{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Finalmente tiene la palabra Jos\u00e9 Alejandro Ariza.\nJos\u00e9 Alejandro Ariza Estudiante:\nBuenos d\u00edas se\u00f1ores congresistas, yo soy el representante de los\nprofesores de odontolog\u00eda. Yo ven\u00eda evidentemente preparado para\nhablar con ustedes y mostrarles unas problem\u00e1ticas, pero sucedi\u00f3 que\nfui el \u00faltimo en hablar y yo admiro mucho a Cristian como alumno y\ngracias a \u00e9l estamos aqu\u00ed; pero no todo lo que se ha dicho es cierto.\nUstedes que est\u00e1n dirigiendo un pa\u00eds, ustedes los saben, una\nproblem\u00e1tica institucional durante 25 a\u00f1os, pasamos cartas como\ndocentes a los anteriores Ministerios de Educaci\u00f3n y nunca nos\noyeron, en este momento s\u00ed, claro el alumno dice que est\u00e1 aqu\u00ed,\nCristian yo lo he acompa\u00f1ado en todo dice que est\u00e1 aqu\u00ed la, ministra\ngracias a \u00e9l, no, yo tambi\u00e9n estoy ac\u00e1, yo tambi\u00e9n estuve en el\nCongreso en el Senado y habl\u00e9 a favor de los estudiantes, y quiero\nque estos estudiantes salgan adelante y dirijan un pa\u00eds, pero hay que\nhacerlo defendiendo las instituciones. Aqu\u00ed no podemos llegar y decirle\nal presidente denos plata y salvamos las cosas, no que pena todo esto\ntiene un camino, s\u00e9 que hay gente que se apasiona con el tema, pero\nesto parece un tinte pol\u00edtico ,parece un discurso pol\u00edtico, yo tambi\u00e9n\nvengo preparado, pero yo no me voy a parar aqu\u00ed a sentarme con\nustedes, soy un doctor tengo posgrado, no me gradu\u00e9 de la San\nMart\u00edn pero la siento como propia, soy odont\u00f3logo de hace cuatro\ngeneraciones, mi abuelo fue fundador de la Nacional, m i pap\u00e1 fue\ndecano de la Javeriana, fui profesor de la Javeriana, y llevo 8 a\u00f1os\ncomo docente de la San Mart\u00edn tambi\u00e9n me duele, pero como\neducaci\u00f3n, me duele como docencia, como estudiante cuando lo fui,\nclaro que hay que garantizar las calidad pero por supuesto ,que\ntenemos calidad s\u00ed, pero una universidad que lleva 30 a\u00f1os no se\npuede estancar en que tiene o tiene o tiene, es que hay que ir m\u00e1s\nadelante, hay que ir hacia adelante, y como se va hacia adelante? Con\nm\u00e1s vigilancia del Estado y la hay en este momento?\nSi la, ministra llego y nos est\u00e1n defendiendo que pena yo les pregunto\na ustedes, \u00bfest\u00e1n dirigiendo un pa\u00eds me imagino que todos ustedes\nest\u00e1n muy bien preparados y deben tener sus carreras, y deben tener\nposgrados, aun m\u00e1s todos ustedes deben ser mag\u00edsteres? Porque que\nhacen dirigiendo un pa\u00eds? Ustedes son las personas que deben\nayudarnos a nosotros, al pueblo, ustedes nos est\u00e1n sirviendo a\nnosotros, ustedes deben ser las personas m\u00e1s preparadas y eso es lo\nque necesita la San Mart\u00edn y eso es a lo cual se est\u00e1 llegando a llevar\na la San Mart\u00edn por eso si se necesita de hecho todo lo que ha hecho\nel ministerio; ha sido lento pero seguro ustedes son los responsables\nde darles m\u00e1s dientes al ministerio, para que esto sea una lecci\u00f3n y\nlos ladrones los que nos han robado a todos porque nos robaron a\nnosotros como docentes, como estudiantes, aqu\u00ed hay una cantidad de\nestudiantes que adem\u00e1s de hecho no ten\u00edan registro calificado, que\nlos brazos de ese due\u00f1o de esa universidad se ha creado en un pulpo,\ny manejaba las decanaturas, y manejaba a su antojo todas las\ndecanaturas de las facultades y por eso cuando llega el ministerio no\nles dan pruebas, cuando usted no tiene pruebas c\u00f3mo puede trabajar,\ncomo coge una universidad de 30 a\u00f1os y desde enero hasta ahorita y\ndice funcionen. Por favor esto es absurdo, hay que llevar un proceso,\nhay que llevar un proceso l\u00f3gico y se est\u00e1 llevando, que queremos\nresultados m\u00e1s r\u00e1pido, yo tengo compa\u00f1eros que viven de la docencia\nest\u00e1n perdiendo sus casas si se\u00f1ores, pero las cosas las tenemos que\nhacer institucionalmente, no podemos graduar mediocres, porque es\nuna responsabilidad del pa\u00eds ,por eso se est\u00e1 pidiendo, y la, ministra yo\nla estaba oyendo el otro d\u00eda, ped\u00eda que las universidades supieran\ningl\u00e9s, yo soy profesor de 7\u00b0, 8\u00b0, 9\u00b0, y les cuento a ustedes \u00bfcu\u00e1ntos\nde mis alumnos saben ingl\u00e9s? Ninguno, se asustan cuando me oyen\npronunciando en ingl\u00e9s, se burlan que es esto, yo no estoy hablando\nque la San Mart\u00edn sea una universidad de garaje, pero que tenemos\nque mejorarlas si tenemos que arrancar desde la Javeriana, desde la\nNacional desde el Rosario, de los Andes, tenemos que dar ejemplo, no\nse\u00f1ores aqu\u00ed no estamos juzgando la institucionalidad, si el ministerio\nlo ha hecho bien o no, aqu\u00ed tenemos que estar juzgando al se\u00f1or\nAlvear que fue el que nos robo.\nDonde est\u00e1 la fiscal\u00eda, donde est\u00e1 el Ministerio de Trabajo; estamos\nabandonamos, nosotros como docentes nadie nos ha pagado\nseguridad social, porque estamos llamando a la, ministra haber que es\nlo que est\u00e1 haciendo? Si ella lo est\u00e1 haciendo bien, o no?, ella\nintervino quienes son los apoderados para darle dientes a la, ministra,\npues ustedes, son los que tienen que darle el poder a la, ministra para\nque esto sea una lecci\u00f3n ejemplar cuando yo estaba ac\u00e1, y los o\u00ed yo\nvine y o\u00ed a mucha gente de la Nacional cubriendo esto con\nsupuestamente autonom\u00eda universitaria, por la autonom\u00eda universitaria\nes que estamos como estamos se\u00f1ores; yo soy odont\u00f3logo, yo\nbeneficio a mis pacientes, ustedes deben beneficiar a una sociedad, la\nautonom\u00eda ac\u00e1 todo el mundo sabe que montar una universidad es el\nmejor negocio, y donde piensan en la calidad, donde, cuando nos\nvamos a enfrentar a mostrar la calidad de estudiantes que tenemos, yo\nestoy aqu\u00ed sentado arriesgando mi nombre de generaciones como\nodont\u00f3logo para venir a defender una universidad que ni siquiera es\nm\u00eda, pero si vengo en nombre de una cantidad de docentes de\nodontolog\u00eda que creen en mi y por eso los represento a ellos, y a mi si\nme parece que el ministerio est\u00e1 haciendo las cosas bien , lento\u2019 si, es\nla primera vez que se hace, pero por favor que quieren magia, denle\nm\u00e1s poder para que lo hagan r\u00e1pido aqu\u00ed los culpables no son el\nministerio es el se\u00f1or Alvear. Yo quiero leer lo que les tra\u00eda preparado\ncalm\u00e1ndome un poquito esto no es f\u00e1cil venir a decirles lo que les\nestoy diciendo, igual estoy nervioso no estoy acostumbrado hablar con\ngente tan importante como ustedes, estoy acostumbrado a trabajar por\neste pa\u00eds atrabajarle a mis pacientes, pero vengo y lo hago, y adem\u00e1s\nde eso ven\u00eda hablarles de lo que pasaba en la universidad, no ven\u00eda a\ndefender a nadie pero esto es el colmo como se sientan a atacar a un\nministerio que lo \u00fanico que ha hecho y el nuevo plenum lo \u00fanico que\nha hecho es mirar las pecuacas y las barbaridades que llevan\nhaciendo durante m\u00e1s de 15 a\u00f1os, esto es totalmente injusto, que\npena voy a leer lo que tra\u00eda preparado, obviamente no ven\u00eda a decirles\nesto.\nBuenos d\u00edas se\u00f1ores congresistas, la siguiente aclaraci\u00f3n tiene como\nfin ilustrarles lo que ha venido sucediendo en la Universidad San\nMart\u00edn durante los \u00faltimos a\u00f1os, hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os cuando la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn abri\u00f3 sus puertas se cre\u00f3 con la\nnoble intenci\u00f3n de formar buenos profesionales para el pa\u00eds, pero\ndurante m\u00e1s de 15 a\u00f1os esta idea se fue perdiendo y los recursos de\nla entidad se empezaron a utilizar en otros fines, de los cuales aun no\nconocemos las quejas hechas durante a\u00f1os a los diferentes\nMinisterios de Trabajo y Educaci\u00f3n nunca hab\u00edan sido escuchadas\nsolo hasta que lleg\u00f3 el Ministerio de Educaci\u00f3n en cabeza de la\ndoctora Gina Parody, a quien damos gracias todos nosotros como\ntrabajadores resalto trabajadores, es que sin docentes y trabajadores\nno hay estudiantes; como sin estudiantes tampoco hay docentes, todo\nel pa\u00eds se ha podido dar cuenta de las condiciones inestables injustas\ny delegables de las cuales estamos siendo contratados y bajo los\ncuales nos exig\u00edan laborar. Descuentos salariales por parte a la\nseguridad social, a las pensiones y cesant\u00edas, a las cajas de\ncompensaciones etc, fueron realizadas y se presentaron durante los\n\u00faltimos a\u00f1os, pero que nunca se consider\u00f3 las suficientes y graves\ncomo para investigar a los responsables, el panorama de hoy de\nmuchos trabajadores tienen un futuro incierto frente a las pensiones,\nya que estos descuento efectuados a la oficina de n\u00f3mina de la\nadministraci\u00f3n anterior y que con conocimiento de todo el grupo de\nl\u00edderes de la misma administraci\u00f3n nunca fueron dirigidas a las\nentidades pertinentes, imag\u00ednense la gravedad, nunca se les pagaron,\nhay gente que se quiere pensionar y no pueden, llevan 25 y 30 a\u00f1os\ntrabajando para un ladr\u00f3n, y nadie hizo nada, tiene que decir el Fondo\nde Trabajadores de la fundaci\u00f3n que se utiliz\u00f3 como caja menor y\nbolsillo de emergencia del mism\u00edsimo l\u00edder y due\u00f1o de la universidad\ndurante a\u00f1os, nadie hizo nada para evitarlo, pero ninguna de estas\nsituaciones se hubiera hecho p\u00fablica si no fuera por el Ministerio de\nEducaci\u00f3n de este periodo, alguien se enter\u00f3 de eso, alguien lo sabia\nnadie lo sabia hasta esta vez, que se tomo como la molestia de\nidentificar las irregularidades y buscar la manera y frenarlas, de\ninvestigar lo que estaba ocurriendo y tratar de implantar justicia para\ndesenmascarar a los deshonestos y a los faltos de integridad que\ndetr\u00e1s de una causa tan noble como la educaci\u00f3n solo buscaban\nllenarse los bolsillos. Tristemente otros entes como el Ministerio de\nTrabajo no se han presentado en este desastre tan grande, la fiscal\u00eda\npor ejemplo se tomo cerca de cinco meses o m\u00e1s para pronunciarse\ncon respecto a la investigaci\u00f3n de la cabeza y los l\u00edderes de la\nfundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn, todos estos a\u00f1os a los empleados\ny estudiantes que han robado, incluso las anteriores administraciones\ndel ministerio que permitieron que los interesados en enriquecerse\nvilmente aceptaran que muchos estudiantes fueran matriculados en\nprogramas que no ten\u00edan registros calificados, y que en lugar de\navanzar en las investigaciones y a pesar de las acusaciones obviaran\nhechos irregulares como que los docentes trabajaran sin recibir\nsueldos durante m\u00e1s de tres meses; solo el Ministerio de Educaci\u00f3n\nen cabeza de la doctora Parody ha escuchado y atendido miles de\nquejas no solo de los alumnos sino de los docentes y trabajadores\ntambi\u00e9n, no es verdad Cristina?\nNosotros est\u00e1bamos los dos, cuando se produjo la intervenci\u00f3n del\nMinisterio de Educaci\u00f3n en enero de este a\u00f1o, el ministerio y el nuevo\nplenum encontraron escombros de lo que fue el estado financiero de la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn, ya que algunos tent\u00e1culos del\nantiguo plenum universitario se hab\u00edan extendido en lo administrativo y\nen lo acad\u00e9mico y muchos de los que dirig\u00edan las facultades proteg\u00edan\ny encubr\u00edan las maniobras del antiguo plenum y nunca se preocuparon\npor denunciar al due\u00f1o de la universidad y mostrarle al plenum cu\u00e1les\neran los problemas como tal, gracias al arduo trabajo por parte del\nministerio y del nuevo plenum vemos una luz que no ve\u00edamos hace\nmucho tiempo, nosotros como trabajadores porque nuestros\nexpectativas esperan llegar a satisfacerse creemos en la consiente de\nlas entidades educativas que deben existir para garantizar los buenos\nprofesionales, formando a los mejores est\u00e1ndares acad\u00e9micos para el\npa\u00eds, es que tenemos que velar por la mejor educaci\u00f3n no por salvar\ninstituciones, tenemos que velar es porque esa instituci\u00f3n sea buena\neso es lo que le tenemos que ense\u00f1ar a nuestros alumnos que esa\ninstituci\u00f3n es buena, vemos con buenos ojos lo que est\u00e1 haciendo el\nMinisterio de Educaci\u00f3n lo agradecemos asumimos y esperamos que\notras entidades directamente implicadas se relacionen ante esta\nrealidad de la manera minuciosa y eficaz, intervengan y act\u00faen como\nes debido. Muchos de los colombianos no entendemos como el due\u00f1o\nde la universidad San Mart\u00edn se encuentra en su casa pagando casa\npor c\u00e1rcel, cuando el futuro de muchos estudiantes trabajadores\nestaban esperanzados en el buen funcionamiento de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Mart\u00edn, no entiendo como esta persona tiene casa\npor c\u00e1rcel cuando es un ladr\u00f3n. Mientras muchos de los padres que\ninvirtieron en educaci\u00f3n para sus hijos en esta universidad,\nestudiantes que so\u00f1aron con t\u00edtulos profesionales y docentes que\ndictaron clases asistieron responsablemente al trabajo, se sienten\nrobados y enga\u00f1ados y el l\u00edder y due\u00f1o der la universidad dice que no\ntiene como responder a pesar de que ya hay conocimiento a nivel\nnacional de sus env\u00edos de dinero al extranjero.\nVemos una luz al saber que la universidad ya abri\u00f3 sus carreras a\ndistancia o algunas de ellas y creemos que en alg\u00fan tiempo r\u00e1pido se\nabrir\u00e1n las carreras presenciales, reitero mi agradecimiento al\nministerio porque por primera vez en estos ocho a\u00f1os alguien atendi\u00f3\nlas inquietudes, yo tambi\u00e9n tengo cartas de muchos docentes desde\nhace m\u00e1s de diez a\u00f1os que ven\u00edan denunciando estos problemas y\nustedes no s\u00e9 si ustedes, pero los ministros anteriores se hicieron los\nde la vista gorda y hay que hablar la realidad por primera vez tenemos\nalgo si ustedes quieren hacer algo denle m\u00e1s poder al ministerio para\nque puedan hacer algo, d\u00edganle a la fiscal\u00eda que intervenga las\npropiedades de ese se\u00f1or que nos robo; pero no tenemos que venir a\njuzgar y a poner entre voces y entre manos lo que ha hecho el\nministerio, no, porque es la primera vez que se hace en Colombia algo\nde esta forma, y no nos escudemos bajo la autonom\u00eda universitaria,\neso no es autonom\u00eda universitaria, eso es un robo al pa\u00eds, m\u00e1s bien\nquiten esa vagabunder\u00eda y ayuden a que el ministerio controle a los\nestudiantes de este pa\u00eds, porque yo como profesional y como docente\nme duele y me da dolor de patria que eso suceda. Muchas gracias\nse\u00f1ores congresistas.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:43:50-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 23, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}