{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si presidente entonces as\u00ed se har\u00e1, para el 9 de abril tendr\u00edamos la\nsesi\u00f3n con el tema del Plan de Desarrollo y el mi\u00e9rcoles el tema de la\nUniversidad San Mart\u00edn.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T11:01:40-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 83, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}