{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidenta, durante una asamblea realizada en el\nPolit\u00e9cnico Jaime Isaza Cadavid, instituci\u00f3n que tiene su sede\nprincipal en la ciudad de Medell\u00edn, los estudiantes decidieron\ndeclararse en asamblea permanente y salir a las movilizaciones; muy\nde acuerdo a los que vamos a debatir prontamente con el debate de\nlas universidades del caribe, hay una realidad muy compleja en la\nfinanciaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior de nuestro pa\u00eds, elemento que\nseguramente encontraremos, ser\u00e1 uno de los ejes neur\u00e1lgicos de las\ncrisis que est\u00e1n viviendo las universidades del caribe, en tanto es un\nelemento neur\u00e1lgico de la crisis que est\u00e1 viviendo todo nuestro\nsistema de educaci\u00f3n superior.\nEn el caso de las instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas de nuestro pa\u00eds,\nhay un elemento que es mucho m\u00e1s grave, muchas de estas\ninstituciones fueron fundadas de car\u00e1cter departamental por iniciativa\nde los gobernadores o de las asambleas departamentales, muchas de\nellas tienen componentes de calidad que tienen que ser reconocidas,\nen el caso de Antioquia tenemos al Polit\u00e9cnico Jaime Isaza Cadavid,\nal ITM, tenemos otras instituciones que han demostrado que pueden\nformar desde la t\u00e9cnica y la tecnolog\u00eda con calidad, pero no reciben\nfinanciaci\u00f3n del nivel central, en el caso del Polit\u00e9cnico Jaime Isaza\nCadavid, ha habido una serie de movilizaciones ya fuertes,\nreclamando por parte de los estudiantes, cerca de quince mil (15.000)\nestudiantes, que se cubra un d\u00e9ficit presupuestal que los tiene\nahogados, y que adem\u00e1s incluya una base presupuestal importante\npara que ellos puedan seguir funcionando en el futuro sin tantos\naprietos, muchos de los ingresos de esta instituci\u00f3n terminan viniendo\nv\u00eda las matriculas de los estudiantes, y muchos de estos estudiantes\nson aquellos que viven en estratos o tiene realidades socio\necon\u00f3micas de estratos uno, dos y tres; ah\u00ed estamos mirando que hay\ntambi\u00e9n una repartici\u00f3n muy inequitativa del escaso recurso del\nsistema universitario estatal, la reclamaci\u00f3n que ellos est\u00e1n haciendo\nforma parte tambi\u00e9n de estos debates de orden nacional y estaremos\nacompa\u00f1ando esta necesidad, para que el departamento se vincule\ncon la financiaci\u00f3n del Polit\u00e9cnico Jaime Isaza Cadavid, pero que\ntambi\u00e9n lo haga la naci\u00f3n y que los recursos que se destinen desde el\nPresupuesto General de la Naci\u00f3n, lastimosamente ahora no desde el\ndebate que pudimos dar para el plan plurianual de inversiones, pero s\u00ed\nque los a\u00f1os venideros como un compromiso del gobierno nacional,\nque se puedan destinar los recursos que verdaderamente necesita el\nsistema universitario estatal, las instituciones de educaci\u00f3n superior de\ncalidad, \u00a1todas!, para poder tener una educaci\u00f3n acorde con la\nnecesidad de la construcci\u00f3n de un proyecto de pa\u00eds distinto. Muchas\ngracias presidenta.\nPresidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):\nSecretario por favor continuemos con el orden del d\u00eda.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-12T11:01:10-05:00", "transcript": "10811-acta-023-de-2015", "order": 20, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}