{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Le acabo de resumir ya para terminar. Uno: le quitamos lo del\ndesarrollo infantil temprano desde luego y empezamos a ir al\nverdadero objetivo, a precisarlo, incluso est\u00e1 haciendo falta en el Plan\nNacional de Desarrollo por eso tiene sentido esta discusi\u00f3n hoy; es\nque todav\u00eda la gente habla de jornada \u00fanica con definiciones distintas,\nhay que precisarle la definici\u00f3n y el alcance, y entonces es un proyecto\nque se convirti\u00f3 ya de menos art\u00edculos que quita de pronto unas\npalabras que dieron a entender como si nos meti\u00e9ramos con el\nEstatuto Docente, no, eso se quita, el proyecto se redujo, son menos\nart\u00edculos y b\u00e1sicamente son la definici\u00f3n, el objetivo, los alcances de la\njornada \u00fanica, sus pilares, y unas instrucciones al Ministerio de\nEducaci\u00f3n para reglamentar, este es el lineamiento en general de la\njornada \u00fanica, y cr\u00e9anme que pese y celebramos que se incluyo en el\nPlan Nacional de Desarrollo que se le ha dedicado parte a la\neducaci\u00f3n; adem\u00e1s de que es cierto que se ha ampliado el nivel de las\nasignaciones por a\u00f1o para el sector celebramos eso pero todav\u00eda\nfaltan cosas, precisar la definici\u00f3n, los alcances, incorporar los\neducadores. Ojo aqu\u00ed nos preocupamos mucho por lo de plata, pero\nde donde va a salir la plata, sobre todo para los entornos, porque esto\ntoca con alimentaci\u00f3n, con m\u00e1s educadores, mas \u00e1reas de formaci\u00f3n,\ntoca con doble titulaci\u00f3n, que eso est\u00e1 haciendo falta en el Plan\nNacional de Desarrollo y eso ya de todas maneras lo ten\u00eda en la ley lo\nde la articulaci\u00f3n y toca con entornos educativos apropiados, y\nhablamos de infraestructura y es algo donde se ha visto como la gran\ndificultad, para m\u00ed no es la gran dificultad lo de infraestructura, si\npodemos apropiar y hacer la tarea nuestra y buscarle a esto recursos,\nsi se logran apropiar m\u00e1s recurso m\u00e1s r\u00e1pido llegaremos a la\ncobertura plena de la jornada \u00fanica, si logramos menos nos vamos a\ndemorar m\u00e1s, para m\u00ed la gran dificultad que tiene la implementaci\u00f3n la\nmodificaci\u00f3n del modelo educativo actual y la implementaci\u00f3n de la\njornada \u00fanica es la actitud, convencer a los educadores, podemos\ngastarnos la plata que sea pero si no vemos a los educadores como\nlos principales protagonistas al menos dentro del modelo de jornada\nesto es un modelo que se mejora permanentemente ese mejoramiento\npermanente donde no solo es el estudiante, tambi\u00e9n buscamos que el\nprofesor tenga cada vez m\u00e1s competencias, esto es formaci\u00f3n de\nprofesores y de estudiantes, y necesitamos que el profesor en este\nmomento tenga una actitud favorable hacia los cambios que implica la\njornada \u00fanica, eso es un llamado de atenci\u00f3n que aprovecho vamos a\ninsistir en la discusi\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo, pero entonces\nlos invito a que este Congreso pero sobre todo esta Comisi\u00f3n no deje\npasar este momento para que sea aqu\u00ed donde se fije el lineamiento,\nobjetivos, alcance los pilares y las instrucciones al Ministerio, para la\nimplementaci\u00f3n de la jornada \u00fanica como gran apuesta nacional al\n2025 o al 2030 como quieren ahora. Es un momento hist\u00f3rico, miren\nquien no quiere la paz en este pa\u00eds, pero apenas hablamos de c\u00f3mo\nlograr la paz ya estamos divididos, el tema de la jornada \u00fanica acerca\nde c\u00f3mo lograr el mejoramiento de la calidad educativa y la garant\u00eda\nde derechos a ni\u00f1os ni\u00f1as y adolescentes y que en las pruebas\ninternacionales de referencia estemos a la par con los mejores pa\u00edses,\nde que nuestros muchachos salgan preparados para la vida, que los\nque no acceden a la educaci\u00f3n superior est\u00e9n preparados para el\nmundo competitivo, tambi\u00e9n entren a transformar su entorno a generar\nel propio empleo dec\u00eda como nunca antes y dif\u00edcilmente se puede\nrepetir hay tanta confluencia aqu\u00ed nos vamos a reunir todos entonces\nno perdamos ese momento, nos disculpan por los errores iniciales del\nproyecto, est\u00e1 muy modificado pero no es otro proyecto simplemente\nle quitamos lo que deb\u00eda ser, atendiendo las recomendaciones de los\nasesores de ustedes, atendiendo las opiniones en distintos debates\nque hemos hechos, hoy tenemos un proyecto que de verdad ha\ngustado en toda parte y m\u00e1s reducido repito y vale la pena que le\ndemos la oportunidad y lo llevemos a plenaria pero que este Congreso\nas\u00ed como anoche defini\u00f3 la pol\u00edtica de atenci\u00f3n integral a primera\ninfancia tambi\u00e9n defina el lineamiento de la jornada \u00fanica.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:57:20-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 56, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}