{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, en primer lugar se\u00f1alar que gran parte de la\njustificaci\u00f3n de la proposici\u00f3n fueron por temas econ\u00f3micos, no por\ntemas constitucionales, de igual manera si queda ausente la\nparticipaci\u00f3n del Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, el Ministerio\nde Educaci\u00f3n frente este proyecto, \u00a1no los escuchamos!, yo les hab\u00eda\nsolicitado a ustedes que en el desarrollo de estas audiencias tanto la\nministra o el ministro, un funcionario que ellos delegaran estuvieran\naqu\u00ed presente para que nos justificaran y nos sustentaran de porqu\u00e9,\nporque aqu\u00ed el Congreso ha sido muy afable en ayudarle a sacar las\niniciativas al Gobierno Nacional, pero cuando son iniciativas de los\nrepresentantes se dignan solamente radicando un concepto negativo,\ny yo le agradezco tambi\u00e9n al representante Castiblanco y al\nrepresentante Cuero Valencia, por el esfuerzo que hicieron en lograr\nsacar esta iniciativa adelante. La vamos a seguir presentando\npresidente, es una insistencia de la gran mayor\u00eda de mujeres en el\npa\u00eds que han sido v\u00edctima de la violencia y uno de sus derechos que\ntiene que ser precisamente reivindicado es el derecho a la educaci\u00f3n,\ny a la inserci\u00f3n laboral.\nYa la Ley 1448 de 2011 estable un plan de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas,\ninfortunadamente no es la Comisi\u00f3n Sexta la encargada de este tema,\npero si ser\u00eda bueno empezar a abordar la paz desde el punto de vista\nde los programas sociales, una de las grandes cr\u00edticas que le hicimos\nal Plan Nacional de Desarrollo es que la paz no se vio por ning\u00fan lado,\ndonde est\u00e1n los recursos para la educaci\u00f3n para las v\u00edctimas, \u00a1no\nhay!, entonces vamos a ir aterrizando presidente varios de los temas\nde los cuales son demanda ciudadana, yo creo que en las regiones es\nlo primero que nos se\u00f1alan las v\u00edctimas, unas herramientas b\u00e1sicas\npara poder organizar sus comunidades, para sacar adelante sus\nproyectos productivos, yo particularmente y acad\u00e9micamente estoy\nayudando a dos organizaciones y lo que uno observa es que las\ncapacidades y habilidades gerenciales, lo b\u00e1sico para poder tener un\nproyecto de generaci\u00f3n de ingresos no existe, y el proyecto si va\nencaminado en esa medida.\nMuy triste que aqu\u00ed la decisi\u00f3n se tomara por aspectos del marco fiscal\nde mediano plazo, entonces presidente era mi constancia, vamos a\nseguirlo revisando y a la representante Villalba bienvenida, podemos\nreestructurarlo, presentarlo, es una lucha que como congresistas nos\ncorresponde dar y esperamos que el gobierno acate y escuche\nnuestras demandas. Muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:03:50-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 23, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}