{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Usted podr\u00eda y porqu\u00e9 no recordamos cu\u00e1les son esos proyectos,\nconsidero que despu\u00e9s de la pr\u00f3xima semana no tiene mayor sentido\ndar tr\u00e1mite a proyectos de ley, porque no alcanzar\u00edan a pasar por\nplenaria, para ver si es posible que podamos tener esas ponencias\nantes del viernes y anunciarlos el martes para hacer una sesi\u00f3n el\npr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles de proyectos.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-26T11:14:20-05:00", "transcript": "10817-acta-026-de-2015", "order": 8, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}