{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente. Cordial saludo a la mesa directiva a los colegas y\na todos los asistentes; este proyecto es de iniciativa parlamentaria del\ndoctor Rodrigo Lara de Cambio Radical. Cuando me designaron\ncoordinador de este proyecto recuerdo en el periodo pasado cuando\niniciamos un gran proyecto que ya hoy es ley de la Rep\u00fablica gracias a\nDios y a la ayuda y decisi\u00f3n acertada de este Congreso y hoy qu\u00e9\nbueno que tantos estudiantes puedan ingresar a la universidad con\ncr\u00e9ditos Icetex con cero por ciento de inter\u00e9s, eso es de los proyectos\nimportant\u00edsimos que se han aprobado en este Congreso y que estoy\nseguro que ayuda al desarrollo de este pa\u00eds y al reconocimiento a esta\nadministraci\u00f3n del presidente Santos.\nA m\u00ed me parece que una de las cosas que uno tiene que tambi\u00e9n\nvalorar y decir las cosas buenas as\u00ed como nos gusta hacerle cr\u00edtica, si\nhay algo que le reconozco al presidente Santos es exactamente esto\nque en esta administraci\u00f3n los cr\u00e9ditos son cero por ciento de inter\u00e9s;\npero yo les pregunto colegas ese cero por ciento de inter\u00e9s una\nreflexi\u00f3n ah\u00ed interna a partir del a\u00f1o pasado se est\u00e1n dando ya esos\ncr\u00e9ditos y que pasa con los otros estudiantes que ya ten\u00edan sus\ncr\u00e9ditos y que cuantos est\u00e1n colgados por la situaci\u00f3n dif\u00edcil me\nparece que este Congreso debe de hacer justicia tambi\u00e9n con esos\ncolombianos que si ya los que est\u00e1n aprovechando la nueva ley pues\ntambi\u00e9n tienen derecho esos colombianos, inclusive yo ir\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de\neste gran proyecto del doctor Rodrigo Lara, y que quiero invitarlo ya lo\nhe dicho esta es la segunda vez, ya como este periodo o a\u00f1o se est\u00e1\nterminando el 20 de julio y cuando iniciemos el pr\u00f3ximo y quienes\nest\u00e9n interesados quiero aqu\u00ed hacerles la invitaci\u00f3n, yo voy a presentar\nun proyecto y quienes me quieran acompa\u00f1ar para condonar inclusive\nla deuda por los intereses de quienes ya ten\u00edan ese cr\u00e9dito, aqu\u00ed el\ndoctor Rodrigo Lara a buena hora y como todav\u00eda no hay proyecto en\nese sentido entonces es ayudarle a esos estudiantes que por x o y\nmotivo no han podido pagar su cr\u00e9dito y que est\u00e1n en la situaci\u00f3n\njur\u00eddica que esos gastos lo que cobra el abogado por ese proceso que\nno se le traslade al estudiante que sea el mismo Estado el que asuma\nese costo repito el doctor Lara acaba de llegar bienvenido a esta\ncomisi\u00f3n Sexta que es tambi\u00e9n la comisi\u00f3n de educaci\u00f3n, porque de\nverdad es molesto inclusive que estos cobros no los haga el mismo\nEstado, que deber\u00eda tenerlo en Icetex y lo traslada a otros. Tercerizar\nyo creo que tenemos malas experiencias con este tipo de situaciones,\neso es lo que quiere este proyecto a que no se tercerice m\u00e1s ese\ncobro jur\u00eddico y que sea el Estado el que lo asuma, y les dec\u00eda doctor\nRodrigo que estoy seguro usted tambi\u00e9n nos va a acompa\u00f1ar en esa\niniciativa que aqu\u00ed vamos hacer m\u00e1s amplios inclusive vamos a un\nproyecto de ley para condonar los intereses, no solo el gasto pre-\njur\u00eddico sino todos los intereses porque es que hoy los estudiantes que\nhacen uso del cr\u00e9dito del Icetex estrato cero, uno o dos, no tienen\ninter\u00e9s, pero este proyecto ya est\u00e1 presentado e importante que se le\nd\u00e9 el curso en esta comisi\u00f3n, b\u00e1sicamente este es el proyecto de ley\nque ese gasto pre-jur\u00eddico no lo asuma el estudiante, que sea el\nmismo Estado, haciendo equidad, justicia, siendo coherentes con la\nactual ley, es lo que quiere este proyecto, que es de solo dos art\u00edculos\nsencillo pero de verdad que me parece que hace justicia con un gran\nn\u00famero de colombianos.\nNo olviden que el Icetex cuando se dio su formaci\u00f3n y creaci\u00f3n quedo\nclaro que es para ayudar a la cobertura; claro si se dan los cr\u00e9ditos\nest\u00e1 ayudando a la cobertura pero tambi\u00e9n es claro que debe de\nayudar a la pertinencia, y yo le pregunto con estos cobros pre-jur\u00eddicos\ny esos gastos adicionales pues lo que hace es que muchos j\u00f3venes\ncomo decimos com\u00fanmente tiren la toalla o abandones sus estudios\nuniversitarios; ah\u00ed no estar\u00eda ayudando a la pertinencia, entonces me\nparece que tambi\u00e9n es muy acertado este proyecto para ayudar a la\npertinencia a que los j\u00f3venes finalmente puedan terminar sus carreras\nprofesionales; as\u00ed que la invitaci\u00f3n mis estimados colegas es a que me\nacompa\u00f1en en este proyecto que me parece que es para hacer\nequidad, justicia y para ser coherentes con el proyecto que ya es ley\nde la Rep\u00fablica cero por ciento de inter\u00e9s. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:19:40-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 119, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}