{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente me permito le doy lectura. \u201cProposici\u00f3n: apl\u00e1cese la\ndiscusi\u00f3n en primer debate al Proyecto de Ley 029 de 2014\nC\u00e1mara por medio de la cual se fortalece el sistema de atenci\u00f3n\nen materia de desarrollo infantil temprano, educaci\u00f3n preescolar,\nb\u00e1sica primaria y secundaria en \u00e1reas urbanas y rurales y se\ndictan otras disposiciones\u201d.\nHasta lograr una concertaci\u00f3n con la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n,\nfirman los representantes Diego Pati\u00f1o, e Iv\u00e1n Agudelo. Le\u00edda la\nproposici\u00f3n se\u00f1or presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:59:20-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 69, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}