{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "As\u00ed lo quieren presidente", "external_id": "#jair-jos\u00e9-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-06-02T10:06:10-05:00", "transcript": "10818-acta-027-de-2015", "order": 37, "name": "Jair Jos\u00e9 Ebratt Diaz"}