{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien vamos a escuchar entonces a la estudiante Jenny Paola\nGarz\u00f3n, mientras da la vuelta el doctor Wilber Alberto representante\nde posgrado medicina.\nWilmar Alberto D\u00edaz (Representante de Posgrados Medicina):\nBuenos d\u00edas para todos y honorable mesa directiva de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, miembros del Ministerio de Educaci\u00f3n, muchas\ngracias, ministra Gina Parody por hacer presencia en esta tan\nimportante reuni\u00f3n para nosotros. Mi nombre es Wilmar D\u00edaz, soy\nresidente, me especializo actualmente en cirug\u00eda general, la situaci\u00f3n\nde los residentes esto es de los que nos estamos especializando es\nalgo muy puntual, somos aproximadamente cien residentes de las\ndiversas especialidades ll\u00e1mese cirug\u00eda, oftalmolog\u00eda, pediatr\u00eda,\nortopedia entre otras, anestesiolog\u00eda incluyendo los que aun no se han\ngraduado, cien personas que le hemos apostado a crecer\nacad\u00e9micamente a creer en las instituciones de este pa\u00eds, a creer que\nsi cada vez crecemos de esta manera le podemos aportar un granito\nde arena cada uno en diversas regiones de las cuales representamos\npara que las comunidades sean cada vez mejores; hay ausencias de\nm\u00e9dicos, de especialistas en las regiones, le hemos apostado puesto\nque el 70% aproximadamente de las personas que nos estamos\nespecializando en la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn somos de\nprovincias lejanas, en mi caso Marquetalia Caldas en el oriente de\nCaldas y queremos retornarle a nuestra regi\u00f3n simplemente mejor\ncalidad de vida para nuestros ciudadanos, para las personas, nuestros\ncoterr\u00e1neos calidad en salud, en atenci\u00f3n en salud, de los residentes\nque tengo yo para decir; no hemos cesado ni un solo d\u00eda las\nactividades, nuestro cronograma es un poco diferente a todos mis\ncompa\u00f1eros de pregrado, los cronogramas de vacaciones de\nrotaciones y dem\u00e1s no hemos cesado ni un solo d\u00eda, hoy fui yo a la\ncl\u00ednica a evolucionar pacientes, tener listo el servicio para poder asistir\nac\u00e1 a la Comisi\u00f3n Sexta, entonces nosotros estamos bajo una figura\nque no sabemos qui\u00e9n nos est\u00e1 protegiendo, donde estamos dando el\ntodo por querer una Colombia mejor, por querer que nuestras\ninstituciones hospitalarias est\u00e9n cada vez mejor, incentivar la\nacademia y nos sentimos realmente solos, no m\u00e1s para entender que\nel problema aqu\u00ed no es de calidad aproximadamente el 40% de los\negresados, hablo de mi programa particular que lo conozco a la\nperfecci\u00f3n. Cirug\u00eda general ya tienen una segunda especialidad;\nll\u00e1mese cirug\u00eda cardiovascular, gastroenterolog\u00eda, en instituciones tan\nprestigiosas como la Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico en este\nmomento cursando en el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, tenemos\nrotaciones en los hospitales grandes de este pa\u00eds; Hospital de\nKennedy, cancerol\u00f3gico, Hospital el Tunal, donde convergemos con\nmuchas universidades; Universidad Militar, Universidad Nacional,\nUniversidad del Rosario, Universidad de la Sabana, y nunca ninguno\nde los docentes de las \u00e1reas comunes de las diferentes universidades\nhan dicho usted es de la San Mart\u00edn, usted es mal estudiante, usted no\nme opere este paciente, o no me evolucione porque no conf\u00edo en\nusted; es m\u00e1s ha sido lo contrario, como nosotros hemos tenido que\nllegar por diversos problemas administrativos de la universidad solos\npor as\u00ed decirlo entre comillas, a tenernos que enfrentar a un mundo de\notras universidades a enfrentarnos a otros estudiantes en el buen\nsentido de la palabra pero demostrar que realmente somos buenos,\nque queremos ser mejores que muchos de los que solamente est\u00e1n en\nuna instituci\u00f3n acad\u00e9mica y se jactan que porque est\u00e1n en esa\ninstituci\u00f3n que tiene el renombre de los cien o doscientos a\u00f1os de\nhistoria y ya con eso basta para ser buenos.\nNosotros creemos que para ser buenos hay que luchar el d\u00eda a d\u00eda,\ncrecer el d\u00eda a d\u00eda, y eso es lo que nosotros estamos haciendo. Ahora\nbien, la situaci\u00f3n de nuestros pr\u00f3ximos graduandos mis compa\u00f1eros\nterminaron materias el 31 de enero, este es el momento donde no\ntenemos ni diplomas, ni actas de grado, que por una ausencia\nadministrativa ya conocida de la universidad, le est\u00e1n diciendo si muy\nch\u00e9vere que usted haya terminado, conocemos su buen recorrido en\neste hospital pero no le podemos dar empleo porque simplemente\nusted no tiene un documento oficial, curso absolutamente todo de\nforma satisfactoria y no le podemos solucionar su situaci\u00f3n laboral, no\npodemos aportarle al pa\u00eds de esta manera; si no que le queremos\naportar desde lo social lo que siempre se ha hablado ac\u00e1, en todos los\nproyectos que se presentan apost\u00e9mosle a lo social, apost\u00e9mosle a la\nsalud, apost\u00e9male a la educaci\u00f3n; hemos sentido que nos han dejado\nrealmente solos, el problema de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn\nha sido un problema netamente administrativo, de corrupci\u00f3n\nfinanciera. No ha sido un problema de calidad t\u00e9cnica, de calidad\nhumana, no ha sido un problema donde usted simplemente dice como\nmuchas personas que no conocen nuestro trasegar en las\ninstituciones hospitalarias creen que se matricul\u00f3 igual a grad\u00faese\nporque es la de la Universidad San Mart\u00edn, as\u00ed no funcionamos\nnosotros, creemos en un proyecto educativo institucional creemos en\nColombia, creemos en la universidad San Mart\u00edn que otras personas le\ndieron otro manejo, eso lo determinara ya la justicia de nuestro pa\u00eds\npero realmente creemos en la educaci\u00f3n, apostarle a eso d\u00eda a d\u00eda, y\nrealmente se\u00f1ores y se\u00f1oras si queremos apostarle a eso pues\np\u00f3ngamele manejo a esto, simplemente es intervenir y ya, si usted va\na la universidad en este momento usted no puede pedir muchas cosas\nadministrativas porque simplemente entre comillas esta como si fuese\nun claustro cerrado por as\u00ed decirlo.\nEstamos nosotros muy a la deriva, nos sentimos desprotegidos y lo\nque queremos es servirle a este pa\u00eds, hagamos lo que sea necesario\npor salvar la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn, y no solo eso,\nnosotros que estamos ahora cursando por ejemplo rotaciones se nos\npueda garantizar en matr\u00edculas el funcionamiento normal porque\nnuestros coordinadores de posgrado no nos han dejado solos ni un\nminuto, as\u00ed no tengan un contrato porque se les suspendi\u00f3 el 31 de\ndiciembre, vigente como tal, sino que nosotros lo que queremos\nrealmente es que una vez podamos pasar todos estos percances\nbochornosos para nuestras familias que han acabado con sus ahorros,\npatrimonio propio, cuatro o cinco a\u00f1os de dejar de recibir alguna\nprestaci\u00f3n porque somos ya m\u00e9dicos egresados , por apostarle a esto\ny que estemos realmente como tan solos; y el d\u00eda de ma\u00f1ana vamos a\nsuponer nos dan un t\u00edtulo listo, Cirujano General Universidad San\nMart\u00edn y si se cierra el programa de cirug\u00eda general de la universidad\nSan Mart\u00edn que va a decir un futuro empleador en cinco o seis a\u00f1os,\nah usted es de la universidad que cerraron, ni siquiera le preguntan\nvenga usted es bueno, usted es malo, cu\u00e1les son sus\nrecomendaciones.\nSimplemente nos van a tildar para ejercer especialidades segundas o\nterceras, especialidades en otros pa\u00edses, se van a meter a internet y\nvan a decir mira la universidad San Mart\u00edn esa es la de los problemas\nes igual a que son malo, es que la idea ac\u00e1 es problemas financieros\nadministrativos ya detectados, el problema no es de calidad y\nrealmente queremos m\u00e1s compa\u00f1\u00eda presencial, acompa\u00f1amiento por\nparte del Ministerio Nacional, y ustedes honorables representantes\nque creemos en nuestro pa\u00eds; y creemos en un proyecto que se llama\nColombia y a ese proyecto le vamos a apostar y vamos a seguirle\napostando de coraz\u00f3n. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:43:20-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 21, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}