{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente; compa\u00f1era Martha Patricia Villalba quiero\ndarle todo mi respaldo en esa proposici\u00f3n, porque no son solo las\nuniversidades p\u00fablicas de la costa del pa\u00eds, sino que son todas, hay un\nd\u00e9ficit estructural de cerca de trece billones ($13.000.000.000.000) de\npesos acumulados, \u00bfqu\u00e9 instituci\u00f3n puede funcionar con un d\u00e9ficit de\nese tama\u00f1o?, \u00a1ninguna!, en los \u00faltimos 20 a\u00f1os tienen el presupuesto\ncongelado, las universidades est\u00e1n con su planta f\u00edsica muy\ndeteriorada, miremos el caso de la Universidad Nacional, no m\u00e1s\nten\u00edamos nosotros en estos d\u00edas un foro, organizado en la Universidad\nNacional sobre Plan de Desarrollo Nacional y Educaci\u00f3n, y por la lluvia\nnos toco colocar baldes en el auditorio en la Universidad Nacional de\nColombia; hay una desidia, hay un abandono muy grande por parte del\nEstado hacia la educaci\u00f3n superior p\u00fablica de nuestro pa\u00eds y eso hay\nque entrar a intervenirlo con urgencia, incluso en los mismo discursos\nde la OCDE, hablan de trece mil d\u00f3lares por estudiante que se deben\ninvertir por a\u00f1o, en Colombia invertimos tres mil, somos uno de los\npa\u00edses que menos invierte en educaci\u00f3n superior, y lo peor es que nos\nquieren vender lo del programa \u201cSer Pilo Paga\u201d, que muy bueno que\nacompa\u00f1a a los mejores, pero lo quieren vender como la gran\nrevoluci\u00f3n educativa, cuando cubre a diez mil (10.000) de cerca de\ntrescientos mil (300.000), \u00bfrevoluci\u00f3n educativa?, mientras\nuniversidades p\u00fablicas est\u00e1n desfinanciadas y esa plata termina es en\nuniversidades privadas, es un buen programa, pero es un programa\nque no se adapta a la realidad del contexto de la educaci\u00f3n superior\nen nuestro pa\u00eds, y mientras no se invierta en educaci\u00f3n no vamos a\nsalir adelante, porque no se va a construir ciencia, porque no se va a\nconstruir t\u00e9cnica, porque no se va a construir tecnolog\u00eda, porque no se\nva a construir un aparato productivo nacional con una mano de obra\ncalificada, capaz de sacar adelante ese aparato productivo, no se va a\nconstruir tampoco sujetos pol\u00edticos libres, capaces de discernir sobre\nla realidad de sus territorios e intervenir sobre ella, mientras la\neducaci\u00f3n siga siendo un privilegio, que en ultimas es lo que quieren\nsegmentar una suerte de apartheid educativo, donde los que tiene con\nqu\u00e9 pagar educaci\u00f3n de calidad tiene con qu\u00e9 pagarlos, los que no, el\nEstado les otorga un subsidio a algunos para que puedan acceder, y\nde ah\u00ed una educaci\u00f3n que va a seguir como medio malita para el resto\nde los estudiantes de nuestro pa\u00eds.\nEntonces comparto profundamente la proposici\u00f3n que usted realiza y\nojala pudi\u00e9ramos extenderla para hacer un debate sobre la\nfinanciaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds en conjunto;\nmuchas gracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:17:30-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 27, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}