{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, saludos a todos los compa\u00f1eros y\ncompa\u00f1eras qu\u00e9 bueno que volvamos a sesionar porque la verdad\nhace mucha falta estos espacios de debate, saludos a los ministerios y\na los invitados que hacen presencia hoy en el recinto. Quiero empezar\ntocando un art\u00edculo que para nosotros es bastante problem\u00e1tico y es\nsobre la cuota de pantalla se\u00f1or ministro, la reducci\u00f3n de la\nparticipaci\u00f3n en cuota de pantalla de las producciones nacionales\natenta directamente contra nuestros artistas, nuestros actores,\nnuestras actrices, nuestras productoras, ya lo venimos viendo nosotros\nhemos acompa\u00f1ado a la Asociaci\u00f3n Colombiana de Actores A.C.A, en\nlas denuncias que ellos est\u00e1n desarrollando que han venido haciendo\nfrente a su realidad laboral, la reducci\u00f3n de las cuotas de pantalla\nnacional va de manera directa a permitir que muchas producciones\nextranjeras como est\u00e1 ocurriendo hoy en nuestro pa\u00eds entren a ocupar\nincluso los horarios triple A, incluso las producciones nacionales de\nprimer nivel no van a tener esa oportunidad de desarrollarse y\npresentarse en estos espacios y eso atentara contra el empleo de\nnuestros actores y nuestras actrices, el debate frente a este art\u00edculo\npuntual del Plan Nacional de Desarrollo es el debate frente a los\ntratados de libre comercios, tratados mal concebidos mal negociados,\nmal visionados, que lo que han hecho es entregar la producci\u00f3n\nnacional, entregar la industria nacional, entregar el agro nacional a los\npa\u00edses con los cuales est\u00e1n firmando y eso se est\u00e1 viendo en la\nreducci\u00f3n de las exportaciones en la quiebra de la industria, en la\nquiebra del agro, y por supuesto ahora lo estamos metiendo en el\ntema de telecomunicaciones y de programaci\u00f3n televisiva con la\nreducci\u00f3n de la cuota de pantalla nacional, con el riesgo que esto\nrepresenta, ese modelo nos est\u00e1 mostrando hoy que tiene un\nproblema gigantesco nuestro Presupuesto General de la Naci\u00f3n el\npresupuesto plurianual de este Plan Nacional de Desarrollo esta\ndesfinanciado, \u00bfporque? Porque al pasar todo esto al quebrarse la\nindustria nacional al no darle prioridad al ejercicio productivo nacional\nterminamos dependiendo de la variabilidad de los precios de las\ncomodites; en particular ahora con el tema del petr\u00f3leo y estamos\nviendo lo que estamos viendo un recorte inicial de 90 billones de\npesos y un posible recorte mucho m\u00e1s grande hacia adelante en virtud\nde la reducci\u00f3n del precio del petr\u00f3leo producto de la imposibilidad de\nlos pa\u00edses de Europa y Estados Unidos en almacenar m\u00e1s petr\u00f3leo,\nah\u00ed hay una gran potencialidad ministro en fomentar y en impulsar las\nproducciones nacionales, en Estados Unidos la industria del\nentretenimiento y la cultura alcanza a tener cerca del 13% del producto\ninterno bruto, en Colombia nosotros tenemos el 2.2% de nuestro\nproducto interno bruto ligado a esta industria, y uno de los aportes que\npodr\u00eda hacer el Ministerio de Comunicaciones y de la Informaci\u00f3n,\nseria Ministro ayudar a impulsar esa producci\u00f3n nacional como un\nelemento de impulso de nuestra propia econom\u00eda, frente a ese punto\nnosotros hemos estado en total oposici\u00f3n que ese art\u00edculo vaya en el\nPlan Nacional de Desarrollo, porque desde el principio en esos\nacuerdos firmados en los tratados de libre comercio ya atenta contra\nlos intereses nacionales.\nOtros de los puntos que se toco ac\u00e1 fue frente al impuesto que tiene\nactualmente la telefon\u00eda m\u00f3vil que es del 4%, yo creo que por el\ncontrario antes de pensar en acabarlo ese impuesto deber\u00eda ser de\ntan siquiera del 5%, \u00bfqu\u00e9 hace el pa\u00eds con ese impuesto?, y miremos\nque hace para ver las repercusiones que tendr\u00eda el eliminarlo en este\nmomento, ese impuesto se destina para desde lo territorial financiar\ndeporte, financiar cultura, financiar las bibliotecas, la preparaci\u00f3n de\nlos deportistas ol\u00edmpicos, de los deportistas paraol\u00edmpicos, el\nfinanciamiento de las estrategias territoriales, que en los distintos\nmunicipios de nuestro pa\u00eds y en las ciudad capital se implementen v\u00eda\nlos recursos que entran de este impuesto para la cultura; y la\nfinanciaci\u00f3n que va a tener ahora un poquito m\u00e1s aumentada las\nbibliotecas. Que ocurre si nosotros eliminamos este impuesto, de\ndonde van a salir esos recursos y recordemos que uno de los\nministerios m\u00e1s aporreados hoy y de los presupuestos m\u00e1s\naporreados hoy en medio de todos estos recortes e hist\u00f3ricamente\nporque no le hemos dado la relevancia que tiene es el Ministerio de\nCultura y las acciones de cultura tambi\u00e9n en territorio, y qu\u00e9 papel\ncumple la cultura en un escenario de posconflicto? Es fundamental la\ncultura, ayuda a la construcci\u00f3n de identidad nacional, a la\nreconstrucci\u00f3n del tejido social ; y por supuesto a la apropiaci\u00f3n de las\npersonas de esa cultura de la reconciliaci\u00f3n y la paz, luego ese\nimpuesto no se deber\u00eda eliminar, ese impuesto tendr\u00eda que ser tan\nsiquiera del 5%, porque el reacomodamiento que le hacen a la\ndestinaci\u00f3n de los recursos de este impuesto causa que se le recorte a\ncultura un recurso muy importante cerca de cuatro (4) mil millones de\npesos dentro de esa distribuci\u00f3n que est\u00e1n haciendo ahora en el Plan\nNacional de Desarrollo. Un punto m\u00e1s garantizar\u00eda ochenta y tres mil\nmillones de pesos adicionales para la cultura en este pa\u00eds, necesario\npara la implementaci\u00f3n de una cantidad de programas en los\nterritorios porque eso es recursos para los territorios y recordemos que\nla paz es adem\u00e1s una paz que se va a construir en los territorios y\nquien tiene que pagar ese impuesto? No deben ser los usuarios, eso\nes un negocio, la base gravable hoy seg\u00fan la Dian de ese impuesto es\nde cerca de ocho billones de pesos, para 53 millones de abonados la\ngran mayor\u00eda hoy en manos de una multinacional que es Claro del\nmejicano Carlos Slim.\nOtro de los puntos que quer\u00eda tocar ministro y muy en clave de\npropuesta, en Colombia deber\u00edamos estar impulsando una pol\u00edtica\np\u00fablica de fortalecimiento de acceso al impulso al software libre, como\nuna estrategia que permita cuatro puntos. Nosotros hemos estado\nconstruyendo esto como una consultora en Medell\u00edn que se llama\nPropia que est\u00e1 ligada a la Universidad de Eafit, que trata todos estos\ntemas de software libre y de fuente abierta, una pol\u00edtica del impulso\nministro que nos permita entre otras cuatro cosas: lo primero una\nindependencia tecnol\u00f3gica, recordemos que las licencias los software\nque utilizamos hoy en las instituciones del Estado por poner un\nejemplo, esos software pagan una licencia y tiene unas limitaciones\npara su uso y para el n\u00famero de equipos que puede tener esa misma\nlicencia, cosa que no pasa con los software libre, adem\u00e1s porque hay\nmuchos m\u00e1s oferentes y permite un mayor poder de negociaci\u00f3n por\nparte del Estado, permiten estos lo que no permiten los otros\nsoftwares, la modificaci\u00f3n y el mejoramiento de ellos de manera\naut\u00f3noma lo que permite tambi\u00e9n que las instituciones acomoden el\nsoftware de acuerdo a sus realidades, sin tener que estar esperando\nque el due\u00f1o del software permita hacer esas acomodaciones, o que\nellos mismos lo hagan con un sobre costo adicional y esa posibilidad\nde modificar como pol\u00edtica p\u00fablica para las instituciones del Estado y\npara la sociedad en su conjunto tambi\u00e9n tiene una apropiaci\u00f3n de la\ntecnolog\u00eda.\nOtro de los elementos que permite el software libre ministro, son los\nest\u00e1ndares abiertos y p\u00fablicos, se pueden integrar f\u00e1cilmente con\ntodas las plataformas y con todas las tecnolog\u00edas lo que no ocurre con\nlos software que est\u00e1n licenciados, hoy en d\u00eda se ve, usted ve una\naplicaci\u00f3n de una plataforma tiene dificultades para aplicarla en otra, o\nque funciona para unos dispositivos, dif\u00edcilmente la puede aplicar en\notra, con el software libre eso se podr\u00eda acomodar y eso es un\nproblema que tendr\u00edamos para solucionar, ahorro en costos, legalidad\ny sostenibilidad financiera, implementar una pol\u00edtica de software libre\nen el pa\u00eds reducir\u00eda los costos de funcionamiento de muchas de las\nentidades del Estado, para poner un ejemplo: en Itag\u00fc\u00ed Antioquia, una\npol\u00edtica de software libre para temas educativos y s\u00f3lo en licencia para\nhacer temas educativos, ese municipio un municipio de Colombia, se\nahorro cuatro mil millones de pesos y est\u00e1n cumpliendo la misma\nfunci\u00f3n, incluso hasta de mejor manera porque permite adaptarse con\nmayor facilidad a las necesidades que tiene en el entorno, adem\u00e1s de\nser flexible porque como es fuente abierta puede modificarse cuando\nsea necesario para lo que se necesite, el software libre permitir\u00eda\nentonces ahorro adem\u00e1s legalidad porque en Colombia por los costos\nde las licencias la gente de alguna forma hay una propensi\u00f3n a la\npirater\u00eda, a buscar el software en la esquina, a ir all\u00ed donde me lo\nvenden. El software libre no tendr\u00eda ese problema de legalidad y\nsostenibilidad financiera por lo que ya mencionaba, y esto no es una\npol\u00edtica que sea innovadora ac\u00e1, eso lo han realizado en Am\u00e9rica\nLatina, Ecuador, Bolivia, Paraguay, M\u00e9xico, Per\u00fa y en Europa,\nEspa\u00f1a, Alemania, Francia e Italia, como una pol\u00edtica p\u00fablica de\nimpulso al software libre aqu\u00ed Colombia ejemplos como Bogot\u00e1,\nimpulsa una pol\u00edtica de software libre y eso ha tenido sus beneficios\nse\u00f1or ministro.\nLo otro que quer\u00eda tocar muy ligado a lo que planteaba el compa\u00f1ero\nde Afro medios, es necesario y no se ve incluido en el plan Nacional\nde Desarrollo ministro. Un fortalecimiento de los medios alternativos y\ncomunitarios, la informaci\u00f3n es un derecho, la informaci\u00f3n es un\nservicio p\u00fablico, es un bien com\u00fan, que hoy lo prestan algunos\noperadores porque el Estado se lo ha entregado y se lo ha delegado,\npero eso tambi\u00e9n ha hecho que se restrinjan a las comunidades de\npoder visibilizar sus problemas en esos espacios que han sido\nentregados, que han sido concesionados, cosa que no pasa con los\nmedios comunitarios y alternativos que funcionen de acuerdo a las\ndin\u00e1micas propias de cada comunidad, ese acceso democr\u00e1tico a la\ninformaci\u00f3n y a la comunicaci\u00f3n es tambi\u00e9n uno de los elementos m\u00e1s\nimportantes para el desarrollo de un pa\u00eds en el pos conflicto, la\nvisibilizaci\u00f3n de las comunidades, sus problemas sus visiones, su\nidiosincrasia, sus propuestas, proyectos y para eso sirve m\u00e1s los\nmedios alternativos y comunitarios, que los medios comerciales se\u00f1or\nministro, de hecho hablando de ese tema de la democratizaci\u00f3n\nministro me preocupa mucho y tendr\u00edamos como pregunta ustedes\ntocan ministro un art\u00edculo que veo que no tocaron casi ning\u00fan Ministro\nque ha estado en las distintas reuniones debates y sesiones que se\nest\u00e1n realizando.\nEl art\u00edculo de las vigencias y derogatorias, Colombia ha sido uno de\nlos pa\u00edses se\u00f1or ministro, que en democratizaci\u00f3n del internet en la\nneutralidad del internet ha llevado la vanguardia en Am\u00e9rica Latina y\nesos art\u00edculos se derogan, art\u00edculos de leyes pasadas que tocan estos\ntemas se derogan en el art\u00edculo de derogatorias del Plan Nacional de\nDesarrollo, yo pienso que eso es peligroso ministro porque la internet\nsi claro hay una derogatoria lo puede usted revisar en el art\u00edculo 206\nest\u00e1n las distintas derogatorias y toca esos temas de neutralidad en\ninternet entre otras.\nOtra pregunta se\u00f1or ministro; usted tocaba el tema de las bit data,\nporque el D.N.P y no el Ministerio de Telecomunicaciones, y lo estoy\nviendo en varios puntos del Plan Nacional de Desarrollo, que los\nministerios le est\u00e1n entregando al D.N.P funciones que deber\u00edan ser\npropias del ministerio, y yo quiero saber porque est\u00e1 ocurriendo eso\ncon usted y con los otros ministerios ministro; lo del teletrabajo\nmaravilloso si va acompa\u00f1ado con procesos serios de formalizaci\u00f3n\nlaboral, que no se convierta el teletrabajo en un asunto de informalidad\no de abuso contra los trabajadores, que terminar\u00edan entonces en su\ncasa trabajando jornadas m\u00e1s extendidas y muchas veces sin las\ngarant\u00edas adecuadas, sin vinculaci\u00f3n laboral, sin derecho a las\nprestaciones sociales del caso, a eso hay que ponerle mucho cuidado\nporque los ministerios no pueden cada una andar por su lado, y\ndiciendo esto hay que fomentarlo pero entonces que est\u00e1 pasando\ndesde el tema laboral y que consecuencias tendr\u00eda esto se\u00f1or\nministro.\nPor lo del Canal Uno me preocupa que entreg\u00e1rsela a otra grande\nproductora genera una mayor concentraci\u00f3n, o sea un mayor\nfortalecimiento porque ya existe en Colombia el oligopolio y con el\nfortalecimiento de este la posici\u00f3n dominante de mercado, y la\nexclusi\u00f3n en ese espectro electromagn\u00e9tico que es p\u00fablico de todos\nlos colombianos y que lo usan ellos por concesi\u00f3n; y quien deber\u00eda\nusarlo para garantizar el derecho a la informaci\u00f3n es un derecho\nconstitucional de los colombianos, que termine generando una\nposici\u00f3n dominante y terminemos afectando mucho m\u00e1s el acceso de\nlas productoras independientes e incluso el fortalecimiento del\nmercado y la producci\u00f3n nacional; en tanto tampoco van a tener un\nespacio de difusi\u00f3n claro, aquellas productoras independientes o\nproyectos de producci\u00f3n nacientes que podr\u00eda tener Colombia como\nuna forma de fortalecer su industria, por \u00faltimo ya como para cerrar y\nm\u00e1s como una nota frente a la infraestructura, yo estoy de acuerdo\nque hay que ampliar la cobertura de la red en el pa\u00eds; estoy de\nacuerdo que existen muchos mitos alrededor de los riesgos para la\nsalud que tiene la implementaci\u00f3n de las redes de telefon\u00eda celular,\npero solo haciendo una salvedad meramente acad\u00e9mica, si uno revisa\nen cuales estudios se sustenta la inocuidad de las redes celulares son\nconcluyentes, por supuesto estos meta an\u00e1lisis al decir no hay riesgo\npero muchos de ellos est\u00e1n evaluados en retrospectiva a 10 a\u00f1os, de\nac\u00e1 para atr\u00e1s hay que ver en 40 a 50 a\u00f1os que nos dir\u00e1n los nuevos\nestudios, y es m\u00e1s una salvedad acad\u00e9mica, lo que no quiere decir\nque no se debe implementar porque entonces bajo esa premisa no se\npodr\u00eda implementar absolutamente nada, pero como salvedad\nacad\u00e9mica esos meta an\u00e1lisis tienen esa restricci\u00f3n; esta semana\nasist\u00ed a un foro de la Sociedad Colombiana de Pediatr\u00eda, y lo expon\u00eda\nuno de los ponentes que adem\u00e1s son bastante acad\u00e9micos porque me\nconsta que hacen un ejercicio muy serio de la bibliograf\u00eda que estos\nest\u00e1n realizados a esos 10 a\u00f1os en retrospectiva.\nMuchas gracias se\u00f1or ministro, ah\u00ed dejo esas dudas; yo voy a\npresentar unas proposiciones ministro sobre todo para el software\nlibre, me parece que es importante que el gobierno nacional y el pa\u00eds\nasuma tambi\u00e9n esa bandera porque eso va a fortalecer la industria del\nsoftware colombiano, no tener que estarle comprando a Microsoft,\nsino a nuestros propios productores desarrollando software para las\ninstituciones del Estado y eso es una garant\u00eda de ingreso para los\ncolombianos y para todos estos impulsos que ustedes como ministerio\nvienen desarrollando. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:21:50-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 53, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}