{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "En consideraci\u00f3n el Orden del D\u00eda le\u00eddo se abre la discusi\u00f3n anuncio\nque va a cerrarse \u00bfaprueba la Comisi\u00f3n?", "external_id": "#hr-alfredo-cuello-ape-cuello", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:40:50-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 6, "name": "H.R. Alfredo Cuello Ape Cuello"}