{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente. Yo creo que la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n del\nMinisterio de las Tics es la facultada para determinar ese tipo de\nnegocios y no creo que a trav\u00e9s de un proyecto de ley o de una ley\nentremos a regular esa libertad que debe de tener los operadores; yo\ncreo que si hay una herramienta fundamental es la competencia y nos\nva a pasar seguramente lo mismo que paso cuando el beneficiario o el\nusuario no se pod\u00eda cambiar de operador entonces los tel\u00e9fonos\ncelulares subieron de precio; que va a ocurrir si planteamos que los\nminutos no consumidos sean acumulables en el pr\u00f3ximo mes,\nseguramente el operador va a subir el valor del precio, as\u00ed de sencillo,\nlo que estamos buscando como un beneficio estamos pr\u00e1cticamente\nllev\u00e1ndole al usuario un mayor valor eso tengan la plena seguridad\nque va a ocurrir, si yo soy due\u00f1o de una empresa y puedo entre de las\nestad\u00edsticas determinar que efectivamente no va a ver un consumo de\ntodo yo defino un precio competitivo, pero si yo tengo que entregar\ntodo el precio va a subir, de eso tengan la plena seguridad. Me parece\nque en materia de negocios comerciales el Congreso tiene que dejar\nla libertad para que sea la competencia la que fije esa tarifa, y no que\nseamos nosotros los que nos estemos metiendo en los negocios\nregul\u00e1ndolos a trav\u00e9s de leyes que har\u00eda imposible cualquier\ncompetencia, si a eso vamos entonces que el operador sea el Estado;\nas\u00ed de sencillo, me parece que es inconveniente ese proyecto de ley\nporque ello llevara impl\u00edcito un costo a los usuarios porque en la\nmedida que el operador tenga la obligaci\u00f3n de restituir esos minutos lo\nque va a ocurrir es que va aumentar el valor del minuto que hoy est\u00e1\nactualmente fijado y que lo regula la competencia, y por supuesto la\nvigilancia y control que ejerce el ministerio a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-06-02T10:09:20-05:00", "transcript": "10818-acta-027-de-2015", "order": 56, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}