{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidenta, ministro solamente para aclarar y a la vez insistir\nen la cobertura de televisi\u00f3n digital terrestre. Los operadores privados\nel mismo Estado como tienen una concesi\u00f3n tienen como exigirle la\ncobertura por el cual ellos est\u00e1n obligados a prestar el servicio, la\nrespuesta que yo le digo es con respecto al operador p\u00fablico, a la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica que hoy tiene el 92% de cobertura y seg\u00fan el\ndocumento Compes llegar\u00eda al 73% en televisi\u00f3n abierta radio\ndifundida, y esto ministro muy importante este cambio tecnol\u00f3gico\nusted m\u00e1s que ninguno lo sabe no es como los cambios tecnol\u00f3gico\nque hemos tenido en televisi\u00f3n, por ejemplo cuando pasamos de la\ntelevisi\u00f3n blanco y negro a la televisi\u00f3n a color quien ten\u00eda el televisor\na blanco y negro y no pod\u00eda comprar a color segu\u00eda viendo televisi\u00f3n,\nno tenia ning\u00fan problema; inclusive hoy con las nuevas tecnolog\u00edas los\nSmart tv donde ya se puede tener una televisi\u00f3n hibrida el que no\ntenga como comprarlo pues sigue viendo su televisi\u00f3n como la ve\nnormalmente, cuando hagamos el apag\u00f3n anal\u00f3gico no va a pasar\neso, y el que tenga el televisor que compre con la promoci\u00f3n que se\nda hoy, un televisor que pueda tener televisi\u00f3n digital terrestre si no\ntiene recepci\u00f3n para esa televisi\u00f3n no va a ver televisi\u00f3n y de la misma\nforma el que tiene hoy un televisor anal\u00f3gico no va poder ver esta\ntelevisi\u00f3n; por eso antes de ese apag\u00f3n anal\u00f3gico debemos nosotros\ngarantizar esa cobertura que hoy en d\u00eda tenemos actualmente. Por\nejemplo yo le digo Norte de Santander hoy solo 5 municipios tienen la\nposibilidad de tener televisi\u00f3n digital terrestre y en el corto plazo no\nveo yo una proyecci\u00f3n de que los otros 35 municipios puedan tener\nesta televisi\u00f3n digital y son municipios unos de setenta mil otros de\ncincuenta mil habitantes que inclusive econ\u00f3micamente no tienen\nninguna justificaci\u00f3n de que lo puedan tener a trav\u00e9s de D.T.H social\nel servicio de la televisi\u00f3n, gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:23:40-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 64, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}