{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, evidentemente compa\u00f1era ese es un\ndebate. Mire, el 80% de los j\u00f3venes que van a estas universidades\np\u00fablicas son de clase popular, Colombia es el segundo pa\u00eds m\u00e1s\ndesigual de Latinoam\u00e9rica y la desigualdad se ve reflejada en la\neducaci\u00f3n; la educaci\u00f3n es el pilar, el motor de desarrollo, veo con\npreocupaci\u00f3n que los docentes son profesionales de octava categor\u00eda,\nest\u00e1n en el puesto 8\u00b0 de los peores pagos en el pa\u00eds, es un debate\nque hay que darlo, y empezar la educaci\u00f3n y aqu\u00ed lo hablaron, desde\nla educaci\u00f3n inicial hasta la universitaria p\u00fablica para seguir el proceso\ncompleto para este tema, yo alabo, apoyo esta proposici\u00f3n y\nestaremos muy fuertes en ese debate que es el debate clave nuestro,\nes una propuesta de este Gobierno y creo que la educaci\u00f3n es el\nmotor de desarrollo y hay que darle como tiene que ser. Gracias\npresidente.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-valencia-cuero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:18:30-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 34, "name": "H.R. Carlos Alberto Valencia Cuero"}