{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, para saludar a los compa\u00f1eros y\nobviamente para apoyar esta proposici\u00f3n porque se vuelve\nfundamental. Yo siempre he dicho que tenemos que actuar aqu\u00ed en la\nComisi\u00f3n Sexta y tener que debatir estas situaciones y sobre todo con\nel pilar fundamental de la educaci\u00f3n y obviamente pensando en la\neducaci\u00f3n superior tambi\u00e9n, como est\u00e1 planteada la proposici\u00f3n creo\nque tambi\u00e9n es importante acompa\u00f1arla y me gustar\u00eda si permitieran\nque pudi\u00e9ramos invitar al rector de la Universidad Industrial de\nSantander y la rector de las Unidades Tecnol\u00f3gicas de Santander que\nson las dos instituciones p\u00fablicas, con UNI Paz, serian las tres\ninstituciones p\u00fablicas que podr\u00edamos invitarlos para que puedan\naportar a este debate. Gracias presidente.", "external_id": "#hr-ricardo-fl\u00f3rez-rueda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:18:10-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 31, "name": "H.R. Ricardo Fl\u00f3rez Rueda"}