{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente y colegas. Yo quiero respaldar la solicitud de Iv\u00e1n y\nde hecho firme la proposici\u00f3n por varias razones: primero no olviden\nque hoy vamos a terminar de votar una ley que fija la pol\u00edtica p\u00fablica\nsobre la primera infancia, yo creo que es redundar sobre los alcances\nde esa ley a lo que aqu\u00ed estamos estableciendo.\nSegundo: en el aspecto tecnol\u00f3gico, ayer escuchamos al ministro, esto\nno es solamente del Ministerio de Educaci\u00f3n, es tambi\u00e9n un problema\ntambi\u00e9n del Ministerio de las Tics, donde ya se han manifestado la\nnecesidad de masificar la dotaci\u00f3n de instrumentos tecnol\u00f3gicos pero\nadem\u00e1s de contenidos que se deben de tener, y me parece que\napoyar el aplazamiento apenas es obvio para que miremos la\ncongruencia del proyecto frente a unas cosas que ya van a ser ley de\nla Rep\u00fablica. Entonces me parece que es redundar sobre cosas que\nya est\u00e1n caminando, ya aqu\u00ed sobre si es el gobierno el abanderado de\nla jornada \u00fanica o no, ese ser\u00e1 el debate que habr\u00e1 que dar cuando\nrealmente en un a\u00f1o o a\u00f1o y medio se pueda conocer s\u00ed habido ese\nalcance o no sobre esa pol\u00edtica p\u00fablica para la jornada \u00fanica en\nColombia; presidente yo si reiterar\u00eda a los colegas que nos\nacompa\u00f1aran con el aplazamiento para que miremos \u00edntegramente\nlas leyes que hoy est\u00e1n caminando con respecto a lo que aqu\u00ed esta, y\nyo voy a dar una sugerencia que he venido dando desde hace ocho\na\u00f1os, no reformemos la Ley 115 a retazos mir\u00e9mosla integralmente\nporque es que ya la ley va a cumplir veinte a\u00f1o y creo que es\nimportante una revisi\u00f3n integral por que ya han pasado inclusive dos\nconvocatorias que el gobierno ha hecho sobre el plan decenal de\neducaci\u00f3n; y yo quisiera ver si esos planes decenales de educaci\u00f3n\nobedecen a lo que la ley hoy contiene, yo creo que es ah\u00ed donde est\u00e1\nel gran debate, me parece que debemos de mirar con mayor\nintegralidad la reforma a la Ley 115 y no a pedacitos, y dos temas que\ncontienen la ley, se\u00f1ores yo creo que la ley que hoy vamos a aprobar\nseguramente le va a dar todas las herramientas al gobierno para lo\nque es la primera infancia y por supuesto lo que tiene que ver con las\ntecnolog\u00edas pues en el Plan de Desarrollo est\u00e1 claro, ayer lo\ndiscutimos, ayer lo estuvimos mirando con el ministro de las Tics, por\neso los invito colegas a que nos acompa\u00f1en en el aplazamiento, nos\nreunamos con los ministros respectivos y si es del caso y miramos el\ntema, la petici\u00f3n de fondo es que no reformemos la ley a pedacitos si\nno que la miremos de fondo es un tema que yo vengo planteando\nhace ocho a\u00f1os, la Superintendencia de Educaci\u00f3n yo la plantee aqu\u00ed\nhace cinco a\u00f1os nadie le paro bolas, nadie del gobierno y hoy se est\u00e1n\ndando cuenta que era necesario, por ello pido con todo respeto que\nnos acompa\u00f1en en eso y que hagamos una sub comisi\u00f3n si es del\ncaso para revisar a fondo la Ley 115 y poder plantear las reformas\nque requieren. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:59:00-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 67, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}