{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente, el se\u00f1or rector encargado de la Universidad San\nMart\u00edn est\u00e1 presente, la se\u00f1ora viceministra de Educaci\u00f3n est\u00e1\npresente, la, ministra de Educaci\u00f3n ya est\u00e1 presente.\nPregunto: \u00bfsi la estudiante Ingrid Johana Medina Orbegozo est\u00e1 aqu\u00ed\npresente?", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:41:40-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 11, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}