{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, saludar muy especialmente a la, ministra, a\nla viceministra, a los representantes de las universidades de la costa\ncaribe; aqu\u00ed se han tratado muchos temas importantes, pero en aras\ndel tiempo y de escucharla, ministra, nos dedicaremos solo a un tema,\nde las misma forma porque quienes representan la costa lo han hecho\nmuy bien en representaci\u00f3n de las universidades, quisiera tambi\u00e9n\nhablar de la Universidad Industrial de Santander de la cual soy ex\nalumno,, ministra las ultimas noticias no muy buenas, pero yo se que\nusted atender\u00e1 esas inquietudes y seguir\u00e1 siendo la universidad m\u00e1s\nimportante del oriente colombiano, de la misma forma que los\nplanteamientos que hace la representante In\u00e9s L\u00f3pez sobre la\nfinanciaci\u00f3n o gratuidad de la educaci\u00f3n, unos elementos muy\nimportantes representante In\u00e9s, sobre equidad y solidaridad para\nfinanciar el sistema educativo en nuestro pa\u00eds.\nMinistra har\u00e9 \u00e9nfasis en un solo tema y es la Universidad Francisco de\nPaula Santander, seccional Oca\u00f1a, esta universidad que lleva m\u00e1s de\n40 a\u00f1os de existencia, que desde su creaci\u00f3n tiene autonom\u00eda\nacad\u00e9mica, administrativa, financiera, patrimonio independiente,\nelabora y ejecuta su presupuesto aut\u00f3nomamente, elige sus directivos\naut\u00f3nomamente, tiene c\u00f3digo en el sistema nacional de informaci\u00f3n\nde la educaci\u00f3n superior, tiene c\u00f3digo en el Ministerio de Hacienda y\nCr\u00e9dito P\u00fablico, NIT propio, los \u00f3rganos de control ejercen su\nvigilancia independientemente a la universidad seccional de Oca\u00f1a,\ntiene sede propia, una sede de m\u00e1s de 100 hect\u00e1reas, creo que es\nuna de las sedes m\u00e1s grande del pa\u00eds, tiene representaci\u00f3n ante el\nSistema Universitario Estatal y a trav\u00e9s de autonom\u00eda se ha venido\nimplementando el sistema de gesti\u00f3n de calidad IZO, de la misma\nforma un sistema de gesti\u00f3n ambiental, un modelo est\u00e1ndar de control\ninterno, y estos momentos se est\u00e1 realizando a trav\u00e9s tambi\u00e9n de su\nautonom\u00eda seis programas acad\u00e9micos hacia el Sistema Nacional de\nAcreditaci\u00f3n.\nEsta universidad se\u00f1ora, ministra, durante 40 a\u00f1os ha desempe\u00f1ado\nun papel fundamental e importante en la regi\u00f3n del Catatumbo, sur del\nCesar y Bol\u00edvar, de donde provienen m\u00e1s del ochenta por ciento (80%)\nde sus alumnos de estratos uno y dos; quisiera solicitarle hoy muy\nrespetuosamente, ministra que pudi\u00e9ramos con el Ministerio de\nEducaci\u00f3n, establecernos una senda para lograr la autonom\u00eda total de\nesta universidad, que sea una universidad piloto en el posconflicto,\nmirara usted las regiones que atiende, regi\u00f3n del Catatumbo, sur del\nCesar y sur del Bol\u00edvar, que sea capaz esta universidad, que hoy esos\nj\u00f3venes que se van para el monte, pueda esta universidad recibirlos y\neducarlos y podamos nosotros transformar esta regi\u00f3n, en una regi\u00f3n\nen paz, con equidad y educada.\nMuchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:07:20-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 45, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}