{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Nosotros queremos intervenir. Presidente, vicepresidenta,\nrepresentante Carlos Eduardo y todos los dem\u00e1s compa\u00f1eros\nparlamentarios, nosotros pasamos un proyecto de ley porque\nconsider\u00e1bamos que lo que ven\u00eda de todos los sectores pol\u00edticos de\nuno y otro lado, sectores de la opini\u00f3n, de los trabajadores, de los\npadres de familia, de todos los lados, pero de los cient\u00edficos y los\nt\u00e9cnicos a recomendaciones cient\u00edficas t\u00e9cnicas desde el lado\ninternacional, y, desde adentro en Colombia, todos fuimos\ncoincidiendo en que era necesario m\u00e1s horas de estudio, eso\nimplicaba m\u00e1s profesores que hab\u00eda que incluir no solo el\nreforzamiento en a\u00e9reas matem\u00e1ticas, lenguaje, ciencias, si no que el\ndeporte, la cultura, el amor por la naturaleza deb\u00edan considerarse\ncomo veh\u00edculos de formaci\u00f3n , para generar competencias, m\u00e1s que\nen el Plan Nacional de Desarrollo donde por ahora se habla de incluir\nactividades deportivas y culturales, no es que el sistema educativo\napropie la cultura y el deporte como extraordinario veh\u00edculo de\nformaci\u00f3n que es, que deb\u00edamos implementar en la primaria y la\nsecundaria agregarle al modelo educativo un nuevo enfoque, el\nenfoque de la garant\u00eda de derechos que implica integralidad,\nuniversalidad y una progresiva calidad del derecho de los ni\u00f1os la\nni\u00f1as y los adolescentes, entonces entregamos un proyecto en el que\nlos mismos compa\u00f1eros parlamentarios y sus asesores nos\nempezaron a ayudar a mostrarnos errores iniciales en ese proyecto,\nnos hicieron ver las equivocaciones y empezamos entonces a\nmodificar hasta llegar a esta ponencia positiva y b\u00e1sicamente esas\nmodificaciones son: uno quitarle la parte de sistema de atenci\u00f3n en\nmateria de desarrollo infantil temprano, desde luego est\u00e1bamos\nequivocados.\nPrimero hay que reconocer los avances sobres todo con la pol\u00edtica de\ncero a siempre en materia de atenci\u00f3n integral a la primera infancia,\nconcepto de educaci\u00f3n inicial ya se hab\u00eda incorporado desde el\ngobierno de \u00c1lvaro Uribe, hab\u00eda empezado el Ministerio de Educaci\u00f3n\npero este gobierno del doctor Santos empez\u00f3 un programa de cero a\nsiempre; qu\u00e9 bueno que el Congreso lo ha exaltado y ayer\nprecisamente se volvi\u00f3 pol\u00edtica de Estado la pol\u00edtica de atenci\u00f3n\nintegral de cero a siempre, pero ese modelo de atenci\u00f3n integral de la\nprimera infancia es la que sentimos que se debe prolongar en la\nprimaria y secundaria, ese era el sentido del proyecto; entonces yo los\ninvito a que les demos la oportunidad, lo puedo sustentar todo de una\nvez o debo esperar a la otra ponencia?", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:57:00-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 55, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}