{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Entonces pid\u00e1mosle a la, ministra que se pronuncie sobre estos dos\nproyectos (Proyecto de Ley No. 034 de 2014- C\u00e1mara, Proyecto de\nLey No. 132 de 2014- C\u00e1mara) que no lo ha hecho, y hagamos la\nsesi\u00f3n del Plan de Desarrollo. P\u00f3ngamele fecha que si el 8 nos vamos\na avocar en la Universidad San Mart\u00edn en el tema de los proyectos que\ntenemos, el mi\u00e9rcoles seria jueves 9 no tendr\u00edamos ning\u00fan problema\nen sesionar el jueves 9 de la ma\u00f1ana, quedar\u00eda para el jueves 9 la\nsocializaci\u00f3n del Plan de Desarrollo con la, ministra de Educaci\u00f3n,\nsecretario.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T11:01:30-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 82, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}