{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas presidente, honorables representantes que nos\nacompa\u00f1an en el d\u00eda de hoy. Este es un proyecto que surge en el\nseno del partido de la U, de toda la bancada Senado y C\u00e1mara, con la\nintenci\u00f3n de fortalecer los procesos educativos en el pa\u00eds y sobre todo\ncuando estos hacen referencia a la educaci\u00f3n para el trabajo y el\ndesarrollo humano, lo que antes era conocido como la educaci\u00f3n no\nformal; como bien es sabido por todos este es un proyecto vital e\nimportante, por cuanto observamos hoy como lo hemos venido\ndiscutiendo en diferentes oportunidades, que el Gobierno Nacional hoy\nestablece en el Plan de Desarrollo tres pilares fundamentales que son\npaz, equidad y educaci\u00f3n, no podemos dejar por fuera un proyecto\nvital e importante que busca poner en orden todo el tema de la\neducaci\u00f3n formal en el pa\u00eds, yo creo que es vital, aqu\u00ed hemos recogido\nel sentimiento de toda la bancada del partido de la U, compartida en\ndistintas oportunidades con las distintas bancadas, hemos escuchado\nvoces de apoyo, de aliento ante esta propuesta y hoy creemos que es\nvital e importante la organizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica para el\ntrabajo.\nNo solo que por el hecho de que el Gobierno Nacional tambi\u00e9n hoy\ntenga dentro de los pilares fundamentales el tema de la educaci\u00f3n, es\nbien sabido por todos la situaci\u00f3n de la gran cantidad de centros de\ncarreras t\u00e9cnicas en el pa\u00eds que no cumplen con la formalidades para\nprestar un buen servicio en condiciones que est\u00e9n acordes a la\nrealidad de las entidades territoriales, yo creo que la discusi\u00f3n de este\nproyecto es v\u00e1lida, estar\u00edamos en el primer debate esperando las\ndistintas inquietudes y de igual manera los aportes que se puedan\nrealizar hasta que esto sea una Ley de la Rep\u00fablica; pero yo creo que\nentre todos podemos darle a este proyecto de ley todo lo necesario\npara que quienes acceden a la educaci\u00f3n t\u00e9cnica en las entidades\nexistentes en el pa\u00eds, que son m\u00e1s de tres mil seiscientas (3.600)\nentidades que tienen que llegar a la formalidad, deben tener el\nseguimiento del Ministerio de Educaci\u00f3n, deben tener el seguimiento\nde la direcci\u00f3n del SENA como tal; pero tambi\u00e9n debe tener el\nseguimiento del Ministerio de Trabajo porque esto es un trabajo\narticulado entre todos, esta es una herramienta fundamental para\nfortalecer la educaci\u00f3n no formal en el pa\u00eds, la educaci\u00f3n para el\ntrabajo, la educaci\u00f3n para el desarrollo humano de muchos j\u00f3venes\nque llegan con una expectativa importante de generarse\noportunidades a trav\u00e9s de las formaci\u00f3n, y que entre otras cosas\ntambi\u00e9n tiene que estar acorde con las necesidades de nuestras\ncomunidades.\nPor lo cual nuevamente convocamos a nuestros amigos\nparlamentarios de la Comisi\u00f3n Sexta, para que le den el visto bueno a\neste proyecto que es bien importante.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:52:20-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 26, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}