{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, saludar al ministro Diego Molano, saludar a la\ndoctora Nancy Patricia, los honorables congresistas de la Comisi\u00f3n\nSexta.\nMinistro indudablemente usted en todo este proceso que viene\nrealizando desde el ministerio uno podr\u00e1 decir que ha hecho una\nrevoluci\u00f3n digital, y tiene unas metas trazadas, unos objetivos\ntrazados, que principalmente lo ha enfocado hacia reducir la pobreza y\na generar empleo. Y tal ha sido la socializaci\u00f3n que se ha realizado\nen el pa\u00eds que precisamente este Plan Nacional de Desarrollo que\ntiene estos objetivos de cerrar la brecha en nuestro pa\u00eds de lograr una\nmayor equidad en nuestro pa\u00eds tiene un objetivo transversal como lo\ndice el mismo Plan Nacional de Desarrollo; que las Tics juegan un\npapel fundamental en la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s equitativa,\nen paz, educada y de una econom\u00eda m\u00e1s competitiva; por eso ministro\nqueremos nosotros desde la Comisi\u00f3n Sexta en este sector que estas\npropuestas se hubieran discutido en esta comisi\u00f3n , pero as\u00ed es la\ndin\u00e1mica del Congreso y por eso queremos hoy al hacer un an\u00e1lisis a\nlos diferentes art\u00edculos que se est\u00e1n proponiendo en el Plan de\nDesarrollo, y el primer art\u00edculo que tiene que ver con el ministerio tiene\nque ver con el espectro radioel\u00e9ctrico y es el art\u00edculo 42, yo creo\nministro que su intenci\u00f3n inicial o en la ponencia inicial de este art\u00edculo\nestaba muy coordinado con lo que recomienda la O.S.D, que estas\nrenovaciones deben cumplirse con criterios definidos y el operador\ndebe tener esa certeza que se le va a renovar el uso del espectro y no\nque va tener una incertidumbre, creo se\u00f1or ministro que como qued\u00f3\nen la ponencia porque realmente no conozco como quedo aprobado\nen el primer debate, no solo contradice lo que recomienda la O.C.D.E.\nque se le colocan m\u00e1s criterios que no son f\u00e1cilmente predecibles,\nporque dicen ah\u00ed que para determinar el periodo de renovaci\u00f3n se\ntendr\u00e1n en cuenta los mismos criterios que anteriormente se estaban\neliminando; inicialmente como son razones de inter\u00e9s p\u00fablico que deja\na interpretaci\u00f3n pr\u00e1cticamente de quien est\u00e1 analizando, esa\nrenovaci\u00f3n habla entre otros, lo deja muy al aire esa renovaci\u00f3n; y\ncreo se\u00f1or ministro que esto no le conviene a la industria no le\nconviene al mismo usuario, este debe tener una garant\u00eda de\ncontinuidad del servicio, el Estado tambi\u00e9n necesita tener unos\ncriterios para realizar estas renovaciones y por esto quisi\u00e9ramos\nproponerle a usted que en el debate de plenaria revivamos el art\u00edculo\ncomo inicialmente usted lo hab\u00eda planteado, donde haya una mayor\ntransparencia y claridad de la renovaci\u00f3n del uso del espectro\nradioel\u00e9ctrico.\nEl otro objetivo que usted tiene con respecto al despliegue de\ninfraestructura, ministro yo creo que el art\u00edculo 188 tiene muy buenas\nintenciones; inclusive como lo dir\u00eda usted tiene unos avances\nimportantes donde en el uso principalmente de las pico celdas no\nnecesitaran ning\u00fan permiso, veo que necesita una mayor fuerza para\nque se pueda aplicar ministro; yo creo que si la C.R.C tiene un c\u00f3digo\nde buenas pr\u00e1cticas en instalaci\u00f3n y en despliegue de infraestructura\nsi se le est\u00e1 dando ac\u00e1 a la agencia Nacional del Espectro, unas\nfacultades para regular lo que tiene que ser el despliegue de esta\ninfraestructura; deber\u00eda estas condiciones tener una mayor exigencia,\nporque ustedes en el art\u00edculo dice que para este efecto para aplicar\nestas buenas pr\u00e1cticas o permitir el despliegue, dice las autoridades\nde todos ordenes territoriales identificaran los obst\u00e1culos que\nrestrinjan, limiten o impidan el despliegue de infraestructura; Yo creo\nque estas autoridades no tienen ni el conocimiento y seguramente\nmuchas veces no van a tener el inter\u00e9s de manifestar estos\nobst\u00e1culos, aqu\u00ed deber\u00eda ampli\u00e1rsele inclusive que sean autoridades\ndel orden nacional, que sea la propia C.R.C que pueda manifestar\nestos obst\u00e1culos para que podamos avanzar en el despliegue de la\ninfraestructura; hay otro elemento ministro que para el despliegue de\ninfraestructura principalmente en las zonas apartadas deber\u00eda\nmanejarse con alg\u00fan cuidado tiene que ser con las multas, nosotros\nestamos de acuerdo que a las empresas se les debe aumentar las\nmultas para exigirles el cumplimiento de las calidades, nosotros somos\nun pa\u00eds muy diferente, no es lo mismo la calidad que necesitamos en\nBogot\u00e1 a la calidad que podamos necesitar en una zona rural; y si\nnosotros le colocamos unas exigencias como se les est\u00e1n dando sin\ndiferenciar las zona rural y la zona urbana seguramente vamos afectar\nlas coberturas en estas zonas apartadas. Entonces deber\u00edamos\nMinistro, como diferenciar la zona geogr\u00e1fica cuando nosotros\nmiramos el tipo de multas, y teniendo en cuenta que para prestar el\nservicio en estas zonas apartadas la calidad resultante no solo\ndepende del operador, como de diferentes actores como los que\nprestan el servicio de energ\u00eda y ellos tienen unos indicadores de\ncalidad diferentes a los que se les est\u00e1n exigiendo a los operadores de\nla tecnolog\u00eda m\u00f3vil celular.\nEl otro aspecto importante ministro que usted trata en el Plan\nNacional de Desarrollo tiene que ver con unos aportes hacia el\ndesarrollo de la televisi\u00f3n, creo que nosotros como comisi\u00f3n como\nCongreso tenemos una deuda que no lo exige la Constituci\u00f3n en el\nacto legislativo que termino con la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n; y\nes generar una Ley en la pol\u00edtica de televisi\u00f3n en nuestro pa\u00eds, si\nempezamos a hacer unos ajustes seguramente el producto que\nresulte no va ser el mejor, yo preferir\u00eda ministro que nos sent\u00e1ramos\nrealmente a estudiar esta ley, a construirla que nos pueda realmente\naprovechar y adaptar a lo que nos est\u00e1n exigiendo hoy los avances\ntecnol\u00f3gicos, usted estaba proponiendo casi que ampliar el tema de\nlos contenidos digitales multiplataforma pero tambi\u00e9n fue eliminado del\nPlan Nacional de Desarrollo; los aspectos de cuota de pantalla que\nhoy realmente ministro a pesar que es una exigencia de los tratados\nde libre comercio como usted mismo lo dir\u00eda esto es irrelevante, hoy\nlos contenidos no se ven en gran proporci\u00f3n a trav\u00e9s de televisi\u00f3n o\nde un horario espec\u00edfico sino que ya cada televidente, cada usuario\ntiene esa posibilidad de escoger la hora que quiere ver un programa\npero sabemos que son exigencias o compromisos que tienen con los\ntratados de libre comercio igualmente lo que se piensa realizar con el\nCanal Uno y el despliegue de la televisi\u00f3n digital terrestre, a mi me\nparece ministro que si no le garantizamos nosotros por lo menos a la\npoblaci\u00f3n que hoy tiene la televisi\u00f3n anal\u00f3gica abierta radio difundida\na la televisi\u00f3n digital terrestre, estamos retrocediendo nosotros en\nmateria de cobertura de televisi\u00f3n, por eso quiero proponerle y ojala\nusted nos avale esa proposici\u00f3n que quede dentro del Plan Nacional\nde Desarrollo que antes del apag\u00f3n anal\u00f3gico el despliegue de la\ntelevisi\u00f3n digital terrestres abierta radio difundida, debe ser por lo\nmenos igual a la actual cobertura que se tiene con la televisi\u00f3n digital\nanal\u00f3gica; sabemos que usted ha venido impulsando un proyecto muy\nimportante para lograr la cobertura a la televisi\u00f3n como es el D.T.H\nsocial, pero este no se debe ver como un reemplazo a la televisi\u00f3n\nanal\u00f3gica si no como un complemento para lograr precisamente esa\nuniversalizaci\u00f3n de la televisi\u00f3n.\nEso ser\u00eda ministro como las inquietudes que se tienen con respecto al\nPlan Nacional de Desarrollo y esperamos poder seguir discutiendo lo\nque se conoce realmente un dise\u00f1o sobre la televisi\u00f3n en nuestro\npa\u00eds, avanzar a hacia las otras recomendaciones que nos hace la\nOCDE, especialmente lo que tiene que ver con la institucionalidad en\nmateria de regulaci\u00f3n, que podamos nosotros tener una sola\ninstitucionalidad para evitar eso que nos manifestara hoy la presidenta\nde Asom\u00f3vil, de tener una cantidad de entidades a quien responder y\nseguramente esto en materia de prestaci\u00f3n de un servicio genera\ninconvenientes, solo tener una institucionalidad que hoy con la\nconvergencia y con la digitalizaci\u00f3n es lo que se est\u00e1 exigiendo a\ntrav\u00e9s de este organismo. Muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:21:10-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 50, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}