{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, muy buenos d\u00edas para todos; simplemente\nquiero anotar sobre este proyecto de ley y sobre la ponencia una\npreocupaci\u00f3n: que el argumento para archivarlo sea que el Ministerio\nde Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional,\nno han enviado los conceptos, luego atentamos contra el proyecto\nporque las instituciones no cumplen con su trabajo, y de alguna forma\nnosotros avalamos que ellos hagan ese tipo de irresponsabilidades\ncon su labor, a mi me parce que los ministerios muchos de ellos han\nsido irresponsables con el manejo que le est\u00e1n dando al Congreso de\nla Rep\u00fablica, el Gobierno Nacional en general pareciera irrespetar\nmucho este escenario de la democracia, donde la separaci\u00f3n de\npoderes en nuestro pa\u00eds cada vez se observa m\u00e1s lejana y\npr\u00e1cticamente como bien lo dice el compa\u00f1ero Germ\u00e1n Navas Talero,\nterminamos siendo una enorme notaria y una notaria muy costosa que\nsella todo lo que el Gobierno presenta por estos lares. Siendo as\u00ed\npresidente yo pienso que lo que deber\u00edamos elevar, porque es que no\nest\u00e1n yendo a los debates de control pol\u00edtico, no van a las audiencias\np\u00fablicas, usted programa una audiencia p\u00fablica con la intenci\u00f3n de\nque el Gobierno Nacional y el Congreso de la Rep\u00fablica escuche a la\ncomunidad, y lo primero que se lee son quince (15) o veinte (20)\ncartas de instituciones que se excusan porque no pudieron ir;\nentonces eso me parece que est\u00e1 contribuyendo a restarle legitimidad,\ncapacidad de acci\u00f3n y esta desubicando al Congreso de la Rep\u00fablica\nen ese necesario equilibrio de poderes y nos estamos volviendo son\nlos segundones del Gobierno, entonces si el Gobierno no opina\nnosotros no avanzamos un solo paso o no consideramos nosotros\nnuestros propios debates y algunas veces hace carrera alg\u00fan\ncomentario que tambi\u00e9n es bastante lamentable, en donde dicen que\nno existe la capacidad t\u00e9cnica al interior del Congreso de la Rep\u00fablica\npara conocer sobre la realidad de un proyecto, los impactos\nfinancieros y el impacto en territorio, y yo les recuerdo que\ngeneralmente en el Congreso a todos nosotros el pueblo colombiano\nnos paga un pul de asesores, de personas que nos acompa\u00f1an en la\nevaluaci\u00f3n t\u00e9cnica y en la formulaci\u00f3n de los proyectos; si uno suma la\ncapacidad de todos esos asesores, suponiendo que todos tengan el\nm\u00e1ximo que son los 10 permitidos, estamos hablando de dos mil\nseiscientos sesenta (2.660) personas dedicadas al trabajo t\u00e9cnico al\ninterior de esta instituci\u00f3n, \u00bfno puede el Congreso de la Rep\u00fablica\nentonces presentar proyectos de ley de alto nivel t\u00e9cnico, con todos\nlos estudios y con todo el soporte?, \u00a1yo pienso que s\u00ed!, ese ser\u00eda como\nel primer llamado.\nLo otro es que ya en particular frente al proyecto, tambi\u00e9n la invitaci\u00f3n\nest\u00e1 dada para que miremos de forma integral el derecho a la\neducaci\u00f3n, cuando empezamos a mirar que pertenece a una poblaci\u00f3n\ns\u00ed, a otra poblaci\u00f3n no, empezamos a generar problemas de\nsegregaci\u00f3n y de falta de acceso efectivo al derecho a la educaci\u00f3n, y\nlo estamos viendo con el programa ser pilo paga, que uno podr\u00eda decir\nque en principio es bueno que usted acompa\u00f1e a personas que tienen\nun buen desempe\u00f1o acad\u00e9mico y que puedan ingresar a la\nuniversidad, pero presentarlo como la gran revoluci\u00f3n educativa,\ndonde la gran mayor\u00eda queda por fuera y donde incluso en el Plan\nNacional de Desarrollo si esa va a hacer la pol\u00edtica de Estado lo que\nestamos viendo es que con los costos de este programa ser pilo paga,\nque va a impactar sobre cuarenta mil (40.000) estudiantes de\neducaci\u00f3n superior a lo sumo podr\u00edamos estar financiando por ejemplo\nen un a\u00f1o el sistema universitario estatal, novecientas sesenta mil\n(960.000) personas que podr\u00edan tener cabida en el sistema\nuniversitario estatal que esta desfinanciado, entonces lo importante de\nempezar a pensar no la educaci\u00f3n como un privilegio de unos pocos,\no como unas pol\u00edticas que atiende aqu\u00ed un pedacito, atienden all\u00ed otro\npedacito, sino como un asusto integral de la sociedad y como un\nderecho fundamental de la sociedad, nos permitir\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de\nfocalizar, buscar las herramientas para que sea gozado efectivamente\npor la poblaci\u00f3n en su conjunto.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:50:50-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 17, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}