{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente un saludo para los estudiantes de la Fundaci\u00f3n\nSan Mart\u00edn de sus modalidades presenciales y a distancia, a los\nprofesores y trabajadores que hacen presencia hoy en este importante\ndebate, a los funcionarios del ministerio, a los administrativos de la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn, a los compa\u00f1eros representantes\na la C\u00e1mara, se\u00f1or presidente, se\u00f1ora vicepresidenta. Escuchando a\nlos muchachos conversar ahorita exponiendo sus posiciones se me\nhincho el coraz\u00f3n, y sucedi\u00f3 porque me record\u00f3 las razones por las\nque yo estoy ac\u00e1, y se me hincho el coraz\u00f3n porque me lleno de\nesperanza, porque hay gente que est\u00e1 dispuesta a pelearse el\nderecho a la educaci\u00f3n en este pa\u00eds, a seguir batallando para que este\nderecho a la educaci\u00f3n no siga siendo vulnerado, para que se le d\u00e9 el\npapel tan importante que tiene en el desarrollo de la sociedad,\npersonas como estas incluso como el profesor con todos los debates\nque podemos tener y que los ir\u00e9 planteando en el curso de mi\nexposici\u00f3n deber\u00edan estar integrando hoy los \u00f3rganos directivos de la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn, en din\u00e1micas de eco gobierno\ncomo una manera de proyectar y proteger el proyecto acad\u00e9mico que\nrepresenta esta instituci\u00f3n. Nosotros estamos en este momento en\nnuestro partido, estamos teniendo un momento de luto, se nos fue el\nmaestro y profesor Carlos Gaviria D\u00edaz, una persona que durante toda\na su historia se dedico a defender los derechos individuales y\ncolectivos de la poblaci\u00f3n colombiana, uno de los grandes\nabanderados y defensores de la Constituci\u00f3n del 91, un magistrado\nejemplar, un docente como ninguno, lleg\u00f3 a ser vice rector de mi alma\nmater la Universidad de Antioquia, y durante toda su vida quiso\nmostrar c\u00f3mo era el Estado el que ten\u00eda que ser el responsable de la\ngarant\u00eda de los derechos de la poblaci\u00f3n colombiana, de los derechos\nfundamentales, de los derechos sociales, culturales, econ\u00f3micos y de\ntodas las categor\u00edas de los distintos tipos de derecho, en homenaje a\n\u00e9l, es que desde ayer a hoy el Polo ha venido realizando con\ncontundencia estos debates en defensa a la educaci\u00f3n, en honor a\nuna persona que no tuvo un pelo en la lengua, y que actu\u00f3 con\nabsoluta coherencia y \u00e9tica en defender al pueblo colombiano,\nlastimosamente en este tipo de espacios muchas veces falta\ndemocracia.\nAyer ocurri\u00f3 un hecho lamentable que todos los Congresistas de la\nRep\u00fablica debemos rechazar, no puede ser posible que el secretario\ndel Senado le diga al presidente no le d\u00e9 m\u00e1s papaya a Robledo,\nlevante, groser\u00eda levante, y el presidente del Senado levanta la sesi\u00f3n\ndel debate que se le estaba haciendo al Ministerio de Educaci\u00f3n, una\nmuestra de que ejemplo se est\u00e1 dando con eso, que vulgaridad, que\nviolaci\u00f3n a la democracia y a las buenas costumbres, tambi\u00e9n si le\nqueremos llamar de alguna forma, como se le ocurre a un secretario\ndel Senado de la Rep\u00fablica referirse de esa manera al presidente del\nCongreso de la Rep\u00fablica para interrumpir un debate democr\u00e1tico.\nBueno me voy a centrar ya en lo que nos ata\u00f1e en este debate que\ntenemos el d\u00eda de hoy, no podemos desligar el problema que est\u00e1\nviviendo la fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn de la realidades\ncomplejas de nuestro sistema de educaci\u00f3n superior, ac\u00e1 no es un\nasunto que apareci\u00f3 de la noche a la ma\u00f1ana, una instituci\u00f3n que tuvo\nun problema y es un casito por all\u00e1 aislado y que apenas estamos\nviendo; y que bueno acabado ese problema el sistema funciona a las\nmil maravillas, ni que naci\u00f3 aparte de las din\u00e1micas y problem\u00e1ticas y\nmotivaciones incluso que la estructura nuestro sistema de educaci\u00f3n\nsuperior permite, no, el problema de la Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMart\u00edn es el fiel reflejo de lo que se tiene pensado para la educaci\u00f3n\nsuperior de Colombia, de c\u00f3mo se ha estructurado su modelo\neducativo, de c\u00f3mo lo han planteado y defendido muchas de las\npersonas que han cursado por este gobierno y por otros gobiernos\nm\u00e1s; tenemos en nuestro sistema serios problemas de cobertura,\ngrand\u00edsimos problemas de cobertura, much\u00edsimos colombianos no\nacceden a la educaci\u00f3n superior, la cobertura esta oscilando para la\neducaci\u00f3n superior m\u00e1s o menos en un 30% o 40%, la gran mayor\u00eda\nno tienen acceso, y esta falta de cobertura tiene materializaciones en\nel terreno, muchas personas terminan accediendo a instituciones de\nbaja calidad buscando garantizarse el derecho a la educaci\u00f3n.\nTenemos problemas de permanencia, de autonom\u00eda, de financiaci\u00f3n,\nde infraestructura, de corrupci\u00f3n, de clientelismo dentro de las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior, se ha mercantilizado la educaci\u00f3n\nsuperior en nuestro pa\u00eds, prolifera las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior de baja calidad que este no es el caso de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Mart\u00edn, porque adem\u00e1s de todo son compa\u00f1eros\nestudiantes, no m\u00e1s ahora a final de a\u00f1o mis rotaciones en Ciudad\nBol\u00edvar municipio de Antioquia en gineco obstetricia dorm\u00edamos en la\nmisma casa, rot\u00e1bamos por los mismos corredores, com\u00edamos en el\nmismo comedor, y reconozco la calidad de los compa\u00f1eros de\nmedicina de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn. Tenemos\nimportantes problemas para la financiaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n entre\notros motivos, y entre otros de los inconvenientes de nuestro sistema\nde educaci\u00f3n superior, esas realidades no son ajenas al problema que\nest\u00e1n viviendo actualmente la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn.\nAhora para tratar de contextualizar un poco este debate: \u00bfqu\u00e9 es la\neducaci\u00f3n? \u00bfLa educaci\u00f3n es un negocio?, \u00bfla educaci\u00f3n es una\nmercanc\u00eda? O la educaci\u00f3n es un derecho, un derecho de todo el\npueblo colombiano, yo estoy convencido que es un derecho, y si es\nas\u00ed quien es el responsable de de ser garante de los derechos en un\nEstado Social de Derecho? El Estado, nuestra constituci\u00f3n permiti\u00f3\nque esa garant\u00eda del derecho o esa operatividad del derecho se le\ndelegara a un privado en este caso las instituciones fundaciones y\ndem\u00e1s instituciones de educaci\u00f3n superior de car\u00e1cter privado, se le\ndelegara pero la responsabilidad segu\u00eda siendo del Estado y del\ngobierno, vigilar, controlar si es del caso, inspeccionar orientar, dar los\nregistros calificados, verificar que esos registros calificados\ngarantizaran condiciones de calidad para la prestaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nsuperior entre muchas otras, luego si la responsabilidad es del Estado\nla culpa es del Estado y m\u00e1s cuando ac\u00e1 ya lo han dicho m\u00faltiples\nocasiones lo conoc\u00edan.\nEl Estado, el gobierno colombiano, este y otros gobiernos, porque es\nque este gobierno no lleva un a\u00f1o o seis meses, este gobierno ya lleva\nun periodo y un poquito y los problemas los conocieron en el gobierno\nanterior y las responsabilidades recaen sobre este gobierno y sobre el\nEstado , entonces no es la defensa del ministerio de ahora s\u00ed, ac\u00e1 hay\nque mirar que fue lo que paso; porque si no entendemos bien los\nproblemas de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn, estamos\ncondenados a que todo nuestro sistema de educaci\u00f3n superior pueda\ncolapsar con ese manejo que le est\u00e1n dando a esta realidad tan\nconocida. Como bien lo dijo Cristian en el a\u00f1o 2012, con radicado del\nministerio hay aqu\u00ed una carta donde el abogado Jota Hernando Pinilla\nCuervo le notifica o le da a conocer al ministerio los desv\u00edos que se\nest\u00e1n haciendo por parte de la familia Alvear, familia a la que el\ngobierno a trav\u00e9s de su funci\u00f3n de delegar la operaci\u00f3n de los\nderechos le entrego venga usted familia Alvear forme a los\ncolombiano, opere ese derecho que yo estoy de acuerdo con usted y\nyo lo acompa\u00f1o porque la Constituci\u00f3n me lo permite, pero a los que\nno les hizo la adecuada vigilancia aqu\u00ed est\u00e1n los claros ejemplos,\ncuantos a\u00f1os tres a\u00f1os, para intervenir seis cortes de colombianos\nque se formaron en la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn. La\nresponsabilidad entonces es del Estado, es problema ocurrido y la\nb\u00fasqueda de la soluci\u00f3n, \u00bfy esta para qu\u00e9? Para garantizar el derecho\na la educaci\u00f3n de las personas que est\u00e1n cursando actualmente y el\nderecho tambi\u00e9n al buen nombre de quienes han egresado de esta\ninstituci\u00f3n.\nUno de los problemas que es endilgadle a la situaci\u00f3n del sistema de\neducaci\u00f3n superior tiene mucho que ver con lo que est\u00e1 aconteciendo\ncon el grueso de la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds; son los enormes\nproblemas de cobertura v\u00eda la desfinanciaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nsuperior colombiana. Las universidades p\u00fablicas de nuestro pa\u00eds no\ntienen condiciones para ampliar m\u00e1s su cobertura, miremos las\ncondiciones de infraestructura de la Universidad Nacional de\nColombia, preparando Plan Nacional de Desarrollo hicimos un foro en\nla Universidad Nacional de Colombia, y nos toco colocar baldes\nporque empez\u00f3 a llover y en la mitad del foro estaban las goteras ah\u00ed,\nedificios cerrados, techos que se caen, y gracias a Dios no han\nlesionado a ning\u00fan estudiante. El caso de la Universidad de Colombia\nsede Bogot\u00e1 no es distinta a otras regiones, el presupuesto se les\ncongelo, el sistema universitario estatal lleva con un presupuesto\ncongelado desde el a\u00f1o 93, la Ley 30 solo permiti\u00f3 el aumento de ese\npresupuesto a trav\u00e9s del I.P.C., una indecsaci\u00f3n pero si hab\u00eda que\nincrementar cobertura, investigaci\u00f3n, inversi\u00f3n en infraestructura,\nhab\u00eda que pagarle m\u00e1s a los docentes, vincular m\u00e1s planta docente\nentre otras m\u00e1s cargas y responsabilidades, situaci\u00f3n que termino\nderivando en un d\u00e9ficit de cerca de catorce billones de pesos, si la\neducaci\u00f3n es un derecho, \u00bfes tambi\u00e9n cualquier derecho? Qu\u00e9 tipo de\npa\u00eds nos estamos pensando si no le damos prioridad, prioridad que\ntampoco le estamos dando dentro del Plan Nacional de Desarrollo\ncomo no lo han hecho creer, y ahorita me extender\u00e9 un poco m\u00e1s\nsobre este tema del Plan Nacional de Desarrollo, pero como la\ncobertura no est\u00e1 dada o la oferta p\u00fablica no est\u00e1 dada para que los\ncolombianos puedan acceder a su derecho a la educaci\u00f3n superior\nmuchos terminan accediendo a la educaci\u00f3n superior privada en\nalgunas instituciones que son de calidad pero muchos colombianos en\ninstituciones que no, que son instituciones que a ellas s\u00ed les cabe ese\napelativo de instituciones de garaje, a ellas s\u00ed.\nOtro de los problemas es que quienes tienen que verse obligados a\ningresar a estas educaciones terminan optando por una u otra seg\u00fan\nsu capacidad adquisitiva, entonces quienes tienen con qu\u00e9 pagar\nacceden a una educaci\u00f3n superior privada de buena calidad pero de\nalt\u00edsimo costo, contrario aquellos que no tienen con qu\u00e9 pagar y\nterminan accediendo a una educaci\u00f3n superior privada en muy mala\ncalidad, que no pueden uno asumirla como la garant\u00eda efectiva del\nderecho a ser educado porque no es recibir cualquier educaci\u00f3n, es a\nrecibir una educaci\u00f3n con calidad, y muchas de estas personas\nterminan accediendo a una educaci\u00f3n privada v\u00eda financiaci\u00f3n de la\ndemanda, v\u00eda cr\u00e9ditos del Icetex, realidad a la que no son ajenos los\nestudiantes de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn que en su gran\nmayor\u00eda seg\u00fan cifras del Ministerio tienen ingresos inferiores a los dos\nsalarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes mes, no son personas\nadineradas y son personas que en este momento por la magnitud de\nla crisis tienen enormes inconvenientes con ese mecanismo de\nfinanciaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior v\u00eda cr\u00e9dito, porque a riesgo de\nno poder continuar con su formaci\u00f3n terminar\u00edan abrochados por el\nsistema financiero en algo que de manera inicial el Estado les debe\nhaber brindado como un derecho.\nSi el mecanismo de financiaci\u00f3n que nosotros estamos construyendo y\nadoptando es la financiaci\u00f3n a la demanda, entonces si tendr\u00e1 que ser\nresponsabilidad del Estado tambi\u00e9n asumir los problemas que esa\ninoperancia del Estado para garantizar la continuidad, garantizar la\ncalidad de la educaci\u00f3n en la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn.\nTendr\u00e1 que ser el Estado quien si asume esos mecanismos de\nfinanciaci\u00f3n, asuma tambi\u00e9n las consecuencias que se est\u00e1n dando,\nadem\u00e1s porque esa es la pol\u00edtica en el sistema, no es venga\nestudiante, los veinte mil estudiantes de la San Mart\u00edn ustedes tienen\nderecho a la educaci\u00f3n, y el Estado, y el gobierno colombiano les va a\ngarantizar con gratuidad el acceso a la educaci\u00f3n, sino que vamos a\nmira c\u00f3mo a trav\u00e9s del sistema financiero ustedes mismos van a sumir\nesos compromisos; y creamos pol\u00edticas que las hacemos ver como las\ngrandes revoluciones, como el programa ser pilo paga, claro\nmaravilloso en este pa\u00eds acompa\u00f1emos a las personas que mejor les\nvalla en sus estudios para que tengan un acompa\u00f1amiento del\ngobierno y poderse proyectar profesionalmente; pero es que la\neducaci\u00f3n no es un privilegio, bien ese programa pero la educaci\u00f3n no\nes un privilegio, y no lo es solamente de los m\u00e1s pilos, entonces\nvamos a terminar en una educaci\u00f3n para los m\u00e1s pilos para los medio\npilos, para los que no son pilos, no, la educaci\u00f3n es para todos sin\ndistingo, este programa en particular lo que alcanza a cubrir es muy\npoco diez mil colombiano de esos trescientos cincuenta mil que\npueden estar egresando, estamos hablando que en cuatro a\u00f1os\ncuarenta mil quiz\u00e1s contra millones ese es el programa revoluci\u00f3n\npara que la gente tenga acceso a la educaci\u00f3n superior? Yo estoy\nconvencido que no, porque adem\u00e1s con lo que ese programa\nconsume en recursos tranquilamente se podr\u00eda invertir en la educaci\u00f3n\nsuperior de nuestro pa\u00eds un porcentaje importante para que la oferta\np\u00fablica mejore y pueda asumir esas demandas de cobertura que hoy\nColombia tiene. Por supuesto no solo de ah\u00ed habr\u00eda que buscar otras\nfuentes y reconozco que la, ministra durante el debate del\nPresupuesto General de la Naci\u00f3n estuvo haciendo un esfuerzo para\nqu\u00e9 se incluyera m\u00e1s presupuesto, pero le falto a este Congreso y al\nGobierno Nacional tambi\u00e9n mayor contundencia y vehemencia para\nreclamar recursos para la educaci\u00f3n superior de nuestro pa\u00eds, uno de\nlos pa\u00edses que menos invierte en educaci\u00f3n b\u00e1sica, primaria, en\neducaci\u00f3n secundaria, y en educaci\u00f3n superior, s\u00f3lo Hait\u00ed invierte\nmenos porcentaje de su producto interno bruto en la educaci\u00f3n en\nAm\u00e9rica Latina que Colombia, dos punto seis billones de pesos\n\u00bfpresupuesto del sistema universitario estatal? Contra cuarenta y\ncinco de la deuda p\u00fablica, que por cierto habr\u00eda que hacerle una\nauditoria porque como es eso que nosotros llevamos un mont\u00f3n de\ntiempo pagando y esa vaina no baja, s\u00f3lo sube, y la, Contralor\u00eda sale a\ndecir en estos d\u00edas en su informe que la mayor\u00eda de la deuda p\u00fablica\nen Colombia es para pagar deuda, ni siquiera es para proyectar el\ndesarrollo de la Naci\u00f3n y de esa manera salirnos de ese c\u00edrculo\nvicioso en el nos han metido, dos punto seis billones versus esa\nvagabunder\u00eda, versus los billones que se pierden en corrupci\u00f3n y la\nfalta de contundencia en perseguirla, dos punto seis billones versus\nlas exenciones tributarias billonarias que hay en este pa\u00eds para las\ngrandes empresas multinacionales que vienen a explotar el territorio\ncolombiano; no hay recursos ,no hay financiaci\u00f3n, ah\u00ed tenemos uno de\nlos problemas grandes de la educaci\u00f3n superior que lleva a que\nmuchas personas terminen la educaci\u00f3n privada financiada por la\nfinanciaci\u00f3n a la demanda.\nLos compa\u00f1eros de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn confiaron\nen el ministerio, y ten\u00edan por qu\u00e9 hacerlo, era el ministerio de su pa\u00eds,\nde su gobierno , el que ten\u00eda que garantizar el derecho a la educaci\u00f3n,\ny se matricularon en una instituci\u00f3n que estaba avalada con los\nregistros calificados que el ministerio posteriormente entro a\ncuestionar confiaron y hoy en virtud de esa confianza, y en virtud de la\nresponsabilidad que tiene el Estado la respuestas no pueden ser de\naguas tibias sino muy contundentes y muy fuertes para garantizarles el\nderecho a la educaci\u00f3n para no sentar un precedente terrible en\nColombia y es que esas cosas pueden pasar y a la gente se le puede\nvulnerar el derecho.\nOtro de los problemas importantes que tiene la educaci\u00f3n superior de\nnuestro pa\u00eds y que tiene reflejo en la Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMart\u00edn es la crisis de la autonom\u00eda universitaria, y no porque la\nautonom\u00eda universitaria sea la causante de este problema; porque si\nalgo no hubo en la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn fue autonom\u00eda\nuniversitaria porque aqu\u00ed en la amplitud del concepto no solo en los\nelementos escuetos que contiene la ley, si no en la amplitud del\nconcepto de la autonom\u00eda universitaria no solo es el gobierno que la\nvulnera, cuando una universidad esta sometida a las fuerzas del\nmercado, a la necesidad del negocio para poder subsistir, a la\nmercantilizaci\u00f3n, a los gamonales a los partidos, cuando la universidad\nno est\u00e1 hecha para que las ideas fluyan con libertad, para que el\ndebate se pueda dar p\u00fablica y abiertamente alrededor de todas las\ntendencias y corrientes por supuesto que puede haber gente que sea\nde un partido o del otro, pero jam\u00e1s instrumentalizarse en los espacios\nen virtud de una lucha partidista particular, o de una lucha gamonal, y\nmenos cuando son los agentes econ\u00f3micos quienes coexisten\nbuscando el negocio de la educaci\u00f3n de manera soterrada como es el\ncaso de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn con la familia Alvear y\ncon otras tantas instituciones donde ocurre el mismo fen\u00f3meno, es el\nproblema de la autonom\u00eda universitaria, no por que deje de existir si no\nporque no ha existido, ni en nuestro sistema ni en esas instituciones\nno ha existido porque son agentes externos que se la toman y por\nqu\u00e9? Porque hay falta de democracia.\nLa democracia es garant\u00eda de vigilancia, la democracia es garant\u00eda de\ncontrol, esto que estamos haciendo nosotros ac\u00e1 es democracia y la\navalamos porque por algo nos presentamos como candidatos y aqu\u00ed\nestamos y una de nuestras funciones e hacer control pol\u00edtico. Ocurre\nlo mismo en las instituciones de educaci\u00f3n superior; imag\u00ednense\nusted a estos muchachos, al profesor, incluso al interior de los \u00f3rganos\nde direcci\u00f3n en su instituci\u00f3n \u00bfhubiera ocurrido esto? No, ustedes\ncreen que usted siendo el que est\u00e1 pagando, o a usted que le pagan\npor prestar un servicio, usted que cree en su proyecto acad\u00e9mico del\nproyecto que est\u00e1n construyendo va a permitir que estando los\n\u00f3rganos de direcci\u00f3n de su instituci\u00f3n que los recursos se desv\u00eden\ncomo se desviaron? No, luego al igual que en el resto del sistema de\nlo que ocurri\u00f3 en la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn forma parte de\nla crisis de la democracia universitaria.\nDentro de esta falta de autonom\u00eda hay un elemento sobre el que\nquiero llamar la atenci\u00f3n, que ha sido uno de los grandes errores\nministra pienso del manejo que ustedes le han dado a esta crisis. El\nmanejo medi\u00e1tico que le han dado a esta crisis ha llevado a que se\ndesvirtu\u00e9 o se deslegitime el que hacer de los estudiantes de la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn, comprometi\u00e9ndolos\nprofundamente hacia futuro, porque los estudiantes por supuesto\nmuchos, van a salir, otro tanto cuando egresen van a tener ese\nestigma social construido a trav\u00e9s tambi\u00e9n de los pronunciamientos\ndel Ministerio, y hubo uno que a m\u00ed me llamo mucho la atenci\u00f3n; que\nla educaci\u00f3n superior en este pa\u00eds no es un negocio y no puede ser un\nnegocio, estoy de acuerdo, ministra, pero no le queda no a usted a este\ngobierno salir a decir eso cuando fue este gobierno el que propuso la\npasada reforma a la Ley 30, donde permit\u00eda la entrada a las\nuniversidades con \u00e1nimo de lucro a Colombia no les queda, porque\nqueda un discurso muy ambiguo y no sabe uno verdaderamente\ncuales son las intencionalidades que se est\u00e1n moviendo tras esto,\nAunque estoy de acuerdo no puede la educaci\u00f3n superior en este pa\u00eds\nser un negocio, porque cuando lo es pierde la autonom\u00eda y pierde el\nfoco y aumenta los costos y vulnera profundamente el derecho a la\neducaci\u00f3n, porque tenemos que buscar la manera, ministra, yo creo\nque esa fue la intencionalidad de muchos de nosotros, cuando\ndecidimos acompa\u00f1ar el proyecto de ley que termino con la ley 1740,\nque decid\u00ed votarlo negativamente porque a la final ustedes decidieron\nincluir dentro de ese proyecto un asunto que al parecer era\nclaramente inconstitucional y que ya hay algunas demandas no m\u00edas,\ndemandas cursando por esa inconstitucionalidad por que no era\nposible incluir ah\u00ed bajo las mismas condiciones los mismos\nmecanismos de vigilancia y control a las universidades p\u00fablicas del\npa\u00eds. Pero en principio decidimos apoyarla como lo decidieron apoyar\nlos muchachos con los que contaron para la aprobaci\u00f3n de esa ley,\npero seg\u00fan lo que hemos visto y escuchado les dieron la espalda a\nestos y no los incluyeron en los procesos de participaci\u00f3n y\ndeliberaci\u00f3n previo a la aprobaci\u00f3n de la ley; nosotros estuvimos en\nese momento buscando defender porque es que la San Mart\u00edn tiene\nhoy o mejor ten\u00eda cerca de veinte mil estudiantes, 19 sedes en 13\ndepartamentos en algunos lugares del pa\u00eds era la \u00fanica oferta de\neducaci\u00f3n superior, la \u00fanica lamentable por supuesto.\nEl Estado con sus universidades deber\u00eda llegar tambi\u00e9n a todas\npartes, pero la \u00fanica realidad, la \u00fanica oferta muchos de estos\nestudiantes en su modalidad presencial muchos m\u00e1s en la modalidad\na distancia, es una instituci\u00f3n que mal que bien ha egresado un gran\nn\u00famero de personas en Colombia, un gran n\u00famero de profesionales\nque le est\u00e1n sirviendo a este pa\u00eds y si esto no se interviene bien\nintervenido para proteger que era la intenci\u00f3n de ese proyecto de ley\nno acabar, proteger y buscar que se garantice la continuidad de este\nproyecto acad\u00e9mico todos esos egresados yo lo quiero ver, eso es lo\nque me dicen muchos de los ya no los muchachos con los que\nestudiaba, los m\u00e9dicos que estaban en el servicio de urgencias, V\u00edctor\nhaga algo hermano, porque imag\u00ednese donde eso lo cierran y yo me\nvoy a especializar que van a decir? \u00a1Ah! usted es el de la universidad\nque ya no existe? Entonces yo ya no voy a poder estudiar, garantice\nV\u00edctor dentro de ese papel que ahora le encomendamos dentro que\nesta instituci\u00f3n contin\u00fae funcionando bien, por supuesto como lo dice\nel profesor, con calidad por supuesto, mejor de lo que estaba siendo\nantes con democracia, con autonom\u00eda, con calidad, con bienestar\nuniversitario, con una relaci\u00f3n m\u00e1s directa con la sociedad, por\nsupuesto pero que tiene que continuar funcionando en tanto es una\ninstituci\u00f3n que verdaderamente impacta en la matr\u00edcula de la\neducaci\u00f3n superior de nuestro pa\u00eds que es cerca del 1% que es mucho\npara una \u00fanica instituci\u00f3n. Dentro del manejo que le han dado y creo\nque Cristian lo expuso de una muy buena manera, ese llamado al\ntemor que era inicialmente un llamado a la esperanza, porque\ntransformaron el discurso de la esperanza en el discurso del miedo, de\nlos tres estudiantes que dieron la defensa de la instituci\u00f3n, ten\u00edamos\nesperanza y hoy tienen miedo, y este tiene un impacto real porque\nadem\u00e1s ah\u00ed estamos hablando algo cierto: esto es una instituci\u00f3n\nprivada y que funciona bajo unas normas b\u00e1sicas de la oferta y la\ndemanda y de las condiciones del mercado, si a usted le dicen esta\nuniversidad es un bodrio, quien se va a matricular por Dios, nadie.\nEntonces un porcentaje importante de estudiantes se fueron cerca de\nocho mil estudiantes, el 40% y a m\u00ed lo que me preocupa frente a esto\nministra porque la idea de este debate no es simplemente venir a decir\nes que usted es parte, porque eso implica que usted tenga que asumir\nuna responsabilidad frente a cosas de hoy en adelante tambi\u00e9n es\nque ha pasado con esos ocho mil estudiantes, \u00bfsabe el ministerio\ndonde est\u00e1n, bajo qu\u00e9 condiciones? \u00bfSe les pudo garantizar el\nderecho a la educaci\u00f3n en condiciones similares en las que ven\u00eda\nsiendo prestadas. Con la misma calidad, con la misma profundidad, o\nmejor? Porque aqu\u00ed lo estamos viendo, ministra Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Mart\u00edn sede Sabaneta, condiciones de calidad\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn sedes de Bogot\u00e1 en muchos de\nsus programas condiciones de calidad, porque la crisis no era de\ncalidad, era administrativa; que evidentemente termino repercutiendo\nen problemas muy graves de funcionamiento que ha buena hora\nllevaron a la intervenci\u00f3n por parte del Gobierno Nacional que era lo\nque est\u00e1bamos buscando; pero que hay que garantizar que esta\nintervenci\u00f3n tenga un objetivo y ese sea cumplido, y es defender el\nderecho a la educaci\u00f3n de los estudiantes de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Mart\u00edn, pues claro se van estos ocho mil estudiantes\ny ahora nos dicen que setecientos cincuenta terminan en una\nuniversidad que se llama la Unicervantina.\n\u00bfEstamos seguros que esa universidad tiene las condiciones para\nbrindar la educaci\u00f3n de calidad? Mejor incluso que en la instituci\u00f3n en\nlas que estaban? No sabemos si esos estudiantes han sido\nadecuadamente acompa\u00f1ados y conozco esos estudiantes y ellos\ndicen no yo del ministerio no recib\u00ed ning\u00fan tipo de asesor\u00eda o apoyo, y\nese es un deber, y volvemos a lo mismo de quien era el deber? Del\nEstado incluy\u00e9ndonos a los que estamos aqu\u00ed sentados, del Estado,\ndentro del proceso que se viene llevando en la Fundaci\u00f3n Universitaria\nSan Mart\u00edn.\nA m\u00ed hay varios elementos que me llaman la atenci\u00f3n, uno de ellos es\nque se va hacer como ya lo hab\u00eda expresado Cristian con los\nestudiantes que entraron matriculados sin que existiera un registro\ncalificado, y no puede ser lo que el doctor Sierra dice en una entrevista\nen El Mundo ahora el 27 de febrero, sobre aquellos estudiantes que se\nhab\u00edan inscrito en programas que no cuentan con registro calificado\nSierra dijo: que ellos deber\u00e1n recurrir a los organismos de control\npertinente, pues en este caso hab\u00edan sido v\u00edctimas de un enga\u00f1o y\nestafa, que se configura como un delito y eso es cierto, pero entonces\n\u00bfesa va a ser la respuesta del Gobierno para ellos? Hay que buscar\nque estas personas que ingresaron a esta instituci\u00f3n bajo estas\ncondiciones puedan tener efectivamente acceso a la educaci\u00f3n con\ncalidad y ojala en la instituci\u00f3n en la cual se matricularon, porque \u00bfde\nqui\u00e9n es la culpa? Del ministerio, del gobierno y del Estado que en\n\u00faltimas el que tiene la responsabilidad constitucional de garantizar el\nderecho, de ellos para que cada uno vaya y mire como solucionan?\nEsa no es la respuesta que uno debe esperar del Gobierno Nacional y\nmucho menos de una directiva de una instituci\u00f3n. Han logrado la\napertura de tres programas a distancia inicialmente ahorita en marzo\nest\u00e1n abriendo muchos de los centros, ya nos est\u00e1n diciendo que\nalgunos no los han podido abrir, sin resolverse las condiciones\nlaborales de muchos de los docentes y trabajadores de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Mart\u00edn realidad que tendr\u00e1 que entender el ministerio\ny el Gobierno Nacional, en t\u00e9rminos generales viene avanzando la\npropuesta de intervenci\u00f3n siguen coexistiendo los conflictos laborales,\nse hicieron visitas a las distintas sedes y, ministra yo quiero hacerle un\nllamado de atenci\u00f3n por la sede de Sabaneta y por el manejo que\nustedes le dieron a eso, forma parte del mal manejo que se ha dado a\nesta situaci\u00f3n.\nEllos tomaron una decisi\u00f3n cuando toda la crisis estaba d\u00e1ndose para\nbuscar opciones entre los estudiantes, las directivas, los padres de\nfamilia, de consignar en una cuenta aparte a la cuenta que estaba\nsiendo objeto de todos los problemas, para que de esa cuenta\npudieran pagarle a todos los proveedores, profesores, hacer todo este\ntema que tiene que ver con los convenios de docencia y servicio, todo\nlo necesario para que pudieran continuar con la formaci\u00f3n, ustedes\nconocieron de la propuesta, ministra, yo fui testigo cuando le\nentregaron una carpeta, ellos tiene adem\u00e1s el radicado, en el\nministerio ustedes conoc\u00edan y la respuesta no pudo ser esa de salir a\ndecir ustedes cometieron un delito son unos criminales, y arrancaron\nlanza en ristre contra los estudiantes, administrativo, profesores de la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn sede Sabaneta, como consta en\ntodos los medios de comunicaci\u00f3n donde est\u00e1n las declaraciones\nse\u00f1ora, ministra, como consta ah\u00ed, y eso en que deriv\u00f3: en protestas\nde los estudiantes eso no fue una vaina de responder a un asunto de\norden coyuntural que se estaba presentando en ese momento, y lo\nprimero que ustedes ten\u00edan que hacer rectificar frente a esas\nacusaciones que hacen ante los estudiantes, sobre todo porque\nustedes lo conoc\u00edan, y pudieron frenarlo y no lo hicieron, es m\u00e1s, esa\npropuesta a usted se la presentaron y le son\u00f3, porque era a suerte\ncomo de la fiducia, algo parecido para que los estudiantes consignaran\ny poder garantizar la continuidad y era una propuesta similar, una\ncuenta donde pod\u00edan continuar recibiendo los recursos para poder\ncontinuar estudiando se\u00f1ora, ministra, porque c\u00f3mo es que ustedes,\nporque lo he escuchado de los estudiantes de la San Mart\u00edn cuando\nhan ido miembros del plenum y es que bajo esas condiciones ustedes\nno est\u00e1n matriculados en la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn; no\nexisten y han continuado estudiando y muchos de ellos est\u00e1n a punto\nde terminar su semestre y van a poder terminarlo probablemente en\ncondiciones similares como el compa\u00f1ero que est\u00e1 haciendo su\nresidencia en cuarto a\u00f1o en cirug\u00eda general, deber\u00edan estar\nesforz\u00e1ndose de c\u00f3mo reconocer para que la matr\u00edcula efectivamente\ningrese y por el contrario reconocerle que pudieron continuar\ngarantizando el servicio a la educaci\u00f3n en medio de un contexto tan\nadverso. La otra es que como ya lo han dicho no se ha contado con\nlos estamentos de manera suficiente para que estos sean los\nencargados de llevar las direcciones del plenum por la senda\nadecuada de acuerdo a las voluntades colectivas de estudiantes,\nprofesores, trabajadores, administrativos por supuesto, tambi\u00e9n de la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn.\nPor \u00faltimo, ministra y porque quiero tambi\u00e9n centrarme por supuesto\ndentro de toda cr\u00edtica hay una propuesta, hay una visi\u00f3n de todo lo que\nse ha expuesto aqu\u00ed hacia atr\u00e1s, como operar de c\u00f3mo es que se\npuede llevar a cabo la intervenci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMart\u00edn, y quisi\u00e9ramos plantear una serie de escenarios, propuestas\nmuy en la l\u00ednea de lo que los muchachos ya han planteado, la primera\npropuesta y en lo mejor de los escenarios posibles, ministra: que se\npueda salvar la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn y continuar\nfuncionando, hoy tiene unos pasivos le\u00eda yo en la misma entrevista del\ndoctor Sierra de cerca de doscientos mil millones de pesos, que esos\nes un jurgo de plata, esos pasivos est\u00e1n ah\u00ed y habr\u00e1 que atender ese\nproblema.\nHay una propuesta, ministra, porque usted se ira y vendr\u00e1 otra\npersona despu\u00e9s, eso tendr\u00e1 que ser pol\u00edticas de Estado, no de Gina\nParody, ni de Campo, eso tiene que ser pol\u00edtica de Estado, del\nministerio del Gobierno Nacional, y del Estado colombiano, si el\ngobierno y el Estado era el responsable de garantizar el derecho a la\neducaci\u00f3n, de velar por que este operador cumpliera con las\ncondiciones para hacerlo y no lo hizo, tambi\u00e9n eso evidentemente va a\ncostar y el gobierno financieramente se va a tener que comprometer,\nno del recurso del sistema universitario estatal que ya est\u00e1 muy\nahogado, si no que, ministra para eso usted cuenta con esta comisi\u00f3n\ntambi\u00e9n para pelearse el tema de presupuesto y recursos para la\neducaci\u00f3n superior de Colombia, tendr\u00e1 que comprometerse,\nentendemos que el gobierno no le puede girar directamente los\nrecursos a una fundaci\u00f3n privada pero pueden existir mecanismos\ncomo a trav\u00e9s de convenios administrativos, como una universidad\np\u00fablica, que ha sabido administrar muy bien su d\u00e9ficit, porque es que\ntantos a\u00f1os en d\u00e9ficit y todav\u00eda est\u00e1n por lo menos funcionando,\nbuscar las condiciones con un convenio interadministrativo con la\nUniversidad Nacional para que asuman un padrinazgo con la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn para que ayuden a sacarla\nadelante, ministra.\nOtros de los puntos, ministra: es que para que esto pueda funcionar\nbien tendr\u00eda que darse unas reformas estatutarias al interior de la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn. Reformas estatutarias que lleven\na fortalecer el gobierno universitario desde la democracia, porque a\nm\u00ed me preocupa mucho, ministra que todo el esfuerzo que pueda hacer\ndesde hoy el Gobierno Nacional termine primero en un fracaso y no se\npueda rescatar la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn y en dos a\u00f1os la\nestemos cerrando.\nSegundo: en manos de la familia Alvear de nuevo o de su gente\ncercana o afines, se necesita una reforma estatutaria en la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Mart\u00edn, para como lo han dicho garantizar\ndemocracia y eso incluye por supuesto la participaci\u00f3n de los distintos\nestamentos.\nLo otro, Ministra: es que si se le ha hecho tanto da\u00f1o al buen nombre\nde la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn por muchas razones que son\nciertas en t\u00e9rminos administrativos, pero tambi\u00e9n en t\u00e9rminos\nacad\u00e9micos se le ha hecho da\u00f1o, lo que queda en cualquier din\u00e1mica\nsana de buscar gente que se vincule a un proyecto, hacerle una buena\ncampa\u00f1a, ministra, de promoci\u00f3n, de vinculaci\u00f3n a la instituci\u00f3n,\nresolviendo los problemas de calidad, pero llamando a la gente a que\nno se vaya, a que se quede, se vincule incluso para garantizar la\nviabilidad de este proyecto acad\u00e9mico para los que est\u00e1n y para los\nque se han ido y para los que vendr\u00e1n en el futuro.\nLa otra, ministra es que en este punto se tendr\u00eda que intervenir el\nproblema de los cr\u00e9ditos de los estudiantes, habr\u00eda que buscar la\ncondonaci\u00f3n de los cr\u00e9dito, y aquellos que la instituci\u00f3n tenga con\ninstituciones p\u00fablicas si las tiene, ministra, tambi\u00e9n habr\u00eda que\nbuscarse los procesos de condonaci\u00f3n, porque hay una\nresponsabilidad del Estado en esto, y yo se que estamos en un\nmomento d estrechez fiscal pero hay que buscar los recursos, Ministra\ny usted cuenta con el apoyo de esta comisi\u00f3n que es en \u00faltimas la\neducaci\u00f3n nuestro principal objeto de debate y de estudio en la\nComisi\u00f3n Sexta.\nLa alternativa hoy, ministra y tambi\u00e9n la expusieron los muchachos: la\nConstituci\u00f3n es muy clara, es un servicio p\u00fablico, nosotros lo\ndelegamos, si usted no lo cumple entonces que vamos a hacer, que\nplan hay, por supuesto tiene que haber una persecuci\u00f3n muy dura del\nEstado a ubicar donde est\u00e1 la plata de la San Mart\u00edn, donde si se fue\npara Panam\u00e1, Brasil, s i esta aqu\u00ed en Colombia, si esta en los bienes\nde la familia Alvear, generar los procesos de expropiaci\u00f3n si es el caso\no de extinci\u00f3n de dominio porque es que ellos son responsables de la\nvulneraci\u00f3n de los derechos de muchos estudiantes, de muchos\ncolombianos y tendr\u00e1n que ubicarse los recursos y esos recursos\ntendr\u00e1n que apoyar el pago de los pasivos que hoy tiene la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Mart\u00edn.\nTendr\u00e1 que buscarse una reforma a la ley para que aquellos que el\nEstado le ha delegado una responsabilidad que es del Estado y no\ncumplan con esa responsabilidad, pueden ser expropiados o puedan\ngenerarse procesos de extinci\u00f3n de dominio frente a estas personas y\nfrente a estas instituciones, y asumirla, ministra. Las condiciones\ninstitucionales est\u00e1n dadas, ayudar\u00eda si desde la idea volverla p\u00fablica\nporqu\u00e9 no, pero si una universidad p\u00fablica con m\u00e1s presupuesto, por\nqu\u00e9 hoy est\u00e1n ahogadas, est\u00e1n asfixiadas, porque no contemplar esa\nopci\u00f3n y retomar por que el otro no lo hizo, el privado no lo cumpli\u00f3;\nque el Estado retome el papel que constitucionalmente le compete, y\nen el peor de los casos, ministra, si no se da la posibilidad de\nrescatarlos, si no existe la voluntad pol\u00edtica para que as\u00ed sea, si en\nestos dos a\u00f1os la consecuencia es desastrosa, por lo menos, ministra\nse le tiene que garantizar a la gente que no va a tener regresividad en\nla garant\u00eda de su derecho a la educaci\u00f3n, que es adem\u00e1s un derecho\nde prestaci\u00f3n compleja en sus condiciones de calidad, de acceso, de\ncercan\u00eda a los lugares de residencia, un mont\u00f3n de temas que tienen\nque ver con eso, ministra; y ah\u00ed s\u00ed que entra lo de la condonaci\u00f3n del\ntema de los cr\u00e9ditos del Icetex, yo creo que el presidente Ape\nplanteaba en la conversaci\u00f3n que ten\u00edamos de manera informal, hay\nuna estudiante que est\u00e1 en odontolog\u00eda en octavo semestre, si se\npasa para otra universidad empieza en cuarto, tiene un cr\u00e9dito con el\nIcetex, entonces que va a pasar con una estudiante de este tipo, habr\u00e1\nque condonar este cr\u00e9dito, ministra, si ella se va a ir de ah\u00ed, porque\nentonces cuando ya vaya en el octavo semestre, primero no hay una\nprestaci\u00f3n compleja de este derecho en tanto no se le garantice que\npueda acceder en el momento en el que iba de su carrera y recuerde\nque la responsabilidad de todo esto es del Estado.\nSegundo: no va a alcanzar a terminar antes de que la plata del cr\u00e9dito\nno le va alcanzar, ministra, y va a terminar eso derivando en una\nsituaci\u00f3n financiera muy compleja para estas personas, y eso es un\nelemento que hay que tener en cuenta, yo, ministra y compa\u00f1eros y\nestudiantes y personas que asisten a este debate, quisiera terminar\npor aclarar que cuando los muchachos se tomaron la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Mart\u00edn, por cierto una actitud que fue aplaudida\nincluso por muchos, porque lo que hicieron fue hacer de celadores que\nno les desmantelaran su universidad como paso con el Hospital San\nJuan de Dios que han retirado un mont\u00f3n de enseres, y como ha\npasado con otras instituciones que han vivido este tipo de crisis, ellos\nhan sido valientes los estudiantes de la Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMart\u00edn en defender su derecho a la educaci\u00f3n que han sido ultrajados,\ngolpeados como paso en el caso de la Costa Atl\u00e1ntica, cuando\nalgunos decidieron protestar y fueron golpeados y subidos a la\ntanqueta; aqu\u00ed est\u00e1 el compa\u00f1ero lo estoy viendo que lo vi por all\u00e1 en\nun video contando toda la realidad que vivieron con esas protestas,\nson personas valientes, ministra, son ciudadanos colombianos, no son\nenemigos del Estado, y tenemos todos incluy\u00e9ndonos, ministra como\ntampoco me interesa otra cosa distinta a ubicar problemas y ayudar a\nsolucionar de tal manera que podamos garantizar efectivamente el\nderecho a la educaci\u00f3n de todos estos j\u00f3venes que confiaron en el\nGobierno Nacional, en su papel de vigilar y controlar, en su papel de\nser verdaderamente garante del derecho a la educaci\u00f3n que hoy\ntienen en su haber m\u00e1s miedo que esperanza. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:44:10-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 26, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}