{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, yo creo que es positivo que podamos discutir\nsobre estos temas, a m\u00ed me parece que si nosotros nos\nacostumbramos a dar los debates abiertos, francos, claros, con\nargumentos, eso no tendr\u00eda porque ser un asunto conflictivo, de hecho\neso es parte de nuestra labor y es importante, y uno reconocer que en\nun momento dado puede perder y en otros momentos puede su\ndebate llevar a las conclusiones esperadas. Yo pienso que nos\ntenemos que relajar un poquito con ese tema de tener algunas\nprevenciones frente a debatir sobre los proyectos de ley de los\ncompa\u00f1eros y esas cosas, porque de eso se trata, sin que eso sea\nmalo, de hecho eso es bastante positivo para la democracia.\nCuando nosotros legislamos nos enfrentamos a una serie importante\nde complejidades, quiz\u00e1s una de las m\u00e1s grandes es ser capaces de\nlegislar de manera general sin atentar contra las particularidades, a m\u00ed\nme parece que en el ordenamiento normativo colombiano, a veces\ncarecemos de esa visi\u00f3n de las otras realidades que no son las\nrealidades de las grandes empresas y grandes conglomerados, y en\neso estoy de acuerdo con mi compa\u00f1ero Ciro, pues una cosa es la\nprestaci\u00f3n de servicios que puede realizar \u201cEPM\u201d, que puede realizar\n\u201cEMCALI\u201d, otra cosa el que puede realizar el acueducto o la empresa\nde servicios p\u00fablicos de un municipio de sexta categor\u00eda,\nevidentemente son distintos, como son distintos por ejemplo las\ncondiciones de los peque\u00f1os hospitales a los grandes, como son\ndistintas las condiciones de los mataderos peque\u00f1os a la de los\ngrandes frigor\u00edficos, y eso tambi\u00e9n tiene que llevarnos a algunas\nreflexiones de c\u00f3mo vamos a organizar la normatividad en nuestro\npa\u00eds, para tambi\u00e9n poderle responder a esas realidades, una\ncarnicer\u00eda de un pueblo dif\u00edcilmente puede cumplir con las mismas\nnormas con las que puede cumplir por ejemplo un supermercado de\ngrandes superficies, evidentemente las condiciones son distintas y eso\nme parece positivo que estemos haciendo la anotaci\u00f3n sobre esta\ncomplejidad a la que nos enfrentamos con frecuencia en la\nformulaci\u00f3n de nuestras leyes.\nParticularmente con este cargo fijo, con la eliminaci\u00f3n del cargo fijo, el\nrepresentante Carlos Guevara expon\u00eda algo sobre lo que hay que\nponer mucha atenci\u00f3n, y es que dentro de la idea o atenci\u00f3n de los\ncostos que se le carga a este costo fijo esta por supuesto la\nampliaci\u00f3n de cobertura y el cumplimiento de la prestaci\u00f3n del servicio\ncon calidad, y lo que hemos podido ver y eso lo hemos visto en\nmuchos debates ac\u00e1, es que en buena parte del pa\u00eds esto no se\ncumple, entonces el prop\u00f3sito del cargo fijo no se est\u00e1 garantizando,\nno se est\u00e1 llevando a cabo, sea sujeto de una acci\u00f3n de control\npol\u00edtico, sea sujeto de una transformaci\u00f3n de ley, variabilizandolo,\nigual esos costos queden incluidos abr\u00eda que entrarlo a discutir en el\ncorto y mediano plazo, yo pienso que lo que no puede quedar en saco\nroto es que a esas empresas hay que hacerles control, porque no\npodemos permitir que la plata que se paga por una cosa termine\ndestinada para lo que no es, o termine llevando a que en ultimas la\ncalidad no se mejore y tampoco garanticemos la cobertura, porque si\nhay algo que tiene que ver estrechamente con la dignidad del pueblo\ncolombiano, de los colombianos es la prestaci\u00f3n de los servicios\np\u00fablicos, y cuando o entramos a dar estos debates sobre el cargo fijo,\nnos finjamos mucho en la responsabilidad de las grandes empresas,\npongamos el caso por ejemplo de Empresas P\u00fablicas de Medell\u00edn,\nnosotros tuvimos esta semana pasada una audiencia senatorial,\naprobada en el Senado de la Rep\u00fablica, con un compa\u00f1ero de mi\npartido, en la ciudad de Medell\u00edn, con comunidades que han sido muy\naporreadas, por la falta de acceso a los servicios p\u00fablicos, uno no\npuede creer que en una ciudad como Medell\u00edn tengamos doscientas\ncuarenta mil (240.000) personas sin acceso al agua potable por\nejemplo, tengamos un gran n\u00famero de personas desconectadas de la\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica, o en modalidades de pago a trav\u00e9s de tarjetas\nprepago, que en ultimas es otra forma de desconexi\u00f3n seg\u00fan nuestra\npercepci\u00f3n.\nY lo que nosotros esperamos son esto es tambi\u00e9n un compromiso por\nparte de las empresas, un compromiso importante en la financiaci\u00f3n\nsolidaria de muchos de los costos que genera la prestaci\u00f3n de un\nservicio que est\u00e1 ligado estrechamente a la garant\u00eda de un derecho en\nmuchas de las comunidades vulnerables de nuestro pa\u00eds, luego\ncuando nosotros hablamos de reducir los costos para estas\ncomunidades, v\u00eda la eliminaci\u00f3n del cargo fijo, lo que estamos\nbuscando es que no solo a trav\u00e9s de los subsidios que viene de otros\nestratos socioecon\u00f3micos, sino a trav\u00e9s tambi\u00e9n de la responsabilidad\nmisma de las empresas se puedan buscar condiciones, para que\ndisminuyan los costos de los servicios p\u00fablicos en el pa\u00eds, y puedan\nmuchas de estas comunidades efectivamente gozar del acceso a los\nmismos, porque lo que s\u00ed es inconcebible, como ocurre en mucha\nparte de nuestro territorio es que la gente termine en sus casas a\noscuras, o en sus casas sin agua, o sin la prestaci\u00f3n de los servicios\nde alcantarillado, a pesar de que los cobran en muchos casos, porque\nlas empresas no asumen con responsabilidad lo que deben asumir.\nEntonces yo pienso que la eliminaci\u00f3n del cargo fijo genera\nposibilidades de reacomodar asuntos importantes dentro de la\nprestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos para mejorar el acceso de muchas\ncomunidades, pero si no ha de llegar este proyecto a feliz t\u00e9rmino, lo\nque si tenemos que comprometernos es con hacer un buen control\npara que las empresas de servicios p\u00fablicos, sobre todo las grandes,\ntambi\u00e9n en su funci\u00f3n delegada por parte del gobierno y del Estado\ncolombiano m\u00e1s que el gobierno, debe garantizar el acceso a un\nderecho, pues efectivamente lo cumpla.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-26T11:19:30-05:00", "transcript": "10817-acta-026-de-2015", "order": 40, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}