{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente,, ministra mucho gusto, voy hacer muy concreto\nporque todos hemos entrado a la fase del diagnostico, creo que este\nest\u00e1 sobre diagnosticado, todos lo entendemos, yo agregar\u00eda solo dos\ncifras m\u00e1s; una tiene que ver con el nivel de pobreza en la regi\u00f3n\ncaribe que es extremadamente alt\u00edsimo, Guajira sesenta y cuatro por\nciento (64%) de pobreza, C\u00f3rdoba sesenta y tres por ciento (63%),\nSucre sesenta y seis por ciento (66%), Magdalena cincuenta y ocho\npor ciento (58%), Cesar cincuenta y siete por ciento (57%), y si uno\ncompara la poblaci\u00f3n que esta por fuera del sistema educativo a nivel\nde educaci\u00f3n superior esta en iguales proporciones, Atl\u00e1ntico sesenta\ny dos por ciento (62%), Magdalena setenta y nueve por ciento (79%),\nSucre ochenta y ocho por ciento (88%), en fin; uno dir\u00eda que los\ngrandes males de pronto de la costa atl\u00e1ntica sumados a los que\nacabo de expresar esta el desempleo, el tema de la pobreza, de igual\nmanera el desplazamiento, las situaciones tan criticas en la Guajira, y\nuno dir\u00eda porqu\u00e9 no pensar, ministra en un modelo de desarrollo un\npoco m\u00e1s end\u00f3geno, m\u00e1s regional, donde podamos mirar c\u00f3mo la\neducaci\u00f3n puede responder a esos desaf\u00edos, en t\u00e9rminos de\ngeneraci\u00f3n de ingresos y tambi\u00e9n de pobreza extrema all\u00ed en esta\nregi\u00f3n del pa\u00eds; como pensar en un modelo un poco m\u00e1s\ndescentralizado, en una educaci\u00f3n m\u00e1s regional, que permita generar\nlas capacidades, all\u00ed en los j\u00f3venes, en las personas que viven en esta\nregi\u00f3n, \u00a1me preocupa!, esta cifras son muy complejas, y eso tambi\u00e9n\nredunda en sistemas de representaciones, en temas de liderazgo, de\norganizaci\u00f3n gremial, organizaci\u00f3n campesina, en temas de\nplaneaci\u00f3n, en fin; y a su vez uno observa que las universidades de la\ncosta, alguna de ellas tiene un muy buen nivel de resultado en los\n\u201cECAES\u201d, en algunas \u00e1reas especificas, pero en otras si est\u00e1n\ndesaparecidas, entonces a m\u00ed me preocupa que fuera del tema\npresupuestal, que es totalmente valido y lo acompa\u00f1amos, si se\nrequiere repensar un modelo de educaci\u00f3n superior, un poco m\u00e1s\nregionalizado, que permita entender los problemas locales, que\npermitan entender y poder hacer ese clic con la industria, con el\naparato productivo que se est\u00e1 dando all\u00ed en las regiones, me parece\nque puede estar desconectado y puede generar problemas de\ninclusi\u00f3n laboral.\nA su vez si uno mira los \u00edndices de pobreza multidimensional,\n\u00a1tremendo!, es que la educaci\u00f3n impacta en esos \u00edndices de pobreza,\ntiene que impactar all\u00ed, si no lo hace estamos es perdiendo el tiempo,\nde nada hace que alguien se gradu\u00e9 en una universidad de la costa y\nvenga a trabajar ac\u00e1 en Bogot\u00e1 D.C., no sirve para la regi\u00f3n; mi primer\nplanteamiento va en esa v\u00eda.\nEl segundo tiene que ver c\u00f3mo podemos mejorar, aqu\u00ed tiene una cifra\nel nivel de transferencias, mientras las universidades de la costa han\naumentado en cobertura durante los \u00faltimos 15 a\u00f1os, un ciento\nnoventa y tres por ciento (193%), de las presentaci\u00f3n que ustedes\nhicieron ahora hice c\u00e1lculos, ciento noventa y tres por ciento (193%)\ndurante los \u00faltimos quince a\u00f1os (15), el presupuesto v\u00eda transferencia\no que se les env\u00eda es el uno por ciento (1%) anual, quince por ciento\n(15%) en 15 a\u00f1os, y eso se refleja aqu\u00ed, tengo una foto que me\nmandaron los estudiantes de la costa, uno observa la estructura vuelta\nnada, aqu\u00ed est\u00e1n las fotos y me preocupa, porque esto es un mensaje\npara los muchachos y poder decir, no, la educaci\u00f3n no es el camino,\npuede ser el camino otro tipo de actividades il\u00edcitas o la informalidad u\notro tipo de acciones donde el joven vea que su proyecto de vida se va\na materializar y va a generar las condiciones que \u00e9l considera que\npuede llegar a alcanzar por fuera del sistema educativo y esto es un\nmensaje que no se puede permitir; aqu\u00ed hay un listado de quejas, no\nlas voy a mencionar, en temas de cupos, en temas de abandono de\nlas sedes, el d\u00e9ficit de las bibliotecas, en temas donde los\ncomputadores no tiene acceso a internet, y viendo este panorama uno\npod\u00eda ponerse a llorar, si es ese el escenario de la educaci\u00f3n p\u00fablica\nen la costa, pero cuando uno hace un analices concienzudo, esto es\nun panorama de todas las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds. Acabamos\nde aprobar en el presupuesto y en el Plan Nacional de Desarrollo una\ndestinaci\u00f3n, un rubro especifico, un fondo para poder mejorar la\ninfraestructura de los colegios, y tambi\u00e9n los centros de atenci\u00f3n de\nprimera infancia y adolescencia, hay un esfuerzo que se debe\nconcentrar, pero s\u00ed nos toca, ministra ser m\u00e1s creativos, y yo all\u00ed le\nse\u00f1alar\u00eda que estamos dispuestos a revisar los mecanismos\nfinancieros, para pasar de esta fase de diagnostico a una fase en la\ncual podamos tener unos instrumentos muy concretos, por ejemplo, la\nplenaria hace unos d\u00edas aprob\u00f3 en segundo debate una revisi\u00f3n de la\nestampilla para la Universidad Nacional y la Universidad Distrital,\ntrescientos mil millones de pesos ($300.000.000.000) adicionales, pero\ncon una condicionalidad y es un plan de mejoramiento; que estos\nrecursos no se vayan a pagar pasivos pensionales o se vayan a otro\ntipo de inversiones que no van directamente atadas al mejoramiento\nde la calidad de los estudiantes, porque lo que dec\u00eda mi compa\u00f1ero\nFl\u00f3rez es cierto, presentar un programa para acreditarlos si no tiene el\nn\u00famero de profesores de planta es perdido el tiempo, por qu\u00e9 no\nrevisamos esas estampillas, porque la gran mayor\u00eda de las\nuniversidades aqu\u00ed presentes tienen estampillas, como fortalecemos\nese instrumento, pero que exista esa reciprocidad, m\u00e1s recursos pero\nun plan de mejoramiento que permita tambi\u00e9n poner en justas\nproporciones las inversiones que se deben realizar y que el tema de la\nautonom\u00eda universitaria no termine comprando veh\u00edculos como los que\nse compraron all\u00e1 en la \u201cUIS\u201d, mi doctor Fl\u00f3rez, una camioneta Audi\nque cuesta ciento ocho millones ($108.000.000), que hubiera podido\nservir para un excelente laboratorio de ingenier\u00eda all\u00ed en esta\nuniversidad.\nEse es un poco el llamado, viene un gran debate de la autonom\u00eda\nuniversitaria, en el entendido que se requiere para generar libre\npensamiento, que la universidad pueda plantear sus proyectos, que\nnos ayude a construir desarrollo, pero esa autonom\u00eda universitaria no\npuede ser la excusa para salva guardar procesos de corrupci\u00f3n y lo\ndigo tambi\u00e9n por la Universidad Distrital, de la cual soy egresado y\ntambi\u00e9n le estoy haciendo un proceso de seguimiento, no puede ser la\nsalva guarda para procesos de corrupci\u00f3n, y s\u00ed pensar\u00eda yo que las\njuntas directivas y los sistema estatutarios deben ir avanzando hacia\nmejorar los procesos de vigilancia y control de las inversiones que se\nhagan en las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds.\nYo termino se\u00f1alando lo siguiente, ministra, nos toca infortunadamente\ncon lo que paso a nivel de las regal\u00edas, el panorama econ\u00f3mico del\npa\u00eds no es muy bueno, esa es la realidad, necesitamos buscar otros\ninstrumentos financieros, all\u00e1 hay una realidad y es que hay unos\nprofesores, un numero de estudiantes por sal\u00f3n que sobrepasa las\ndimensiones, no hay libros, no hay computadores, hay una realidad y\nhay unos muchachos ya matriculados, yo la invitar\u00eda, ministra a buscar\nun plan de emergencia social para salvar algunas universidades de\nesta crisis que ya se avecina desde el punto de vista presupuestal, eso\ns\u00ed acompa\u00f1ado de un plan de mejoramiento y ah\u00ed podemos estar\ntodos los de la Comisi\u00f3n Sexta, haciendo un seguimiento exhaustivo a\nlas inversiones que se hagan, se requieren recursos pero tambi\u00e9n\nrecursos con inversi\u00f3n responsable, que no terminen estos recursos\nen camionetas Audi y otro tipo de inversiones que no son las\npertinentes.\nMinistra ese es el planteamiento central, no conozco mayor detalle de\nlas universidades de la costa, yo tengo la mejor impresi\u00f3n, me\npreocupa que dentro de las 10 primeras universidades aparezca la\nUniversidad del Norte, que es una universidad privada, me preocupa\nmuch\u00edsimo y pensar\u00eda yo que las entidades, las gobernaciones,\nalcald\u00edas debemos buscar alianzas con ellos para tratar de jalonar\ninversiones y fortalecer presupuestalmente a las universidades\np\u00fablicas, pero no lo hacen, uno revisa las inversiones y empiezan\nhacer convenios con fundaciones, instituciones t\u00e9cnicas y\ntecnol\u00f3gicas, privadas y no s\u00e9 si podamos tambi\u00e9n avanzar en un\nmecanismo de articulaci\u00f3n entre la media y la superior, en donde las\nuniversidades p\u00fablicas sean all\u00ed el eje central de este proyecto,\nmuchas gracias presidente y, ministra.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:06:20-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 38, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}