{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Importante creo que este proyecto de ley es interesante y conveniente,\nyo dir\u00eda que enriquecerlo como tal, adoptar los correctivos y\nsugerencias que traen cada uno de ustedes es supremamente valioso.\nVamos a darle de manera ya formal la cordial bienvenida a la\nviceministra doctora Mar\u00eda Carolina Hoyos Turbay y a la C.R.C Juan\nManuel Wilches, estamos frente a la discusi\u00f3n de un proyecto de ley\nvital e importante, iniciativa de la bancada conservadora, nosotros\nacuciosos en todos estos temas que tiene que ver con nuestra\ncomisi\u00f3n y previo al estudio por parte de quienes hoy son ponentes\nquisimos abordarlos a ustedes como funcionarios responsables en\ntodo el tema de las tecnolog\u00edas, y quisi\u00e9ramos escuchar y conocer de\ncu\u00e1l es la posici\u00f3n de estas dos entidades referente al proyecto que\nhoy cursa en esta comisi\u00f3n.\nMar\u00eda Carolina Hoyos Turbay - Viceministra de Comunicaciones:\nUn saludo muy especial querida presidenta, honorables\nrepresentantes. Para el gobierno y para el Ministerio Tics siempre es\nenriquecedor estos debates en el Congreso de la Rep\u00fablica en la\nComisi\u00f3n Sexta donde hemos entre todos venido construyendo unas\nmejores condiciones pensando en el usuario final, y creo que eso es\nun punto muy importante; hemos avanzado cada uno desde su labor,\ndesde su responsabilidad pensando en la protecci\u00f3n, en la mejora del\nusuario final; no cabe duda que en la medida que tomemos\ndeterminaciones que beneficien al usuario final ser\u00e1 un paso mejor en\nnuestro objetivo final desde el gobierno, desde el Congreso de la\nRep\u00fablica, desde la C.R.C como el \u00f3rgano rector en materia de\nregulaci\u00f3n de telecomunicaciones; ahora bien de manera respetuosa\nquiero hacer algunas observaciones que desde el ministerio vemos\ncomo importante es debatir.\nPrimero: c\u00f3mo la regulaci\u00f3n debe acompa\u00f1ar los cambios de mercado\ny este cambia de manera \u00e1gil y exponencial sobre todo en nuestro\nsector una ley en la medida en que va a generar m\u00e1s rigidez para\nestas determinaciones; entonces es una consideraci\u00f3n regular a\ntrav\u00e9s de normas sobre todo entendiendo la din\u00e1mica del mercado,\nsobre todo en nuestros sector tiene unas consideraciones y\nparticularidades que bien tenemos que tener en cuenta en el efecto\nfinal, y en el usuario final. Esa es mi primera consideraci\u00f3n.\nSegunda: bien lo dec\u00edan ac\u00e1 que cerca en diciembre del 2014,\nten\u00edamos el 80% de los celulares hoy est\u00e1n en prepago, es una base\nmuy grande y eso nos demuestra el tipo de usuarios que hacen uso\nque consumen la telefon\u00eda m\u00f3vil celular, y me parece fundamental\nsobre todo protegerlos a ellos y en especial los saldos no utilizados\nque se puedan utilizar en los meses siguientes es una regulaci\u00f3n que\nsaco la C.R.C desde el 2011, es decir que hay un titular que es certero\nen nuestro pa\u00eds, y es que desde el 2011 los usuarios de tel\u00e9fonos\nprepago tienen la posibilidad si no se gastan el 100% de los minutos\nen el mes pueden ser utilizados y consumidos en el otro mes; dec\u00eda yo\nhonorable representante est\u00e1 en la regulaci\u00f3n as\u00ed en la C.R.C y\npodemos revisar y lo que digo es que hoy en d\u00eda funciona de esa\nmanera.\nTercero: yo s\u00ed creo que es fundamental y hoy en d\u00eda el usuario no\ntiene la informaci\u00f3n y me pasa a m\u00ed, y lo dec\u00edan ahorita uno no sabe\ncu\u00e1nto termina gast\u00e1ndose al mes, consumiendo, no sabe inclusive\nque un mes yo tengo mi segundo tel\u00e9fono guardado en una gaveta y\nes mi tel\u00e9fono personal y por conservar el n\u00famero lo sigo guardando y\nmuy poquitas veces lo utilizo y no s\u00e9 cuanto alcanzo a consumir, es\ndecir que esta situaci\u00f3n me puso a pensar que sin lugar a dudas hay\nalgo que hacer por todos los usuarios que tienen que tener m\u00e1s\ninformaci\u00f3n. Y viendo en este estatuto de protecci\u00f3n al consumidor\nque se est\u00e1 trabajando en la C.R.C y que ser\u00e1 socializado el pr\u00f3ximo\nmes con la industria, y que lo tendremos en firme en el segundo\nsemestre de este a\u00f1o, ah\u00ed hay un capitulo de mejorar la informaci\u00f3n\ndel usuario, es decir que el usuario tenga la posibilidad de tener\nclaramente no solamente a trav\u00e9s de unos pocos dispositivos que\ntienen la posibilidad de entregarle la informaci\u00f3n de minutos\nconsumidos, que en la factura se diga expresamente cuantos minutos\nse consumieron; as\u00ed podemos tomar determinaciones m\u00e1s claras de\ncomo usuarios si tenemos que ampliar o disminuir nuestros planes.\nOtra de las cosas y oy\u00e9ndolo que dec\u00eda el representante Ciro, el\nmercado tiene que tener la posibilidad de reaccionar y de darle al\nusuario un plan que tenga independientemente sus caracter\u00edsticas y\nque los minutos que no se han consumido en el mes puedan ser\nutilizados en el siguiente, o que no venzan nunca; pero de manera\nrespetuosa creo que la norma le dio la potestad a la Comisi\u00f3n\nNacional de Regulaci\u00f3n para regular esos temas.\nEn materia de calidad he o\u00eddo algunas cosas ac\u00e1 y se\u00f1ora presidente\nquisiera hablar, el Congreso de la Rep\u00fablica avanzo en el plan de\ndesarrollo que se aprob\u00f3 el mes pasado en varias cosas que son\nimportantes, en materia de calidad aunque si bien es cierto el gobierno\na trav\u00e9s del Ministerio, de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n, ha avanzado de\nmanera importante en poner en cintura a las compa\u00f1\u00edas de telefon\u00eda\nm\u00f3vil sobre todo en materia de calidad, aumentaron los salarios\nm\u00ednimos para las multas, es decir que hoy ya hay un nuevo titular el\ngobierno nacional tendr\u00e1 la potestad de ponerle unas multas mucho\nmas onerosas que hagan que las compa\u00f1\u00edas de telefon\u00eda m\u00f3vil\nentiendan que hay que generar todo una estrategia para poder\naumentar la calidad pensando en el usuario final. Una de las cosas\nque m\u00e1s est\u00e1 sucediendo en las regiones y se toco el tema ac\u00e1, la\ntelefon\u00eda m\u00f3vil celular gran parte de la deficiencia de la calidad del\nservicio es por la falta de infraestructura y la falta de esta y la potestad\nque tienen en las regiones para reglamentar la instalaci\u00f3n de las\nantenas y definitivamente hay un desconocimiento de que las antenas\nm\u00f3viles celulares no generan un efecto nocivo para la salud de las\npersonas y por eso se ha frenado la instalaci\u00f3n de las antenas.\nEn el Plan de Desarrollo 2014- 2018, el Congreso de la Rep\u00fablica\naprob\u00f3 2 art\u00edculos realmente interesantes en materia de despliegue e\ninfraestructura que creo que ah\u00ed vamos a poder avanzar enormemente\nen ese sentido, en el despliegue de infraestructura m\u00f3vil.\nEn otra medida el aumento de los salarios m\u00ednimos para la imposici\u00f3n\nde las multas en materia de calidad.\nPara volver al tema que nos ocupa el d\u00eda de hoy; a m\u00ed me gustar\u00eda\npresidenta que la C.R.C y nosotros un poco lo que creemos es que\ndebemos darle la posibilidad a la C.R.C de que estudie el efecto de\nuna reglamentaci\u00f3n como esa, si a ustedes les parece que deb\u00edamos\ncaminar por ese sendero; porque sin lugar a dudas es un buen\nmensaje decirle a las compa\u00f1\u00edas m\u00f3viles que hay que poder tener en\nmateria de planes, tener uno que este protegiendo los minutos que\nqueden en el mes en cuesti\u00f3n. Les agradezco mucho y estoy atenta a\ncualquiera de las preguntas que tengan los honorables\nrepresentantes.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-06-02T10:12:10-05:00", "transcript": "10818-acta-027-de-2015", "order": 74, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}