{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas presidente, honorables representantes, quienes nos\nacompa\u00f1an hoy en este el recinto de la Comisi\u00f3n Sexta; quiero\naprovechar esta oportunidad, yo creo que si el Gobierno Nacional hoy\npropone al pa\u00eds un Plan de Desarrollo de los tres pilares\nfundamentales son paz, equidad y educaci\u00f3n y donde hemos visto la\nenorme preocupaci\u00f3n que tiene la, ministra y el presidente de la\nRep\u00fablica por mejorar la calidad de la educaci\u00f3n en el pa\u00eds y\nespecialmente en el tema de la educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria, b\u00e1sica\nsecundaria; nosotros creemos que es justo y necesario y\nespecialmente nosotros los del caribe colombiano, tenemos que\ntrabajar por mejorar la calidad de la educaci\u00f3n superior, no solamente\nconsideramos que es indispensable el tema de mejorar el inicio de la\neducaci\u00f3n, por darle una denominaci\u00f3n, yo creo que tambi\u00e9n es\nimportante pensar desde ya en que la educaci\u00f3n superior p\u00fablica de el\npa\u00eds, tiene que ir acorde con los avances que hoy se viene\npresentando en materia de educaci\u00f3n en Colombia, por eso y teniendo\ncomo fundamento la importancia de las universidades en el desarrollo\nde las regiones, la importancia que tiene las universidades p\u00fablicas del\npa\u00eds en la formaci\u00f3n de las personas, de los j\u00f3venes de los distintos\ndepartamentos, nosotros hemos visto la necesidad y teniendo en\ncuenta el tratamiento que tiene la educaci\u00f3n superior p\u00fablica en el\nPlan Nacional de Desarrollo, para mi es supremamente importante\nconocer \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 pasando en la costa caribe colombiana en las\nuniversidades p\u00fablicas de nuestra regi\u00f3n?, y sobre todo si ustedes\nmiran recientemente se dio a nivel de nacional un est\u00e1ndar de todas\nlas universidades del pa\u00eds, miramos con mucha satisfacci\u00f3n que la\nUniversidad Nacional ocupa el primer lugar; pero tambi\u00e9n miramos el\nposicionamiento que tienen las universidades del caribe colombiano,\nque deben estar acorde con el desarrollo mismo de estas regiones,\nmiramos que estamos un poco rezagados, y a m\u00ed me preocupa mucho\nla educaci\u00f3n superior y sobre todo la p\u00fablica a la cual acceden los\nj\u00f3venes, hombres y mujeres de los estratos uno, dos y tres de\nnuestros departamentos y hay que ver si efectivamente como est\u00e1n\nfinancieramente estas universidades, si est\u00e1n acorde con la\nnecesidades mismas que surgen en la regi\u00f3n caribe colombiana.\nEntonces hoy quiero someter a consideraci\u00f3n de mis compa\u00f1eros esta\nproposici\u00f3n que simplemente busca mejorar y aportar desde el seno\nde la Comisi\u00f3n sexta, para el desarrollo de la educaci\u00f3n p\u00fablica\nsuperior en este pa\u00eds; much\u00edsimas gracias presidente.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:17:10-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 26, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}