{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or presidente, aprovechando el tema del proyecto\nde ley, que es lo de jornada \u00fanica, es importante plantear algunos\nelementos; nosotros estamos diciendo ac\u00e1 y quiero hacer el llamado\nde atenci\u00f3n frente al resto del contenido de la agenda legislativa de la\nComisi\u00f3n, que uno de los puntos para pedir su archivo tiene que ver\ncon el Plan Nacional de Desarrollo y los lineamientos all\u00ed trazados, si\nnosotros vemos en t\u00e9rminos de educaci\u00f3n eso pasa con la educaci\u00f3n\nb\u00e1sica y media, Plan Nacional de Desarrollo nos dejo con la manos\natadas para muchas cosas en t\u00e9rminos de la formulaci\u00f3n de pol\u00edtica\neducativa ah\u00ed, y pasa con todo lo que es de educaci\u00f3n superior con la\nautonom\u00eda, con las facultades extraordinarias que se le dieron al\ngobierno para trabajar por cuenta propia el proceso de construcci\u00f3n de\nun sistema educaci\u00f3n terciaria y se redujo a que viniera ac\u00e1 a rendir\nlos informes cada dos a\u00f1os, ah\u00ed es donde yo definitivamente como\nposici\u00f3n pol\u00edtica me aparto mucho de lo que ocurri\u00f3 con el Plan\nNacional de Desarrollo, porque es un elemento violatorio a mi parecer\ndel ejercicio democr\u00e1tico b\u00e1sico y es que el Congreso de la Rep\u00fablica\ntiene como funci\u00f3n hacer las leyes y debatir estos temas, entonces\nhabr\u00eda que mirar. Yo pienso que uno de los puntos que tendremos que\ntratar de abordar es tambi\u00e9n como reivindicar esa independencia,\ndenos la oportunidad de debatir; yo puedo entender que sobre el Plan\nNacional de Desarrollo y los parlamentarios existieron presiones de\nmucho tipo o posiciones de mucho tipo frente a los contenidos, pero lo\nimportante es que en este espacio de las Comisiones nosotros no\npodemos renunciar a ese papel de debatir temas tan importantes\ncomo el de la jornada \u00fanica en funci\u00f3n de lo ya establecido en un plan\nque operara por los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os en tanto probablemente los\ncontenidos desarrollados no sean los m\u00e1s adecuados y eso fue algo\nque denuncio FECODE dentro de toda su movilizaci\u00f3n; en FECODE\nnosotros, yo no soy de FECODE, pero lo que nosotros miramos de\nFECODE en sus exposiciones era que el asunto del Plan Nacional de\nDesarrollo con relaci\u00f3n a jornada \u00fanica ten\u00eda muchos vac\u00edos, no se\nve\u00eda con claridad el tema de nivelaci\u00f3n salarial, el tema del aumento\nde la planta, el tema de la inversi\u00f3n de la infraestructura necesaria,\nbienestar y dem\u00e1s, y corr\u00eda el riesgo esta pol\u00edtica de jornada \u00fanica en\nno terminar cumpliendo con el objetivo y por el contrario terminar\nprofundizando alguno de los problemas que tiene la educaci\u00f3n b\u00e1sica\ny media en nuestro pa\u00eds, y eso quedo aprobado as\u00ed.\nProbablemente nosotros tengamos que dar muchos debates y si es\ndel caso a trav\u00e9s de la agenda legislativa de la Comisi\u00f3n, de este u\notro proyecto que se pueda presentar, porque esto no agota el debate,\nsi vemos que el ministerio va por donde no es, pues nosotros\nreivindicar nuestra autonom\u00eda y plantear por otro lado como es que\ndebe ser estructurada una pol\u00edtica alrededor de la jornada \u00fanica.\nYo dejar\u00eda hasta ah\u00ed, yo creo que igual pienso que por asunto incluso\nde reivindicaci\u00f3n de la autonom\u00eda de la Comisi\u00f3n, acompa\u00f1ar la\nponencia positiva que tiene en este momento el compa\u00f1ero Hugo,\nm\u00e1s que como ese elemento de decir, venga que aqu\u00ed hay que\nplantear unos elementos que nos permitan dar estas discusiones;\nmuchas gracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:05:50-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 36, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}