{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente. Yo quisiera antes de generar algunas\nposiciones adicionales frente al proyecto, preguntarle a la compa\u00f1era\nMartha Patricia Villalba, \u00bfc\u00f3mo se han dado las discusiones\nposteriores a los debates que tuvimos durante el a\u00f1o pasado?, donde\nse presentaron por parte de algunos compa\u00f1eros del sindicato del\nSENA y de algunas organizaciones estudiantiles reparos frente al\nproyecto, inclusive hubo algunos reparos por parte del Ministerio de\nEducaci\u00f3n Nacional y quisiera conocer en que se ha avanzado, si se\nha podido debatir frente a este contenido con estas expresiones que\nse han tenido hasta el momento de preocupaci\u00f3n frente al proyecto,\nles recuerdo algunas de las que ya hab\u00edamos manifestado:\nLa primera es que existe alg\u00fan temor de que esto pueda afectar el\nSENA, la financiaci\u00f3n actual del SENA, que se apropien recursos del\nSENA para destinarlos a la financiaci\u00f3n no de la educaci\u00f3n para el\ntrabajo y el desarrollo humano, sino para la financiaci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n superior.\nSegundo, que se le quite al SENA la potestad de regular este sistema\nde educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano, que se le debilite\nesa capacidad.\nTercero, que dentro de la l\u00f3gica que se est\u00e1 teniendo de discusi\u00f3n\nahora frente al tema de la educaci\u00f3n para el trabajo se termine\nincluyendo como parte de la educaci\u00f3n superior y termine inflando las\ncifras de cobertura del sistema de educaci\u00f3n superior de manera\ninmediata sin que necesariamente implique esto, es decir, sin que la\neducaci\u00f3n para el trabajo, porque necesariamente no lo es, la\neducaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano no sea educaci\u00f3n\nsuperior.\nPor supuesto que yo estoy de acuerdo que hay que regular, por\nsupuesto hay que garantizar que las instituciones que la presten sean\ninstituciones que las garanticen con calidad, que las garanticen con las\ncondiciones necesarias, porque adem\u00e1s la educaci\u00f3n t\u00e9cnica es muy\ncostosa, los elementos para brindar educaci\u00f3n t\u00e9cnica son por\ndefinici\u00f3n costosos, porque usted necesita un elemento muy pr\u00e1ctico,\nentonces usted va a preparar personas para reparar motores de\naviones, entonces va a necesitar unos equipos para que las personas\nhagan ese proceso; lo otro es los problemas que puede generar en\nconfusi\u00f3n de conceptos, porque de alguna forma si uno mira en el\nproyecto compa\u00f1era Martha Patricia, uno observa cuando se plantea\nla migraci\u00f3n dentro de los distintos niveles de la educaci\u00f3n, como\npuede confundirse dentro de esa din\u00e1mica de la proped\u00e9utica, esa\nidea de poderse formal ampliamente en una de las modalidades de la\neducaci\u00f3n bien sea la t\u00e9cnica, la tecnol\u00f3gica o la universitaria, con la\nposibilidad de migrar entre una y otra con el problema que implica\ncambiar la concepci\u00f3n del estudiante, porque no hay una adaptaci\u00f3n,\nterminar\u00eda siendo como una educaci\u00f3n por a\u00f1adidos, de un pedacito\naqu\u00ed, de un pedacito all\u00e1, un pedacito de lo otro, entonces usted ya\ntiene lo m\u00e1ximo, sino que lo que deber\u00eda evidentemente es permitir\nque en una l\u00ednea de formaci\u00f3n t\u00e9cnica una persona pueda alcanzar\naltos niveles de especializaci\u00f3n, no que se permita dentro del sistema\nque brinquen aqu\u00ed, brinquen all\u00e1 o brinquen en otra parte. Habr\u00eda que\ndar un gran debate porque esto seguramente lo abrir\u00e1 el Plan Nacional\nde Desarrollo, nosotros por su puesto no estamos de acuerdo que se\nincluya en el Plan Nacional de Desarrollo, que se crea el sistema de\neducaci\u00f3n terciaria a pupitrazo, sino que hay que discutir c\u00f3mo se\nreestructura un sistema de educaci\u00f3n terciaria, que en principio uno no\npuede decir que es malo porque sea del sistema de educaci\u00f3n\nterciaria, pero hay que organizarlo para mirar c\u00f3mo las distintas\nmodalidades de la educaci\u00f3n se articulan, pero en estos momentos del\ndebate si se hace esto de forma separada, sin tener en cuenta los\notros niveles de la educaci\u00f3n, no estar\u00edamos poniendo en riesgo la\nposibilidad de garantizar una articulaci\u00f3n seria y no un asunto de\nformaci\u00f3n por a\u00f1adido.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:52:40-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 29, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}