{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo quiero unirme a las palabras del representante Guevara, en el\nsentido de que si queremos un pa\u00eds m\u00e1s educado a futuro y decimos\nque este pa\u00eds m\u00e1s o menos en 25 a\u00f1os va a hacer uno de los pa\u00edses\nm\u00e1s desarrollados en cuanto a educaci\u00f3n.\nMe preocupa un poquito que los par\u00e1metros de educaci\u00f3n solo los\nveamos en la ni\u00f1ez y en la adolescencia, nosotros tenemos muchos\nadultos mayores no educados, gracias a los gobiernos que hemos\ntenido en turno, que no le han puesto la atenci\u00f3n real a una\nproblem\u00e1tica tan grande como esta, tenemos cantidad de adultos\nmayores que ni siquiera saben leer ni escribir, este es un proyecto\nsupremamente interesante que tambi\u00e9n me preocupa mucho, que solo\nse tenga en cuenta el marco fiscal para archivar un proyecto\nimportante, pienso adem\u00e1s que estas son las madres cabeza de hogar\nv\u00edctimas de la violencia, creo que deber\u00edan ser tomadas en cuenta\npara este tipo de proyectos, porque creo que esas son las que m\u00e1s\nnecesitan despu\u00e9s de haber sufrido todas las calamidades que han\nsufrido, necesitan el apoyo del Gobierno Nacional para poder salir\nadelante, nunca vamos a tener un pa\u00eds educado a futuro si no\npensamos globalmente, no podemos pensar solo en la ni\u00f1ez y en la\nadolescencia como la educaci\u00f3n que queremos para las nuevas\ngeneraciones. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-in\u00e9s-cecilia-l\u00f3pez-fl\u00f3rez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:04:10-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 26, "name": "H.R. In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez"}