{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "La proposici\u00f3n que le\u00ed primero que est\u00e1 firmada por los representantes\nCiro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n, Diego Pati\u00f1o, Iv\u00e1n Agudelo y Ape\nCuello, es la que usted debe someter a consideraci\u00f3n, no s\u00e9 si\ntambi\u00e9n somete a consideraci\u00f3n la eliminaci\u00f3n del art\u00edculo segundo\nque ellos proponen, como el art\u00edculo tercero, o vamos de \u00bfproposici\u00f3n\nen proposici\u00f3n? o de \u00bfart\u00edculo en art\u00edculo?", "external_id": "#jair-jos\u00e9-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-06-02T10:14:50-05:00", "transcript": "10818-acta-027-de-2015", "order": 89, "name": "Jair Jos\u00e9 Ebratt Diaz"}