{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene el uso de la palabra el representante V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-26T11:19:20-05:00", "transcript": "10817-acta-026-de-2015", "order": 39, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}