{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Pero no tanto como la comisi\u00f3n en su conjunto, tanto que me toca\nretirar las palabras del inicio de esta sesi\u00f3n porque hoy estamos\nreponi\u00e9ndonos en materia de trabajo.\n\u201cProposici\u00f3n: La Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara para la construcci\u00f3n\ncolectiva del proyecto de ley que define la jornada \u00fanica; su enfoque,\nobjetivos, alcances y la participaci\u00f3n del legislativo en el seguimiento a su\nimplementaci\u00f3n conforma una comisi\u00f3n preparatoria integrada por: \u00bfuno de\ncada representante o uno de cada partido, como quieren que conformemos\nesa comisi\u00f3n preparatoria?\u201d.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:29:20-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 177, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}