{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "JAVIER CORREA VELEZ\nCuestionario\n,Rector de la Universidad del Atl\u00e1ntico\nHODWALKER\nCuestionario enviado a los,Rectores de: Universidad del\nMagdalena, Universidad de Cartagena, Universidad de la Guajira,\nUniversidad de C\u00f3rdoba, Universidad de Sucre.\nHODWALKER\nCuestionario\n,Rector de la Universidad Popular del Cesar\nPROPOSICI\u00d3N ADITIVA A LA 031\n(Bogot\u00e1, D.C., marzo 24 de 2015)\nPROPOSICI\u00d3N ADITIVA A LA 031\n(Bogot\u00e1, D.C., marzo 24 de 2015)\nInvitar a los,Rectores de las siguientes Instituciones P\u00fablicas de\nEducaci\u00f3n Superior en Santander:\n-UNIVERSIDAD INDUSTRIAL DE SANTANDER\n-UNIDADES TECNOL\u00d3GICAS DE SANTANDER\n-UNIVERSIDAD DE LA PAZ.\n1. \u00bfCu\u00e1les son las acciones que desde el Plan de Desarrollo\n2014-2018 \u201cTodos por un nuevo pa\u00eds\u201d propone el Gobierno\nNacional para garantizar la educaci\u00f3n superior p\u00fablica,\nsuperar la desfinanciaci\u00f3n acumulada, y cerrar las brechas de\ncalidad en las universidades p\u00fablicas del orden nacional y\nregional?\n2. \u00bfCu\u00e1les son las medidas a tomar desde el Gobierno nacional\npara el pago del d\u00e9ficit a las universidades p\u00fablicas que est\u00e1\ncercano a los 13 billones de pesos?\n3. Teniendo en cuenta que no todos los objetivos contemplados\npara la educaci\u00f3n superior y la ciencia y tecnolog\u00eda rese\u00f1ados\nen las Bases del Plan Nacional de Desarrollo 2014-2018\nquedaron reflejados en el articulado del Proyecto de Ley que\nel Gobierno Nacional radic\u00f3 en el Congreso de la Rep\u00fablica,\nexpl\u00edquenos lo siguiente:\n\uf0b7 Sobre el sistema de financiamiento de la educaci\u00f3n superior\np\u00fablica.\n\uf0b7 Sobre la apuesta gubernamental para fortalecer la educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia.\n\uf0b7 Sobre c\u00f3mo pretenden mejorar la universidad p\u00fablica y sus\nest\u00e1ndares de calidad y acreditaci\u00f3n.\n\uf0b7 Como solucionaran el d\u00e9ficit de cupos de la educaci\u00f3n\nuniversitaria p\u00fablica.\nCuestionario\nMinistro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico\nMAURICIO CARDENAS SANTAMARIA\n1. \u00bfCu\u00e1les son las acciones que desde el Plan de Desarrollo\n2014-2018 \u201cTodos por un nuevo pa\u00eds\u201d propone el Gobierno\nNacional para garantizar la educaci\u00f3n superior p\u00fablica,\nsuperar la desfinanciaci\u00f3n acumulada, y cerrar las brechas de\ncalidad en las universidades p\u00fablicas del orden nacional y\nregional?\n2. \u00bfCu\u00e1les son las medidas a tomar desde el Gobierno nacional\npara el pago del d\u00e9ficit a las universidades p\u00fablicas que est\u00e1\ncercano a los 13 billones de pesos?\n3. Teniendo en cuenta que no todos los objetivos contemplados\npara la educaci\u00f3n superior y la ciencia y tecnolog\u00eda rese\u00f1ados\nen las Bases del Plan Nacional de Desarrollo 2014-2018\nquedaron reflejados en el articulado del Proyecto de Ley que\nel Gobierno Nacional radic\u00f3 en el Congreso de la Rep\u00fablica,\nexpl\u00edquenos lo siguiente:\n\uf0b7 Sobre el sistema de financiamiento de la educaci\u00f3n superior\np\u00fablica.\n\uf0b7 Sobre la apuesta gubernamental para fortalecer la educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia.\n\uf0b7 Sobre c\u00f3mo pretenden mejorar la universidad p\u00fablica y sus\nest\u00e1ndares de calidad y acreditaci\u00f3n.\n\uf0b7 Como solucionaran el d\u00e9ficit de cupos de la educaci\u00f3n\nuniversitaria p\u00fablica.\n1. Teniendo en cuenta, el art\u00edculo 69 de la Constituci\u00f3n Nacional, la\nLey 30 de 1992 en sus art\u00edculos 3, 28 y 47, y la Sentencia T-492\nde 1992 de la Corte Constitucional, donde se consagra la\nautonom\u00eda universitaria como derecho fundamental y de especial\nprotecci\u00f3n, deber y obligaci\u00f3n de parte del Estado Colombiano.\n\u00bfC\u00f3mo valora en la actualidad el cumplimiento de este principio\nque establece la independencia pol\u00edtica, administrativa y\nacad\u00e9mica de las universidades p\u00fablicas, como entes estatales\naut\u00f3nomos, frente a injerencias externas?\n2. \u00bfC\u00f3mo valora las medidas preventivas y de vigilancia especial,\nprevistas en la Ley 1740 de 2014, que viene proponiendo el\nMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional para con las universidades\np\u00fablicas de la Regi\u00f3n Caribe?\n3. \u00bfC\u00f3mo valora la respuesta institucional y financiera de\nColciencias respecto a su universidad, teniendo en cuenta los\nnuevos retos en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n que debe\nenfrentar la educaci\u00f3n superior?\n4. Presente un informe detallado del estado acad\u00e9mico actual de la\nuniversidad del Atl\u00e1ntico con \u00e9nfasis en lo siguiente:\na) \u00bfCu\u00e1ntas y cu\u00e1les carreras ofrece su Universidad en la\nactualidad?\nb) Exp\u00f3nganos sobre el Proceso de acreditaci\u00f3n.\nc) \u00bfC\u00f3mo ha cambiado la oferta educativa de su\nuniversidad en los \u00faltimos veinte a\u00f1os y qu\u00e9\nconclusiones se dan al analizar estos cambios?\nd) \u00bfCon cu\u00e1les instrumentos en investigaci\u00f3n, tecnolog\u00eda e\ninnovaci\u00f3n cuenta su universidad y c\u00f3mo est\u00e1n\ncontribuyendo a la mejora continua del perfil profesional\nofrecido?\ne) En los \u00faltimos 10 a\u00f1os, \u00bfcu\u00e1les, y cu\u00e1ntos han sido los\nestudios sobre mercados de trabajo que se han hecho\nen la universidad para orientar su oferta en el mediano y\nlargo plazo? \u00bfCon cu\u00e1les instrumentos tecnol\u00f3gicos\ncuenta la universidad y como est\u00e1n contribuyendo a la\nmejora continua del perfil profesional ofrecido, a su vez,\ncon cu\u00e1ntos y cu\u00e1les convenios y procesos de\ntransferencia tecnol\u00f3gica ha estado vinculada la\nUniversidad\ndel Atl\u00e1ntico y de qu\u00e9 manera los resultados de los\nmismos ha orientado su oferta en el mediano y largo\nplazo?\nf) Si el departamento del Atl\u00e1ntico es parte del Delta\nEstuarino de la desembocadura del R\u00edo Magdalena,\n\u00bfcu\u00e1les considera usted que pudieran ser las\nprofesiones pertinentes a este perfil ambiental del\nterritorio y cu\u00e1les ofrece la Universidad del Atl\u00e1ntico?\ng) Teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas del Dpto del\nAtl\u00e1ntico respecto a la cultura, la econom\u00eda y la\nseguridad; los altos niveles de vulnerabilidad frente al\ncambio clim\u00e1tico; las din\u00e1micas acelerada de\nconurbaci\u00f3n, y la alta presencia de poblaciones en\ncondici\u00f3n de discapacidad y \u00e9tnicas \u00bfcu\u00e1l ha sido el\n\u00e9nfasis de la oferta educativa que promueve la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico?\nh) En los \u00faltimos 10 a\u00f1os \u00bfcu\u00e1les, y cu\u00e1ntos han sido los\nestudios sobre mercados de trabajo que se han hecho\nen la Universidad del Atl\u00e1ntico para orientar su oferta en\nel mediano y largo plazo?\ni) \u00bfC\u00f3mo se ha venido implementado desde la\nUniversidad, ofertas flexibles de educaci\u00f3n superior\npara poblaciones espec\u00edficas respecto a: a) Formaci\u00f3n\npor Ciclos Proped\u00e9uticos, b) Educaci\u00f3n abierta y a\nDistancia. c) Educaci\u00f3n Virtual?\n1. Teniendo en cuenta, el art\u00edculo 69 de la Constituci\u00f3n\nNacional, la Ley 30 de 1992 en sus art\u00edculos 3, 28 y 47, y la\nSentencia T-492 de 1992 de la Corte Constitucional, donde se\nconsagra la autonom\u00eda universitaria como derecho\nfundamental y de especial protecci\u00f3n, deber y obligaci\u00f3n de\nparte del Estado Colombiano. \u00bfC\u00f3mo valora en la actualidad\nel cumplimiento de este principio que establece la\nindependencia pol\u00edtica, administrativa y acad\u00e9mica de las\nuniversidades p\u00fablicas, como entes estatales aut\u00f3nomos,\nfrente a injerencias externas?\n2. \u00bfC\u00f3mo valora las medidas preventivas y de vigilancia\nespecial, previstas en la Ley 1740 de 2014, que viene\nproponiendo el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional para con las\nuniversidades p\u00fablicas de la Regi\u00f3n Caribe?\n3. \u00bfC\u00f3mo valora la respuesta institucional y financiera de\nColciencias respecto a su universidad, teniendo en cuenta los\nnuevos retos en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n que debe\nenfrentar la educaci\u00f3n superior?\n4. Presente un informe detallado del estado acad\u00e9mico actual de\nla universidad que preside con \u00e9nfasis en lo siguiente:\na) Cu\u00e1ntas y cu\u00e1les carreras ofrece su Universidad en la\nactualidad?\nb) Exp\u00f3nganos sobre el Proceso de acreditaci\u00f3n.\nc) \u00bfC\u00f3mo ha cambiado la oferta educativa de su\nUniversidad en los \u00faltimos veinte a\u00f1os y qu\u00e9\nconclusiones se dan al analizar estos cambios?\nd) Con cu\u00e1les instrumentos en investigaci\u00f3n, tecnolog\u00eda e\ninnovaci\u00f3n cuenta su universidad y como est\u00e1n\ncontribuyendo a la mejora continua del perfil profesional\nofrecido?\ne) En los \u00faltimos 10 a\u00f1os, \u00bfcu\u00e1les, y cu\u00e1ntos han sido los\nestudios sobre mercados de trabajo que se han hecho\nsu Universidad para orientar su oferta en el mediano y\nlargo plazo?\n5. Presente un informe detallado del estado financiero actual de\nla Universidad que preside.\n1. Teniendo en cuenta, su cargo de vicepresidente en la junta\ndirectiva per\u00edodo 2014 - 2016 del Sistema de Universidades del\nEstado y en concordancia con la Ley superior de Educaci\u00f3n y\nresoluci\u00f3n 4646 de 2006 presente un informe detallado de\ncumplimiento de objetivos de las universidades de la Regi\u00f3n\nCaribe respecto a:\na) Racionalizaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n de los recursos\nhumanos, f\u00edsicos, t\u00e9cnicos y financieros.\nb) Proceso de transferencia de estudiantes, intercambio de\ndocentes, creaci\u00f3n o fusi\u00f3n de programas acad\u00e9micos y\nde investigaci\u00f3n.\nc) Establecimiento de sistemas y redes de informaci\u00f3n\ncomunes en asuntos financieros, presupuestales,\ncontractuales, de talento humano, administrativos,\nacad\u00e9micos, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n.\nd) Promoci\u00f3n de procesos de evaluaci\u00f3n y\nheteroevaluaci\u00f3n institucional.\ne) indicadores de gesti\u00f3n\n2. Teniendo en cuenta, el art\u00edculo 69 de la Constituci\u00f3n Nacional, la\nLey 30 de 1992 en sus art\u00edculos 3, 28 y 47, y la Sentencia T-492\nde 1992 de la Corte Constitucional, donde se consagra la\nautonom\u00eda universitaria como derecho fundamental y de especial\nprotecci\u00f3n, deber y obligaci\u00f3n de parte del Estado Colombiano.\n\u00bfC\u00f3mo valora en la actualidad el cumplimiento de este principio\nque establece la independencia pol\u00edtica, administrativa y\nacad\u00e9mica de las universidades p\u00fablicas, como entes estatales\naut\u00f3nomos, frente a injerencias externas?\n3. \u00bfC\u00f3mo valora las medidas preventivas y de vigilancia especial,\nprevistas en la Ley 1740 de 2014, que viene proponiendo el\nMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional para con las universidades\np\u00fablicas de la Regi\u00f3n Caribe?\n4. \u00bfC\u00f3mo valora la respuesta institucional y financiera de\nColciencias respecto a su universidad, teniendo en cuenta los\nnuevos retos en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n que debe\nenfrentar la educaci\u00f3n superior?\n5. Presente un informe detallado del estado acad\u00e9mico actual de la\nuniversidad que preside con \u00e9nfasis en lo siguiente:\nf) Cu\u00e1ntas y cu\u00e1les carreras ofrece su Universidad en la\nactualidad?\ng) Exp\u00f3nganos sobre el Proceso de acreditaci\u00f3n.\nh) \u00bfC\u00f3mo ha cambiado la oferta educativa de su\nUniversidad en los \u00faltimos veinte a\u00f1os y qu\u00e9\nconclusiones se dan al analizar estos cambios?\ni) Con cu\u00e1les instrumentos en investigaci\u00f3n, tecnolog\u00eda e\ninnovaci\u00f3n cuenta su universidad y como est\u00e1n\ncontribuyendo a la mejora continua del perfil profesional\nofrecido?\nj) En los \u00faltimos 10 a\u00f1os, \u00bfcu\u00e1les, y cu\u00e1ntos han sido los\nestudios sobre mercados de trabajo que se han hecho\nsu Universidad para orientar su oferta en el mediano y\nlargo plazo?\n6. Presente un informe detallado del estado financiero actual de la\nUniversidad que preside.\n1. \u00bfCu\u00e1l ha sido el marco de acci\u00f3n que desde su instituci\u00f3n se\nejecuta para el desarrollo cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y de\ninnovaci\u00f3n en las universidades p\u00fablicas de la Regi\u00f3n\nCaribe?\n2. En el Plan Nacional de Desarrollo \u201cTodos por un nuevo pa\u00eds\u201d,\nse expone que para el a\u00f1o 2018, \u201cColombia habr\u00e1\nposicionado el conocimiento, la producci\u00f3n cient\u00edfica y\ntecnol\u00f3gica, y la innovaci\u00f3n como el eje central de la\ncompetitividad, como hoja de ruta para convertirse en uno de\nlos tres pa\u00edses m\u00e1s innovadores de Am\u00e9rica Latina en el\nacciones para\nlograr estos resultados, por esta raz\u00f3n, exp\u00f3nganos como\ndesde Colciencias se pretenden cumplir estos objetivos y en\nespecial, como se fortalecer\u00e1n los procesos de investigaci\u00f3n\nen las universidades p\u00fablicas de la Regi\u00f3n Caribe?", "external_id": "#hr-martha-villalba-h", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:00:00-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 1, "name": "H.R. Martha Villalba H"}