{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n.\n\u201cPROPOSICI\u00d3N NO. 039 DE 2015 MAYO 26 DE 2015.\nEl lunes 18 de mayo una tragedia enlut\u00f3 el pueblo cafetero de Salgar\nAntioquia y con \u00e9l a todos los colombianos, una avalancha a los dos de la\nma\u00f1ana en la quebrada la Liboriana recorri\u00f3 cerca de 40 km tras un\nrepresamiento causado por deslizamientos en el Cerro Plateado y un\naumento intempestivo de la pluviosidad.\nEvidenciamos la excelente labor realizada en la atenci\u00f3n inicial por los\ngobiernos nacional, departamental y municipal, as\u00ed como del sistema\nnacional de gesti\u00f3n del riesgo, con sus grupos de socorro y voluntarios,\nDefensa Civil, Cruz Roja, Bomberos entre otros, al igual que la labor del\ngrupo de b\u00fasqueda y rescate de la polic\u00eda nacional, tambi\u00e9n pude conocer la\nbuena respuesta dada por el hospital local y su personal as\u00ed como de la red\nde hospitales cercanos.\nEl saldo de la tragedia al momento, es perturbador, m\u00e1s de 90 personas\nmuertas, cerca de 15 desaparecidos, m\u00e1s de 300 damnificados, cerca de 200\nviviendas que deben ser reconstruidas o reubicadas, importantes obras de\nmitigaci\u00f3n pendientes, las indemnizaciones econ\u00f3micas y por supuesto la\nrestauraci\u00f3n del tejido social y econ\u00f3mico que deber\u00e1n ser adelantados.\nLa fase de recuperaci\u00f3n ser\u00e1 la m\u00e1s compleja, con un plazo de 12 meses\npara su ejecuci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual considero pertinente que desde esta\ncomisi\u00f3n se cree una comisi\u00f3n de seguimiento y se solicite el primer\ninforme en el menor tiempo posible, invitando al se\u00f1or, Director del Sistema\nNacional de Gesti\u00f3n del Riesgo, la se\u00f1ora Alcaldesa del municipio de Salgar,\nel se\u00f1or Gobernador de Antioquia, al se\u00f1or Ministro de Vivienda, Medio\nAmbiente y H\u00e1bitat, al se\u00f1or Ministro de Agricultura y al se\u00f1or Defensor del\nPueblo.\nAdjunto cuestionario.\nCUESTIONARIO DEFENSOR\u00cdA DEL PUEBLO\nConsiderando que ha servido Usted como garante de los compromisos\nhechos por las distintas autoridades queremos invitarlo a la Comisi\u00f3n Sexta\nConstitucional que ve sobre los temas de calamidad p\u00fablica a informarnos\ncon base en el siguiente cuestionario.\n1. \u00bfQu\u00e9 compromisos ha adquirido las distintas entidades para la fase\nde recuperaci\u00f3n tras el desastre ocurrido en el municipio de Salgar\nAntioquia?, \u00bfCu\u00e1les son los plazos de los mismos?\n2. \u00bfC\u00f3mo piensa su Instituci\u00f3n garantizar su cumplimiento?\nCUESTIONARIO MINISTERIO DE VIVIENDA\nConsiderando que varios de los elementos de la fase de recuperaci\u00f3n tras la\ntragedia de Salgar competen a su cartera, particularmente los relacionados\ncon vivienda queremos invitarlo a la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional que ve\nsobre los temas de calamidad p\u00fablica a informarnos con base en el siguiente\ncuestionario.\n1. \u00bfCu\u00e1les acciones emprender\u00e1 su Ministerio para la restituci\u00f3n de\nderechos relacionados con la vivienda a las personas afectadas y a aquellas\nlocalizadas en alto riesgo en el municipio de Salgar?\n2. \u00bfQu\u00e9 acciones emprender\u00e1 su Ministerio para la mitigaci\u00f3n del riesgo\nen el municipio de cara a evitar nuevas tragedias como \u00e9sta?\n3. \u00bfQu\u00e9 otras acciones plantean emprender?\n4. \u00bfEst\u00e1n asegurados los recursos para la intervenci\u00f3n?\nCUESTIONARIO MINISTERIO DEL MEDIO AMBIENTE\nConsiderando que varios de los elementos de la fase de recuperaci\u00f3n tras la\ntragedia de Salgar competen a su cartera, particularmente los relacionados\ncon vivienda queremos invitarlo a la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional que ve\nsobre los temas de calamidad p\u00fablica a informarnos con base en el siguiente\ncuestionario.\n1. \u00bfQu\u00e9 acciones emprender\u00e1 su Ministerio para recuperar\nambientalmente las riveras afectadas por la avalancha y los deslizamientos?\n2. \u00bfQu\u00e9 acciones emprender\u00e1 su Ministerio para la recuperaci\u00f3n medio\nambiental del Cerro Plateado?\nCUESTIONARIO MINISTERIO DE AGRICULTURA\nConsiderando que varios de los elementos de la fase de recuperaci\u00f3n tras la\ntragedia de Salgar competen a su cartera, particularmente los relacionados\ncon vivienda queremos invitarlo a la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional que ve\nsobre los temas de calamidad p\u00fablica a informarnos con base en el siguiente\ncuestionario.\n1. \u00bfQu\u00e9 acciones emprender\u00e1 su Ministerio para los alivios en materia\ncrediticia de los que habla la Ley 1523?\n2. Teniendo en cuenta la vocaci\u00f3n cafetera del municipio \u00bfQu\u00e9 acciones\nemprender\u00e1 su Ministerio para garantizar los ingresos de las familias\nafectadas?\nCUESTIONARIO PARA LA UNIDAD NACIONAL DE GESTI\u00d3N DEL RIESGO\nConsiderando que varios de los elementos de la fase de recuperaci\u00f3n tras la\ntragedia de Salgar competen a su cartera, particularmente los relacionados\ncon vivienda queremos invitarlo a la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional que ve\nsobre los temas de calamidad p\u00fablica a informarnos con base en el siguiente\ncuestionario.\n1. Le solicitamos presentarle a la Comisi\u00f3n informe completo sobre la\nfase de atenci\u00f3n inicial.\n2. \u00bfCu\u00e1l es el Plan de Intervenci\u00f3n?\n3. \u00bfCon base en la Ley 1523 qu\u00e9 acciones se emprender\u00e1n desde el\nSistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo para la fase de recuperaci\u00f3n?\nLa proposici\u00f3n fue presentada por el representante VICTOR JAVIER\nCORREA V\u00c9LEZ; y avalada por los honorables representantes MARTHA\nPATRICIA VILLALBA HODWALKER, CARLOS EDUARDO GUEVARA\nVILLAB\u00d3N, ALFREDO APE CUELLO BAUTE, EDGAR ALEXANDER\nCIPRIANO, IN\u00c9S CECILIA L\u00d3PEZ FLOREZ Y CARLOS ALBERTO CUERO\nVALENCIA\u201d.\nEsta le\u00edda la proposici\u00f3n presidente.", "external_id": "#hr-hernan-cortes-rojas", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-26T11:26:40-05:00", "transcript": "10817-acta-026-de-2015", "order": 83, "name": "H.R. Hernan Cortes Rojas"}