{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias, muy buenos d\u00edas, un saludo para la, ministra Gina\nParody, para la viceministra, la, directora de Colciencias, y a todos los\nrectores de las universidades de la costa caribe. En total sinton\u00eda con\nel tema universitario nacional, no solamente es un tema de la costa\ncaribe, tambi\u00e9n es un tema de la costa pac\u00edfica y del pa\u00eds en general,\nquer\u00eda aprovechar el momento ya acerca del tema universitario,\nustedes lo han expuesto con claridad y con argumentos, para no\nrepetir lo mismo, quer\u00eda, ministra Gina Parody manifestarle un tema del\nValle del Cauca que tiene que ver con la cobertura educativa; muy\npreocupado con el tema de la capital que es Cali, en Cali tenemos casi\ncien mil (100.000) j\u00f3venes por fuera del sistema escolar, en los\ncolegios p\u00fablicos en el a\u00f1o 2014 hubo matriculados ciento setenta y\nseis mil (176.000) ni\u00f1os, en el 2015, en este a\u00f1o ciento sesenta y ocho\nmil (168.000), ah\u00ed van ocho mil (8.000) ni\u00f1os por fuera del sistema, en\nla cobertura educativa cien mil (100.000), y por concepci\u00f3n cinco mil\n(5.000) ni\u00f1os; en la ciudad de Cali que es una ciudad regi\u00f3n, que\nrecoge casi toda la problem\u00e1tica de los departamentos de la costa\npac\u00edfica, el incremento de esa ciudad va a pasos agigantados y\ntambi\u00e9n de manera desordenada, todo este fen\u00f3meno lo ha convertido\nen un deshonroso s\u00e9ptimo lugar, como la s\u00e9ptima ciudad m\u00e1s violenta\ndel mundo, la educaci\u00f3n se convierte para nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as\ncomo la \u00fanica salida decente para mejorar su calidad de vida, \u00a1es la\n\u00fanica salida decente!, yo soy profesor de profesi\u00f3n, soy matem\u00e1tico y\ntoda la vida he educado en el sector popular de donde yo soy. Quiero\ndecirle que falta un estudio de insuficiencia previo para determinar\ncu\u00e1les son las carencias en educaci\u00f3n en el Valle del Cauca y\nespecialmente en Cali, estos cien mil (100.000) ni\u00f1os, usted se va a\nCali y encuentra en cada sem\u00e1foro ve a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as\nsaltando y brincando, haciendo piruetas y circos, cuando deben estar\nen la educaci\u00f3n primaria, secundaria, media o en la educaci\u00f3n inicial;\nla c\u00e1rcel de menores infractores que es el Valle del Lili, est\u00e1\nabarrotada de j\u00f3venes, no cabe uno m\u00e1s, y la salida que est\u00e1n\nbuscando es hacer m\u00e1s c\u00e1rceles, contrario a generar m\u00e1s escuelas y\ncolegios.\nEl Ministerio de Educaci\u00f3n en su programa SIMAT (sistema de\nmatriculas), tiene registrados a todos nuestros ni\u00f1os y muchos de esos\nni\u00f1os no tiene el subsidio en los colegios en Cali, eso hay que\nrevisarlo, aparecen ac\u00e1 en el sistema de matr\u00edcula, pero no tiene el\nsubsidio en la pr\u00e1ctica, en los colegios y escuelas de Cali o el Valle del\nCauca, \u00bfc\u00f3mo hacemos, ministra, para hacer un sistema educativo\nmucho m\u00e1s atractivo, motivador, aterrizado a nuestra realidad, que\ngenere menos apat\u00eda en los ni\u00f1os y menos decepci\u00f3n?, \u00a1mire!, yo lo\ncuento con vivencia propia, nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as que van a nuestras\nescuelas, colegios y universidades, vienen de las zonas m\u00e1s\noprimidas y pobres del pa\u00eds, y quiero decirles, que cada vez que llega\nun ni\u00f1o a nuestras universidades, colegios o escuelas, es casi un\nmilagro que han saltado un mal dormir, han pasado por fronteras\ninvisibles, ni siquiera han desayunado bien y hacen todo ese esfuerzo\nestos ni\u00f1os y ni\u00f1as para llegar a nuestras entidades, porque est\u00e1n\nconvencidos, alguien les meti\u00f3 en la cabeza que la salida es la\neducaci\u00f3n, me pregunto yo, \u00bfeste sistema educativo realmente le va a\ndar la salida a esos ni\u00f1os y ni\u00f1as que est\u00e1n en esa situaci\u00f3n?.\nEn el Valle del Cauca se grad\u00faan cuatro cientos mil (400.000) ni\u00f1os\nanualmente, de ellos el setenta por ciento (70%), ochenta por ciento\n(80%), \u00a1son de clase popular!, y solamente un siete por ciento (7%)\ntienen acceso a la educaci\u00f3n superior, eso hay que revisarlo.\nColombia sigue siendo el segundo pa\u00eds m\u00e1s desigual de Latino\nAm\u00e9rica, y esa desigualdad se da empezando por el acceso a la\neducaci\u00f3n de calidad y superior, le dejo eso ah\u00ed se\u00f1ora, ministra, para\nno al\u00e1rgame en el tiempo, una inquietud del Valle del Cauca para que\nle pongamos especial atenci\u00f3n; muchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:06:00-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 36, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}