{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "De la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones env\u00edan la siguiente\ncomunicaci\u00f3n: dice, \u201cLa Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones\nacusa recibo de la citaci\u00f3n, seg\u00fan proposici\u00f3n 037/15, respecto al debate del\nproyecto de ley 161 / 14 programado para ser desarrollado en la sesi\u00f3n de la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes a efectuarse el martes 26\nde mayo del presente a\u00f1o.\nComo se inform\u00f3 previamente a su despacho, el, director ejecutivo de la\nCRC, Dr. Juan Manuel Wilches Dur\u00e1n est\u00e1 atendiendo una comisi\u00f3n en el\nexterior seg\u00fan un compromiso de agenda adquirido con antelaci\u00f3n; por lo\ntanto, me permito informarle que en representaci\u00f3n de la CRC asistir\u00e1 la\nExperta Comisionada Isabel Cristina fajardo Ar\u00e9valo, quien cumplir\u00e1 con la\ncitaci\u00f3n referida.\nFirma: Zoila Consuelo Vargas Mesa, Coordinadora Ejecutiva\u201d\nLe comento que la doctora Isabel Cristina Fajardo, est\u00e1 presente en la\nsesi\u00f3n presidente.\nEl ministro de las TIC,s tambi\u00e9n presento la siguiente excusa:\n\u201cAsunto: Citaci\u00f3n a sesi\u00f3n Ordinaria el d\u00eda martes 26 de mayo de 2015 a las\n10:00 a.m. PL 161 de 2014 C\u00e1mara - Por medio del cual se dictan normas en\nmateria de saldos no consumidos en telefon\u00eda m\u00f3vil.\nRespetado Dr. Cuello:\nDe manera atenta, le informo que el doctor DAVID LUNA S\u00c1NCHEZ,\ndesignado como el nuevo Ministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las\ncomunicaciones, a\u00fan no ha tomado posesi\u00f3n del cargo y se encuentra\ndesarrollando la gesti\u00f3n de empalme con la diferentes \u00e1reas del Ministerio.\nPor lo anterior solicito respetuosamente se considere el aplazamiento de la\naludida sesi\u00f3n.\nFirma: LILIAM AMPARO CUBILLOS VARGAS,, Asesora del Despacho del\nMinistro encargada de las funciones de la Secretar\u00eda General\u201d.\nEsas son las dos excusas que tenemos presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-26T11:15:10-05:00", "transcript": "10817-acta-026-de-2015", "order": 14, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}