{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ministro yo solo quiero muy corto hacer una interpelaci\u00f3n: actualmente\nel gobierno nacional como pol\u00edtica de Estado como pol\u00edtica p\u00fablica\nest\u00e1 aumentando la cobertura y el acceso a internet, la cobertura y el\nacceso a telefon\u00eda m\u00f3vil, a televisi\u00f3n digital terrestre, es eso o no una\npol\u00edtica p\u00fablica para impulsar una tecnolog\u00eda en particular, luego ese\nargumento no aplica para el software libre, y lo que estamos diciendo\ncon el software libre se\u00f1or ministro es que si una instituci\u00f3n del Estado\nnecesita un editor de texto, por poner un ejemplo, porque si hay\nsoftware libre que puede ser mucho m\u00e1s econ\u00f3mico incluso gratuito y\nque puede servir a las necesidades de esa instituci\u00f3n del Estado\nporque pagar una licencia por un software que hace exactamente lo\nmismo y es m\u00e1s costoso, uno y dos r\u00e1pidamente preguntarle a los\nactores y actrices en Colombia si esa cuota de pantalla les ha reducido\no no el acceso a trabajo digno, porque los medios nacionales, los\nprivados est\u00e1n produciendo en los horarios producciones extranjeras,\ny lo otro ministro con el Canal Uno yo no estoy diciendo que sea\npol\u00edtica de este ministerio fomentar el oligopolio y monopolio sino que\nen este caso particular entreg\u00e1rselo a una sola productora podr\u00eda\nfacilitar esa configuraci\u00f3n.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:23:20-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 63, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}