{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, muy amable, para ser muy breve porque\nya va cogida de la tarde y hay que ir a la plenaria, es una de las\nresponsabilidades que tenemos., Ministra yo creo que nadie le est\u00e1\npidiendo que sea irresponsable o que haga las cosas mal hechas,\nestamos pidiendo que se asuma una responsabilidad hist\u00f3rica que\ntiene el Estado colombiano en su conjunto por el abandono que ha\ntenido la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin o al menos la inoperancia\ndel Estado, porque en veinticinco (25) a\u00f1os se hubiera podido hacer lo\nque se hizo en uno o dos meses ac\u00e1 en el Congreso de la Rep\u00fablica,\nhay un tema con esto, ministra, yo entiendo que el tema de la ley es\nimportante, pero no es la soluci\u00f3n de fondo a los problemas que\nexpuse, desde el principio venia mirando como los distintos problema\ndel modelo de educaci\u00f3n superior est\u00e1n estrechamente relacionados,\n\u00a1no!, claro, ministra, esperece, ministra termino, perm\u00edtame, ministra.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:47:20-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 44, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}