{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Simplemente porque me parece muy importante para el segundo\ndebate que se den las conversaciones compa\u00f1era Martha Villalba, con\nestos sectores que yo le estoy planteando porque existen esas\npreocupaciones, no quiere decir que no sea importante debatir acerca\nde c\u00f3mo ordenar la formaci\u00f3n para el trabajo del desarrollo humano en\nel pa\u00eds, pero hay que considerarlo como alguna vez lo hab\u00edamos\nplanteado y no se programo las reuniones con estos sectores, con el\nMinisterio de Educaci\u00f3n, \u00edbamos a hacer como unos espacios amplios\nque no se desarrollaron, para que de aqu\u00ed al segundo debate, que se\ndar\u00eda en C\u00e1mara podamos avanzar en eso, porque si no\nconsideramos esas inquietudes pues ya estar\u00edamos incluso\nfall\u00e1ndonos a nosotros mismos que aprobamos eso; aprobamos que\n\u00edbamos a consultar con todos esos sectores y hacer esas audiencias\np\u00fablicas que no se desarrollaron, entonces tenemos tiempo de aqu\u00ed al\nsegundo debate para poder incluir todas estas inquietudes o aclararlas\nsi es del caso de tal manera que el proyecto verdaderamente\nresponda a modificar y regular adecuadamente la formaci\u00f3n t\u00e9cnica en\nnuestro pa\u00eds, la formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano en\nnuestro pa\u00eds y ojala poderlo insertar en una discusi\u00f3n mucho m\u00e1s\namplia, porque si vamos a hablar del sistema de educaci\u00f3n superior\nen el pa\u00eds y del sistema de educaci\u00f3n en su conjunto, pues tendr\u00edamos\nque estar evaluando tambi\u00e9n los otros componentes del mismo, como\nse articula los unos con los otros.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:55:20-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 45, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}