{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ha sido aprobado el t\u00edtulo presidente", "external_id": "#jair-jos\u00e9-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-06-02T10:05:50-05:00", "transcript": "10818-acta-027-de-2015", "order": 35, "name": "Jair Jos\u00e9 Ebratt Diaz"}