{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "D\u00edganme sobre este proyecto y el del ICETEX de autor\u00eda de Rodrigo\nLara cual es la posici\u00f3n del ministerio en ambos proyectos.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T11:00:50-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 78, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}