{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente. Recientemente realizamos un debate aqu\u00ed donde\nmostr\u00e1bamos las debilidades y las fortalezas de las universidades del\ncaribe colombiano y de los santanderes, y precisamente uno de los\ntemas abordados tuvo mucha relaci\u00f3n con el tema de la ciencia, de la\ntecnolog\u00eda, de la innovaci\u00f3n; y como lo dec\u00eda el compa\u00f1ero que me\nantecedi\u00f3 al uso de la palabra qu\u00e9 importante este proyecto dentro de\nese escenario en el cual nosotros queremos motivar para mejorar la\ncalidad de la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds y especialmente el tema de la\neducaci\u00f3n superior p\u00fablica, y con ello generar las oportunidades para\nque nuestra gente tenga los elementos y las herramientas y\nespecialmente en el campo de la innovaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda, a mi me\nsurge un interrogante y hace referencia a que estas investigaciones\nque se realizan en los claustros de educaci\u00f3n superior p\u00fablica donde\nlos docentes investigadores est\u00e1n sujetos a unos reg\u00edmenes de\nconformidad con los art\u00edculos 127 donde dice que los servidores\np\u00fablicos no podr\u00e1n celebrar por s\u00ed por interpuesta persona o en\nrepresentaci\u00f3n de otro, contrato alguno con entidades p\u00fablicas o con\npersonas privadas que manejen o administren recursos p\u00fablicos salvo\nlas acepciones legales.\nTambi\u00e9n tenemos el art\u00edculo 128 de la Carta Pol\u00edtica nuestra, dice\nregulado parcialmente por la Ley 269 de 1996; nadie podr\u00e1\ndesempe\u00f1ar simult\u00e1neamente m\u00e1s de un empleo p\u00fablico ni recibir\nm\u00e1s de una asignaci\u00f3n que provenga del tesoro p\u00fablico o de\nempresas o de instituciones en las que tenga parte mayoritaria el\nEstado salvo los casos expresamente determinados por la ley. Yo\nconsidero que es supremamente importante tener en cuenta estos\naspectos por cuanto queda plenamente claro que de acuerdo a la\nvinculaci\u00f3n laboral no podemos excluir a esos investigadores\ndocentes que ya tienen una vinculaci\u00f3n laboral con las universidades\nque se consideran empleados, servidores p\u00fablicos como tal, estar\u00edan\ninmersos dentro de esta exclusi\u00f3n, lo cual me parece supremamente\ninjusto y desmotivante para ellos el no poder formar parte de este\nproceso tan importante donde la ciencia, la tecnolog\u00eda les va permitir\nmejorar los ingresos lo cual constituye un incentivo para todos estos\ndocentes universitarios que de alguna manera entran a formar parte\nde esa masa investigativa, de esa masa que est\u00e1 generando grandes\navances y de manera significativa para nuestras universidades, para el\ntema de la ciencia y la tecnolog\u00eda y dem\u00e1s, entonces teniendo en\ncuenta lo anterior yo planteo que se debe establecer unas\nexcepciones al proyecto propuesto. Gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-06-02T10:04:10-05:00", "transcript": "10818-acta-027-de-2015", "order": 26, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}