{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, se\u00f1ora, ministra, se\u00f1ores rectores, colegas\ny miembros de esta Comisi\u00f3n; yo pienso que cualquier oportunidad\nque se tenga para hablar de educaci\u00f3n como el factor de desarrollo de\nuna sociedad, es importante y no se puede desaprovechar, es de vital\nimportancia, pero tenemos que ubicarnos tambi\u00e9n de d\u00f3nde venimos,\nvenimos de un momento en donde la educaci\u00f3n ocupaba por all\u00e1 el\ncuarto, quinto, sexto, octavo lugar de importancia en la sociedad,\ndonde la educaci\u00f3n no ten\u00eda la importancia, la prioridad que este\ngobierno del presidente Juan Manuel Santos le est\u00e1 dando a la\neducaci\u00f3n, donde \u00e9sta empieza a erigirse, a tomar forma, tomar\ncuerpo, es algo que hay que reconocer, comienza a reflejarse ya, en\nlos comportamientos de estructurar el presupuesto, en el\ncomportamiento que tuvimos para la aprobaci\u00f3n del Plan Nacional de\nDesarrollo donde hay avances, logros, y nos falta mucho,\nterriblemente, ese es el problema de fondo que tenemos, por eso\nnuestra angustia, quisi\u00e9ramos resolver todo ya, de momento, pero\naqu\u00ed hay un problema estructural de tiempo, el enfoque del gobierno\nest\u00e1 bien orientado para m\u00ed, est\u00e1 bien concebido, lamentablemente el\nproblema aqu\u00ed es de tiempos, el presidente ha planteado de ser la\nnaci\u00f3n m\u00e1s educada de Am\u00e9rica Latina en los pr\u00f3ximos 15 a\u00f1os, yo\npienso que intentarlo ser\u00e1 positivo, pero lograrlo es casi imposible, es\nun problema estructural de mayor dimensi\u00f3n, pero de mayor\ncompromiso; \u00a1miren!, lo m\u00e1s significativo que podemos tener nosotros,\ncon lo que refleja nuestro colega Ricardo Fl\u00f3rez, \u00bfqu\u00e9 pasa en la\nuniversidad all\u00e1?, y esa referencia yo la hago en el mismo sentido en\nla Universidad el Valle, en la Universidad Nacional, en las\nuniversidades de Palmira o de cualquier parte, universidades\nestatales, donde los que ten\u00edan los veh\u00edculos eran los docentes, yo\nsiempre hago esa comparaci\u00f3n, pero eso tiene una explicaci\u00f3n, y es la\nsiguiente:\nEn la medida en que el sector privado a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n b\u00e1sica\nque brindan ellos, lograron mayores niveles de calidad que nuestros\nniveles p\u00fablicos, del sector estatal de la educaci\u00f3n, los muchachos\negresados de los colegios privados obtienen mayores puntajes y\nsuperan los sistemas de evaluaciones e ingreso a las universidades\np\u00fablicas y desplazan inequitativamente de manera injusta a esa\nposibilidad de esos sectores; la educaci\u00f3n financiada, hago el caso\nparticular de la Universidad del Valle, se imaginan ustedes la mejor\nescuela de medicina del pa\u00eds es la Universidad del Valle, que as\u00ed est\u00e1\ncalificada, un estudiante de estrato seis paga cinco millones de pesos\n($5.000.000), es lo m\u00e1ximo que se puede pagar all\u00e1, si le toca venirse\na una universidad aqu\u00ed o al exterior a pagar eso, \u00bfcu\u00e1nto paga?,\ndiecinueve millones de pesos ($19.000.000), diecisiete millones de\npesos ($17.000.000), adem\u00e1s de la manutenci\u00f3n, usted se queda all\u00e1\nen el Valle y lo hace en otras circunstancias, eso genera violencia, es\nun factor general de violencia, deja inequidad, pero eso que se refleja\nall\u00e1 se ve en todo el pa\u00eds, porque ha sido desplazada a los sectores\npopulares, porque no cuenta con una educaci\u00f3n b\u00e1sica y media de\ncalidad; entonces hay que retrotraernos al tema de la educaci\u00f3n, a\ntodo el sistema educativo, para poder resolver el problema, el\nproblema no lo vamos a resolver porque el sector privado est\u00e1\npreparado y se seguir\u00e1 preparando cada vez con mayores\ncompetencias, y compiten, pero lo m\u00e1s doloroso, lo m\u00e1s duro, lo m\u00e1s\ncruel de todo esto, es que en los diferentes niveles la educaci\u00f3n no\nasume ese papel, y tal vez fue algo que nos falto a nosotros en el Plan\nNacional de Desarrollo, de obligar a las entidades territoriales, para\nque ellos tambi\u00e9n a su vez comprometan sus propios recursos en\ninversi\u00f3n y en educaci\u00f3n, es otra fuente que tenemos y que nos falto y\nque hay que lograr hacerlo, a trav\u00e9s de un desarrollo legal, lograr que\nse obliguen las entidades territoriales a invertir en educaci\u00f3n.\nYo comparo Bogot\u00e1 D.C. - Medell\u00edn y Cali en inversi\u00f3n para\neducaci\u00f3n b\u00e1sica, que impacta sobre lo que estamos analizando para\nla educaci\u00f3n superior; en los 10 a\u00f1os que estuve como concejal en mi\nciudad capital, en Cali, Cali solo invert\u00eda el uno punto ocho por ciento\n(1.8%) para educaci\u00f3n, dos mil setecientos millones de pesos\n($2.700.000.000); Bogot\u00e1 D.C. y Medell\u00edn para la misma \u00e9poca\ninvert\u00edan; Bogot\u00e1 invert\u00eda novecientos ochenta mil millones de pesos\n($980.000.000.000) para educaci\u00f3n de recursos propios, y Medell\u00edn\ncuatrocientos cincuenta mil millones de pesos ($450.000.000.000), en\nlos 10 a\u00f1os trascurridos de mi periodo en el concejo, la diferencia la\npueden observar ustedes, Bogot\u00e1 D.C. una tercera parte por efectos\nde la poblaci\u00f3n, podemos hablar de trescientos y pico mil millones de\npesos, tres billones de pesos en los 10 a\u00f1os; Medell\u00edn cuatro billones y\nmedio y Cali algo as\u00ed como trescientos mil millones de pesos en 10\na\u00f1os; o sea que en Cali adem\u00e1s de estar nosotros por debajo del\nest\u00e1ndar nacional generamos m\u00e1s inequidad todav\u00eda cuando no\ntenemos los recursos, no disponemos de los recursos para educaci\u00f3n,\nhay una situaci\u00f3n de municipios, todas las justificantes financieras que\npuedan tenerse, pero esa es la realidad que tenemos hoy en nuestro\npa\u00eds, tenemos un factor de iniquidad, donde el sector privado nos\ndesplaza en el sector p\u00fablico con la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nestatal, hay que buscar los recursos directos para las instituciones de\neducaci\u00f3n estatal, hay que seguir fomentando y buscando los recursos\npara financiar a los estudiantes a trav\u00e9s de los programas del gobierno\nnacional, de los pilos y de los sistemas de cr\u00e9ditos, hay que seguir\nbuscando los recursos, hay que establecer unos sistemas de control\nsocial para que esos ingresos sean invertidos adecuadamente y para\nlo que es, eso tenemos que hacerlo de manera urgente, prioritaria;\nministra no se cuales son las acciones, los programas, los proyectos\nque nosotros podemos visionar, tenemos que sentarnos a hacer los\nestudios donde podemos buscar los recursos, tenemos que hacerlo,\nnecesitamos muchos m\u00e1s recursos para poder hacer todo este\nproceso, necesitamos por empezar a formar la nueva generaci\u00f3n de\nlos maestros, esos maestros que deben de desarrollar al pa\u00eds social y\necon\u00f3micamente en esa mirada del posconflicto, pero en b\u00fasqueda de\nla felicidad, tenemos que dimensionar nosotros cual es ese maestro,\nese misionero, otra vez el maestro con esa formaci\u00f3n misionera,\nporque ya las condiciones sociales del pa\u00eds permitir\u00e1n que el maestro\nvaya a cualquier lugar m\u00e1s apartado del pa\u00eds, hay que pensarlo de esa\nmanera, \u00a1pero el mejor de los mejores!, el maestro es el arquitecto, el\nartesano m\u00e1s importante de la sociedad, le toca esculpir a la persona\nhumana, a ese ser humano que va a interactuar en esa sociedad, es el\nm\u00e1s importante y tiene que ser mejor reivindicado socialmente y\necon\u00f3micamente tambi\u00e9n, ese maestro hay que dignificarlo, pero a\nese maestro tambi\u00e9n hay que exigirle un mayor compromiso y mayor\ncompetencia en su desempe\u00f1o, tenemos que decirle a ese maestro\nmayor formaci\u00f3n, mayor preparaci\u00f3n, mayor competencia en lo que\nhace , y el tiene que dejarse medir y evaluar, para diagnosticar su\nrealidad y formular los planes de mejoramiento y de apoyo para el\ncrecimiento de ese maestro, un maestro con fundamentos en\nprincipios y valores, el valor m\u00e1s supremo que tiene, el derecho\nsuperior que tiene cualquier ser humano que es la vida, que no existe\nen nuestra sociedad y que ha desaparecido, por eso, eso implica que\ntodo este sistema es una cadena, lamentablemente cuando miramos\nel tema de la educaci\u00f3n superior simplemente nos ubicamos en la\nparte superior del proceso, y ah\u00ed se reflejan todos estos problemas;\ntenemos es que tener claridad en torno a lo que vamos a hacer y lo\nque tenemos que construir nosotros en ese particular, \u00bfqu\u00e9 tenemos\nque hacer?, sentarnos a identificar con el gobierno que tiene las\nherramientas t\u00e9cnicas para nosotros visionar cuales son las fuentes de\nc\u00f3mo financiamos este sistema educativo, como financiamos todo el\nsistema educativo, para resolver el problema en la parte final, no\npodremos hacerlo de esa manera,, ministra simplemente una denuncia\npara reiterarles, r\u00e1pido, hagamos uso de esas herramientas que\nconstruimos para el desarrollo de la funci\u00f3n de inspecci\u00f3n y vigilancia\npara la educaci\u00f3n superior, me duele en el alma de la universidad que\nesos egresados de la Universidad Santiago de Cali, como todos los\nd\u00edas sacan un maestro, un doctor, un magister, un especialista, de la\nl\u00ednea docente por persecuciones de \u00edndole pol\u00edtico, ideol\u00f3gica o por\nmera animadversi\u00f3n al ser humano all\u00e1, me duele eso, es un\ndetrimento patrimonial contra una instituci\u00f3n que es una ONG\nverdadera, que no es de nadie y que hoy la administran con los odios\ny las persecuciones a todo al que disiente del querer de la\nadministraci\u00f3n,, ministra p\u00f3ngale los ojos a eso all\u00e1, me duele en el\nalma eso, por esa universidad que le ha dado tanto a la regi\u00f3n del\nValle del Cauca, muchas gracias.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:06:40-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 40, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}