{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente y a todos mis compa\u00f1eros, y por su\npuesto darle la bienvenida a todos los representantes de las\nuniversidades de la costa caribe y de las universidades que vinieron a\neste gran debate, yo estoy de acuerdo con la representante Martha\nVillalba, aqu\u00ed hay tres pilares fundamentales para la educaci\u00f3n del\npa\u00eds, y son calidad, financiaci\u00f3n y cobertura, yo creo que eso todos lo\ntenemos claro; y tambi\u00e9n tenemos claro que para que esto sea una\nrealidad tenemos que tener alta calidad y acceso de estos estudiantes\nque aunque no tengan los recursos puedan acceder a una educaci\u00f3n\nsuperior de calidad; pero tambi\u00e9n hay una realidad y es el dinero, \u00bfde\nd\u00f3nde lo sacamos?, yo creo que esto es supremamente importante, la\npresencia de la, ministra, porque yo se que ella est\u00e1 muy interesada en\nque la educci\u00f3n p\u00fablica sea de calidad, y eso lo tenemos todos claro,\nbusquemos se\u00f1ora, ministra las herramientas para que esto pueda ser\nuna realidad, nuestros j\u00f3venes no solo de la costa caribe sino del pa\u00eds\nen general merecen quitarse las cadenas de la ignorancia y poder\nentrar a una universidad y permitirles nosotros que su educaci\u00f3n\nsuperior como usted lo dice y tanto lo ha promulgado, \u00a1sea de calidad!;\npero hoy realmente no puede suceder porque las universidades no\ncuentan con los recursos para ello.\nYo creo que tambi\u00e9n es importante tener en cuenta la deserci\u00f3n que\nhay hoy en las universidades p\u00fablicas, tanto las universidades\np\u00fablicas como las t\u00e9cnicas y las tecnol\u00f3gicas; yo aqu\u00ed tengo un cuadro\nque me habla de la deserci\u00f3n del nivel universitario es m\u00e1s del\ncuarenta y cinco punto tres por ciento (45.3%), en el nivel t\u00e9cnico es\nm\u00e1s del sesenta y tres punto dos por ciento (63.2%) y que en el nivel\ntecnol\u00f3gico es del cincuenta y dos punto tres por ciento (52.3%), esto\nes realmente preocupante, pero m\u00e1s preocupante a\u00fan representante\nVillalba, y tengo que dec\u00edrselo, aunque usted dio una explicaci\u00f3n muy\nclara de que el ICETX solo invierte el 17% en la educaci\u00f3n p\u00fablica y el\n83% en la educaci\u00f3n de las universidades privadas, tambi\u00e9n quiero\ndecirle que para el ICETEX si no se pagan esos cr\u00e9ditos, tampoco\npuede seguir generando posibilidades a otros estudiantes para que\nentren, yo creo que es importante que miremos como hacemos para\nque aparte de la deserci\u00f3n el ICETEX no tenga esa tasa morosa tan\nalta que tiene, es la realidad.\nHablo usted de un tema muy importante y me parece relevante hoy, y\nes el valor de las matriculas en nuestras universidades,, ministra Gina,\nmiremos eso, miremos que si los estudiantes de los estratos uno y\ndos, los que realmente son de estrato uno y dos, porque nuestras\nuniversidades, como la Universidad del Atl\u00e1ntico, y hablo de ello,\nmuchos ni\u00f1os de estrato cuatro, cinco y seis entran a las\nuniversidades, por poner un ejemplo la Universidad del Atl\u00e1ntico,\npagando quinientos mil pesos ($500.000), quit\u00e1ndole la oportunidad a\nni\u00f1os de estratos uno y dos de que entren a las universidades, cuando\nrealmente son los que lo necesitan; \u00bfeso porque sucede\nrepresentante Martha?, por eso que usted ven\u00eda diciendo, la\npolitizaci\u00f3n en nuestra universidad por lo menos, es el caso que\nnosotras conocemos puntualmente.\nEntonces, ministra le pido la compa\u00f1\u00eda para que miremos que tipo de\nestudiantes est\u00e1n entrando a la universidad, por ejemplo del Atl\u00e1ntico,\nsi realmente son los de los niveles uno y dos, y si realmente vale la\npena que nosotros a ni\u00f1os de estrato cuatro, cinco y seis le\npermitamos que entren a estudiar, con esto no estoy diciendo que no\ntienen derecho, pero que si un padre puede pagar una universidad\nprivada le permita a ni\u00f1os que realmente no lo pueden hacer, entren a\nuna universidad p\u00fablica; yo creo que esto es fundamental para el\ndesarrollo de la educaci\u00f3n p\u00fablica en Colombia, que el que realmente\nla necesita tenga el acceso, muchas gracias.", "external_id": "#hr-in\u00e9s-cecilia-l\u00f3pez-fl\u00f3rez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:04:30-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 27, "name": "H.R. In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez"}