{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenas tardes a todos los j\u00f3venes que nos acompa\u00f1an, a todos\nlos decentes, compa\u00f1eros, a todos los integrantes del Ministerio de\nEducaci\u00f3n, un saludo muy especial a la doctora Gina Parody.\nQuiero intervenir brevemente para plantear unos temas sobre todo que\nes llamar la atenci\u00f3n, que me llena de preocupaci\u00f3n, sabemos lo que\nocurri\u00f3 en la universidad San Martin, pero como lo dec\u00eda ahorita\nnuestro presidente, de pronto queda en el ambiente algunos temas\nque pueden ser peligrosos, y yo quisiera decir algo; nosotros no\nhemos sido culpables de lo que ha ocurrido en la universidad, pero si\nhemos sido responsables e iniciando desde la, ministra, \u00bfhemos tenido\ndiferencias con la, ministra?, \u00a1claro que s\u00ed!, pero aqu\u00ed ha habido\nresponsabilidad m\u00e1s no culpabilidad, desde este Congreso, desde\nesta Comisi\u00f3n Sexta se han hecho muchas leyes a favor de la\neducaci\u00f3n. Representante V\u00edctor, yo se que usted es un gran doliente\nde la Universidad Nacional como todos, ni m\u00e1s faltaba, pero no\nolvidemos que aqu\u00ed se hizo una ley donde en la Reforma Tributaria del\ncuatrienio anterior se sacaron recurso para materia de infraestructura,\ny a todas las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds se le han repartidos\nrecursos en materia de infraestructura, aqu\u00ed ha habido\nresponsabilidad; cuando hablamos de la gratuidad en la educaci\u00f3n de\ncero a ultimo grado de bachillerato, cuando hablamos del ICETEX,\ncuantas leyes que se hicieron ac\u00e1 y obviamente siempre queremos\nm\u00e1s y ahora cuando se hablaba de los recursos porque tambi\u00e9n se\nllevo al tema de una crisis, indudablemente que hay una crisis en la\neducaci\u00f3n, ni m\u00e1s faltaba, recordaba yo cuando llegue aqu\u00ed en el\nperiodo pasado uno de mis sue\u00f1os cuando aspire al Congreso de\nRep\u00fablica fue alg\u00fan d\u00eda tener sentado ah\u00ed a la, ministra de Educaci\u00f3n\ncon el ministro de Hacienda, y llegamos a la misma conclusi\u00f3n, y la\nministra en su momento, Mar\u00eda Fernanda Cabal; que yo le pregunte,\nAtilano no me deja mentir que fue mi compa\u00f1ero en ese momento,\n\u00bfd\u00edgale a el pa\u00eds si usted est\u00e1 conforme con los recursos que hay para\nla educaci\u00f3n?, \u00a1y dijo que no!; y la, ministra la doctora Gina Parody\ntambi\u00e9n se lo ha dicho al pa\u00eds, no nos alcanzan los recursos, pero ha\nsido una mujer valiente que le ha dado la cara al pa\u00eds, no le huye a\nning\u00fan debate, por eso me preocupa mucho, porque mire que todos a\nuna le salimos a la crisis de la universidad y miren las cosas de la vida,\nafuera inclusive nos dicen oigan pero cometieron excesos, se les fue\nla mano y en eso tambi\u00e9n quiero llamar la atenci\u00f3n al ministerio. Aqu\u00ed\nqueremos es acompa\u00f1amiento, no excesos, porque creo que a veces\nse cometen excesos y que se revisen algunos procedimientos, porque\ns\u00ed el tema de los registros calificados pues no podemos castigar de\nesa manera y m\u00e1s cuando hay universidades que tienen un ejercicio\nnacional, y hoy muchos viven en el tema, porque usted se la ha jugado\ntoda con la acreditaci\u00f3n, \u00a1y se lo tengo que reconocer!, buscando la\nexcelencia acad\u00e9mica, eso es muy importante en este pa\u00eds y cuando\nusted plantea con argumentos que quiere ser y adem\u00e1s el presidente\nlo plantea en su discurso, cuando resalta la educaci\u00f3n para el 2025,\nas\u00ed tiene que ser, y hay que acompa\u00f1ar porque la preocupaci\u00f3n m\u00eda\nes que todos le salimos con esta Ley 1740 de 2014, con excesos, y\nmucha gente nos ha buscado de universidades que vigilemos el tema,\npero doctor Vergara, conquistas como la autonom\u00eda que usted\nplanteaba ahora y muy v\u00e1lido, la autonom\u00eda no es para robar, ni m\u00e1s\nfaltaba, esa autonom\u00eda es con responsabilidad, y por eso el ministerio\ntiene que jugar ese papel tan importante.\nComo la Universidad Remington queda en Medell\u00edn presidente, no es\nmi universidad, yo soy de la Universidad de Medell\u00edn, pero la\nUniversidad Remington yo conozco su recorrido y porque es bueno de\nuna vez aclarar ac\u00e1, no es de una arma, m\u00e1s bien hablemos de las\nmaquinas de escribir que se escribieron tantos discursos y se fijaron\ntantas rutas en la historia del mundo, y all\u00e1 hay j\u00f3venes con muchas\noportunidades y es un ejercicio acad\u00e9mico interesante y bonito y de\nresaltar, de c\u00f3mo se inicia ese proceso y hoy lo representa, que eso\nes lo que tiene que hacer el ministerio y por eso la doctora se la juega\ntoda y todo su equipo de trabajo con la acreditaci\u00f3n; y eso es lo que\ntenemos que hacer, que ya miren la sociedad si en una tienda hay un\nproducto acreditado y en el otro no est\u00e1 acreditado, d\u00f3nde compra,\ndonde vas, ahora ya miraremos el tema obviamente las posibilidades\nde acceso, pero si el tema de la cobertura, es muy importante y lo\ntengo que resaltar, el proceso de acreditaci\u00f3n que se la viene jugando\ntoda y de acompa\u00f1amiento y no de perseguir a ninguna instituci\u00f3n;\n\u00bfpero saben?, uno escucha a los alumnos, Cristian que estuvo al lado\nm\u00edo en la Comisi\u00f3n cuando est\u00e1bamos en los debates y escucha a los\nprofesores, oiga yo nunca hab\u00eda visto un tema en donde todos\nestemos de acuerdo, es que todos estamos de acuerdo, aqu\u00ed no tiene\nporque haber enemigos; ahora lo que pasa es que tampoco le pueden\nexigir como escuchaba algunas palabras de exigencia a la se\u00f1ora\nministra, que le imponga una pena capital o una cadena perpetua al\nrector, es la Fiscal\u00eda una ley que existe como tal, la, ministra no puede\nhacer eso porque es una persona dem\u00f3crata, respetuosa de las\ninstituciones.\nPor eso yo veo que aqu\u00ed todos estamos mirando hacia el mismo norte,\nhacia el mismo lado, la excelencia, la acreditaci\u00f3n, el acompa\u00f1amiento\ny reconocerle a usted, ministra todo lo que ha venido haciendo, no\nolvide que esta es su Comisi\u00f3n, ministra, porque lo que yo si veo es\nque tenemos que hablar m\u00e1s, comunicarnos m\u00e1s, porque todos los\nque hemos estado ac\u00e1 y lo he repetido siempre hemos llegado a la\nComisi\u00f3n Sexta con el sue\u00f1o de tener una mejor educaci\u00f3n para\nnuestro pa\u00eds. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:46:30-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 40, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}