{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Qu\u00e9 pena colega pero estamos en la ponencia de archivo y yo soy\ntambi\u00e9n uno de los ponentes, con el saludo cordial para todos, mil\ngracias.\nProyecto de origen parlamentario que me gustan bastante y que hay\nque ponerles atenci\u00f3n, porque hay el comentario que los proyectos y\nen realidad en un buen porcentaje se da, que los \u00fanicos que pasan\nson los de origen del ejecutivo y no parlamentario, como para hacer\nesta claridad mi estimado colega Carlos Guevara.\nPero tambi\u00e9n si bien es de origen parlamentario, este proyecto tiene y\nest\u00e1 bien intencionado, ser\u00eda como mandar un mensaje bueno a que\nmuchos colombianos a que escuchen, yo creo que la mejor noticia hoy\npara todos los colombianos seria, se acab\u00f3 el cargo fijo, esa ser\u00eda la\nmejor noticia, claro para todos; pero yo si quiero hacer de verdad unas\nreflexiones, y es elemental; esto es un servicio y hay que calcular\ntodos los gastos que tiene prestar ese servicio, que le coloquemos el\nnombre \u201cX\u201d o \u201cY\u201d, \u00a1vaya y venga!, pero que hay que calcularlo hay que\ncalcularlos, uno por uno, y que me parece acertado por ejemplo los\nque son fijos, lo que pasa es que a veces esos fijos los confundimos,\ncomo dice el representante, que inclusive hasta de compra de otras\ncosas absurdas, equivocadas que no deben de ir.\nPero lo que si nos tiene que quedar claro es que cargo fijo hay unos\ncargos, ir a leer el contador eso es algo que se tiene que dar, y eso no\nes cosa del otro mundo para calcularlo, igual para ir a llevar la factura;\nahora que se presente en la factura o no, eso es un estilo de\npresentaci\u00f3n, hay departamentos donde no aparece en la factura el\ncargo fijo y m\u00e1s que todo en la tarifa, y que inclusive son los m\u00e1s\ncostosos, hoy los servicios p\u00fablicos de energ\u00eda son los m\u00e1s costosos,\nen mi departamento el m\u00e1s costoso es de energ\u00eda, es de la parte\nel\u00e9ctrica; entonces nos vamos a dejar convencer que porque ah\u00ed no\nest\u00e1 especificado ese valor del cargo fijo, \u00a1eso va!, que lo presentemos\nde una u otra manera pero ah\u00ed est\u00e1, yo creo que aqu\u00ed nosotros\ntenemos que preocuparnos m\u00e1s y en eso tenemos ese deber, esa\nobligaci\u00f3n pr\u00e1cticamente, de estar muy atentos a que se preste un\nbuen servicio, a que sean eficientes, a que hagan las inversiones que\nhay que hacer, porque es preocupante cuando unas empresas\npresentan sus estados, sus resultados al final de a\u00f1o y les va muy\nbien, \u00bfdonde est\u00e1n las inversiones?, yo creo que a eso es lo que\nnosotros tenemos que estar muy atentos.\nPero decir que no est\u00e9 ese cargo fijo de verdad que no lo comparto,\ncon todo el respeto me parece colega, eso es algo que est\u00e1 ah\u00ed; ahora\nque se haga justicia con un buen n\u00famero de colombianos que no\ntienen la misma capacidad para pagar los servicios p\u00fablicos, \u00a1claro!,\nquien va a decir que no, presidente, todos de acuerdo, y que hay que\nsubsidiarlos y si toca revisarlo para que el subsidio pueda ser m\u00e1s\nalto, habr\u00e1 que revisarlo, pero yo si quer\u00eda hacerles esa reflexi\u00f3n, este\ncargo esta, se debe calcular, llam\u00e9moslo de otro nombre, el nombre\nque sea, pero es el chiste, por eso de verdad que no lo acompa\u00f1o en\neste caso y m\u00e1s bien presento con todo el respeto que usted me\nmerece, pero les doy porque la intenci\u00f3n muy buena y el mensaje\nseria pues como vuelvo y lo repito, ser\u00eda lo que la mayor\u00eda y\nespecialmente los estratos bajos quisieran escuchar, pero realmente si\nlo analizamos profundamente no es el caso, con eso no estar\u00edamos\nque se va a disminuir la tarifa, dig\u00e1moslo as\u00ed, del acueducto, del\nalcantarillado, porque igual las empresas lo van a calcular y lo van a\npresentar de otra forma.\nYo creo que tenemos es que revisar el proyecto, ajustar otras cosas y\nestar muy pendientes, vuelvo y repito, al que el servicio sea de\nexcelente calidad, que las empresas sean eficientes, que hagan las\ninversiones, que si llaman esa tarifa como la quieran llamar, pues que\nsea para eso, abra que colocarle o cerrar esas brechas que haya que\ncerrar, en eso estoy dispuesto a acompa\u00f1arlo, por eso le solicito a los\ncolegas o les pedir\u00eda con mucho respeto que me acompa\u00f1aran en la\nponencia de archivo, adem\u00e1s porque quer\u00eda tambi\u00e9n aqu\u00ed ya para\nterminar, que ese proyecto se ha presentado en varios a\u00f1os y en unos\ncaso pues por tiempo e inclusive en otros se ha retirado. As\u00ed que les\npedir\u00eda que me acompa\u00f1aran en este caso con el archivo de este\nproyecto, muchas gracias.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-26T11:19:10-05:00", "transcript": "10817-acta-026-de-2015", "order": 38, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}