{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Este proyecto es bien importante para que la gente pueda seguir estos\ndebates y sepa de que se trata, es que introducir como obligatorio dos\nc\u00e1tedras al interior de la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media de urbanidad, de\ncivismo de constituci\u00f3n y democracia esto es important\u00edsimo para la\nconstrucci\u00f3n de un sujeto pol\u00edtico colombiano que reconozca el valor\nde sus instituciones que pueda exigirle a sus gobiernos que funciones\nbien, ahora lo que hay es que estar pendiente de hacerle el\nseguimiento de que efectivamente se implemente de manera\nadecuada para permitir el libre desarrollo tambi\u00e9n de la personalidad y\ndel sujeto pol\u00edtico colombiano. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:16:20-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 99, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}