{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente por esa presentaci\u00f3n; muy buenas tardes para\ntodos, saludo cordial a la, ministra, a la viceministra, a todos los\nfuncionarios del gobierno nacional, a mis colegas; y bien venidos los\nrectores y a toda la comunidad educativa que hoy nos acompa\u00f1an, a\ntodos los asistentes.\nMinistra y asistentes, esta es la Comisi\u00f3n precisamente de educaci\u00f3n,\nafortunadamente y yo dir\u00eda todos los colegas que hoy conformamos la\nComisi\u00f3n Sexta, es porque nos gusta este sector, la educaci\u00f3n, eso es\nuna gran ventaja que hoy tiene tambi\u00e9n la, ministra, contar con un\nequipo como la Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara y estoy seguro que de\nSenado, muy comprometidos con la educaci\u00f3n, hay tres variables en\nla educaci\u00f3n que han mencionado \u201cN\u201c veces, cobertura, pertinencia y\ncalidad, y siempre la llevamos a una sola palabra, \u00a1recursos!, pero ojo,\nno nos podemos quedar en esa sola palabra porque se vuelve un vicio\ny si nos quedamos en esa sola palabra nunca vamos a salir, porque\nnunca hay los recursos suficientes para la educaci\u00f3n, \u00a1jam\u00e1s!, y voy a\nempezar como me gusta, con las cosas positivas y le escuche a uno,\ncreo que al vicerrector y al colega Tamayo, que le reconocen a este\ngobierno y uno tiene que hacerlo, las cosas buenas hay que\nreconocerlas y criticar lo que hay que criticar; como no reconocerle\nhoy al gobierno Santos que el mayor presupuesto hoy es el de\neducaci\u00f3n, por encima del defensa que casi siempre era el\npresupuesto mayor, \u00a1c\u00f3mo no reconocerlo!, eso hay que reconocerlo;\nc\u00f3mo no reconocer hoy que los cr\u00e9ditos ICETEX tiene cero por ciento\n(0%) inter\u00e9s, eso hay que reconocerlo, c\u00f3mo no reconocer hoy que\nhay unas becas, que entre otras cosas lo he dicho aqu\u00ed \u201cN\u201d veces y\nvuelco y lo repito, respeto pero no la comparto, ideal ser\u00eda beca para\ntodo el mundo, que la educaci\u00f3n fuera gratuita, pero si no hay, pues\nhay que priorizarla, y esto ser\u00eda m\u00e1s bien prestar la pl\u00e1tica, porque si\nusted la presta pues entonces no termina con la beca a un solo\nestudiante sino que la presta una, dos, tres, y se benefician muchos\nm\u00e1s estudiantes; pero bueno hay que reconocerle precisamente esas\ncosas que me parecen que son positivas.\nLa cobertura, \u00a1claro!, que bueno escuchar que se ha aumentado en\ncasi todas las universidades, en los colegios y en las escuelas se ha\ndisminuido, eso era l\u00f3gico y hay que esperarlo porque ya las familias\nno son de 10, 15 integrantes, y esto alg\u00fan d\u00eda se ten\u00eda que ver, hoy los\nprofesores salen a buscar los estudiantes en los colegios y en las\nescuelas, pero en la universidad la cobertura a aumentado y me\nparece que es bien importante, la pertinencia creo que tambi\u00e9n tiene\nque aumentar, yo soy muy l\u00f3gico, si ya estos estudiantes no tienen\nesos cr\u00e9ditos con esos intereses y adem\u00e1s, ministra que tenemos que\nhacer unas correcciones, yo creo que se dio cuenta de un proyecto\nque presentamos que no estoy de acuerdo aquellos j\u00f3venes que ya\nten\u00edan cr\u00e9dito y que est\u00e1n colgados, entonces se le entrega a ese\ncobro pre-jur\u00eddico a unos terceros, a que los acaben de hundir, eso es\nuno con el agua hasta el cuello y cogerlo y hundirlo, c\u00f3mo no va a\nhaber deserci\u00f3n si ese joven no ha podido pagar su cr\u00e9dito porque\nquien no ha tenido situaci\u00f3n dif\u00edcil, y fuera de eso se le estrega para\nque las costas de los abogados, lo que cobra un abogado tambi\u00e9n lo\ntiene que pagar ese estudiante, pero bueno son cosas que estoy\nseguro que la, ministra lo entiende y que tendr\u00e1 que corregir, m\u00e1s bien\nque ese cobro lo haga el Estado, porque aqu\u00ed tampoco es de\nalcahuetearle, aqu\u00ed hay que darle es las oportunidades, \u00a1mire!, los\ncr\u00e9ditos est\u00e1n es para que ese joven estudie, sea un profesional y que\nun a\u00f1o despu\u00e9s que termine empiece a pagar el cr\u00e9dito, y si no tiene\ntrabajo se le da otro a\u00f1o, como no van a hacer unas condiciones\nadecuadas, sin verg\u00fcenza, y me perdonan la expresi\u00f3n, aquel joven\nque en esas condiciones este trabajando no pague el cr\u00e9dito, porque\nser\u00eda no permitirle a otro estudiante a que tambi\u00e9n sea profesional, yo\ncreo que son casos muy poquitos los que se van a dar, pero as\u00ed las\ncondiciones son totalmente diferentes.\nPero viene el t\u00e9rmino de la otra variable que es calidad, entonces en\ncobertura yo no le veo problema y quiero decirle, yo a este gobierno le\nagradezco, en mi universidad del Quind\u00edo, de la cual soy egresado de\nmis dos carreras, como ingeniero y como matem\u00e1tico, que aqu\u00ed acabo\nde encontrar que hay otro colega, hacia 20 a\u00f1os, ministra que no se\nconstru\u00eda un aula, puede creer, y ahora afortunadamente con esa\ndecisi\u00f3n del \u201cCREE\u201d que nosotros aqu\u00ed tambi\u00e9n, que fue muy\nacertada, y que quiero decirle fue del Congreso, el impuesto a las\ngrandes empresas era del ocho por ciento (8%), y este Congreso dijo\nno ocho por ciento (8%), nueve por ciento (9%), coloqu\u00e9mosle un\npunto m\u00e1s, y ese punto va en ese entonces para salud, educaci\u00f3n y\npara el agro, hubo un porcentaje, y ese porcentaje era precisamente\npara la infraestructura en las universidades, porque c\u00f3mo vamos a\nhablar de cobertura si no hay los recursos, pero vuelvo y repito, no nos\nquedemos en solo recursos.\nEntonces la variable que molesta, \u00a1es calidad!,, ministra pero hay que\nhacerlo, y yo simplemente como l\u00f3gico matem\u00e1tico que soy, y antes\nque hab\u00eda memos recursos, porque en las evaluaciones por la calidad\neran mejor, entonces mire que no solo puede ser el tema de\npresupuesto, y la, ministra sabe y me parece que hay que hacerle\nreconocimiento, le ha ido muy bien y creo que con lo que hizo con los\neducadores y les demostr\u00f3 que es a trav\u00e9s del dialogo que se llegan a\nuna decisiones y a unos acuerdos acertados;, ministra muy bien, ese\nporcentaje al que usted llego a acuerdo el doce por ciento (12%), si no\nme equivoco, me parece que es acertado y lo dije en muchas\ndeclaraciones, lo que los educadores no pueden pretender es que esa\nnivelaci\u00f3n se d\u00e9 en un solo a\u00f1o, porque hoy la situaci\u00f3n fiscal del pa\u00eds\nno da para que sea en un solo a\u00f1o, pero lo que si reconozco es que\ntan profesional es un educador, como lo es un abogado, un ingeniero\no un medico, merece una buena asignaci\u00f3n y tambi\u00e9n de esa forma\nexigirle, pero no se pod\u00eda en un solo a\u00f1o, mire lo que hizo, eso lo\nlogr\u00f3, eso hac\u00eda mucho tiempo no se daba; en gobiernos anteriores\ncreo que no se dieron esos aumentos, todo eso quieto, y ahora ese\nporcentaje bien venido, y claro que abra que seguir nivel\u00e1ndolos\nporque merecen esa nivelaci\u00f3n., Ministra me parece que hizo justicia\ncon ese gran n\u00famero de colombianos como son los educadores, pero\nsi hay que exigir, y hay que evaluarlos, vuelvo y repito yo soy\neducador, lo que pasa es que hay que avaluarlos pero no\naterrorizarlos, ese cuento pues que al maestro hay que evaluarlo y\nseguramente si en su evaluaci\u00f3n se rajo entonces va a tener sus\nproblemas, \u00a1tampoco!, es que la culpa no es de ese educador, es el\nEstado que lo educo mal, la mala calidad de \u00e9l como profesional, lo\nque hay es que decirle, vea mi estimado educador, usted en la parte\nt\u00e9cnica de conocimientos de matem\u00e1ticas lo hace perfecto, pero\nresulta que en la pedagog\u00eda usted se rajo, no sabe ense\u00f1arle las\nmatem\u00e1ticas a ese alumno de primaria, que tiene que ser experto para\nense\u00f1\u00e1rselas, para que esos jovencitos no vean las matem\u00e1ticas\ncomo lo m\u00e1s absurdo, lo m\u00e1s dif\u00edcil, \u00a1no!, para hac\u00e9rselas agradables,\nentonces como usted se rajo aqu\u00ed usted lo que necesita es hacer un\ncurso, que se yo, de dos meses, eso tendremos que planearlo,\ndise\u00f1arlo, organizarlo, para que se nivele y para que pueda salir\nadelante y finalmente sea un excelente profesor, en esas condiciones\nquien se va a oponer a esa evaluaci\u00f3n, creo que ninguno.\nPor \u00faltimo para terminar, porque son muchas cosas y aqu\u00ed me parece\nque seriamos injustos, ustedes que ya tantas horas llevamos aqu\u00ed en\nesta sesi\u00f3n tan importante, reconocimiento a la representante Martha\nVillalba, verdad que lo necesit\u00e1bamos y seguramente que hay que\nhacer muchos, pero yo si quiero hacerles una reflexi\u00f3n. La educaci\u00f3n\nes de todos y creo que lo dijo la representante Martha, en el colegio de\nmis hijos y hace unos cuantos a\u00f1os, me llamo la tenci\u00f3n, aqu\u00ed no se\nmatricula un alumno, aqu\u00ed es matricula una familia, me parece que es\nas\u00ed, esto es de todos, tenemos que trabajar es todos en equipo,\nporque yo les voy hacer para terminar esta reflexi\u00f3n, a m\u00ed me parece\nil\u00f3gico que hoy en Colombia salga el ministro de las TIC,s o ex-\nministro Molano a decir que en Colombia hay un d\u00e9ficit de noventa y\ntres mil (93.000) profesionales ingenieros de sistemas y tecn\u00f3logos, yo\nles pregunto mis estimados rectores, \u00bfestamos trabajando en equipo?,\nestamos sacando una cantidad de profesionales como lo dec\u00eda mi\ncolega del MIRA, Carlos Guevara, que no necesita la regi\u00f3n o que no\nnecesita el pa\u00eds, y dejamos otras carrearas como esta que les acabo\ndecir, las tecnolog\u00edas, donde se necesitan noventa y tres mil (93.000) y\nno los hay, nos va tocar traer de otros pa\u00edses, ser\u00e1 justo en esta tasa\nde desempleo y en esto que hay, eso sencillamente es la\ndemostraci\u00f3n de que no se trabaja en equipo, aqu\u00ed el mensaje ten\u00eda\nque ser hace mucho tiempo, para todas las universidades, se\u00f1ores\nnecesitamos m\u00e1s profesionales como ingenieros de sistemas y\ntecn\u00f3logos.\nMinistra decirle que aqu\u00ed cuenta con este equipo, porque conozco que\nusted est\u00e1 en esta cartera, no solo pues por la designaci\u00f3n del\npresidente, sino tambi\u00e9n porque le gusta, porque realmente entiende\nlo importante que es la educaci\u00f3n y estoy seguro que le va a ir muy\nbien, estamos listos para ayudar a sacar este sector que es tan\nimportante, si no del cien por ciento (100%) pero si hacer unas\ncorrecciones que hay que hacerlas, muchas gracias.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:07:00-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 42, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}