{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, un saludo muy especial para nuestra\nministra Gina Parody; para la viceministra Natalia Ariza; para la\ndoctora Yaneth Giha,, directora de Colciencias; la doctora Gabriela\nDelgado y para todas las personas, representantes de los rectores y\nrectores del caribe; para Oscar Porras rector de Instituto Universitario\nde la Paz, en Santander; y para el doctor Omar Lengerke P\u00e9rez,\nrector de las Unidades Tecnol\u00f3gicas de Santander, y para los\ncompa\u00f1eros.\nPrimero quiero hacer tres reflexiones no m\u00e1s; la primera me parece\nimportante el trabajo colaborativo que est\u00e1 haciendo el sistema\neducativo universitario p\u00fablico en el caribe, yo creo que eso es una\nsituaci\u00f3n que fundamenta cosas para mostrar, donde esa posibilidad\nde las experiencias que se tienen, de las diversidades de las\ndiferentes instituciones educativas p\u00fablicas de la educaci\u00f3n superior,\npermitan ayudarse y coadyuvarse para la b\u00fasqueda de los objetivos,\nyo creo que eso hay que irlo revisando y eso me parce fundamental e\nimportante; pero, ministra y viceministra, yo tengo que hablar de\nSantander espec\u00edficamente, y es una l\u00e1stima que no est\u00e9 aqu\u00ed\npresente el rector de la Universidad Industrial de Santander; pero est\u00e1\npresente el rector de una instituci\u00f3n universitaria de cuatro mil\nestudiantes (4.000), y el rector de una instituci\u00f3n tecnol\u00f3gica de\nveintid\u00f3s mil estudiantes (22.000), si le suman los veinticuatro mil\n(24.000) de la \u201cOIZA\u201d, hay cincuenta mil estudiantes (50.000) p\u00fablicos\nen la educaci\u00f3n superior, y el modelo nuestro es un modelo oferta\ndemanda, por eso aparece el ICETEX generando una propuesta, y por\neso aparece la financiaci\u00f3n p\u00fablica generando otra propuesta, una va\npara la oferta y otra va para demanda; y en ese sentir es que hay que\nentenderlo; yo si quisiera contarle, ministra que yo soy ingeniero de\nsistemas de la universidad p\u00fablica, de la Universidad Industrial de\nSantander, cuando hice y cuando trabaje el pregrado en la\nUniversidad Industrial de Santander, los \u00fanicos autom\u00f3viles que\nexist\u00edan eran los de los profesores y esos no eran muy bueno porque\ntampoco ganaban mucho, pero eran los \u00fanicos carros que ten\u00edan los\nparqueaderos de la Universidad Industrial del Santander; hoy esta\natestado de carros y no son de los profesores, ministra, el mismo\nmodelo de selecci\u00f3n que est\u00e1 planteado ante una situaci\u00f3n que nos\nenorgullece en Santander, y es el hecho de que la Universidad\nIndustrial de Santander tiene un proceso de calidad, una imagen\nimportante a nivel nacional, pues ha hecho que las clases de nivel\ncinco, seis y siete sean las que entren a la \u201cUIS\u201d, entonces la\nfinanciaci\u00f3n que se est\u00e1 generando por la parte nacional p\u00fablica est\u00e1\nfavoreciendo realmente a los estratos altos en el Departamento del\nSantander, esa es una cosa importante para analizar, pueda ser que\nen el caribe no lo sea, por eso estoy diciendo y estoy particularizando\nel proceso de Santander; y ah\u00ed tenemos una instituci\u00f3n que s\u00ed\nrealmente tiene el nivel cero, uno y dos de estudiantes, dos\ninstituciones, las Unidades Tecnol\u00f3gicas de Santander y el Instituto\nUniversitario de la Paz en Barrancabermeja, que no tiene apoyo\npr\u00e1cticamente a nivel nacional, porque nacieron y su g\u00e9nesis es\ndepartamental y que el departamento ha estado trabajo en dar un\napoyo importante, pero se requiere hacer una revisi\u00f3n fundamental en\nesa situaci\u00f3n, para que se puedan dar los apoyos necesarios a nivel\nnacional, estoy de acuerdo con el doctor Jaime Noguera y con el\ndoctor Vicente Peri\u00f1an, en que definitivamente las necesidades de\nfinanciaci\u00f3n para la b\u00fasqueda de las acreditaciones institucionales y\nde las acreditaciones de alta calidad de los programas son\nfundamentales, yo creo que eso es una problem\u00e1tica a nivel nacional y\nque se ve y se vislumbra en todos los espacios, se requieren unos\nelementos fundamentales e importantes, que entre otras, ministra el\nsistema nacional de aseguramiento de la calidad de la educaci\u00f3n\nsuperior, ya tiene todos los indicadores perfectamente claros y\ndefinidos respecto a que se requiere y que se necesita; y en ese sentir\nese que se necesita es definir tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de pesos qu\u00e9\nnecesitan las instituciones p\u00fablicas para que puedan tener ese\nespacio de esa acreditaci\u00f3n de alta calidad, y aqu\u00ed lo han dicho con\nsuficiencia y sigo hablando de Santander, veintid\u00f3s mil estudiantes\n(22.000), cuando tenemos veinticuatro (24) profesores de planta, que\nde una vez el indicador del \u201cSACES\u201d de una vez nos deja por fuera de\nun proceso de acreditaci\u00f3n sencillamente, porque esta la coordinaci\u00f3n\nclara estudiantes, docentes de planta, docentes hora c\u00e1tedra,\ndocentes con maestr\u00eda, docentes con doctorado, y esa es una\nsituaci\u00f3n muy clara y muy concreta, que el doctor Lengerke, el doctor\nOscar tiene claro respecto a las necesidades de ingresos para poder\nobtener esos indicadores que se requieren y que exige la calidad de la\neducaci\u00f3n superior.\nPor ello yo si pienso que hay que hacer un analices de cada una de\nlas instituciones se\u00f1ora, ministra, que nos sentemos cinco horas, seis\nhoras a trabajar con su parte t\u00e9cnica operativa, que nos permita que\nlas instituciones de nuestro departamento comenten cual es su\nrealidad, qu\u00e9 se requiere, qu\u00e9 se necesita y financieramente mirar\nrealmente de donde se requieren sacar las fuentes que se necesitan.\nYo si lo digo con todo cari\u00f1o, ministra, que si usted necesita que\nnosotros vallamos a gritar y pedirle al ministro de Hacienda,\nacompa\u00f1amos a pedirle al ministro de Hacienda, pero es que tenemos\nque darnos la pela por lo que el presidente dijo,, ministra yo me hago al\nlado suyo, le gan\u00f3 el vicepresidente Germ\u00e1n Vargas, pero los dos\npodemos ir con toda la Comisi\u00f3n Sexta a pelear con el ministro de\nHacienda, porque se necesita plata realmente y usted la requiere para\nque todas sus metas y todos sus proyectos que propuso, que ha\nvenido a la Comisi\u00f3n Sexta a decir la necesita y tiene el apoyo nuestro\ny el apoyo de la Comisi\u00f3n Sexta.\nPor otro lado yo tengo que salir en defensa del ICETEX, yo no creo\nque el ICETEX su funci\u00f3n sea darle plata a las instituciones p\u00fablicas\npara que formen su talento humano, eso es una responsabilidad que\ntiene la naci\u00f3n de hacerlo directamente, que va dentro de los objetivos\ny los indicadores que tenemos claros, que tenemos que desarrollar\npara fortalecer esas situaciones de alta calidad, yo si pienso.", "external_id": "#hr-ricardo-fl\u00f3rez-rueda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:04:50-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 30, "name": "H.R. Ricardo Fl\u00f3rez Rueda"}