{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno un saludo para todos nuevamente; yo quiero llamar la atenci\u00f3n\nsobre algo presidente, tiene que ver con nuestro funcionamiento ac\u00e1\nen la Comisi\u00f3n, para m\u00ed al principio, los primeros meses de esta\nComisi\u00f3n, me atrevo, aseguro que fuimos una de las mejores\nComisiones del Congreso, si no la mejor del Congreso, en iniciativas\nde distintas bancadas, destaco mucho la de mis dos compa\u00f1eros ac\u00e1,\nde todas las bancadas en producci\u00f3n de generaci\u00f3n, no de leyes, pero\ns\u00ed de tr\u00e1mites de debate en Comisi\u00f3n, proyectos ya debatidos, en\ndebates de control pol\u00edtico tuvimos unos espectaculares ac\u00e1, pero\nfuimos bajando la guardia, mire usted, la se\u00f1ora, ministra es una\nse\u00f1ora muy espacial, le hemos dado un trato, el que ella se merece\nporque es muy especial, ha sido muy querida con nosotros, muy gentil,\nagradable, es una mujer muy capaz, y hemos visto en sus posiciones\nque interpreta los intereses nuestros; pero realmente de debate y de\ncompartir aqu\u00ed solo en la b\u00fasqueda de que le di\u00e9ramos facultades para\nintervenir la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin, y en otras que se dijo\nestaban en condici\u00f3n similar, pero no sabemos si se ha hecho o no,\npero el tema de la jornada \u00fanica que era bandera de este gobierno y\nque ha sido bandera de nuestros partidos parece, como que era el\ntema en com\u00fan, aqu\u00ed nunca pudimos lograr un espacio con el\nministerio, \u00a1esta es la verdad!, para lo de la San Martin que\nnecesitaban con apuro unas autorizaciones, unas facultades, pues\npara eso s\u00ed, fue lo \u00fanico, ese tema bandera no se debati\u00f3, si entre\nnosotros, por eso no me refiero mucho al proyecto porque ya ustedes\nven que la Comisi\u00f3n de ponentes es amplia, que todos conocemos de\nque se trata aqu\u00ed, simplemente no tuvimos interlocuci\u00f3n ac\u00e1 con el\nMinisterio de Educaci\u00f3n.\nPor ejemplo voy hablar de impacto fiscal, eso no tiene sentido porque\nsi no, no se hubiera implementado en el Plan Nacional de Desarrollo,\nsabemos que es un tema que compromete presupuestos de varios\na\u00f1os, hablamos de diez (10) hoy se habla de quince (15) a\u00f1os, eso se\nsabe, si hay m\u00e1s plata pues las metas las vamos logrando m\u00e1s r\u00e1pido,\nsi no nos demoramos m\u00e1s.\nNos tomo la discusi\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo sin completar el\ntr\u00e1mite de este proyecto, \u00a1claro!, ha hecho unos reparos en los que se\njustifica la ponencia negativa el representante Fl\u00f3rez, nosotros lo\ntomamos al principio como observaciones de los distintos asesores y\nrepresentantes y nos condujeron a proponer un proyecto reducido, de\nmenos art\u00edculos, m\u00e1s preciso en el objetivo, que acog\u00eda esas\nsugerencias de la ponencia negativa, de los asesores, pero cuando\nnos toma el Plan Nacional de Desarrollo, pues all\u00ed s\u00ed que es cierto, all\u00ed\ndebe haber es apenas unas meras frasecitas, unos parrafitos muy\ncortos, entonces le propusimos al Ministerio de Educaci\u00f3n, al\nCongreso, un resumen, una cosa m\u00e1s concisa todav\u00eda de este\nproyecto, b\u00e1sicamente eran dos art\u00edculos y quiero decirles cuales eran\nrepresentantes:\nUno, empiezo por el segundo; uno, una Comisi\u00f3n donde el legislativo\nquiere ser importante, con dos representantes de esta Comisi\u00f3n y dos\nsenadores de la Comisi\u00f3n Sexta, con el Ministerio de Hacienda, el\ndirector del DNP, el Ministerio de Educaci\u00f3n desde luego y uno o dos\nactores m\u00e1s que el ministerio considerara deber\u00edan sentarse ah\u00ed, para\ntres reuniones a\u00f1o, por lo menos tres reuniones al a\u00f1o, para hacerle\nseguimiento a la implementaci\u00f3n de la jornada \u00fanica del gobierno\nnacional; el Ministerio de Hacienda no tuvo peros, vio eso bien, yo le\ndigo al Ministerio de Educaci\u00f3n lo que queremos como legislativo es\nser importantes, hacer seguimiento y venir al lado suyo Ministerio de\nEducaci\u00f3n para hablarle al DNP y al Ministerio de Hacienda por los\nrecursos, eso era clar\u00edsimo, sin embargo tengo que decir que el\nMinisterio de Educaci\u00f3n sin raz\u00f3n, como aceptable, se mostro\nnegativo, lo que no hicieron el DNP o el Ministerio de Hacienda, el\nMinisterio de Educaci\u00f3n se mostro reacio a la propuesta, entonces en\nque terminamos; me da pena presidente y congresistas, tomen esto\npor el lado bueno, pero ni ustedes en el partido Conservador, ni los de\nla U, ni Cambio Radical, ni los Liberales, ni mis compa\u00f1eros aqu\u00ed el\nPolo, ni de ASI, ni del MIRA, ni nosotros, ninguno de nosotros aqu\u00ed,\nsiendo de la Comisi\u00f3n Sexta, que tiene los temas de educaci\u00f3n,\nacabando de pasar el tr\u00e1mite del Plan Nacional de Desarrollo, ninguno\nde nosotros sabe que es jornada \u00fanica, y vamos al Senado y\nat\u00e9rrense pues, aqu\u00ed por lo menos ya casi que nos referimos en los\nmismos t\u00e9rminos, all\u00e1 se confunde con la jornada extendida, con la\njornada complementaria; \u00bfhombre se justifica eso?, cuando nosotros\nsomos el puente del Estado con la comunidad, con la sociedad, con\nlos rectores, con los educadores, eso se vio en el paro de los\neducadores, cuando ha habido reacci\u00f3n hacia la jornada \u00fanica, es\nm\u00e1s por desconocimiento, es porque estamos hablando en t\u00e9rminos\ndistintos.\n\u00bfQu\u00e9 ped\u00edamos entonces en el Plan Nacional de Desarrollo?, \u00a1dos\nart\u00edculos!, uno el que les acabo de decir de construir esa comisi\u00f3n, una\ncomisi\u00f3n donde nosotros \u00e9ramos importantes en el seguimiento a las\nmetas y al flujo de recursos. Y el primero que defin\u00eda la jornada \u00fanica,\ndefine la jornada \u00fanica, no es a la manera de nosotros, \u00a1no!, es a la\nmanera como quedara, producto del debate, con liderazgo, lo debe de\nhaber, eso s\u00ed, debe haber liderazgo y participaci\u00f3n del Ministerio de\nEducaci\u00f3n, si aqu\u00ed hay un concepto negativo del ministerio pues este\nproyecto tiende al hundimiento; pero eso buscamos, solo coincidir en\nuna definici\u00f3n de qu\u00e9 es jornada \u00fanica, \u00bfy sabe que quedo de\ndefinici\u00f3n en el Plan Nacional de Desarrollo?, presidente para\nterminar, quedo que la jornada \u00fanica era una jornada de siete (7)\nhoras, que pobreza de definici\u00f3n, despu\u00e9s de uno o\u00edr a la, ministra aqu\u00ed\nque le gusta hablar, como nos dec\u00eda aqu\u00ed, as\u00ed me gusta hablar de\neducaci\u00f3n, como derecho, \u00a1cierto!, la jornada \u00fanica quedo como un\nhorario, distinto, de siete (7) horas, si es as\u00ed, si es a eso a lo que le\nvamos a apostar para transformar este pa\u00eds sobre el pilar de la\neducaci\u00f3n, y ese que era el plan del pilar de educaci\u00f3n, \u00a1estamos\njodidos!, quedo la jornada \u00fanica y as\u00ed se define en el Plan Nacional de\nDesarrollo, como de siete (7) horas, y no se le dan importancia a\ntemas que hemos querido nosotros tocar aqu\u00ed como el tema del papel\nde la cultura y el deporte, m\u00e1s all\u00e1 de unas actividades que suman\ntiempo como veh\u00edculos de asignaci\u00f3n de competencias, hablamos del\nemprendimiento y otro valores, bueno lo de idioma si se sabe que va\nal reforzamiento de lenguas, matem\u00e1ticas, ciencias; no tuvimos la\noportunidad de compartir, pero el tema es tan importante, \u00a1cierto!, y lo\nhemos querido en todos los partidos que tienen raz\u00f3n V\u00edctor, esto no\npuede cerrarse aqu\u00ed, entonces despu\u00e9s del tr\u00e1mite y de la suerte que\ntenga este proyecto, nosotros nos vamos a concentrar en traer uno\nm\u00e1s sencillito, m\u00e1s preciso, y le sugiero eso presidente, de verdad con\nmucho cari\u00f1o hacia la, ministra, ese tema merece la discusi\u00f3n aqu\u00ed, y\nno se dio en el Plan Nacional de Desarrollo, y un plan que dice que la\neducaci\u00f3n es el pilar, es muy pobre decir que el modelo al que se le\napuesta ni siquiera se contempla como modelo, simplemente es una\njornada de siete (7) horas y no m\u00e1s.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medida", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:06:30-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 39, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medida"}