{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene el uso de la palabra, ministra de Educaci\u00f3n, Gina Parody\nd\u2019Echeona.\nGina Parody d\u2019Echeona -, Ministra de Educaci\u00f3n Nacional:\nPresidente muchas gracias a usted y a los dem\u00e1s citantes para este\ninforme, a los miembros de esta Comisi\u00f3n, a los docentes, estudiantes\ny dem\u00e1s personas que nos acompa\u00f1an en el d\u00eda de hoy. Adem\u00e1s\ncontenta de poder brindar un informe y ojala lo pudi\u00e9ramos hacer\nfrente al tema de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin con una\ndisciplina mensual en que estemos informando, porque a pesar que de\nlos esfuerzos que hacemos nosotros desde el ministerio de estar\ninformando permanentemente, siempre uno se queda corto y lo saben\nustedes como pol\u00edticos que piensan que el proyecto de ley que paso o\nciertas acciones que hace la comunidad este informada y nunca es\nsuficiente, entonces si cogemos una disciplina de por lo menos una\nvez al mes estar informando a trav\u00e9s de esta Comisi\u00f3n a los miembros\nde la comunidad acad\u00e9mica como est\u00e1 el proceso de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin, creo que eso nos ayudar\u00eda a todos y\ncomprometer\u00eda a un m\u00e1s con esta causa.\nRecordemos porque para saber para donde vamos tenemos que saber\nde d\u00f3nde venimos y en que estamos hoy; la Fundaci\u00f3n Universitaria\nSan Martin desde hace 25 a\u00f1os viene sufriendo sanciones, esa es la\nverdad, a m\u00ed me toca decir la verdad y actuar dentro de la Ley, con los\ncostos pol\u00edticos que eso tenga, aunque haya gente que quisiera\nocultar cosas, aunque haya gente que quisiera que no se hici\u00e9ramos\ncosas conforme a la ley, entonces lo que yo voy a decir hoy es la\nverdad y las actuaciones conforme a la ley, con los costos que eso\ntiene, porque uno es ministro de educaci\u00f3n para asumir ciertos costos\npol\u00edticos, entonces la verdad es que hace 25 a\u00f1os la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin sufre sanciones, las sanciones que le permiti\u00f3\nla ley a los distintos ministerios a trav\u00e9s del tiempo, \u00bfcu\u00e1les eran\nellas?, la amonestaci\u00f3n, la multa, la suspensi\u00f3n del registro calificado,\nla cancelaci\u00f3n de registros calificados, la suspensi\u00f3n de personer\u00eda\njur\u00eddica y la cancelaci\u00f3n de la personer\u00eda jur\u00eddica, eso era lo que la ley\npermit\u00eda; en los \u00faltimos a\u00f1os ya ten\u00eda m\u00e1s de catorce (14) sanciones\np\u00fablicas, de multa, de amonestaci\u00f3n, de suspensi\u00f3n y de cancelaci\u00f3n\nde registro calificados. Cuando llegamos a la Fundaci\u00f3n Universitaria\nSan Martin lo que quedaba era el cierre, era la \u00fanica alternativa que\nnosotros ten\u00edamos, el cierre de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin,\ncierre que hubiera sido un caos social y que esta Comisi\u00f3n se\ncomprometi\u00f3 para dar herramientas legales para que no hubiera un\ncierre, con el cierre aqu\u00ed nadie estuviera hablando de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin, es decir, por eso tan agradecida y esto es lo\nque nos muestra que la herramienta ha funcionado, porque con el\ncierre nadie estuviera aqu\u00ed hablando.\nY el segundo tema que me parece importante para que nos enmarque\ntambi\u00e9n de d\u00f3nde venimos, es que la deserci\u00f3n como consecuencia\nde todas esas sanciones era gigantesca y sigue siendo gigantesca,\n\u00a1es lo humano!, en el a\u00f1o 2013 la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin\ntenia veintisiete mil (27.000) estudiantes y en el a\u00f1o 2014 tenia\ndiecisiete mil (17.000) estudiantes, por su puesto un estudiante, un\npadre de familia que ve que est\u00e1n cancelando registros, que se \u00e9sta\nsancionando, se \u00e9sta multando, dice, yo protejo a mi hijo, lo transfiero,\nes lo humano, la deserci\u00f3n no es una cosa que comenz\u00f3 en\ndiciembre, comienza desde hace mucho tiempo en la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin, hagamos una descripci\u00f3n de lo que es, de lo\nque encontramos y de donde estamos hoy; para esperar, para mostrar\nhacia d\u00f3nde vamos.\n\u00bfCu\u00e1l es la estructura de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin?, es\ndoble, tiene unos programas presenciales y tiene unos programas a\ndistancias; los programas presenciales funcionan en cinco (5)\nciudades, en Bogot\u00e1 D.C., en Cali, en Pasto, en Puerto Colombia y en\nSabaneta, de hecho antes funcionaba era en Barranquilla y pasaron a\nPuerto Colombia, eso significa dos registros calificados distintos; \u00bfen\nBogot\u00e1 en presencial que ten\u00edan?, contadur\u00eda p\u00fablica, publicidad y\nmercadeo, finanzas y negocios internacionales, odontolog\u00eda,\noptometr\u00eda, derecho, ingenier\u00eda industrial, administraci\u00f3n de empresas,\nfinanzas y relaciones internacionales, medicina y medicina veterinaria,\npsicolog\u00eda, ingenier\u00eda de sistemas, ingenier\u00eda de telecomunicaciones,\nen resumen catorce (14) programas en Bogot\u00e1; dos (2) programas en\nCali, medicina y medicina veterinaria; dos (2) programas en Pasto,\nmedicina, de hecho es la \u00fanica facultad de medicina en Pasto,\nfinanzas y relaciones internacionales; cinco (5) en Puerto Colombia,\nmedicina, odontolog\u00eda, medicina veterinaria, ingenier\u00eda de sistemas,\nfinanzas y relaciones internacionales, y medicina y finanzas y\nrelaciones internacionales en la sede Sabaneta, a la que me referir\u00e9\nparticularmente m\u00e1s adelante.\nA septiembre de 2014 cuantos j\u00f3venes estaban matriculados en todos\nestos programas, se estima que cinco mil cuatrocientos cincuenta y\nseis (5.456), en los programas presenciales de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin, un 58% en Bogot\u00e1, pues es la sede que tiene\nlos catorce (14) programas. En cuanto a los registros calificados de\nestas sedes, \u00bfqu\u00e9 es los registros calificados para aquellas personas\nque nos acompa\u00f1an el d\u00eda de hoy, pero que no saben?, el registro\ncalificado es el permiso que da el Ministerio de Educaci\u00f3n para que un\nprograma pueda funcionar, previa revisi\u00f3n de condiciones de calidad,\nesas condiciones de calidad eval\u00faan los maestros, la infraestructura,\nlas condiciones financieras hacen parte de las condiciones de calidad,\nporque si el ministerio se da cuenta que no hay plata para seguir\nactuando, pues no puede tener registro calificado, los docentes, los\negresados, en fin, una serie de condiciones m\u00ednimas con las cuales el\nministerio dice cumple las condiciones m\u00ednimas tiene la solvencia\necon\u00f3mica, tiene los docentes, tiene la contrataci\u00f3n adecuada, tiene\negresados en algunos casos que nos muestran que esto funciona, y\nentonces otorga el registro calificado o renueva el registro calificado\ncuando me refiero al tema de egresados. En cuanto a los registros\ncalificados de estas sedes en el 2014 antes de cualquiera de estas\nsituaciones de estos programas que son veinticinco (25) en total, siete\n(7) ten\u00edan registro calificado, es decir, de todos los dem\u00e1s registros\ncalificados el ministerio hab\u00eda advertido con la cancelaci\u00f3n o con la no\nrenovaci\u00f3n, aqu\u00ed hay una condiciones de calidad que no se est\u00e1n\ncumpliendo, cualquiera, que no estaban contratando los docentes\ncomo eran, lo saben muchas de las personas que est\u00e1n ac\u00e1, que la\ninfraestructura no funcionaba, que no ten\u00edan los contratos o los\nconvenios con los hospitales, que no hab\u00eda solvencia econ\u00f3mica; por\nlo tanto de esos veinticinco (25) programas en el 2014 ya ten\u00edan\nregistro calificado siete (7), qu\u00e9 implica eso tambi\u00e9n para que\nsepamos, que los j\u00f3venes que entraron con registro calificado se\nentienden que siguen con el registro calificado, pero que cuando no\nhay registro calificado no se puede recibir nuevos j\u00f3venes, \u00bfrecibieron\nnuevos j\u00f3venes?, \u00a1s\u00ed!, y eso hace parte de uno de los delitos por los\ncuales est\u00e1n presos varios de los miembros de esta organizaci\u00f3n, lo\nha llamado la Fiscal\u00eda estafa, \u00a1estafa!, en modalidad de delito en\nmasa, palabras cotidianas una estafa masiva, esos j\u00f3venes que no\nten\u00edan registro calificado aparecen much\u00edsimos, aqu\u00ed hay varios, a m\u00ed\noficina llegan otros, viajo a Barranquilla y llegan otros, como no\nestaban registrados el ministerio no tiene una forma cierta de\nestablecer qui\u00e9nes eran y quienes no eran, porque como lo dec\u00eda el\nrepresentante Ricardo Fl\u00f3rez, pues nosotros tenemos unos sistemas\nde informaci\u00f3n, entonces nos toca a punta de buena fe y apunta de los\nex\u00e1menes y del art\u00edculo que estableci\u00f3 la Ley 1740, lograr hacer la\ntransferencia y que puedan hacer su examen y puedan entrar a la\nuniversidad a un examen de conocimiento, ya me referir\u00e9 a eso, pero\nes as\u00ed la gravedad del asunto, entonces a m\u00ed se me acercan\nmuchachos en distintas partes, y me dicen, yo soy de los que no\nten\u00edan registro calificado, \u00bfc\u00f3mo comprobamos nosotros eso?, es\nparte del reto que tenemos, pero ya el numero que yo tengo en mi\ncabeza de todos los muchachos que se me acercan esta siendo muy\nelevado, \u00a1muy elevado!, entonces ustedes saben que en r\u00edo revuelto\nganancia de pescadores, vamos a tener que afinar la forma c\u00f3mo\ncomprobamos quienes realmente estaban all\u00e1, porque el ministerio no\ntiene una forma real, porque esto fue una estafa, y una estafa es un\ndelito y por cuenta del delito est\u00e1n presos, para que entendamos la\nmagnitud del evento.\nLa magnitud que nosotros calculamos de estos j\u00f3venes est\u00e1n sin\nregistro calificado es de doscientos cincuenta (250), la magnitud de los\nj\u00f3venes que yo tengo ya registrados, valga la redundancia, como\nj\u00f3venes que estudiaron sin registro calificado va en ochocientos (800),\neso es para que entendamos la magnitud del reto, igual lo tenemos\nque resolver, pero lo esperado, lo que sab\u00edamos, lo que hemos podido\ncomprobar son doscientos cincuenta (250) y yo ya tengo una lista de\nochocientos (800) que me dicen yo estaba sin registro calificado.\nLa otra parte son los programas a distancia. Entonces repito cinco (5)\nciudades, veinticinco (25) programas presencial; la otra parte son los\nprogramas a distancia de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin, que\nellos operaban y creo que en el mapa de ve, en diecinueve (19)\nciudades del pa\u00eds, \u00bfcu\u00e1les eran?, Armenia, Bogot\u00e1, Cali, Cartagena,\nC\u00facuta, Facatativ\u00e1, Ibagu\u00e9, Ipiales, Montel\u00edbano, Monter\u00eda, Palmira,\nPasto, Puerto Colombia, Riohacha, Sabaneta, Sincelejo, Valledupar,\nVillavicencio y Zipaquir\u00e1, diecinueve (19) centros de atenci\u00f3n tutorial\nse denomina eso, porque como lo se\u00f1alaban aqu\u00ed de manera\nacertada, pues eso es uno solo por internet y listo, eso tiene lo que se\ndenomina unos CATS, (Centros de Atenci\u00f3n Tutorial), \u00bfen total\ncuantos estudiantes estaban registrados en estos programas a\ndistancia?, once mil ciento veintitr\u00e9s (11.123). Y para que recordemos\nun poquito la historia, \u00bfqu\u00e9 fue lo que paso con la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin?, \u00bfqu\u00e9 fue lo que nos trajo a un debate ac\u00e1?,\n\u00bfqu\u00e9 fue lo que nos hizo decir no?, no podemos generar una crisis\nsocial y cerrar la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin, inventemos,\ncreemos, como lo dec\u00eda el representante V\u00edctor Correa todos somos el\nEstado, que pesar que no nos haya ayudado en esa ley, pero todos\nsomos el Estado como la salvamos para no cerrarla, \u00bfqu\u00e9 hacemos?,\n\u00bfqu\u00e9 fue lo que nos llevo all\u00e1?, \u00bfcu\u00e1les fueron esas alarmas que se\nprendieron?\nLa primera m\u00e1s importante, ya varias sedes de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin no estaban funcionando, no se estaba\npagando a los docentes, a los cuales quiero adem\u00e1s hacerles un\nreconocimiento especial, porque muchos de ellos hasta en sus casa\nhan dictado clases para que esto pueda seguir funcionando, varias\nsedes estaban sin servicios p\u00fablicos, ni que hablar del internet que me\nha tocado ir a rogar a las compa\u00f1\u00edas que instalen y que yo sea la\ncodeudora de palabra, porque con que plata es que le vamos a decir a\nlas compa\u00f1\u00edas que instalen el internet si se les adeuda miles de\nmillones de pesos, pero ya est\u00e1 instalado, ya lo logramos instalar, con\nque, con la cara nuestra y que estas compa\u00f1\u00edas conf\u00eden en nosotros,\nno hay otra, pero ya hab\u00eda cesaci\u00f3n del servicio o en otras palabras\nque es como me gusta a m\u00ed mirarlo, violaci\u00f3n del derecho a la\neducaci\u00f3n, a pesar que todos y cada uno de los j\u00f3venes hab\u00eda pagado\nla matricula, esto no era una instituci\u00f3n de caridad, todos hab\u00edan\npagado su matr\u00edcula, entonces esa fue la primera alarma, hay j\u00f3venes\nque pagaron su matr\u00edcula que hoy no est\u00e1n pudiendo estudiar \u00bfpor\nqu\u00e9?, porque no le pagaban a los docentes, porque los servicios\np\u00fablicos no est\u00e1n pagos, porque no hay internet, no fue despu\u00e9s de la\nLey, fue antes, mucho antes fue la alarma.\nLo segundo, era clar\u00edsimo que estaban ofreciendo programas sin\nregistro calificado, estamos en presencia de un delito y un delito muy\ngrave, y mucho m\u00e1s grave cuando se comete frente a los j\u00f3venes o\nfrente a los padres de familia que ahorran para poder pagar eso, y\nhab\u00eda publicidad enga\u00f1osa, frente a todo lo dem\u00e1s uno dice, bueno la\npublicidad enga\u00f1osa terrible, grav\u00edsimo, pero eso pasa, entonces\nresumo, no se estaban pagando a los docentes, no se estaban\npagando los servicios p\u00fablicos, eso conlleva a una violaci\u00f3n del\nderecho a la educaci\u00f3n y adem\u00e1s hab\u00eda publicidad enga\u00f1osa, y eso\ncondujo a que hubiera cierre temporales o definitivos de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin; eso fue lo que hizo que se produjera el\nprimer debate, no recuerdo bien quien lo cit\u00f3, creo que fue toda la\nComisi\u00f3n, porque esta comisi\u00f3n es unida para estos termas como lo\nvemos en el d\u00eda de hoy y bueno que hacemos, como as\u00ed que hay unos\nni\u00f1os y que hay unos cierres temporales y as\u00ed era m\u00e1s o menos ese\nmapa, no s\u00e9 si lo tenemos ah\u00ed, pero el resumen, el mapa tiene tres\ncolores, no significa nada especial, no es una coloraci\u00f3n partidista no\nm\u00e1s faltaba, entre otras porque yo soy del partido de la U que tiene\nvarios colores, pero lo que ustedes ven en rojo fueron esos sitios\ndonde la suspensi\u00f3n no fue temporal, si no que la suspensi\u00f3n fue\ndefinitiva, es decir, no pagaron los servicios p\u00fablicos, no pagaron los\ndocentes, no pagaron internet, chao me fui, y los j\u00f3venes si hab\u00edan\npagado, es decir, alguien se llevo la plata, no fue el Ministerio de\nEducaci\u00f3n, por supuesto, ni ninguno de los congresistas aqu\u00ed, que\nafortunadamente hoy varios de ellos se encuentran presos; entonces\nRiohacha, Monter\u00eda, Montel\u00edbano, Cali, Palmira, Pasto, Ipiales,\nsignifica que el segundo semestre no se termin\u00f3, eso es lo que nos\nmuestra esa imagen, que en las zonas rosadas se suspendieron, en\nalgunas de ellas se pudo terminar y en Sabaneta se culmin\u00f3; entonces\npor ejemplo que tuvimos nosotros as\u00ed para refrescar, en la sede\nBogot\u00e1 el programa de medicina veterinaria y zootecnia no ha\nculminado el periodo acad\u00e9mico, no se pudo culminar, en Puerto\nColombia veterinaria y zootecnia no se pudo terminar, en Bogot\u00e1 el 22\nde noviembre se interrumpi\u00f3 optometr\u00eda, en los CATS en varios de\nellos no se pudo terminar, \u00bfen cu\u00e1les?, ya los mencione Ipiales,\nMontel\u00edbano, Monter\u00eda, Palmira y Riohacha, finalmente logramos\nidentificar y logramos recaudar pruebas que nos permit\u00edan establecer\nque realmente todo esto que ve\u00edamos, que los estudiantes pagaban,\npero que las clases no se daban, era que se estaba cometiendo algo\nque se llama el desvi\u00f3 de los fondos, que es otro delito, al igual que la\ncaptaci\u00f3n ilegal de recursos y hago un peque\u00f1o par\u00e9ntesis.\nOjo representante V\u00edctor Correa con estar promoviendo abrir fondos o\nfiducias por fuera de lo que establece el ministerio, ojo con eso, con lo\nde Sabaneta tenemos un serio problema que estamos tratando de\nreforzar para meterlo en todo el proceso por las condiciones de calidad\nque all\u00e1 est\u00e1n, pero no me promueva que me vallan abriendo fiducias\npor otros lados porque eso fue precisamente lo que paso, con otra\nintenci\u00f3n, pero el Fondo para el Fomento de la Educaci\u00f3n fue una\nfiducia distinta a la que tenia la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin. El\nfondo para el mejoramiento y crecimiento de las necesidades b\u00e1sicas\nde alimentos, salud y educaci\u00f3n, fue otra fiducia que se hizo paralela a\nla Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin, entonces no promovamos abrir\nfiducias paralelas a s\u00ed tenga la intenci\u00f3n m\u00e1s loable, porque nos meten\nen problemas a todos. Ha reconocido el rector de la sede Sabaneta,\naqu\u00ed tengo el comunicado de \u00e9l, no del ministerio, en donde dice es\nconsiderada como irregular porque no se cumplieron con todas las\netapas en la constituci\u00f3n del contrato educativo, los recursos\nrecaudados reconoce que son insuficientes y reconoce que actuando\nde manera apresurada con un fin loable abri\u00f3 una fiducia que no\nestaba permitida por el Ministerio de Educaci\u00f3n, y el Ministerio de\nEducaci\u00f3n act\u00faa conforme a lo que dice la ley, entonces por favor hay\nuna fiducia, un n\u00famero, no pongamos fiducias paralelas, sobre todo\nporque esto nos puede llevar a la violaci\u00f3n grave del derecho a la\neducaci\u00f3n, hoy estamos estableciendo todo un procedimiento y todo\nun movimiento para poder recoger y lograr hacer una unidad de caja\ncon esta fiducia, comprender\u00e1 usted representante que estoy\nactuando al filo de la ley por salvar el derecho a la educaci\u00f3n,\nentonces no me promuevan fiducias paralelas, \u00a1por favor!.\nPero estos fondos cerrando este par\u00e9ntesis, estos fondos eran apara\nla hamburgueser\u00eda, y para el ganado, entonces la plata de los\nestudiantes all\u00e1 fue a parar y me toca decir presunto porque si no\ntermino como pasan cosas en este pa\u00eds termina uno metido en un\nproblema penal. Pero hoy ya est\u00e1n en c\u00e1rcel, esa era la condici\u00f3n de\nla Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin cuando este Congreso decidi\u00f3\nhacer el debate, en buena hora, en donde como hoy honestamente\ndijimos no tengo m\u00e1s herramientas legales, la \u00fanica herramienta que\ntuvimos en ese momento fue un salva vidas que expidi\u00f3 el Presidente\nde la Rep\u00fablica de un Decreto, que dec\u00eda, en esta condici\u00f3n lo que\npodemos hacer es una fiducia, congelar registros calificados, para que\nesto no siga creciendo la olla y sigan metiendo gente y la sigan\nestafando; pero eso era todo lo que nos permit\u00eda la ley, con base en\nese decreto sacamos una resoluci\u00f3n en donde adem\u00e1s nos permiti\u00f3\nponer en sobre aviso aqu\u00ed est\u00e1 pasando algo y aqu\u00ed est\u00e1 el Estado\ncolombiano; esta Comisi\u00f3n realiza ese debate y de ese debate se\nproduce, yo tambi\u00e9n creo que en tiempo r\u00e9cord, \u00a1una ley!, una ley\ndentro de un Estado de derecho, el representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo\nme hizo sonre\u00edr porque se presenta las dos caras de la moneda,\nmuchos j\u00f3venes diciendo tiene que actuar m\u00e1s r\u00e1pido; yo recuerdo\nalg\u00fan par de j\u00f3venes que me dec\u00eda porque no se va usted r\u00e1pido de\nrector, ma\u00f1ana, saque r\u00e1pido a esa gente, hay que sacar a los Albear,\nnosotros sab\u00edamos que \u00edbamos a terminar all\u00e1, pero no lo pod\u00edamos\nhacer al d\u00eda siguiente porque en Colombia existe algo que se llama el\ndebido proceso y hasta las personas que nosotros pensamos que son\nlas m\u00e1s malas, esa es la garant\u00eda que nos da un Estado de derecho,\ntener debidos procesos, y aunque todos supi\u00e9ramos o todos\nsospech\u00e1ramos que eso iba para all\u00e1 no lo pod\u00edamos hacer de un d\u00eda\npara otro, y el debido proceso existe porque tambi\u00e9n cuando hay\ngente buena que se somete a un proceso tiene que tener las garant\u00edas\ny de eso se trata la democracia, de que todos en igualdad de\ncondiciones tengamos el debido proceso, entonces no pod\u00eda ser de un\nd\u00eda para otro, peor esta ley si nos dio nuevas herramientas, \u00bfcuando\nfue expedida esta ley?, \u00a1en diciembre 23!, este fue el regalo de\nnavidad para el Ministerio de Educaci\u00f3n; el Congreso trabajo\narduamente, no solo para sacarlo r\u00e1pido sino para sacar un contenido\nque nos diera herramientas distintas para el caso de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin y para otros casos que no solo fuera el cierre\nla soluci\u00f3n, medidas preventivas sobre todo que no ten\u00edamos, el\nministerio estaba lleno de medidas sancionatorias, pero no estaba\nlleno de medidas preventivas, de medidas que permitieran acompa\u00f1ar\na las instituciones de educaci\u00f3n superior.\nDos medidas preventivas importantes, probablemente las m\u00e1s\ndr\u00e1sticas, \u201cuna, el inspector en sitio, y dos, la posibilidad de remover\nlos directivos\u201d, porque aqu\u00ed nos acusaron de que eso pod\u00eda violar el\ndebido proceso, apenas sale esa ley y sin parar, porque esa es la\nmisi\u00f3n nuestra como funcionarios p\u00fablicos, comenzamos a tener las\ndeclaraciones de los miembros de la comunidad educativa, y cuando\nhablo de comunidad educativa hablo de estudiantes, hablo de los\ndocentes, de todas las personas que estaban ah\u00ed, que nos permitieran\na nosotros realmente declarar la inspecci\u00f3n en sitio, porque\nacord\u00e9monos cu\u00e1l es la vigencia de la ley, tengo que hablar en\nt\u00e9rminos que el Congreso conoce y es, la ley comenz\u00f3 hoy y la ley me\ndec\u00eda, si usted ve estas caracter\u00edsticas, cesaci\u00f3n de las actividades,\nmala calidad, \u00bfdesde cu\u00e1ndo?, \u00a1desde que se expide la ley!, la ley no\ndec\u00eda retroactivamente, entonces ten\u00edamos que construir un proceso\nen donde demostr\u00e1ramos que realmente hab\u00eda cesaci\u00f3n del servicio,\nque las condiciones de calidad no funcionaban, en fin; no pod\u00edamos\ndecir y este Congreso lo sabe, los j\u00f3venes que estudian derecho y lo\nprofesores de derecho, que la ley en general no es retroactiva y\nmenos cuando es sancionatoria, entonces era a partir del 23 de\ndiciembre que nosotros ten\u00edamos que constituir un proceso que tuviera\ntal claridad que nos permitiera hacer la inspecci\u00f3n in situ, yo creo que\ntambi\u00e9n en tiempo r\u00e9cord lo hicimos, en tiempo r\u00e9cord cogimos\nnoventa (90) declaraciones, se visitaron siete (7) de las sedes y\ntuvimos declaraciones que realmente son impresionantes y que tiene\nque ver con la calidad, miren esta, estudiantes de la facultad de\nmedicina, esta es la resoluci\u00f3n con la cual nosotros declaramos la\ninspecci\u00f3n in situ, estudiantes de las facultades de medicina a nivel\nnacional no han podido desarrollar normalmente el pensum acad\u00e9mico\ny realizar oportunamente sus pr\u00e1cticas acad\u00e9micas debido a que los\nconvenios docencia servicio con los diferentes hospitales y cl\u00ednicas se\nincumpl\u00edan por el pago, lo que genero la expulsi\u00f3n de los estudiantes y\nel no ingreso para continuar con sus pr\u00e1cticas, as\u00ed mismo en algunos\nprogramas no se pago la seguridad social y los riesgos profesionales\nde los estudiantes. Entonces esto no fue cuando entro el ministerio,\nesto fue lo que encontr\u00f3 el ministerio para poder declarar la inspecci\u00f3n\nin situ, y les cuento otro par; con respecto al programa de medicina\nveterinaria y zootecnia el docente Norberto Ch\u00e1vez, y lo leo porque es\np\u00fablico esta resoluci\u00f3n, manifest\u00f3 que nunca la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin entrego dotaci\u00f3n de elementos de\nbioseguridad a los docentes, ni facilito los equipos necesarios para\ndictar la clase de forma adecuada; si esto no es calidad que es\ncalidad, esto tiene que ver directamente con la calidad y el Ministerio\nde Educaci\u00f3n tiene que velar por la calidad, claro, como consecuencia\nde problemas administrativos, nadie ha puesto en duda ni los\ndocentes, ni mucho menos los estudiantes de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin, pero los medios y las herramientas estaban\nviciados por la mala administraci\u00f3n, porque se llevaban la plata para\notro lado; entonces declaramos la inspecci\u00f3n in situ, la fecha en que\nlogramos declarar fue el 19 de enero de 2015, entonces 23 de\ndiciembre se aprueba la ley y 19 de enero inspecci\u00f3n in situ, y entra el\ninspector in situ como lo establec\u00eda la ley, no era inspector in situ con\nremoci\u00f3n lo directivos, \u00a1no!, eso no es lo que establece el debido\nproceso, eso no es lo que establece la ley, era inspecci\u00f3n in situ\n\u00e9ntrese, vigile y p\u00eddales el plan de mejoramiento, p\u00eddale que le ayuden,\ny p\u00eddale que abra la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin; es decir, tiene\nque buscar primero la ayuda de ellos para despu\u00e9s si esta ayuda no\nse da y con pruebas, ellos llaman a esto una expropiaci\u00f3n, para que\nustedes sepan en donde estamos, con pruebas poder remover a los\ndirectivos por el termino de un a\u00f1o, como dice la ley o prorrogables por\notro, \u00bfpara qu\u00e9?, para que le ministerio asuma la responsabilidad, se\neche al hombro la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin, mire a ver que\nhay y ponga o trate de poner a funcionar, como dice la ley lo le\u00eda el\nrepresentante clar\u00edsimamente continuidad, sea porque se abre la\nuniversidad en unas palabras, la instituci\u00f3n universitaria, o sea porque\nse hace un traslado, porque aqu\u00ed lo importante es garantizar el\nderecho a la educaci\u00f3n. En qu\u00e9 momento, como todos saben para\nhacer corto este cuento, como todos saben no hubo colaboraci\u00f3n, no\nse abrieron, no hab\u00eda contabilidad, yo creo que hab\u00eda una contabilidad\nque nunca vimos y sospecho que muy clara era esa contabilidad, las\ncuentas estaban en cero, hab\u00eda ocho millones de ($8.000.000) pesos,\ncuando nosotros vimos estados financieros aqu\u00ed que con una sola\nmatricula se generaba ciento veinte mil millones de\n($120.000.000.000) pesos, las cuentas estaban en cero, los sitios sin\nservicios p\u00fablicos, sin internet, un drama, el drama que los estudiantes\nhoy cuentan, es el drama f\u00edsico administrativo y financiero en que\nnosotros encontramos la fundaci\u00f3n universitaria.\nTenemos otro mapa que nos muestra como estaban, as\u00ed estaban lo\nCATS en el pa\u00eds el d\u00eda que nosotros tomamos la medida de vigilancia\nespecial, todos cerrados salvo Antioquia, todo estaba cerrado; y las\ncuentas como les dije en cero, finalmente logramos acumular todas las\npruebas, creo que tambi\u00e9n en un tiempo r\u00e9cord, y el 10 de febrero, es\ndecir, menos de dos meses de expedida la ley nosotros est\u00e1bamos\nremoviendo las directivas, tampoco es que esto haya sido lento, con\ndemandas que ya tenemos, \u00bfy qui\u00e9n tiene la demandas?, quien cree\nustedes que tiene las demandas por haberlos sacado?, \u00bfcontra el\nrepresentante V\u00edctor Correa?, \u00a1no!, por haber votado negativamente la\nley no, o por quienes votaron positivamente la ley no; \u00a1contra m\u00ed!,\nporque ellos dicen que los expropiamos y yo lo que aduzco es,\nse\u00f1ores ustedes est\u00e1n en la c\u00e1rcel, ustedes estaban violando el\nderecho m\u00e1s sagrado que tiene Colombia, el derecho a la educaci\u00f3n,\nentonces perd\u00f3neme pero yo creo que dos meses es un tiempo\nrazonable par un debido proceso en donde la parte contraria dice que\nes una expropiaci\u00f3n que estar\u00eda prohibida no por la ley sino por la\nConstituci\u00f3n colombiana, si eso fuera el caso, y me dice el\nrepresentante V\u00edctor Correa que no supongo que ahorita nos va decir\nc\u00f3mo es que podemos expropiar, pero esto fue lo que paso, dos\nmeses, menos de dos meses, mes y medio ya estaban removidos,\nentramos, que encontramos, ustedes lo saben no hab\u00eda nada, no\nhab\u00eda informaci\u00f3n, no hab\u00eda una luz que sirviera, no hab\u00eda un\ncomputador que prendiera, no hab\u00eda una p\u00e1gina de internet, no ten\u00eda\nsignos vitales la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin, no ten\u00eda un peso,\nquienes fueron los nuevos miembros del plenum a quienes les rogu\u00e9,\npues no les rogu\u00e9, pero sab\u00eda que no \u00edbamos a pagarles un peso, el\nse\u00f1or Germ\u00e1n Sierra de Cartagena vive aqu\u00ed en Bogot\u00e1 por su cuenta\ny riesgo; pensamos en el doctor Germ\u00e1n Sierra \u00bfpor qu\u00e9?, porque la\nuniversidades de la costa, la \u00fanica universidad que ha logrado\nacreditarse es la universidad de Cartagena, quien hizo la acreditaci\u00f3n,\nuniversidad p\u00fablica acreditada, el doctor Germ\u00e1n Sierra, tenemos que\nencontrar un nombre as\u00ed, que haya sido capaz de sacar una\nuniversidad p\u00fablica de la costa, y despu\u00e9s damos ese debate de las\nuniversidades p\u00fablicas ac\u00e1, eso lo dec\u00edamos en Barranquilla, que tiene\nla universidad de Cartagena que no tiene la universidad del Atl\u00e1ntico,\nde pronto un Germ\u00e1n Sierra, y le dijimos que si pod\u00eda actuar en el\nplenum y la doctora \u00c1ngela Echeverry, que hab\u00eda sido decana de la\nfacultad de derecho de la Universidad Javeriana y a Etna una de las\nmejores contadoras de este pa\u00eds, profesora de la Universidad Nacional\ny al profesor Sarama profesor de la Universidad de los Andes que si\nse hac\u00edan cargo de esto, y nos dijeron que s\u00ed, yo creo que no tuvimos\nque llamar a ninguno dos veces o ninguna persona nos dijo que no,\nnuestro plan \u201cA\u201d resulto, y ah\u00ed est\u00e1. Y si tenemos tiempo le pedir\u00eda al\nrector actual que nos hable, eso fue lo que encontramos, en el entre\ntanto terminaron presos los miembros de la Fundaci\u00f3n Universitaria\nSan Martin, como ustedes lo saben por delitos que me permito\nrecordarles, cometidos a la comunidad acad\u00e9mica todos; fraude\nprocesal, fraude a resoluci\u00f3n judicial, estafa en modalidad de delito en\nmasa, enriquecimiento il\u00edcito de particulares, concierto para delinquir y\nfalsedad en documento p\u00fablico; seis (6) delitos, hab\u00eda una\norganizaci\u00f3n criminal apoderada de la Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMartin, eso fue lo que encontramos.\nEl rector seguramente nos contara, pero yo les digo nos toco empezar\nde cero, revisar los estatutos, quienes est\u00e1n adentro de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin saben que eso no tenia procesos\nadministrativos, que eso era si se llamaba el se\u00f1or Mariano Albear\npara el t\u00f3ner, porque no hab\u00eda procesos administrativos, que los\ndocentes tenemos historias de mujeres que iban y le rogaban para que\nles pagara, nos toco cambiar todos los estatutos, generar procesos\nadministrativos, procesos financieros, todo esto tambi\u00e9n en un tiempo\nr\u00e9cord, porque la angustia que viven los estudiantes es la angustia con\nque nosotros vivimos, cada joven que no est\u00e9 estudiando, cada joven\nque este en incertidumbre, cada joven de los que estafaron por no\ntener registro calificado, es un joven que a m\u00ed me importa, eso no es\nque hay mire son mil (1.000), listo, ya llevamos cinco mil (5.000), \u00a1no!,\ncada uno en Colombia tiene el derecho a la educaci\u00f3n, as\u00ed que nos\ntoco y les cuento an\u00e9cdotas, pues convencer a las empresas de\ninternet y servicios p\u00fablicos que si les \u00edbamos a pagar, llamar y poner\nla cara y decir cr\u00e9anme, restabl\u00e9zcame el servicio, mire por favor, y la\nrespuesta era, es que nos tiene una deuda de miles de millones de\npesos; les dec\u00eda tranquilo, ay\u00fadenme para que los ni\u00f1os puedan entrar\na clase; \u00bfcon que plata?, no hoy no tenemos plata; se han\nmatriculado, no tenemos plata. As\u00ed comenzamos, sitio por sitio,\nmunicipio por municipio haciendo cortes tres veces al d\u00eda se reun\u00eda\neste equipo, a donde va, como le fue, a donde fue, que si llama usted\nal de telef\u00f3nica para que nos ayude, nos incumplieron la cita; porque\nlo que si no pod\u00edamos hacer era venga denos la plata a ver c\u00f3mo es\nque comenzamos, \u00a1no!,, aqu\u00ed pensamos que la cosa la ten\u00edamos que\nhacer diferente y ten\u00edamos que revisar las condiciones de calidad,\nporque esto no era abrir por abrir, esa es la f\u00e1cil, venga aqu\u00ed miremos\na ver como sacamos a todo el mundo, \u00a1no!, el derecho a la educaci\u00f3n\nse garantiza con un derecho de educaci\u00f3n de calidad, lo contrario no\nes un derecho a la educaci\u00f3n, esa es la verdad, la f\u00e1cil, ustedes creen\nque la f\u00e1cil es decir vayan miremos a ver como abrimos medicina,\ncontratemos unos docentes, hag\u00e1mosle, esa es la f\u00e1cil, pero tambi\u00e9n\nla ilegal es la irresponsable y esa no la voy hacer.\nAs\u00ed que el 29 de marzo, tres (3) meses despu\u00e9s de expedida la ley y\ncuatro (4) d\u00edas se inicio el proceso de pre matr\u00edcula, ten\u00edamos que\nsaber con qu\u00e9 cont\u00e1bamos nosotros, en el que participaron m\u00e1s de\ntres mil setecientos (3.700) estudiantes de los once mil (11.000) que\ninicialmente estaban matriculados y que se orientaban para abrir los\ncatorce (14) CATS, entonces cuando hablo de CATS hablo de los\nsitios en donde la formaci\u00f3n es a distancia, cuatro mil cuatrocientos\ncuarenta y dos (4.442) iniciaron el 24 de marzo sus clases, y nos toc\u00f3\nrevisar medios educativos, contenidos curriculares y hacer realmente\nun plan de choque, esa es hoy la situaci\u00f3n de los CATS, de los\nCentros de Atenci\u00f3n Tutorial, es decir, el mapa que ustedes vieron\nahora en donde solo hab\u00eda un verde y todo lo dem\u00e1s era rojo, hoy ya\ntiene mucho m\u00e1s verdes, es decir, ya hay muchos m\u00e1s abiertos,\ncuales no hemos podido abrir a pesar del esfuerzo, \u00bftres meses\ndespu\u00e9s cuales no se han podido abrir?, Montel\u00edbano, Monter\u00eda,\nIpiales, Palmira y Riohacha, en general por qu\u00e9, porque les faltaron\nunas clases, unas semanas en el semestre pasado, entonces abrimos\nprimero aquellos que hab\u00edan logrado terminar, nos tica ir por partes y\npor etapas aquellos que hab\u00edan podido terminar, para despu\u00e9s tomar\nestos que no pudieron terminar; porque adem\u00e1s queremos acabar con\nla pr\u00e1ctica tradicional de esa fundaci\u00f3n universitaria, y es que\ncobraban la matricula del 2015 para pagar las deudas del 2012, ni\nsiquiera del 2014, esa pr\u00e1ctica la tenemos que acabar si queremos\ngarantizar realmente el derecho a la educaci\u00f3n, entonces por eso con\nestos programas estamos teniendo la delicadeza de saber con cuales\nrecursos es que los vamos a poner en pr\u00e1ctica, porque lo que no\nqueremos es decirles cu\u00e1l es la f\u00e1cil, llamar a los ni\u00f1os de\nMontel\u00edbano venga matric\u00falese que yo pago las deudas pasadas, \u00a1no!\nesas son precisamente las practicas que queremos acabar, abrimos\naquellos que hab\u00edan terminado, con restablecimiento de los servicios\np\u00fablicos, con la internet, y quedan pendiente estos cinco (5); y cuando\nles digo pendiente no es pendiente ah\u00ed colgado, pendiente es que\nestamos trabajando d\u00eda y noche para que sean los pr\u00f3ximos a\nresolverse.\nVolvamos al primer mapa que nos mostraba donde estaban los\nprogramas presenciales en el pa\u00eds, cinco (5) sedes Bogot\u00e1, Cali,\nPasto, Puerto Colombia y Sabaneta; los profesores en cuatro (4) de\nlas cinco (5) sedes fueron abandonando b\u00e1sicamente todos los\nprocesos acad\u00e9micos, con algunos h\u00e9roes que me he encontrado, que\nprestaron la sala de su casa para terminar las clases y as\u00ed terminaron\nsemestres, pero hubo falta de acceso a medios educativos,\ndesconexi\u00f3n de servicios p\u00fablicos, deserci\u00f3n obviamente de\nestudiantes, no hubo pago de la nomina de los honorarios, alrededor\nde cinco mil (5.000) estudiantes vieron como les suspend\u00edan las\nclases, en la cara, habiendo ya pagado esa matricula, es decir, estos\nestudiantes fueron completamente enga\u00f1ados como lo podemos saber\ntodos. \u00bfQu\u00e9 hicimos?, ese mismo esfuerzo que hicimos para los\nprogramas a distancia lo ten\u00edamos y lo hicimos para los programas\npresenciales, lo primero que hicimos fue una evaluaci\u00f3n rigurosa de la\ncalidad de los programas, todo el sistema de calidad del Ministerio de\nEducaci\u00f3n Superior se fue a las regiones a establecer como estaban,\nsi ten\u00edamos o no ten\u00edamos condiciones de calidad.\nLo segundo cuales eran las inversiones requeridas para restablecer el\nservicio, que se requer\u00eda, el 26 de marzo dimos inicio al proceso de\npre inscripci\u00f3n y a partir de esa respuesta y del apoyo, otro homenaje\nque quiero rendir de los estudiantes, ellos nos han llevado a nosotros\nde la mano, muchos de ustedes, dir\u00eda que todos, porque han estado\npendientes, est\u00e1n llamando, mandan derecho de petici\u00f3n, se van a la\noficina, \u00a1todo!, est\u00e1n pendientes todo el d\u00eda, tengo uno particular que\nest\u00e1 en Cartagena, que cada vez que llegamos a Cartagena en el\navi\u00f3n de Avianca esta en la puerta, trabaja en el aeropuerto, ya vi, ya\nvan abrir, todas las veces, la ultima vez me dijo, bueno ya\nrestablecieron, bueno yo dije ya, siquiera porque me imagine que baja\ndel avi\u00f3n y ah\u00ed iba a estar. Los estudiantes nos han llevado de la mano\ny el plenum entonces tomo la decisi\u00f3n el 31 de marzo de abrir tres (3)\nde las cuatro (4) sedes que no estaban en funcionamiento, \u00bfen qu\u00e9\n\u00e1reas?, en Bogot\u00e1 en administraci\u00f3n de empresas, contadur\u00eda p\u00fablica,\nmedicina veterinaria y zootecnia, psicolog\u00eda, finanzas, publicidad y\nmercadeo, medicina, odontolog\u00eda y derecho; eso en Bogot\u00e1, ah\u00ed se ve\nclaro; en Pasto, en medicina y finanzas, y en Cali en medicina; ah\u00ed\nustedes lo pueden ver en el mapa, esas son las decisiones que\ndespu\u00e9s de mirar las circunstancias y las condiciones de calidad,\nhablemos solo de ellas, se pudo tomar o se tomo la decisi\u00f3n de abrir.\n\u00bfEn qu\u00e9 momento nos encontramos en esto?, pues estamos entre\ntodos, el plenum, yo no deber\u00eda meter ah\u00ed la cucharada, por aquello de\nla autonom\u00eda universitaria, pero es que el ministerio tiene una\nresponsabilidad y grande en esto, est\u00e1n evaluando las condiciones de\ncalidad actuales de los docentes, de los medios educativos, de los\ncontenidos curriculares y de aquellas inversiones que tenemos que\nhacer para poner en funcionamiento los programas de pos grados;\nentonces si ustedes ven el mapa de la Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMartin ten\u00edamos unos programas a distancia, nos quedan cinco (5),\nunos programas presenciales ya se decidi\u00f3 cuales se pueden abrir, de\npre grado, los que no se puedan abrir iniciaremos el proceso de\ntransferencias, que ya me referir\u00e9 a eso y nos faltan los pos grados,\nque es lo que entramos a evaluar ahora; en diez (10) d\u00edas se tiene la\nrespuesta, me dice aqu\u00ed el rector, se tiene la respuesta de esos\nprogramas. Pero esto es muy bueno, y por eso lo dec\u00eda, ojala nos\nciten cada mes a dar este informe, porque todos sabemos que est\u00e1\npasando, como esta, que se puede abrir, que encontramos, que no\nencontramos, miren, les voy a contar algo, la Fundaci\u00f3n Universitaria\nSan Martin tiene deudas por cuatrocientos mil millones de pesos\n($400.000.000.000), este Congreso que aprueba el presupuesto sabe\nlo que son cuatrocientos mil millones de pesos ($400.000.000.000),\n\u00bfqu\u00e9 nos toco hacer?, las medidas de salvamento estaban en la ley,\nque este Congreso nos aprob\u00f3 en su mayor\u00eda y que lograron proteger\nlo que entre ahora por la matricula, proteger a los estudiantes, es\ndecir, poner el derecho a la educaci\u00f3n por encima de cualquier otro\nderecho, eso fue lo que hizo esa ley, porque o sino cada peso que\nentrara ahora se ir\u00eda a cubrir los cuatrocientos mil millones de pesos\n($400.000.000.000) en deuda, esa es la deuda que tiene hoy la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Martin, claro que a m\u00ed me llaman todos\nlos deudores y a la viceministra y nos piden cita, yo con mucho gusto\nse las doy y les digo la verdad que les estoy diciendo a ustedes, lo\nlamento, el Congreso nos dio una facultades especiales que se llaman\nlas facultades de salvamento y la plata que nos entre es para los\nestudiantes y para ponerla a funcionar, para ning\u00fan acreedor, pero\nesas son las cosas que de pronto no todo el mundo sabe, ni todo el\nmundo se entera pero que nosotros encontramos, muy poquitos de\npronto saben que nos toco restaurar los servicios p\u00fablicos sin plata, o\nel internet sin plata, que a nadie se le paga hasta ahora, la p\u00f3liza de\nlos internos, que todo el mundo trabaja por amor al arte, pero eso es lo\nprincipal, encontrar gente que est\u00e9 dispuesta a decir yo me entrego a\nesta causa por un tiempo.\nEl plan de transferencias, para quienes son: primero, para quienes no\ntuvieron registro calificado, es decir, para aquellos j\u00f3venes que se\nmatricularon, y es una matr\u00edcula entre comillas, y no tuvieron registro\ncalificado, representante V\u00edctor Correa, yo no puedo actuar\nirresponsablemente, si durante varios a\u00f1os en Puerto Colombia se dijo\nque no tenia registro calificado no puedo yo ma\u00f1ana venir a decir,\nvenga, ah\u00ed lo tiene, porque no cumple las condiciones de calidad,\nentonces lo que cumpla con las condiciones de calidad lo abrimos y lo\nque no cumpla con condiciones de calidad no lo podemos abrir.\nEntonces la ley estableci\u00f3 un art\u00edculo que es el art\u00edculo 24 donde dice,\nes un art\u00edculo transitorio, es un art\u00edculo para este caso, el Congreso\ndeber\u00eda legislar de manera general, pero fue capaz de legislar de\nmanera particular por poner el derecho a la educaci\u00f3n por encima, y\ndijo, los j\u00f3venes que hayan ingresado sin registro calificado y se hayan\n\u201cmatriculado\u201d, (y lo pongo entre comillas porque no es una matr\u00edcula\nv\u00e1lida), y como les dec\u00eda no est\u00e1n en nuestros sistemas, no est\u00e1n, y\nyo tengo un listado de ochocientos (800), y resulta que al parecer eran\ndoscientos cincuenta (250), tienen que hacer un examen en las\nuniversidades en donde sea posible entrar, un par de j\u00f3venes nos ha\npedido si el ICFES pudiera hacer un examen de conocimientos, y\nestamos tratando con el ICFES de hacer un examen de\nconocimientos, pero varias nos han dicho, en el mismo Barranquilla,\nestamos dispuestos a actuar y ayudar aquella personas que no se\nencuentran amparados por un registro calificado, y aquellos\nprogramas que no vamos a poder abrir, o porque no cumplen con las\ncondiciones de calidad, porque no son viables financieramente, porque\nno son viables administrativamente; para ellos tenemos que migrar a\notras universidades de calidad acompa\u00f1ados por el ministerio,\n\u00bfcuando iniciamos ese plan?, \u00a1ahora!, porque hasta hace muy poco se\ndecidi\u00f3, hace tres (3) meses despu\u00e9s de aprobada la ley, se decidi\u00f3\ncuales eran los programas presenciales, as\u00ed que esta semana con\ntodos los estudiantes, rector no me quiero meter en su tarea pero\niniciamos el programo de transferencias, para que el pr\u00f3ximo semestre\npuedan estar estudiando, es decir, en mayo ya todo mundo sepa\ndonde esta, donde no est\u00e1 aceptado, que paso, con el\nacompa\u00f1amiento del Ministerio de Educaci\u00f3n, es decir, va a estar un\nequipo permanentemente acompa\u00f1\u00e1ndolos, que es distinto a decir\nchao, miremos a ver qu\u00e9 hacemos, \u00a1no!, aqu\u00ed estamos y tenemos que\nacompa\u00f1arnos en ese proceso de transferencia, por lo tanto nos toca\nhablar con universidades, examinar el cupo, verificar condiciones de\ncalidad en las distintas universidades. Ahora, las pruebas y esa\ndecisi\u00f3n son de completa autonom\u00eda de las universidades, no podr\u00eda\nyo decirle a una universidad privada o p\u00fablica me hace el favor y me\nrecibe ya Universidad Nacional a cincuenta (50) alumnos para esto,\n\u00a1no!, ellos tienen un procedimiento que yo tengo que respetar, pero\ncon lo cual puedo conciliar o convenir con ellos.\nFinalmente vimos ya programas a distancia, programas presenciales,\ntransferencia, \u00bfy los grados?, los grados son un proceso de especial\nimportancia para nosotros, entre otras porque hab\u00eda ya muchos\nj\u00f3venes listo a punto de graduarse y nosotros estamos tratando de\nhacer un proceso \u00e1gil pero riguroso, tambi\u00e9n me ha pasado, yo estoy\nlisto a graduarme, traiga los papeles, \u00a1no hay!, entonces nosotros\ntambi\u00e9n tenemos que ser muy rigurosos para, no voy a decir para no\ncometer errores porque somos humanos, pero cometer el menor\nn\u00famero de errores posibles en este drama, hasta hora mil trescientos\n(1.300) estudiantes han participado de la convocatoria de grados, mil\ntrescientos (1.300),la primera entrega de esos diplomas ser\u00e1 el 18 de\nabril se entregan los primeros diplomas y uno quisiera que fueran m\u00e1s\nr\u00e1pido, yo quisiera y tengo fama interna y externamente de ser\nacelerada y aqu\u00ed he sido m\u00e1s, y yo digo porque no adelantamos,\ncontabilizamos d\u00eda por d\u00eda y uno quisiera que este proceso fuera m\u00e1s\nr\u00e1pido, pero quiero contarles por qu\u00e9 no ha sido m\u00e1s r\u00e1pido, porque\nno ten\u00edamos la informaci\u00f3n, ten\u00edamos informaci\u00f3n parcial, no ten\u00edamos\ninternet, estaba todo de dif\u00edcil acceso, los archivos no exist\u00edan,\nentonces ustedes comprender\u00e1n que no es que venga alguien y nos\ndiga venga yo me voy a graduar, \u00a1no!, esto requiere de un proceso\nadministrativo que apenas estamos abriendo y estamos recuperando;\n\u00bfqu\u00e9 esperamos?, que en el mes de junio todos los estudiantes que\nrealmente han cumplido con los compromisos acad\u00e9micos, financieros\ny administrativos; hayan obtenido su titulo.\nCon eso presidente le cuento que ocurri\u00f3, como hemos utilizado la ley\nque este Congreso, pero sobre todo que esta Comisi\u00f3n lidero, aqu\u00ed\nesta uno de los ponentes, en tiempo r\u00e9cord, creo que en tiempo r\u00e9cord\nhemos logrado restablecer, ponerle signos vitales y restablecer el\nderecho, nos falta much\u00edsimo, aqu\u00ed ped\u00eda un informe de cuanto nos\nfaltaba, tengo treinta (30) paginas ac\u00e1 de todo el plan de\nmejoramiento, porque para que la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin\nse recobre se necesita todo un plan de mejoramiento realmente qu\u00e9\npasa por el modelo educativo, las pol\u00edticas institucionales, la estructura\nadministrativa, la autoevaluaci\u00f3n, la universidad perdi\u00f3 un elemento\nesencial que es autoevaluarse, y por eso es que no tiene programas\nacreditados en calidad, \u00bfcu\u00e1ntos programas acreditados en calidad\ntiene la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin?, \u00a1ninguno!. Entonces esta\nes la tarea que nosotros hemos hecho presidente, estamos todav\u00eda\nmuy pobres en temas fundamentales como investigaci\u00f3n,\nfundamentales para la generaci\u00f3n de conocimiento, yo quiero la\nverdad agradecerle a esta Comisi\u00f3n, a esta Comisi\u00f3n que me ha\nacompa\u00f1ado y dir\u00eda que nos ha acompa\u00f1ado de manera democr\u00e1tica,\ncon debate, a veces estamos de acuerdo otras veces no, pero que ha\nactuado, una cosa es la ch\u00e1chara y la ch\u00e1chara y aqu\u00ed pod\u00edamos venir\ntodos los d\u00edas a ver como arreglamos el sistema de educaci\u00f3n, \u00a1no!, al\nsistema de educaci\u00f3n superior hay que meterle plata y cuando vengan\nlos proyectos de ley con plata pues hay que votarlos y hay que pedir\nm\u00e1s plata; esta Comisi\u00f3n nos ha acompa\u00f1ado con actuaciones y lo\nque les pido es que nos siga pidiendo a nosotros que actuemos y que\nrindamos el informe correspondiente, tres (3) meses despu\u00e9s de\naprobada la ley este es el informe que le podemos rendir a la\nComisi\u00f3n. Lo que les puedo decir y esto de pronto no les interesa, es\nque hemos actuado sin descanso y ajustado a la ley; eso nos ha\npermitido hoy restablecer el derecho a la educaci\u00f3n en muchos casos,\nnos falta resolver otros casos, y nos fala hoy ya iniciar claramente un\nprocedimiento de transferencia para aquellos j\u00f3venes que se\nencuentran en cualquiera de las dos condiciones que ya mencione.\nContinuar con los planes de mejoramiento es la tarea de ahora, aqu\u00ed\ntengo rector cincuenta (50) p\u00e1ginas de ustedes de todo lo que nos\nhace falta mejorar, pero la verdad es que encontramos una Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin que no tenia ninguno de los procesos, que no\nten\u00eda nada, con las cuentas en cero, creo que eso nos dice todo, con\nlas cuentas en cero pero los estudiantes que ya hab\u00edan pagado.\nEl caso de Sabaneta que es un caso especial, y repito no me\npromuevan estar abriendo cuentas paralelas, en el caso de Sabaneta\nestamos haciendo todo un procedimiento para ajustar toda Sabaneta a\ntoda la actuaci\u00f3n, que seamos una sola Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMartin, tener duplicidad de caja, duplicidad de \u00f3rdenes, duplicidad de\nprocesos administrativos, no es eficiente para nadie pero sobre todo\nen este caso, \u00a1delicado!, en que tenemos una inspecci\u00f3n, en que\ntenemos una ley, removimos a los directivos, pues nos genera\nproblemas legales, y la f\u00e1cil de nuevo para m\u00ed es quedarme callada,\ncu\u00e1l ser\u00eda la f\u00e1cil para m\u00ed, pues me voy para Sabaneta, me gano a\ntodos los estudiantes, les digo fresco mijo sigamos, fresco decano siga\npagando, siga haciendo su cuento, eso no, esa es la f\u00e1cil, pero esa no\nes la tarea de una, ministra de educaci\u00f3n, es advertirles j\u00f3venes, listo\npagaron, \u00a1ojo!, no me sigan abriendo cuentas paralelas, decano es\nconsciente usted que no podemos seguir, s\u00ed soy consciente, listo,\nhagamos un procedimiento para armonizarnos, para que todo ese\ntrabajo que han hecho, que adem\u00e1s admito y respeto, lo podamos\nhacer parte de la fundaci\u00f3n universitaria, porque o si no lo que\nestamos haciendo es que cada quien aqu\u00ed abre su casa y hace un\nprograma y tiene una cuenta y despu\u00e9s el ministerio tiene que venir a\nresolv\u00e9rselo. En Sabaneta tenemos un problema financiero porque se\nutilizo la pr\u00e1ctica de utilizar los recursos de este a\u00f1o para pagar\ndeudas pasadas, que es la pr\u00e1ctica que queremos evitar; esto no\npuede ser reciclando recursos de matr\u00edcula, los recursos que un joven\npaga para el primer semestre del 2015 son para pagar los gastos del\nprimer semestre del 2015, hoy tenemos un problema, aqu\u00ed lo dice\ntambi\u00e9n \u00e9l, los recursos recaudados son insuficientes para culminar\ncon \u00e9xito el presente semestre, porque pagaron las deudas que\ndejaron, entonces otra vez el Ministerio de Educaci\u00f3n tiene que salir. Y\nrecursos p\u00fablicos mencionaban ahora, porque no le inyecta recursos\np\u00fablicos, la \u00fanica investigaci\u00f3n vigente por el caso de la Antonio\nNari\u00f1o fue por inyectarle recursos p\u00fablicos de esta manera a una\nuniversidad privada, entonces ya estamos corriendo muchos riesgos,\ncr\u00e9ame representante V\u00edctor Correa, y a m\u00ed no me importa, usted sabe\nque yo me arriesgo, pero tambi\u00e9n tengo que minimizar los riesgos,\nentonces minimizar los riesgos es volvernos responsables, si los\nj\u00f3venes pagan la matricula del 2015, p\u00e1guense los gasto del 2015, no\ndel 2013, no del 2012, no del 2014, pero no importa, hemos avanzado\nque es lo que a m\u00ed me interesa, entonces vamos con el decano,\nestamos en un proceso de unificaci\u00f3n y en un proceso de enmienda,\npara no tener ni cuentas paralelas, nada paralelo, el mismo nombre lo\nindica, nada paralelo, somos uno, actuamos mancomunadamente,\nrespondemos, yo as\u00ed puedo responder, aqu\u00ed, en cualquier parte, en\ncualquier proceso, lo que sea, yo voy pongo la cara y respondo y\nasumo las consecuencias; pero no puedo responder por cosas que no\nest\u00e1n dentro del control, del manejo unificado, alineado, que el\nministerio est\u00e1 tratando de generar coherencia.\nAs\u00ed presidente que le agradezco por esta citaci\u00f3n, debate, informe,\ncomo lo queramos llamar, le agradezco a la Comisi\u00f3n el\nacompa\u00f1amiento que nos ha dado, mire a la hora que comenzamos y\nmire la hora en que vamos y todos estamos aqu\u00ed pendientes, a los\nestudiantes por la gallard\u00eda que han tenido de defender su derecho a\nla educaci\u00f3n, m\u00e1s que a la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin, su\nderecho a la educaci\u00f3n, a los docentes que nos han acompa\u00f1ado, a\nlos padres de familia, ten\u00eda un par de padres de familia que nos\nestaban pidiendo la palabra, pero no quer\u00eda que este debate se hiciera\nm\u00e1s largo, hemos hecho mucho, nos falta todav\u00eda mucho por hacer,\npero cr\u00e9anme que es un compromiso y una obligaci\u00f3n constitucional,\nesto no es un favor a nadie, esto es un obligaci\u00f3n constitucional que\ntenemos de garantizar el derecho a la educaci\u00f3n.\nPresidente como siempre adem\u00e1s abierta a mejorar, tomo su\npropuesta que hace del ICETEX y recojo las propuestas de\nrepresentantes que nos han hecho en el d\u00eda de hoy, las que sean\nviables y legales, las pondremos en marcha y si se les ocurre otro plan\nde mejoramiento para eso estamos, el Ministerio de Educaci\u00f3n\nsiempre tiene que estar abierto a aprender, aqu\u00ed no nos la sabemos\ntodas pero tenemos esta obligaci\u00f3n y este compromiso, no solo moral,\nsino legal, presidente ojala este informe lo podamos hacer\npermanentemente, porque creo que eso nos aclara a todos muchas\ndudas, nos permite mejorar, establecer procedimientos claros y creo\nque con esto presidente rindo este primer informe a esta Comisi\u00f3n que\nnos ha acompa\u00f1ado y que lidero una ley que cambia completamente\nla perspectiva de la inspecci\u00f3n y vigilancia en Colombia.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:47:00-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 42, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}