{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\u201cPROPOSICI\u00d3N No. 030 DE 2015 (Marzo 24 de 2015)\nC\u00cdTESE A LA MINISTRA DE TRANSPORTE, DRA. NATALIA ABELLO Y AL\nSUPERINTENDENTE DE TRANSPORTE, DR. JAVIER JARAMILLO PARA QUE\nRESPONDAN Y EXPLIQUEN EL CUESTIONARIO ANEXO SOBRE ESPECIES\nVENALES Y LICENCIAS DE CONDUCCI\u00d3N.\nALFREDO APE CUELLO BAUTE\nREPRESENTANTE A LA C\u00c1MARA\n(Original firmado)\nCUESTIONARIO\nESPECIES VENALES\n1. Cu\u00e1ntas especies venales existen?\n2. Qui\u00e9nes est\u00e1n facultados para la elaboraci\u00f3n de especies venales?\n3. Qui\u00e9nes est\u00e1n facultados para la administraci\u00f3n de especies venales?\n4. De cu\u00e1les especies venales se deleg\u00f3 su elaboraci\u00f3n o administraci\u00f3n\nen particulares?.\n5. Qu\u00e9 norma deleg\u00f3 la elaboraci\u00f3n de especies venales en\nparticulares?.\n6. Qu\u00e9 norma deleg\u00f3 la administraci\u00f3n de especies venales en\nparticulares?.\n7. Cu\u00e1les son los requisitos y garant\u00edas m\u00ednimas que se exigen a los\nparticulares para constituirse como fabricantes o administradores de\nespecies venales?.\n8. Qu\u00e9 entidad es responsable del control y vigilancia de cada una de las\nespecies venales?.\nLICENCIA DE CONDUCCI\u00d3N\nFORMATO\n9. Qu\u00e9 norma regula el formato de la licencia de conducci\u00f3n?.\n10. Por qu\u00e9 el formato de licencia de conducci\u00f3n regulado por el\nMinisterio de Transporte no cumple con lo establecido en la ley vigente?.\n11. Cu\u00e1ntos formatos de licencia de conducci\u00f3n circulan actualmente en\nel pa\u00eds?.\n12. Cu\u00e1ndo vence el plazo establecido por la ley para UNIFICARLO en un\nsolo formato \u00danico Nacional?.\n13. Indique con qu\u00e9 acto administrativo el Ministerio de Transporte regul\u00f3\nel procedimiento de unificaci\u00f3n del formato de la licencia de conducci\u00f3n\nordenado desde el a\u00f1o 2002?.\n14. Qui\u00e9nes elaboran las tarjetas en las que se imprimen las licencias de\nconducci\u00f3n?.\n15. En hoja de c\u00e1lculo, indique la cantidad de empresas que elaboran el\nformato de la licencia de conducci\u00f3n, indicando:\na. Nombre de la Empresa.\nb. NIT.\nc. Direcci\u00f3n.\nd. Correo Electr\u00f3nico.\ne. N\u00famero de Resoluci\u00f3n o de Acto Administrativo de HABILITACI\u00d3N DEL\nMINISTERIO DE TRANSPORTE para operar como fabricante de formatos de\nlicencia.\nf. N\u00famero de formatos fabricados en el 2014.\ng. Relaci\u00f3n de formatos entregados a cada organismo de tr\u00e1nsito.\n16. En hoja de c\u00e1lculo, indique la cantidad de empresas que compran a\nlos productores y suministran el formato de la licencia de conducci\u00f3n a cada\norganismo de tr\u00e1nsito, indicando:\na. Nombre de la Empresa.\nb. NIT.\nc. Direcci\u00f3n.\nd. Correo Electr\u00f3nico.\ne. N\u00famero de Resoluci\u00f3n o de Acto Administrativo de HABILITACI\u00d3N\nDEL MINISTERIO DE TRANSPORTE para operar como distribuidor de\nformatos de licencia de conducci\u00f3n.\nf. N\u00famero de formatos distribuidos en el 2014.\ng. Relaci\u00f3n de formatos entregados a cada organismo de tr\u00e1nsito.\n17. En hoja de c\u00e1lculo, indique la cantidad de formatos para licencias de\nconducci\u00f3n, particulares o p\u00fablicas suministradas a cada Organismo de\nTr\u00e1nsito en el pa\u00eds durante 2014.\nCAPACITACI\u00d3N OBLIGATORIA PARA OBTENER LICENCIA DE\nCONDUCCI\u00d3N\nCentros de Ense\u00f1anza Automovil\u00edstica\n18. En hoja de c\u00e1lculo, indique la cantidad de Centros de Ense\u00f1anza\nAutomovil\u00edstica, particulares, p\u00fablicas o mixtas habilitadas por el Ministerio\nde Transporte, orden\u00e1ndolos por jurisdicci\u00f3n de la Regionales del Ministerio\nde Transporte y Organismo de Tr\u00e1nsito donde operan, indicando:\na. Nombre\nb. NIT\nc. N\u00famero de Matr\u00edcula Mercantil de la Sociedad o del Propietario\ncuando es persona natural.\nd. N\u00famero de Matr\u00edcula Mercantil del Establecimiento Comercial.\ne. N\u00famero de veh\u00edculos autorizados para impartir en cada CEA.\nf. N\u00famero de instructores relacionados para impartir capacitaci\u00f3n en\ncada CEA.\ng. Direcci\u00f3n.\nh. Correo Electr\u00f3nico.\n19. S\u00edrvase informar la capacidad m\u00e1xima de expedici\u00f3n de certificados\nde aptitud en conducci\u00f3n por cada CEA.\n20. S\u00edrvase informar el m\u00e9todo como se regul\u00f3 y/o calcul\u00f3 la capacidad\ninstalada para expedici\u00f3n m\u00e1xima de certificados de aptitud en conducci\u00f3n\npor cada CEA.\nCapacitaci\u00f3n Pr\u00e1ctica\n21. S\u00edrvase informar si en la actualidad se verifica por parte del Ministerio\nde Transporte que los CEA\u00b4s dicten la capacitaci\u00f3n pr\u00e1ctica obligatoria al\naspirante a conductor.\n22. S\u00edrvase informar si el Ministerio de Transporte reglament\u00f3 el\nmecanismo de control de la capacitaci\u00f3n pr\u00e1ctica requerida para obtener la\nlicencia de conducci\u00f3n.\n23. En caso afirmativo explique de qu\u00e9 manera est\u00e1 dise\u00f1ado y c\u00f3mo\nopera el referido mecanismo de control de la capacitaci\u00f3n pr\u00e1ctica.\n24. En caso negativo explique porqu\u00e9 el Ministerio de Transporte ha\nhecho caso omiso a la Ley durante trece a\u00f1os.\nCapacitaci\u00f3n Te\u00f3rica\n25. S\u00edrvase informar si en la actualidad se verifica por parte del Ministerio\nde Transporte que los CEA\u00b4s dicten la capacitaci\u00f3n te\u00f3rica obligatoria al\naspirante a conductor.\n26. S\u00edrvase informar si el Ministerio de Transporte reglament\u00f3 el\nMecanismo de Control de la capacitaci\u00f3n te\u00f3rica requerida para obtener\nlicencia de conducci\u00f3n.\n27. En caso afirmativo explique de qu\u00e9 manera est\u00e1 dise\u00f1ado y c\u00f3mo\nopera el referido mecanismo de control de la capacitaci\u00f3n te\u00f3rica.\n28. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha\nhecho caso omiso a la Ley durante trece a\u00f1os.\nEVALUACIONES REQUERIDAS PARA CERTIFICAR EN EL CEA\nEvaluaci\u00f3n Pr\u00e1ctica\n29. S\u00edrvase informar si en la actualidad se eval\u00faa al interior de los CEA\u00b4s\nel aprendizaje del \u00e1rea pr\u00e1ctica que obtuvo su aspirante a conductor antes\nde expedir su correspondiente certificado.\n30. Indique si el Ministerio de Transporte reglament\u00f3 el Mecanismo de\nControl de la evaluaci\u00f3n pr\u00e1ctica requerida para aprobar la capacitaci\u00f3n en\nlos CEA de conducci\u00f3n.\n31. En caso afirmativo explique de qu\u00e9 manera est\u00e1 dise\u00f1ado y c\u00f3mo\nopera el referido mecanismo de control de la capacitaci\u00f3n evaluaci\u00f3n\npr\u00e1ctica requerida para aprobar la capacitaci\u00f3n en los CEA de conducci\u00f3n.\n32. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha\nhecho caso omiso a la Ley durante trece a\u00f1os.\nEvaluaci\u00f3n Te\u00f3rica\n33. S\u00edrvase informar si en la actualidad se eval\u00faa al interior de los CEA\u00b4s\nel aprendizaje del \u00e1rea te\u00f3rica que obtuvo su aspirante a conductor antes de\nexpedir su correspondiente certificado.\n34. Indique si el Ministerio de Transporte reglament\u00f3 el Mecanismo de\nControl de la evaluaci\u00f3n pr\u00e1ctica requerida para aprobar la capacitaci\u00f3n en\nlos CEA de conducci\u00f3n.\n35. En caso afirmativo explique de qu\u00e9 manera est\u00e1 dise\u00f1ado y c\u00f3mo\nopera el referido mecanismo de control de la capacitaci\u00f3n evaluaci\u00f3n\npr\u00e1ctica requerida para aprobar la capacitaci\u00f3n de los CEA de conducci\u00f3n.\n36. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha\nhecho caso omiso a la Ley durante tres a\u00f1os.\nELEMENTOS DE CAPACITACI\u00d3N\nVeh\u00edculos\n37. En hoja de c\u00e1lculo, indique la cantidad de veh\u00edculos con que operan a\nnivel nacional en los Centros de Ense\u00f1anza Automovil\u00edstica, particulares,\np\u00fablicas o mixtos habilitadas por el Ministerio de Transporte, orden\u00e1ndolos\npor jurisdicci\u00f3n de las Regionales del Ministerio de Transporte y del\nOrganismo de Tr\u00e1nsito donde operan, indicando:\na. Tipo de veh\u00edculo.\nb. Placa.\nc. Modelo.\nd. Tarjeta de Servicio.\ne. Fecha de vinculaci\u00f3n al CEA.\nf. Tiempo de servicio que ha sido operado como veh\u00edculo de\nense\u00f1anza.\ng. Tiempo de servicio de operaci\u00f3n que le queda como veh\u00edculo de\nense\u00f1anza.\n38. Por favor indique los d\u00edas m\u00e1ximos mensuales en que pudo operar el\nveh\u00edculo en el 2014 como instrumento de capacitaci\u00f3n de acuerdo al pico y\nplaca de su \u00e1rea de influencia.\n39. Por favor indique los horarios en que opera el veh\u00edculo como\ninstrumento de capacitaci\u00f3n.\n40. Indique el tiempo en horas m\u00e1ximas que pudo haber capacitado el\nCEA en ese veh\u00edculo.\n41. Qu\u00e9 cantidad de kil\u00f3metros recorre por hora un veh\u00edculo destinado a\nla capacitaci\u00f3n?.\n42. Cu\u00e1nto combustible promedio consume cada tipo de veh\u00edculo por\nhora de capacitaci\u00f3n?\nInstructores\n43. En hoja de c\u00e1lculo, indique la cantidad de instructores con que operan\na nivel nacional los Centros de Ense\u00f1anza Automovil\u00edstica, particulares,\np\u00fablicas o mixtas habilitadas por el Ministerio de Transporte, orden\u00e1ndolos\npor jurisdicci\u00f3n de las Regionales del Ministerio y del Organismo de Tr\u00e1nsito\ndonde operan, indicando:\na. Nombre.\nb. N\u00famero de c\u00e9dula.\nc. N\u00famero de licencia de conducci\u00f3n.\nd. Categor\u00edas autorizadas en la licencia de conducci\u00f3n.\ne. Fecha de vencimiento de la licencia de conducci\u00f3n.\nf. N\u00famero de licencia de instructor.\ng. Categor\u00edas autorizadas en la licencia de instructor.\nh. Horario en que labor\u00f3 el instructor durante el a\u00f1o 2014.\nI. N\u00famero de horas que dict\u00f3 el instructor en el 2014.\nAulas de Capacitaci\u00f3n\n44. En la misma hoja de c\u00e1lculo referida en el numeral 18 de este\ncuestionario, s\u00edrvase relacionar la cantidad de aulas con las que cuenta cada\nCEA.\n45. Indique tambi\u00e9n la cantidad de aprendices que soporta cada aula.\n46. Por favor relacione el horario laboral del CEA.\n47. Indique el n\u00famero de horas posible que puede dictar mensualmente\ncada CEA.\nEstad\u00edsticas Licencia de Conducci\u00f3n\n48. S\u00edrvase indicar cu\u00e1ntas CERTIFICACIONES para licencia de\nconducci\u00f3n fueron expedidas por cada uno de los CEA\u00b4s en el a\u00f1o 2014,\norganiz\u00e1ndolas mensualmente, por Regionales del Ministerio de Transporte,\nOrganismo de Tr\u00e1nsito donde operan agregando, el tipo de tr\u00e1mite y servicio\npara el que se expidi\u00f3 el certificado.\n49. Cu\u00e1ntas licencias de conducci\u00f3n para servicio p\u00fablico se expidieron\nen el a\u00f1o 2014?.\n50. Cu\u00e1ntas licencias de conducci\u00f3n para servicio particular se expidieron\nen el a\u00f1o 2014?.\n51. Cu\u00e1ntas licencias de conducci\u00f3n para motocicletas se expidieron en el\na\u00f1o 2014?.\n52. En hoja de c\u00e1lculo, organiz\u00e1ndolo de acuerdo con la jurisdicci\u00f3n de la\nTerritorial del Ministerio de Transporte donde opera indique la cantidad de\nlicencias de conducci\u00f3n (p\u00fablicas, particulares y motocicletas) expedidas\npor cada Organismo de Tr\u00e1nsito en el pa\u00eds durante el 2014 relacionando el\ntipo de tr\u00e1mite.\nEVALUACI\u00d3N M\u00c9DICA\n53. S\u00edrvase indicar cu\u00e1ntas CERTFICACIONES M\u00c9DICAS para licencia de\nconducci\u00f3n fueron expedidas por cada uno de los CRC en el a\u00f1o 2014,\norganiz\u00e1ndolas mensualmente, por Regionales del Ministerio de Transporte,\nOrganismo de Tr\u00e1nsito donde operan agregando, el tipo de tr\u00e1mite y servicio\npara el que se expidi\u00f3 el certificado.\nPLACAS\n54. Cite la cantidad y la raz\u00f3n social de las empresas particulares que\nelaboran o fabrican placas.\n55. Cite la cantidad y la raz\u00f3n social de las empresas particulares que\ndistribuyen placas.\n56. Cu\u00e1les son los requisitos y garant\u00edas m\u00ednimas que se exigen a los\nparticulares para constituirse como fabricantes o distribuidores de\nPLACAS?.\n57. Cite espec\u00edficamente qu\u00e9 norma regula el mecanismo de control para\nla elaboraci\u00f3n de las placas hechas por particulares?.\n58. Cite espec\u00edficamente qu\u00e9 norma regula el mecanismo de control para\nla administraci\u00f3n de las placas hechas por particulares.\n59. Explique brevemente en qu\u00e9 consiste el mecanismo de control para\nfabricaci\u00f3n de las placas y c\u00f3mo se garantiza que no se adulteran o elaboran\nm\u00e1s de las autorizadas?.\n60. Explique brevemente en qu\u00e9 consiste el mecanismo de control para\ndistribuci\u00f3n de las placas y c\u00f3mo se garantiza que no se env\u00eden a\norganismos de tr\u00e1nsito diferentes.\n61. Cu\u00e1ntas placas p\u00fablicas fueron elaboradas por los particulares\ndurante el a\u00f1o 2014?.\n62. Cu\u00e1ntas placas particulares fueron elaboradas por los particulares\ndurante el a\u00f1o 2014?.\n63. Cu\u00e1ntas placas para motocicletas fueron elaboradas por los\nparticulares durante el a\u00f1o 2014?.\n64. Cu\u00e1ntos veh\u00edculos p\u00fablicos fueron matriculados durante el a\u00f1o 2014?.\n64. Cu\u00e1ntos veh\u00edculos particulares fueron matriculados durante el a\u00f1o\n2014?.\n65. Cu\u00e1ntas motocicletas fueron matriculadas durante el a\u00f1o 2014?.\n66. En hoja de c\u00e1lculo, indique la cantidad de veh\u00edculos matriculados\n(p\u00fablicos, particulares y motocicletas) por cada Organismo de Tr\u00e1nsito\ndurante el 2014.\u201d\nOtra proposici\u00f3n.\n\u201cProposici\u00f3n N\u00b0 032 del 24 de marzo de 2015. \u201cC\u00edtese a la se\u00f1ora\nMinistra de Educaci\u00f3n Nacional, Dra. Gina Parody d\u2019Echeona,\npara que en sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional de la\nHonorable C\u00e1mara de Representantes, en fecha y hora que\ndetermine la Mesa Directiva, presente un informe detallado sobre\nlas actuaciones adelantadas por ese Ministerio para superar la\nactual crisis que afronta la Fundaci\u00f3n Universitaria San Martin.\nInv\u00edtese a los integrantes de la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional del\nHonorable Senado de la Rep\u00fablica.\nTransm\u00edtase en directo por el canal Institucional\u201d.\nPresentada a consideraci\u00f3n por los suscritos representantes,\nAlfredo Ape Cuello Baute y V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez\u201d.\n\u201cProposici\u00f3n N\u00b0 034 del 24 de marzo de 2015. \u201cDe conformidad\ncon la exposici\u00f3n de motivos de la Ley Estatutaria 1618 aprobada\npor el Congreso de la Rep\u00fablica en el a\u00f1o 2013, esta ser\u00eda la\nnorma que dar\u00eda respuesta a la necesidad de ajustar la legislaci\u00f3n\ncolombiana en materia de discapacidad desde la perspectiva de\nlos desarrollos conceptuales nacionales e internacionales,\nreguladores de la acci\u00f3n en pol\u00edtica social, como un\nrequerimiento del pa\u00eds para avanzar en la garant\u00eda del ejercicio\nefectivo de los derechos de esta poblaci\u00f3n.\nEn ese sentido, la norma fue concebida con el \u00e1nimo de\n\u201cgarantizar y asegurar el ejercicio efectivo de los derechos de las\npersonas con discapacidad, mediante la adopci\u00f3n de medidas de\ninclusi\u00f3n, acci\u00f3n afirmativa y de ajustes razonables y eliminando\ntoda forma de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de discapacidad\u201d;y para\nmaterializar la idea, logrando su implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica, se\nestableci\u00f3 un plazo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os para que mediante un\nproceso participativo, acordado con el Consejo Nacional de\nDiscapacidad, organizaciones y l\u00edderes del sector de\ndiscapacidad, se expidieran los decretos reglamentarios.\nSin embargo, dicho plazo se ha vencido y a la fecha, \u00fanicamente\nla Resoluci\u00f3n 4575 de 2013 del Ministerio de Transporte ha\nreglamentado el numeral 6 del art\u00edculo 15 de la mencionada ley\nestatutaria (derecho al transporte).\nTeniendo en cuenta lo anterior, y peor a\u00fan, la prolongaci\u00f3n de las\ncondiciones cr\u00edticas de vida por las cuales atraviesa esta\npoblaci\u00f3n en particular, resulta fundamental hacer un llamado de\natenci\u00f3n al Gobierno Nacional sobre esta asignatura pendiente.\n\u201cLa discapacidad debe ser entendida como una condici\u00f3n integral\nde la persona que excede cualquier \u00e1mbito sectorial. Para una\nadecuada intervenci\u00f3n se deben generar objetivos y estrategias\ndesde la salud, la educaci\u00f3n, el trabajo, el deporte, el bienestar\nfamiliar y social, a dirigir sus acciones al fortalecimiento de las\nhabilidades y potencialidades del individuo, sin descuidar, por\nsupuesto, sus carencias\u201d.\nAtendiendo a estas consideraciones y confiados en que la\nComisi\u00f3n Sexta representa un escenario propicio para la\ndiscusi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n reglamentaria del Gobierno\nNacional en la materia, C\u00edtese a Debate de Control Pol\u00edtico al\nMinistro de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las\nComunicaciones, Diego Molano Vega; a la, Ministra de Transporte,\nNatalia Abello Vives; al Superintendente Nacional de Puertos y\nTransporte, Javier Antonio Jaramillo Ram\u00edrez; al, Director de la\nAeron\u00e1utica Civil, Gustavo Alberto Lenis Steffens; a la, Ministra de\nEducaci\u00f3n, Gina Parody d\u2019Echeona; al Ministro de Hacienda y\nCr\u00e9dito P\u00fablico, Mauricio C\u00e1rdenas; a la, Ministra de Comercio,\nIndustria y Turismo, Cecilia \u00c1lvarez Correa; a la, Ministra de\nCultura, Mariana Garc\u00e9s; al Ministro de Vivienda, Ciudad y\nTerritorio, Luis Felipe Henao; al, Director del Departamento\nNacional de Planeaci\u00f3n, Sim\u00f3n Gaviria Mu\u00f1oz; al, Director del\nSENA, Alfonso Prada Gil; al, Director del Fondo Nacional del\nAhorro, Augusto Posada; al, Director de COLDEPORTES, Andr\u00e9s\nBotero Phillipsbourne; a la, Directora del Instituto Colombiano de\nBienestar Familiar (ICBF), Cristina Plazas Michelsen; a la\nDirectora de la Agencia Colombiana de Cooperaci\u00f3n\nInternacional, Silvia Margarita Carrizosa Camacho; al Ministro de\nSalud y Protecci\u00f3n Social, Alejandro Gaviria Uribe; a la\nSuperintendencia Nacional de Salud; al Ministro de Trabajo, Luis\nEduardo Garz\u00f3n; al Ministro de Justicia y del Derecho, Yesid\nReyes Alvarado y al Ministro de Interior, Juan Fernando Cristo\npara que respondan ante esta c\u00e9lula Congresional el cuestionario\nque se anexa.\nAdem\u00e1s, Inv\u00edtese al Debate al Defensor del Pueblo, Jorge\nArmando Ot\u00e1lora; al Procurador General de la Naci\u00f3n, Alejandro\nOrd\u00f3\u00f1ez Maldonado y al, Contralor General de la Rep\u00fablica,\nEdgardo Maya Villaz\u00f3n\u201d.\nFirmada por el representante Ricardo Fl\u00f3rez Rueda y anexa los\ncuestionarios.\u201d\n\u201cProposici\u00f3n N\u00b0 033 del 24 de marzo de 2015. \u201cC\u00edtese a la\nComisi\u00f3n a la se\u00f1ora Gina Parody,, Ministra de Educaci\u00f3n, para\nrevisar la apuesta del Gobierno dentro de la estructura del Plan\nde Desarrollo denominado \u201cEducaci\u00f3n\u201d, inv\u00edtese tambi\u00e9n a la\ndirectora del ICBF\u201d.\nFirmado por el representante Carlos Eduardo Guevara Villabon\u201d.\nEst\u00e1n le\u00eddas las proposiciones presidente.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:19:00-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 37, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}