{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, a todos los compa\u00f1eros un saludo muy especial;\nla verdad es que este proyecto de ley se env\u00eda antes del Plan Nacional\nde Desarrollo que genera otro contexto totalmente distinto, inclusive la\nponencia que nosotros practicamos y colocamos esta tambi\u00e9n antes\nde haber discutido, conocido el Plan Nacional de Desarrollo, por ello\nobviamente tambi\u00e9n la deja en contexto diferente, pero hay unos\nelementos por los cuales nosotros optamos por dar ponencia negativa,\nentendiendo de alguna forma la filosof\u00eda importante que se plantea\ndesde el proyecto de ley y que creemos que puede generar para la\npr\u00f3xima vigencia un proyecto de ley que permita coherentemente\norganizar cada uno de esos espacios.\nLa primera situaci\u00f3n es que no vimos claro para los ponentes la\ncoincidencia y coherencia del t\u00edtulo del proyecto con el objetivo del\nmismo.\nLa segunda, la iniciativa regula materias de Ley Org\u00e1nica donde los\nmunicipios certificados en materia de atenci\u00f3n primaria se establecen\nalgunos elementos que los modifican los art\u00edculos 4\u00b0 y 5\u00b0.\nLa tercera es el impacto fiscal de la iniciativa, volvemos nuevamente a\nlo mismo y tal vez ah\u00ed vale la pena presidente que nos unamos todos,\nporque definitivamente creemos que si es importante que los ministros\nvengan y realmente nos cuenten espec\u00edficamente donde est\u00e1 el\nimpacto, cual es la situaci\u00f3n, cuales son las razones, argumenten al\ninterior de la Comisi\u00f3n, podamos hacer los debates e interactuar con\nellos espec\u00edficamente, porque obviamente uno reconoce que de\nalguna manera fue un proyecto de ley que fue aprobado por el\nCongreso y entonces solamente con la norma nos est\u00e1n diciendo que\nno existe fuentes y porque no existen fuentes entonces dan un\nconcepto negativo y en ese sentir pr\u00e1cticamente nos estamos\nsentando a plantear de alguna manera saludos a la bandera, de\nalguna manera algunas ilusiones que no permiten esa interacci\u00f3n, yo\npienso que independientemente que tenga raz\u00f3n, de alguna manera el\nMinisterio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, as\u00ed lo quisi\u00e9ramos ver ah\u00ed\npara que de alguna manera en la interacci\u00f3n podamos llegar a\nalgunos acuerdos diferentes que permitan dar soluciones a esa\nposibles y reales necesidades, iniciativas que los representantes\ntenemos desde las diferentes regiones.\nEl cuarto, vimos que la iniciativa de alguna manera viola la autonom\u00eda\nuniversitaria.\nEl quinto, de la imposibilidad presupuestal y actual de cumplir con la\nimplementaci\u00f3n de la concepci\u00f3n de lo que se defin\u00eda como jornada\n\u00fanica, vuelvo a decirlo esta descontextualizado, porque el Plan\nNacional de Desarrollo, ya habla de jornada \u00fanica y habla de una\nimplementaci\u00f3n, de unos tiempos transicionales; en el quinto vimos\nque hay m\u00faltiples leyes y art\u00edculos constitucionales que regulan\nactualmente algunos de los preceptos que trae esta iniciativa, eso\nsignifica que tendr\u00edamos que hacer una reorganizaci\u00f3n de esas leyes y\nart\u00edculos que nos permitan darle una ponencia positiva posteriormente.\nEntonces dij\u00e9ramos que esos elementos son los que debatimos y por\nello, obviamente con mucho respeto a los autores, le dimos ponencia\nnegativa.\nMuchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-ricardo-fl\u00f3rez-rueda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:05:30-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 34, "name": "H.R. Ricardo Fl\u00f3rez Rueda"}