{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si presidente, siguiente punto del orden del d\u00eda:\n\u201cEstudio, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n en primer debate de los siguientes\nproyectos de ley:\n6. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- C\u00e1mara. Cargo fijo en Servicios\nP\u00fablicos. \u201cPOR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO COMO\nCOMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE LOS SERVICIOS\nPUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES\u201d.\nAutores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO\nGUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTA\u00d1O.\nPonentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON (Ponente\nCoordinador), VICTOR JAVIER CORREA VELEZ, ATILANO GIRALDO\nARBOLEDA, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON Y DIEGO PATI\u00d1O\nAMARILES.\nPonencia 1er. Debate. Presentada por: H.R. CARLOS EDUARDO\nGUEVARA Y VICTOR JAVIER CORREA VELEZ.\nPonencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R. ATILANO\nGIRALDO ARBOLEDA, CIRO A. RODRIGUEZ PINZON Y DIEGO PATI\u00d1O\nAMARILES.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. No. 366-14; P.P.D. No. 549-14; P.P.D.NEG.644-14\u201d\nPresidente le informo que este proyecto de ley como ya lo hab\u00eda dicho\ntiene dos ponencias, una positiva y una negativa; la positiva radicada\nen septiembre 19 de 2014, la firma los honorables representantes\nCarlos Eduardo Guevara y V\u00edctor Javier Correa; y la ponencia negativa\nest\u00e1 firmada por los honorables representantes Ciro Antonio\nRodr\u00edguez Pinz\u00f3n, Diego Pati\u00f1o Amariles y Atilano Alonso Giraldo.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-26T11:17:10-05:00", "transcript": "10817-acta-026-de-2015", "order": 26, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}