{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno ministro para cerrar una peque\u00f1a intervenci\u00f3n.\nDiego Molano Vega - Ministro de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones:\nGracias presidente, voy a hacer algunos comentarios sobre las\ninquietudes de los honorables representantes: doctor Ciro, sobre la\nduraci\u00f3n de la concesi\u00f3n la verdad el inter\u00e9s aqu\u00ed, la industria qu\u00e9\npide: que las concesiones duren m\u00ednimo veinte a\u00f1os, es el m\u00ednimo,\n\u00bfpara qu\u00e9? Para que haya m\u00e1s inversi\u00f3n y se garantice esa\ninversi\u00f3n, y que sea inversi\u00f3n real, pero el objeto del art\u00edculo no va a\nesa discusi\u00f3n si es el diez o veinte o treinta a\u00f1os, no, aqu\u00ed lo que\nqueremos es solucionar un problema operativo que tenemos en el\nMinisterio Tic, y es que hay muchas concesiones de radio, sobre todo\nde enlaces de micro ondas de frecuencias en las cuales no hay mucha\nhabilitaci\u00f3n que est\u00e1n dadas por un a\u00f1o o dos a\u00f1os o por tres a\u00f1os y\ntoca cada a\u00f1o o tres a\u00f1os volver a hacer todo un proceso. Entonces\nestamos con una carga operativa salvaje que nos cuesta un cojonal al\nministerio, oiga, pero porqu\u00e9 no hacemos igual que para el resto de\ndiez a\u00f1os en cambio de estar haciendo esto cada dos o tres a\u00f1os.\nHag\u00e1moslo solo una vez por diez a\u00f1os y as\u00ed baja tremendamente la\ncarga operativa. Y adem\u00e1s como esos procesos son muy complejos la\nindustria a veces se est\u00e1 quedando sin frecuencia de micro ondas.\nEntonces aqu\u00ed lo que queremos es no modificar el plazo de diez a\u00f1os,\npero lo que hoy se hace de tres a\u00f1os hag\u00e1moslo de diez a\u00f1os como\nse hace para todo este proceso, no lo estamos haciendo cada rato y\nas\u00ed se da mayor seguridad a los inversionistas tambi\u00e9n.\nEl tema de calidad usted tiene toda la raz\u00f3n, no podemos meter en la\nmisma bolsa el tema de calidad de las zonas rurales que las de las\nzonas urbanas; usted tiene toda la raz\u00f3n y por eso justamente la\nC.R.C est\u00e1 actualizando todos los temas de seguridad de calidad y\nest\u00e1 hoy en d\u00eda justamente ajustando eso; no tiene sentido que los\n\u00edndices de calidad en las zonas apartadas sean los mismos que en las\nciudades donde las zonas apartadas hay sat\u00e9lite, donde las zonas\napartadas hay una cosa que se llama las celdas borde, una cosa es\ndiferente cuando la cobertura se acaba o unas celdas isla donde solo\nhay cobertura en una isla una zona versus Bogot\u00e1 que hay\ncontinuidad, todo eso ya est\u00e1 incluido esa preocupaci\u00f3n dentro ese\nnuevo r\u00e9gimen de calidad ya estamos teniendo un dialogo con la\nindustria, eso no ha salido, est\u00e1 pr\u00f3ximo a salir, estamos justamente\nhablando con la industria para que esa preocupaci\u00f3n que usted tiene\nde diferenciar las zonas rurales de las zonas urbanas se tenga en\ncuenta, coincido con usted, coincido con el doctor Pati\u00f1o y con la\ndoctora Martha, necesitamos una ley de medios audiovisuales; es\nurgente en el pa\u00eds y lo que queremos aqu\u00ed ni m\u00e1s faltaba en el Plan de\nDesarrollo es reemplazar esa ley no, tenemos que hacer es una tarea\nque el pa\u00eds tiene pendiente, nosotros estamos trabajando algunas\npropuestas y efectivamente esto tiene que estar en la agenda de la\nComisi\u00f3n Sexta porque tenemos que hacer una ley de medios. La ley\nde televisi\u00f3n actual es totalmente obsoleta, fue hecha en otro\nescenario con reglas diferentes y estaba hecha solo para televisi\u00f3n y\nhoy en d\u00eda estamos en un escenario multi pantalla. Coincido\ntotalmente con eso, nosotros realmente en televisi\u00f3n los art\u00edculos que\nhay es justamente para facilitar que hoy los canales de televisi\u00f3n\nregional utilicen los recursos que reciben para hacer tambi\u00e9n\ncontenidos para las otra pantallas, no queremos cambiar radicalmente\nla pol\u00edtica de televisi\u00f3n porque consideramos como ustedes que hay\nque hacer un debate muy profundo de c\u00f3mo hacerla y he venido\ndiciendo que ah\u00ed que hay 16 preguntas planteadas de que hacer\njustamente en ese tema, de c\u00f3mo financiamos la televisi\u00f3n p\u00fablica o\nm\u00e1s bien los contenidos p\u00fablicos, ya no es de televisi\u00f3n p\u00fablica\n\u00fanicamente, como hacemos para favorecer a la producci\u00f3n nacional\nde esos contenidos como hacemos para que todo el mundo pague,\nporque no es justo que unos paguen y otros no paguen, todo ese tema\nesas preguntas est\u00e1n planteadas y tenemos que resolverlas con un\nproyecto de ley de medios audiovisuales respecto a la cobertura de\ndecir que tenemos la misma cobertura de medios digital que\nanal\u00f3gica. Me parece que all\u00e1 tenemos que llegar, hay que tener en\ncuenta varias cosas aqu\u00ed y es que eso todo es un proceso; hemos\nllegado a los sesenta y pico por ciento de los hogares y vamos a llegar\na los setenta y pico por ciento de los hogares en pocos meses pero es\nun proceso que tenemos que ir paulatinamente, hay que tener en\ncuenta que a los canales de televisi\u00f3n no se les obligo a esto, a los\ncanales de televisi\u00f3n se le obligo solo a llegar a municipios con m\u00e1s\nde veinte o veinticinco mil habitantes con la televisi\u00f3n; eso ya digamos\nque para las siguientes renovaciones o los siguientes procesos habr\u00eda\nque tener en cuenta tambi\u00e9n a donde se llega con esa red, y nosotros\ndesde la televisi\u00f3n p\u00fablica tenemos que tener claro que tenemos que\nllegar a el mayor n\u00famero de hogares con televisi\u00f3n digital. No solo con\nla A.T.H social sino tambi\u00e9n con la T.D.T. nueva, la doctora Martha\nVillalba habla sobre el despliegue de antenas ah\u00ed coincidimos con el\ntema de en comunicaci\u00f3n con las comunidades y es m\u00e1s estamos\nhaciendo un acuerdo o ya lo firmamos con la industria justamente para\nque esta alianza publico privada hagamos un trabajo fuerte en\ncomunicaci\u00f3n de qu\u00e9 significa una antena, eso para que sirve, que\nimpacto social y econ\u00f3mico tiene, que impacto s en la salud tiene pero\nsobre todo con otro tema que fue creo el doctor Guevara lo menciono,\nentre m\u00e1s antenas haya menos riesgos hay, por qu\u00e9? Porque las\nantenas transmiten en menos potencia si, entones justamente lo que\nse necesita es que haya m\u00e1s antenas porque una antena y ustedes\nrecordaran la de Radio Sutatenza que era una antena para todo el\npa\u00eds y que iba m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras colombianas, esa antena era\nmuy peligrosa porque era una sola antena, es m\u00e1s uno iba ah\u00ed\ncerquita y pon\u00eda una moneda ah\u00ed y un clic y escucha y escuchaba la\nradio la potencia que transmit\u00eda eso lo que dicen justamente las\nrecomendaciones para prevenir dicen no hemos encontrado nada pero\npara prevenir mejor transmitan baja potencia y para que transmitan\nbaja potencia necesitan m\u00e1s antenas, lo de los canales regionales de\ntelevisi\u00f3n tambi\u00e9n para nosotros son muy importantes, nunca antes los\ncanales han tenido tanto apoyo como lo han tenido en el gobierno del\npresidente Juan Manuel Santos, nunca antes no solo desde el punto\nde vista de red de el salto a la televisi\u00f3n digital sino del contenido ,\nentonces tenemos que seguir apoyando los canales regionales,\ncoincidimos totalmente con esa pol\u00edtica de ah\u00ed viene otro elemento lo\nde la cuota de pantalla que dec\u00eda el doctor Correa, el tema de talento\nnacional no habido otro gobierno que haya apoyado m\u00e1s el tema de\ndesarrollo del talento nacional en televisi\u00f3n como este y lo vemos en\nlos premios India Catalina quien hace eso, son unos actores aqu\u00ed de\ngrandes casas productoras, lo que hemos hecho aqu\u00ed es que\njustamente peque\u00f1os productores tengan la posibilidad de hacer\ntelevisi\u00f3n que es transmitida a trav\u00e9s de los canales p\u00fablicos y los\npremios India Catalina demuestran que ese talento ha sido exitoso,\nentonces realmente nosotros en el tema de talento nacional nos\nhemos preocupado porque ese talento se desarrolle y repito desde\ntodo punto de vista, el ejemplo que pon\u00eda yo del Valle del Cauca\ndonde ya hay caricaturas hechas en Colombia espec\u00edficas para el\nValle del Cauca y eso empieza a pasar por todo el pa\u00eds, y eso es con\ntalento colombiano no con talento extranjero, es decir entendemos la\npreocupaci\u00f3n de los actores en decir: oiga de pronto puede haber\nmenos posibilidades, pero la verdad es que tambi\u00e9n se abren m\u00e1s\noportunidades por poder tener ese talento en el exterior y nuestras\npol\u00edticas si que hemos hecho cosas para promover el tema del talento\nnacional, le repito s\u00f3lo mire los premios India Catalina y mire haber si\neso pasaba antes y ah\u00ed la diferencia es del cielo a la tierra.\nEn el tema del software libre; nosotros por ley el gobierno nacional es\nagn\u00f3stico a la tecnolog\u00eda, agn\u00f3stico y yo coincido con esa pol\u00edtica que\npor aqu\u00ed paso por esta Comisi\u00f3n Sexta y es se\u00f1or apoyemos todas las\ntecnolog\u00edas, no le cerremos la puerta a ninguna, nosotros por ley no\npodemos hacer una pol\u00edtica, un programa espec\u00edfico para favorecer a\nx, y, z, porque adem\u00e1s en el muro tecnol\u00f3gico s\u00ed que cambian las\ncosas, y m\u00edrense ustedes en la mano que tienen y comp\u00e1rense con\nhace cuatro a\u00f1os, me perdonan los se\u00f1ores de Blackberry, hace\ncuatro a\u00f1os quien ten\u00eda Blackberry, y hoy en d\u00eda quien tiene\nBlackberry; no pero m\u00edremelo en este tema hace diez a\u00f1os facebook\nni exist\u00eda y hab\u00edan otras redes sociales que ten\u00edan como miskipe,\ncomo miren por ejemplo este gran boom de Seconlay por ejemplo,\nque lleg\u00f3 a un punto gigante que desapareci\u00f3, el tema de la volatilidad\ny de los cambios en esta industria son gigantes, uno puede ir y\ncasarse con uno, tiene que tener una pol\u00edtica abierta yo soy partidario\ntotalmente que coincido con esa pol\u00edtica que repito paso por el\nCongreso de la Rep\u00fablica y le dijo gobierno nacional usted tiene que\nser agn\u00f3stico no puede ir y apostarle a una tecnolog\u00eda espec\u00edfica,\nabr\u00e1celas a todos entonces pues est\u00e1 bien si un municipio quiere\njalarle software libre, bienvenido tambi\u00e9n si le quiere jalar al software\ncon licencia bienvenido tambi\u00e9n, todos tienen ventajas y desventajas\ny es por decisi\u00f3n de cada uno que tome qu\u00e9 tecnolog\u00eda usa, pero que\nhay una pol\u00edtica clara del gobern\u00f3 nacional a favor del uno o del otro\npues primero repito por ley no lo podemos hacer y coincido en todo\ncaso con esa pol\u00edtica que est\u00e1 en esa ley.\nRespecto a neutralidad de red, no es cierto que este en los cap\u00edtulos\nde derogaci\u00f3n, no es cierto, eso estuvo; hoy en d\u00eda la ponencia no\nest\u00e1 derogando ese art\u00edculo, eso m\u00e1s porque coincido totalmente con\nla pol\u00edtica o sea que es un tema de interpretaci\u00f3n jur\u00eddica si eso se\ngu\u00eda o no se gu\u00eda, pero hoy en d\u00eda la neutralidad de red siga.\nPorque el D.P. con Big Data, bueno el D.N.P porque tiene casi toda la\nplaneaci\u00f3n del Estado y justamente el D.N.P. una herramienta para\nplanear es el Bit Data, eso no quiere decir que cada entidad no haga\nsu plan, yo tengo en el Ministerio Tic tambi\u00e9n plan de Bit Data, pero\nnecesitamos que alguien tambi\u00e9n coordines eso de Bit Data es los\ncontenidos en lo que hemos hablado con el D.N.P es que el Ministerio\nde las Tics se encargue de los fierros y es que haya base de datos,\nque haya servidores pero al final del d\u00eda el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n\nque hace el Mintic hace un an\u00e1lisis de informaci\u00f3n de salud por\nejemplo o de trabajo, nada eso lo tiene que hacer el D.N.P nosotros\nnos aseguramos que los fierros est\u00e9n, es decir que los servidores\nest\u00e9n que haya transmisi\u00f3n de esos datos pero el que sepa realmente\nde su materia que es cada ministerio y el D.N.P como hoy en d\u00eda lo\ncoordina en el tema de pol\u00edticas y de informaci\u00f3n del Estado que\ntambi\u00e9n haga este trabajo de bit data, hubo varios comentarios sobre\nel tema del Canal Uno y su elemental posici\u00f3n dominante, no hay\nnadie en la historia de este pa\u00eds, nadie que haya promovido m\u00e1s la\ncompetencia en esta industria que esta administraci\u00f3n , nunca en la\nhistoria de este pa\u00eds nunca, y no solo desde que yo estoy aqu\u00ed cuando\nyo era miembro de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones en\nel noventa tambi\u00e9n, nadie, yo odio los monopolios y las posiciones\ndominantes sobre todo cuando va en contra del consumidor, nosotros\nno hemos hecho sino promover la competencia y esto que estamos\npromoviendo justamente es para que haya m\u00e1s competencia, para\nque haya m\u00e1s oferta de mejores contenidos de mejor calidad si\nqueremos sostenibilidad a este proyecto del Canal Uno, en ning\u00fan\nmomento queremos crear monopolios o posiciones de dominio todo lo\ncontrario en todo lo que hemos podido hacer hemos promovido\ncompetencia, en celulares, en contenidos, en operadores y\ntelecomunicaciones, en todo el tema del software tambi\u00e9n entonces\nhay much\u00edsimo, hay una propuesta que trae otra vez el representante\nDiego Pati\u00f1o y es la Ley Antimonopolio y estamos aqu\u00ed totalmente\nabiertos a discutir esos temas porque a nosotros no nos gustan los\nmonopolios ni las posiciones de dominio, pero tambi\u00e9n hay que tener\nen cuenta que hay que balancear esto porque hay que seguir\npromoviendo la inversi\u00f3n, tenemos un principio en el Plan Vive Digital\nque no lo dio el presidente Santos y es el mercado hasta donde sea\nposible el Estado hasta donde sea necesario, no queremos que el\nestado sea el que opere todo si no que el sector privado opere todo, y\nmire, Asom\u00f3vil ha mostrado las cifras de inversi\u00f3n, sin las cifras de\ninversi\u00f3n en el sector privado no lo logramos, es imposible porque\nadem\u00e1s la gran mayor\u00eda de la inversi\u00f3n es de industria, es del sector\nprivado, miren las cifras que ellos est\u00e1n hablando en inversi\u00f3n en\n4G,si eso lo hiciera el Estado no hay ni forma de llegar a los mil y pico\nde municipios, es m\u00e1s ni siquiera llegar\u00edamos a los cincuenta\nmunicipios donde ya hay red, es imposible, veinti dos billones de\npesos en cuatro a\u00f1os, el presupuesto del Ministerio Tic es de un bill\u00f3n\npara todo, esto es solo un proyecto que se necesitan veinte dos\nbillones de pesos, si no lo hacemos por el sector privado es imposible\nhacerlo, no hay forma entonces la regla del juego tienen que promover\nla competencia pero tiene que asegurarse que tambi\u00e9n hay inversi\u00f3n\nprivada, porque si uno hace cosas que ahuyente la inversi\u00f3n privada\nentonces de donde va a salir toda esta plata que se necesita para ese\ndespliegue de infraestructura, es decir uno tiene que tener un balance\nen estas reglas de promoci\u00f3n de competencia versus el ahuyentar la\ninversi\u00f3n.\nEl doctor Pati\u00f1o hablo de una cosa muy importante que es la ultima\nmilla, si llegamos con la fibra \u00f3ptica y que, llegar a la cabecera\nmunicipal, a la plaza del pueblo y c\u00f3mo llegamos a cada negocio, a\ncada casa; aqu\u00ed hay varios elementos: uno este 4G, y con este\nllegamos a todas partes, pero tambi\u00e9n apoyando y eso es muy\nimportante, a los operadores de televisi\u00f3n comunitaria que son los que\nrealmente hoy est\u00e1n prestando los servicios de telecomunicaciones y\nustedes que est\u00e1n en las regiones lo saben porque se van a los\npueblos y all\u00e1 quien es el presta el servicio los grandes? No son los\noperadores de televisi\u00f3n comunitaria que est\u00e1n ah\u00ed que tenemos que\napoyar para que no solo vendan televisi\u00f3n sino que tambi\u00e9n vendan\nlos servicios de internet conectados a esa fibra \u00f3ptica, eso es muy\nimportante que tenemos que hacer, entonces el doctor Guevara\ntambi\u00e9n dice hoy qu\u00e9 esta pasando con Azteca de que se genero un\nmonopolio en esa red, si digamos que hay un monopolio pero es que\nah\u00ed no hab\u00eda nada, entonces es mejor que llegue uno a que no llegue\nnadie, pero que por lo menos llegue uno pero le fijamos unas reglas\npara que no abusara de eso, y es que tiene una regulaci\u00f3n en su\ncontrato que lo obliga a vender a unos precios regulados la capacidad\nen cable, y que todo el mundo tiene acceso a \u00e9l, es decir es un\nesquema de acceso abierto, y hoy en d\u00eda ya esta funcionando as\u00ed,\nellos no son los que lo usan, lo usan much\u00edsimo y que no tuvo plus,\nbueno la verdad es que si tuvo plus ellos est\u00e1n conectando m\u00e1s de\ndos mil escuelas en el pa\u00eds est\u00e1n dando capacidades a entidades del\nEstado, pero la verdad es que no quisimos ponerle mucho plus al tema\nadrede y es porque quer\u00edamos que llegaran a m\u00e1s municipios porque\nsi nos ponemos a dejarles muchas obligaciones pues llegan a menos\nmunicipios entonces por eso logramos una cobertura tan grande en\nmunicipios y gracias a esa fibra hoy llegamos con puntos vive digital,\npero si necesitamos que en esa infraestructura haya m\u00e1s valor\nagregado, que haya m\u00e1s aplicaciones que en esos puntos vive digital\nno sea \u00fanicamente para ense\u00f1ar cosas de tics sino cosas de salud, de\neducaci\u00f3n; por eso cerramos una alianza con el SENA para que\ncapacite a la gente masivamente en esos sitios, estamos haciendo\nalianzas con las diferentes entidades del Estado para que le saquen el\njugo a eso.\nLa banda ancha lo m\u00ednimo de esta creemos que un mega no es\nsuficiente, hay que ir subi\u00e9ndolo con un mecanismo de indicaci\u00f3n al\nmercado de los consumidores y esperamos que obviamente las tarifas\nno van a subir, van a ir ajust\u00e1ndose al mercado por la competencia y\ncomo dec\u00eda Asom\u00f3vil las tarifas vienen bajando y seguir\u00e1n bajando, lo\nque pasa es que uno no puede pasar ahora del salto de un mega a\nveinte megas porque ah\u00ed si quedamos, pero en la pel\u00edcula quedamos\nmal, en todo caso como dice el proyecto de ley una banda para ir\nsubi\u00e9ndolo poco a poco.\nRespecto a otro elemento importante que mencionaba el doctor\nGuevara y es sobre el despliegue de redes y las redes de monitoreo\nque hay en Barcelona esas redes ya existen en Colombia y justamente\nsurgi\u00f3 de un acuerdo que hicimos con Barcelona y ya est\u00e1n totalmente\nimplementadas, usted hoy va a la p\u00e1gina de la Ani, ani.gov.co, ah\u00ed\nusted puede ver la red de monitoreo y usted puede ver si la escuela de\nsu hijo, o de su barrio, esta totalmente funcionando invirtieron\nmuch\u00edsimo dinero en esta red justamente porque quer\u00edamos darle\ntranquilidad. Y de acuerdo, tenemos que contar m\u00e1s que esta\nherramienta existe para que la gente este tranquila de que hay una\nautoridad, que es la Agencia Nacional del Espectro que esta midiendo\ntotalmente esas radiaciones, es m\u00e1s, si alguien tiene alguna inquietud\ninclusive podemos hacer unas ediciones especiales que a veces nos\nlo piden en una escuela determinada porque hay un padre de familia\npreocupado, y vamos y lo medimos y est\u00e1 en l\u00ednea 24 horas\nfuncionado haciendo mediciones permanentes por todo el pa\u00eds, ah\u00ed se\nve que est\u00e1n verdes si hay un rojo y yo incluso cada rato lo miro y\nnunca encuentro rojos esta todo el pa\u00eds en verde, nos aparece en rojo\nrepito por los bloqueadores celulares en algunos momentos.\nEl doctor Fl\u00f3rez que es ingeniero y que sabe todo este tema de las tic\nes muy importante seguir promoviendo el tema de calidad. Para\nnosotros es una meta que Colombia sea el n\u00famero uno en calidad de\nsoftware esta en el Plan Nacional de Desarrollo; viene ahora\njustamente una convocatoria para apoyar a las empresas y a los\nprofesionales a certificarse en calidad. Veintid\u00f3s mil millones de pesos\nvamos a invertir con Colciencias este a\u00f1o en patrocinar estudios de\ncalidad porque tenemos que crecer en la industria pero tiene que ser\ncon calidad eso es vital, y en el tema de teletrabajo tenemos todo un\nacuerdo con el Ministerio de Trabajo para seguir promocionando este\ntipo de trabajo, actualizamos el marco regulatorio de trabajo para\nhacerlo compatible con el tele trabajo eso lo hicimos hace unos a\u00f1os\nen ese momento con el ministro Pardo, la verdad es que en todo caso\nlo utilizamos para nivel nacional, pero para nivel internacional es un\nreto complicado porque un tele trabajador colombiano lo contrata una\ncompa\u00f1\u00eda de Europa o de India, de Estados Unidos c\u00f3mo protegemos\na ese tele trabajador es un reto gigante porque nuestras normas van\ndentro del territorio colombiano y ese tipo de retos hacen parte de una\ndiscusi\u00f3n mundial que se llama y quien gobierna internet, la\ngobernanza de internet que incluye otros temas, por ejemplo la\nprotecci\u00f3n al consumidor: que pasa si un usuario en internet compra\nun producto y lo compra en una compa\u00f1\u00eda que esta fuera de Colombia\ny no lo cumplen donde se queja o el tema de impuestos, si uno\ncompra un producto fuera una compa\u00f1\u00eda gana plata y donde paga\nimpuestos si finalmente el servicio se ofrece en Colombia m\u00e1s hoy en\nd\u00eda con esos servicios de video, o el tema que nos est\u00e1 pasando hoy\nen d\u00eda much\u00edsimo de la pornograf\u00eda infantil, con la polic\u00eda detectamos,\nbloqueamos los sitios, pero resulta que los sitios est\u00e1n fuera del pa\u00eds,\ncomo hacemos que esas personas que est\u00e1n haciendo esas cosas y\ntransmiti\u00e9ndolas a Colombia se castigue, o el tema del control de\ncontenidos que nosotros somos partidarios de que no se debe\ncontrolar los contenidos; todo eso hace parte de un gran debate\nmundial de la gobernanza de internet que se est\u00e1 debatiendo a nivel\nde Naciones Unidas, se est\u00e1 debatiendo a diferentes niveles y que no\nhemos llegado a un consenso internacional de que es lo que hay que\nhacer porque obviamente hay muchos intereses pol\u00edticos de negocios\netc, en Colombia a jugado un rol muy importante en ese debate somos\nmuy activos en ese debate tratando de que avance el mundo pero los\navances han sido muy pocos porque es una regulaci\u00f3n que\nclaramente es internacional porque el internet no tiene fronteras, yo\ncreo que este plan nacional de desarrollo en lo que tiene que ver con\ntic va a ser que el pa\u00eds pase a otro nivel el Ministerio Tic a demostrado\nque es capaz de ejecutar de comprometerse y dar resultados estamos\nseguros que en este Plan Nacional de Desarrollo tambi\u00e9n lograremos\nestos objetivos. Los invito a que nos apoyen con estos art\u00edculos si\ntienen alg\u00fan comentario de pronto alg\u00fan cambio de texto con mucho\ngusto nos sentamos a mirarlo para proponerle a Planeaci\u00f3n Nacional y\nHacienda las propuestas que sean consensuadas eso lo hemos hecho\nya en el pasado porque aqu\u00ed creo que todos queremos que esta\nindustria pase a otro nivel porque es una industria que tiene una\nherramienta fundamental. Las telecomunicaciones y las tics en general\nson una herramienta maravillosa para reducir la pobreza y para\ngenerar empleo que es lo que tenemos que avanzar enormemente con\neste Plan Nacional de Desarrollo, Gracias presidente.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:23:00-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 61, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}