{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente; buenas tardes para todos, ministro por el tiempo\nque nos queda porque la plenaria es a las 2 p.m., hacer una mayor\nreflexi\u00f3n por los temas que el Plan Nacional de Desarrollo toca\nreferente a las telecomunicaciones; pero valga la pena decir que\ndesafortunadamente se est\u00e1 volviendo costumbre que en el gobierno y\nen el Congreso al Pla Nacional de Desarrollo le metamos de todo y\nevitamos la presentaci\u00f3n de leyes que verdaderamente desarrollen un\ndeterminado sector, por eso yo comparto, y a usted tambi\u00e9n se\u00f1or\nministro se lo he dicho personalmente, que es necesario que\nsaquemos la ley , no de televisi\u00f3n sino de contenidos audiovisuales en\nColombia y que no la volvamos un retazo en estos planes de\ndesarrollo, inclusive aqu\u00ed se hablaba de cumplir unas metas y algunos\nrequisitos de la OCDE y uno de las preocupaciones de la OCDE tiene\nque ver con la concentraci\u00f3n del mercado, y el plan de desarrollo no\ntoca nada de eso, al contrario aqu\u00ed se plantea que el Canal Uno se\nentregue a un solo operador; yo creo que deber\u00edamos retomar otro\ntema que en su momento se discuti\u00f3 en la Comisi\u00f3n Sexta del Senado\nque es la ley antimonopolio una ley que permit\u00eda regular y no permitir\nla concentraci\u00f3n del mercado; me preocupa un tema no s\u00e9 si ahorita lo\npuede responder ministro, infraestructura: se hablo que se iban a\nimplementar cien sitios o mil sitios en Colombia de wi-fi gratuito, pero\nla pregunta, m\u00eda es la ultima milla en estos municipios peque\u00f1os\ndonde el mercado no es atractivo para las grandes empresas, que\nvamos hacer, que se plantea donde en el Plan de Desarrollo para esa\n\u00faltima milla, es fundamental porque nada nos ganamos con llegar con\nla fibra \u00f3ptica hasta cierto punto pero ah\u00ed est\u00e1 qui\u00e9n la va a usar, si no\nhay una conexi\u00f3n a los usuarios, o a los domicilios de las familias;\npreocupaciones en el art\u00edculo 38, de acuerdo con el objetivo de\navanzar y fortalecer el desarrollo del software y aplicaciones y\ncontenidos digitales con impacto social, pero es que a ese fondo de la\nN.T.D, le estamos metiendo cada vez m\u00e1s gastos lo que impide que\npodamos fortalecer lo que aqu\u00ed se ha dicho es la televisi\u00f3n regional, la\ntelevisi\u00f3n comunitaria, no se les olvide que de ese fondo se pagan las\npensiones de los antiguos trabajadores de Inravisi\u00f3n y creo que all\u00ed\ndeber\u00eda ser mucho m\u00e1s amplio, que el ministro pudiera auscultar m\u00e1s\nfuentes de financiaci\u00f3n distintas a este fondo sin que tampoco\nllevemos a aplicar m\u00e1s cargas de las que aqu\u00ed ha dicho la ex senadora\nGuti\u00e9rrez; y es que tengamos que aplicarle m\u00e1s impuestos o tasas a\nlos operadores actuales, habr\u00eda que mirar que otras fuentes de\nfinanciaci\u00f3n es posible y que no se recargue porque el art\u00edculo como\nva b\u00e1sicamente va a golpear son los recursos de la Agencia Nacional\nde Televisi\u00f3n y val\u00eda la pena se\u00f1or ministro que se pudiera dejar en el\narticulado un par\u00e1grafo que le permita al ministerio buscar nuevas\nfuentes y usos para lograr ese prop\u00f3sito.\nCon respecto al art\u00edculo 39: que tiene que ver con la regulaci\u00f3n de la\nbanda ancha, si queremos un verdadero equilibrio entre los que tienen\nla manera de comprar un servicio de mejor calidad, ser\u00eda bueno que\nno solamente se regulara, sino que se dispusiera de recursos para\nese fin de que se pueda modernizar las redes de comunicaciones en\nlas zonas urbanas y rurales, como? Yo dir\u00eda que una manera es de\nque las sanciones que hoy se aplican y que se aplicaran en un futuro\nno vengan a un fondo com\u00fan como hoy ocurre ministro, si no que esas\nsanciones puedan obligar a los operadores a mejorar las redes con\nuna vigilancia estricta del ministerio porque hoy lo que ocurre es que\nla platica llega al fondo pero ah\u00ed le dan m\u00faltiples usos, as\u00ed como hoy\nse est\u00e1 beneficiando al usuario en reponerle los minutos por el mal\nservicio, valdr\u00eda la pena que esos recursos de las multas sean m\u00e1s\nbien recibidos en una ampliaci\u00f3n de la cobertura y en un mejoramiento\nde la red, y que no simplemente hagan parte del Presupuesto Nacional\nque a la hora de la verdad va a destinarse a m\u00faltiples otros usos de\nlas obligaciones que tiene el Ministerio y el Gobierno Nacional, por eso\nes importante mirar la posibilidad de que esos recursos de las multas\ntengan un destino muy espec\u00edfico y es subsidiar los estratos uno y dos\nen internet, y mejorar la banda ancha y por supuesto remodelar o\nrepotenciar las redes que hoy de pronto est\u00e1n obsoletas y que no\nest\u00e1n alcanzando los prop\u00f3sitos de mejorar la velocidad de la\nprestaci\u00f3n del servicio de internet.\nUsted dijo una cosa bien importante y es de que las multas eran\nbastante irrisorias hoy, y yo creo que las que hoy est\u00e1n planteadas\nson, dir\u00eda como otro extremo; si lo miramos desde el punto de vista\nson aplicables a todos los operadores y yo creo que ah\u00ed debe haber\nuna escala y es de que un operador peque\u00f1o con una multa de cien\nmil salarios m\u00ednimos lo quebraron, lo sentaron y ah\u00ed s\u00ed que volvemos\nentonces a promover la concentraci\u00f3n del mercado, yo creo que all\u00ed\ndebe haber una medida que permita que ese operador pague de\nacuerdo a su patrimonio, o de acuerdo al n\u00famero de usuarios, o de\nacuerdo a las utilidades, o de acuerdo a los ingresos operacionales,\npero no dejarlo hasta cien mil, bueno usted dir\u00e1 ese hasta puede ser\ndiez salarios m\u00ednimos, cincuenta salarios m\u00ednimos, pero eso queda\nabierto para que cualquiera pueda decir si yo quiero quebrar a esta\nentidad pues le aplico los cien mil, o lo que m\u00e1s pueda, y lo que hace\nes sacarlo del mercado; a m\u00ed me parece que ah\u00ed debe haber una\ndosificaci\u00f3n en esa multa dependiendo del tama\u00f1o del operador.\nLo otro ministro el excluir ese art\u00edculo de la ley 1349, casi que estas\nsanciones tambi\u00e9n son aplicables a las empresas radio difusoras\nsonoras, porque la ley 1349 es clara y esa ley es aplicable solamente\na esos temas y no toca la radio difusi\u00f3n sonora, si esto lo extraemos\ndel contexto de la ley 1349, es probable que jur\u00eddicamente sea\naplicable tambi\u00e9n a la radio, valdr\u00eda la pena mirar c\u00f3mo se aclara ese\ntema en ese art\u00edculo.\nEn cuanto al art\u00edculo 42, si bien es cierto como la dec\u00eda Ciro es\nnecesario garantizarle a los operadores y a la inversi\u00f3n privada que\nvan a tener como recuperar la inversi\u00f3n y que por eso la entrega del\nespectro electromagn\u00e9tico, pues vaya m\u00e1s all\u00e1 de diez a\u00f1os, yo creo\nque lo l\u00f3gico, lo posible es que sea por una sola vez y m\u00e1ximo veinte\na\u00f1os y podamos garantizarle a esos inversionistas que van a\nrecuperar la inversi\u00f3n, que no nos pase lo que nos paso con los que\nse adjudicaron en el 94, que hoy todav\u00eda no tenemos claro que es lo\nque deben revertir porque se les venci\u00f3 su licencia y yo creo que dejar\nla escalonada de diez a\u00f1os y diez a\u00f1os despu\u00e9s y otra vez otros diez\na\u00f1os, en un sector tan cambiante como son las telecomunicaciones\nvaldr\u00eda la pena que pudi\u00e9ramos establecer un m\u00e1ximo de veinte a\u00f1os\n\u00fanica vez, y que de acuerdo a las condiciones del mercado, de\nacuerdo a las condiciones tecnol\u00f3gicas, de innovaci\u00f3n, de la misma\nregulaci\u00f3n que hay en el momento se determine como se debe\nimplementar unos nuevos para entregar el espectro, porque ya hay\nuna discusi\u00f3n ministro, yo a usted se la he planteado, y en estos d\u00edas\npor C.N.N. vi alg\u00fan comentario sobre la posibilidad de que el internet\nen el mundo sea del Estado esa es una discusi\u00f3n que ya se abri\u00f3, es\nuna discusi\u00f3n que seguramente en los pr\u00f3ximos a\u00f1os habr\u00e1 que darla\npara poder tener el control, no solamente sobre los contenidos, sino\ntambi\u00e9n como regular que esa torta publicitaria que hoy ning\u00fan Estado\nrecibe se pueda aprovechar para los Estados que est\u00e1n prestando el\nservicio, cuanto estamos invirtiendo hoy con recursos de la naci\u00f3n en\nla ampliaci\u00f3n de la fibra \u00f3ptica; m\u00e1s de trescientos millones de d\u00f3lares\nseguramente ir\u00e1 a costar muy probablemente, pero de eso qu\u00e9 est\u00e1\nrecuperando el Estado cuando los se\u00f1ores de google, los se\u00f1ores de\nfacebook, est\u00e1n poniendo toda la publicidad del mundo y la plata no le\nentra al Estado, le estamos entregando el servicio gratis sin cobrarle\nun peaje, entonces me parece que ah\u00ed hay unos temas que hay que\nvalorar para que en un futuro las cosas que de pronto van a cambiar\nno nos cojan por sorpresa.\nEn cuanto al tema del servicio ministro usted tal vez planteaba una\ninquietud, mand\u00f3 averiguar hace dos minutos nosotros ya aprobamos\nuna ley que la discutimos aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta que fue objeto de\nsesiones conjuntas con la Comisi\u00f3n Sexta de Senado, y all\u00ed yo inclu\u00ed a\ntrav\u00e9s de una proposici\u00f3n que se estableciera como un servicio\np\u00fablico el de las telecomunicaciones para permitir poder adelantar las\nexpropiaciones en casos reducidamente cortos, esa ley quedo\nestablecida que fue modificatoria de la ley de infraestructura de la cual\nyo fui ponente hace dos a\u00f1os y que por supuesto regula si no estoy\nmal la Ley 378 de 1988, que tiene que ver con este tema que estamos\nabordando y es el de la posibilidad de regular la implementaci\u00f3n de la\ninfraestructura que requieren los operadores para poder instalar las\nredes que requieren y de las antenas que se requieren, yo creo que\neso no es ir en contra de la autonom\u00eda municipal y yo creo que el Plan\nde Desarrollo deber\u00eda de plantear un art\u00edculo en ese sentido, aqu\u00ed no\nse est\u00e1 violentando los planes de desarrollo territorial, yo creo que\naqu\u00ed lo que estamos es buscando un bienestar nacional y no puede\nquedar en manos de un alcalde la posibilidad de que esta industria\npueda o no desarrollarse, pero sobre todo que le pueda prestar un\nbuen servicio al usuario, y yo creo que el Plan de Desarrollo debiera\nplantearlo, yo por ah\u00ed tengo una ley que espero revivir que tiene que\nver con la obligatoriedad de compartir infraestructura, aunque usted\nministro dice que eso se est\u00e1 dando, pero en la realidad y en la\npr\u00e1ctica eso no es f\u00e1cil, n\u00f3 habido posibilidades de acuerdo pronto\nentre los que no tienen red y los que ya est\u00e1n en el mercado, y lo otro\nes el tema de obligar o m\u00e1s que obligar no, fijar como una pol\u00edtica\np\u00fablica nacional la posibilidad que todos los operadores puedan\ninstalar toda la infraestructura que requieren y por lo tanto condicionar\na esos alcaldes y concejos municipales que prima el inter\u00e9s nacional\nen la prestaci\u00f3n de este servicio; que como aqu\u00ed bien se dijo dejo de\nser suntuoso, es un servicio que hoy lo tienen casi que todos los\ncolombianos, nosotros somos cerca de 48 millones de colombianos de\nacuerdo al \u00faltimo censo y tenemos 53 millones de conexiones o sea\nque ah\u00ed se puede clarificar que la penetraci\u00f3n ha sido de tal manera\nque ya supero las expectativas que se ten\u00edan hace 15 a\u00f1os. Por eso\nes importante ministro que de pronto en el Plan de Desarrollo en este\nsegundo debate podamos hacer alusi\u00f3n a algo al respecto sobre este\ntema de poder facilitar la instalaci\u00f3n de la infraestructura que se\nrequiere para poder mejorar la calidad del servicio, porque o si no, nos\nvamos a llenar de multas, vamos a exigir una mejor calidad y una\nmayor cobertura, pero no estamos facilitando a trav\u00e9s de las normas y\nde la ley la posibilidad que los operadores puedan cumplir con esas\nmetas. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:22:10-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 56, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}