{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente me acaban de radicar los ponentes una proposici\u00f3n de\narchivo, si usted lo permite le doy lectura.\n\u201cProposici\u00f3n, los suscritos representantes a la C\u00e1mara, ponentes\npara primer debate del proyecto de ley N\u00b0 042 de 2014 C\u00e1mara.\n\u201cPor medio de la cual se establecen medidas en materia de\neducaci\u00f3n para la asistencia y atenci\u00f3n de las madres cabeza de\nfamilia v\u00edctimas de los grupos armados al margen de la ley y sus\nhijos y se dictan otras disposiciones\u201d, no obstante haber rendido\ndentro del t\u00e9rmino legal ponencia favorable para primer debate y\nen consideraci\u00f3n a que a la fecha no se han recibido los\nconceptos sobre dicha iniciativa por parte del Ministerio de\nHacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y del Ministerio de Educaci\u00f3n\nNacional, proponemos a la Honorable Comisi\u00f3n Sexta\nConstitucional, se archive el proyecto de ley N\u00b0 042 de3 2014\nC\u00e1mara, \u201cPor medio de la cual se establecen medidas en materia\nde educaci\u00f3n para la asistencia y atenci\u00f3n de las madres cabeza\nde familia v\u00edctimas de los grupos armados al margen de la ley y\nsus hijos y se dictan otras disposiciones\u201d.\nFirmada por los representantes ponentes: Carlos Alberto Cuero\nValencia y Jairo Enrique Castiblanco Parra\u201d.\nEsta le\u00edda la proposici\u00f3n presidente, la puede usted someter a\nconsideraci\u00f3n.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:50:10-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 13, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}