{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Mil gracias presidente, si voy a ser muy concreto por que varios de los\npuntos que iba a se\u00f1alar ya fueron tocados por mis compa\u00f1eros, un\nsaludo muy especial al ministro y a la doctora Nancy Patricia\nGuti\u00e9rrez: primer punto ministro que me llama la atenci\u00f3n es la sesi\u00f3n\nde los derechos de propiedad, en aquellos proyectos de innovaci\u00f3n\ndonde el Estado ha en cierto modo sido el veh\u00edculo de financiaci\u00f3n de\nestos proyectos, cuando uno revisa una pol\u00edtica de innovaci\u00f3n a nivel\nmundial o de las experiencias gran parte digamos del usufructo de\nesta innovaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda de la aplicaci\u00f3n, porque hoy ministro\nestas aplicaciones est\u00e1n cambiando, no solamente las din\u00e1micas\nsociales sino que en cierto modo ponen en jaque al Estado. Y usted es\nv\u00edctima por decirlo as\u00ed entre comillas de lo que hoy estamos viviendo\nen el pa\u00eds Colombia, porque es una aplicaci\u00f3n que lo que hace es\nacortar en cierto modo quien tiene un problema lo aborda le da una\nsoluci\u00f3n espec\u00edfica al usuario y eso en gran medida esta generando\nno solamente desordenes desde el punto de vista legal sino tambi\u00e9n\ndentro de los modelos econ\u00f3micos de diferentes sectores del pa\u00eds,\nentonces me gustar\u00eda cual fue esa visi\u00f3n yo lo acompa\u00f1o me gustar\u00eda\nque me la explique un poco m\u00e1s, c\u00f3mo el Estado puede entrar a\nusufructuar cierto tipo de actividades o de innovaciones o aplicaciones\ndonde evidentemente se requiere, lo acompa\u00f1o en esa iniciativa\ndigamos los modelos de innovaci\u00f3n acompa\u00f1ados de este aparatico\n(celular) 54 millones de personas dec\u00eda ahora la, directora de Asom\u00f3vil\ntienen celular, hay que potencializarlo, llegar con una red de\ninformaci\u00f3n, de innovaci\u00f3n para que los campesinos, los usuarios\nsepan en tiempo real cual es el costo por ejemplo de los productos o si\nhay problemas de cambio clim\u00e1tico, o si hay problemas en la v\u00eda, o\nproblemas de seguridad como se lo plantee al gerente de TransMilenio\nson fundamentales poder atar a la personas inclusive en din\u00e1micas de\ncambio social, entonces me gustar\u00eda que me contextualizara un poco\nporque se llego a esa discusi\u00f3n de ceder los derechos de propiedad\nde productos de innovaci\u00f3n o de tecnolog\u00eda financiados con recursos\np\u00fablicos.\nEl segundo punto que me llama la atenci\u00f3n: he venido haci\u00e9ndole un\nseguimiento al contrato de Azteca; se\u00f1or ministro, pienso que la\nconcepci\u00f3n de la licitaci\u00f3n gener\u00f3 un monopolio natural se ha llegado\ncon la conexi\u00f3n, Azteca viene cumpliendo no tan efectivamente en\nalgunos municipios, usted lo menciona ahora, pero es una concesi\u00f3n a\nlargo plazo, entiendo por la din\u00e1mica de las inversiones y de lo que\namerita un proyecto de esta categor\u00eda, pero, porque no se le dio un\nplus desde el punto de vista social, desde el punto de vista de\nconectividad, desde el punto de vista lo que dec\u00eda ahora mi\ncompa\u00f1ero V\u00edctor de software libre, entregarle herramientas a la\ncomunidad a estos municipios los m\u00e1s apartados del pa\u00eds para que\naprovechar en cierto modo esta conexi\u00f3n, no solamente es llegar con\nla conexi\u00f3n sino que plus le vamos a dar a esas din\u00e1micas sociales a\nesos problemas locales que se viven en estos territorios. Y de igual\nmanera con las tabletas, que plus podemos ir pensando ahora en la\nsegunda fase de Vive Digital que me parece que ha sido un apuesta\nbandera de este gobierno y no me queda otra sino felicitarlo ministro\nporque verdaderamente una transformaci\u00f3n el salto social y esas\nbrechas en materia de segregaci\u00f3n social en materia de ingreso se da\ncon acceso a la informaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n y una de las\ngrandes v\u00edas es el internet.\nEl tercer punto: y es un poco una pregunta para la doctora Nancy\nPatricia: tiene que ver con los celulares, a diario las cifras lo dicen se\nest\u00e1n robando alrededor de dos mil setecientos celulares diarios uno\npor segundo, y uno no encuentra que haya una respuesta, ahora de\npronto lo desconozco una respuesta contundente de los fabricantes de\ncelulares para que se puedan identificar la trazabilidad de este celular;\n\u00bfd\u00f3nde est\u00e1? quien lo tiene. Apple ahora en la \u00faltima versi\u00f3n del\nIphone 6 logr\u00f3 incluir que con una aplicaci\u00f3n se pueda en cierto modo\nel celular volverlo inactivo y no lo pueden usar, pero porqu\u00e9 no ser un\npoco m\u00e1s exigentes porque este es un tema de criminalidad por\ndecirlo as\u00ed, que traspasa las fronteras en Colombia, se roban m\u00e1s o\nmenos seiscientos mil (600.000) celulares al a\u00f1o, si es que no estoy\nequivocado en la cifra, y celulares de alta gama, en su momento el\nsenador Baena conjuntamente con el ministro lograron sacar un\ndecreto por decirlo as\u00ed, daba la posibilidad de sacar una lista de\ncelulares que han sido robados pero esta lista los operadores no la\nentregan a la Polic\u00eda Nacional para que realmente el delito se pueda\ndenunciar. Hoy la tasa de denuncia son inferiores al 2%, qu\u00e9 quiere\ndecir esto, que este tipo de delito sigue en la clandestinidad estas\nbandas pueden seguir operando, no se puede identificar f\u00e1cilmente a\nestas bandas de robo de culares en el pa\u00eds, es un poco de lo que uno\nencuentra cuando uno hace un chiglis de las noticias, lo que uno\nencuentra es todo una serie de quejas, de denuncias, robos atracos,\nmuertes en virtud de el uso del celular. Hoy Transmilenio es uno de los\nsistemas m\u00e1s peligroso debido al cosquilleo y al robo de celulares\npresidente, yo pienso que ah\u00ed las empresas operadoras nos deben\nayudar para poder enfrentar este delito.\nEl tercer punto ministro tiene que ver con el tema de banda ancha,\nusted nos aclaro que la red de configuraci\u00f3n de lo que se denomina\nhoy banda ancha en el pa\u00eds va a tener una modificaci\u00f3n sustancial\npara poder darle mayor velocidad mayor accesibilidad a los usuarios,\nmi pregunta va a lo siguiente es decir va a haber un cambio tarifario?\nHoy lo que se llama banda ancha, o lo que hoy utilizamos los usuarios\ncomo banda ancha y en virtud de lo que usted se\u00f1ala en el cambio\nque se piensa dar habr\u00e1 cambios tarifarios? O cuando se nos vende\nbanda ancha 4G va tener el mismo precio, porque tengo entendido\ndigamos que la distancia y la velocidad es muy diferente a la que\nestamos usando en Colombia con la que se usa en Estados Unidos y\nEuropa, el concepto de banda ancha me gustar\u00eda que nos ampliara un\npoco al respecto ministro.\nFinalmente el tema de las antenas: yo comparto su preocupaci\u00f3n,\ndesde el Mira hemos sido ponentes promotores de una ley que\npermita regularizar porque hay m\u00e1s de 1800 normas en el pa\u00eds para el\nuso, instalaci\u00f3n y control de las antenas, me parece que tambi\u00e9n es\nuna desigualdad de cierto modo de las empresas operadoras entrar en\nun marco jur\u00eddico tan inestable, pero poniendo en manos digamos en\nparte del usuario de un residente si hay mucha flexibilidad por parte de\nalgunas autoridades locales. Un dato, en Bogot\u00e1 se necesitan instalar\nm\u00e1s de 48.000 mil antenas nuevas para la implementaci\u00f3n de la 4G,\n48.000 mil antenas nuevas ministro, y uno dice bueno perfecto que se\ninstalen estas bajo esa misma infraestructura, esas torres que tienen\ntanto impacto ambiental que no est\u00e1n articuladas, que no usan la\nmisma red, que en cierto modo cada operador instala su antena de\ntelecomunicaci\u00f3n para en cierto modo ganar cobertura, pero pienso yo\nhay que buscar convergencias, yo le har\u00eda un llamado ministro:\nBarcelona es una de las ciudades que m\u00e1s ha avanzado en este tema,\nusted pasea por la ciudad y encuentra una sola antena de torre y casi\ntodas las calles la cobertura es cien por ciento, los invito yo se que\nustedes lo saben a revisar ese modelo, y tambi\u00e9n tienen una red de\nmonitoreo de contaminaci\u00f3n muy interesante, tienen una red de\nmonitoreo no es que sea porque aqu\u00ed se ha vendido la idea de que\neso no tiene ning\u00fan impacto, no, en Europa la ya la O.M.S saco una\ndirectriz que dice probablemente no dice digamos si es una raz\u00f3n de\ncausalidad pero ni lo niega ni lo aprueba, yo pensar\u00eda que mediante el\nprincipio de precauci\u00f3n podemos buscar una red de monitoreo donde\nustedes tambi\u00e9n le brinden una garant\u00eda a los usuarios de que la\ninstalaci\u00f3n de esas antenas no sobrepasen ciertos l\u00edmites, yo creo que\nes un compromiso que debe tener el Ministerio de\nTelecomunicaciones y el sector privado para poder, en cierto modo,\nponer en balance ese derecho a la salud, pero tambi\u00e9n el derecho a\nlas telecomunicaciones y sobre todo a la competitividad que tiene el\npa\u00eds. Yo los invitar\u00eda a que revis\u00e1ramos esa normatividad y de cierto\nmodo nos pusi\u00e9ramos en sinton\u00eda, porque tener esas antenas gigantes\no comprar un predio o alquilar la azotea de un edificio para poner una\nantena gigante y eso generara una desvalorizaci\u00f3n de los predios,\nbusquemos como se puede mimetizar estas antenas, ponerlas m\u00e1s\npeque\u00f1as compartir infraestructura, poner celdas arm\u00f3nicas, el centro\nhist\u00f3rico por ejemplo en Bogot\u00e1 tiene problemas de se\u00f1al porque no\nhay antenas cerca y el Congreso, bueno uno dir\u00eda ser\u00e1 que en el\ncentro hist\u00f3rico van a instalar estas antenas gigantes o buscamos la\nforma de que puedan tener cabida con una mimetizaci\u00f3n o unas\nceldas m\u00e1s peque\u00f1as para brindar lo que el contrato les exige.\nPresidente esas eran mis observaciones mil gracias por el espacio.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:22:30-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 57, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}