{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente; con el tema de jornada \u00fanica evidentemente todo\nlo que ha manifestado, tiene su trasfondo, sin embargo le queda un\nmal sabor de que un proyecto tan importante como es la jornada \u00fanica\ny con los planteamientos del Plan Nacional de Desarrollo nos dejaron\na nosotros pr\u00e1cticamente aqu\u00ed dialogando y hablando, pero ya est\u00e1\ncasi todo que definido, es muy tenas venir uno aqu\u00ed a sentarse, una\nposici\u00f3n inoficiosa, cuando ya los controles de temas tan sensibles\ncomo la educaci\u00f3n est\u00e1n completamente controlados y manejados ya,\ny venimos aqu\u00ed solamente a deliberar y hablar sobre temas que ya\nest\u00e1n definidos por otro \u00f3rgano.\nLa jornada \u00fanica para nadie es un secreto, yo como educador se de\nlos sectores sociales lo que el pa\u00eds necesita de una jornada \u00fanica\nintegral para nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as; la ley general de educaci\u00f3n la 115\nde 1994, la implemento, \u00a1ya est\u00e1!, pero solamente se ha implementado\nen el pa\u00eds en un catorce punto cinco por ciento (14.5 %) y se ha\nimplementado solamente en los colegios de los ricos, la jornada \u00fanica\nno ha llegado a las clases populares, he ah\u00ed este gran problema que\ntenemos en nuestros barrios, comunas, de todo el pa\u00eds, yo hablo por el\ntema del Valle del Cauca. En Cali se incrementan las pandillas, ciento\ntreinta y seis pandillas (136), dos mil ochocientos (2.800) j\u00f3venes\ndando bal\u00edn todos los d\u00edas en Cali, s\u00e9ptima ciudad m\u00e1s violenta del\nmundo, y es la falta de ocupaci\u00f3n de nuestros ni\u00f1os, la ocupaci\u00f3n del\ntiempo libre, esos hogares desarticulados donde el pap\u00e1 y la mam\u00e1\nnunca est\u00e1n con sus ni\u00f1os, un programa como este viene a responder\nante eso, Colombia la m\u00e1s educada dice este gobierno, pero a la hora\nque est\u00e1n los proyectos b\u00e1sicos para poder empoderarnos de eso y\nacabar con todo el flagelo que hay ahorita en ac\u00e1 en Colombia, no\nexisten las herramientas.\nEl tema y vuelvo y lo ratifico, el tema de la paz, la paz no se va a lograr\nsolamente con la firma de los acuerdos en la Habana, la paz se logra\nen las calles, en las comunas, en los barrios, en nuestra Colombia,\nmientras nuestros ni\u00f1os no est\u00e9n ocupados en su tiempo libre, no\ntengan su educaci\u00f3n de calidad y no se mejoren las necesidades\nb\u00e1sicas de las familias pobres de Colombia, aqu\u00ed jam\u00e1s va a haber\npaz.\nEse es mi concepto con el proyecto, obviamente doy ponencia\npositiva, muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:06:10-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 38, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}