{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Agradecemos la intervenci\u00f3n del doctor Oscar Porras rector de la\nUniversidad Unipaz Santander, tiene el uso de la palabra el doctor\nOmar Lengerke, rector Universidades tecnol\u00f3gicas de Santander y\ndespu\u00e9s contin\u00faan en el uso de la palabra los honorables\nrepresentantes que se han venido inscribiendo.\nDr. Omar Lengerke,Rector Universidades Tecnol\u00f3gicas de\nSantander:\nGracias presidente un saludo muy especial a usted, a usted, ministra\nde Educaci\u00f3n, a todos los parlamentarios y por supuesto a doctores y\ncolegas. Yo represento a una instituci\u00f3n tecnol\u00f3gica como las\nunidades tecnol\u00f3gicas de Santander donde alberga cerca del 35% de\nlos estudiantes que egresan, que terminan sus estudios de grado once\ndel departamento, son cerca de 22.000 mil estudiantes los que\ntenemos actualmente; creo que m\u00e1s que cualquier instituci\u00f3n\nuniversitaria inclusive universidades que tenemos en todo el pa\u00eds,\nigualmente como hablaba el rector de Unipaz lo m\u00e1s importante es el\ncompromiso de social que tenemos todas las instituciones de\neducaci\u00f3n superior, no solo el departamento sino a nivel nacional y\ncreo que esta es la oportunidad y de eso se trata de crear estos\nespacios, la ejecuci\u00f3n del presupuesto como hablaba el vicerector\nadministrativo y financiero de la instituci\u00f3n del caribe, el 95% de\nnuestro presupuesto es por matr\u00edculas, tan solo el 5% tiene que ver\ncon recursos de Cree, e inclusive estampilla pro UIS que como se dir\u00eda\nvulgarmente ara\u00f1amos recursos de esa estampilla y por supuesto\ndesde hace a\u00f1o y medio recibimos recursos de transferencias del\ndepartamento ya que nosotros somos del orden departamental; pero\neso no significa que no estemos trabajando en un compromiso social\nque queremos no solo a nivel departamental si no a nivel naci\u00f3n, y yo\ncreo que lo m\u00e1s importante es empezar a hacer unos modelos\ninteresantes de planes mismos de desarrollo de calidad a nivel\neducativo que existen y es tal vez darles una revisi\u00f3n para hacer un\nbalance que exigimos a ver si nosotros los acad\u00e9micos y por supuesto\nlos que estamos en frente de educaci\u00f3n superior, que cuando nos\nexigen calidad empezamos tambi\u00e9n nosotros a exigir unos\ncomponentes y eso es un modelo natural y siempre va a existir en el\nmundo, cuando nos exigen unas cosas exigimos otras nosotros.\nYo creo que tenemos que empezar a revisar el modelo desde los\ncomponentes de los lineamientos que nos exigen para llegar a tener\nesas acreditaciones que tanto queremos nuestras instituciones; todos\nso\u00f1amos con tener una acreditaci\u00f3n institucional, nosotros somos\nunas instituci\u00f3n que apenas estamos avanzando; acreditar un\nprograma en los cincuenta a\u00f1os de existencia de la instituci\u00f3n, no\ntenemos acreditado un programa y esperamos este a\u00f1o acreditar\nnuestros primeros programas, pero con ese 95% que es nuestras\nmatr\u00edculas que son muchachos de estrato cero, uno y dos, y que\npagan un salario m\u00ednimo creo que es imposible invertir en esa parte\nque tanto necesitamos como laboratorios, a nosotros nos llaman\ninstituciones tecnol\u00f3gicas, pero no tecnol\u00f3gicas en el sentido de\nformaci\u00f3n a nivel tecnol\u00f3gico, porque es que a veces tenemos esa\nconfusi\u00f3n que porque formamos a nivel tecnol\u00f3gico, no, es porque es\nla tecnolog\u00eda alrededor de la base del conocimiento y la base\ncient\u00edfica que tanto necesita el pa\u00eds para poder desarrollar tecnolog\u00eda.\nNosotros, y es una queja nuestra, y es que nuestro desarrollo\ntecnol\u00f3gico poco tenemos en el pa\u00eds, y eso basta solo mirar las\npatentes que tenemos y es algo que tenemos que empezar a jalonar, y\neso es con doctores como dice nuestra representante de las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior del caribe, nosotros entramos en el\ndiamante caribe y Santander era el ejecutor del gasto en su momento\nde la parte de los recursos de regal\u00edas ciencia y tecnolog\u00eda, yo creo\nque parlamentarios y, ministra que nosotros tenemos una buena\noportunidad con ese fondo de ciencia y tecnolog\u00eda y ya que esta la\nrepresentante de Colciencias yo hac\u00eda parte del Ocad, digamos que\nvoy jugando en cada uno de los v\u00e9rtices y creo que hay unos buenos\nrecursos donde cada uno de nosotros podemos empezar a jalonar y\nfortalecer la academia y comprendo tambi\u00e9n que todo esto es de\nrecursos y poder uno vivir ese presupuesto; pero eso es a veces\ncomplejo pero creo que debemos optimizar esos recursos del fondo de\nciencia y tecnolog\u00eda para el fortalecimiento lo que sucede es que la\nexigencia en proyectos hacia este fondo tienen otros componentes\nque yo se que todos los que hoy en d\u00eda est\u00e1n ejecutando esos\nrecursos saben m\u00e1s de todas la etapas que hemos pasado estos tres\na\u00f1os y creo que hay tenemos la oportunidad, ministra de poder\nejecutar y hacer una muy buena alianza con el Ministerio de\nEducaci\u00f3n y Colciencias; creo que si nosotros fortalecemos desde\nColciencias y el Ministerio de Educaci\u00f3n toda la parte de proyectos\nque nos puedan generar el fortalecimiento en las instituciones de\neducaci\u00f3n, que se le d\u00e9 una prioridad hacia ello que es muy\nimportante, nosotros como instituci\u00f3n tecnol\u00f3gica aplicar a una\nconvocatoria de Colciencias perd\u00f3neme yo soy investigador soy\nformado y estoy en un buen nivel como investigador, pero como\ninstituci\u00f3n como dec\u00eda el colega dif\u00edcilmente voy a poder aplicar a unos\nrecursos de Colciencias que no es imposible tendr\u00eda que hacer\nalianzas y lo conseguir\u00e9; pero creo que si nosotros podemos jalonar\nrecursos de bolsas nacionales enviar aval a bolsas regionales donde\nnosotros participemos a nivel regional por unas convocatorias eso lo\nhacen modelos en cualquier lugar del mundo y cualquier pa\u00eds donde\nse que ustedes lo han revisado y creo que eso lo facilitar\u00eda para\nnosotros fortalecer las regiones porque es dif\u00edcil desde el nivel\nnacional tengan el sensor de cu\u00e1l es la necesidad vital de un municipio\no de una regi\u00f3n o de un departamento, eso es complejo, a nosotros\nlos del Colciencias los del Ocad nos eval\u00faan los proyectos de\nAtl\u00e1ntico, C\u00f3rdoba, Sucre, Santander, Nari\u00f1o desde el nivel central\ncuando son los paneles que ah\u00ed hubo unas figuras que estamos\ntratando de modificar pero a veces el sentimiento es diferente cuando\nuno est\u00e1 realmente presente.\nYo creo que si podemos descentralizar un poco esos recursos, de que\npodemos formular proyectos a nivel regional y a nivel de\nfortalecimiento de nuestras instituciones creo que ser\u00eda muy bueno\nporque en funcionamiento el 95% de mis recursos se me van en pago\ndocencia, tengo 17 profesores de planta, 400 de tiempo completo que\nllamamos ocasional y 985 docentes de hora c\u00e1tedra, entonces es\ndif\u00edcil ante un modelo de esos poder empezar a trabajar y yo creo que\nhay que hacer una reevaluaci\u00f3n porque la necesidad nosotros\nestamos en la regionalizaci\u00f3n que tanto queremos el impacto social lo\nestamos llevando, el compromiso social estamos en 5 regionales\ninclusive en C\u00facuta estamos trabajando en ese sentido; sin embargo\nqueremos un fortalecimiento y ha sido una instituci\u00f3n que hemos\nformado grandes tecn\u00f3logos y queremos seguir no formando s\u00f3lo\ntecn\u00f3logos y nivel profesional desde el \u00e1rea tecnol\u00f3gica como \u00e1rea del\nsaber. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:03:50-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 24, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}