{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con mucho gusto presidente.\n\u201cProposici\u00f3n: Por las anteriores consideraciones proponemos\ndar primer debate al proyecto ley N\u00b0 019 de 2014 C\u00e1mara, \u201cPor el\ncual se organiza el servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n\nprofesional, antes denominada educaci\u00f3n para el trabajo y el\ndesarrollo humano\u201d.\nFirman los representantes: Martha Patricia Villalba Hodwalker,\nAlfredo Ape Cuello Baute, Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n Herrera, Wilmer\nRamiro Carrillo Mendoza\u201d.\nLe\u00edda la proposici\u00f3n presidente.\nPresidente\nEn discusi\u00f3n la proposici\u00f3n, \u00bfalguna intervenci\u00f3n?, tiene la palabra la\nhonorable representante Martha Patricia Villalba Hodwalker.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:52:10-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 25, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}