{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, yo creo que es supremamente importante una vez\nescuchado a quienes antecedieron en el uso de la palabra\ncontextualizar dentro del marco legal todo el tema de la educaci\u00f3n\nsuperior en nuestro pa\u00eds; y es as\u00ed como miramos en la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica del 91 que fue definitivamente la que inicio un proceso\nimportante en materia de educaci\u00f3n no solamente de la inicial sino\ntambi\u00e9n de la educaci\u00f3n superior, inicio en su art\u00edculo 69 habl\u00f3 el tema\ndel derecho a la libertad de ense\u00f1anza y estableci\u00f3 la educaci\u00f3n como\nun derecho de todos los ciudadanos. Tambi\u00e9n permiti\u00f3 a partir de este\nmomento en el a\u00f1o 92 la expedici\u00f3n de la Ley 30 que es del 92, la que\nen s\u00ed reglamenta, estructura todo el sistema de educaci\u00f3n superior en\ntodo el pa\u00eds, la presencia de las universidades tecnol\u00f3gicas nos\napoyan mucho m\u00e1s en el tema legal, porque es que la educaci\u00f3n\nsuperior p\u00fablica en el pa\u00eds est\u00e1 desde la t\u00e9cnica profesional la\ntecnol\u00f3gica y la profesional y de verdad que esta es una\nresponsabilidad del Estado colombiano que puede ser prestada\ntambi\u00e9n por los particulares, la educaci\u00f3n superior en Colombia es del\nresorte del Estado colombiano pero puede ser prestada por\nparticulares y por el Estado mismo como hoy lo tienen las\nuniversidades p\u00fablicas, 32 universidades p\u00fablicas en el pa\u00eds, 7\nuniversidades en el Caribe colombiano con una tradici\u00f3n, con una\nhistoria supremamente importante para todos nosotros, yo creo que\nellas en materia de a\u00f1os tienen m\u00e1s de 30 de estar en este proceso de\nlucha de formaci\u00f3n a la regi\u00f3n caribe colombiana y de verdad que si\nmiramos el tema de la ley 30 que es fundamental en todo este proceso\nde organizaci\u00f3n establece todas las bases normativas habla del\npresupuesto que yo creo que es el meollo de todo este problema,\nnosotros aspiramos a tener una educaci\u00f3n con pertinencia, tener una\ncobertura importante, yo creer\u00eda se\u00f1ora, ministra que si realizamos las\nestad\u00edsticas del n\u00famero de estudiantes en las universidades del caribe\ncolombiano desde el a\u00f1o 90 a la fecha 2015, vamos a observar que el\ncaribe y sus universidades han trabajado en materia de cobertura; y\npor darle un ejemplo si miramos el tema de la universidad de mi\nDepartamento del Atl\u00e1ntico vemos que en el a\u00f1o 90 la universidad\nten\u00eda nueve mil (9.000) y tantos estudiantes, hoy la Universidad del\nAtl\u00e1ntico cuenta con un n\u00famero importante de estudiantes que est\u00e1\npor encima de los veinte mil (20.000) cobertura la hemos logrado se\nha avanzado, pero tenemos que pensar en la calidad de la educaci\u00f3n\nque se imparte y ser\u00e1 posible, ah\u00ed miramos las estad\u00edsticas de todas\nlas universidades del caribe colombiano desde el ranking nacional, a\nnivel ciudad del atl\u00e1ntico hoy tiene veinte un mil (21.000) estudiantes,\nla Universidad de Cartagena tiene catorce mil estudiantes y m\u00e1s y si\nmiramos el ranking de las universidades por las informaciones que\nlogramos obtener y las dificultades que hoy miramos que se tiene.\nYo quiero manifestar: este debate estaba planteado para antes de la\naprobaci\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo y ten\u00eda como misi\u00f3n\nayudarle se\u00f1ora, ministra, porque conocemos de la voluntad, del\ndeseo, de la pela que usted se ha dado por fortalecer la educaci\u00f3n el\npa\u00eds; tanto as\u00ed que si miramos hoy en el Plan Nacional de Desarrollo\n19.4 billones ser\u00e1n destinados al tema de educaci\u00f3n. Me asiste una\npreocupaci\u00f3n enorme, ministra, y es que aparte de esos recursos se\nvan a ir directo al Icetex y m\u00e1s adelante vamos a observar algunas\ncr\u00edticas que le tengo a esta entidad en materia de los cr\u00e9dito porque\nvamos a mostrar que en materia de educaci\u00f3n superior de las\nuniversidades p\u00fablicas los recursos son menores relacionados con las\nuniversidades privadas, tambi\u00e9n, quiero manifestarles que existe y\nhablo tambi\u00e9n de la autonom\u00eda universitaria supremamente importante\npero es claro que cuando aprueba la Constituci\u00f3n Nacional del 91en\nsu art\u00edculo 69 se dijo que la educaci\u00f3n p\u00fablica era prestada por el\nEstado y por particulares pero el Estado se reservaba el control y la\nvigilancia de las universidades, es decir que existe una limitante a esa\nautonom\u00eda universitaria propia de las universidades es que es normal\nentenderla desde el punto de vista acad\u00e9mico y de organizaci\u00f3n es la\nfunci\u00f3n de la universidad, pero el Estado no puede despojarse del\ncontrol sobre todo cuando su participaci\u00f3n es real y efectiva en el tema\nde recursos entonces. No entender\u00eda yo en algunas circunstancias\nalgunos comentarios cuando se habla de que no deber\u00eda haber\ninjerencia del Estado en el tema acad\u00e9mico, yo creo y de verdad\nquiero compartir con ustedes que se hacen necesario el control y la\nvigilancia por parte del Estado colombiano.\nTambien tenemos la sentencia T-492 de 1992 de la Corte\nConstitucional que establece a la educaci\u00f3n como un derecho\nfundamental y busca la protecci\u00f3n del mismo. Y hay algo que me\nparece supremamente clave porque es que siempre decimos la\nresponsabilidad es del Estado colombiano, pero esta sentencia dice\nque la responsabilidad de la educaci\u00f3n es del Estado, es de la\nsociedad y es de la familia. Aqu\u00ed tenemos que participar\nabsolutamente todos en el tema de la formaci\u00f3n, de la educaci\u00f3n a\nveces exigimos los derechos pero nos olvidamos cuales son las\nobligaciones y qui\u00e9nes son los actores involucrados de todo el tema\nde la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Si miramos y la verdad que nosotros\nfuimos protagonistas acompa\u00f1amos al gobierno nacional y a la\nministra en la Ley 1740 del 2014 por medio del cual se regula la\ninspecci\u00f3n y la vigilancia de la educaci\u00f3n superior en Colombia, yo\ncreo que ante los hechos conocidos era supremamente necesario y\nquiero decirles a ustedes que a nivel internacional y dem\u00e1s tenemos la\nDeclaraci\u00f3n Inicial de los Derechos Humanos, el Pacto Internacional\nde los Derechos Econ\u00f3micos este es el contexto legal de la educaci\u00f3n\nsuperior en nuestro pa\u00eds por tratados, por acuerdos y dem\u00e1s, yo creo\nen que han sido claros quienes nos antecedieron en el uso de la\npalabra al explicar el contenido y la esencia de las universidades del\ncaribe colombiano, las expectativas que se tienen si ustedes miran los\ncuestionarios que fueron enviados a las universidades pregunt\u00e1bamos\nla pertinencia de la educaci\u00f3n impartida por parte de ustedes en los\nclaustros universitarios si estaban acordes con las necesidades de la\nregi\u00f3n; porque es supremamente clave estar ligado a la educaci\u00f3n al\ntema de la regi\u00f3n al tema del departamento, ver como estamos\navanzando y yo creo que si bien la regi\u00f3n caribe es una regi\u00f3n con\naltos \u00edndices de pobreza, de iniquidad y no lo digo yo; f\u00edjense que en\nel presupuesto recientemente aprobado en el Plan de Desarrollo hay\ninversiones importantes para la regi\u00f3n caribe precisamente para poder\nromper las brechas de inequidad, de pobreza existentes en nuestra\nregi\u00f3n y yo creo que se lo merece una regi\u00f3n importante nuestra.\nNuestros departamentos de alguna manera contribuyen en el producto\ninterno bruto de nuestro pa\u00eds con unas grandes fortalezas si miramos\nla Guajira con toda esa vocaci\u00f3n minera que tiene, pero tambi\u00e9n hay\ninequidad, hay bajas coberturas, si miramos el Magdalena todo lo que\nrepresenta el Departamento del Magdalena a nuestro pa\u00eds; es una de\nlas puertas m\u00e1s importantes no de Colombia, miremos tambi\u00e9n el\ntema del Departamento del Atl\u00e1ntico con la ciudad de Barranquilla y\ncon todo los desarrollos importantes que se vienen gestando, Bol\u00edvar,\nSucre, C\u00f3rdoba, San Andr\u00e9s y Providencia yo creo que nuestras\nuniversidades no pueden alejarse de ese desarrollo que hoy no\nsolamente el sector privado le est\u00e1 imprimiendo, sino tambi\u00e9n el\nEstado colombiano con inversiones importantes, tienen que ir de la\nmano con el desarrollo de nuestra regi\u00f3n porque indudablemente si\ncomenzamos a mostrar y yo miraba se\u00f1ora, ministra muchas veces en\neste tema de acreditaci\u00f3n en la calidad de la educaci\u00f3n es dif\u00edcil para\nnuestras universidades cuando desde el punto de vista presupuestal\ndespu\u00e9s de la expedici\u00f3n de la Ley 30 del 92 se estableci\u00f3 en uno de\nsus art\u00edculos que las transferencias que la naci\u00f3n le har\u00eda a las\nuniversidades ser\u00edan con fundamento a lo mirado en esa fecha en el\na\u00f1o 93 y tendr\u00edan los aumentos del I.P.C anualmente. Como podemos\nmostrar calidad en nuestras universidades con todo el esfuerzo que se\nha hecho, si para acreditar en calidad tenemos que profesionalizar a\nnuestros docentes, tenemos que mejorar infraestructura f\u00edsica,\ntenemos que ampliar todo el tema de las tecnolog\u00edas de la ciencia e\ninvestigaci\u00f3n, tenemos que generar bienestar universitario, pero\ntambi\u00e9n se expiden resoluciones en los cuales se aumentan los\nsalarios de acuerdo a la capacidad que tenga de conocimiento, de\nprofesionalizaci\u00f3n de los docentes y dem\u00e1s, cuando el presupuesto de\nnuestras universidades est\u00e1n destinadas a servicios est\u00e1n muy\nconectados con el tema de pago de personal, de parafiscales, de los\nimpuestos; si nosotros analizamos, ministra y la intenci\u00f3n de este\ndebate es la b\u00fasqueda de recursos de alguna u otra manera de\nelementos y de establecer una pol\u00edtica nacional para que nuestras\nuniversidades en las cuales estudian personas de los estratos uno y\ndos de nuestros municipios, departamentos, yo he visto crecer a las\nuniversidades especialmente a mi Universidad del Atl\u00e1ntico que se\nencuentra en el municipio de Puerto Colombia y de verdad que\nnosotros pensamos que hacemos, que vamos hacer y yo creo que hoy\nusted vino vestida de verde esperanza, alguien aqu\u00ed dec\u00eda que la\nesperanza era la que nos motivaba, yo creo que este debate va a ser\nclave y con mucha esperanza para nosotros en el caribe colombiano.\nMinistra aqu\u00ed tenemos que buscar elementos, herramientas, esta\nComisi\u00f3n tiene toda la voluntad de trabajar de manera articulada yo\ncreo que lo hemos demostrado para fortalecer la educaci\u00f3n, porque\nhemos entendido la educaci\u00f3n como lo dije anteriormente como una\ncadena, como eslabones desde la iniciaci\u00f3n, desde el preescolar,\ncomo eslabones desde la educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria y secundaria,\ncomo un eslab\u00f3n importante de la educaci\u00f3n profesional ya sea\nt\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica si miramos hay un panorama en el Departamento\nde la Guajira dos de cada diez estudiantes tienen o terminan la\neducaci\u00f3n t\u00e9cnica, tres de cada diez estudiantes se grad\u00faan\nprofesionalmente, la deserci\u00f3n escolar es un problema tambi\u00e9n que\nafectan las universidades y toda la inversi\u00f3n que se realiza en estas\nuniversidades; c\u00f3mo podemos acreditarnos en calidad cuando hay\nque hacer inversi\u00f3n en tecnolog\u00eda, no contamos muchas veces con los\nrecursos suficientes; y si miramos el tema de las matr\u00edculas la calidad\nde la educaci\u00f3n depende del valor de las matr\u00edculas, usted lo dec\u00eda\nahorita cuando hablaba de cu\u00e1nto cuesta ingresar a un estudiante a\nuna carrera cuando pagan trescientos mil pesos.\nYo quisiera que mostr\u00e1ramos aqu\u00ed hay un cuadro donde los valores\nsemestre en las principales universidades privadas de Bogot\u00e1 y\nBarranquilla, miremos carrera de administraci\u00f3n de empresas en la\nUniversidad de los Andes cuesta diecisiete millones de pesos, si\nmiramos el tema de la Universidad del Norte en Barranquilla esta en el\norden de los diez millones novecientos sesenta y un mil pesos, saben\ncu\u00e1nto cuesta en la Universidad del Atl\u00e1ntico una carrera\nuniversitaria? Trescientos sesenta y cinco mil ($ 365.000) pesos y\ntambi\u00e9n depende de la declaraci\u00f3n de renta, de los ingresos, porque\nmientras se forma un estudiante de la universidad privada de cualquier\nlugar del pa\u00eds, ministra, en nuestras universidades los recursos no son\nsuficientes por el tema de matr\u00edculas, por el tema de la venta de\nservicios y dem\u00e1s.\nHay tambi\u00e9n una preocupaci\u00f3n y es que se le hace seguimiento a los\nprofesionales que culminan nuestras universidades \u00bfser\u00e1 que el\nmercado laboral le est\u00e1 dando la oportunidad a todos esos j\u00f3venes?\nyo creer\u00eda que es bien f\u00e1cil abrir una facultad de derecho, una facultad\nde administraci\u00f3n de empresas, pero una facultad de qu\u00edmica y\nfarmacia, una facultad de f\u00edsica, es bastante complejo por todos los\ncostos, de pronto esa es una de las razones por las cuales en\nnuestras universidades no hay una oferta en el tema de las ciencias y\ndem\u00e1s porque cuesta dinero para poder prestar este servicio y\nnuestros estudiantes se est\u00e1n privando de la oportunidad de poder\ntener laboratorios de investigaci\u00f3n como lo tienen las universidades\nprivadas.\nLa tarea de nosotros y la meta es fortalecer la educaci\u00f3n superior en\nColombia ll\u00e1mese privada, pero para m\u00ed la obligaci\u00f3n nuestra es\nfortalecer la educaci\u00f3n superior p\u00fablica de Colombia, porque es que\nall\u00e1 van los estratos uno y dos de nuestro pa\u00eds que dif\u00edcilmente pueden\nentrar a mejorar su calidad de vida si no es a trav\u00e9s de la superaci\u00f3n y\nde la formaci\u00f3n como tal. Si nosotros miramos y esto es un tema que\nla ONU y muchas otras entidades y dicen que en Colombia las\nbrechas de inequidad es precisamente porque se concentra todo esto\nen los grandes poblados, en la ciudad de Bogot\u00e1, yo quisiera sentir y\nver a las universidades del caribe colombiano ocupando los primeros\nlugares en el ranking y no solo a las universidades del caribe\ncolombiano, sino a todas las universidades p\u00fablicas, a las 32 que hay\nen nuestro pa\u00eds, esa ser\u00eda la satisfacci\u00f3n no solamente de nosotros los\nparlamentarios si no tambi\u00e9n la satisfacci\u00f3n del gobierno nacional y yo\nse que de usted se\u00f1ora, ministra. Colciencias en el tema de aprobaci\u00f3n\nde los recursos y dem\u00e1s vemos tambi\u00e9n que hay dificultades, hemos\navanzado, quiero reconocer que se ha avanzado en el tema del apoyo\na la educaci\u00f3n superior p\u00fablica de nuestro pa\u00eds, y mostramos\nindicadores importantes yo creo que tenemos que trabajar much\u00edsimo\nm\u00e1s para que sea as\u00ed, y estos recursos lleguen a la educaci\u00f3n\nsuperior p\u00fablica nuestra.\nDe igual manera y con mucha preocupaci\u00f3n, ministra le quisiera decir\nque el tema del Icetex hay un cuadro que para mi me causa\npreocupaci\u00f3n porque las instituciones de educaci\u00f3n superior oficiales\nel n\u00famero de cr\u00e9ditos de cincuenta y nueve mil seiscientos uno es\ndecir el 17% del presupuesto del Icetex se va a la educaci\u00f3n superior\np\u00fablica, y para las privadas que son doscientos ochenta y tres mil\nciento dos, es decir el 83% del presupuesto del Icetex va a la\neducaci\u00f3n superior privada, y es claro el Estado tiene la obligaci\u00f3n de\ngarantizar la educaci\u00f3n y constitucionalmente esta puede ser prestada\npor las entidades privada y p\u00fablicas, pero yo me pregunto se\u00f1ora\nministra en el af\u00e1n y en la b\u00fasqueda de darle soluci\u00f3n al tema de la\ncalidad de la educaci\u00f3n y pensando que uno de los inconvenientes\nque tiene las universidades es el tema de mejorar acad\u00e9micamente a\nsus docentes, porqu\u00e9 no pensar que el Icetex apoya las universidades\np\u00fablicas del caribe colombiano que si miramos el ranking de\nuniversidades solamente la Universidad de Bol\u00edvar ocup\u00f3 el puesto\nn\u00famero diez, luego viene la Universidad del Magdalena luego la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico ya despu\u00e9s de el puesto treinta y algo y m\u00e1s,\nporqu\u00e9 no pensar que en ese proceso de generarle a las\nuniversidades p\u00fablicas soluciones, porque con sus recursos\ndif\u00edcilmente lo pueden hacer, a que el Icetex profesionalice, logre las\nmaestr\u00edas, los doctorados y dem\u00e1s a las universidades p\u00fablicas, que\nesos recursos permitan mejorar la calidad de educaci\u00f3n superior\np\u00fablica en Colombia es una propuesta en la b\u00fasqueda de recursos\nporque obviamente creemos que con los recursos del presupuesto\nnacional dif\u00edcilmente lo vamos a logar, pero hay que buscar otras\nalternativas y esta es la idea del debate que hoy hemos propuesto\ncomo lo dije no es atacar ni generar culpas ni mirar el pasado, porque\nusted lo dijo al, director del Sue costa Caribe y tambi\u00e9n al\nrepresentante de la Universidad del Magdalena cuando dec\u00eda, si\ntenemos algo bien claro es que el gobierno nacional ha aportado\nrecursos importantes al tema de la calidad de la educaci\u00f3n, y lo\nreconocemos todos pero tenemos que buscar m\u00e1s plata, porque la\ncobertura la estamos generando ahora, nos falta la calidad de la\neducaci\u00f3n. El tema de las estampillas universitarias que existen yo\ncreo que hay tambi\u00e9n una fuente importante de recursos el\nredireccionamiento de ellas teniendo en cuenta y respetando ya los\nacuerdos o convenios o la estructuraci\u00f3n misma al inicio, pero\ntenemos que revisar porque hay algo claro no podemos crear nuevas\nestampillas, pero redireccionando las estampillas podemos pensar en\naportar recursos importantes para mejorar la calidad de la educaci\u00f3n\nde las universidades de educaci\u00f3n superior en Colombia.\nHay una situaci\u00f3n que me preocupa, ministra es el tema de los Ocads\nregionales. En el tema de recursos de ciencia tecnolog\u00eda y dem\u00e1s, y\nes que lo dec\u00eda el representante de las Universidades Tecnol\u00f3gicas de\nSantander, ser\u00e1 que lo que hoy se est\u00e1 probando en los Ocads\nregionales satisface o cumple con las expectativas de mejorar la\ncalidad de educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, de las regiones y dem\u00e1s , por\nque el conocimiento que se tiene es que estas no obedecen a la real\nnecesidad de nuestras comunidades y sobre todo fortalecer la\neducaci\u00f3n superior en la investigaci\u00f3n y todo el tema de ciencia, yo\ncreo que esto es otra forma tambi\u00e9n de fortalecer a las universidades\ndel Caribe Colombiano y a todas las universidades del pa\u00eds. Aqu\u00ed\ntenemos que buscar recursos en todos los escenarios habidos y por\nhaber, aqu\u00ed hay que ser propositivos, a mi me gusto much\u00edsimo\ncuando interven\u00edan los representantes de las universidades porque\nhan mostrado a trav\u00e9s del Sue Caribe una articulaci\u00f3n importante,\nest\u00e1n trabajando juntos, y yo quiero invitar en este escenario a eso a\nque sigamos trabajando juntos, pueden haber todas las diferencias,\npero yo creo que aqu\u00ed hay que generar la confianza de las\nuniversidades al Estado colombiano tambi\u00e9n, ustedes est\u00e1n haciendo\nla tarea, el papel. Nuestras universidades han pasado por muchas\ndificultades desde todo punto de vista social, pol\u00edtico yo no dir\u00eda que\npol\u00edtico porque es que aqu\u00ed hay que cambiar el concepto de pol\u00edtica\nporque esta es servicio, yo dir\u00eda que la politiquer\u00eda. Yo creo que\ntambi\u00e9n el tema de la conformaci\u00f3n de los consejos directivos de las\nuniversidades y voy a ser irrespetuosa en este tema pero yo creo que\naqu\u00ed hay que apartar la pol\u00edtica de las universidades, los rectores\ntienen que tener autonom\u00eda y los gobernadores no pueden llegar a\ncambiar a su antojo a los rectores y con eso afectar la academia,\nporque eso acurre en nuestras universidades cada vez que llega un\ngobernador inmediatamente le tambalea la mesa al rector, y no puede\nconvertir la academia donde se educa la gente m\u00e1s pobre de nuestro\npa\u00eds no se puede convertir en el antojo un gabinete m\u00e1s, en una\nextensi\u00f3n de la gobernaci\u00f3n de los departamentos, aqu\u00ed hay que\nrevisar la conformaci\u00f3n de los consejos directivos de las\nuniversidades. Se\u00f1ora, ministra porque es que desde ese momento\ncomenz\u00f3 aparecer el tema de la politiquer\u00eda en las universidades y eso\nes lo que afecta la academia, eso es lo que afecta de alguna manera a\nlas universidades p\u00fablicas nuestras y hay que dir\u00eda yo, no negar la\nintervenci\u00f3n del gobernador pero yo creo que m\u00e1s con voz que con\nvoto, esto tenemos que revisar porque si miramos el panorama en las\nuniversidades el tema de la politiquer\u00eda afecta notablemente.\nYo dije anteriormente lo de la cobertura, me parece supremamente\nimportante porque si miramos la manera como las universidades se\nhan dado la tarea para ello el tema de los semestres, el valor de los\nmismos, aqu\u00ed tengo yo el datico de la Universidad del Atl\u00e1ntico\nministra si nos dimos la tarea de averiguar , la matr\u00edcula normal para\nun estudiante estrato tres de colegio oficial que quiera estudiar\nadministraci\u00f3n de empresas o derecho esta aproximadamente en\ntrescientos setenta mil pesos, para un colegio privado y de estratos\nm\u00e1s alto oscila en quinientos mil pesos dependiendo de los datos que\nse aporten, la primera inscripci\u00f3n es gratuita, la segunda vez que un\nestudiante se presente tiene un costo de $ 87.000 pesos, yo de verdad\nque siento que hoy tenemos desde esta Comisi\u00f3n una obligaci\u00f3n\nenorme con las universidades del caribe colombiano dentro de la\nautonom\u00eda respet\u00e1ndola desde todo punto de vista, el control y la\nvigilancia del Estado de los esfuerzos que podamos hacer desde todos\nlos escenarios del Ministerio de Educaci\u00f3n, de Colciencias, del Icetex,\ndel ICFES inclusive, de la acreditaci\u00f3n de la universidad que es clave\ne importante porque es que la falta de recursos afecta la autonom\u00eda\nuniversitaria, la falta de recursos afecta la subsistencia de los centros\nde educaci\u00f3n, la falta de los recursos afecta la calidad misma y yo\ncreo que todos tenemos una tarea enorme en el tema de buscar\nmejorar la calidad de la educaci\u00f3n, para eso estamos, yo creo que\nning\u00fan parlamentario aqu\u00ed presente se opone para buscar las\nherramientas y lograr y mejorar la calidad en el pa\u00eds de la educaci\u00f3n,\npero con oportunidad, con pertinencia, nuestros j\u00f3venes tienen\nmuchos sue\u00f1os e ilusiones y yo creo que la pol\u00edtica lo permite, una\npol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior en el pa\u00eds; hace cuanto yo creo\nque desde el a\u00f1o 92 y del 2014 no se ha dado un paso importante\npara establecer y sobre todo para ubicar acorde de todos los avances\nque ha tenido nuestro pa\u00eds a la educaci\u00f3n. Y yo quiero finalizar con el\ntema de decir que debe existir una confianza y yo creo que las\nuniversidades del caribe colombiano han abierto la posibilidad para\ngenerar esa confianza.\nYo quiero decir que pens\u00e9 en alg\u00fan momento que las universidades\nven\u00edan a decir no hemos recibido el apoyo del Gobierno Nacional, no\nhemos contado con el apoyo de la se\u00f1ora, ministra, lo que se gener\u00f3\nen Sincelejo fue clave e importante porque paso a paso vamos a\nlograr los objetivos y la intenci\u00f3n de esto es mostrar que est\u00e1 haciendo\nel caribe colombiano en el tema acad\u00e9mico, de la formaci\u00f3n y que la\nuniversidad tienen que estar muy de la mano del contexto regional de\nesto no nos podemos apartar, porque al permitirle a los j\u00f3venes de las\nuniversidades nuestras estar dentro de las necesidades mismas de la\nregi\u00f3n. Vamos a logar una proyecci\u00f3n importante para el pa\u00eds y para el\nmundo entero. Se\u00f1ora, ministra gracias por acompa\u00f1arnos la\nviceministra, a la, directora de Colciencias, a ustedes de las\nuniversidades, de verdad me place much\u00edsimo que nos acompa\u00f1en,\nla tarea apenas empieza, yo creo que este Plan de Desarrollo es clave\npara todos nosotros, porque por primera vez se trabaja desde las\nregiones y eso es fundamental, identificadas todas y cada una de las\nnecesidades, pero tambi\u00e9n con pilares fundamentales como es el\ntema de la paz, tenemos que estar preparados para todo eso; la\nequidad la que buscamos, la que clamamos, y la educaci\u00f3n como un\nderrotero importante de toda esta lucha nuestra yo pienso que\ndaremos un salto importante y ya dejaremos de estar dentro de la\ncobertura de educaci\u00f3n superior del 46%, donde pa\u00edses como\nArgentina est\u00e1n por encima del 70%, yo creo que estamos avanzando,\ntenemos que seguir trabajando y esta es la oportunidad de oro para\npoder hacerlo. Much\u00edsimas gracias.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:04:10-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 26, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}