{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Vamos a escuchar, ministra para que cierre usted despidi\u00e9ndose, un\nsaludo del doctor Arturo Sierra, que parece apropiado por lo menos\nagradecerle su presencia.\nGerm\u00e1n Arturo Sierra Anaya - ,Rector de la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin:\nYo quiero agradecerles a los honorables representantes, por la\noportunidad que nos han dado de contarles todas las dificultades por\nla cual nosotros estamos pasando y estamos enfrentando, no ha sido\nun proceso f\u00e1cil, yo quiero traer un saludo tambi\u00e9n del plenum de mis\ncompa\u00f1eros acad\u00e9micos que estamos haciendo este trabajo y nos\ndeclaramos como dicen los muchachos en asamblea permanente, ac\u00e1\nnos declaramos en reuni\u00f3n permanente y desde el 12 de febrero que\nllegamos a la fundaci\u00f3n, hemos realizado m\u00e1s de veintid\u00f3s (22)\nreuniones, con los resultados que la, ministra ha presentado ac\u00e1,\nseguiremos trabajando, pr\u00e1cticamente esto ha sido un plan de\ncontingencia, un plan de choque, porque el plan de mejora requiere\nrecursos y no quisiera irme son darle un agradecimiento y un abrazo\nmuy grande a los trabajadores de la Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMartin, quienes ellos a pesar de la deuda y su situaci\u00f3n dram\u00e1tica, han\nexpresado la voluntad de trabajar los compromisos del 2014 dos, sin\nninguna remuneraci\u00f3n, eso realmente es meritorio, eso denota que\ntiene la camiseta puesta y que defienden su instituci\u00f3n. Tambi\u00e9n\nretomando un poco la propuestas que han dicho ustedes la fundaci\u00f3n\nnecesita apoyo en su m\u00fasculo financiero, entonces yo creo que como\nnos vamos a seguir viendo, vamos a buscar ideas de c\u00f3mo sin llegar a\nriesgo podamos tener recursos frescos para la fundaci\u00f3n.\nMuchas gracias y bendiciones.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:47:50-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 47, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}