{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo quiero ser reiterativa y de pronto no comparto con el representante\nGonz\u00e1lez, que hemos perdido un liderazgo en el tema de la Comisi\u00f3n.\nYo creo que nosotros desde la Comisi\u00f3n hemos propuesto aspectos\ninteresantes para mejorar todo el tema propio de esta Comisi\u00f3n; y la\nlabor nuestra no es ser productores de leyes, yo creo que aqu\u00ed\ntenemos que dejar claro que por lo menos en el caso particular llegu\u00e9\nal Congreso para legislar y para ejercer un control pol\u00edtico, es\nb\u00e1sicamente una de las funciones claras y claves dentro del proceso,\npara m\u00ed la educaci\u00f3n es supremamente fundamental, desde sus inicios\nhasta ya llegar a la educaci\u00f3n superior, pero nosotros y vuelvo y lo\nrepito, tenemos que ser coherentes dentro de estos procesos, sobre\ntodo porque muchas veces y quiero decirle, yo tengo ciertos reparos\nen el tema de la educaci\u00f3n en Colombia, sobre todo en la inicial, y\nsobre todo la educaci\u00f3n p\u00fablica de nuestro pa\u00eds, de ah\u00ed la diferencia\nentre el sector p\u00fablico y el sector privado, porque si nosotros miramos\nlas debilidades que tienen nuestros ni\u00f1os en el aspecto de los\nprofesionales que los atienden en la educaci\u00f3n primaria, no son la\nmisma atenci\u00f3n que reciben nuestros ni\u00f1os en la educaci\u00f3n p\u00fablica,\nprivada perd\u00f3n, si ustedes miran las instituciones privadas en nuestro\npa\u00eds, cuentan con personal especializado, con psic\u00f3logo,\nfonoaudi\u00f3logos, que comienzan a ayudar a superar dificultades muy\nsencillas en nuestros chicos, pero si usted mira en la educaci\u00f3n inicial,\nen la p\u00fablica, cuantos fonoaudi\u00f3logos tenemos en nuestras escuelas,\ncuantos psic\u00f3logos est\u00e1n en los planteles p\u00fablicos de nuestro pa\u00eds\npara atender dificultades muy elementales, como el hecho de un ni\u00f1o\nhiperactivo, o de un ni\u00f1o que tiene problemas en pronunciaci\u00f3n de\ndeterminadas palabras, esas trabas en la educaci\u00f3n privada son\nsuperadas, pero hay algo, \u00a1claro!, y es que al momento nosotros al de\nestudiar los proyectos presentados como tal, quiero manifestarles que\nsi miramos el titulo del proyecto y el objeto del proyecto, y miramos las\nexplicaciones que se dan, no existe como un enlace en ellas, tambi\u00e9n\nnosotros tenemos que afirmar, de que vale que la Comisi\u00f3n Sexta\napruebe proyectos, cuando van a llegar a la plenaria y van a ser\nderrotados, yo pienso que nosotros tenemos que articular bien las\nacciones nuestras y las proposiciones nuestras para que estas tengan\nel tramite adecuado y la viabilidad en las comisiones, yo quiero\ntambi\u00e9n decirles que aqu\u00ed tocamos aspectos como el tema\npresupuestal en los municipios certificados y en los departamentos en\nmateria de educaci\u00f3n.\nEsto no se puede hacer mediante una ley simple, tiene que ser una ley\norg\u00e1nica, si vamos mirando el contexto del proyecto que hoy se est\u00e1\nsometiendo a consideraci\u00f3n aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n, vamos a que este\nproyecto que hoy ha iniciado, que me parece, miremos, si queremos\ndefender de verdad, verdad, la educaci\u00f3n, tenemos que analizar muy\nbien las proposiciones nuestras, que cumplan con todos los\npar\u00e1metros, porque bien lo dec\u00eda el representante Ape Cuello, hace\nunos d\u00edas aprobamos en primer debate aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n el\nproyecto de ley para el tema de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica en el\npa\u00eds, o sea, que creo que es supremamente importante pero no\nsigamos pensando de que vamos a hacer productivos en le medida\nque surjan una gran cantidad de proyectos de ley aprobados aqu\u00ed en\nprimer debate, pero que no van a tener el tramite respectivo, yo le\nquiero pedir a mis compa\u00f1eros a que sigamos trabajo, yo creo que\naqu\u00ed la Comisi\u00f3n tiene que ser seria, estudiosa en todo, y no tiene\nnada que ver con el gobierno nacional, vuelvo y repito, aqu\u00ed tambi\u00e9n\nhay que tener en cuenta que este proyecto afecta el tema de la\nautonom\u00eda universitaria, entonces si nos queremos ajustar a la ley no\npodemos tocar asuntos que de una u otra manera van afectar la\ndin\u00e1mica misma de nuestra proposici\u00f3n.\nYo quisiera de verdad que antes de cualquier decisi\u00f3n que tomemos\nmiremos bien el tema y no permitamos que se hunda m\u00e1s adelante,\nsino que por el contrario las decisiones, y podamos recomponer lo que\nse ha presentado en el seno de la Comisi\u00f3n, gracias presidente.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:06:50-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 42, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}