{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidenta, muy breve en aras de que se ha dicho en\nlo particular, en lo casu\u00edstico, lo pertinente, porque no hay m\u00e1s que\ndecir en lo particular.\nMe voy a referir a lo general y este caso San Martin pienso que no dio\nla oportunidad de mirar el problema de fondo que hay en la sociedad\ncolombiana. Efectivamente es el Estado es el responsable en la\nprestaci\u00f3n del servicio, aqu\u00ed no se puede eludir esa responsabilidad,\nquiero hacer la diferenciaci\u00f3n de Estado y del gobierno, yo no estoy\nhaciendo referencias al caso particular de la actual administraci\u00f3n,\nestoy diciendo el caso del Estado colombiano que para m\u00ed es\ncorresponsable, porque en \u00e9l est\u00e1 la prestaci\u00f3n del servicio que se\nestructura con la pol\u00edtica que se imparte a trav\u00e9s del ministerio, que se\nejecuta a trav\u00e9s de las instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas y\nprivadas, representantes ah\u00ed tenemos una gran diferencia, porque hay\nhoy universidades p\u00fablicas que tienen problemas cr\u00edticos, problemas\ngraves tambi\u00e9n como estos, porque son administrados por seres\nhumanos, que el problema viene estructural, viene aqu\u00ed en la\nsociedad, pretendemos resolver un problema arriba en la parte final de\nla estructura cuando la parte de las bases de la estructura tienen gran\nproblema. Esto esta desestructurado en la formaci\u00f3n del ser humano,\nseres interactuando en toda la sociedad de manera corrupta,\ndeshonesta, incapaces, no profesionales, mal formados, por todo un\nproblema estructural, sin principios, sin valores y destruyen totalmente\ny colocan en riesgo toda la estructura de la sociedad, ese el problema\nque tenemos aqu\u00ed de fondo y lo estamos mirando arriba, \u00a1no!, el\nproblema mir\u00e9moslo abajo, y en esto hay que empezar por reconocer\nque este gobierno y la gesti\u00f3n del ministerio est\u00e1n tratando de trabajar\npara resolver el problema estructural; pero que no vaya a queda en\nestad\u00edsticas, ministra y aprovecho la oportunidad para decirle esto, que\nno se vaya a quedar en estad\u00edsticas, porque el problema es que nos\nqueda en estad\u00edsticas sobre resultados, \u00bfy la condici\u00f3n humana?,\nnunca nos hemos preguntado nosotros para que educamos, cual es el\nprop\u00f3sito de la educaci\u00f3n en la sociedad, no resolvemos ese\nproblema, pero queremos que el problema se resuelva en otros\nescenarios, entonces educamos para que , para la producci\u00f3n o para\nla riqueza o para ser felices, una sociedad feliz, pero nunca lo\nresolvemos, no lo hemos resuelto y no lo estamos resolviendo; y con\nlas estad\u00edsticas de unas competencias no lo vamos a resolver y no\nalcanzamos a resolverlo teniendo en punto eso, simplemente aqu\u00ed hay\nunas acciones legales en materia civil de las responsabilidades, en\nmateria penal por las conductas y en materia contenciosas donde\ntiene que aparecer el Estado, debe responder de alguna manera.\nBueno yo pienso que aqu\u00ed debe pasar algo como paso en el sector\nfinanciero, se cre\u00f3 un fondo para atender las situaciones cr\u00edticas del\nsistema financiero, pero fue perverso porque solo atendi\u00f3 al sector\nfinanciero consolidado pero dejo por fuera a las cooperativas y cuando\ndejaban por fuera a las cooperativas no les prestaban el mismo auxilio,\nno le prestaban el mismo salvavidas, yo quiero, ministra que aqu\u00ed\naprovechemos la oportunidad y que se cree, que se fortalezca un\nfondo, que fomente la educaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n que garantice la\nestabilidad de la educaci\u00f3n, la continuidad de la educaci\u00f3n, tiene que\ngarantizarse, yo lo mirar\u00eda en t\u00e9rminos generales porque tambi\u00e9n el\ndebate es apenas, lamentablemente los tiempos no nos dan, el debate\nda para un debate porque si esto que estamos viviendo en la\neducaci\u00f3n superior esta en esas condiciones, la educaci\u00f3n intermedia,\nese pedacito que hay all\u00ed, la no formal para el trabajo ah\u00ed s\u00ed que hay\nestafa, tumbada y enga\u00f1o para el pueblo colombiano, all\u00ed s\u00ed que es\ncierto que se ve, porque es por falta de diligencia del Estado que es el\nque tiene esa responsabilidad, yo s\u00e9 que no alcanzamos a resolver\ntodo en este momento con esta gesti\u00f3n, \u00a1no!, bastante se ha hecho,\nmire yo he vivido en carne propia estas situaciones, ver todo este\ndrama, estos j\u00f3venes si tienen buena formaci\u00f3n acad\u00e9mica no pueden\nrehusarse a procesos de medici\u00f3n para poderlos reubicar a los que no\ntiene registros calificados, si ellos tienen competencia, tienen\ndesarrollos acad\u00e9micos estandarizados pueden ser competitivos y\npueden llegar a otras instituciones de calidad, pero no se ha dicho\ntoda la verdad de fondo.\nAqu\u00ed hay un tema que hay que resolverlo y hay que mirarlo de fondo y\nser cuidadosos en las afirmaciones, porque tambi\u00e9n la San Martin en\nun momento determinado no fue mala, porque logr\u00f3 llegar a unos\nprocesos de reconocimiento y acreditaciones y certificaciones y como\nellas muchas tambi\u00e9n de las otras, que fueron esfuerzos particulares,\ndonde docentes, maestros comprometieron sus patrimonios familiares,\nsus prestaciones sociales de maestros en las universidades para\nfundar y constituir las universidades, que hoy tambi\u00e9n son\ncuestionadas pero que fueron una g\u00e9nesis, donde el Estado nunca los\nacompa\u00f1\u00f3, nunca les brindo recursos, nunca les brindo apoyo; yo creo\nque el problema hay que mirarlo en su conjunto, no en la\nparticularidad, ahora el caso nos sirve para adentrarnos en el estudio,\npero no porque sea el problema, que lo estemos resolviendo, no\nestamos resolviendo con la del San Martin, \u00a1no!, tenemos que ir al\nmeollo del problema social que tenemos nosotros, el problema\nestructural en el sistema educativo universitario, tenemos que volver a\nhablar, a mi me llama la atenci\u00f3n cuando cogemos y hablamos, es que\nla educaci\u00f3n prestada por particulares con \u00e1nimo de lucro es mala,\n\u00a1no\u00a1, yo conozco en otros pa\u00edses y en otras sociedades donde la\neducaci\u00f3n prestada con \u00e1nimo de lucro es buena y es de buena\ncalidad, ese debate hay que restablecerlo, hay que volcarlo a la mesa\notra vez, sin temor alguno, sin quitar la posibilidad, defensor absoluto\ndel derecho a la educaci\u00f3n y tenemos que centrarnos en ello, yo\npienso que ser\u00e1 en otro escenario, pero tenemos que anunciarlo ya,\nno tenerle temor a esos debates, porque nos permite a nosotros de\nfondo estudiar los responsables de esto, con la responsabilidad que a\nnosotros nos asiste.\nYo pedir\u00eda as\u00ed que hiciera un gran esfuerzo, ministra, de buscar la\ncreaci\u00f3n de ese fondo para poder garantizar estos momentos cr\u00edticos,\nporque no va hacer el \u00fanico, ministra, ah\u00ed tenemos un problema grave,\ny esa reparaci\u00f3n grave que est\u00e1 asumiendo el Estado, yo pienso que\ntenemos que hacerlo de manera responsable y buscarle la salida, creo\nbien que tengo carta all\u00ed para poder escucharla y sumarme a los\nrequerimientos que han hecho los dem\u00e1s colegas en esta materia que\nen el caso particular me parece que re\u00fane toda la informaci\u00f3n que se\nrequiere.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:45:50-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 36, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}