{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Cuando se presento el proyecto, hab\u00eda era una situaci\u00f3n de m\u00e1s\ndudas, posiciones pol\u00edticas y de gobierno, miren hoy no el concepto\ndel ministerio era por una dificultad de orden econ\u00f3mico, como \u00edbamos\na embarcarnos en una jornada \u00fanica y de d\u00f3nde \u00edbamos a sacar plata\npara infraestructura, no tiene ning\u00fan sentido, es que la misma, ministra\nlidera la implementaci\u00f3n de la jornada \u00fanica en nombre del gobierno y\nsabe que cuesta plata y que eso se tiene que volver gradual,\ntransicional, es decir no tiene sentido ya el concepto porque est\u00e1 claro\nque todos vamos hacia all\u00e1, ya ni siquiera es para ver si la\nimplementamos, ya est\u00e1, ya la empez\u00f3 el ministerio, eso hay que\nreconocerlo y se est\u00e1 esperando dejar en el Plan Nacional de\nDesarrollo; lo que falta aqu\u00ed es precisar unos alcances, unos\ncomponentes de la jornada \u00fanica, pero ya los textos son muy\nsimilares, lo que ustedes lean en el plan est\u00e1 muy similar a como\nqueda la modificaci\u00f3n del proyecto que hab\u00edamos planteado , igual\nrecib\u00ed unos conceptos del Secretario de Educaci\u00f3n del Distrito, aqu\u00ed en\nBogot\u00e1, tal cual lo \u00fanico es que ellos los de afinidad ideol\u00f3gica m\u00e1s\ncon la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 se ponen m\u00e1s en el papel del profesor,\nnosotros nos ponemos m\u00e1s en el papel de los funcionarios que\ndebemos ofrecer el servicio pero ya no tiene sentido el concepto, y yo\nquiero aqu\u00ed presidente y congresistas decir algo que es para tener en\ncuenta en los dem\u00e1s aspectos; a veces la mejor manera de\ninterlocutar con los ministerios es pasar el debate es aprobarlo.\nCuanto llevamos bregando a montar una mesa para estructurar un\nplan un flujo de metas y de recursos a 10 a\u00f1os para la jornada \u00fanica,\ncuanto llevamos con el ministerio para hablar este tema aqu\u00ed y nunca\nse ha podido, no es que no hayamos querido, pero repito doctor Iv\u00e1n\nlo que hay aqu\u00ed es muy similar se trata es que esta Comisi\u00f3n defina un\nlineamiento y si hay cosas por precisar, yo les pedir\u00eda que vot\u00e1ramos\nnegativa esta ponencia y le di\u00e9ramos paso solo al leer aqu\u00ed no m\u00e1s el\nalcance de lo que se propone en lo positivo siquiera al menos a\nconocerla de que se trata, para que ustedes vean que vale la pena de\nque sigamos el tr\u00e1mite.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:58:40-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 64, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}