{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, muy buenos d\u00edas compa\u00f1eros, no tanto\nque se pueda archivar definitivamente, porque es un proyecto de ley\nmuy sensible que no solamente pueden ser a las madres afectadas\npor el conflicto sino tambi\u00e9n hay un conflicto interno entre bandas\ncriminales, pandillas y sobre todo que salen muchas madre afectadas\npor este conflicto; pero si puede ser pospuesto, para que pueda seguir\nen tr\u00e1mite hasta que tengamos un concepto diferente al que hasta\nahora hemos recibido en dos o tres ocasiones.\nPor eso radicamos esta proposici\u00f3n, gracias presidente.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:50:30-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 16, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}