{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Honorables representantes, se\u00f1ora, ministra, se\u00f1ores del plenum,\ncompa\u00f1eros, yo hoy he escuchado con atenci\u00f3n cada una de las\nfrases que se han dicho en este recinto, con sorpresa escuch\u00e9 al\ndoctor de odontolog\u00eda y s\u00f3lo me quiero referir a mi facultad, porque\nuno debe hablar de lo que conoce y no de lo que desconoce, a mi me\nense\u00f1aron en mi facultad el doctor Eduardo Cronfi Cronfi, mi decano\nque tanto vale mi decir c\u00f3mo saber lo probado; en estos f\u00f3lderes est\u00e1n\nlas pruebas de que desde el a\u00f1o 2008 el Estado conoc\u00eda la situaci\u00f3n,\naqu\u00ed hay 20 procesos que le fueron entregados al Ministerio de\nEducaci\u00f3n con fechas, nombres, c\u00e9dulas, n\u00fameros de cuenta,\nrecibimos cartas del doctor Plata Plata,, director en ese momento de\ninvestigaci\u00f3n \u00ednsito algo as\u00ed, donde el nos dice que nos agradece que\nle informemos que se est\u00e1n matriculando alumnos sin registro\ncalificado, entonces que haya desconocimiento del Estado, nunca lo\nhubo, dos mil procesos laborales doctor, conocimiento del Estado lo\nhubo, las cuentas de Mariano Alvear, todos lo sab\u00edamos , respecto a la\ncalidad: me basta decir s\u00f3lo el nombre de mis maestros ,ustedes los\nhonorables senadores le otorgaron la cruz de Boyac\u00e1 al doctor\nEduardo Cronfi Cronfi en el aula m\u00faltiple, mis maestros doctor Jos\u00e9\nGregorio Hern\u00e1ndez, el doctor C\u00f3rdoba Pobeda, mis maestros, el\nprocurador general de la Naci\u00f3n, si es o no calidad yo les ruego que\nme digan que es calidad; mi tesis fue premiada y fue publicada en\nItalia, hoy dej\u00e9 la tableta ya Celia me ayuda con el nombre el\nMinisterio de Educaci\u00f3n le entrego a la ni\u00f1a Sof\u00eda Leal el premio al\nmejor Ecaes del pa\u00eds, se lo gan\u00f3 una compa\u00f1era m\u00eda, este a\u00f1o le\nmandaron el diploma con el se\u00f1or Acosta; si es o no es calidad\nentonces en que est\u00e1n las otras universidades del pa\u00eds si la m\u00eda es la\nmala, porque esa ni\u00f1a estudio conmigo, fue alumna del doctor\nGonzalo Delgado que esta ac\u00e1 docente de la universidad, yo lo \u00fanico\nque pido es un poquito de respeto por nosotros, yo he sido litigante\ndesde antes de graduarme, porque mis docentes me firmaban mis\nprocesos y yo los llevaba como hacemos todos los abogados, hace un\npar de meses me dio por pasar mi hoja de vida a una entidad estatal y\nustedes no se imaginan lo que yo sent\u00ed cuando cogieron mi diploma de\nla San Mart\u00edn y lo escondieron debajo del de la especializaci\u00f3n, del\ndiplomado, y cuando llegu\u00e9 a la entrevista el se\u00f1or que me estaba\nrecomendando me dijo deje s\u00f3lo su hoja de vida y meti\u00f3 el diploma\ndebajo del escritorio. Para m\u00ed no es una verg\u00fcenza ser de la San\nMart\u00edn, para m\u00ed es un orgullo ser egresada de la facultad de derecho\nde la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn cuyo decano como les digo\nfue premiado por ustedes, con todas las preeminencias de un\nacad\u00e9mico y si no que el plenum me contradiga, no hay un mejor\nacad\u00e9mico en esa facultad y en esa universidad que \u00e9l, y ha estado al\nmargen de todo el proceso acad\u00e9mico. Y mi pregunta es \u00bfPor qu\u00e9 no\nse ha tenido en cuenta a la facultad de derecho, a los benem\u00e9ritos?,\nhay magistrados all\u00e1, el doctor julio Cesar Uribe Acosta, maestro m\u00edo,\nyo no les estoy hablando de profesores que se graduaron ayer, mis\nmaestros oscilan entre los 50 y 90 a\u00f1os, me imagino, y no es porque\nla edad sea muy importante aqu\u00ed, si no por la carrera acad\u00e9mica que\nhan tenido, por eso yo le pido a la se\u00f1ora, ministra con el debido\nrespeto que se retracte de ese cuento de que somos una universidad\nde garaje porque el perjuicio que nos ha causado a nosotros es\nterrible, hace seis meses un alumno de la facultad de medicina fue\npremiado por la Unan de M\u00e9xico como el mejor proyecto de grado que\nse ha presentado en esa instituci\u00f3n por Dios averig\u00fcen quienes\nsomos, yo he estado en este proceso desde que empez\u00f3, y jam\u00e1s he\nvisto a la, ministra pisar mi universidad, porqu\u00e9 no mira las\ninstalaciones usted lo dec\u00eda vayan y miren lo que somos, miren donde\nestudiamos, miren los docentes que tenemos y reitero no tengo idea\nde lo que el se\u00f1or de odontolog\u00eda dijo, pero quiero recordarles algo ya\npara retirarme; hace veinte a\u00f1os el doctor Villamizar fue el delegado\n\u00ednsito en esa \u00e9poca del ICFES, para ejercer la veedur\u00eda y control de la\nFundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn, y hoy el discurso que escuche\naqu\u00ed se me pareci\u00f3 mucho al de \u00e9l, le agradezco, le agradezco y el\nICFES ha trabajado y veinte a\u00f1os despu\u00e9s tiene una orden de captura.\nSe\u00f1ores muchas gracias.", "external_id": "#dra-nazari-triana", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:44:50-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 30, "name": "Dra. Nazari Triana"}