{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas, much\u00edsimas gracias por la invitaci\u00f3n. Se\u00f1or\npresidente y se\u00f1ores representantes,, ministra, se\u00f1or representante de\nColciencias; fuimos invitados a este conversatorio hoy teniendo en\ncuenta que en el caso de nosotros el Instituto Universitario la Paz es\nuna instituci\u00f3n universitaria m\u00e1s no una universidad que se encuentra\nen Barrancabermeja que tiene un \u00e1rea de cobertura del magdalena\nMedio, incluido todos los 7 departamentos espec\u00edficamente.\nQuer\u00edamos aportarle a este escenario acad\u00e9mico dici\u00e9ndoles que para\nnosotros es bien importante como instituci\u00f3n y hemos podido avanzar\nen estos \u00faltimos tres a\u00f1os que he sido rector y espec\u00edficamente hemos\npodido avanzar con la educaci\u00f3n de calidad y es un esfuerzo bastante\nsignificativo, si bien es cierto los recursos para nosotros han sido\npocos porque nosotros no hemos recibido recursos de la Naci\u00f3n a\nacepci\u00f3n del Cree que tiene una destinaci\u00f3n espec\u00edfica y que hemos\npodido moldear y hemos podido convertir en una fortaleza. Recibimos\nnueve mil salarios m\u00ednimos anuales por parte del Departamento de\nSantander y un estudiante de Unipaz paga un salario m\u00ednimo como\nmatr\u00edcula ; y realmente el costo que tiene un estudiante en el ejercicio\ndin\u00e1mico de esto de la calidad es alrededor de un mill\u00f3n setecientos\nmil pesos, es decir el esfuerzo que hace la instituci\u00f3n de m\u00e1s del 65%\nde sus propios recursos de sus matr\u00edculas y de los esfuerzos que\nhacen adicionalmente en temas de venta de servicios y de\npublicaciones que de pronto hacemos pues tambi\u00e9n hacen parte\nprecisamente de esta problem\u00e1tica que tenemos en educaci\u00f3n\nsuperior. Yo les puedo contar que tenemos 3.964 estudiantes de los\ncuales el noventa y ocho por ciento 98% son de estrato uno y dos,\neso demuestra de una vez en que estamos situado, sin embargo con\nel esfuerzo que hemos hecho del tema de internacionalizaci\u00f3n que el\nanterior ponente lo dijo y explic\u00f3 muy bien, nosotros tenemos\nconvenios con la Universidad de Ebrecha que hace presencia\nprecisamente para el tema del Valle del Rio Cimitarra y hemos\navanzado con ellos en un tema de crear una maestr\u00eda y un desarrollo\nespec\u00edfico en esta regi\u00f3n acompa\u00f1ado por esta universidad\ninternacional y hemos empezado a avanzar en todos los indicadores\nque nos permitan tambi\u00e9n a nosotros acreditar los programas;\ntenemos ya seis programas seleccionados para el proceso de\nacreditaci\u00f3n, venimos en una campa\u00f1a permanente de no solamente\nsocializarlo, si no de involucrar al sector productivo de la regi\u00f3n y por\neso tambi\u00e9n creamos programas de T y T espec\u00edficamente para el\ntema del transporte multimodal que se est\u00e1 construyendo en todas las\nregiones y que hace parte precisamente del tema del diamante caribe\nque tambi\u00e9n hace parte de todas las universidades que hacen\npresencia en este momento ac\u00e1.\nDe igual manera les puedo contar que el tema de docentes es el\nmismo, nosotros tenemos 20 docentes de carrera y 356 docentes en\ntodo el proceso para cubrir los 3.964 estudiantes con 18 programas\nacad\u00e9micos y el tema de la calidad ha sido permanente, un docente\nque tiene m\u00e1s de 16 a\u00f1os de servicio que gane $ 2.400.000 pesos es\nun reconocimiento realmente a un esfuerzo que hace, m\u00e1s por ir a\nnuestras aulas de clase, por formarse, por dar un debate acad\u00e9mico\nalrededor de una sociedad que requiere atenci\u00f3n sobre todo por lo que\nles dec\u00eda, nuestros estudiantes son provenientes de la rivera del rio en\nmuchos casos, estudiantes que vienen con problemas sicosociales en\nmuchos casos por el tema de la violencia en la que hemos estado\ninmersos en nuestro territorio, pero eso no ha sido un inconveniente\npara nosotros y le agradecemos al Ministerio de Educaci\u00f3n el esfuerzo\nque ha hechos con los recursos del Cree, y a trav\u00e9s de la red que\ninstituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitarias estamos en el\ndebate permanente de que por ejemplo los recursos que nosotros\ndejamos de recibir por el descuento que le hacemos por la ley\nelectoral a nosotros como instituci\u00f3n universitaria no lo regresan, las\nuniversidades lo reciben, nosotros no lo recibimos; y as\u00ed mismo hay\nmuchas otras cosas que podr\u00edamos mirar desde el enfoque real que\ntiene que ver con la cadena y con la calidad, y lo dec\u00eda tambi\u00e9n la\nponente anterior el tema de Colciencias nosotros tenemos seis (6)\ngrupos de investigaci\u00f3n dos clasificados ahora en categor\u00eda C y D y\nno pueden competir porque la mayor\u00eda de convocatorias son para\ngrupos A1 y como construimos tambi\u00e9n investigaci\u00f3n all\u00e1 y se est\u00e1\nhaciendo investigaci\u00f3n y ustedes lo pueden ver por los informes que\nno solamente nuestra instituci\u00f3n si no tambi\u00e9n las otras instituciones\ncomo la UIS, las unidades tecnol\u00f3gicas, a bueno pero la UIS recibe\nrecursos de la naci\u00f3n de la base presupuestal, las que no recibimos\nrecursos si lo hacemos tambi\u00e9n de igual manera y tenemos los\nmismos indicadores para entrar al proceso de acreditaci\u00f3n de alta\ncalidad, que requiere el tema de internacionalizaci\u00f3n y requiere el\ntema de lenguas extranjeras y que nuestros estudiantes tambi\u00e9n lo\ntengan.\nHemos hecho el esfuerzo y pudimos hacer un convenio con el\ngobierno de Brasil y este a\u00f1o ya tenemos los primeros cinco becados\ncon maestr\u00eda y doctorado egresados y docentes de nuestra instituci\u00f3n,\ncon todos los gastos pagos y gracias a un esfuerzo que hicimos con el\ngobierno del Brasil y que seguramente estaremos haciendo tambi\u00e9n\ncon el resto de tema de ingles que tambi\u00e9n para nosotros es una\nfortaleza porque acabamos de recibir un registro calificado para un\nprograma de administraci\u00f3n de negocios internacionales teniendo en\ncuenta el mismo tema de diamante caribe.\nEntonces creo que nosotros hemos ido afianz\u00e1ndonos y hemos ido\nconstruyendo educaci\u00f3n de calidad se\u00f1ora, ministra, desde los pocos\nrecursos que percibimos pero estamos disponibles a trabajar y hacerlo\nfuertemente para que el sistema de educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds sea\nequitativo y que el sistema de educaci\u00f3n sea una pol\u00edtica de Estado\nque nos permita realmente beneficiar a todos esos pobladores que\nrequieren y que se encuentran en pobreza extrema; porque en el caso\nnuestro es la instituci\u00f3n m\u00e1s importante de educaci\u00f3n superior que\ntiene estudiantes de m\u00e1s escasos recursos en toda la ciudad.\nMuch\u00edsimas gracias.", "external_id": "#dr-omar-porras", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:03:40-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 23, "name": "Dr. Omar Porras"}