{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Para el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 03 de junio est\u00e1 el debate de discapacidad\npropuesto por el representante Ricardo Fl\u00f3rez Rueda.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-26T11:27:40-05:00", "transcript": "10817-acta-026-de-2015", "order": 88, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}