{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidenta, dos cositas: la primera con relaci\u00f3n al proyecto\nque acabamos de votar, que queda un compromiso que espero que\ntodos asumamos con mucha responsabilidad porque ya paso en el\nperiodo pasado, que se asumieron algunas responsabilidades frente\nalgunos proyectos que no se desarrollaron, entonces yo vuelvo a\nhacer la misma propuesta que hice en aquella ocasi\u00f3n, frente a este\ntema de la jornada \u00fanica hay que ponerle trabajo a la construcci\u00f3n de\nese proyecto de ley, hay que ponerle tambi\u00e9n como nosotros decimos\npueblo a estas discusiones, darle la oportunidad a que los distintos\nsectores acompa\u00f1en un proceso de construcci\u00f3n de un proyecto de\nley relacionado con la jornada \u00fanica. Entonces yo les propongo que de\ncada una de las curules dispongamos de algunas Unidades de Trabajo\nLegislativas que puedan reunirse en un espacio a avanzar en la\nconstrucci\u00f3n t\u00e9cnica, pong\u00e1mosle desde la presidencia una fecha a\neso y un d\u00eda. Tal fecha tal d\u00eda tal hora en la Comisi\u00f3n Sexta se re\u00fanan\nlas unidades de trabajo legislativo de los parlamentarios interesados\nen la construcci\u00f3n del proyecto de ley de la jornada \u00fanica para que\npodamos darle dinamismo a eso y no se nos quede no m\u00e1s en una\nexposici\u00f3n de buenas intenciones que yo entiendo que nos\nmantenemos muy ocupados y una buena intenci\u00f3n va desplazando a\notra intenci\u00f3n entonces muy importante que tengamos eso ya andando\nponerle una fecha.\nLo otro con respecto al proyecto de ley que estamos debatiendo la\nponencia los sistemas de transporte masivo y sobre todo los sistemas\nmultimodales se tienen que convertir en el eje fundamental del\ntransporte en las ciudades del mundo; al principio o mediados de este\na\u00f1o el paradigma era el veh\u00edculo a particular y eso es insostenible\nmedio ambientalmente, econ\u00f3micamente, ecol\u00f3gicamente eso\ndispersa las ciudades las abre en territorio, las convierte en un\nelemento depredador, por supuesto se puede tener el veh\u00edculo\nparticular pero no puede ser bajo la idea del veh\u00edculo particular como\nel medio de transporte que se edifiquen y se construyen en las\ngrandes ciudades, piensen ustedes que eso lo han discutido mucho,\nes como pensar que usted va a superar la obesidad abriendo o\nliberando el cintur\u00f3n, tenemos un problema muy grande de gran\naumento del parque automotor en las ciudades que hacen inviable la\nactual infraestructura; y si pensamos en ampliar la red de autopistas\nv\u00edas y dem\u00e1s, pues tenemos que aumentar los tama\u00f1os de las\nciudades depredar las zonas cercanas y dificultar las inversiones que\ntendr\u00edan que hacerse en t\u00e9rminos de servicios p\u00fablicos y otros. Luego\nlos debates sobre transporte p\u00fablico masivo son fundamentales para\npoder estructurar un tipo de ciudad distinta, que tambi\u00e9n nos permita\nvolvernos concretos, las ciudades dispersas son un gran problema en\nel mundo hoy, poder llevar a que la gente tenga m\u00e1s cerca tambi\u00e9n el\nacceso al equipamiento urbano a los hospitales a las escuelas,\ntambi\u00e9n es un reto que tenemos que empezar a ver en la planeaci\u00f3n\nurbana, luego tendr\u00edamos que entrar a mirar en el segundo debate\npienso yo que se pueden dar algunas de las discusiones m\u00e1s\nimportantes en este proyecto, entrar a ver entonces como\ncontribuimos con estas formulaciones de ley a que verdaderamente\nnuestras ciudades se construyan de una manera adecuada de\nacuerdo los planteamientos incluso de la academia frente al\nordenamiento urbano, donde se privilegian los medios de transporte\nmasivo y los sistemas multimodales, los otros medios como la\nbicicleta, que permitan que nuestras ciudades sean medio\nambientalmente sostenibles en un mundo que se enfrenta al cambio\nclim\u00e1tico, miren lo que est\u00e1 ocurriendo ahora por ejemplo en California\nesta se est\u00e1 evaporando dicen los titulares de los medios de\ncomunicaci\u00f3n, en parte tiene que ver con la din\u00e1mica de la\ntransformaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico, si bien Am\u00e9rica latina y nuestras\nciudades aportan un porcentaje muy poco en la emisi\u00f3n de gases de\nefecto invernadero, pues puede ser tambi\u00e9n el ejemplo necesario para\nque en el mundo se empiece a mirar que si los pa\u00edses que hoy no\nsomos los que m\u00e1s aportamos nos estamos pensando en pol\u00edticas\nm\u00e1s serias para enfrentar el cambio clim\u00e1tico pues lo deber\u00edan hacer\ntambi\u00e9n los pa\u00edses industrializados y aquellos que son los mayores\nresponsables de la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-13T11:10:40-05:00", "transcript": "10815-acta-024-de-2015", "order": 64, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}