{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno ministro queremos darle la bienvenida a esta Comisi\u00f3n,\ncomplacidos con su presencia, usted ha sido muy generoso con\nnosotros en todo el periodo, queremos agradecerlo aqu\u00ed delante de\ntodos los compa\u00f1eros en este inicio de a\u00f1o, adem\u00e1s la verdad en mi\ncaso particular porque no puedo hablar por todos, muy complacido y\nadmirando su gesti\u00f3n, queremos que nos haga como una\npresentaci\u00f3n muy general de los art\u00edculos que en el sector de las\ntecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones est\u00e1n inmersos\ndentro del Plan de Desarrollo, varios de nuestros compa\u00f1eros tienen\nalgunas inquietudes frente algunos art\u00edculos, otros quisieran que\nfueran adicionados algunos de ellos, de manera que d\u00e1ndole la\nbienvenida y los agradecimientos nuevamente a esta su casa en el\nCongreso ministro, queremos darle el uso de la palabra, anunci\u00e1ndole\ntambi\u00e9n que hemos invitado algunos, directores de sectores\ninvolucrados dentro de su ministerio para que tambi\u00e9n podamos, luego\nde su intervenci\u00f3n, escuchar algunas de sus opiniones. Bienvenido\nse\u00f1or ministro.\nDiego Molano Vega - Ministro de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones:\nMuchas gracias presidente, un saludo muy especial a todos los\nhonorables representantes de la Comisi\u00f3n Sexta, es un placer estar\naqu\u00ed en esta nuestra Comisi\u00f3n que lleva los temas de las tecnolog\u00edas\nde la informaci\u00f3n y las comunicaciones.\nEl Plan Nacional de Desarrollo que ustedes est\u00e1n discutiendo en el\nCongreso, tiene un articulado que incluye algunos elementos del\nmundo de las TIC\u2019s, pero entender\u00e1n ustedes que en ese articulado no\nse refleja toda la magnitud del plan en lo que tiene que ver con TIC\u2019s\nlos pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os; hay que entender muy bien la pel\u00edcula completa\npara poder ver estos art\u00edculos que rol que juegan en ese plan, porque\npara ejecutar la gran mayor\u00eda del plan que tenemos no se necesita\nuna reforma legal, est\u00e1n las bases del plan descrito lo que queremos\nhacer y para entender un poco el plan, que lo hemos llamado \u201cPLAN\nVIVE DIGITAL 2014 - 2018\u201d hay que entender de d\u00f3nde venimos y\npara donde vamos: en el \u201cPlan Vive Digital\u201d, uno nos concentramos\nmuch\u00edsimo en que todo el pa\u00eds entendiera la importancia de las TIC\u2019s y\nnos concentramos en que el ecosistema digital madurara en el pa\u00eds,\nese ecosistema que tiene 4 componentes, infraestructura, servicios,\naplicaciones y usuarios.\nEn materia de infraestructura pasamos de cinco (5) cables submarinos\na nueve (9), Colombia de esta forma es el pa\u00eds mejor conectado de\ntodo Suram\u00e9rica, internacionalmente; pasamos de 200 municipios\nconectados a fibra \u00f3ptica, ya estamos cerca de 1078 municipios\nconectados, el contrato que se hizo de fibra \u00f3ptica se lo gano un\noperador mexicano que se llama Azteca Comunicaciones, se\ndesarrollo y a un nos quedan unos pocos municipios, creo que son 11\nmunicipios donde no se ha podido conectar por temas de seguridad.\nHemos verificado justamente con las Fuerzas Militares, estamos\ntrabajando con ellos, es cierto que no ha sido un problema del\noperador, sino que ha sido un problema de seguridad, pero ya ese\ncontrato se ha ejecutado en su gran mayor\u00eda de forma satisfactoria; sin\nembargo tenemos pendiente llegar a municipios muy importantes\ncomo Leticia, Puerto Nari\u00f1o, In\u00edrida, Vig\u00eda del Fuerte en Antioquia,\nNuqu\u00ed, a los que no podemos llegar f\u00edsicamente con fibra \u00f3ptica\nporque llegar a all\u00e1 es casi imposible, y all\u00e1 estamos llegando con una\nred de microondas de alta velocidad, proyecto que ya est\u00e1 contratado\ny est\u00e1 en ejecuci\u00f3n, su ejecuci\u00f3n no va como a m\u00ed me gustar\u00eda porque\nhemos tenido muchos problemas con las consultas previas, pero\nestamos trabajando conjuntamente con el Ministerio del Interior, y con\nlas gobernaciones, mirando como agilizamos esas consultas previas\npara que el contratista despliegue esta red.\nEn materia de infraestructura una cosa que ve\u00edamos hace unos a\u00f1os\nen Colombia es que no hab\u00eda suficiente Data Centers, es decir, la\ninformaci\u00f3n nuestra estaba almacenada en Estados Unidos y no en\nColombia, y nos propusimos multiplicar por 20 la capacidad instalada\nen Colombia, por ah\u00ed ya pasamos hace much\u00edsimo tiempo, Colombia\nrealmente se ha vuelto un sitio clave para que las compa\u00f1\u00edas que\nhacen este negocio de Data Centers, donde se almacena\nmasivamente la informaci\u00f3n, pues esas compa\u00f1\u00edas est\u00e1n prefiriendo a\nColombia, es un negocio que ha crecido much\u00edsimo, gracias las\npol\u00edticas que hemos tomado, adem\u00e1s gracias tambi\u00e9n a esa\nconectividad, porque tenemos muy buena conectividad entonces la\ngente dice, con buena conectividad Colombia se vuelve un buen sitio\npara almacenar esa informaci\u00f3n.\nEn materia de infraestructura adem\u00e1s dijimos oiga la infraestructura no\nhay que llevarla solo a las cabeceras de los municipios, tambi\u00e9n a las\nzonas rurales, y por eso desplegamos m\u00e1s de siete mil (7.000)\nQuioscos Rurales de internet que hoy est\u00e1n operando exitosamente. Y\ntambi\u00e9n montamos cerca de novecientos (900) puntos \u201cVive Digital\u201d en\nestratos bajos a lo largo y ancho del pa\u00eds; y tambi\u00e9n en materia de\ninfraestructura dimos el salto de la televisi\u00f3n anal\u00f3gica a la televisi\u00f3n\ndigital, la televisi\u00f3n como la conocimos todos, todav\u00eda la mayor\u00eda de\nnosotros la sigue conociendo anal\u00f3gica, pues ya est\u00e1 en v\u00eda de\nextinci\u00f3n, entonces hab\u00eda que desplegar las redes digitales, ya hoy en\nd\u00eda m\u00e1s del 63% de los hogares colombianos y en pocos meses m\u00e1s\ndel 70% estar\u00e1n cubiertos con las se\u00f1ales digitales de televisi\u00f3n y\ntenemos que seguir avanzando para que esa se\u00f1al digital llegue a\ntodas partes; en materia de infraestructura vamos muy bien, pasamos\nde 2.2 millones de conexiones de internet a m\u00e1s de 8.8 millones que\nera nuestra meta, ah\u00ed avanzamos much\u00edsimo en infraestructura.\nEl segundo elemento, que esa infraestructura sirva para prestar m\u00e1s\nservicio de telecomunicaciones, eso es vital, \u00bfc\u00f3mo hacemos para\nque esa infraestructura sirva para que tengamos m\u00e1s competencia en\nla prestaci\u00f3n de servicios? Cuando llegamos en el a\u00f1o 2010 hab\u00eda tres\noperadores \u00fanicamente de telecomunicaciones grandes en el pa\u00eds que\neran Claro, Movistar y Tigo. Al terminar el Gobierno en el primer\ncuatrienio hab\u00edan 10 operadores, adem\u00e1s de esos tres operadores\nesta Une, ETB, DIRECTV, Avantel, Uff, Virgin y el \u00c9xito, porque\nencontramos que la mejor regulaci\u00f3n es la competencia, porque le\npermite al usuario escoger al operador que le d\u00e9 mejor servicio y mejor\ncalidad, por eso promovimos enormemente la competencia,\ncambiamos, ajustamos totalmente el marco regulatorio de las\ntelecomunicaciones y ese ajuste del marco regulatorio, implico no solo\ntemas del lado de los operadores, por ejemplo, que lo operadores\ncompartan infraestructura, que los operadores tengan Roaming\nobligatorio, porque uno nuevo no va a llegar al pa\u00eds y el d\u00eda cero va a\ntener una red montada, el establecido lo acaba en el mercado, porque\nel nuevo no puede competir, hoy por ejemplo ustedes ven la ETB\ncompite porque tiene la posibilidad de usar la red de los establecidos y\nlos usuarios tienen posibilidad de tener un servicio igual al de el otro\noperador, entonces avanzamos much\u00edsimo en eso y no solo del lado\nde los usuarios sino del lado del consumidor, cosas como la\nimplementaci\u00f3n de la portabilidad num\u00e9rica, la prohibici\u00f3n que los\ncelulares se bloqueen, la eliminaci\u00f3n de los contratos de permanencia\nm\u00ednima hacen que el usuario tambi\u00e9n este libre y pueda escoger al\nmejor operador, al que le d\u00e9 un mejor precio y mejor calidad; entonces\navanzamos much\u00edsimo en ese tema de los servicios de\ntelecomunicaciones.\nHay un tema en el que todos los colombianos nos hemos sentido\nafectados y son los problemas de calidad de los operadores y en eso\navanzamos much\u00edsimo e hicimos muchos debates aqu\u00ed tambi\u00e9n sobre\nlos temas de calidad y hemos mejorado much\u00edsimo. Los temas de\ncalidad se centraban b\u00e1sicamente en tres aspectos: el primero es que\npara que exista calidad tiene que haber despliegue de infraestructura,\nsi no hay celdas celulares pues no hay calidad, eso hay que tenerlo\nclaro, si no permiten que haya despliegue y nos consta al ministerio\nTIC\u2019s que los operadores inclusive todav\u00eda tienen en sus inventarios\nsin instalar muchas celdas celulares porque no consiguen los permisos\npara hacer esos despliegues por los diferentes POT o los temas de\norden municipal. \u00bfY eso porque se ha frenado?, y es un tema que se\ngenero el mito en Colombia que las antenas celulares producen\nenfermedades, se cre\u00f3 ese mito en el pa\u00eds y es un mito, y nosotros\nhemos tratado con la Agencia Nacional del Espectro y con la Comisi\u00f3n\nde Regulaci\u00f3n de Comunicaciones, tratar de desmitificar eso, de la\nmano de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, de la mano de la\nOrganizaci\u00f3n Mundial para la Salud, \u00a1mire!, encontramos que es m\u00e1s\npeligroso un secador de pelo que una antena celular, entonces eso\nsigue siendo una barrera muy grande de despliegue de infraestructura,\nque est\u00e1 haciendo que los municipios pierdan competitividad, porque\nal final del d\u00eda pues si no hay servicios pues la gente no va tener\nbuena calidad, y ahora necesitamos todav\u00eda mejorar calidad para el\ninternet inal\u00e1mbrico que es para donde vamos; eso es un tema,\ntrabajamos con los municipios, hacerles entender que es importante\nese despliegue de infraestructura, obligamos a los operadores\nformalmente a esos contratos a comprometerse en ese despliegue de\ninfraestructura y ellos lo han cumplido.\nEl Segundo elemento, \u00a1Importante!, las multas, y aqu\u00ed lo discutimos en\nesta Comisi\u00f3n Sexta alg\u00fan d\u00eda, la multa m\u00e1xima que puede poner el\nministerio por los temas de calidad, es pr\u00e1cticamente despreciable, por\neso aqu\u00ed en el proyecto de ley tenemos una propuesta de multas: es\ndecir, a un operador como Claro que tiene de ingresos 10 billones\n($10.000.000.000.000) de pesos al a\u00f1o, pues que le pongan una multa\nde 500 salarios m\u00ednimos por la calidad, eso no le toca mucho, y sin\nembargo con la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n trabajamos en un tema\nimportante, bueno lo miremos esto como multas, pero si mir\u00e9moslo\nfrente al consumidor, porque adem\u00e1s un tema importante que se\ndiscuti\u00f3 aqu\u00ed es, qu\u00e9 sacamos con que los operadores paguen unas\nmultas al ministerio, el usuario en que se beneficia, el consumidor en\nque se beneficia, y por eso con la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nComunicaciones dijimos \u00a1oiga! pues que le compensen a los usuarios,\ny hoy en d\u00eda los operadores si fallan en la calidad le compensan a los\nusuario con minutos y realmente si uno pone esos minutos en plata\nson sumas bastante importantes. Entonces avanzamos much\u00edsimo y\nhoy en d\u00eda la verdad es que los resultados son muy positivos en temas\nde calidad, todav\u00eda existe el mito que hay muy mala calidad, hemos\navanzado enormemente en los temas de calidad, y ahora no nos\npreocupa solo la calidad de la telefon\u00eda celular sino la calidad del\ninternet, y por eso en el nuevo Plan de Desarrollo nos concentramos\nmucho m\u00e1s en los temas de la calidad del internet, pero hay otra\nbarrera de la calidad, hoy en d\u00eda la mayor\u00eda de las llamadas que se\nnos caen a nosotros los usuarios no son por falta de celdas celulares,\nhoy en d\u00eda son por los bloqueadores celulares, que est\u00e1n prohibidos\nen Colombia y que hay un mercado ilegal de eso bloqueadores, en\nColombia los bloqueadores celulares utilizan espectro, y como utilizan\nespectro se requiere un permiso, \u00bfy a quien le ha dado el ministerio\npermiso?, pues obviamente a las autoridades, a la Fiscal\u00eda, Polic\u00eda, a\nlos Militares; pero hoy en d\u00eda encontramos con la Agencia Nacional del\nEspectro en iglesias, en escuelas, en universidades, bloqueadores\npara que la gente cuando est\u00e1 en reuniones all\u00e1 se les bloque los\ncelulares, eso es totalmente ilegal; y resulta que ellos compran unos\nbloqueadores que existen en el mercado negro y les dicen que eso\nfunciona, inclusive hemos encontrado que algunos si tiene problemas\nde salud porque transmite en una potencia que son absurdas, pero\nadem\u00e1s esto hace que la red de celulares se caiga, porque la red de\ncelulares en una red digital muy compleja, que de pronto aparece un\nbloqueador ah\u00ed y no solo lo que hace es el da\u00f1o ah\u00ed mismo sino que\npuede desestabilizar totalmente una red, y hemos comprobado que\nhoy en d\u00eda en las principales ciudades la causa numero uno de esas\nca\u00eddas de la se\u00f1al de celulares son esos bloqueadores. Entonces\ntenemos que seguir trabajando en el tema de educaci\u00f3n a la gente,\nporque la gente no lo hace de malo, un rector de una universidad se\ncompra eso porque le dicen que eso funciona y porque quiere m\u00e1s\ndisciplina, pero nadie le ha dicho que eso es ilegal y tenemos tambi\u00e9n\nque educar a la gente.\nEntonces en materia de calidad avanzamos much\u00edsimo en estos\nprimeros 4 a\u00f1os de gobierno y sobre todo le repito la competencia, la\nmejor regulaci\u00f3n es la competencia, que la gente diga yo escojo a este\noperador porque es el que me da mejor calidad a menor precio y eso\nlo hemos logrado y como ning\u00fan otro pa\u00eds del mundo metido tanta\ncompetencia en tan poco tiempo, que es mucho dicen algunos\neconomistas, que son demasiados operadores para el mercado\ncolombiano, bueno eso si que define el mercado, que no es el\nGobierno quien define sino el mercado, que defina si son esos 10\noperadores o ya empieza a ver consolidaciones, pero es el mercado\nquien define quien se queda o quien se va y no el Gobierno.\nEn materia de servicios tambi\u00e9n avanzamos much\u00edsimo los temas de\nlos servicios en televisi\u00f3n en el pa\u00eds, no solo con las redes, sino con\nlos contenidos de la televisi\u00f3n p\u00fablica que son vitales para el pa\u00eds, y\ndimos realmente un gran salto en materia de la calidad de esos\ncontenidos, en los \u00faltimos 4 a\u00f1os la televisi\u00f3n p\u00fablica en Colombia ha\nganado alrededor de 60 premios nacionales e internacionales y\nustedes lo vieron hace solo una semana en los premios India Catalina.\nEl gran ganador de los premios India Catalina, \u00a1la televisi\u00f3n p\u00fablica!,\nestamos haciendo muy bueno contenidos, no solo a nivel nacional sino\na nivel regional, muy, muy buenos contenidos; hemos demostrado que\nla televisi\u00f3n p\u00fablica si puede hacer muy buenos contenidos y competir;\n\u00bfQu\u00e9 falla tenemos?, que no tenemos recursos para promocionar, y\nes m\u00e1s, cuando les digo a ustedes quien ha visto o quien ve\nfrecuentemente los Puros Criollos; los Puros Criollos es una\nproducci\u00f3n espectacular colombiana que ha ganado no solo muchos\npremios en Colombia sino internacionales, casi nadie los ve, \u00bfpor\nqu\u00e9?, porque tenemos plata para producir, pero no tenemos plata para\npromocionarlos, entonces eso es un tema important\u00edsimo, y hemos\nllegado al punto con la televisi\u00f3n p\u00fablica de llegar al nivel m\u00e1ximo\nmundial, y es que por primera vez en la historia de este pa\u00eds la\ntelevisi\u00f3n estuvo nominada a un Premio Emmy, que son los premios\nm\u00e1s importantes del mundo en materia de televisi\u00f3n, un orgullo\nhacerlo con Canal 13 que es un canal p\u00fablico en programa del\nMinisterio TIC\u2019s, y eso demuestra que hemos avanzado much\u00edsimo en\neste tema, en los contenidos de la televisi\u00f3n p\u00fablica que hace parte de\nlos servicios.\nEn materia de servicios avanzamos much\u00edsimo en llevar el servicio de\ninternet al sector educativo, y no solo llevar este servicio sino que\ntambi\u00e9n terminales, computadores y tabletas, se entregaron cerca de\ndos millones (2.000.000) de terminales, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 haciendo?, que en\nmateria de tecnolog\u00eda en la educaci\u00f3n estemos pasando a otro nivel,\nd\u00e1ndole esa herramienta fundamental al Ministerio de Educaci\u00f3n para\nque se mejore la calidad de la educaci\u00f3n; eso en materia de servicios.\nEn materia de aplicaciones, que es el tercer elemento, es decir, la\ninfraestructura es por ejemplo la fibra \u00f3ptica, el servicio es internet y el\nsiguiente paso pues tiene que ser aplicaciones sobre ese internet, y en\neso pues avanzamos much\u00edsimo, primero dentro del gobierno\nseguimos siendo lideres en la regi\u00f3n en materia de Gobierno en L\u00ednea,\nde Gobierno Electr\u00f3nico, avanzamos much\u00edsimo en este tema, no solo\na nivel nacional sino a nivel regional, creamos el programa m\u00e1s\ngrande que ha habido en Am\u00e9rica Latina en t\u00e9rminos de\nemprendimiento, tenemos a setenta mil (70.000) j\u00f3venes que hacen\naplicaciones en Colombia, y ustedes lo vieron en al noticias del\nTiempo de ayer y el del Dinero que esta publicado hoy, somos l\u00edderes\nen la regi\u00f3n en producci\u00f3n de software de calidad, no lo est\u00e1 diciendo\nel Ministerio TIC\u00b4s, lo dice un instituto americano que es el que eval\u00faa\neste software de calidad, lo dice alguien externo que es el que est\u00e1\nmostrando que en esta industria del software y las aplicaciones\nrealmente Colombia est\u00e1 avanzando enormemente. Adem\u00e1s en\nmateria de aplicaciones, dijimos hay que hacerle aplicaciones a las\nPymes, porque solo el 7% de las Pymes estaban conectadas a\ninternet, y nos encontramos que a las Pymes no hab\u00eda que\nsubsidiarlas del internet, ni del computador; hay que hacer es\naplicaciones las Pymes y as\u00ed lo hicimos a trav\u00e9s del programa \u201cMi\nPyme Vive Digital\u201d y pasamos del 7% de las Pymes conectadas a m\u00e1s\ndel 60%, hoy ya estamos en m\u00e1s del 70% de las Pymes conectadas a\ninternet y eso es fundamental para que las Pymes sean m\u00e1s\nproductivas.\nY en materia de aplicaciones dijimos, si no fortalecemos a la industria\ndel software en el pa\u00eds pues no va haber aplicaciones y por eso\ngeneramos todo un programa para fortalecer a la industria de software\nque en este segundo \u201cPlan Vive Digital\u201d lo estamos fortaleciendo a un\nm\u00e1s. Adicionalmente dijimos hay que trabajar en los nuevos\ncontenidos, lo que llamamos los nuevos contenidos digitales, y\nmontamos 17 grandes laboratorios para hacer esos contenidos con la\n\u00faltima tecnolog\u00eda, y empezamos a ver ya como hay soluciones\ntotalmente multimedia, hechos por j\u00f3venes colombianos en esos\nlaboratorios, porque tenemos que promover no solo el desarrollo de\nsoftware sino video juegos, contenidos educativos, tenemos que\npromover contenidos para televisi\u00f3n y para tabletas con videos y\nvemos por ejemplo en el Valle del Cauca, representante Cuero\nValencia, usted por ejemplo cuando creci\u00f3, usted prend\u00eda el televisor y\nve\u00eda caricaturas americanas o japonesas, porque no hab\u00eda\ncolombianas; hoy en el Vive Lap de Cali se hacen caricaturas del Valle\ndel Cauca, con toda la idiosincrasia del Valle del Cauca y se\ntransmiten no solo por internet sino por la televisi\u00f3n, por Telepacifico, y\nadem\u00e1s es ganadora de premio en los India Catalina, todo gracias a\nese apoyo, \u00bfpor qu\u00e9?, porque tenemos que hacer los contenidos para\nlos colombianos, contenidos colombianos para colombianos, pero no\nsolo contenidos ya para la televisi\u00f3n, sino contenidos para el celular, la\ntableta, el computador y para los video jugos; eso es lo que hemos\nhecho, hemos impulsado much\u00edsimo con la industria de contenidos\ndigitales donde Colombia ya empieza a posicionarse\ninternacionalmente.\nY por ultimo en materia de usuarios, avanzamos much\u00edsimo en\nmateria de capacitar a los usuarios, m\u00e1s de un mill\u00f3n (1.000.000) de\npersonas certificadas como ciudadanos digitales, creamos un\nprograma ganador tambi\u00e9n de muchos premios internacionales, que\nse llama en \u201cTIC Conf\u00edo\u201d, para educar a la gente en los riesgos que\ntiene la Internet, para que la gente entienda de todos los peligros que\nhay en la internet, sobre todos los padres de familia, los profesores y\ntambi\u00e9n los j\u00f3venes colombianos, vamos muy bien con ese programa;\ncreamos unos programas campeones tambi\u00e9n internacionalmente en\nmateria de TIC para discapacidad, en Colombia es el \u00fanico pa\u00eds del\nmundo en donde las personas invidentes navegan por internet con una\nherramienta gratis, que vale en el mercado 1.500 d\u00f3lares y en\nColombia es totalmente gratis, en Colombia logramos que las\npersonas con discapacidad auditiva hablen por tel\u00e9fono totalmente\ngratis, y aqu\u00ed hay unos elementos importantes en este Plan de\nDesarrollo y m\u00e1s tarde entrare en detalle, y c\u00f3mo impulsamos eso,\nporque ya el servicio existe, \u00a1s\u00ed!, \u00bfy c\u00f3mo hacemos?, y entonces\nresulta que existe y es gratis, pero resulta que las personas con\nlimitaci\u00f3n auditiva en pobreza no tiene como comprar un celular o\ncomprar un plan de datos, \u00bfC\u00f3mo hacemos para facilitarles a ellos?, si\nel servicio existe y es gratis, y la persona no tiene internet que hace;\nentonces va a nuestros puntos Vive Digital o a nuestros kioscos, pero\nuna persona de estas necesita esto las 24 horas, en cualquier parte,\n\u00bfc\u00f3mo le facilitamos la vida a esas personas? para tener todav\u00eda ese\nservicio, que ya es gratis, si es gratis, no tiene que pagar el que tiene\ninternet, \u00bfpero el que no tiene?, hay que ver como aceleramos eso.\nTambi\u00e9n montamos un programa muy innovador en trece ciudades,\nque es cine para todos, cine para personas invidentes, para que ellos\ntambi\u00e9n tengan un espacio de esparcimiento, y todo con tecnolog\u00eda\ncolombiana. En materia de usuarios tambi\u00e9n impulsamos much\u00edsimo\nel tele trabajo en esa alianza con el Ministerio de Trabajo impulsamos\nmuch\u00edsimo eso y adem\u00e1s todo estos programas los impulsamos\nregionalmente a trav\u00e9s de alianzas regionales, con todos los\ndepartamentos y la gran mayor\u00eda de municipios que han dado muy\nbuenos resultados.\nViene entonces un nuevo periodo, 4 a\u00f1os m\u00e1s, el nuevo \u201cPlan Vive\nDigital\u201d, y decimos, \u00a1bueno!, hemos avanzamos much\u00edsimo, \u00bfQu\u00e9\nhacemos ahora?, lo primero decimos, en infraestructura; ya est\u00e1\npr\u00e1cticamente todo hecho, hay que sencillamente asegurarse que esa\ninfraestructura se mantiene, esa infraestructura avanza porque\nadem\u00e1s se mantiene esa infraestructura y otro elemento que se nos\nolvido mencionar, y es todo el despliegue de 4G que hicimos realidad\nen este pa\u00eds, con buena competencia y est\u00e1 despegando adem\u00e1s a lo\nlargo y ancho del pa\u00eds y llegaran a todos los municipios con 4G.\nEntonces en materia de infraestructura dijimos nuevo que ponemos,\nhay un elemento muy importante en el Plan y es Wi Fi, \u00a1Wi Fi gratis!\nEs muy importante poner Wi Fi gratis, pusimos una meta de al menos\nmil (1.000) zonas Wi Fi gratis en el pa\u00eds que haremos en alianza con\nlos entes territoriales, que haremos en alianzas con las gobernaciones\ndepartamentales y estamos estructurando el proyecto para hacer una\nlicitaci\u00f3n en el segundo semestre de este a\u00f1o para montar estas mil\n(1.000) zonas gratis de Wi Fi en el pa\u00eds.\nEn materia de servicios, el reto que tenemos grande en Colombia en\nlos pr\u00f3ximos a\u00f1os es entrar a la OCDE, es una tarea que nos ha\npuesto el presidente Juan Manuel Santos y para eso tenemos que\najustar el marco regulatorio colombiano. Ya estamos con las diferentes\nentidades adaptando ese marco con las recomendaciones de la OCDE\ny aqu\u00ed el tema de entrar a la OCDE no es una cosa unilateral de decir\nvenga nosotros aqu\u00ed obedecemos lo que ustedes digan, \u00a1no!, tambi\u00e9n\nes de Colombia contribuir con una versi\u00f3n nueva a la OCDE, con una\nvisi\u00f3n diferente a la OCDE y ah\u00ed somos muy activos, de demostrarle\ntambi\u00e9n a los pa\u00edses desarrollados que tenemos mucha experiencia y\nadem\u00e1s hacerles entender que una cosa es los pa\u00edses desarrollados y\notra cosa es los pases en v\u00eda de desarrollo en materia de su marco\nregulatorio. Entonces el gran reto que tenemos los pr\u00f3ximos a\u00f1os es\nadaptar la regulaci\u00f3n y no refiero \u00fanicamente a la regulaci\u00f3n de\ntelecomunicaciones, hay temas de privacidad de la informaci\u00f3n, hay\ntemas de cibersuguridad, hay temas que tienen que ver con la\ngobernanza de internet que van mucho m\u00e1s all\u00e1 inclusive de las\ncompetencias del Ministerio TIC\u2019s, pero que tenemos que ajustar todo\nese marco general del mundo de las TIC para cumplir con la OCDE.\nEn materia de aplicaciones es lo m\u00e1s importante, en estos pr\u00f3ximos 4\na\u00f1os tenemos que pasar el tema de aplicaciones a otro nivel. Y\naplicaciones significa primero la industria de software; nuestra meta\nes generar trescientos sesenta mil (360.000) empleos nuevos en esta\nindustria del software, y tenemos todo un plan que se llama el \u201cFITI\u201d, el\nFortalecimiento de la Industria de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n,\nestamos trabajando de cerca con la industria y las regiones; porque\nesto no surge a nivel nacional, eso tiene que venir de las regiones, el\nfortalecimiento lo que hemos encontrado de todos los casos de \u00e9xito\nque hemos analizado, es que las pol\u00edticas adecuadas no son las\nnacionales, son las regionales o las locales, \u00a1mire!, antes en materia\nde TIC de pronto compet\u00eda Estados Unidos contra los Alemanes, hace\nmuchos a\u00f1os, o contra los japoneses; \u00a1hoy no! hoy no los pa\u00edses no\ncompiten, hoy compiten son las ciudades o las regiones, ya los pa\u00edses\nno compiten, son las regiones y nosotros lo que tenemos que hacer es\napoyar a las regiones para que desarrollen ventajas competitivas y\nfortalezcan la industria del software y desarrollo de aplicaciones. Y\naqu\u00ed en este elemento de aplicaciones tenemos que ayudar a esa\nindustria, \u00bfy ayudarla como?, con capacitaci\u00f3n fuert\u00edsimo, \u00bfpor qu\u00e9?,\nporque tenemos un d\u00e9ficit de noventa y tres mil (93.000) ingenieros en\nel pa\u00eds no hay suficientes ingenieros, noventa y tres mil (93.000)\ningenieros del mundo TIC nos est\u00e1n haciendo falta, nosotros ya desde\nel periodo pasado empezamos a patrocinar, hoy en d\u00eda m\u00e1s de siete\nmil (7.000) personas est\u00e1n en carreras relacionadas con las TIC, en un\nconvenio que tenemos con el ICETEX, donde le pagamos la carrera,\nes un pr\u00e9stamo que se condona con dos condiciones: uno que el\nestudiante acabe su carrera y dos que su proyecto de grado sea una\naplicaci\u00f3n para alguna entidad del Estado; si el estudiante cumple con\nestos dos requisitos se le condona el pr\u00e9stamo, y repito, hoy alrededor\nde siete mil (7.000) personas est\u00e1n estudiando con ese programa y\ntenemos que seguir impulsando.\nEn el tema de capacitaci\u00f3n es muy importante que esta industria no\nsolo crezca, sino que crezca con calidad; ustedes lo ven todos los\nd\u00edas, aqu\u00ed hay muchos problemas de calidad en el software y es un\nproblema mundial y queremos que Colombia tenga ese sello, ese sello\nde ser el principal pa\u00eds en temas de calidad y como los dec\u00eda ayer con\nel titular del Tiempo y la revista Dinero y el Espectador, pues\nefectivamente lo estamos logrando, pero no podemos parar ya con lo\nque hemos alcanzado ahora, tenemos que seguir apoyando que\nexistan m\u00e1s empresas certificadas en calidad y m\u00e1s profesionales\ncertificados en calidad. En el tema de talento el problema no es\n\u00fanicamente de ingenieros, el problema est\u00e1 en todas las profesiones,\nhoy en d\u00eda justamente para entrar a la OCDE tenemos que medir una\ncosa que se llama talento TIC de los profesionales, cuando\nempezamos a medirlos y ya somos unos pilotos, pues ah\u00ed ni en la foto\naparecemos, es decir, al lado de pa\u00edses de la OCDE ni nos vemos,\n\u00bfpor qu\u00e9?, porque los profesionales que tenemos en Colombia no\nsaben usar las TIC; y no me refiero a los profesionales que se\ngraduaron hace 15 o 20 a\u00f1os que de pronto no eran nativos digitales,\n\u00a1no!, me refiero inclusive a los j\u00f3venes que hoy est\u00e1n saliendo de la\nuniversidad, que creen que por tener una cuanta en Facebook o hacer\nun WhatsApp ya saben manejar las TIC, y ese es un error grand\u00edsimo,\n\u00a1no!, eso no es saber TIC. Tenemos que asegurarnos que nuestros\nm\u00e9dicos, abogados, enfermeras, contadores, realmente entiendan el\nmundo de las TIC, y como se dec\u00eda hace unos d\u00edas en una reuni\u00f3n\ncon el presidente Juan Manuel Santos, lo ideal es que todos los\nprofesionales que salgan de las universidades tengan un poquito de\ningeniero de sistemas, y hoy en d\u00eda eso no est\u00e1 pasando y la OCDE lo\nque dice es \u00a1oigan!, ustedes tienen que sentarse a ver como mejoran\nlas habilidades de las TIC de todos los profesionales, porque la\ninnovaci\u00f3n no viene de los ingenieros de las TIC, la innovaci\u00f3n viene\nde las otras profesiones, cuando un medico tiene un problema y dice,\nyo se que con las TIC lo puedo solucionar y se llama al ingeniero, al\nt\u00e9cnico y crean una aplicaci\u00f3n y solucionan el problema, entonces ese\nreto tambi\u00e9n es muy grande y lo tenemos dentro del Plan de\nDesarrollo de que Colombia mejore much\u00edsimo en este tema de las\naplicaciones del talento en general y del mundo de las habilidades TIC\nde los profesionales.\nEn materia de emprendimiento tenemos setenta mil (70.000)\nemprendedores, muchos exitos\u00edsimos, ya empezamos a ver por\nejemplo \u201cTARSIS\u201d, viene del programa de emprendimiento de\n\u201cApps.co\u201d, \u00bfpero que les est\u00e1 faltando a esos muchachos?, fondos de\ncapital de riesgo, nosotros los ayudamos con capacitaci\u00f3n, los\nayudamos con mentores a hacer su plan de negocio, a promocionarlo,\npero llego al punto en el que necesitan su capital de riesgo y por eso\nhay un art\u00edculo que habilita al Fondo TIC para que a trav\u00e9s de\nBanc\u00f3ldex, que son los que m\u00e1s experiencia tiene en eso inviertan en\ncapital de riesgo para apoyar a estos emprendedores, pero para\nmasificar las TIC tenemos que trabajar fuertemente con otros sectores,\ny por eso el art\u00edculo 38\u00b0 del proyecto de ley habilita al Ministerio TIC\u2019s\npara trabajar con otros sectores en planes de TIC espec\u00edficos, y ya\nhoy en d\u00eda tenemos estructurado un plan de TIC para justicia, que lo\nhacemos hoy con el Consejo Superior de la Judicatura, pero tambi\u00e9n\ncon todos los juzgadores de la Rama Judicial, con el Ministerio de\nJusticia, la Fiscal\u00eda, las Notarias, los entes de control, porque nuestra\ngran meta aqu\u00ed es que finalmente hagamos el expediente judicial\nelectr\u00f3nico, esa es una de las grandes metas que tiene este Plan de\nTIC y Justicia.\nEl otro tema TIC y salud, estamos estructurando con el ministro\nAlejandro Gaviria este Plan de TIC para salud que incluye tres a\u00e9reas\ndiferentes: una que tiene que ver con telemedicina, tenemos que\nmontar una gran modelo de telemedicina en el pa\u00eds; otra de\naplicaciones para salud, para que la gente joven, para la gente que le\ninterese desarrollar aplicaciones para salud apoyados con recursos de\nlos dos ministerios; y tercero que organicemos los sistemas de\ninformaci\u00f3n de la salud y entre otras cosas ah\u00ed est\u00e1 la historia cl\u00ednica\nelectr\u00f3nica que se pone como una meta clar\u00edsima de este Plan\nNacional de Desarrollo. Y tambi\u00e9n que le saquemos m\u00e1s el jugo a la\ninfraestructura que tenemos hoy, que en eso m\u00e1s de siete mil (7.000)\nkioscos rurales de internet y como cerca de mil (1.000) puntos Vive\nDigital tambi\u00e9n se tenga servicios de telemedicina, que exista la\nposibilidad de que esos puntos Vive Digital sirvan para m\u00e1s cosas que\nlas simples TIC, sino que demos un salto al mundo de la salud.\nOtro plan que estamos ya armando con el ministro de Agricultura es\nun TIC para el agro que es vital y que involucra a todo el sector\nagr\u00edcola para que los campesinos puedan vender sus cosechas a\nmejor precio por internet o comprar sus insumos m\u00e1s baratos,\nestamos trabajando justamente en la estructuraci\u00f3n de ese plan.\nOtro que justamente esta semana en el congreso de COTELCO\n(Asociaci\u00f3n Hotelera y Tur\u00edstica de Colombia) discutiremos\nenormemente con el sector tur\u00edstico el plan de TIC. Y el turismo es\nfundamental a lo largo y ancho del pa\u00eds, necesitamos que el sector\ntur\u00edstico pase a otro nivel, y solo les voy a dar el dato para que vean\ncomo la industria tur\u00edstica est\u00e1 cambiando, hoy la compa\u00f1\u00eda que m\u00e1s\nvale en el mundo en materia de turismo no es ni una cadena hotelera,\nni las aerol\u00edneas, ni nada, se llama \u201cHervianvi\u201d, en la que la gente\npuede reservar camas en las casas de las otras personas, en\napartamentos privados, esa compa\u00f1\u00eda vale m\u00e1s que cualquier cadena\nhotelera del mundo, para que se den cuanta el poder de las TIC\u2019s y\nc\u00f3mo las TIC\u2019s est\u00e1n cambiando enormemente el negocio del turismo,\ny si no nos adaptamos nuestro turismo va a perder competitividad,\ncomo ya \u00e9sta pasando, porque ni estamos aprovechando las TIC\u2019s en\nesa industria.\nTenemos tambi\u00e9n otro plan que estamos ya desarrollando con la\nministra Gina Parody, TIC y educaci\u00f3n que es vital, hemos encontrado\naqu\u00ed que el tema no es llevar tabletas o computadores o conectar a las\nescuelas, eso hay que hacerlo; pero hay que llevar contenidos\napropiados, tenemos toda una estrategia para generar esos\ncontenidos, para esparcir esos contenidos, pero tambi\u00e9n encontramos\notra cosa fundamental y es que tenemos que involucrar a los padres\nde familia en el proceso para mejorar la calidad de la educaci\u00f3n, es\ndecir, los padres de familia se sienten muy temerosos en el\nrelacionamiento con sus hijos, porque sus hijos son ciudadanos\ndigitales, porque sienten que hay un abismo entre ellos y sus hijos por\nel tema tecnol\u00f3gico, entonces tenemos que tambi\u00e9n preparar a los\npadres de familia y por eso tenemos un proyecto que se llama la\nescuela TIC para padres, y lo que queremos es que si las escuelas\nquieren beneficiarse de tabletas, los padres tambi\u00e9n tienen que estar\ninvolucrados en el proceso y tomar los cursos de TIC para padres,\ntiene que participar en el uso de esta tecnolog\u00eda. Entonces as\u00ed en el\nart\u00edculo 38\u00b0 que es el primero que est\u00e1 en el plan, le permitimos al\nMinisterio TIC\u2019s y al Fondo TIC, que haga planes con otros sectores y\ntambi\u00e9n que utilice recursos del Fondo TIC para hacer esos planes\ncon esos otros sectores, eso en materia de aplicaciones.\nEn materia de usuarios seguiremos con los planes que tenemos hasta\nahora, pero los vamos a mejorar, los planes de TIC para discapacidad\nlos vamos a profundizar, los vamos a pasar a otro nivel, el plan de\n\u201cTIC Confi\u00f3\u201d tambi\u00e9n, vamos a seguir trabajando en temas de\n\u201cTeletrabajo\u201d, nuestra meta es que haya doscientos mil (200.000)\nteletrabajadores en el pa\u00eds a final de este cuatrienio para generar m\u00e1s\nempleo en el pa\u00eds gracias a la tecnolog\u00eda.\nEntonces con ese plan que tenemos nos propusimos dos grandes\nmetas: la primera que Colombia sea l\u00edder mundial en desarrollo de\naplicaciones con impacto social, es decir, nosotros sabemos que no\npodemos competir con el \u201cCirit Convalent\u201d en hacer aplicaciones en\neso somos consientes, pero tenemos una ventaja competitiva y es que\nsi conocemos que es un pobre, \u00a1sabemos que es un pobre!; entonces\ndijimos seamos los reyes de desarrollo de aplicaciones para esos\npobres, para ayudar a esos pobres a salir de la pobreza con esas\naplicaciones y ah\u00ed \u201cCirit Convalent\u201d no puede competir porque los tipos\nno saben que es un pobre, es m\u00e1s los invitamos a que nos ayuden a\neso tambi\u00e9n y tenemos grandes alianzas internacionales con varios\ngobiernos para que nos ayuden a desarrollar aplicaciones y por eso\nustedes han visto que ya las compa\u00f1\u00edas empiezan a invertir en esto,\ncompa\u00f1\u00edas grandes como Facebook, Microsoft, SAS, grandes\ncompa\u00f1\u00edas multinacionales que est\u00e1n tambi\u00e9n con nuestros\nemprendedores y con nuestras compa\u00f1\u00edas diciendo desarrollemos\naplicaciones para los pobres en Colombia y adem\u00e1s porque el\nmercado no es \u00fanicamente los pobres de Colombia, sino cuatrocientos\nmillones (400.000.000) pobres en Am\u00e9rica Latina y m\u00e1s de tres mil\nquinientos millones (3.500.000.000) de pobres en el mundo, que tarde\nque temprano estar\u00e1n conectados, en Colombia ya una gran mayor\u00eda\nest\u00e1n conectados y por eso tenemos esa ventaja, aprovechar la\noportunidad para que nosotros desarrollemos aplicaciones para las\npersonas pobres para que salgan de la pobreza; ese es el primer gran\nobjetivo.\nEl segundo gran objetivo que tenemos es que Colombia tenga el\ngobierno m\u00e1s transparente y m\u00e1s eficiente gracias a las TIC\u2019s. Somos\nl\u00edderes ya en gobierno en l\u00ednea en Am\u00e9rica Latina, pero eso no es\nsuficiente, tenemos que impactar los \u00edndices de transparencia y\neficiencia y por eso ya hace unos meses sacamos un nuevo marco\ncompleto del tema de gobierno en l\u00ednea, un nuevo marco con unos\nlineamientos que hacen que todo el Estado se vaya transformando, se\nponga al d\u00eda, y no solo al d\u00eda sino que se vuelva l\u00edder en materia del\nuso de tecnolog\u00edas para su operaci\u00f3n dentro del Estado colombiano y\naqu\u00ed adem\u00e1s incluimos temas muy importantes, temas no solo que\ntiene que ver con el gobierno l\u00ednea y esa interface entre el ciudadano y\nlas entidades, sino que tambi\u00e9n temas de ciberseguridad que son\nvitales, temas de protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n, que las entidades\ntengan, implementen unas pol\u00edticas claras de administraci\u00f3n de la\ninformaci\u00f3n, para que esa informaci\u00f3n no se filtre, no se mal use, de\nacuerdo con el marco legal actual, entonces tenemos esas dos\ngrandes metas, pero para lograrlas tenemos que solucionar el\nproblema de talento porque no tenemos suficientes ingenieros en el\npa\u00eds, esas dos grandes metas son las que est\u00e1n impulsando todo el\n\u201cPlan Vive Digital 2014 - 2018\u201d, repito, que Colombia sea el l\u00edder en\ndesarrollo de aplicaciones con impacto social y segundo que Colombia\nsea un pa\u00eds ejemplo en transparencia y eficiencia en el gobierno\ngracias a las TIC\u2019s, pero para lograrlo tenemos que solucionar el\nproblema de talento que es muy importante para el pa\u00eds. Y esto no lo\npodemos hacer solo en el gobierno nacional, tenemos que hacer\nalianzas regionales que son vitales, que el Ministerio TIC\u2019s ha\ndemostrado ser muy eficiente en esas alianzas regionales, hemos\naprendido a hacerlas, a trabajar con los alcaldes y los gobernadores,\ncosa que nunca antes hab\u00eda pasado en el Ministerio TIC y que el\nmodelo de Ministerio TIC\u2019s adem\u00e1s otros ministerios ya lo est\u00e1n\ncopiando.\nEntonces para poner todo esto en blanco y negro, para poder\ndesarrollarlo necesitamos algunas modificaciones legales, la primera\nlo que les dec\u00eda en el art\u00edculo 38\u00b0 el habilitar al Ministerio TIC\u2019s apara\nque haga esos planes con otros sectores, invierta tambi\u00e9n recursos en\neso que est\u00e1 en el art\u00edculo 38\u00b0; este art\u00edculo tambi\u00e9n tiene otro\nelemento fundamental y es permitir que los recursos del Fondo de la\nTelevisi\u00f3n que van para los canales p\u00fablicos puedan tambi\u00e9n ser\nusados para ser contenidos en otras plataformas que no sea en la\ntelevisi\u00f3n, porque hoy en d\u00eda la plata que se le da a Telepac\u00edfico,\nTelecaribe, solo puede gastarse en televisi\u00f3n, usted hoy en d\u00eda tiene\nque ajustarse a la realidad \u00bfy la gente en que ve los contenidos? En\ntabletas, celulares, computadores, maquinas de video juegos y\ntambi\u00e9n en la televisi\u00f3n y lo que hace eso no es gastar m\u00e1s plata, sino\nque la plata que se est\u00e1 gastando hoy en d\u00eda en televisi\u00f3n que\ntambi\u00e9n esos contenidos puedan ir a otras plataformas financiadas por\nlos recursos de la ANTV.\nEl siguiente art\u00edculo tiene que ver y es una cosa t\u00e9cnica y es la\ndefinici\u00f3n de banda ancha, hoy es una mega, que consideramos y\npusimos en las bases del plan que es muy poquito, tenemos que subir\nesa definici\u00f3n de que es lo m\u00ednimo de banda ancha y lo que le\npedimos aqu\u00ed en este art\u00edculo es a la CRC que defina una senda de\nc\u00f3mo tiene que ir subiendo ese m\u00ednimo para proteger al consumidor\nde lo que significa banda ancha. Aqu\u00ed tenemos un reto complicado, y\nes que al final del d\u00eda los indicadores internacionales pesan, entonces\nhoy en d\u00eda aunque estamos bien en la foto internacional competimos\ncon pa\u00edses que no tiene esta senda, cuando dicen \u00bfcu\u00e1ntas\nconexiones de banda ancha hay? Pues nosotros ponemos las de m\u00e1s\nde una mega, que ya estamos en m\u00e1s de diez millones de conexiones,\npero Chile pone las de 128K y Argentina inclusive menos, entonces en\nla foto internacional no es justo porque no nos estamos midiendo\ntodos con el mismo rasero, entonces tambi\u00e9n tenemos que mirar con\nla CRC y es como quedamos bien en la foto internacional pero\navanzamos tambi\u00e9n en Colombia en ese m\u00ednimo de conectividad.\nOtro elemento importante para acoger a Colombia en los tratados\ninternacionales y para todo este tema de la transformaci\u00f3n de la\ntelevisi\u00f3n, tiene que ver con un art\u00edculo que ha tenido mucha discusi\u00f3n\nen el Congreso y es y es cuota de pantalla, es un elemento muy\nimportante, este art\u00edculo ya paso por el Congreso de la Rep\u00fablica y fue\naprobado en una Ley, la cual fue demanda por temas de forma,\nporque entro por la Comisi\u00f3n que no era y se cay\u00f3 y aqu\u00ed con la mano\ndel ministerio de Comercio que ha propuesto que lo impulsemos y es\nque ajustemos o pasemos nuevamente este art\u00edculo a trav\u00e9s del Plan\nNacional de Desarrollo, que tiene que ver con los ajustes al marco\ninternacional que tiene que hacer Colombia, este es un art\u00edculo que\nest\u00e1 dentro del TLC con Estados Unidos, dentro del TLC con Chile y\ncon algunos pa\u00edses de Centro Am\u00e9rica, Honduras, Guatemala y El\nSalvador; \u00bfQu\u00e9 significa la cuota de pantalla? Y es que en ciertos\nhorarios los canales de televisi\u00f3n tienen que programar al menos con\nun porcentaje de contenido hechos en Colombia, y lo que se acord\u00f3\nen el gobierno del presidente Uribe con Estados Unidos es que ese\nporcentaje que para los horarios del fin de semana que entre las 10 de\nla ma\u00f1ana y media noche estaba en 50% m\u00ednimo, que se bajara al\n30% y eso quedo acordado en ese TLC con Estados Unidos\ninicialmente y despu\u00e9s en otros TLC; eso lo que hace no es que sea\ntoda la televisi\u00f3n, \u00bfb\u00e1sicamente esto a quien afecta?, a los canales\nprivados de televisi\u00f3n, los canales p\u00fablicos tienen ya su\nresponsabilidad p\u00fablica y seguir\u00e1n haciendo sus contenidos como lo\nhan venido haciendo y repito de una forma muy, muy bien hecha y es\nbajar el fin de semana del 50% al 30%. Pero cuando vamos y miramos\nporque el gobierno del presidente Uribe negocio esto, porque hab\u00edan\nmuchos otros elementos para negociar que favorec\u00edan a Colombia,\npero hab\u00eda otro elemento importante y era que tambi\u00e9n los contenidos\ncolombianos entraran en esas franjas en esos otros pa\u00edses, aqu\u00ed no es\n\u00fanicamente un tema de para un lado, es para un lado y para el otro,\naqu\u00ed tambi\u00e9n hay una oportunidad para que los contenidos\ncolombianos se puedan proyectar en las pantallas en los Estados\nUnidos, en Chile y espec\u00edficamente en estos pa\u00edses en estos horarios,\npor eso estamos proponiendo aqu\u00ed este art\u00edculo.\nOtro elemento importante que ha tenido much\u00edsimo debate \u00a1y esto s\u00ed\nque lo va a tener!, tiene que ver con el canal UNO, y \u00e9sta en el art\u00edculo\n41\u00b0. El Canal Uno es un canal p\u00fablico, es un canal operado por RTVC,\nde cobertura nacional, que como a funcionado siempre, desde que\ntodos \u00e9ramos chiquitos, se acordaran ustedes, le han cambiado el\nnombre al canal pero siempre es la misma cosa, y es que los espacios\nde televisi\u00f3n se le han dado a concesionarios privados, de ah\u00ed naci\u00f3\nCaracol y RCN, \u00bfsi se acuerdan ustedes?, hoy en d\u00eda operan CM&,\nNTC, Jorge Bar\u00f3n Televisi\u00f3n; \u00bfqu\u00e9 pasa con esos espacios? El a\u00f1o\nantepasado cuando ANTV dijimos \u00bfbueno que hacemos con ese\ncanal?, contratamos con la Universidad Nacional y hicieron un estudio\nde qu\u00e9 hacer para optimizarlo, y dijo, si esto sigue asignando por\nespacios es muy dif\u00edcil de darle viabilidad al canal y sobre todo hoy\nque la televisi\u00f3n se ha transformado, porque antes la televisi\u00f3n era la\n\u00fanica pantalla, hoy en d\u00eda m\u00edrenlo y m\u00edrense ustedes como\nconsumidores, \u00bfustedes donde consumen el contenido audio visual\nhoy en d\u00eda?, \u00bfen la televisi\u00f3n?, \u00a1no!, entonces primero su celular,\nsegundo su tableta, tercero el computador y de ultimo probablemente\nsea la televisi\u00f3n, yo voy a hacer que les entreguen a ustedes un\nart\u00edculo reciente en el Tiempo, tampoco hecho por el ministerio, es\nhecho por una compa\u00f1\u00eda independiente donde muestra todo este\nmundo de la televisi\u00f3n est\u00e1 cambiando y si ustedes tienen hijos o\nnietos, pues m\u00edrenlos a ellos s\u00ed ven como es ese consumo de\ntelevisi\u00f3n, est\u00e1 cayendo enormemente: entonces lo que hacemos con\nla Universidad Nacional es como le damos viabilidad a estos espacios\npara que haya mayor calidad, y adem\u00e1s porque a todo el mundo le\npreocupa la calidad del canal UNO y la calidad hab\u00eda ca\u00eddo\nmuch\u00edsimo; con las reformas que hicimos mejoro un poco, pero la\nconclusi\u00f3n es: esto le da espacios independientes pues no es lo que\npasa hoy en la industria, que canal de los ciento y pico canales que\nustedes tiene en sus casas a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n por cable se\nasigna como espacio, es que en Discovery Channel se asigna a\ndiferentes operadores por espacios o el canal del Disney, \u00a1no! estos\ncontenidos se hacen un solo contenido, \u00bfpor qu\u00e9? porque hay\nsinergias entre los diferentes espacios que llevan a que la publicidad\nsea m\u00e1s eficiente y hacer un canal m\u00e1s eficiente, entonces lo que\nproponemos aqu\u00ed es decirle ANTV cuando se acaben sus contratos\nactuales, esas concesiones, y determine si esto se va para menos\nconcesionarios y de pronto inclusive solo a uno de ellos para hacerlo\nm\u00e1s eficiente, pero siempre velando por esos principios\nconstitucionales del derecho a la informaci\u00f3n, a la igualdad en el\nacceso y el uso del espectro y al pluralismo informativo; y sobre todo,\ncualquier proceso que haga h\u00e1galo con todas las reglas de selecci\u00f3n\nobjetiva, que sea totalmente transparente el proceso y queda as\u00ed esta\nredacci\u00f3n; entonces lo que buscamos aqu\u00ed con esta propuesta es que\nse haga m\u00e1s eficiente y sobre todo se le de viabilidad a ese canal en\nesta gran transformaci\u00f3n que est\u00e1 soportando la televisi\u00f3n en el\nmundo entero, y adem\u00e1s pues se pone, oiga esto no es gratis, y se\nponen ah\u00ed que costos deber\u00edan incluirse en el momento en que se\nhaga esa licitaci\u00f3n.\nOtro art\u00edculo muy importante que ha tenido much\u00edsimo debate y ya lo\nmencione antes, es las sanciones en materia de las TIC, como les\ndec\u00eda antes es importante empoderar a los entes de control para que\nesas sanciones sean razonables, no estamos diciendo que quebremos\na los operadores, pero s\u00ed que sea una cosa razonable; hoy en d\u00eda en\nla ley est\u00e1n muy bajitas y lo que pedimos es que ajusten. Otro art\u00edculo\nmuy importante y tiene que ver justamente con ese objetivo de que\nColombia tenga el gobierno m\u00e1s transparente y m\u00e1s eficiente gracias\na las TIC\u00b4s, es el art\u00edculo 45\u00b0 en donde decimos hay que definir unos\nlineamientos para que todas las entidades del Estado den este gran\nsalto al uso de las TIC\u00b4s y ah\u00ed est\u00e1n esos lineamientos; pero adem\u00e1s\nest\u00e1 el tema de la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica y adem\u00e1s estamos\nproponiendo un proyecto muy importante que se llama la carpeta\nciudadana electr\u00f3nica, es un proyecto muy innovador y es que lo que\nqueremos es que todos los colombianos tengamos el derecho a tener\nun espacio en internet totalmente gratis, un espacio en donde en la\nnube tengamos almacenados nuestros documentos que nos\nrelacionan con el Estado, desde nuestro certificado de nacimiento, los\ntitulo de los grados acad\u00e9micos, los t\u00edtulos de propiedad, los\nimpuestos; esa informaci\u00f3n este ah\u00ed para qu\u00e9, para que las entidades\ndel Estado no est\u00e9n pidi\u00e9ndole esos documentos a la gente en los\ntramites, que est\u00e9n debidamente organizados y la idea de esto es que\nel ciudadano es el que administre el sitio, que diga que documentos\nest\u00e1n ah\u00ed, que sea totalmente gratis para eso, pero que adem\u00e1s tenga\nun correo electr\u00f3nico, que sea su correo electr\u00f3nico oficial y que si una\nentidad del Estado le quiere notificar algo al ciudadano, pues que le\nmande un correo electr\u00f3nico a esa direcci\u00f3n de Email y ya queda\nnotificado. Tenemos que cambiar el funcionamiento del Estado, es un\nopci\u00f3n m\u00e1s, no quiere decir que sea obligar\u00eda, que sea \u00fanica, pero si\nel ciudadano quiere que lo notifiquen por ah\u00ed, pues que lo notifiquen\npor ah\u00ed todas las entidades del Estado y as\u00ed hacemos nuestro sistema\nde notificaci\u00f3n m\u00e1s eficiente, y no a trav\u00e9s de los edictos que tenemos\nhoy en d\u00eda que no funcionan o trav\u00e9s de sistemas todav\u00eda de\ntelegramas como esta en la Ley; hoy todav\u00eda la justicia sigue\nnotificando por medio de telegramas, y lo que buscamos es que haya\nun sistema electr\u00f3nico oficial para esas notificaciones, entonces esto\ngenerara que haya un gran salto en materia de tecnolog\u00eda dentro del\nEstado con otro elemento que es muy importante y muy novedoso que\ntiene que ver con lo que los americanos llaman Big Data, los grandes\nvol\u00famenes de informaci\u00f3n y aqu\u00ed lo que dice es, se\u00f1or D.N.P., usted\nregule todo lo que tiene que ver con el Big Data en el Estado\nColombiano y se vuelva el gran operador de Big Data, el gran jefe del\nBig Data del pa\u00eds este en el D.N.P., es parte tambi\u00e9n de este art\u00edculo\n45\u00b0.\nEl art\u00edculo 188\u00b0 tiene que ver con acceso a las TIC\u00b4s y despliegue de\ninfraestructura y aqu\u00ed lo que pedimos es que se siga permitiendo\nesquemas de subsidios. Perd\u00f3n, este es el acceso a TIC\u00b4s y\ndespliegue de infraestructuras tiene que ver justamente con alinear la\nregulaci\u00f3n de las CRC y a los municipios para que se permita el\ndespliegue de infraestructura en los municipios, eso es muy\nimportante, porque hoy en d\u00eda repito estamos bloqueados en ese\ndespliegue de infraestructura y adem\u00e1s no solo dice vamos a crear y\nmiren uno lo ve, un alcalde, un concejo municipal de un pueblo all\u00e1 la\ngente le llega con ese mito de que los celulares producen c\u00e1ncer y no\ns\u00e9 que, al pobre alcalde se le viene la comunidad encima y dice, pero\nes que yo no tengo quien me defienda aqu\u00ed y me explique, \u00a1no!, aqu\u00ed lo\nque estamos diciendo se\u00f1ores CRC ustedes hacen un c\u00f3digo de\nbuenas pr\u00e1cticas, y ese c\u00f3digo es que le aplique a todos los\nmunicipios, y decimos aplique se\u00f1or alcalde ese c\u00f3digo de buenas\npr\u00e1cticas.\nY otro elemento importante y es que nosotros entendemos que el\nalcalde tenga injerencia en los temas de despliegue de infraestructura\npara poner unas antenas, a veces feas, aunque vamos a mimetizarlas\nen algunos casos y vamos a pedirle a la Aeron\u00e1utica Civil, porque por\nejemplo son naranja con blanco como ustedes ven, es una regulaci\u00f3n\nde la Aeron\u00e1utica Civil pero sabemos que si las ponemos en otros\ncolores no se ven, entonces vamos a pedir que se pinten de otros\ncolores, todo este tipo de cosas, pero resulta que el nuevo despliegue\nde infraestructura no requiere muchas de esas celdas, requerir\u00e1n\nalgunas, pero muy poquitas, la mayor\u00eda del despliegue de\ninfraestructura que viene a hora, son una cosa que se llama pico\nceldas y nano celdas. Celdas muy, muy peque\u00f1as que en ning\u00fan\nmomento cambian la parte est\u00e9tica o urban\u00edstica de un municipio, que\nse pueden poner detr\u00e1s de un letrero de una tienda, de una droguer\u00eda,\nque se puede poner aqu\u00ed y se vea como una cajita de esas que hay\nall\u00e1, ah\u00ed tiene una pico celda que podr\u00e1 tener capacidad para mil\n(1.000) usuarios y para 10 operadores la propia celda, entonces lo que\ndecimos es, entendemos muy bien que el municipio regule porque\ntiene su facultad constitucional para hacerlo cuando esto requiere\nunas torres grandes, pero cuando requiere una cosas as\u00ed min\u00fasculas\nautoricemos r\u00e1pidamente para que ese despliegue se haga y se haga\nsin necesidad de ning\u00fan permiso, y se haga como hoy en d\u00eda hacemos\nel despliegue de Wi Fi, \u00bfo es que para Wi Fi necesitamos permiso?,\n\u00a1no!, es exactamente igual, esas celdas ya hoy en d\u00eda en el mercado\nest\u00e1n y son iguales a las celditas de Wi Fi, entonces que no frenen el\ndesarrollo de esas nuevas tecnolog\u00edas sino impactan obviamente el\nordenamiento o el tema de infraestructura urbana, porque esa\ninfraestructura ya est\u00e1 ah\u00ed.\nEl art\u00edculo 189\u00b0 tiene que ver con la expansi\u00f3n de las\ntelecomunicaciones sociales y el mejoramiento de la calidad de los\nservicios de las TIC\u2019s, lo que buscamos aqu\u00ed es seguir avanzando en\nla presentaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sobre todo a hogares de estratos bajos\ny de zonas apartadas del pa\u00eds. Un elemento importante es que habilite\nal Ministerio TIC\u2019s para que siga pagando los Kioscos rurales de\ninternet y los puntos Vive Digital y tambi\u00e9n que habilite al Ministerio\nTIC\u2019s para que se sigan aplicando subsidios a internet de los estratos\nbajos. Tambi\u00e9n que habilita a la ANTV para que en esta nueva\ntelevisi\u00f3n que se est\u00e1 montando en este Gobierno que es la televisi\u00f3n\ndigital y en la que vamos a llegar a zonas apartadas del pa\u00eds para que\nde los recursos de la ANTV puedan subsidiar aparatos, inclusive\npaneles solares en las zonas apartadas del pa\u00eds, es decir, que\nsacamos con que llegue la televisi\u00f3n si en un centro comunitario no\ntiene como comprar un televisor o un panel solar o el aparatico, el\ndecodificador, pues aqu\u00ed habilitamos a la ANTV para que en esos\ncentros comunitarios, no en todos los hogares porque no habr\u00eda plata\nsuficiente para pagarlo, para que en esos centros comunitarios o\nescuelas rurales apartadas la ANTV pueda subsidiar el kit completo\nque es televisor, panel solar y el decodificador, eso es muy importante,\nesto es un elemento importante de eso.\nY adem\u00e1s el art\u00edculo 190\u00b0 obliga al Ministerio TIC a que haga planes\nregionales de TIC, que todo este despliegue que estamos haciendo lo\nsigamos haciendo con las regiones, queremos amarrar eso a la ley,\nporque hoy en d\u00eda es sencillamente una pol\u00edtica que nosotros tenemos\nal interior del ministerio, pero que queremos que se convierta en ley,\nque el Ministerio TIC\u00b4s obligatoriamente lo haga, independientemente\nde quien este en la administraci\u00f3n o inclusive pasa m\u00e1s all\u00e1 de este\nGobierno.\nEntonces estos son los art\u00edculos principales, hay otro art\u00edculo que tiene\nque ver con servidumbres para garantizar el servicio de comunicaci\u00f3n\ny es que aqu\u00ed estamos teniendo un problema que hemos discutido\nmuch\u00edsimo con la industria, que nos est\u00e1 pasando y nos paso este fin\nde semana otra vez, nos est\u00e1n cortando la fibra \u00f3ptica, este fin de\nsemana la cortaron en Norte de Santander y eso pone en riesgo las\ntelecomunicaciones, hace un par de meses se nos corto la fibra \u00f3ptica\nen barias partes y la costa quedo incomunicada por 5 horas, eso no lo\npodemos permitir, operativamente tenemos un problema y lo que se\nhan creado son mafias, gente que corta la fibra \u00f3ptica y despu\u00e9s dicen\n\u00bfusted quiere arreglarla?, \u00a1p\u00e1guenme! O no le doy permiso para\npasar, aqu\u00ed se est\u00e1 volviendo un art\u00edculo que hab\u00eda en la Ley 142 de\nmodo que la CRC permita la servidumbre tambi\u00e9n para que la gente\npase y no solo para que pasen a repararlas, sino que pasen para el\ndespliegue de esa infraestructura, me dice el, director de la CRC que\ncomo est\u00e1n en la propuesta de la ponencia tiene algunos\ninconvenientes y que el va proponer una redacci\u00f3n m\u00e1s sencilla para\nque no se confundan las funciones administrativas con las judiciales.\nEso es en general lo que est\u00e1 en los art\u00edculos, lo que est\u00e1 en la ley del\nPlan, pero lo que quer\u00eda era que no miraran \u00fanicamente los art\u00edculos,\nsino que miraran realmente todo el alcance que tiene el Plan, que est\u00e1\nen las bases pero que es muy importante para que ustedes entiendan\ncada uno de estos art\u00edculos tengan claro para donde vamos en este\n\u201cPlan Vive Digital 2014 - 2018\u201d.\nMuchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-24T11:20:30-05:00", "transcript": "10812-acta-020-de-2015", "order": 46, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}