{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente. Ese es un proyecto que yo tengo algunos aportes\npara \u00e9l, la Ley General de Educaci\u00f3n que es del 8 de febrero de 1994,\ncumple 21 a\u00f1os ya implementaba la jornada \u00fanica, y despu\u00e9s de \u00e9ste\ntiempo solamente se ha implementado en el pa\u00eds el 14.3%. Miren el\ngrave problema de descomposici\u00f3n en los sectores urbanos y\npopulares de Colombia se debe a que nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as no tienen\nocupaci\u00f3n del tiempo libre; mire esto ha cambiado, en los sectores\npopulares uno ve la cantidad de hogares disfuncionales donde el pap\u00e1\ny la mam\u00e1 tienen que salir a trabajar, o la mam\u00e1 solamente y nuestros\nni\u00f1os y ni\u00f1as se van a la escuela en la jornada de la ma\u00f1ana o de la\ntarde y el resto de tiempo cuando lleguen a la casa no hay quien los\ncrie, quien los cuide y generalmente estos ni\u00f1os se encuentran en los\nsectores populares y \u00e1lgidos y se convierten en la carne de ca\u00f1\u00f3n en\nla materia prima para el micro tr\u00e1fico, las bandas criminales y los\ngrupos al margen de la ley, las pandillas. Buscar un mecanismo para\nque nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as ocupen el tiempo libre de manera l\u00fadica,\neducativa cultural y pedag\u00f3gica, no solamente le vamos a quitar a la\ncalle y a todos estos grupos muchos integrantes sino que al mismo\ntiempo vamos a ser consecuentes y coherentes con el elemento m\u00e1s\ndinamizador del desarrollo de un pa\u00eds que es la educaci\u00f3n con calidad.\nViene tambi\u00e9n la parte nutricional que es un componente importante\nde esta jornada \u00fanica, viene el tema de los docentes que toc\u00f3 el\ncompa\u00f1ero Hugo Hern\u00e1n. El docente en estos momentos es de los\nprofesionales peor pago en este pa\u00eds, est\u00e1n en la octava categor\u00eda, yo\ndigo esto: un pobre educando a otro pobre, no lo anima para que ni lo\nincentiva a que la educaci\u00f3n es la salida, si la educaci\u00f3n no ha sido\nsalida para el profesor es un reflejo, por eso la jornada \u00fanica se\nconvierte en una salida \u00fanica e importante en este momento ya que\nlos \u00edndices de criminalidad interna de las pandillas, las fronteras\ninvisibles se hace porque nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as no tienen ocupaci\u00f3n\ndel tiempo libre y hay que buscar la forma de ocuparlos el tiempo libre\nde manera propositiva, pedag\u00f3gica y que los ayude a tener una mejor\ncalidad educativa que es la \u00fanica salida decente que tiene el ni\u00f1o de\nclase popular muchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-03-25T10:58:00-05:00", "transcript": "10813-acta-021-de-2015", "order": 60, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}