{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente y muy buenos d\u00edas. Primero es agradecer la\nconfianza al apoyar y votar el informe de ponencia sobre un proyecto\nque es de suma importancia, y es de esos proyectos que los que\nhemos tenido la oportunidad se\u00f1or presidente y compa\u00f1eros de haber\nestado en las aulas de clase como docente yo particularmente que fui\nprofesor durante 10 a\u00f1os, que siempre hemos cre\u00eddo en la magia del\npupitre, en el poder transformador del pupitre que siempre hemos\ncre\u00eddo que cuando uno es docente debemos de trascender la tiza y el\ntablero, trascender los muros, mallas y rejas de la universidad porque\nmuchas veces nos quedamos solamente resolviendo los problemas\ndentro del aula de clase particularmente lo digo con la formaci\u00f3n de\nabogado, tambi\u00e9n lo soy; nos dedicamos muchas veces a cuestionar a\ncriticar mire este art\u00edculo, esta ley, mire el orangut\u00e1n, mire el mico, esa\ncoma no debe de ir ah\u00ed, debe ir en otra parte, y esta es una manera\nreal de c\u00f3mo podemos trascender y materializar y es con\ninvestigaci\u00f3n, es actualiz\u00e1ndonos y ponernos a tono y a punto con las\nnecesidades del mundo actual.\nPero tambi\u00e9n es decirle a Colombia que esta Comisi\u00f3n Sexta sigue\nhaciendo con su gran sentido de responsabilidad frente al tema de\neducaci\u00f3n enviando ese mensaje a Colombia y al mundo entero, con\nel plan de desarrollo como se plantea muy bien frente al tema de\neducaci\u00f3n es decirle tambi\u00e9n a nuestros profesores, a nuestros\ninvestigadores que a partir de este momento tienen la posibilidad de\nhacer parte de estos proyectos; el articulado lo dice muy bien, ustedes\nsaben que nadie puede tener dos erogaciones del Estado esto en\ncuanto a las instituciones de educaci\u00f3n superior, ahora esos\nprofesores, esos investigadores pueden hacer parte de estos\nproyectos y de esta manera no desplazarlos de la academia, de la\nuniversidad por su concepto de universal, sino que se queden desde\nah\u00ed desde la cantera del conocimiento, porque esto en realidad es un\ngana gana en todos los aspectos. Porque es el profesor acompa\u00f1ado\nde una universidad que lidera el proyecto de investigaci\u00f3n generando\nconocimiento de esa transferencia de tecnolog\u00eda, generando todo esto\nque hoy necesita tanto nuestro pa\u00eds pero tambi\u00e9n est\u00e1n los alumnos\nh\u00e1bidos del conocimiento, h\u00e1bidos de transformar cada profesor con\n40 con 50 alumnos de acuerdo a las realidades de cada municipio, de\ncada departamento y en el pa\u00eds y esta es la manera de transformarla.\nDe verdad que es de suma importancia cuando a mi me buscan todos\nestos docentes y tambi\u00e9n me toca hacer un reconocimiento al doctor\nJuan Camilo Quintero el, director de ruta N en el municipio de Medell\u00edn\ncon Tecnova donde se asocian todas estas universidades, la\nUniversidad de Antioquia, pero tambi\u00e9n todas la universidades\nprivadas; que bueno se\u00f1or secretario ahora me llegaron a mi oficina el\nconcepto de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades donde se\nsienten reconocidos y acompa\u00f1an totalmente este proyecto,\nColciencias tambi\u00e9n cuando escucha la gente de Colciencias ven con\nemoci\u00f3n que aqu\u00ed se est\u00e1 interpretando lo que necesita nuestro pa\u00eds,\ncuando me buscaron cr\u00e9anme que me sent\u00ed sumamente contento\nporque es lo que uno est\u00e1 buscando y esta es la manera que la\nComisi\u00f3n Sexta le env\u00ede este mensaje al pa\u00eds, se\u00f1or secretario y se\u00f1or\npresidente esas proposiciones lo que buscan es mejorar solamente la\nredacci\u00f3n, no hay cambios de fondo, mejorar la redacci\u00f3n pero\natendiendo tambi\u00e9n a una serie de reuniones que se realizaron las\nCUN, con universidades p\u00fablicas, Universidad de Antioquia, Tecnova,\nRuta N, y por eso hemos decidido acoger para mejorar la redacci\u00f3n y\npuntualizar mejor todo este proyecto de ley que son cinco (5) art\u00edculos\nuna cosa sencilla, breve, clara contundente, el mensaje es muy claro y\nmuy preciso; yo quiero que todos ustedes me acompa\u00f1en desde sus\nregiones y tambi\u00e9n con sus bancadas para que cuando este proyecto\nllegue a la plenaria de la C\u00e1mara de Representantes pueda seguir la\nsenda a que pueda ser ley lo m\u00e1s pronto posible porque lo acogen las\nuniversidades, los investigadores, la ciencia, los docentes, los\nalumnos; esto realmente es lo que siempre ha hecho la Comisi\u00f3n\nSexta es entender las realidades y despu\u00e9s ya legislar frente a esas\nrealidades, eso es lo que tiene que hacer el derecho, lo que tiene que\nhacer los legisladores cuando interpretamos esas realidades y esas\nnecesidades del mundo actual de nuestros docentes, estudiantes e\ninvestigadores y aqu\u00ed queda plasmado en este proyecto.\nPor eso esas son las proposiciones se\u00f1or presidente, se\u00f1or secretario\ny de nuevo un reconocimiento a toda la Asociaci\u00f3n Colombiana de\nUniversidades, un reconocimiento a mi equipo de trabajo que\nestuvieron siempre en esas audiencias con todas las universidades\np\u00fablicas, privadas, a Colciencias al Ministerio que nos acompa\u00f1a, y a\nustedes se\u00f1ores congresistas por haber acompa\u00f1ado este proyecto de\nley, por lo tanto solicito que tambi\u00e9n me acompa\u00f1en en votar\nafirmativamente las proposiciones que solo buscan mejorar esa\nredacci\u00f3n y atender, porque si estamos construyendo, y estamos en la\nsenda de reconocer la investigaci\u00f3n, tenemos que reconocer los\ndiferentes sectores y eso fue lo que quise hacer con tener en cuenta\nestas proposiciones es respetar reconocer al otro que siempre ha sido\nuna l\u00ednea de conducta en mi vida y eso fue lo que hicimos con estas\nproposiciones; para que todas estas universidades en nuestras\naudiencias sientan que se les tuvo en cuenta en este proyecto de ley\ntan importante, que no es solo m\u00edo, sino que es de las universidades,\ndel conocimiento de la ciencia y de la tecnolog\u00eda. Muchas gracias\nse\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-06-02T10:03:10-05:00", "transcript": "10818-acta-027-de-2015", "order": 19, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}