{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidenta much\u00edsimas gracias, gracias a todos los representantes por\nla invitaci\u00f3n. A nosotros nos gusta venir ac\u00e1, director de la C.R.C\nprincipalmente porque nos gusta discutir los temas con ustedes, y\ncomo dec\u00eda el doctor Ciro hace un momento muchas de las iniciativas\nhan surgido de ac\u00e1 del Congreso; y en eso valoramos que las\npropuestas no vengan solo del gobierno sino de diferentes agentes\ninteresados. Y el Congreso para nosotros es uno de los agentes m\u00e1s\nimportantes precisamente porque representan lo que la poblaci\u00f3n\ncolombiana est\u00e1 diciendo y pidiendo, y es bueno discutir estos temas\nac\u00e1 y que busquemos soluciones que realmente se ajusten a las\ncondiciones particulares como el de telecomunicaciones que es un\nmercado que se mueve tan r\u00e1pidamente, que amarrarnos con medidas\nque son dif\u00edciles de modificar despu\u00e9s nos podr\u00eda complicar el\ncaminado. Solo quiero tocar uno de los temas que tocaba ahora el\nrepresentante Pati\u00f1o y es sobre el de compartici\u00f3n de infraestructura,\nprecisamente estamos en proceso de adoptar una decisi\u00f3n en la\nC.R.C relacionada con este tema, para profundizar en las condiciones\nsobre las cuales se est\u00e1 compartiendo infraestructura y que los\noperadores de telecomunicaciones tengan la posibilidad de tramitar la\nsoluci\u00f3n de controversias en caso de no llegar a un acuerdo con los\notros operadores due\u00f1os de su infraestructura para que se tomen\ndecisiones con este tema.\nEn relaci\u00f3n con el proyecto de ley 161 de 2014, no conozco el texto\nmodificado de la propuesta que se est\u00e1 aprobando por parte de los\nrepresentantes el d\u00eda de hoy, pero de todas maneras quer\u00eda\nexplicarles diferentes consideraciones que entendemos que son muy\nimportantes para la toma de esta decisi\u00f3n y si se va a discutir en una\nsegunda instancia es muy importante que se tengan en cuenta; ya\nhablamos hoy que los usuarios en prepago representan el 80% de los\nusuarios en el pa\u00eds y son precisamente esos usuarios de menores\ningresos, que son usuarios que de alguna manera tienen que estar\nprotegidos con algunas reglas que les permitan que el dinero que ellos\ncargan en sus celulares se vea protegido y en ese sentido lo que\nvemos nosotros a trav\u00e9s de lo que se ha hecho en la C.R.C con el\napoyo del Congreso de la Rep\u00fablica han sido decisiones precisamente\nencaminadas a proteger a los usuarios, en el a\u00f1o 2010 se reglamento\nla portabilidad num\u00e9rica m\u00f3vil que ya discutimos ac\u00e1 la Resoluci\u00f3n\n2355 de 2010, estableci\u00f3 las reglas de la portabilidad, ya a diciembre\nde 2014 tenemos m\u00e1s de cuatro millones de usuarios portados en\nnuestro mercado superando todas las expectativas que ten\u00edamos en\nese momento, en el a\u00f1o 2011, se expidi\u00f3 el R\u00e9gimen de Protecci\u00f3n de\nUsuarios que est\u00e1 vigente en este momento la Resoluci\u00f3n 3066 y la\nresoluci\u00f3n 4040 de 2012; en donde a los usuarios prepago se les\nbenefici\u00f3 estableciendo un plazo en las recargas de 60 d\u00edas, que se\npueden ampliar hasta 90 d\u00edas si el usuario hace una recarga antes que\nse venzan esos 60 d\u00edas, de alguna manera eso refleja esa necesidad\nque discut\u00edamos hace un momento que esos usuarios en prepago que\nson la mayor cantidad de la poblaci\u00f3n que utiliza los servicios m\u00f3viles\nque est\u00e9n protegidos.\nEn el a\u00f1o 2014 se tomo la decisi\u00f3n de la Resoluci\u00f3n 44, que es la\neliminaci\u00f3n de las cl\u00e1usulas de permanencia m\u00ednima, a trav\u00e9s de esta\neliminaci\u00f3n permitimos que los usuarios puedan cambiar de plan sin\nnecesidad de estar atados por un a\u00f1o o dos a\u00f1os y en ese sentido\npuedan por ejemplo como dec\u00eda el representante Tamayo, si conocen\nsu consumo puedan hacer un cambio de plan a unos que se ajuste\nm\u00e1s a lo que est\u00e1n consumiendo y para eso las palabras de la se\u00f1ora\nviceministra encargada son importantes y es que precisamente en el\na\u00f1o de 2015, estamos trabajando en una modificaci\u00f3n del R\u00e9gimen de\nProtecci\u00f3n de Usuarios, y una de las consideraciones que estamos\nhaciendo ah\u00ed es que los usuarios de postpago puedan conocer el\nconsumo detallado que tienen y que puedan estar m\u00e1s informados;\npara decidir cu\u00e1l es el plan que se ajusta mas tanto de voz como de\ndatos, esa discusi\u00f3n la vamos a arrancar aproximadamente en un mes\ny esperamos que para el segundos semestre estemos aplicando ese\nr\u00e9gimen nuevo.\nOtra medida que les quer\u00eda recordar tambi\u00e9n encaminada y\nrelacionada con el proyecto de ley 161 de 2014, es la simplificaci\u00f3n\nde contratos de servicios m\u00f3viles que arranco a regir el d\u00eda de ayer, el\ncontrato que es ya de una sola hoja donde est\u00e1n las condiciones\ns\u00faper claras para que los usuarios precisamente con informaci\u00f3n m\u00e1s\nsencilla y b\u00e1sica puedan tomar ese tipo de decisiones.\nYa relacionado espec\u00edficamente con el proyecto de ley 161 de 2014,\ntenemos algunas consideraciones que enviamos por escrito hace un\npar de meses; y est\u00e1n resumidas en esta diapositiva en la cual hago\nuna claridad s\u00faper b\u00e1sica los temas son: el usuario postpago en este\nmomento ya cuenta con herramientas para tomar decisiones\ninformadas, posiblemente nos hace falta profundizar un poco en\nmostrar esa informaci\u00f3n m\u00e1s clara en las facturas, pero ya el usuario\npuede consultar con base en la informaci\u00f3n que existe por regulaci\u00f3n\nde la C.R.C en la facturaci\u00f3n detallada en el a\u00f1o 2011, de pronto\ntenemos que hacerlo mucho m\u00e1s claro que sea en la primera hoja,\nque salga s\u00faper claro cu\u00e1l es el consumo que est\u00e1 haciendo cada\nusuario. Adicionalmente se ha evidenciado que los usuarios postpago\nest\u00e1n motivados de acuerdo con los estudios hechos por la C.R.C, no\npor los minutos acumulados en su plan, si no por el valor que est\u00e1\npagando por \u00e9ste, la persona lo que piensa es: \u00e9ste es un plan de\n$10.000 pesos o es un plan de $ 50.0000 pesos; y realmente no\npiensa tanto en la cantidad de minutos que tiene incluidos.\nOtra de las conclusiones que nosotros hacemos de la propuesta del\nproyecto de ley es que acumular saldos con base a esta consideraci\u00f3n\nanterior, finalmente no generara aumento en el consumo de los\nusuarios, porque estos consumen es lo que tienen que consumir las\nllamadas a los familiares, a los amigos, en los casos en los que tienen\nque comunicarse para temas de trabajo utilizaran los minutos que\nsean necesarios. Y precisamente con base en todas estas reglas que\nse han construido a trav\u00e9s del tiempo que lo que promueven es la\ncompetencia y lo que generan es la posibilidad de que la oferta\ncomercial se acomode a la necesidad de los usuarios estamos viendo\nnosotros que en los mercados est\u00e1n apareciendo ofertas precisamente\nalineadas con lo que pretende este proyecto de ley, si ustedes ven en\nesta diapositiva que est\u00e1 en pantalla, ya los operadores ofrecen en\nprepago obviamente reducciones en tarifas, ofrecen acumulaci\u00f3n de\nminutos adicional para los usuarios prepago, en el caso de postpago\nse tienen minutos ilimitados se hablaba hace un momento, eses\nplanes ilimitados no se podr\u00edan ver si existe una obligaci\u00f3n de los\noperadores a que todos sus planes en postpago acumulen minutos.\nFinalmente lo que estos planes est\u00e1n reflejando es lo que los\noperadores y todos los usuarios est\u00e1n viendo en el mercado; para\nesto entonces lo que hemos visto dentro de esta oferta que hemos\nllamado una oferta din\u00e1mica, es que ya existe en el mercado una\noferta espec\u00edfica Claro que surgi\u00f3 en este a\u00f1o 2015, y se llama pasa\nminutos Claro entre comillas lo que ellos ofertan es \u201csi no gastaste\ntus segundos ahora puedes gastarlos en el mes siguiente\u201d as\u00ed\ncomo vimos nosotros en el a\u00f1o 2014, donde se empezaron a surgir\nplanes donde se ofrec\u00edan el cobro de los consumos en segundos que\nfue una reacci\u00f3n precisamente del mercado, en este caso de los\nconsumos en postpago ya estamos empezando a ver que los\noperadores est\u00e1n ofreciendo la pasada de estos minutos de un\nperiodo a otro; es precisamente algo como lo que planteaba el doctor\nCiro que exista un plan que esos minutos se vaya pasando de una\nvigencia a otra, el mercado mismo ya esta reaccionado a esas\ntendencias y en ese sentido creemos que ser tan estrictos en una ley,\nen una regulaci\u00f3n, que nos obliguen que todos los planes tengan esa\ncaracter\u00edstica puede generar efectos que no son positivos para el\nmercado, y deber\u00edamos esperar que el mercado reaccionara\nautom\u00e1ticamente.\nYa para terminar quiero contarles algo b\u00e1sico de los efectos\nprevisibles de la aplicaci\u00f3n de las reglas que est\u00e1n planteados en el\nproyecto de ley 161 de 2014, lo mencionaba el representante Pati\u00f1o,\npodr\u00eda generar incremento en las tarifas precisamente porque los\noperadores lo que van a hacer es limitar la cantidad de minutos\nincluidos en sus planes y eso har\u00eda que los planes con control por\nejemplo, tuviera menos disponibilidad de minutos de lo que se est\u00e1\nofreciendo en este momento; en ese sentido digamos que es reversar\nalgo que hemos logrado en t\u00e9rminos de competencia en el mercado, y\nadicionalmente esto generar\u00eda un costo adicional por ejemplo en la\nadministraci\u00f3n de esos n\u00fameros que se establecen en el proyecto de\nley; que se tienen que acumular as\u00ed el usuario no siga usando el\ntel\u00e9fono lo tienen que acumular infinitamente as\u00ed ese tel\u00e9fono este\nguardado. Esas son las consideraciones de la C.R.C que ustedes\ntienen por escrito, se hicieron algunos comentarios particulares al\narticulado, me gustar\u00eda ver la propuesta nueva que se est\u00e1 circulando\ncomo para que la discutamos. Nuevamente agradezco la invitaci\u00f3n y\nel espacio para que podamos discutir estos temas que son\ndefinitivamente importantes y lo que queremos es que estemos\nalineados con el pensamiento de que es necesario que el mercado\nreaccione en ciertos aspectos y de pronto se necesite alg\u00fan impulso\nque les demos en conjunto el Congreso y la C.R.C, pero la\nintervenci\u00f3n podr\u00eda llegar a generar efectos negativos que no\nqueremos. Dejo este tema para que lo sigan discutiendo. Much\u00edsimas\ngracias.", "external_id": "#dr-juan-manuel-wilches", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-06-02T10:12:50-05:00", "transcript": "10818-acta-027-de-2015", "order": 77, "name": "Dr. Juan Manuel Wilches"}