{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente; voy a hacer muy concreto porque la gran mayor\u00eda\nde los estudiantes, inclusive nosotros estamos es atentos a la\nintervenci\u00f3n de la, ministra, de la cual o de antemano quiero se\u00f1alar\nque fue valiente al tomar el toro por lo cachos, era una situaci\u00f3n que a\ngritos se ven\u00eda presentando de tiempo atr\u00e1s, una crisis que fue\nanunciada, Cristian lo manifest\u00f3, nos hizo llegar los documentos\ndonde efectivamente se comprueba que de tiempo atr\u00e1s se viene\nofreciendo programas sin la acreditaci\u00f3n, sin los requisitos previstos\npor la ley, y a su vez posiblemente el traslado de los recursos a otras\ncuentas que no ten\u00edan nada que ver la prestaci\u00f3n de un servicio\np\u00fablico, un servicio que \u00e9sta protegido constitucionalmente, un servicio\nen el cual pr\u00e1cticamente se cumple el sue\u00f1o de vida de muchos\ncolombianos, y lo digo con experiencia propia; la educaci\u00f3n es el \u00fanico\ncamino de transformaci\u00f3n social del pa\u00eds, y yo este discurso se lo he\nescuchado a usted, ministra, yo pienso que debemos seguir poniendo\nel debate de la educaci\u00f3n en primer lugar, no habr\u00e1 paz sin educaci\u00f3n,\nsin garant\u00eda y acceso justo a todos los bogotanos y todos los\ncolombianos, todos los residentes de este pa\u00eds, en condiciones de\nigualdad y calidad.\nY de all\u00ed no se escapan tampoco los estudiantes, que de buena fe\nacudieron a una universidad que ven\u00eda ofreciendo programas,\nregistrados o no registrados, pero que ven\u00edan ofreciendo unos\nprogramas, muchos de calidad, estoy de acuerdo con la persona que\nacaba de intervenir, conozco profesionales de alt\u00edsima calidad en\nderecho, los profesores son de lujo, y efectivamente, infortunadamente\ntambi\u00e9n dir\u00eda y la coyuntura propicio que fueran en cierto modo\nestigmatizados, y fuera se\u00f1ala la universidad San Martin como una\nuniversidad de garaje y muy seguramente no lo es, en muchos de sus\nprogramas, en otros si, en eso hay que ser claros, hay programas que\nno cumplen, y all\u00ed acompa\u00f1amos a la, ministra para que esos\nprogramas que no cumplen pues le busquemos una alternativa,\nporque tampoco es graduar por graduar, los j\u00f3venes que confiaron en\nla universidad hay que brindarles toda la garant\u00eda, no solamente de\nacceso para que terminen su carrera, sino que se grad\u00faen en las\nmejores condiciones para poder competir en un mercado muy, muy\ncomplejo.\nQuisiera se\u00f1alar, ministra r\u00e1pidamente dos cosas; la primera, hay que\nenviar un mensaje de confianza, no solamente hacia a los padres,\nhacia los estudiantes, sino tambi\u00e9n hacia la opini\u00f3n p\u00fablica en general,\ncuando se discuti\u00f3 la ley yo le manifest\u00e9 necesario revidar o consolidar\nun sistema de informaci\u00f3n \u00fanico en educaci\u00f3n superior, que cual joven\nque desee estudiar pueda ingresar e identificar como \u00e9sta la situaci\u00f3n\nde su universidad, desde el punto de vista administrativo, financiero,\nacad\u00e9mico, cuantos doctorados tiene, cuantos profesores vinculados\ntiene, cuantos de planta, cuantos por contrato de prestaci\u00f3n de\nservicios, en fin; yo veo que este sistema hay que fortalecerlo. Yo me\ndi a la tarea y consulte a la universidad San Martin, y los registros que\naparecen pues me asombran, no aparecen las carreras habilitadas a\nla fecha, \u00a1no aparecen en el sistema!, entonces en primer mensaje es\ngeneremos confianza, ustedes viene de hacer un trabajo muy juicioso,\nyo considero que una intervenci\u00f3n de esta categor\u00eda tampoco se\npuede hacer a la ligera, porque no es r\u00e1pidamente abrir y a los pocos\nmeses volver a una crisis financiera que podr\u00eda llevar al cierre de la\ninstituci\u00f3n, \u00a1hag\u00e1moslo bien!, en eso yo acompa\u00f1o al presidente y a\nlas personas que han intervenido, pero informemos, yo pienso que el\nproceso no ha sido bien comunicado, no ha sido bien tratado, por\nejemplo, hoy la, ministra yo creo se va a referir al respecto, ustedes\nhicieron un cronograma muy juicioso de mejoramiento, con fechas,\nplazos, hubo preparaci\u00f3n, aqu\u00ed no hubo de parte del Ministerio de\nEducaci\u00f3n improvisaci\u00f3n, cuando sali\u00f3 la resoluci\u00f3n y le\u00ed los plazos,\nlos tiempos y la forma como se avoco el problema, me parecieron lo\ncorrecto, infortunadamente no hemos conocido el diagnostico, por\nejemplo, ustedes se fijaron una fecha para el diagnostico, no hemos\nconocido un documento oficial, al menos la Comisi\u00f3n, porque esta\nComisi\u00f3n en pleno esta y usted presidente lo puede certificar, \u00e9sta\nhaciendo un seguimiento permanente a la situaci\u00f3n de la universidad\nSan Martin, todos los miembros de la Comisi\u00f3n, para que los\nestudiantes tambi\u00e9n se lleven este mensaje, y es que virtud de una\ndecisi\u00f3n que tomo la presidencia todos los miembros de la Comisi\u00f3n\nestamos en una comisi\u00f3n de seguimiento a todos los procesos que se\nest\u00e1n llevando con relaci\u00f3n a este tema, por ejemplo, deb\u00eda de\nhaberse entregado un diagnostico el 09 de enero de 2015, me gustar\u00eda\nque el rector encargado o la, ministra nos contaran que dice ese\ndiagnostico en temas de proyectos institucionales, oferta acad\u00e9mica,\nsobre los profesores, los egresados, infraestructura; miren me han\nllegado y no quiero mostrarlo pero me han llegado fotos donde se\nest\u00e1n desmantelando las instalaciones de la universidad, \u00bf y d\u00f3nde\nest\u00e1 la presencia institucional, en este proceso de transici\u00f3n?, de igual\nmanera que pol\u00edticas se van a tomar de corto plazo, se ten\u00eda previsto\ntambi\u00e9n la elaboraci\u00f3n de un plan de choque para el semestre\nanterior, para los estudiantes del 2014 que vieron interrumpido sus\nestudios, y para el primer semestre del 2015, nos gustar\u00eda conocer ese\nplan de choque; el se\u00f1or rector hace pocos d\u00edas en un comunicado de\nprensa dio un abre bocas del diagnostico, y nos dejo muy, muy\npreocupados, porque el diagnostico se\u00f1ala que el 40% de los\nestudiantes desertaron, y esa deserci\u00f3n uno dir\u00eda si desertaron para\nuna universidad en la cual les van a ofrecer garant\u00edas muy similares o\nsuperiores a las cuales hoy o en el tiempo donde ven\u00edan estudiando\nsus carreras, sus facultades muy superiores o mejores, \u00a1pues\nfabuloso! Pero lo que hemos escuchado es que los j\u00f3venes se han\ntenido que doblegar, inclusive a renunciar a muchos de sus a\u00f1os de\nestudio con el prop\u00f3sito de garantizar su continuidad en la educaci\u00f3n.\nHay instituciones que est\u00e1n diciendo lo recibo pero no lo recibo en el\nsemestre que usted se matriculo en la universidad San Martin, lo\nrecibo uno o inclusive hasta 2 a\u00f1os atr\u00e1s, pr\u00e1cticamente tiene que\nempezar de cero; a m\u00ed me gustar\u00eda conocer, ministra ese plan de\nchoque, que instituciones de educaci\u00f3n superior est\u00e1n dispuestas en\nel caso de las carreras que no tienen la acreditaci\u00f3n, que no cuentan\ncon la infraestructura, que no cuentan con los maestros; \u00bfqu\u00e9\ninstituciones hoy a la fecha le tiene las puertas abiertas a los\nestudiantes de la universidad San Martin?, \u00bfcu\u00e1les son y bajo qu\u00e9\ncriterios?, y si existe un plan de acompa\u00f1amiento a los estudiantes\nque en fin y como lo dec\u00eda tiene un proyecto de vida. Yo quede muy\npreocupado porque en su bolet\u00edn, en su comunicado, nos se\u00f1ala que a\nnivel presencial solamente se abrir\u00e1n en tres sedes, Bogot\u00e1, Pasto y\nCali, y si uno revisa la universidad tiene presencia en Armenia,\nBarranquilla, Cartagena, C\u00facuta, Facatativ\u00e1, Ibagu\u00e9; Ipiales, Medell\u00edn,\nMontel\u00edbano, en fin, una gran cantidad de ciudades, algunas de ellas a\ndistancia, correcto, pero alguna de ellas tambi\u00e9n con presencialidad,\n\u00bfqu\u00e9 va a pasar con estos j\u00f3venes que estudian de manera virtual?,\nporque es que la virtualidad tambi\u00e9n exige presencialidad, exige\ntambi\u00e9n una garant\u00eda institucional para que no se quede en un tema\nde asistir unas horas a una hora virtual a poder cumplir con ciclo\nacad\u00e9mico, que va a pasar con estas sedes donde hab\u00eda\npresencialidad, en el corto plazo, porque yo se que la, ministra nos va a\npresentar hoy un plazo de mediano y largo plazo para retomar la\ngobernanza en la instituci\u00f3n.\nDe igual manera, r\u00e1pidamente el 23 de enero, la entrega del plan de\nmejoramiento. Nos gustar\u00eda conocer detalladamente ese plan de\nmejoramiento que incluye, porque deber\u00eda se\u00f1alar temas de\norganizaci\u00f3n institucional, temas de evaluaci\u00f3n, temas de bienestar,\nmanejo de los egresados, temas financieros, en fin, no lo quiero\nmencionar; pero nos gustar\u00eda hoy conocer de primera mano esos\ndiagn\u00f3sticos, que fueran p\u00fablicos, que los pudi\u00e9ramos discutir, y en\neso yo le hallo raz\u00f3n a los estudiantes, m\u00ednimo eso, cu\u00e9ntenos que\nencontraron, como est\u00e1 la instituci\u00f3n, como podemos ayudar, como\ndesde nuestras diferentes carreras podemos construir nuestra alma\nmater, porque la universidad en cierto modo se convierte en el espacio\nfamiliar, en el espacio de creaci\u00f3n colectiva, es el escenario de\nrealizaci\u00f3n de los sue\u00f1os; entonces nos gustar\u00eda, ministra\nrespetuosamente conocer ese tema.\nDe igual manera, \u00bfQu\u00e9 alcance va tener el art\u00edculo 21 de la Ley 1740\nque se logro expedir por parte del Congreso?, porque es la primera\nvez que vamos a aplicar este art\u00edculo, la continuidad del derecho a la\neducaci\u00f3n, que alcance y que interpretaci\u00f3n, ministra ustedes le han\ndado a este art\u00edculo, porque este art\u00edculo precisamente se dise\u00f1o para\nprever todo esto que esta pasado, que estos siete mil (7.000) j\u00f3venes\nque desertaron, que lo hicieron sin informaci\u00f3n, sin ning\u00fan tipo de\nacompa\u00f1amiento, porque conozco los casos, como vamos a seguir en\nlo que resta de camino para que este art\u00edculo sea una realidad y no\nquede en letra muerta, porque r\u00e1pidamente el art\u00edculo que dice:\n\u201cArt\u00edculo 21. Continuidad del derecho a la educaci\u00f3n. Cuando en\nvirtud de la medida preventiva, la sanci\u00f3n impuesta o cualquier\notra causa, se suspenda o cancele uno o varios programas\nacad\u00e9micos, o registros calificados, la instituci\u00f3n de educaci\u00f3n\nsuperior debe garantizar a las cohortes iniciadas, \u2026\u201d. Aqu\u00ed hay\ncohortes que no van a poder terminar su carrera, por ejemplo hay\nfacultades en las cuales ustedes determinaron que no hay posibilidad,\nporque no hab\u00edan registros calificados para esas carreras, \u201c\u2026la\nculminaci\u00f3n del correspondiente programa en condiciones de\ncalidad, para lo cual debe establecer y ejecutar un plan de\ncontinuidad, transici\u00f3n y/o reubicaci\u00f3n, con el seguimiento del\nMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional\u201d. \u00bfNos gustar\u00eda conocer ese plan\nse\u00f1ora, ministra?\nYo quisiera para terminar se\u00f1alar lo siguiente; indudablemente hay\nque seguir meti\u00e9ndole la mano a la educaci\u00f3n superior, y me acuerdo\nde uno de los primeros discursos que usted nos dio aqu\u00ed en la\nComisi\u00f3n, fue precisamente ese, eliminar cualquier instituci\u00f3n, eliminar\nno, trabajar para que la educaci\u00f3n, sobre todo la educaci\u00f3n superior\nsea de calidad, que podamos tener herramientas, para poder generar\nlos procesos de inspecci\u00f3n y vigilancia, yo la entiendo, esto es un\nproceso en el cual el ministerio en fin no tenia las herramientas, el\nequipo t\u00e9cnico o hab\u00edan funcionarios que se hac\u00edan los de la vista\ngorda, en fin, la verdad no s\u00e9, pero las denuncias si estaban, y me\ncausa sorpresa la respuesta de los funcionarios nunca llegaron, si uno\nrevisa las respuestas, pues pr\u00e1cticamente fueran como si gracias por\nenterarnos, no sab\u00edamos del proceso, vamos a investigar, por ejemplo\nesta, r\u00e1pidamente, \u201cen tal sentido a partir de la informaci\u00f3n por usted\npresentada, este despacho se encuentra verificando los datos que\nreposan en los documentos allegados, como una etapa previa para\nconstatar las irregularidades del escrito allegado\u201d, y esto lo que deja\nentrever es que, de una u otra forma si se requiere de un organismo\nde control, inclusive la doctora Claudia L\u00f3pez presento una propuesta\npara crear la Superintendencia de Educaci\u00f3n, una superintendencia\nque le ponga dientes un poco a esto, que le haga seguimiento, que\nverifique lo financiero, lo administrativo, obviamente sin detrimento de\nla autonom\u00eda universitaria, es ah\u00ed el gran debate que hay que dar en el\npa\u00eds, hasta donde debe llegar esta autonom\u00eda universitaria, si esa\nautonom\u00eda universitaria da licencia para robar, si da licencia para\nburlarse de la ley, si esa autonom\u00eda universitaria da licencia para\nenga\u00f1ar miles de colombianos que han confiado en una instituci\u00f3n y\nhoy ni siquiera ponen la cara, en eso, ministra yo creo que estamos\ndispuestos a acompa\u00f1arles, \u00bfQu\u00e9 herramientas necesita para poder\nseguir?, pr\u00e1cticamente extirpando un c\u00e1ncer que se ha tomado\nmuchas instituciones de educaci\u00f3n superior en Colombia.\nYo quer\u00eda dejarle estas reflexiones, ministra sabiendo que es un tema\ncomplejo, pero los estudiantes buscan soluciones, aqu\u00ed hay madres,\npersonas que trabajan en la noche, hay personas que han sacado\ncr\u00e9ditos, hipotecaron sus casas, padres que pr\u00e1cticamente han hecho\nlo imposible para garantizar la educaci\u00f3n superior de sus hijos, y hoy\ncon lagrimas en sus ojos, porque las lagrimas de Cristian no son las\n\u00fanicas que se han derramado con relaci\u00f3n a este tema, sino que hay\nmuchas lagrimas de maestros, de trabajadores, de estudiantes, de\npadres que dicen bueno, \u00bfcu\u00e1l es el camino?, \u00bfqu\u00e9 decisi\u00f3n vamos a\ntomar?, entonces nos gustar\u00eda, ministra que nos participara, s\u00e9 que es\nun proceso por etapas, \u00bfcu\u00e9ntenos c\u00f3mo va a la fecha y c\u00f3mo desde\nesta Comisi\u00f3n podemos ayudarle a sacar adelante la universidad?\nTermino diciendo lo siguiente, no podemos abrirle paso tambi\u00e9n a\ninstituciones, por ejemplo la universidad Cervantina, que es la que\nest\u00e1 recibiendo, recibi\u00f3 setecientos cincuenta (750) j\u00f3venes de\nentrada, pero por ejemplo los estudiantes de derecho no tienen\nconsultorio jur\u00eddico, esa universidad no tiene hoy consultorio jur\u00eddico,\nestudiantes que est\u00e1n a punto de graduarse y que dentro de los\nrequisitos, no soy abogado, pero tengo entendido que dentro de los\nrequisitos para optar por el t\u00edtulo de abogado hay que hacer un\nservicio social dentro de estos consultorio jur\u00eddicos. Entonces, ministra\nmil gracias, esperamos acompa\u00f1arla, cuenten con nosotros y sobre\ntodo yo pienso que hay que mejorar los niveles de comunicaci\u00f3n, para\nmostrar lo que hay que mostrar y se\u00f1alar as\u00ed mismo cual es el camino\nque deben tomar los estudiantes, muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-04-08T10:45:10-05:00", "transcript": "10814-acta-022-de-2015", "order": 32, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}