{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si con mucho gusto, para este debate est\u00e1n citados la, ministra de\nEducaci\u00f3n Nacional doctora Gina Parody de E\u00b4cheona que me\ninforman que ya viene en camino, el ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito\nP\u00fablico, Mauricio C\u00e1rdenas Santamar\u00eda esta citado ha presentado\nexcusa por compromisos con anterioridad no puede asistir a la sesi\u00f3n,\nla, directora del Departamento Administrativo de Ciencia y Tecnolog\u00eda\ne Innovaci\u00f3n Colciencias Yaneth Gina Tovar, ha delegado\ntemporalmente a Gabriela Delgado, directora de Fomento de la\nInvestigaci\u00f3n que est\u00e1 aqu\u00ed presente, me informa que la doctora\nYaneth est\u00e1 en una reuni\u00f3n del Ocad y esta haciendo presencia cerca\nde 11 o 11:30 de la ma\u00f1ana, el rector de la Universidad del Atl\u00e1ntico\nRafael Castillo Pacheco ha presentado excusa y ha delegado al doctor\nJony \u00c1lvarez jefe de la oficina de planeaci\u00f3n, igualmente el rector de la\nUniversidad del Magdalena el Rusvell Escorcia Caballero, ha\npresentado excusa y en su defecto ha delegado Jaime Noguera\nSerrano vice rector Administrativo, el rector de la Universidad de\nCartagena Edgar Parra Chac\u00f3n a delegado al doctor Federico Gallego\nrector encargado, el rector de la Universidad de la Guajira no est\u00e1\npresente no present\u00f3 excusa, el rector de la Universidad Popular del\nC\u00e9sar Jesualdo Hern\u00e1ndez Mieles quien est\u00e1 presente, rector de la\nUniversidad de C\u00f3rdoba Alba Durango Villadiego a presentado\nexcusa y a delegado al se\u00f1or Luis Alfonso D\u00edas Vargas jefe de\nasuntos financieros, el,Rector de la Universidad de Sucre Vicente\nPeri\u00f1an Petro est\u00e1 aqu\u00ed presente, el rector de la Universidad Industrial\nde Santander \u00c1lvaro Ram\u00edrez Garc\u00eda est\u00e1 invitado y no est\u00e1 presente,\nel rector de las Universidades Tecnol\u00f3gicas de Santander Omar\nLengerke P\u00e9rez est\u00e1 invitado y se encuentra aqu\u00ed presente, rector del\nInstituto Universitario la Paz Oscar Orlando Porras Atencia est\u00e1\ninvitado y tambi\u00e9n se encuentra presente; estos son los funcionarios y\nministros citados presidenta.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:01:20-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 8, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}