{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Much\u00edsimas gracias presidente, quiero antes que nada darle las\ngracias por haber aceptado esta invitaci\u00f3n, darle la bienvenida a la\ndoctora Gabriela Delgado, directora de Fomento de la Investigaci\u00f3n de\nColciencias y profesora tambi\u00e9n de la Universidad Nacional le damos\nla bienvenida a la viceministra de Educaci\u00f3n gracias por\nacompa\u00f1arnos en este debate, ya nos anuncia la llegada de la\nministra Gina Parody, quiero tambi\u00e9n saludar de una manera muy\nespecial a quienes hoy nos miran no solamente en nuestra regi\u00f3n en\nel caribe, en los distintos departamentos que la integran sino tambi\u00e9n\nsaludar a quienes nos acompa\u00f1an en representaci\u00f3n de las\nuniversidades del caribe colombiano, al doctor Vicente Peri\u00f1an rector\nde la Universidad de Sucre y presidente del Sistema de Universidades\nEstatales del Sue Caribe, Federico Gallego rector encargado de la\nUniversidad de Cartagena a Jaime Noguera Serrano vice rector\nadministrativo de la Universidad del Magdalena a Jes\u00fas Hern\u00e1ndez\nMieles rector de la Universidad del Cesar, a Jony \u00c1lvarez jefe de\nplaneaci\u00f3n de la Universidad del Atl\u00e1ntico, a Luis Alfonso D\u00edas Vargas\njefe financiero de la Universidad de C\u00f3rdoba a los invitados que se\nencuentran presentes, a todos y cada uno de quienes nos acompa\u00f1an\nen esta comisi\u00f3n.\nYo quiero iniciar mi intervenci\u00f3n manifestando que la educaci\u00f3n\nsuperior es la inversi\u00f3n social m\u00e1s rentable, los pa\u00edses que han\ninvertido en educaci\u00f3n superior han logrado un desarrollo importante,\nno solamente desde el punto de vista econ\u00f3mico sino tambi\u00e9n en lo\nsocial y con ello se logra superar todas las dificultades desde el punto\nde vista financiero y tambi\u00e9n lograr la paz.\nAl inicio de este periodo de gobierno del presidente Santos y al iniciar\nnosotros tambi\u00e9n este proceso parlamentario legislativo, en donde no\nsolamente nuestra funci\u00f3n esta como lo dije en la pasada sesi\u00f3n en\nestablecer nuevas leyes en el pa\u00eds, est\u00e1 el ejercer los debates de\ncontrol pol\u00edtico y que bien cuando escuchamos al presidente de la\nRep\u00fablica hablar en que uno de los pilares fundamentales de ese\nproceso los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os que van a dejar huellas importantes\nen nuestro pa\u00eds est\u00e1 el tema de la educaci\u00f3n. Cuando escuchamos al\nse\u00f1or presidente intervenir en su discurso de posesi\u00f3n y hablaba de\npaz, equidad, educaci\u00f3n, inmediatamente a esa cadena importante de\nla educaci\u00f3n nuestra en Colombia desde sus inicios con la b\u00e1sica\nprimaria y secundaria, con la media, y con la educaci\u00f3n superior,\nvimos la posibilidad inmediatamente de apoyar fundamentalmente\nporque somos unos convencidos de que en la educaci\u00f3n est\u00e1 el\npoder romper todas esas brechas existentes de pobreza e inequidad; y\nc\u00f3mo no pensar en romper todas esas brechas en una regi\u00f3n como la\nnuestra del caribe colombiano desde la Guajira, San Andr\u00e9s islas,\nProvidencia que forman parte de nuestro pa\u00eds con identidad de regi\u00f3n\natlanticense caribe\u00f1a ten\u00eda que llegar aqu\u00ed al escenario de la comisi\u00f3n\nsexta para decirle a las universidades y al sector de la educaci\u00f3n en\ntodos sus niveles que son supremamente fundamentales, que en la\ncadena no solamente tenemos que pensar en la educaci\u00f3n preescolar\ny primaria que es un principio universal de todas y cada una de las\npersonas las cuales tenemos derecho, y el Estado debe propender por\nellas de manera gratuita, sino tambi\u00e9n pensar nosotros en las\nposibilidades de lograr que la educaci\u00f3n superior entre a formar parte\nde esa gran cadena que es el eslab\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, si no\nest\u00e1 en la cadena como tal contemplado nos apretar\u00e1.\nEs indispensable, la educaci\u00f3n tiene que ser mirada desde todo punto\nde vista como algo integral desde el inicio hasta la formaci\u00f3n y\neducaci\u00f3n superior no pueden ser aisladas, yo creo que esto es\nsupremamente importante, yo quisiera se\u00f1or presidente que desde el\ninicio de este gran conversatorio porque quiero antes que nada decirle\nque mi intenci\u00f3n jam\u00e1s con este debate es entrar a golpear a las\nuniversidades del caribe y mucho menos a los estudiantes, a los\ndocentes, a los rectores, al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, al\nGobierno Nacional, sino por el contrario de abrir un espacio de\ndiscusi\u00f3n para la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica real, eficiente\nque logre y permita superar todas esa dificultades que hoy tiene el\nsistema de educaci\u00f3n en Colombia, mirando desde el Gobierno\nNacional, el Ministerio de Educaci\u00f3n, el ICFES, Colciencias, las\nuniversidades aqu\u00ed tenemos que trabajar todos, absolutamente todos\nde manera articulada; para obtener los mejores resultados y es\ngarantizarle al pueblo colombiano, a los j\u00f3venes de nuestro pa\u00eds y\nespecialmente de mi caribe a tener una educaci\u00f3n de calidad, de\noportunidad pertinente y sobre todo ajustadas a las necesidades de\nnuestra regi\u00f3n.\nYo quisiera presidente que antes de continuar con nuestra\nintervenci\u00f3n le damos la bienvenida a la se\u00f1ora, ministra, gracias por\nacompa\u00f1arnos, demos el espacio para que los rectores del caribe\ncolombiano puedan intervenir en este debate.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-05-20T09:01:50-05:00", "transcript": "10816-acta-025-de-2015", "order": 11, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}