{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tengo entendido que las comisiones van a radicar la ponencia si no es\nhoy es ma\u00f1ana y seguramente le estaremos dando discusi\u00f3n al\nproyecto de ley del Plan de Desarrollo en los pr\u00f3ximos 10 d\u00edas o 15\nd\u00edas, entonces yo lo que propondr\u00eda es que invitemos al se\u00f1or, Director\nde Planeaci\u00f3n que es el que tiene en su conjunto el conocimiento del\nPlan de Desarrollo, pero no como una citaci\u00f3n, sino como una\ninvitaci\u00f3n, porque si lo citamos tendr\u00edamos que elaborar un\ncuestionario que yo creo que no estamos a tiempo de que nos lo\nrespondan y tendr\u00edamos que pues esperar un mayor tiempo y yo creo\nque la Plenaria va a abordar ese proyecto de ley muy r\u00e1pidamente.\nTienen la palabra los doctores G\u00f3mez, Amaya y luego el doctor\nTavera.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-16T11:18:20-05:00", "transcript": "1095-acta-16-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}