{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Haber Presidente, recibir con agrado la iniciativa que surge de los\ncolegas, pero tambi\u00e9n en manifestar la preocupaci\u00f3n que me llega y\nes ya hay una instancia que no capitalizamos y fue la instancia de\nestos meses en t\u00e9rminos de lo que la Comisi\u00f3n Sexta es, esta es la\nComisi\u00f3n m\u00e1s social, deber\u00eda ser fundamental en la transversabilidad\ndel Plan de Desarrollo y entendiendo las iniciativas como las del\ncolega Wilson G\u00f3mez que me parece que es valiosa y que se debe\nrecoger y que m\u00e1s all\u00e1 de que el plan la recoja como tal, la plantee\npues importante que hubiese dado su tr\u00e1mite en la Comisi\u00f3n Sexta y\ncomo eso aparece tambi\u00e9n lo que plantea en t\u00e9rminos de\ncomunicaciones el doctor Ciro Rodr\u00edguez; pero miren, los que hemos\ntenido la posibilidad de leer el Plan de Desarrollo tenemos que\nreconocer que hay mucho tema que genera preocupaci\u00f3n y que hay\nmucho tema como el que plantea Juanita Londo\u00f1o el eje de deporte y\ncultura son dos renglones, as\u00ed est\u00e1 definido, o sea van a montar un\nprograma para hacer eso, a mi me parece que de alguna manera all\u00ed\nhay un irrespeto con lo que es, un componente social de prevenci\u00f3n\nde todo el problema de sustancias psicoactivas en este pa\u00eds, de salud\nsexual y reproductiva, o sea creo que deber\u00edamos ir mucho m\u00e1s all\u00e1\nde la importante circunstancia de los proyectos presentados por los\ncolegas y pensar en que tema le compete a esta comisi\u00f3n que pueden\nser trascendentales o son trascendentales en el Plan de Desarrollo y\nque los Ministros nos deber\u00edan aqu\u00ed explicar claramente c\u00f3mo se van\na operativizar y donde van a estar los recursos y un tema es\neducaci\u00f3n; uno habla con la, Ministra encantadora con toda su\ncapacidad, con todo el sentimiento y el deseo de salir adelante, pero\ncon una limitaci\u00f3n presupuestal tenaz y con muchos departamentos\ndel pa\u00eds hoy sumidos en dificultades de prestaci\u00f3n del servicio\neducativo y eso es hoy discusi\u00f3n del 2355 y la respuesta es sencilla,\nno hay plata y va a tocar trabajar con lo que hay y yo creo que all\u00ed\ntenemos una responsabilidad como Comisi\u00f3n Sexta.\nLo dec\u00eda Juana Carolina Londo\u00f1o en el tema de cultura y deporte, a\u00fan\nsigue existiendo una gran fragilidad en el plan y en el plan de\ninversiones como tal y este Plan de Desarrollo despu\u00e9s de que salga\nde Comisiones Econ\u00f3micas y nos lo presenten a Plenaria nos va a\narrasar, no es simplemente el debate v\u00e1lido de esos proyectos de ley,\nsino de temas que competen a la Comisi\u00f3n y que son ejes\nestructurales, son los pilares del Plan de Desarrollo de los pr\u00f3ximos\ncuatro a\u00f1os, incluso hay planteamientos all\u00ed que deben ir m\u00e1s all\u00e1 y\nque deben ser apostados no desde el Plan de Desarrollo. sino como\nproyectos de ley de pol\u00edtica p\u00fablica nacional, no de los pr\u00f3ximos\ncuatro a\u00f1os.\nEntonces, mi invitaci\u00f3n Presidente es a que revisemos el plan en su\ncontexto con la capacidad de entender el papel que esta Comisi\u00f3n\njuega y podamos pedirle a los Ministros que sentar una posici\u00f3n como\nComisi\u00f3n Sexta y sentarla al interior de nuestros partidos, porque o si\nno aqu\u00ed estamos es ech\u00e1ndonos un discurso, las comisiones\necon\u00f3micas ya validaron ese plan y si todo el ejercicio de unidad lo\nest\u00e1 haciendo, pues nosotros simplemente estamos colocando hoy en\nla mesa unas dificultades, unas dudas que tenemos, unas\nincertidumbres y ya pasamos de largo, yo creo que si las vamos a\ntraer aqu\u00ed es porque vamos a asumir una posici\u00f3n como Comisi\u00f3n\nSexta del papel que la Comisi\u00f3n tiene; pero tambi\u00e9n de la\nresponsabilidad que nos compete como Parlamentario ante el pa\u00eds y el\nPlan de Desarrollo tiene elementos interesantes y nadie pretende que\nla limitante presupuestal se venga a modificar aqu\u00ed y creamos que\nvamos a resolver todo, pero yo s\u00ed creo que vuelve y surge el tema de\nregal\u00edas, vuelven y surgen temas donde van a haber recursos y tiene\nque haber un compromiso del Gobierno para hacer una apuesta a\nestos proyectos de desarrollo, que algunos est\u00e1n ligados a la\ncondici\u00f3n de desarrollo social, humano de nuestros ni\u00f1os, j\u00f3venes y\nadultos, pero otros tambi\u00e9n est\u00e1n ligados a obras de infraestructura\nfundamentales para el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds.\nEntonces, quiero que m\u00e1s all\u00e1 de la posibilidad de los proyectos de ley\nque pasaban por esta Comisi\u00f3n y que tienen que estar hoy en el Plan\nde Desarrollo tambi\u00e9n le hagamos la transversabilidad social al plan.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-16T11:20:20-05:00", "transcript": "1095-acta-16-comision-sexta", "order": 80, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}