{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Recuerdan que cada visita que le hicimos a los Ministros en sus\ndespachos siempre planteamos la necesidad de que ese Ministerio\nnos informara cu\u00e1l era la pol\u00edtica del Gobierno que iba a introducir en\nel Plan de Desarrollo, desafortunadamente nos cogi\u00f3 la vacaciones\npor fuera y nunca se pudo hacer esa convocatoria por parte de los\nMinisterios, yo le voy a pedir al se\u00f1or Secretario que a una\nsubcomisi\u00f3n que se designe visiten al se\u00f1or, Director de Planeaci\u00f3n y\nlo comprometamos que venga, porque acordar la agenda de ellos con\nla nuestra ha sido casi pr\u00e1cticamente imposible, ustedes recuerdan\nque aqu\u00ed hemos citado a varios Ministros y nos han mandado las\nexcusas que no se pueden hacer presentes porque tienen\ncompromisos de gobierno en otras partes.\nEntonces, yo si le pedir\u00eda a la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, al\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez, al doctor G\u00f3mez que solicitar\u00e1n una cita con el\nse\u00f1or, Director de Planeaci\u00f3n ojala hoy mismo o ma\u00f1ana para\ncomprometerlo a que venga la semana entrante aqu\u00ed el mi\u00e9rcoles\nojal\u00e1, porque si lo llamamos por tel\u00e9fono tenga la plena seguridad que\nse nos niega, que est\u00e1 muy ocupado, que no puede venir. Entonces,\nyo le voy a pedir al doctor Ciro Rodr\u00edguez, a la doctora Juana Carolina\nLondo\u00f1o y al doctor G\u00f3mez que por favor consigan una cita con el\nDirector de Planeaci\u00f3n y lo comprometan para que venga aqu\u00ed el\npr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles y poder conocer entonces de primera mano los\ntemas del Plan de Desarrollo y por supuesto con el Secretario\nharemos los contactos con los ministros respectivos, aqu\u00ed est\u00e1 el\ndoctor Emilio para pedirle a la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n haber si\nnos acompa\u00f1a el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles, que el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles\nestemos aqu\u00ed, haremos lo propio con el de las TIC\u00b4s y por supuesto\ncon el se\u00f1or Ministro de Transporte y la se\u00f1ora, Ministra de Cultura, el\nde Ciencia y Tecnolog\u00eda, el de Turismo y el de Coldeportes.\nEntonces se\u00f1or Secretario s\u00edrvase tomar nota para que logremos tener\nla mayor presencia de estos funcionarios, se debe citar a la se\u00f1ora\nDirectora del ICETEX para el martes que es donde vamos a discutir\nlos proyectos de ley que fueron anunciados, tiene la palabra el doctor\nBonilla y luego el doctor Ciro Rodr\u00edguez.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-16T11:20:10-05:00", "transcript": "1095-acta-16-comision-sexta", "order": 79, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}