{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "PROPOSICI\u00d3N No. 003 Y ADITIVA de 2015\n(Julio 29 de 2015)\nPresentada por: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA\nVILLAB\u00d3N Y ATILANO GIRALDO ARBOLEDA\nTema: Incremento de accidentalidad a nivel nacional por la falta\nen la normatividad en seguridad vial y de los veh\u00edculos que\ncirculan en el pa\u00eds.\nTeniendo en cuenta el incremento en la accidentalidad y en las\ncrecientes denuncias de la falta de normatividad en la seguridad vial y\nde los veh\u00edculos; proponemos a la Honorable Comisi\u00f3n la realizaci\u00f3n\nde un Debate de Control Pol\u00edtico, para evaluar y corregir las posibles\nfalencias asociadas a la accidentalidad a nivel nacional por la falta en\nla normatividad en seguridad vial y de los veh\u00edculos que circulan en el\npa\u00eds.\nPara lo anterior, c\u00edtese, a la se\u00f1ora, Ministra de Transporte, NATALIA\nABELLO VIVES, al se\u00f1or Superintendente de Puertos y Transporte,\nJAVIER ANTONIO JARAMILLO RAM\u00cdREZ y al se\u00f1or, Director de\nTr\u00e1nsito y Transporte Mayor General CARLOS RAMIRO MENA.\nDe igual manera, inv\u00edtese, al se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n,\nALEJANDRO ORDO\u00d1EZ MALDONADO y al se\u00f1or, Contralor General\nde la Rep\u00fablica, EDGARDO MAYA VILLAZ\u00d3N.\nCUESTIONARIO PARA EL MINISTERIO DE TRANSPORTE\nCUESTIONARIO PARA SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y\nTRANSPORTE\nCUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DE TR\u00c1NSITO Y\nTRANSPORTE\nGIRALDO ARBOLEDA\nPROPOSICI\u00d3N ADITIVA A LA 003 DE 2015\n(Agosto 12 de 2015)\nCUESTIONARIO ENVIADO A LA MINISTRA DE TRANSPORTE\nNATALIA ABELLO VIVES\nCUESTIONARIO ENVIADO AL CORONEL JUAN FRANCISCO\nPEL\u00c1EZ RAM\u00cdREZ, DIRECTOR DE TR\u00c1NSITO Y TRANSPORTE DE\nLA POLIC\u00cdA NACIONAL DE COLOMBIA\n1. \u00bfQu\u00e9 normatividad existe en materia de seguridad vial y para los\nfabricantes nacionales e importadores de veh\u00edculos y de repuestos?.\nFavor especificar.\n2. \u00bfEn materia de seguridad vial y de los veh\u00edculos, qu\u00e9 avances,\nestudios o normatividad ha desarrollado el Ministerio?. Adjuntar los\ndocumentos que soporten la respuesta.\n3. Informe el estado de avance de la implementaci\u00f3n de la Agencia\nNacional de Seguridad vial.\n4. Informe cu\u00e1ntos accidentes de tr\u00e1nsito han ocurrido en los\n\u00faltimos tres (3) a\u00f1os; clasificarlo por tipo de veh\u00edculo, modelo,\ncantidad, causas posibles, heridos, muertos, etc, detallarlo\nmensualmente y por departamento.\n5. \u00bfS\u00edrvase informar qu\u00e9 campa\u00f1as de prevenci\u00f3n se han realizado\npara contrarrestar esta problem\u00e1tica?\n6. \u00bfCu\u00e1l es el cronograma y el avance en la implementaci\u00f3n de la\nc\u00e1tedra de seguridad vial en el pa\u00eds, como lo estipula la Ley 1503 de\n7. \u00bfCu\u00e1l es el parque automotor que existe en Colombia?.\nEspecif\u00edquelo por marca, modelo y tipo.\n8. \u00bfCu\u00e1l es la cantidad de veh\u00edculos que han ingresado al parque\nautomotor durante los \u00faltimos 5 a\u00f1os?. Especificando tipo, marca y\nprocedencia.\n1. \u00bfS\u00edrvase informar c\u00f3mo es el procedimiento administrativo para\nla imposici\u00f3n de sanciones a las empresas que Usted vigila?\n2. \u00bfS\u00edrvase informar cu\u00e1ntas infracciones de transporte\nrelacionadas con faltas a la seguridad a la empresas que Usted vigila\nen los \u00faltimos 5 a\u00f1os? Especifique por tipo de veh\u00edculo, modelo,\ninfracci\u00f3n.\n1. \u00bfS\u00edrvase informar cu\u00e1ntas infracciones de tr\u00e1nsito se han\nimpuesto relacionadas con faltas a la seguridad vial y de veh\u00edculos en\nlos \u00faltimos 5 a\u00f1os? Especifique por tipo de veh\u00edculo, modelo,\ninfracci\u00f3n.\n2. \u00bfInforme cu\u00e1ntos accidentes de tr\u00e1nsito han ocurrido en los\n\u00faltimos tres (3) a\u00f1os? Clasificarlo por tipo de veh\u00edculo, modelo,\ncantidad, causas posibles, heridos, muertos etc., detallarlo\nmensualmente por departamento.\n3. \u00bfS\u00edrvase informar qu\u00e9 campa\u00f1as de prevenci\u00f3n se han realizado\ndesde su Direcci\u00f3n, para contrarrestar esta problem\u00e1tica?\n1. S\u00edrvase informar a esta Comisi\u00f3n, si ya existen los Decretos de\nFuncionamiento y Planta de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.\n2. S\u00edrvase informar en qu\u00e9 va el proceso de selecci\u00f3n de la\nFiduciaria que administrar\u00e1 los recursos de la Agencia Nacional de\nSeguridad Vial.\n3. S\u00edrvase informar la fecha que se tiene programada para la\nentrada en operaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.\n4. S\u00edrvase informar el paso a paso realizado por esa cartera al\nArt\u00edculo 21 de la Ley 1702 de 2013.\n5. S\u00edrvase informar cu\u00e1ndo se tiene previsto reglamentar el art\u00edculo\nCONSET.\n1. S\u00edrvase informar a esta Comisi\u00f3n, si la Direcci\u00f3n a su cargo ha\ncoordinado acciones con el Ministerio de Transporte frente a la\nimplementaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.\n2. S\u00edrvase informar si en el \u00faltimo semestre a su Direcci\u00f3n se le\nhan asignado recursos provenientes del Fondo Nacional de Seguridad\nVial, en caso afirmativo, s\u00edrvase informar c\u00f3mo se han invertido esos\nrecursos.\n3. S\u00edrvase informar de qu\u00e9 entidad o entidades ustedes como\nDirecci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de la Polic\u00eda Nacional, est\u00e1n\ntomando las estad\u00edsticas, indicadores y la medici\u00f3n de los mismos en\nmateria de seguridad vial en el \u00faltimo a\u00f1o.\n4. S\u00edrvase informar en detalle cu\u00e1les han sido las directrices\nimpartidas a ustedes como Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de la\nPolic\u00eda Nacional, por el Ministerio de Transporte en cumplimiento de\nsus funciones transitorias como ente rector de la seguridad vial,\nfunciones transitorias que fueron impuestas por el art\u00edculo 19\ntransitorio del Decreto 0787 de 2015.\n5. \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece el Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015\n\u201cPor medio del cual se expide el Decreto \u00danico Reglamentario del\nsector Transporte?.\n6. Qu\u00e9 informaci\u00f3n sobre la implementaci\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica\ndel Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015 \u201cPor medio del cual se\nexpide el Decreto \u00danico Reglamentario del Sector Transporte\u201d, han\nrecibido ustedes como Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de la Polic\u00eda\nNacional, de parte del Ministerio del Transporte?.\n7. S\u00edrvase informar si ustedes Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte\nde la Polic\u00eda Nacional, fueron tenidos en cuenta por parte del\nMinisterio de Transporte para conceptuar o para hacer parte de la\nredacci\u00f3n del Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015 \u201cPor medio del\ncual se expide el Decreto \u00danico Reglamentario del Sector Transporte\u201d.\n8. S\u00edrvase informar si ustedes Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte\nde la Polic\u00eda Nacional, fueron tenidos en cuenta por parte del\nMinisterio de Transporte para conceptuar o para hacer parte de la\nredacci\u00f3n de los art\u00edculos 2.3.2.1 a 2.3.2.4.3. del Decreto 1079 del 26\nde mayo de 2015, art\u00edculos que hacen referencia espec\u00edfica al tema de\nseguridad vial.\n9. S\u00edrvase informar sobre los resultados de las campa\u00f1as de\nprevenci\u00f3n vial efectuadas desde la entrada en vigencia de la ley 1702\nde 2013.", "external_id": "#hr-carlos-e", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-19T10:54:00-05:00", "transcript": "11021-005-acta-no-005-de-2015", "order": 1, "name": "H.R. Carlos E"}