{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, se\u00f1or ministro; muy buenos d\u00edas a todos los\nfuncionarios del ministerio y a todos los que hoy nos acompa\u00f1an.\nDe verdad que nosotros hemos visto con mucha satisfacci\u00f3n el\ncrecimiento del ministerio, no solamente como instituci\u00f3n sino tambi\u00e9n\nla manera como a desplegado todo ese aparato en beneficio de toda\nla poblaci\u00f3n colombiana y especialmente de nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as en\nlas distintas instituciones educativas de b\u00e1sica primaria, b\u00e1sica\nsecundaria, media de las escuelas p\u00fablicas. El Departamento del\nAtl\u00e1ntico creo que es uno y no s\u00e9 si por su condici\u00f3n de ser un\ndepartamento peque\u00f1o, es un departamento privilegiado; el tema de\nllegar a veintisiete millones (27.000.000) de conexiones en el pa\u00eds en\nel 2018, es un plan supremamente ambicioso, creo que es\nsupremamente importante y sobre todo cuando existe una cobertura\ncasi que plena en todas las cabeceras municipales y principales\nciudades del pa\u00eds, yo creo que tenemos que llegar a los lugares\napartados, hoy el censo agr\u00edcola nos muestra que la poblaci\u00f3n m\u00e1s\npobres de nuestro pa\u00eds est\u00e1 precisamente en todas estas zonas\nrurales de Colombia, y efectivamente es a donde tenemos que\napuntarle, porque ah\u00ed definitivamente existe pobreza, inequidad y hay\nque romper todas estas brechas que de alguna manera dificulta que\nmuchos colombianos y colombianas puedan avanzar.\nTambi\u00e9n creo que es supremamente importante, si hoy el pa\u00eds ha\nlogrado que un computador por cada siete (7) ni\u00f1os en las\ninstituciones educativas, \u00a1sea significativo! Pero que bien agradable\nseria para nosotros que cada ni\u00f1o de las escuelas p\u00fablicas tenga un\ncomputador, y eso precisamente es como tener un l\u00e1piz por cada siete\n(7) ni\u00f1os, dif\u00edcilmente esto permite de manera inmediata, efectiva el\nconocimiento, se que la comparaci\u00f3n de pronto podr\u00eda resultara un\npoco odiosa, pero es pr\u00e1cticamente casi que lo mismo podr\u00edamos\ndecir, porque hoy todos estos elementos son supremamente\nesenciales y vitales para la formaci\u00f3n y la educaci\u00f3n.\nHay un tema que a m\u00ed me preocupa de todo esto, y quiero decirle\ncomo bien lo dijo el presidente, es una comisi\u00f3n que siempre ha\ntrabajado de manera conjunta, articulada, y de ah\u00ed la importancia de\ntodos y cada uno de que los ministros de las distintas carteras vengan\ny acudan, porque hemos mostrado solidaridad, pertenecemos a\ndistintas regiones, distintas bancadas y obviamente de esta manera\npodemos que todo lo que surja de la comisi\u00f3n tenga un buen recibo en\nla plenaria, tanto de C\u00e1mara como de Senado.\nPero hay un tema que a m\u00ed realmente me preocupa: usted hablaba\nque hoy existe un llamado a los alcaldes, a los gobernadores,\nconcejos, asambleas; por el tema de las instalaci\u00f3n de las antenas y\ndem\u00e1s equipos, yo creo que m\u00e1s que hacerle un llamado a los\nalcaldes es un llamado tambi\u00e9n a los jueces de la rep\u00fablica, porque\ndecisiones, yo considerar\u00eda no ajustadas a derecho, tambi\u00e9n obligan y\nconminan a los alcaldes, gobernadores, concejos municipales, a tomar\ndecisiones que de una u otra manera colocan en riesgo, y aqu\u00ed hay\nque aprovechar esta oportunidad para ser efectiva todo el tema de la\ncolocaci\u00f3n de la infraestructura para mejorar la conectividad del pa\u00eds.\nY de igual manera yo quer\u00eda nuevamente en esa reuni\u00f3n que sostuvo\nusted con todas las comisiones reci\u00e9n posesionado, yo quiero\nrecordarle que no solamente debemos pensar en las escuelas\np\u00fablicas del pa\u00eds; hoy tambi\u00e9n las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds\nrequieren estar de la mano de todo el tema de las tecnolog\u00edas,\ncomunicaciones y dem\u00e1s, para que est\u00e1n universidades logren ser\nacreditadas en calidad, que sean competitivas, que est\u00e9n a la altura,\nentre otras cosas porque si bien la educaci\u00f3n es una responsabilidad\ntanto del Estado como de los privados, nosotros tenemos el deber y la\nresponsabilidad de velar porque la educaci\u00f3n que se imparta en las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas del pa\u00eds, est\u00e9n acordes\ncon la realidad que hoy est\u00e1 gener\u00e1ndose en las escuelas nuestras,\nporque de nada vale que nuestros j\u00f3venes tengan el acceso a la\ntecnolog\u00eda en las escuelas y al momento de ingresar a las\nuniversidades, las universidades adolecen de todo este tema de la\ntecnolog\u00edas, entonces yo creer\u00eda que es el momento tambi\u00e9n que el\nministerio, adem\u00e1s son pocas las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds, creo\nque ah\u00ed se podr\u00eda hacer una excelente labor y el ministerio podr\u00eda\nacompa\u00f1ar todo el fortalecimiento de la educaci\u00f3n superior p\u00fablica del\npa\u00eds, much\u00edsimas gracias presidente.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-18T10:05:40-05:00", "transcript": "11020-004-acta-no-004-de-2015", "order": 34, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}