{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente y al ministro, simplemente una reflexi\u00f3n: el\nmomento hist\u00f3rico como el que vivimos en la actualidad nos ubica en\nun contexto totalmente diferente, antes ignorante era aquellas\npersonas que no sab\u00edamos leer, escribir; hoy somos ignorantes el que\nno sabe leer, escribir, el que no sabe ingl\u00e9s y el que no sabe sistemas,\nel que no puede conectarse en este mundo globalizado: es como el\nreferente que tenemos nosotros; pero uno se pregunta algo, si yo voy\na una instituci\u00f3n educativa privada, de estrato cinco o seis y ah\u00ed hay\nun mundo diferente a lo que desde luego intenta el gobierno y es\nplausible y es de reconocer los esfuerzos que hace el Estado, el\nministerio, el Gobierno Nacional con apoyar este proceso y desarrollar\ntoda esta infraestructura, pero yo pienso que hay que ponerle orden al\ntema, y hay que ponerle orden regulando ese desarrollo, porque lo que\nyo estoy viendo es que se est\u00e1n dotando, por ejemplo en el tema de\nlas Tablet, y estas est\u00e1n siendo guardadas en las escuelas, \u00a1est\u00e1n\nalmacenadas en las escuelas!, est\u00e1n en anaqueles metidas, \u00a1grave\nasunto!, en el mejor de los casos est\u00e1n funcionando algunos procesos,\nalgunos proyectos est\u00e1n funcionando, pero con unas limitaciones\ninmensas, no hay la debida formaci\u00f3n del docente, el docente le da un\nuso m\u00ednimo, casi que residual a la herramienta tecnol\u00f3gica, eso no es\nlo que se pretende; cuando yo hago esas dos comparaciones y voy y\nla miro all\u00e1, \u00bfqu\u00e9 es lo que est\u00e1 haciendo el otro con esos desarrollos\nde contenido en los estratos alto, en los colegios privados que est\u00e1n\nhaciendo con ellos, como interact\u00faa en esos estudiantes, como\ncontrola y como desarrollan?, es un mundo totalmente diferente.\nYo pienso que hay que colocarle ciertas revisiones, y tengo ah\u00ed un\ndebate que vamos a hacer sobre un proyecto que llam\u00f3 la atenci\u00f3n y\nque genero una expectativa muy grande en los docentes, en los\nestudiantes y en el mismo Ministerio de Educaci\u00f3n, un proyecto en\nCali, que lamentablemente lo veo hoy en d\u00eda en un alto riesgo de\nconvertirse en la gran defraudaci\u00f3n para todo el sistema educativo en\nnuestro municipalidad, que aspir\u00e1bamos con eso al menos alcanzar\ncierto nivel de rezago que hab\u00edamos tenido al superar un poco para\nmejorar nuestras condiciones en Cali en esa materia y que veo que va\na ser una gran frustraci\u00f3n, porque ya depende mucho del manejo que\ntienen las instituciones, ya la municipalidad, la entidad territorial es la\nque est\u00e1 desarrollando el programa, pero como son recursos\nnacionales, de regal\u00eda, porque se inscribi\u00f3 un proyecto por regal\u00edas,\nentonces ah\u00ed tenemos un problema grave, hay un presupuesto inicial\nde inversi\u00f3n del Ministerio de las TIC,s de tres mil millones de pesos\n($3.000\u2019000.000), hay otro de cuarenta mil millones ($40.000\u2019000.000)\nde regal\u00edas y veinte mil millones ($20.000\u2019000.000) de recursos\npropios del municipio, una cosa bien compleja que yo le estoy\nhaciendo seguimiento y estoy recolectado la optima informaci\u00f3n, me\ndeja terriblemente preocupado lo que est\u00e1 pasando en Cali en esta\nmateria.\nLo otro es que ese esfuerzo grande que est\u00e1 haciendo, que esa\ninversi\u00f3n que se debe lograr por ac\u00e1 y que yo la apoyo y la impulsare,\nme preocupa profundamente es el rezago en la infraestructura\ncomplementaria para que eso funcione, en el mejor de los casos, en el\ncaso de Cali que lo que pretend\u00edamos vamos a tener un Mercedes\nBenz, un carro de \u00faltimo modelo, pero no tenemos el combustible, \u00bfy\ncu\u00e1l es el combustible para eso?, que las instituciones educativas todo\ntiene un rezago de infraestructura el\u00e9ctrica, sus redes no son\neficientes, no tiene transformadores; entonces montamos todo eso y\nresulta que en el presupuesto no est\u00e1 considerado, ni el municipio\ntiene, ni la entidad tiene para atender el soporte en materia de\nsuministro de energ\u00eda para que o se caiga ni todas esas cuestiones las\nredes; ah\u00ed tiene usted un terrible problema en eso, no se anda a la par\nen ese tipo de cosas, yo pienso que en eso se va a tener que hacer un\nacci\u00f3n que imponga la necesidad de que se articulen y se coordinen\nesos desarrollos, porque se est\u00e1 llevando en los mejores de los casos\nunos desarrollos y no funcionan, y no funciona por cierto tipo de\nproblemas, y termina toda esa infraestructura guardada, he visitado las\ninstituciones educativas y los maestros me muestran y me dicen si\naqu\u00ed esta, si est\u00e1n, ah\u00ed est\u00e1n las Tablet guardadas, \u00a1guardadas!, los\ncomputadores tambi\u00e9n; yo pienso que no nos podemos dar esos lujos,\ny en el peor de los casos en ese proyecto que estoy investigando\ncompraron un licenciamiento costos\u00edsimo, cuando hab\u00eda ofertas de\nSoftware libres de desarrollo que ya hay en el mercado, de\ncolombianos que tiene el Software, y compraron esos licenciamientos\npor un a\u00f1o y como no han puesto en funcionamiento por las\ndificultades que estoy se\u00f1alando, resulta que las licencias se est\u00e1n\nvenciendo ya, votaron la plata al tarro de la basura, eso es\npecaminoso, esas cosas son para reflexionarlas, no puede ser que\nestas inversiones se queden all\u00ed en eso, eso hay que buscar que\nexistan proyectos que miren todos los aspectos de infraestructura\ncomplementarios y todo para que eso funcione adecuadamente, no\ninvertir por invertir, es una reflexi\u00f3n compleja, o peor aun en lo que\ninvolucraron a empresas municipales de Cali, en la construcci\u00f3n de\ncable submarino por el Pacifico a unos costos con la construcci\u00f3n de\neste y que nos est\u00e1 generando un problema grave que eso no tiene\ncierre financiero y que los costos adem\u00e1s no le dieron exclusividad en\nCali. Entonces entra a competir con el due\u00f1o del cable, peor un\nnegocio que no lo va a comprar nadie, a los precios que fue\nestructurado y que m\u00e1s adelante tambi\u00e9n tenemos la oportunidad de\ndialogar en eso, como se hacen proyectos de esta naturaleza cuando\nlos desarrollos, la vulnerabilidad y la conexi\u00f3n por el caribe ya no\ntienen sentido, hay nueve cables que est\u00e1n funcionando por el Caribe,\nla vulnerabilidad que en el pasado se ten\u00eda ya no existe, una cantidad\nde situaciones que tenemos que entrar a resolver y que en eso no s\u00e9\nhasta d\u00f3nde puede tener competencia el ministerio en esta materia,\npero si al menos de coordinaci\u00f3n, lo m\u00ednimo que pueden hacer es\ncoordinar para que todos esos proyectos de desarrollo tengan una\narticulaci\u00f3n con todos los comprometidos territorialmente en las\ninversiones para que los recursos no se pierdan, porque de verdad se\nhace un esfuerzo grande, se buscan los recursos, que es lo que\nestamos nosotros hablando ac\u00e1, lo que vamos a intentar que en el\npresupuesto se puedan reflejar y se mantengan, porque yo comparto\ncon eso, pero que a su vez lo mismo tenga la garant\u00eda de que los\nmismos van a tener la aplicaci\u00f3n y el efecto que se requiere y no\nqueden afectados por estas situaciones muy particulares que los\nafectan y habr\u00eda que medir en qu\u00e9 proporci\u00f3n.\nConcluyendo la pregunta que me surge es, \u00bfministro en cuanto est\u00e1\ncuantificado ese impacto de poder mantener nosotros, de otorgarle a\nla telefon\u00eda inteligente los mismos tratamientos tributario e impositivo\nque tiene las Tablet y los computadores? \u00bfY cuanto valdr\u00eda mantener\nese subsidio?, porque cuando la gente no tiene con qu\u00e9 comer y tiene\nla posibilidad de tener esa conexi\u00f3n con un subsidio, cuando le quitan\nel subsidio lo que hacen inmediatamente es dejar de tener el servicio,\nyo pienso que lo social no es que coman unos un d\u00eda y el otro d\u00eda\ncoman otros, lo social es que todos puedan tener la posibilidad de\ncomer, entonces vamos a tener un problema complicado, porque no\nestamos resolviendo el problema de fondo, yo se que el problema no\nes f\u00e1cil, pero cuanto impactan esos dos esfuerzos que me parece\ninteresante trabajarlos, \u00bfcu\u00e1nto impactan en ese presupuesto para\nnosotros aportar all\u00ed y mirar que podemos hacer en esta materia?, eso\nser\u00eda como inicialmente mi participaci\u00f3n ministro y presidente.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-18T10:06:00-05:00", "transcript": "11020-004-acta-no-004-de-2015", "order": 36, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}