{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or presidente, yo no me voy a referir puntualmente\na las proposiciones, y como estamos en proposiciones y varios antes\nde que se acabe la sesi\u00f3n, quisiera hacer un llamado, no va estar ac\u00e1\nel ministerio pero era el momento para hacerlo por una situaci\u00f3n que\nse viene derivando de la intervenci\u00f3n que tuvieron en la Fundaci\u00f3n\nUniversitaria San Martin, era algo que nosotros ven\u00edamos denunciando\nque es una preocupaci\u00f3n que si constante y que vale la pena tambi\u00e9n\nagendar, otra vez el control de c\u00f3mo va esa intervenci\u00f3n, porque casi\nque es el piloto del modelo de intervenci\u00f3n que podr\u00edan aplicar en\nmuchas otras universidades, ac\u00e1 se aprob\u00f3 esa ley y hay que hacerle\nseguimiento a c\u00f3mo va funcionando ese piloto, yo les cuento que me\ndescribe una egresada de medicina de la Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMartin que hab\u00eda hecho unas rotaciones de su internado en Espa\u00f1a y\ntrato de homologar el titulo porque quer\u00eda ir hacer otras cosas all\u00e1\ntambi\u00e9n a Espa\u00f1a, y lo primero que le dijeron, \u00a1no! ya en Espa\u00f1a no\nestamos homologando t\u00edtulos de esa universidad, entonces usted tiene\nque presentar un examen, y se genero un conflicto, porque seg\u00fan\nparece lo relacionan con asuntos ligados a la calidad y hay que decir\nque ese pregrado est\u00e1 muy bien posicionado en el ranking de la\nformaci\u00f3n de los profesionales de la medicina en el pa\u00eds, y esa es una\nconsecuencia que est\u00e1 empezando a ver.\nLo otro es el enfoque bajo el cual el ministerio est\u00e1 actuando sobre\nalguno de los programas, me escriben tambi\u00e9n desde Sucre, de la\nUniversidad de Sucre del programa de medicina, que es un programa\nque ven\u00eda funcionado con algunas dificultades y pues se hicieron las\nobservaciones frente a esas dificultades, le retiran el registro calificado\nsin un plan de mejoramiento, m\u00e1s que una exigencia de mejoramiento,\nY hay que decirlo que muchos de los estudiantes que est\u00e1n all\u00e1\ncontribuyen a cubrir la demanda de profesionales de la salud que hay\nen la costa atl\u00e1ntica de nuestro pa\u00eds y que vs muchas de las\nuniversidades privadas que ofertan el programa de medicina en esta\nregi\u00f3n del pa\u00eds, se encuentran mejor posicionados en calidad de\nacuerdo a las pruebas Saber Pro, yo lo que quiero es hacer un\nllamado, yo entiendo por supuesto que hay que hacer una seria\nvigilancia y hay que retirar los registros calificados cuando se deban\nretirar, pero eso no puede ser solo y menos para las universidades\np\u00fablicas, le retiro y ya, y mire usted como se defiende, \u00a1no! el\nministerio tiene que comprometerse con un plan de mejoramiento\ntambi\u00e9n, desde el ministerio, porque es una universidad p\u00fablica, para\nresponderle a una demanda de profesionales en una zona del pa\u00eds, y\nde profesionales que adem\u00e1s en este momento son escasos,\nentonces me preocupa que siga cerrado el programa, que siga\nimposibilitado para recibir nuevos estudiantes, porque con la nueva\nresoluci\u00f3n ya vienen en un proceso, la que sali\u00f3 esta semana, de\nnuevo les mantienen que les tienen el registro calificado retirado.\nFrente a algo que ya hab\u00edamos discutido ya la vez pasada, de una\nproposici\u00f3n para trabajar una propuesta de ley general de educaci\u00f3n,\ndonde pudi\u00e9ramos acumular todo eso que est\u00e1 disperso y que hace\nque el sistema no sea arm\u00f3nico, sincr\u00f3nico y que adem\u00e1s sea esta la\noportunidad esta para reformar muchos elementos como lo dec\u00eda el\ncompa\u00f1ero Jorge Eliecer Tamayo. Yo les propongo tambi\u00e9n que\nsaquemos el ratico, yo tengo ya una UTL dispuesta para este tema,\npara que desde cada una de las unidades, de las curules, que est\u00e1n\ndisponibles y que quieran hacerlo, nos podamos sentar a empezar a\nadelantar algunos ejercicios de recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n que ser\u00eda\ncomo el primer paso de esta propuesta que hicimos junto con el se\u00f1or\nvicepresidente.\nMuchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-12T10:56:50-05:00", "transcript": "11022-003-acta-no-003-de-2015", "order": 17, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}