{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente. Ministro, tuve la oportunidad de escuchar\natentamente la primera parte de su presentaci\u00f3n y quiero pedirle\ndisculpas a usted y a todos los representantes por ausentarme estos\n\u00faltimos minutos, ten\u00eda que atender tambi\u00e9n un asunto emergente, pero\nsi me queda algo muy importante, claro ministro, yo estoy de acuerdo\ncon usted en que sin duda las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las\ncomunicaciones y la tecnolog\u00eda en su conjunto ser\u00e1 el elemento que\ncausara mayor crecimiento econ\u00f3mico y una gran explosi\u00f3n y\nrevoluci\u00f3n similar a la revoluci\u00f3n que vivo la revoluci\u00f3n industrial, no\nhay duda de ello; pero para poder insertarse en esa din\u00e1mica es\ndonde juega un papel muy importante la ciencia, la tecnolog\u00eda, la\ninvestigaci\u00f3n, la educaci\u00f3n y con particular \u00e9nfasis la educaci\u00f3n\nsuperior, nuestra preocupaci\u00f3n es que en Colombia poco se invierte\nen desarrollo tecnol\u00f3gico y quienes vienen al pa\u00eds, muchas de estas\nmultinacionales que terminan gan\u00e1ndose concesiones y dem\u00e1s, la\ntrasferencia tecnol\u00f3gica es muy pobre, muy precaria y eso\nseguramente lo habr\u00e1 visto usted tambi\u00e9n en su sector, vienen y\nhacen las inversiones pero la transferencia tecnol\u00f3gica hacia nuestro\npa\u00eds es muy poca.\nVale la pena ministro que en todo esto reclamemos mayores\ninversiones en todos los procesos de investigaci\u00f3n, de desarrollo, de\nciencia y tecnolog\u00eda y por supuesto en los procesos tambi\u00e9n de\ninnovaci\u00f3n como un elemento que contribuya a que este sector se\nfortalezca como debe ser con la construcci\u00f3n tambi\u00e9n de un\nconocimiento colombiano; porque como bien dice un senador de\nnuestro partido, con toda raz\u00f3n \u00e9l dice que probablemente Colombia\nes un gran pueblo y que seguramente hay otros grandes pueblos en el\nmundo, pero que ninguno mejor, aqu\u00ed nosotros no somos menos que\nnadie para poder garantizar el desarrollo tecnol\u00f3gico en nuestro pa\u00eds,\ntenemos gente muy capaz, falta es que el Estado se vincule\nseriamente con el desarrollo de esta industria de base tecnol\u00f3gica que\nrequiere por supuesto una alta inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y en\neducaci\u00f3n, muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-18T10:09:00-05:00", "transcript": "11020-004-acta-no-004-de-2015", "order": 55, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}