{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Hay una propuesta del presidente sobre si debemos o no atender la\npresencia del, viceministro en reemplazo de la, ministra de Transporte;\ny la declara una subcomisi\u00f3n para hacer un an\u00e1lisis previo a la\ndiscusi\u00f3n. Yo quisiera preguntar si est\u00e1n de acuerdo entonces en que\nesperemos m\u00e1s bien la presencia de la se\u00f1ora, ministra del Transporte.", "external_id": "#hr-pati\u00f1o-amariles-diego", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-18T10:04:30-05:00", "transcript": "11020-004-acta-no-004-de-2015", "order": 27, "name": "H.R. Pati\u00f1o Amariles Diego"}