{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracia presidente. Es que tengo entendido por lo que estuvimos\nconversando ahora que s\u00f3lo va a venir el ministro de las\nTelecomunicaciones, y a m\u00ed la verdad me preocupa bastante esa\nsituaci\u00f3n porque los ministros deber\u00edan saber que los martes en la\nma\u00f1ana y los mi\u00e9rcoles todo el d\u00eda es el espacio para el Congreso de\nla Rep\u00fablica; en la din\u00e1mica y el escenario institucional que tenemos\nen el orden institucional el papel del Congreso es important\u00edsimo,\nsomos los representantes electos por el pueblo para hacerles control\npol\u00edtico y para poder llamarlos a que cumplan con su funci\u00f3n, luego\nse\u00f1or presidente yo le agradecer\u00eda que en caso tal que no est\u00e9n ac\u00e1\nlos ministros, demos inicio solamente con los ministros que vengan\ncomo ministros citados al espacio.", "external_id": "#hr-correa-v\u00e9lez-v\u00edctor-javier", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-18T10:01:10-05:00", "transcript": "11020-004-acta-no-004-de-2015", "order": 7, "name": "H.R. Correa V\u00e9lez V\u00edctor Javier"}