{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente. Como docente, colega aqu\u00ed de mi querido\npresidente, sabemos que los ni\u00f1os actuales no son los ni\u00f1os ni de tiza\nni de marcador, los ni\u00f1os actuales son los ni\u00f1os digitales; es la\nmanera pedag\u00f3gica de llegarles a ellos, porque ese es su mundo\nactual.\nComo lo dec\u00eda mi compa\u00f1ero Tamayo, vallecaucano, hay un gran\nproblema en la preparaci\u00f3n de nuestros docentes que son de origen,\nnacidos en la tiza y el tablero, nuestros nuevos docentes deben\ncompetir con la actual manera de educar a los j\u00f3venes ahorita, un ni\u00f1o\nahorita maneja un celular mejor que un adulto, una Tablet o lo que\nsea, tienen unas habilidades incre\u00edbles nuestros ni\u00f1os, y nuestros\nprofesores creo que no est\u00e1n yendo a la par de ese avance\ntecnol\u00f3gico de esos ni\u00f1os, por ende tenemos una ruptura all\u00ed, por eso\ndice el compa\u00f1ero Tamayo de que las tecnolog\u00edas, computadores y\nTablet se quedan archivadas, est\u00e1n siendo subutilizados en los\ncentros educativos, he escuchado de que las Tablet y todo este tema\ntecnol\u00f3gico llega a los colegios p\u00fablicos, pero hay que recordar que en\nel pa\u00eds hay un programa llamado cobertura educativa que es\nsubsidiada por el Estado y que esos ni\u00f1os tambi\u00e9n de estrato uno y\ndos tambi\u00e9n debe llegar a ellos este tipo e tecnolog\u00edas, por lo menos\nen Cali del Valle del Cauca hay como unos doscientos mil ni\u00f1os que\nno est\u00e1n en los colegios p\u00fablicos, pero est\u00e1n en el sistema de\ncoberturas educativas que es una pol\u00edtica del Gobierno Nacional.\nEn la educaci\u00f3n yo siempre he educado en el sector popular y veo que\nen el pa\u00eds hay dos tipos de educaci\u00f3n, hay una educaci\u00f3n de los que\nvan a mandar y una educaci\u00f3n para los que van a obedecer, y la\neducaci\u00f3n para los que van a obedecer se la est\u00e1n brindando a los\nni\u00f1os de estrato uno, dos y tres; precisamente a las personas de los\nestratos populares al m\u00e1s pobre como se dice vulgarmente hay que\ndarle la mejor educaci\u00f3n y de calidad para que supere y tenga una\nmejor calidad de vida, por eso creo que debe de existir una conexi\u00f3n\ndirecta entre el Ministerio de las TIC,s con el Ministerio de Educaci\u00f3n,\npara que eso vaya de la mano a la hora de entregar estos\nimplementos, muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-18T10:07:00-05:00", "transcript": "11020-004-acta-no-004-de-2015", "order": 43, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}