{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "S\u00ed presidente y honorables representantes, en el d\u00eda de hoy hemos\nrecibido una excusa de la, ministra que dice lo siguiente.\n\u201cAsunto: Excusa citaci\u00f3n proposici\u00f3n N\u00b0 003 y aditiva.\nRespetado doctor Ebratt D\u00edaz:\nQuiero excusarme por la imposibilidad de asistir a la citaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n\nSexta de C\u00e1mara, el d\u00eda mi\u00e9rcoles 19 de agosto del presente a\u00f1o a las 09:00\na.m., referente a la proposici\u00f3n N\u00b0 003 y aditiva, sobre el incremento de la\naccidentalidad a nivel nacional por falta de la normatividad en seguridad vial\ny de los veh\u00edculos que circulan en el pa\u00eds, ya que debo acompa\u00f1ar al\nPresidente y Vicepresidente de la Rep\u00fablica, a la firma del acta de inicio de la\nAPP Puerta de Hierro - Cruz del Viso, en Palmar de Varela, Atl\u00e1ntico.\nReconozco la importancia de dicho evento y por lo tanto delego al\nViceministro de Transporte doctor Enrique Nates, para que atienda la\nmencionada citaci\u00f3n.\nCordialmente,\nNATALIA ABELLO VIVES\nMinistra de Transporte.\u201d\nEsta le\u00edda la excusa presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-19T10:55:30-05:00", "transcript": "11021-005-acta-no-005-de-2015", "order": 9, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}