{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si presidente, proposiciones:\n\u201cPROPOSICION N\u00b0 007 del 12 de agosto de 2015.\nConforme a la establecido en la Ley 5\u00aa de 1992 y en los t\u00e9rminos que all\u00ed se\nestablecen, c\u00edtese a Debate de Control Pol\u00edtico que se realizar\u00e1 en la fecha,\nlugar y hora que fije la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes a la Dra. Gina Parody,, Ministra de Educaci\u00f3n y al doctor\nJorge Enrique V\u00e9lez Garc\u00eda, Superintendente de Notariado y Registro, con el\nfin de responder y debatir acerca de c\u00f3mo superar el requisito de debida\ntitulaci\u00f3n de los predios en los que funcionan las entidades educativas para\nser objeto de inversi\u00f3n en infraestructura, tema de gran importancia para el\ngobierno nacional seg\u00fan sus \u00faltimos anuncios de inversi\u00f3n por m\u00e1s de 5\nbillones de pesos, si no se supera esa condici\u00f3n estaremos agrandando la\nbrecha educativa.\nTodo lo contrario a lo expuesto en el PND y al discurso de gobierno repetido\nen esta Comisi\u00f3n constantemente.\nProposici\u00f3n N\u00b0007 del 12 de agosto de 2015: Citar a la, Ministra de Educaci\u00f3n\nDra. Gina Parody, y al Superintendente de Notariado y Registro Doctor\nJorge Enrique V\u00e9lez Garc\u00eda, con el fin de responder el cuestionario anexo\nrelacionado al tr\u00e1mite de titulaci\u00f3n de los bienes inmuebles donde est\u00e1n\nubicadas las instituciones educativas.\nCuestionario dirigido a la Dra. Gina Parody, Ministra de Educaci\u00f3n\nQue estad\u00edsticas tiene el Ministerio de Educaci\u00f3n sobre el total de los bienes\ninmuebles sin titulaci\u00f3n en los cuales funcionan los establecimientos\neducativos en Colombia.\nDentro del Plan Nacional de Desarrollo \u201cTodos por un nuevo Pa\u00eds\u201d uno de\nlos pilares m\u00e1s importantes es la jornada \u00fanica, para lograr invertir en\ninfraestructura en los establecimientos educativos es requisitos que estos\npredios est\u00e9n a nombre del estado. Cu\u00e1les han sido las medidas o\nestrategias que tiene el Ministerio para enfrentar este inconveniente?\nConsidera usted, que con los art\u00edculos 63 y 64 de la Ley 1753 del 2015\n\u201cTodos por un nuevo Pa\u00eds\u201d son suficientes para el tema de legalizaci\u00f3n y\ntitulaci\u00f3n de los predios donde se encuentran ubicados los establecimientos\neducativos.\nCuestionario dirigido al Dr. Jorge Enrique V\u00e9lez Garc\u00eda Superintendente\nde Notariado y Registro\nConsidera usted, que con los art\u00edculos 63 y 64 de la Ley 1753 del 2015\n\u201cTodos por un nuevo Pa\u00eds\u201d son suficientes para el tema de legalizaci\u00f3n y\ntitulaci\u00f3n de los predios donde se encuentran ubicados los establecimientos\neducativos.\nComo incide la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 63 y 64 de la Ley 1753 del 2015\n\u201cTodos por un nuevo Pa\u00eds\u201d, en los tramites notariales y de registro.\nPodr\u00edan estos tr\u00e1mites realizasen sin cuant\u00eda? O se requerir\u00eda de una\nreglamentaci\u00f3n?\nHUGO HERNAN GONZALEZ MEDINA\nRepresentante a la C\u00e1mara\u201d\nLa siguiente proposici\u00f3n presidente y honorables representantes.\n\u201cPROPOSICION N\u00b0 006 DEL 12 DE AGOSTO DE 2015.\nConforme a la establecido en la Ley 5\u00aa de 1992 y en los t\u00e9rminos que all\u00ed se\nestablecen, c\u00edtese a Debate de Control Pol\u00edtico que se realizar\u00e1 en la fecha,\nlugar y hora que fije la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes a la Dra. Natalia Abello Vives,, Ministra de Transporte, al\nCoronel Juan Francisco Pel\u00e1ez G\u00f3mez,, Director de la Ditra de la Polic\u00eda\nNacional y al Dr. Carlos Augusto Meza D\u00edaz, Procurador Delegado para la\nDescentralizaci\u00f3n y las Entidades Territoriales, con el fin de responder y\ndebatir interrogantes relacionados con el uso del sistema de fotodeteccion\npor los municipios, su conveniencia t\u00e9cnica y la corrupci\u00f3n o mal uso de\ndichos recursos.\nProposici\u00f3n N\u00b0006 del 12 de agosto de 2015: Citar a la, Ministra de Transporte\nDra. Natalia Abello,, Director del DITRA Coronel Juan Francisco Pel\u00e1ez\nG\u00f3mez, y al Procurador Delegado para la descentralizaci\u00f3n y las Entidades\nTerritoriales Dr. Carlos Augusto Meza D\u00edaz, con el fin de responder el\ncuestionario anexo relacionado con el uso del sistema de fotodetecci\u00f3n por\nlos municipios.\nCuestionario dirigido a la Dra. Natalia Abello, Ministra de Transporte\nCu\u00e1les son las estad\u00edsticas que posee su entidad respecto al aumento en la\ninstalaci\u00f3n de sistemas de fotodetecci\u00f3n en las carreteras del pa\u00eds?\nQu\u00e9 medidas ha tomado su entidad en cuanto a orientaci\u00f3n, asistencia\nt\u00e9cnica y seguimiento a los sistemas de fotodetecci\u00f3n que instalan las\nautoridades regionales de tr\u00e1nsito en sus municipios?\nQu\u00e9 medidas regulatorias en materia de normatividad ha tomado su entidad\nfrente a la instalaci\u00f3n de los sistemas de fotodetecci\u00f3n?\nQu\u00e9 medidas regulatorias en materia de normatividad o de otro tipo ha\ntomado su entidad frente al recaudo y destinaci\u00f3n de los recursos\nprovenientes de fotomultas?\nCu\u00e1les son las estad\u00edsticas de denuncias / quejas por cobro de fotomultas,\nuso de los recursos recaudados por este concepto? Qu\u00e9 medidas se han\ntomado al respecto?\nCuestionario dirigido al Coronel Juan Francisco Pel\u00e1ez G\u00f3mez, Director de la\nDITRA Polic\u00eda Nacional\nCu\u00e1l es la posici\u00f3n del organismo que usted dirige frente a la instalaci\u00f3n del\nsistema de fotodetecci\u00f3n y cobro de fotomultas en varios Municipios del\npa\u00eds?\nQu\u00e9 medidas ha tomado la entidad frente a la situaci\u00f3n presentada en las\ncarreteras en donde se instalan los sistemas de fotomultas?\nCu\u00e1l es su plan de acci\u00f3n o actividades a desarrollar para hacer frente a la\nproblem\u00e1tica de la creciente instalaci\u00f3n de sistemas de fotodetecci\u00f3n sin\nestudios o argumentos t\u00e9cnicos?\nC\u00f3mo ayuda a la seguridad vial en toda la v\u00eda Nacional, la fotodetecci\u00f3n en\npeque\u00f1os tramos como los instalados por las autoridades de tr\u00e1nsito? Por\nejemplo en la Dorada Caldas, con dos c\u00e1maras en un tramo de solo 800m?\nHa sido consultada su entidad por los municipios que han instalado\nsistemas de fotodetecci\u00f3n, en cuanto a pertinencia u otro concepto de dicha\ninstalaci\u00f3n?\nParticipa la Polic\u00eda Nacional de los recursos provenientes de las fotomultas\nimpuestas en los municipios que instalan estos sistemas?\nCuestionario dirigido al Dr. Carlos Augusto Meza D\u00edaz Procurador\ndelegado para la Descentralizaci\u00f3n y las Entidades Territoriales\nCu\u00e1les son las estad\u00edsticas de denuncias / quejas por cobro de fotomultas,\nuso de los recursos recaudados por este concepto? Qu\u00e9 medidas se han\ntomado al respecto?\nCu\u00e1l son las acciones que ha tomado este organismo de control a fin de\nresponder a la problem\u00e1tica actual del cobro de foto comparendos que va en\naumento en el Pa\u00eds?\nCu\u00e1ntos casos se conocen de entidades territoriales en los que la\nProcuradur\u00eda haya encontrado m\u00e9rito para revisi\u00f3n / investigaci\u00f3n, por la\ndestinaci\u00f3n de los recursos provenientes de las fotomultas?\nHUGO HERNAN GONZALEZ MEDINA\nRepresentante a la C\u00e1mara\u201d\nSiguiente proposici\u00f3n, hay una proposici\u00f3n aditiva que presenta el\nrepresentante Atilano Alonso Giraldo y es referente a la proposici\u00f3n N\u00b0\n003, que tiene que ver con el impacto accidental a nivel nacional,\ndebate que se llevara a cabo el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles y es un cuestionario\naditivo.\n\u201cPROPOSICI\u00d3N ADITIVA A LA N\u00b0 003 DE 2015\n(Agosto 12 de 2015)\nCUESTIONARIO PARA LA SE\u00d1ORA MINISTRA DE TRANSPORTE, DRA.\nNATALIA ABELLO VIVES\n1. S\u00edrvase informar a esta Comisi\u00f3n, si ya existen los Decretos de\nFuncionamiento y Planta de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.\n2. S\u00edrvase informar en qu\u00e9 va el proceso de selecci\u00f3n de la Fiduciaria\nque administrar\u00e1 los recursos de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.\n3. S\u00edrvase informar la fecha que se tiene programada para la entrada en\noperaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.\n4. S\u00edrvase informar el paso a paso realizado por esa cartera al Art\u00edculo 21\nde la Ley 1702 de 2013.\n5. S\u00edrvase informar cu\u00e1ndo se tiene previsto reglamentar el art\u00edculo 23 de\nla Ley 1702 de 2013 en el sentido de regular las funciones del CONSET.\nCUESTIONARIO PARA EL CORONEL JUAN FRANCISCO PEL\u00c1EZ RAM\u00cdREZ,\nDIRECTOR DE TR\u00c1NSITO Y TRANSPORTE DE LA POLIC\u00cdA NACIONAL DE\nCOLOMBIA.\n1. S\u00edrvase informar a esta Comisi\u00f3n, si la Direcci\u00f3n a su cargo ha\ncoordinado acciones con el Ministerio de Transporte frente a la\nimplementaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.\n2. S\u00edrvase informar si en el \u00faltimo semestre a su Direcci\u00f3n se le han\nasignado recursos provenientes del Fondo Nacional de Seguridad Vial, en\ncaso afirmativo, s\u00edrvase informar c\u00f3mo se han invertido esos recursos.\n3. S\u00edrvase informar de qu\u00e9 entidad o entidades ustedes como Direcci\u00f3n\nde Tr\u00e1nsito y Transporte de la Polic\u00eda Nacional, est\u00e1n tomando las\nestad\u00edsticas, indicadores y la medici\u00f3n de los mismos en materia de\nseguridad vial en el \u00faltimo a\u00f1o.\n4. S\u00edrvase informar en detalle cu\u00e1les han sido las directrices impartidas\na ustedes como Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de la Polic\u00eda Nacional,\npor el Ministerio de Transporte en cumplimiento de sus funciones\ntransitorias como ente rector de la seguridad vial, funciones transitorias que\nfueron impuestas por el art\u00edculo 19 transitorio del Decreto 0787 de 2015.\n5. \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece el Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015 \u201cPor\nmedio del cual se expide el Decreto \u00danico Reglamentario del sector\nTransporte?.\n6. \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n sobre la implementaci\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica del\nDecreto 1079 del 26 de mayo de 2015 \u201cPor medio del cual se expide el\nDecreto \u00danico Reglamentario del Sector Transporte\u201d, han recibido ustedes\ncomo Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de la Polic\u00eda Nacional, de parte del\nMinisterio del Transporte?\n7. S\u00edrvase informar si ustedes Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de la\nPolic\u00eda Nacional, fueron tenidos en cuenta por parte del Ministerio de\nTransporte para conceptuar o para hacer parte de la redacci\u00f3n del Decreto\n1079 del 26 de mayo de 2015 \u201cPor medio del cual se expide el Decreto \u00danico\nReglamentario del Sector Transporte\u201d.\n8. S\u00edrvase informar si ustedes Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de la\nPolic\u00eda Nacional, fueron tenidos en cuenta por parte del Ministerio de\nTransporte para conceptuar o para hacer parte de la redacci\u00f3n de los\nart\u00edculos 2.3.2.1 a 2.3.2.4.3. del Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015,\nart\u00edculos que hacen referencia espec\u00edfica al tema de seguridad vial.\n9. S\u00edrvase informar sobre los resultados de las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n\nvial efectuadas desde la entrada en vigencia de la ley 1702 de 2013.\nAtentamente,\nATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA\nRepresentante a la C\u00e1mara por el Departamento del Quind\u00edo\nPartido Cambio Radical\u201d\nSiguiente proposici\u00f3n presidente.\n\u201cPROPOSICI\u00d3N N\u00b0 008 del 12 de agosto de 2015\nLos lineamientos de la Pol\u00edtica Nacional de Transporte Urbano y Masivo en el\npa\u00eds se establecieron de conformidad con la necesidad de movilidad efectiva\nde los colombianos, creando un escenario favorable para el desarrollo de\nSistemas Integrados de Transporte Masivo, que con el debido dise\u00f1o\nt\u00e9cnico, sistema financiero equilibrado, servicio adecuado y tarifas acordes\na las posibilidades de los usuarios, garantizar\u00edan el \u00e9xito de estos proyectos\nde transporte masivo en las principales ciudades.\nSin embargo, despu\u00e9s de m\u00e1s de 10 a\u00f1os de implementaci\u00f3n de esta clase\nde proyectos, el sistema concebido se encuentra amenazado gravemente\npor problemas de orden financiero, complicaciones jur\u00eddicas y por un d\u00e9ficit\nprofundo en materia de gobernabilidad. El caso de METROL\u00cdNEA en el \u00c1rea\nMetropolitana de Bucaramanga merece especial atenci\u00f3n en raz\u00f3n a la\nurgencia de dise\u00f1ar un plan de fortalecimiento institucional y capitalizaci\u00f3n\necon\u00f3mica para las empresas operadoras del sistema.\nEn tal sentido, y en el marco de las competencias constitucionales de la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara resulta adem\u00e1s de oportuno, obligatorio,\nCITAR a DEBATE DE CONTROL POL\u00cdTICO al Ministerio de Transporte en\ncabeza de la Dra. Natalia Abello Vives, al Sr. Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito\nP\u00fablico, Mauricio C\u00e1rdenas Santamar\u00eda, al, Director Nacional de Planeaci\u00f3n,\nSim\u00f3n Gaviria Mu\u00f1oz y al Superintendente Nacional de Puertos y Transporte,\nJuan Miguel Dur\u00e1n Prieto, con el \u00e1nimo de realizar una evaluaci\u00f3n a la\npol\u00edtica p\u00fablica de transporte masivo en el pa\u00eds; conocer de una manera\ndetallada los resultados de los procesos de acompa\u00f1amiento a los\ndiferentes proyectos de SITM, y examinar las modificaciones que en la Ley\n1753 de 2015 \u201cPlan Nacional de Desarrollo 2014 - 2018\u201d se definieron en\nmateria de transporte y financiaci\u00f3n de los sistemas.\nAdem\u00e1s, INV\u00cdTESE al Procurador General de la Naci\u00f3n, Dr. Alejandro\nOrdo\u00f1ez Maldonado, al, Contralor General de la Naci\u00f3n, Dr. Edgardo Maya\nVillaz\u00f3n, al, Contralor General de Santander, Dr. Argemiro Castro Granados y\nla, Contralora Municipal de Bucaramanga, Dra. Magda Milena Amado Gaona,\nal Defensor del Pueblo, Dr. Jorge Armando Ot\u00e1lora, al Gobernador del\nDepartamento de Santander, Richard Aguilar, al Alcalde Bucaramanga, Luis\nFrancisco Boh\u00f3rquez, al Alcalde de Piedecuesta, \u00c1ngel de Jes\u00fas Becerra, al\nAlcalde Floridablanca, Carlos Roberto \u00c1vila, al Alcalde de Gir\u00f3n, H\u00e9ctor\nJosu\u00e9 Quintero Jaimes, a la, Directora del \u00c1rea Metropolitana de\nBucaramanga, Consuelo Ordo\u00f1ez de Rinc\u00f3n y a la Gerente de Metrol\u00ednea,\nLaura Cristina G\u00f3mez Ocampo.\nPara el desarrollo de dicho Debate, APRUEBASE el desplazamiento de la\nComisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente de la C\u00e1mara de Representantes\ncon sus respectivos miembros Congresistas, Secretario y Subsecretario a la\nciudad de BUCARAMANGA en la fecha y hora que se estime pertinente\ndentro del actual per\u00edodo legislativo.\nFREDY ANTONIO ANAYA MART\u00cdNEZ\nRepresentante a la C\u00e1mara por Santander\u201d\nSiguiente proposici\u00f3n\n\u201cPROPOSICI\u00d3N N\u00b0 009 del 12 de agosto de 2015.\nCOMISI\u00d3N SEXTA\nC\u00c1MARA DE REPRESENTANTES\nAgosto de 2015\nProponemos a la Honorable Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes\nla realizaci\u00f3n de una sesi\u00f3n de control pol\u00edtico con el fin de analizar y\nevaluar p\u00fablicamente el funcionamiento del N\u00famero \u00danico de Seguridad y\nEmergencias - NUSE \u201cL\u00ednea 123\u201d y la Empresa de Tel\u00e9fonos de Bogot\u00e1, para\nas\u00ed poder verificarlos procesos de modernizaci\u00f3n implementados por la\nAdministraci\u00f3n del Distrito Capital y la Naci\u00f3n; en procura de que se brinde\nun eficiente, efectivo y oportuno servicio de emergencias en la ciudad de\nBogot\u00e1.\nPara lo anterior c\u00edtese a: Ministro del Interior, Dr. Juan Fernando Cristo,\nSuperintendente de Industria y Comercio, Dr. Pablo Felipe Robledo Del\nCastillo, al, Director General de la Polic\u00eda Nacional de Colombia, General\nRodolfo Palomino L\u00f3pez, a la, Secretaria General de Bogot\u00e1, Dra. Martha\nLucia Zamora \u00c1vila, al Gerente del Fondo de Vigilancia y Seguridad de\nBogot\u00e1, Dr. Fernando Arbel\u00e1ez Bola\u00f1o, al, Presidente de la Empresa de\nTel\u00e9fonos de Bogot\u00e1 - ETB, Dr. Sa\u00fal Kattan Cohen y a la Empresa INTELCA.\nDe igual manera, inv\u00edtese al Alcalde Mayor de Bogot\u00e1, Dr. Gustavo Petro\nUrrego.\nCUESTIONARIO\nPARA ALCALD\u00cdA MAYOR DE BOGOT\u00c1, SECRETARIA GENERAL DE\nBOGOT\u00c1, Y FONDO DE VIGILANCIA Y SEGURIDAD DE BOGOT\u00c1:\nS\u00edrvase informar lo siguiente:\n1. \u00bfQu\u00e9 contratos o convenios se han suscrito entre las diferentes\nEntidades de la Administraci\u00f3n Distrital con la Empresa de Tel\u00e9fonos de\nBogot\u00e1 - ETB en los \u00faltimos 7 a\u00f1os? Favor mencionar: Monto, objeto del\ncontrato, vigencia, recursos comprometidos y girados, entidad contratante e\ninformes de auditor\u00eda.\n2. \u00bfQu\u00e9 contratos o convenios se han suscrito en relaci\u00f3n con la\noperaci\u00f3n del N\u00famero \u00danico de Seguridad y Emergencias - NUSE o L\u00ednea\n123\u201d para Bogot\u00e1? Favor mencionar: monto del contrato, vigencia,\ncontratante, contratista, supervisor, interventor, vigencia, objeto del\ncontrato, lugar de ejecuci\u00f3n, estado actual del mismo, adiciones o\nmodificaciones e informes de auditor\u00eda. Por favor adjuntar copia de los\ncontratos y convenios suscritos entre el Fondo de Vigilancia y Seguridad del\nDistrito Capital y la Empresa de Tel\u00e9fonos de Bogot\u00e1 - ETB.\n3. \u00bfQu\u00e9 clase de seguimiento realiza su entidad a la L\u00ednea 123 de\natenci\u00f3n de seguridad y emergencia en Bogot\u00e1? Favor mencionar balances\nde su gesti\u00f3n, resultados e irregularidades encontradas.\n4. \u00bfS\u00edrvase indicar bajo que normatividad el distrito realizo convenios\ninteradministrativos con la ETB?\nPARA EMPRESA DE TEL\u00c9FONOS DE BOGOT\u00c1 - ETB:\n1. \u00bfQu\u00e9 contratos o convenios ha suscrito la ETB con terceros para\ndesarrollarlos convenios o contratos con el distrito o sus entidades en los\n\u00faltimos 7 a\u00f1os? Favor enviar en una tabla en Excel, de manera discriminada\npor: monto del contrato, contratante, contratista, supervisor, interventor,\nvigencia, objeto del contrato, lugar de ejecuci\u00f3n, estado actual del mismo,\nadiciones o modificaciones e informes de auditor\u00eda. Por favor adjuntar copia\nde los contratos y convenios suscritos.\n2. \u00bfQu\u00e9 contratos o convenios ha suscrito la ETB relacionados con la\noperaci\u00f3n del N\u00famero \u00danico de Seguridad y Emergencias - NUSE o L\u00ednea\n123\u201d para Bogot\u00e1? Favor enviar en una tabla en Excel, de manera\ndiscriminada por: monto del contrato, contratante, contratista, supervisor,\ninterventor, vigencia, objeto del contrato, lugar de ejecuci\u00f3n, estado actual\ndel mismo, adiciones o modificaciones e informes de auditor\u00eda. Por favor\nadjuntar copia de los contratos y convenios suscritos.\n3. \u00bfEspecifique desde cu\u00e1ndo, periodicidad y a quienes se viene\notorgando las bonificaciones o \u201ccomisiones de \u00e9xito\u201d pagadas por parte de\nla ETB? Favor responder en un cuadro Excel discriminando por: Clase de\nbonificaci\u00f3n o comisi\u00f3n de \u00e9xito, motivo o causaci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n o\ncomisi\u00f3n de \u00e9xito, valor liquidado, valor Pagado y forma, nombre de quien\nrealiza el pago, nombre de quien recibe el pago y fecha del pago.\n4. \u00bfFavor anexar las actas de Junta o asamblea donde se establecieron y\ndonde se especifica el m\u00e9todo de c\u00e1lculo para las bonificaciones o\n\u201ccomisiones de \u00e9xito\u201d pagadas por parte de la ETB?\n5. \u00bfCu\u00e1l es el balance de gesti\u00f3n a la fecha: administrativo y operacional,\nrelacionado con la ampliaci\u00f3n de cobertura y/o penetraci\u00f3n en el mercado de\nla ETB durante la Administraci\u00f3n Bogot\u00e1 Humana? Favor discriminar por\nservicio: L\u00ednea RDSI, telefon\u00eda celular o 4G, l\u00ednea telef\u00f3nica local, larga\ndistancia, servicio de operadora, tarjeta ETB, tarjeta prepago nacional e\ninternacional, Televisi\u00f3n, Datos, internet: banda ancha, internet m\u00f3vil,\nmedidor ETB, PBX, citofonia virtual, data center, conectividad IP.\n6. \u00bfCu\u00e1l es el balance de gesti\u00f3n a la fecha: Financiero, administrativo y\noperacional, de la empresa de los \u00faltimos 10 a\u00f1os?\n7. \u00bfQu\u00e9 PLAN DE CHOQUE ha establecido su entidad para garantizar la\nModernizaci\u00f3n del N\u00famero \u00danico de Seguridad y Emergencias - NUSE o\nL\u00ednea 123\u201d para Bogot\u00e1 y evitar su cierre o suspensi\u00f3n de este servicio que\npresta a la ciudadan\u00eda?\n8. \u00bfFavor anexar todos los documentos relacionados con el proceso\njur\u00eddico que tiene la ETB con los operadores Claro antes Comcel y Movistar\na la fecha?\n9. \u00bfS\u00edrvase Indicar bajo qu\u00e9 r\u00e9gimen jur\u00eddico la ETB realiza la\ncontrataci\u00f3n? Favor especifique y anexe los documentos\nCordialmente,\nCARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON\nRepresentante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1.\u201d\nSe\u00f1or presidente est\u00e1n le\u00eddas las cinco (5) proposiciones radicadas\naqu\u00ed en la mesa, puede usted someterlas a consideraci\u00f3n si no\npresentan discusi\u00f3n.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-12T10:56:30-05:00", "transcript": "11022-003-acta-no-003-de-2015", "order": 15, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}