{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, ministro yo creo que la revoluci\u00f3n que habido en la\n\u00faltima d\u00e9cada, no solamente en la parte legislativa, sino tambi\u00e9n en el\nvisi\u00f3n mundial para lograr estos objetivos realmente sorprende.\nYo quiera simplemente decir tres cosas:\n\u00bfCu\u00e1nto tiene el Fondo TIC en TES?, que es uno de los recursos que\nel Gobierno Nacional, tiene para fijar espacios fiscales y tal vez control\nun poco la inflaci\u00f3n ha mantenido ah\u00ed y es un dato importante conocer,\nrepresentante Ciro, porque ah\u00ed hay unos recursos significativos, hasta\ndonde yo tengo entendido.\nEl otro punto que yo creo que tambi\u00e9n vale la pena ministro que nos\nayude en aras de fortalecer la inversi\u00f3n en los canales regionales, es\ncomo obligar a que una sentencia del Consejo de Estado, obligue al\nPresupuesto Nacional pagar las pensiones de INRAVISI\u00d3N, que hoy\nest\u00e1n a cargo de la Agencia Nacional de Televisi\u00f3n y eso permitir\u00eda\nmayores recursos para la televisi\u00f3n regional.\nNo s\u00e9 si en el resumen que se pudo ver en su presentaci\u00f3n, no vi el\ntema de contenidos, porque si bien es cierto es bueno entregar Tablet,\ncomputadores, pero hay que entregarle insumos, para que eso tenga\nun efecto real, es importante que esas Tablet y esos computadores\npuedan tener contenidos y no lo vi dentro de la presentaci\u00f3n.\nY por ultimo una gran preocupaci\u00f3n, y es que en la \u00faltima adjudicaci\u00f3n\nde espectro, que tengo que decir, no estuve de acuerdo en la manera\nque se hizo y seguro m\u00e1s adelante ser\u00e1 un tema de debate, se\nestableci\u00f3 una forma de pago que era obligaciones por hacer, y me\nsorprende que hoy usted nos diga que parte de esas obligaciones por\nhacer sea la infraestructura en sitios remotos que lo tenga que hacer el\nEstado cuando el operador descrema las grandes ciudades, cuando\ndebe ser una obligaci\u00f3n de prestar el servicio, no solamente en las\ngrandes poblaciones, sino tambi\u00e9n en la peque\u00f1as poblaciones; yo\ncreo que esos recursos que est\u00e1n en las obligaciones por hacer, no\ndeben ser destinados para hacerle una infraestructura a los\noperadores privados. Vale la pena que se me aclare ese punto, porque\nde verdad que me quedo un poco sorprendido que con recursos del\nEstado estemos haciendo las obligaciones de los operadores que\ntienen tambi\u00e9n la obligaci\u00f3n de atender poblaciones remotas, porque\nse est\u00e1n quedando solamente con la crema del mercado que son las\ngrandes ciudades.\nMuchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-18T10:06:20-05:00", "transcript": "11020-004-acta-no-004-de-2015", "order": 38, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}