{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Mil gracias presidente, como citante le doy gracias al, viceministro por\nacompa\u00f1arnos en el d\u00eda de hoy, tambi\u00e9n al comandante, al general\nque nos acompa\u00f1a el d\u00eda de hoy para el debate, yo estoy de acuerdo\ncon ustedes, la comisi\u00f3n merece respeto, hemos sido pacientes y un\ndebate como el que voy a plantear requiere la presencia de la, ministra,\nporque aqu\u00ed no solamente vamos a hablar del tema de cifras, de\naccidentalidad, de muertos, sino que vamos a hablar de problemas\nprofundos en la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de seguridad vial en el\npa\u00eds, escuch\u00e9 que la, ministra esta inaugurando v\u00edas o firmando no s\u00e9,\npero si esas v\u00edas no tienen los componentes de seguridad, si se est\u00e1\npermitiendo que en el pa\u00eds se vendan veh\u00edculos que en otras latitudes\nno se permiten vender por problemas de seguridad de nada sirve.\nYo considero presidente si ustedes lo tienen a bien y acojo\nrespetuosamente su solicitud y la de algunos compa\u00f1eros, demos\nocho d\u00edas, no se puede aplazar m\u00e1s de ocho d\u00edas porque esto cada\nd\u00eda se est\u00e1 muriendo veinte (20) personas en Colombia, producto de\nfallas t\u00e9cnico mec\u00e1nicas, de fallas en los implementos que est\u00e1n\nvendiendo en temas de llantas, de frenos, en fin; cada d\u00eda que pasa\npresidente son m\u00e1s muertos y si es necesario porque ustedes, yo no\nhacia parte de este Congreso, pero el Congreso anterior aprob\u00f3 una\npol\u00edtica p\u00fablica, aprob\u00f3 una Agencia de Seguridad, por darles un dato,\nel a\u00f1o pasado le cost\u00f3 a Medell\u00edn, los compa\u00f1eros que son de\nMedell\u00edn, novecientos ochenta mil millones de pesos\n($980.000.000.000) los accidentes, lesionados y muertos en solo\nMedell\u00edn le cost\u00f3 el a\u00f1o pasado a la ciudad atender ese tipo de\nincidentes, estos son temas centrales de la comisi\u00f3n y pienso yo sin\ndesmeritar la presencia del doctor Nates que tiene todas la\ncredenciales y toda la autoridad y particularmente considero que est\u00e1\nhaciendo una muy buena labor, pero ser\u00eda bueno, viceministro que nos\nacompa\u00f1ara tambi\u00e9n la, ministra para que este tema de una vez por\ntodas sea tomado en cuenta y puesto en el nivel que debe tener a\nnivel de pol\u00edtica p\u00fablica.\nEntonces aqu\u00ed yo estoy preparado, tengo las cifras, todo el material\npara el debate y esperamos que nos acompa\u00f1e la, ministra la pr\u00f3xima\nsemana.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-19T10:56:10-05:00", "transcript": "11021-005-acta-no-005-de-2015", "order": 14, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}