{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente. El asunto es este, yo pienso que no podemos\nconfundir dos cosas: uno puede entender las razones mediante las\ncuales se excusa la se\u00f1ora, ministra, est\u00e1 en todo su derecho; pero\notro elemento hoy aqu\u00ed es que estamos hablando de la pol\u00edtica rectora\nen esta materia y es la, ministra con todo respeto, la responsable de la\npol\u00edtica es la, ministra no el, viceministro.\nEl es un agente all\u00e1, pero es en cabeza de la, ministra que esta la\npol\u00edtica, por eso la necesitamos a ella aqu\u00ed, que se presente para esos\ntemas; ya estudiando frente a las respuestas que dio el ministerio a mi\nme asalta una gran pero gran duda e inmensa preocupaci\u00f3n del tema,\nporque es que en la medida que las instancias del gobierno no hagan\ncumplir con las normas o est\u00e1 deficiente como pol\u00edtica ah\u00ed le asiste\nuna responsabilidad al Estado. Este es el directamente responsable en\nla materia, si ac\u00e1 se produce una muerte es porque estamos siendo\npermisivos, porque est\u00e1n entrando veh\u00edculos con repuestos que no\nson, o porque las situaciones se est\u00e1n generando por falta de\nse\u00f1alizaci\u00f3n, o por falta de todos los elementos de la seguridad vial y\nde la agencia que no ha podido estructurarse y la parte important\u00edsima\npara nosotros es la educaci\u00f3n, ah\u00ed es un poco m\u00e1s grave, eso es de la\npol\u00edtica entonces para eso tiene que ser la, ministra, no puede ser otra\ninstancia, otra persona, es la, ministra; no es la persona de la doctora\nNatalia que puede tener razones por lo ocupada que esta, pero\nnecesitamos a la, ministra frente a eso porque estamos es evaluando\nsobre la pol\u00edtica, me parece a m\u00ed que no da lugar a escuchar sobre la\nmateria ni al, viceministro no al coronel porque vamos a tener la\noportunidad de escucharlos en su entorno cuando estemos\ndiscutiendo con la, ministra esa materia, me parece que no tiene\nsentido ahondar en el tema.\nLa propuesta m\u00eda es de aplazar, votar positivamente la proposici\u00f3n de\naplazamiento.", "external_id": "#hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-19T10:57:40-05:00", "transcript": "11021-005-acta-no-005-de-2015", "order": 23, "name": "H.R. Tamayo Marulanda Jorge Eliecer"}