{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracia presidente. Es para reafirmar lo que mencion\u00e9 de pronto en el\nmomento que no era adecuado, y para acompa\u00f1arlo a usted en el\nreclamo que hace. Yo creo que no es por hacer un desplante ni\ndemeritar el trabajo del, viceministro, es por darle el lugar al Congreso,\nel que le corresponde, porque yo he sentido en el a\u00f1o que llevamos\nac\u00e1 que siempre es como se deja para lo \u00faltimo o en los momentos\nque nos necesitan estrat\u00e9gicamente ah\u00ed si est\u00e1n; pero cuando\nnosotros los requerimos a ellos no est\u00e1n, aqu\u00ed lo importante es\nentender que nosotros cumplimos un papel al que ellos tienen que\nrespetar, el Congreso es uno de los poderes p\u00fablicos yo dir\u00eda que m\u00e1s\nimportante porque es el que habla de la verdadera representaci\u00f3n y\nrepresentatividad popular y deber\u00edan estar aqu\u00ed para brindar sus\ninformes, porque adem\u00e1s es este Congreso el que aprueba o niega\nasuntos relacionados algunos con temas de presupuesto; entonces\ntendr\u00edan que estar ac\u00e1 para que nosotros como comisi\u00f3n pudi\u00e9ramos\nescuchar de primera voz, de primera mano cuales son las dificultades\nque presentan estos sectores para el tema fiscal en el a\u00f1o venidero.\nProbablemente habr\u00e1 algunos ministerios con los que uno podr\u00e1 estar\nde acuerdo en la necesidad de m\u00e1s recursos si es lo que est\u00e1\nsolicitando, otros de pronto no porque hay algunos que para nosotros\nson prioridad, pero lo que s\u00ed es cierto y la discusi\u00f3n grande es como se\nva a gastar esa plata m\u00e1s adelante, pero lo cierto es que aqu\u00ed hay\nsectores que se van a quedar muy desprotegidos en este presupuesto,\nproducto del recorte que se viene dando y que son sectores\nestrat\u00e9gicos para esta comisi\u00f3n, y lo mejor que podr\u00edamos hacer es\ndar esa discusi\u00f3n juntos, ministerio Comisi\u00f3n Sexta, caso particular de\nEducaci\u00f3n es el que m\u00e1s me preocupa con el recorte a Colciencias,\ncon algunos otros recortes que se vienen. Ya las discusiones de c\u00f3mo\nnos vamos a gastar esa plata ser\u00e1n mucho m\u00e1s grandes en el marco\ndel debate en la comisi\u00f3n, pero que bueno ser\u00eda poder estar ac\u00e1.\nMe preocupa mucho el caso particular de la, ministra de Educaci\u00f3n que\neste tema que el ministro va a resolver, se nos monten cuando ya\ninicien los debates en las comisiones econ\u00f3micas y quede m\u00e1s dif\u00edcil\nincidir ustedes en sus distintas bancadas, nosotros desde algunas\nposiciones sociales desde las que podemos contribuir hacer presi\u00f3n y\ndesde la presencia en comisi\u00f3n, mi bancada la del Polo no tiene\npresencia en comisiones terceras y cuartas pero si como\nparlamentario con voz en ese espacio estar\u00eda dando esa discusi\u00f3n por\nmayor presupuesto para la educaci\u00f3n, pero vale la pena que est\u00e9n\nac\u00e1, vale la pena reconocer al ministro Luna que vino y nos acompa\u00f1a\nhoy para presentar las observaciones que tiene, y vale la pena decir\nque hay que seguir insistiendo en reivindicar la posici\u00f3n del Congreso,\nno en desprecio ni minusval\u00eda de la posici\u00f3n que pueda traer ac\u00e1 el\nviceministro sino como un hecho del llamado de atenci\u00f3n para el\nreconocimiento que merece este espacio. Muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-correa-v\u00e9lez-v\u00edctor-javier", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-18T10:04:50-05:00", "transcript": "11020-004-acta-no-004-de-2015", "order": 29, "name": "H.R. Correa V\u00e9lez V\u00edctor Javier"}