{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bien representante Ciro Rodr\u00edguez. Ministro hay que reconocerle al\ndoctor David Luna que la semana pasada ten\u00eda una agenda y me\ncoloc\u00f3 el mensaje que iba a acelerar precisamente su agenda, su\ngesti\u00f3n que estaba en un departamento para asistir a la invitaci\u00f3n que\nle hacia la Comisi\u00f3n Sexta. Reconocimiento ministro por el\ncompromiso con esta comisi\u00f3n, entendiendo la dificultad y el d\u00e9ficit\nque tenemos con la situaci\u00f3n fiscal que tiene hoy el pa\u00eds, pero\ndemostrando tambi\u00e9n el compromiso de los 18 integrantes que tiene\nesta comisi\u00f3n para ayudar a su ministerio, porque somos conscientes\nde lo importante que es la informaci\u00f3n de todo lo que tiene que ver con\ntelecomunicaciones e informaci\u00f3n y m\u00e1s este gobierno que hay que\nreconocerle todos los avances, todo lo que se ha hecho; queremos\nprecisamente escucharlo hoy, porque est\u00e1 en debate en las\nComisiones Econ\u00f3micas el presupuesto, es ah\u00ed donde nosotros\npodemos llevar una posici\u00f3n tener los argumentos, para ir a defender\nnuestra posici\u00f3n no s\u00f3lo en la comisi\u00f3n si no tambi\u00e9n en plenaria.\nMinistro tiene el uso de la palabra con respecto al proyecto de ley de\npresupuesto 2016.\nDavid Luna S\u00e1nchez (Ministro de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones -MINTIC):\nBueno presidente muchas gracias a usted, al se\u00f1or vicepresidente, a\nlos secretarios y por supuesto a todos los representantes, y se\u00f1oras\nrepresentantes por esta invitaci\u00f3n. Para m\u00ed no solamente es un honor\nsi no que adicionalmente representa una gran emoci\u00f3n regresar a este\nrecinto en el cual tuve la posibilidad durante cuatro a\u00f1os de compartir\ncon muchos de ustedes, donde aprend\u00ed mucho y sobre todo donde\nconstru\u00ed adicionalmente mucho.\nYo quisiera antes de hacer una peque\u00f1a presentaci\u00f3n que junto con\nmi equipo de trabajo construimos. Hacer tres reflexiones que me\nparecen muy importantes presidente.\nLa primera de ellas: hace unos d\u00edas en un foro de la Cepal alguna\npersona de una alta importancia dec\u00eda que en este siglo no \u00edbamos a\nvivir tal vez nuevamente la revoluci\u00f3n industrial, pero que\nestuvi\u00e9ramos absolutamente convencidos que lo que \u00edbamos a vivir\nera una revoluci\u00f3n digital, y esa frase de este importante personaje se\ndijo en un contexto que todos ustedes conocen mucho mejor que yo.\nLa situaci\u00f3n de los Commodities en el mercado internacional cada d\u00eda\nes m\u00e1s dif\u00edcil desde el punto presupuestal para el continente; y la\nresponsabilidad de los gobiernos no es quedarse cruzados de brazos\npara decir y para se\u00f1alar que de alguna otra manera el recorte se\nviene y ante este no hay absolutamente nada que hacer; yo creo que\nes lo digital una de las oportunidades y de las herramientas que vale\nla pena tener presente y en cuenta en este momento que tenemos que\nafrontar, entre otras porque si ustedes revisan la totalidad de los\nsectores claramente gracias a lo digital son totalmente distintos; cuatro\nde las cinco empresas m\u00e1s grandes del mundo de tecnolog\u00eda, la \u00fanica\nque no Coca -Cola de resto todas de tecnolog\u00eda, pero m\u00e1s aun en un\nminuto en el que estamos ac\u00e1 el tr\u00e1nsito a trav\u00e9s de la red est\u00e1\nmoviendo muchos m\u00e1s recursos que los que est\u00e1 moviendo en este\nmomento todo el sistema financiero de Latinoam\u00e9rica, s\u00f3lo el comercio\nelectr\u00f3nico y m\u00e1s aun todo el espectro desde el punto de vista\npublicitario esta de alguna u otra manera migrando a lo digital. Lo\ndec\u00eda ayer los confidenciales de la Revista Semana, lo dije yo el d\u00eda\njueves en un foro de una organizaci\u00f3n de peri\u00f3dicos impresos que se\nllama Ima, toda esta introducci\u00f3n para decirles que ac\u00e1 si bien es\ncierto tenemos una dificultad tambi\u00e9n tenemos unas oportunidades\nque necesariamente tienen que enfrentar la nueva realidad que se\nest\u00e1 viviendo desde el punto de vista estructural y econ\u00f3mico. Y por\nesa raz\u00f3n para nosotros es vital transmitir hoy una serie de ideas que\nseguramente van a ser parte del debate; eso s\u00ed con un compromiso\nadquirido en el Consejo de Ministros que yo se lo cont\u00e9 al Presidente\ny a varios miembros de la comisi\u00f3n, yo no pretender\u00e9 bajo ninguna\ncircunstancia generarle problemas al ministro de Hacienda respecto a\nla distribuci\u00f3n que el ya construy\u00f3, pero tambi\u00e9n es mi deber hacer\nreferencia a algunas oportunidades que no necesariamente tienen que\nestar acompa\u00f1adas de recursos en estos momentos, pero que s\u00ed\ntienen que permitir tener un norte respecto a esas posibilidades; es\nindispensable comprender y entender que gracias a ustedes o a la\nmayor\u00eda de ustedes el pa\u00eds tuvo la posibilidad de avanzar muy\nimportantemente en los logros que se plantearon en el a\u00f1o 2010, y\ngracias a ustedes porque fue el Congreso de la Rep\u00fablica quien tomo\nla determinaci\u00f3n de asignar esas partidas cuando nadie en el\ncontinente distinto a Uruguay le apostaba fuertemente a esos cambios\ntecnol\u00f3gicos. La infraestructura que hoy en d\u00eda tiene Colombia lo hace\nmerecedor del segundo lugar compitiendo con Brasil claramente en\nese proceso, y fueron unas decisiones que en ese momento hab\u00eda\nafortunadamente recursos suficientes para poderlo hacer, ahora\ntenemos una decisi\u00f3n y una determinaci\u00f3n que es apretarnos el\ncintur\u00f3n olvidando las dificultades pero pensando tambi\u00e9n en las\nrecomendaciones de las organizaciones internacionales\nparticularmente de la ONU, que dice a los gobiernos en momentos de\ncrisis por favor no se les vaya a ocurrir apuntar en los recortes a la\ntecnolog\u00eda porque es lo que m\u00e1s r\u00e1pido ayuda a disminuir, junto con la\neducaci\u00f3n, como lo dec\u00edan ahora los se\u00f1ores representantes las\nbrechas, porque r\u00e1pidamente una persona que est\u00e9 en Orito\nPutumayo, o una persona que est\u00e9 en cualquier municipio del\nCasanare alejado, o una persona que est\u00e9 llevando alg\u00fan tipo de\ninformaci\u00f3n en el Cauca va a tener las mismas posibilidades si est\u00e1\ndebidamente conectado.\nYo traje ac\u00e1 r\u00e1pidamente unos slasch que me voy a permitir\nmencionar r\u00e1pidamente para hacer simplemente como se dice en la\nacademia un recorderis en materia de logros, que se consiguieron\ngracias al Congreso de la Rep\u00fablica. En el a\u00f1o 2010 se recibi\u00f3 el pa\u00eds\ncon 200 municipios conectados, hoy hay 1078 conectados y ustedes\ncon justa raz\u00f3n dicen en ocasiones: \u00a1hombre s\u00ed la cabecera municipal\nest\u00e1 conectada pero en este momento muchas de las viviendas de\neste municipio no est\u00e1n debidamente conectadas!, ah\u00ed tenemos un\nreto que cuesta, que vale, que requiere recursos adicionales a los que\ntenemos, pero que es un reto que va a permitir que todos puedan\nacceder a tecnolog\u00eda. En 2010 se recibi\u00f3 el pa\u00eds con 2.2 millones de\nconexiones, ya vamos en 10.8 millones, queremos llegar en 2018 a 27\nmillones de conexiones y si muchos de ustedes tienen su celular, su\ncomputador en la casa y tal vez su computador en la oficina y eso\nrepresenta tres conexiones; pero de alguna otra forma eso ayuda a\nimpactar en la base de la pir\u00e1mide que es la que cada d\u00eda m\u00e1s puede\ntomar decisiones y determinaciones. Fue el Congreso de la Rep\u00fablica,\nojo con esto, y nunca lo olviden quien tom\u00f3 la decisi\u00f3n de retirar el iva\na los port\u00e1tiles, a las tabletas, fue el Congreso de la Rep\u00fablica quien\ntomo la determinaci\u00f3n de hacer lo propio nada m\u00e1s y nada menos que\ncon los aranceles y por eso hoy en d\u00eda hay una gran cantidad de\nterminales en diferentes regiones del pa\u00eds que hacen impacto o que\ngeneran verdaderos avances en materia de conexiones.\nMiren estas cifras: 2010, 27 ni\u00f1os por cada computador en colegios\np\u00fablicos, hoy 7 ni\u00f1os por computador en colegios p\u00fablicos, lo ideal en\n2018 seg\u00fan las cifras del Plan de Desarrollo que ustedes mismos\naprobaron es nada m\u00e1s y nada menos de 2 ni\u00f1os por computador.\nClaro nos est\u00e1 pegando duro la devaluaci\u00f3n, compramos menos\ncomputadores y menos tabletas en esta \u00faltima subasta que hicimos,\npero tenemos la responsabilidad de ser lo suficientemente h\u00e1biles\npara que esa meta pueda ser claramente impactante, y con estos\nnuevos gobernantes locales que van a llegar el 1\u00b0 de enero del\npr\u00f3ximo a\u00f1o, tenemos que volvernos socios estrat\u00e9gicos, yo estoy hoy\nen la capacidad de a cada uno de sus gobernantes locales de\nresponderle con una terminal si el municipio o el departamento nos\nayuda con otra, y tenemos que ser capaces de generar mejor de un\nuno a uno, un uno a dos, o porque no, un uno a tres, pero para eso\nclaramente hay que hacer un esfuerzo fiscal importante y valioso que\nva de la mano de algo muy importante como es no solamente de la\nsostenibilidad sino el crecimiento de los puntos Vive Digital de los\nkioscos Vive Digital y de los laboratorios Vive Laps; que hoy en d\u00eda\nestamos teniendo cada vez m\u00e1s demanda, los ni\u00f1os que van a los\nkioscos vive digital en los corregimientos est\u00e1n pidiendo m\u00e1s\nvelocidad, por qu\u00e9? Porque est\u00e1n viendo m\u00e1s yutube, porque inclusive\nest\u00e1n bajando clases, recomendaciones a trav\u00e9s del video, hace 2\na\u00f1os se hicieron esas contrataciones con un amplio o ancho de banda\nque pensamos que en su momento era lo suficiente y que hoy en d\u00eda\nnos hace reflexionar, porque? Porque diariamente el habitante nos\nest\u00e1 pidiendo mayor velocidad, y hay que responderle simplemente,\nhay que responderle porque miren ustedes son 6.668 kioscos en todo\nel pa\u00eds, y 641 puntos Vive Digital que nos obligan a reaccionar, somos\nconsiderados como nada m\u00e1s y nada menos que el pa\u00eds n\u00famero uno\nen Latinoam\u00e9rica en gobierno abierto, eso que significa que los datos\ndel gobierno est\u00e1n a disposici\u00f3n de los terceros para que los puedan\nutilizar, tres, ya casi cuatro aplicaciones de j\u00f3venes colombianos\nutilizando esos datos est\u00e1n siendo negociados en los mercados\ninternacionales lo que hace pensar que los datos del gobierno sirven\npara algo, \u00bfpara qu\u00e9? Para que otros los alimenten la informaci\u00f3n.\nAlgo muy importante y valioso pensar en las poblaciones en situaci\u00f3n\nde discapacidad; miren ustedes el Congreso de la Rep\u00fablica, este\nCongreso aprob\u00f3 una ley autorizando al gobierno nacional comprar\nuna licencia de un software que se llama el magic que le permite hoy a\nlas personas en situaci\u00f3n de discapacidad visual gratuitamente bajar\nese software y tener la capacidad de conectarse con todas las mismas\noportunidades que una persona que no sufre esa discapacidad, fue\neste Congreso de presupuesto quien tomo la determinaci\u00f3n de\naprobar nada m\u00e1s y nada menos los recursos para algo que nosotros\nllamamos el centro de relevo. Una persona con situaci\u00f3n de\ndiscapacidad auditiva puede conectarse a trav\u00e9s de la red con un\nint\u00e9rprete que recibe sus se\u00f1ales y que a su vez hace la llamada para\npedir una cita, para hacer una transacci\u00f3n en un banco, para lograr\nnada m\u00e1s y nada menos que una comunicaci\u00f3n con un padre o con\nuna madre, ahora queremos hacerlo de doble v\u00eda, que el interprete\ntambi\u00e9n pueda devolverle la llamada a la persona que solicito el\nservicio por ejemplo para tener la capacidad de pedir un producto a\ntrav\u00e9s de un domicilio; algo que a nosotros nos parece simple y\nsencillo porque lo hacemos todos los d\u00edas, pero que a una persona en\nsituaci\u00f3n de discapacidad le resuelve o le cambia la vida. Esas han\nsido presidente decisiones de ustedes, pero tenemos tambi\u00e9n\nproblemas, lo que vimos hace unos d\u00edas de un par de muchachos que\nla red han venido siendo afectados por el ciber bullin o por el ciber\ntextin, o temas asociados por todos los fen\u00f3menos que se est\u00e1n\npresentando en la red, tenemos que hablar con los pap\u00e1s de t\u00fa a t\u00fa,\nmencionarles qu\u00e9 es lo que est\u00e1n viviendo los muchachos, pero\ntambi\u00e9n con los google, con los facebook, con los yutube que tienen\nque tener una responsabilidad o mejor una corresponsabilidad para\nproteger esas poblaciones vulnerables. Dice claramente el art\u00edculo 44\nde nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica que los derechos de los ni\u00f1os priman\nsobre los derechos de todos los dem\u00e1s miembros de nuestra sociedad\ny tenemos ah\u00ed una responsabilidad enorme que desarrollar, y\nsimplemente para mencionar dos datos m\u00e1s de los logros y de los\n\u00e9xitos que se pudieron generar gracias a decisiones del Congreso.\nEn 2010 el 7% de las Mipymes debidamente constituidas estaban\nconectadas a la red, hoy el 74% est\u00e1n conectadas, hace apenas dos\nd\u00edas hicimos un foro en Corferias donde diferentes micro empresarios\nmostraron los beneficios de la red, como han crecido sus negocios,\nnos dec\u00eda una ni\u00f1a de Armenia como su hotel en Montenegro, hab\u00eda\npodido tener un desarrollo maravilloso presidente, y nos mencionaba\nuna peluquera de Medell\u00edn c\u00f3mo sus ventas hab\u00edan aumentado\nsolamente por haber entendido como comprender el comercio\nelectr\u00f3nico a trav\u00e9s de la red, la econom\u00eda digital va a ser la revoluci\u00f3n\nindustrial de este siglo y no les quepa la menor duda, y tengan\nabsolutamente claro que ustedes tomaron las mejores decisiones para\npermitir esa revoluci\u00f3n digital, ahora tenemos unos retos claro que s\u00ed\nrespecto al pr\u00f3ximo a\u00f1o que en virtud de la propia producci\u00f3n de\nrecursos que tiene el Fontic la situaci\u00f3n no es tan compleja como tal\nvez la de otros sectores, pero tambi\u00e9n tenemos que tener en cuenta\nque hay unos ajustes que vale la pena tener presente, si uno revisa las\ngr\u00e1ficas entre 2015 y 2016, la disminuci\u00f3n no va a ser mayor al 1% en\nbillones de pesos, un bill\u00f3n setecientos mil millones en 2015, un bill\u00f3n\nsetecientos mil en 2016, apenas una disminuci\u00f3n representativa en el\n1%, pero tambi\u00e9n es cierto que estos ingresos todos son ingresos\npropios, pero por muchas razones, porque los concesionarios le\naportan al Fontic, porque quien pide una habilitaci\u00f3n en materia tic le\naporta al Fontic y este fondo adem\u00e1s de tener sus propios recursos\nhace aporte al gobierno nacional o sea al Tesoro Nacional. De la\nnaci\u00f3n recibimos algo menos de ochenta mil millones de pesos, todo\nlo dem\u00e1s son recursos propios, en virtud de la equidad generamos\ntransferencias del orden de los doscientos mil millones de pesos; esas\ntransferencias siempre han sido permanentes, en algunos casos han\nllegado hasta quinientos mil millones de pesos anuales, eso es parte\ndel Estado, por eso formamos parte del Estado y nos sentimos no\nsolamente orgullosos si no agradecidos, pero en estos momentos\ntambi\u00e9n es importante se\u00f1alar que al analizar la totalidad de entes o\nde \u00f3rganos adscrito o vinculados es muy valioso saber c\u00f3mo se\ncomporta cada una de ellos, el Fontic, la Autoridad Nacional de\nTelevisi\u00f3n, la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones, y tambi\u00e9n\nla ANE que es la Autoridad Nacional del Espectro, y ustedes podr\u00e1n\nver r\u00e1pidamente que la gran mayor\u00eda de los recursos est\u00e1n dedicados\na inversi\u00f3n y est\u00e1n dedicados a esto porque es la responsabilidad que\nel Congreso de la Rep\u00fablica en varias ocasiones nos ha se\u00f1alado, y\nest\u00e1 dedicado a inversi\u00f3n porque en gran medida todos estos\nejercicios que se han hecho desde el puto de vista estructural tienen\nesa vocaci\u00f3n.\nYo quisiera r\u00e1pidamente mostrarles a ustedes como tenemos\nplanteado el proceso de inversi\u00f3n del a\u00f1o 2016, para qu\u00e9? Para recibir\nsugerencias, recomendaciones, pero tambi\u00e9n para que entendamos\nque si es posible presidente hacer un esfuerzo en el proceso de\ndiscusi\u00f3n del debate, vale la pena concentrarse en dos puntos\nparticularmente. Ya voy a mencionar cuales vuelvo y lo digo con el\ndebido respeto lo digo y por supuesto con la debida consideraci\u00f3n en\naras del compromiso asumido con el se\u00f1or ministro de Hacienda.\nMiren ustedes para el a\u00f1o 2016 frente a 2015 en materia de inversi\u00f3n\nen el Fontic tenemos una disminuci\u00f3n valiosa casi del orden de los\ncincuenta mil millones ($50.000.000.000) de pesos, en materia de la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n hay un aumento importante casi del\norden de los cuarenta mil millones ($40.000.000.000) de pesos, tiene\nuna explicaci\u00f3n y ese aumento se debe claramente a unas decisiones\nque ha tomado el Ministerio de Hacienda de dejar no congelados unos\nrecursos que usualmente no congelaba, en materia de la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de Comunicaciones est\u00e1 pr\u00e1cticamente igual, lo que\ninvirti\u00f3 este a\u00f1o versus lo que va a invertir el a\u00f1o siguiente y la\nAgencia Nacional del Espectro pese a su presupuesto peque\u00f1o muy\nimportante que vale la pena no perder del radar, entre otras razones\nporque el pr\u00f3ximo a\u00f1o ustedes lo saben, entre otras porque este tiene\nque ser el m\u00e1s importante escenario de discusi\u00f3n; vamos a tener\nsubastas de espectro particularmente de la banda de setecientos que\nes tal vez una de las bandas m\u00e1s codiciadas en virtud de sus\neficiencia la televisi\u00f3n an\u00e1loga rodaba por la banda de setecientos, al\nvenir la transici\u00f3n de la televisi\u00f3n an\u00e1loga a la televisi\u00f3n digital esa\nbanda queda disponible y de esa manera vamos a tener la posibilidad\nde abrir esas subastas donde va a venir, lo cual es normal y usual,\ngrandes discusiones entre los diferentes operadores; ustedes saben\nque Eitic Antic acaba de comprar Direc-TV, ustedes saben que Claro y\nMoviestar o Telef\u00f3nica tienen importantes porciones en las bandas\nbajas, no tanto en las bandas altas, viceversa sucede con UNE y Tigo\ndonde tienen importante presencia en las bandas altas, no en las\nbandas bajas, estos ser\u00e1n temas sobre los cuales estoy seguro\nhonorables representantes y se\u00f1oras representantes vamos a tener\ndiscusiones que van a permitir muy importante acci\u00f3n en lo que se nos\nviene.\nYo quisiera entrar r\u00e1pidamente a los cuatro puntos de inversi\u00f3n para\nque ustedes los tengan dentro del radar y de esa manera podamos,\nvuelvo y repito, discutir y construir.\nEl primero de ellos, el sector Tic como un generador de empleo:\nvuelvo y digo, estamos viviendo momentos dif\u00edciles pero son\noportunidades y estas para nosotros en este sector tienen que ser lo\nsuficientemente aprovechadas, tenemos gran capacidad de generar\nempleo, pero tenemos una dificultad grande, que no tenemos el\nsuficiente talento certificado y no certificado; que quiero decir con esto:\nhay un d\u00e9ficit grande en materia de ingenieros de sistemas, de\ningenieros el\u00e9ctricos, hay un d\u00e9ficit grande en t\u00e9cnicos y tecn\u00f3logos y\nhay un d\u00e9ficit grande de muchos j\u00f3venes y adultos que tienen unas\ncapacidades enormes por ejemplo para programar, pero cuando uno\nles da la oportunidad por decirlo de alguna manera a trav\u00e9s de una\nbeca de estudiar o de certificar ese talento, hacen una reflexi\u00f3n: si yo\nvoy al SENA y si yo voy a la universidad, o a un centro de estudio,\nsimplemente me toca dejar de trabajar y por ende dejar de producir, y\npor ende dejar de alimentar a mi familia. Tenemos que ser desde este\nsector lo suficientemente h\u00e1biles para que ese talento pueda producir\nesas oportunidades que en este momento el mercado est\u00e1\nrequiriendo; y no son empresas chiquitas, son empresas\nmultinacionales que quieren aterrizar en Colombia para competir con\nGuadalajara, o para competir con Santiago de Chile y necesitan\ntalento. Entonces estamos dedicando unos recursos importantes para\nunir el talento digital en una alianza estrat\u00e9gica muy valiosa con el\nMinisterio de Educaci\u00f3n y con el Icetex, por cada peso que ponemos\nnosotros, pone un peso nada m\u00e1s y nada menos que educaci\u00f3n,\n\u00b4pone un peso el Icetex, eso nos va a permitir casi lograr llegar a\ndoscientos diez ($210) mil millones de pesos que vamos a poder\nutilizar en talento, pero tambi\u00e9n en emprendimiento. Les dec\u00eda yo que\nhace unos d\u00edas estuve en un foro de peri\u00f3dicos impresos, y estos\ntienen claramente dictaminado su futuro, tienen que entrar en la era\ndigital, necesitan emprendedores que les ayuden a construir sus\nnuevas oportunidades de negocios, Colombia tiene la red de\nemprendedores m\u00e1s grande del pa\u00eds, casi ochenta y siete (87.000) mil\nemprendedores pero muchos de los desarrollos que ellos realizan no\nse los logran o comprar o vender en el mercado y por eso tenemos\nque invertir la ecuaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n hacemos un esfuerzo grande presupuestal en apropiaci\u00f3n de\nlas Tics, vuelvo y repito, lo que nosotros llamamos la escuela de\npadres Tic, las nuevas generaciones para que aprendan en materia\nTic, los adultos mayores que se est\u00e1n formando en materias Tics y\nalgo muy valioso y de alguna otra manera con muchos buenos\nresultados el ejercicio que hacemos con pymes y minipymes, en este\nsector la idea es invertir del orden de $ 146.000 mil millones de pesos\nexclusivamente, pero tambi\u00e9n siendo lo suficientemente h\u00e1biles en\nbuscar nuevos y m\u00e1s recursos, por eso la alianza con Ministerio de\nEducaci\u00f3n, con Icetex, el sector privado y tenemos claro una dificultad,\nque vuelvo y repito, hace referencia a la responsabilidad de colegios y\nuniversidades de buscar que ese talento pueda ser puesto en\nconsideraci\u00f3n de todos.\nEn el segundo tema: Apoyar la mejora de la calidad educativa: somos\ncorresponsables con el Ministerio de Educaci\u00f3n, claro el ministerio\ndictando la pol\u00edtica y nosotros acompa\u00f1ando, y ac\u00e1 tenemos que ser\nh\u00e1biles, porque el precio del d\u00f3lar nos est\u00e1 dificultando el\ncumplimiento de las metas; el pr\u00f3ximo a\u00f1o tenemos la responsabilidad\nde adquirir, de entregar, pero adicionalmente de formar a profesores y\nalumnos en el orden de doscientas mil nuevas terminales, hay un\ncompromiso del se\u00f1or presidente Juan Manuel Santo de que todos los\nprofesores del pa\u00eds tengan su terminal, y tengan adicionalmente su\nformaci\u00f3n, pero este a\u00f1o tuvimos que comprar menos terminales por\nlas razones expuestas; el pr\u00f3ximo a\u00f1o habr\u00e1 que pensar si los\nacuerdos p\u00fablicos privados pueden ser una opci\u00f3n, si hacemos\nalianzas estrat\u00e9gicas con los distribuidores o con los fabricantes para\nver de qu\u00e9 manera podemos impactar en el proceso.\nTenemos otra meta que hace referencia a la de lograr consolidar el\ngobierno digital, cada uno de ustedes lo sufre, yo lo sufro se nos\npierde la c\u00e9dula toca ir a sacarla en la Registradur\u00eda, tenemos de\npronto una oportunidad de empleo en el gobierno y tenemos que ir a\nsacar el certificado a la Procuradur\u00eda, claro que ya va muy avanzada\nen materia digital la, Contralor\u00eda y Procuradur\u00eda, hemos adoptado el\ncompromiso establecido por ustedes, el Congreso, en el Plan de\nDesarrollo de desarrollar la carpeta digital, carpeta digital ciudadano,\ntodo ni\u00f1o que nazca en Colombia va a tener una carpeta digital donde\nle va a llegar directamente su registro de nacimiento, su tarjeta de\nidentidad, donde le va llegar directamente su c\u00e9dula de ciudadan\u00eda, y\nas\u00ed cuando ese joven que en estos momento pueda tener uno o dos\na\u00f1os, tenga 18 a\u00f1os o 19 y arranque su vida laboral no le toque darle\nla vuelta a la ciudad buscando esa serie de documentos, en el futuro\ntal vez podamos hacer alianzas estrat\u00e9gicas con el sector financiero\npor decir algo, para que ah\u00ed llegue el extracto, podemos hacer alianzas\nestrat\u00e9gicas con los municipios para que ah\u00ed llegue el predial,\npodremos hacer alianzas estrat\u00e9gicas con la Dian para que ah\u00ed\naterrice a quien les corresponde pagarlo el impuesto a la renta etc. etc.\nVamos avanzados en ese proceso como vamos avanzados nada m\u00e1s\ny nada menos con el tema de ruta de la excelencia, somos uno de los\npocos ministerios que con platica gracias a las asignaciones hechas\npor ustedes le ayudamos a los otros ministerios a resolver tr\u00e1mites,\nestamos haciendo un esfuerzo grande con Colpensiones para ver de\nqu\u00e9 manera logramos de una vez por todas digitalizar la historia\nlaboral y la historia pensional, hacemos un esfuerzo grande con el\nministro de Justicia para que los tr\u00e1mites en las comisarias de familia\nsean totalmente digitalizados, tal vez lo han vivido sus familiares, o sus\nconocidos que tienen la oportunidad a trav\u00e9s de Colfuturo o a trav\u00e9s\nde un cr\u00e9dito de salir a estudiar al exterior y qu\u00e9 complicado que se ha\nvuelto de alguna u otra manera lograr que ese diploma pueda ser\namparado por la legislaci\u00f3n colombiana. Queremos que ese tr\u00e1mite\neste establecido en l\u00ednea; y por eso es que en esta ruta estamos\ninvirtiendo para el pr\u00f3ximo a\u00f1o doscientos noventa y ocho mil\n($298.000.000) millones de pesos que hacen parte de la estrategia\nque estamos mencionado y desarrollando, no abandonamos ni m\u00e1s\nfaltaba, el esfuerzo que se ha hecho en infraestructura, gracias a\nustedes se logro tender en el pa\u00eds una red de 19.000 mil kil\u00f3metros de\nfibra \u00f3ptica, esa red va a ser esencial y fundamental para que ahora\npodamos por ejemplo en cada municipio el pr\u00f3ximo a\u00f1o instalar una\nred wifi gratuita ojala en las plazas principales, \u00bfpara qu\u00e9? Para que\ncomience haber entusiasmo respecto a internet y quisi\u00e9ramos seguir\ninsistiendo para que los privados tengan un aliciente para llegar a esas\ncasas, esos ser\u00e1n unos temas de los cuales les voy hablar m\u00e1s\nadelante, pero tambi\u00e9n una responsabilidad para que los ciudadanos\nentiendan y comprendan que pueden conectarse con precios c\u00f3modos\ny competitivos, porque muchas veces en la canasta familiar esta la\nconexi\u00f3n a internet compitiendo literalmente con el arroz, con las\nverduras y por eso ah\u00ed tenemos que ser lo suficientemente h\u00e1biles\npara nada m\u00e1s y nada menos sostener la inversi\u00f3n hecha por mi\nantecesor el doctor Diego Molano y adicionalmente por el se\u00f1or\npresidente Santos en materia de kioscos, en materia de puntos vive\ndigital, y en esas dos redes que yo tengo como prioridad que son fibra\n\u00f3ptica y alta velocidad.\nFibra \u00f3ptica es la que va por tierra o por aire, pero que va con fibra.\nAlta velocidad es a la cual tenemos que llevar a trav\u00e9s de micro ondas,\npor poner un ejemplo: Bojay\u00e1, no podemos llegar a Bojay\u00e1 por fibra\n\u00f3ptica, lo estamos haciendo por alta velocidad; no estamos llegando a\nBarranca de Up\u00eda por fibra \u00f3ptica, lo estamos haciendo por\nmicroondas, pero ninguno de esos municipios puede quedar sin por lo\nmenos un punto de conexi\u00f3n, eso nos vale la medio bobadita de\ntrescientos trece mil millones de pesos que la sostenibilidad exige para\nque el pa\u00eds pueda seguir estando conectado. Ya mencione lo de la red\nde wifi, esperar\u00eda yo llegar el pr\u00f3ximo a\u00f1o pr\u00e1cticamente a la totalidad\nde los municipios, voy a necesitar ayuda de los privados para\nsostenerla, para mantenerla, para que cada d\u00eda pueda ser m\u00e1s r\u00e1pido\na trav\u00e9s de que por ejemplo? de publicidad; y voy a necesitar\nadicionalmente el apoyo de muchas entidades del Estado que hacen\nreferencia a temas por ejemplo en materia de innovaci\u00f3n, ciber\nseguridad, de ciber defensa que van a ser piezas esenciales para\nnosotros. Tenemos unas metas muy importantes que ya mencione la\nprimera, pasar de once millones a veintisiete millones de conexiones,\nse los dec\u00eda yo se\u00f1ores representantes, para lograr esa meta\nnecesitamos recursos pero tambi\u00e9n necesitamos colaboraci\u00f3n de las\nautoridades municipales y regionales, la infraestructura es\nfundamental permitir instalarla, no hay una sola hoja, un solo estudio\nde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud que se\u00f1ale que la\ninfraestructura celular genera alg\u00fan tipo de da\u00f1o a la salud, pero por lo\ncontrario, yo llegue a un corregimiento que se llama Macallepo en la\nalta monta\u00f1a del sur de Bol\u00edvar, para enfrentar en ese entonces como\nalto consejero presidencial un proceso, o un problema de las\ndificultades del aguacate, y me dec\u00edan todos los residentes en\nMacallepo \u00a1hombre David! Lo del aguacate muy importante, pero a m\u00ed\nlo que me importa es tener se\u00f1al de celular, porque es la \u00fanica forma\nque me voy a comunicar con la Polic\u00eda, con el Ejercito, con la\nambulancia, con mi hijo que est\u00e1 en cualquier otra parte del pa\u00eds, y yo\nmuchas veces tristemente tengo que decir francamente que no es que\nla infraestructura no est\u00e9 financiada, est\u00e1 financiada en su totalidad,\nentre otras razones porque fue parte de las obligaciones que les\nimpusieron a quienes tuvieron espectro en la \u00faltima subasta, muchas\nveces es porque no se permite instalar, de ustedes leg\u00edtimamente en\nAPPS en pasados Consejos de Ministros regionales tengo solicitudes\nde algunas poblaciones donde simplemente no hay conectividad y les\nquiero contar que tengo instrucciones para esos operadores para que\nact\u00faen en la instalaci\u00f3n de esas infraestructuras y muchas veces en\nlas regiones equ\u00edvocamente por mal informaci\u00f3n en algunos casos, no\nnos permiten llevar a cabo esos procesos, entonces es muy valioso\nque quienes tengan en esta muy importante comisi\u00f3n saber que\ntenemos identificados casos por casos, en d\u00edas pasados gracias a\nunos art\u00edculos que ustedes tuvieron a bien aprobar en el Plan de\nDesarrollo, el se\u00f1or procurador General de la Naci\u00f3n, emiti\u00f3 una muy\nimportante circular, en la cual le dijo a las autoridades locales: amigos\nalcaldes, amigos gobernadores, amigos diputados, si hay una solicitud\nde instalaci\u00f3n de infraestructura tiene que haber respuesta positiva o\nnegativa; si la repuesta es positiva seguir\u00e1 el proceso de instalaci\u00f3n, si\nla respuesta es negativa, que tambi\u00e9n es leg\u00edtimo, hay que explicar\nporque es negativa, porque el Plan de Ordenamiento Territorial lo\nse\u00f1ala as\u00ed, porque hay una oposici\u00f3n de a o de c, lo \u00fanico que no\npuede seguir pasando es que las solicitudes hechas por el gobierno\nnacional o por los terceros sean radicadas y simplemente no tengan\nrespuesta, por eso el Plan de Desarrollo dice aplicar\u00e1 despu\u00e9s de\npasados 2 meses el silencio administrativo positivo en esta materia, es\nmuy importante que los gobernantes locales tengamos nada m\u00e1s y\nnada menos que esa responsabilidad.\nAdem\u00e1s de las grandes metas en materia de conexiones tenemos una\nmeta muy importante de trece mil beneficiarios en cr\u00e9ditos\ncondonables en carreras TI, tenemos una meta en todas la\nsostenibilidad de la infraestructura de kioscos y de puntos vive digital,\ntenemos una meta para llegarle al usuario final que para nosotros es\nesencial, tenemos una meta en materia de zonas wifi, como tenemos\nuna meta tambi\u00e9n muy importante en materia de certificaci\u00f3n de temas\nrelacionados con personas preparados en esta materia. Si ustedes me\npreguntan que podr\u00eda la comisi\u00f3n desarrollar dentro del debate de\npresupuesto, yo muy respetuosamente se\u00f1alar\u00eda 2 cosas.\nLa primera de ellas: el Congreso de la Rep\u00fablica en el a\u00f1o 2010, tom\u00f3\ntal vez una de las decisiones m\u00e1s revolucionarias en el continente, el\nCongreso de la Rep\u00fablica logr\u00f3 que para las familias estrato uno y dos\nfuera subsidiado la conexi\u00f3n a internet, con ese subsidio se logr\u00f3 nada\nm\u00e1s y nada menos conectar dos millones de hogares, es algo que\nning\u00fan otro pa\u00eds en el continente ha podido llevar a feliz t\u00e9rmino, claro\nde la mano de otra decisi\u00f3n que tomo el Congreso que fue nada m\u00e1s y\nnada menos, ya la mencione, levantarle el IVA en las tabletas y en los\nterminales de computadores. Yo que pienso, yo que sugiero: hoy en\nd\u00eda los tel\u00e9fonos inteligentes para muchos puede ser un lujo, si pero\ncada d\u00eda los ciudadanos de cualquier parte de la pir\u00e1mide hacen un\nesfuerzo enorme para acceder a un tel\u00e9fono inteligente, por una\nsimple raz\u00f3n; porque el tel\u00e9fono inteligente adem\u00e1s de lo tradicional, el\nwhatsapp, el facebook, yutube, mail, pueden tener contenidos que\nest\u00e1n asociados a su actividad, a su labor o a su estudio; yo que creo\nque si la din\u00e1mica fiscal lo permite esta comisi\u00f3n podr\u00eda sugerir dentro\ndel debate dos acciones; la primera que los tel\u00e9fonos inteligentes\ntuvieran el mismo tratamiento tributario que los computadores y las\ntabletas, retir\u00e1ndoles a ellos el IVA, retir\u00e1ndoles todo el tr\u00e1mite\narancelario.\nLa segunda: que ese subsidio que el Congreso de la Rep\u00fablica que\ndurante el 2010, 2011, 2012, 2013 y 2014 otorg\u00f3 a las familias de\nestratos uno y dos, no desaparezca puede que no tengamos la\ncapacidad fiscalmente de asignarle los mismos recursos, pero solo\ncon el hecho de que no desaparezca la partida presupuestal ,y porqu\u00e9\nno, que pueda incluirse un recurso adicional, vuelvo y repito, con el\nbenepl\u00e1cito del ministro C\u00e1rdenas y con el benepl\u00e1cito de Fernando\nJim\u00e9nez nuestro, director de presupuesto se har\u00eda una gran revoluci\u00f3n\ndesde el punto de vista digital; en la econom\u00eda digital est\u00e1 una de las\nsalidas a las dificultades econ\u00f3micas que tenemos y si logramos,\nporque no, una decisi\u00f3n del Congreso de que esos subsidios sean\npara nuevas familias estar\u00edamos tomando una decisi\u00f3n revolucionaria\nen el sentido y en el entendido de la equidad. Ya durante cuatro a\u00f1os\nhubo ciertas familias de esos estratos que recibieron esos subsidios,\nen virtud de la equidad que sean otras familias de esos mismos\nestratos que puedan recibir esos subsidios.\nEntonces presidente y honorables representantes dos\nrecomendaciones dos sugerencias que creo yo impactar\u00edan dentro de\nla discusi\u00f3n claro que s\u00ed, pero no generar\u00edan un impacto de\ndesequilibrio dentro del marco fiscal a mediano plazo, y mucho menos\ngenerar\u00edan un impacto desde del proceso de distribuci\u00f3n, con una\nreflexi\u00f3n adicional que repito vale la pena tener en cuenta, este sector\nest\u00e1 produciendo sus propios recursos, no s\u00e9 c\u00f3mo ser\u00e1 la situaci\u00f3n\nen dos o tres a\u00f1os en virtud de los cambios tecnol\u00f3gicos, se que dos\nrepresentantes y una senadora presentaron ya proyectos de ley sobre\nlos cambios ya que en materia de televisi\u00f3n se deben discutir, todos\nesos cambios y esas discusiones bienvenidas pero entendamos por\nsupuesto que es gracias a la televisi\u00f3n que tenemos hoy vigente que\nla televisi\u00f3n p\u00fablica se financia y todos esos tipos de discusiones que\nqueramos dar hoy al interior de esta muy importante c\u00e9lula no pueden\nperder de vista esas discusiones. Bienvenida la competencia desde el\npunto de vista tecnol\u00f3gico pero entendamos que estos recursos est\u00e1n\nllegando de una serie de condiciones que en el pasado de alguna u\notra manera se desarrollaron en ese sentido.\nYo se\u00f1or presidente terminar\u00eda agradeciendo much\u00edsimo esta\noportunidad por supuesto poni\u00e9ndome a la orden y disposici\u00f3n para\npreguntas y comentarios y simplemente haciendo una reflexi\u00f3n final\nque es la siguiente: yo estoy absolutamente convencido que si bien es\ncierto la decisi\u00f3n que tomo el presidente Santos de la mano con el\nCongreso de la Rep\u00fablica de invertir fuertemente en infraestructura\ntecnol\u00f3gica fue la decisi\u00f3n correcta, es m\u00e1s, fue la m\u00e1s revolucionaria\nque se pudo haber tomado en diferente pa\u00edses del continente, no lo\ndigo yo, lo dijo la se\u00f1ora Alicia B\u00e1rcenas quien es la, directora de la\nCepal hace unos d\u00edas, tambi\u00e9n estoy absolutamente convencido que\nesa infraestructura tenemos que sacarle el jugo mayor posible, y para\nlograrlo tenemos que ser innovadores, tenemos que pensar en nuevas\noportunidades, en nuevas alternativas, este sector puede ayudar a\nequilibrar por ejemplo la ca\u00edda de los precios del petr\u00f3leo. Por eso le\nhemos pedido al se\u00f1or, director del Dane y al se\u00f1or ministro de\nAgricultura que nos presente los resultados del Censo Agropecuario,\npara saber en qu\u00e9 regiones del pa\u00eds tenemos la posibilidad de llegar\nm\u00e1s r\u00e1pido y de acompa\u00f1ar a esos agricultores que tienen m\u00e1s\ndificultades. Lo propio en materia de salud, en materia de educaci\u00f3n,\ncreo que ac\u00e1 hay una oportunidad grande.\nTermino con esto: hace unos d\u00edas estuve en Cartagena en la Boquilla\nen el lanzamiento de un proyecto que se est\u00e1 desarrollando en la\nBoquilla, en T\u00famaco y en Providencia que se llama pescando con\nredes m\u00f3viles, es un proyecto tecnol\u00f3gico que impacta directamente\nen los pescadores de esos sectores todos ellos mayores de 65 a\u00f1os,\nver a un pescador de 65 a\u00f1os mont\u00e1ndose en su chalupa, pero antes\nde montarse viendo c\u00f3mo est\u00e1 la corriente, como est\u00e1 el clima, y\ngenerando mejores beneficios en su faena es la mejor demostraci\u00f3n\nque la tecnolog\u00eda puede impactar cualquier sector de la econom\u00eda.\nD\u00e9monos la oportunidad de seguir conectando colombianos, pero m\u00e1s\naun si\u00e9ntanse profundamente orgullosos de que las decisiones que ha\ntomado esta comisi\u00f3n presidente y que ha tomado este Congreso son\nlas que han ayudado a lograr este avance. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2015-08-18T10:05:20-05:00", "transcript": "11020-004-acta-no-004-de-2015", "order": 33, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}