{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Haremos el debate entonces se\u00f1ores, Director de Planeaci\u00f3n y\nesperamos que los que hicieron la iniciativa sean claros, porque yo\nhable con uno de ellos y quedaron de retirarlo en el primer debate y no\nlo hicieron y si es bueno conocer la posici\u00f3n del Gobierno, porque si\nestamos en una convergencia de unidad nacional, pues no queremos\nchocar tampoco con el Gobierno y si es importante que este tema, si\nno se lleva a nivel de Parlamentarios, por lo menos se discuta en la\nmesa de unidad nacional, para que all\u00ed los voceros de los partidos\npues tambi\u00e9n puedan debatir el tema y llevar una posici\u00f3n a las\nPlenarias, de verdad que no queremos encontrar un choque sino que\nal contrario el Gobierno tambi\u00e9n plantee una soluci\u00f3n.\nEsta Comisi\u00f3n en la sesi\u00f3n pasada aprob\u00f3 votar negativamente ese\nart\u00edculo y lo ratificamos hoy, lo reiteremos hoy y esperamos con el\nse\u00f1or Ministro ojala pudi\u00e9ramos conversar el tema en los pr\u00f3ximos\nd\u00edas antes de que entre al debate en la Plenaria de la C\u00e1mara y\nharemos lo propio con la Comisi\u00f3n Sexta de Senado como lo ha\npedido la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o sino otros temas, porque\naqu\u00ed ya tenemos la experiencia que las Comisiones de conciliaci\u00f3n\nson las que legislan y determinan la \u00faltima palabra.\nTiene la palabra el doctor Wilson G\u00f3mez y le damos despu\u00e9s la\npalabra al doctor Hernando Jos\u00e9 G\u00f3mez, yo debo de retirarme, espero\nque me reemplacen aqu\u00ed, ten\u00eda una cita a las 2 y ya son las 2 y 20,\ndoctora Juanita Londo\u00f1o por favor.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T11:06:10-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}