{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1ora Presidenta. Entonces lo primero, simplemente lo que\nestaba diciendo el doctor Pati\u00f1o era que si nosotros ya acord\u00e1bamos\nen retirar y yo dije no, nosotros no hemos acordado retirarlo, esa es\nuna cosa muy diferente, entonces el tema es muy importante y yo ya\nlo hab\u00eda hablado con el doctor Ciro Rodr\u00edguez en el d\u00eda de ayer,\nhab\u00edamos tenido la oportunidad de coincidir en un evento, entonces,\nindudablemente a mi me gustar\u00eda mucho incluso antes de llegar a la\nPlenaria que hubiera un di\u00e1logo entre los promotores del art\u00edculo y los\nmiembros de la Comisi\u00f3n Sexta, me parece que es una manera m\u00e1s\nconstructiva de todos ponernos de acuerdo, si no se pueden poner de\nacuerdo pues terrible, pues nos toca llegar a la Plenaria, si se logra\nponer de acuerdo en uno u otro sentido, nosotros obviamente con el\nse\u00f1or Ministro acogeremos lo que ustedes decidan como miembros de\nla mesa de unidad nacional, entonces digamos en este sentido quiero\nser claro, o sea voy en la misma direcci\u00f3n que dice el Honorable\nTocayo m\u00edo en esa materia, pero no nos pidan irnos al otro lado, si\nporque la verdad esto fue un proceso que no fue f\u00e1cil, el Se\u00f1or\nMinistro hizo muchos esfuerzos por mejorar la redacci\u00f3n del art\u00edculo\ncomo hab\u00eda sido presentada y de todas maneras tenemos el tiempo,\nestamos en estas pr\u00f3ximas 4 semanas sin contar la Semana Santa, o\nsea 4 semanas de trabajo de verdad, donde podemos generar algunas\nreuniones y yo le pedir\u00eda al se\u00f1or Ministro y en la medida que yo lo\npueda acompa\u00f1ar con mucho gusto, que propicie ese di\u00e1logo entre la\nComisi\u00f3n y los proponentes de dicho art\u00edculo, ese art\u00edculo es\nimportant\u00edsimo, o sea el tema es important\u00edsimo y de verdad que vale\nla pena.\nAhora el Ministro se me quejaba y dec\u00eda y que no hab\u00eda suficientes\nart\u00edculos de TIC\u00b4s, hay 14 art\u00edculos de TIC\u00b4s en el Plan, muy poquito\n14, mejor dicho 8% del Plan est\u00e1 dedicado a TIC\u00b4s, eso cuando se\nhab\u00eda visto, la verdad piensen como el tema cada vez se vuelve m\u00e1s\nimportante para el pa\u00eds y para la sociedad, que cada vez tiene una\nparticipaci\u00f3n mayor, esto hace 4 a\u00f1os no ser\u00eda imaginable pues tener\n14 art\u00edculos de TIC\u00b4s.\nBueno por otra parte simplemente y yo se que ya esta tarde y todos\nustedes tienen su Plenaria y yo tengo que irme a cumplir unos\ncompromisos, la verdad el proceso de aprobaci\u00f3n en comisiones del\nplan fue un proceso muy participativo, o sea visitamos 12 ciudades,\nhicimos 5 debates tem\u00e1ticos, se analizaron en su subcomisi\u00f3n todos\nlos art\u00edculos, o sea esto fue un debate riguroso y juicioso, el que se\nhizo en esta materia.\nPor otra parte quisiera decirles que el plan tiene una particularidad,\nque creo que es muy importante para todos nosotros y es que nos\nentregue una serie de instrumentos absolutamente importantes para\nque podamos realmente volver el plan una realidad, porque es que un\nplan que b\u00e1sicamente se queda en prosa pues no se puede ejecutar;\nentonces en la medida que hemos considerado importante aprobar\ncierto tipo de art\u00edculos en ciertas materias, pues lo hemos hecho de la\nmano del Congreso de la Rep\u00fablica para que realmente podamos\nejecutar estos programas y para dar un ejemplo todo el tema de los\nconvenios plan, se dec\u00edan como es que vamos a articular los planes\nde desarrollo locales con el plan de desarrollo nacional, el Se\u00f1or\nViceministro de Turismo me dec\u00eda: \u201c mire no puedo decirlo pero en el\nfondo de Turismo se va destinar una partida para cada departamento\npara que pueda elaborar su plan de desarrollo tur\u00edstico que entre en\ncoordinaci\u00f3n con el Plan de Desarrollo Nacional\u201d, o sea que realmente\nvamos a hacer un esfuerzo para financiar ese tipo de actividades.\nAdicionalmente tambi\u00e9n vamos a estar negociando con el BID y el\nBanco Mundial unos cr\u00e9ditos de unos 300 millones de d\u00f3lares para\nfomentar la formaci\u00f3n de capacidad que ustedes hicieron, como\nhacemos con una cantidad de entidades territoriales, incluso\ndepartamentos que no tienen la capacidad de formulaci\u00f3n de\nproyectos, de armar un plan de desarrollo local, en ese sentido vamos\na destinar unos recursos importantes y adem\u00e1s los convenios plan nos\nvan a permitir generar unos compromisos ciertos entre la Naci\u00f3n y las\nentidades territoriales y los departamentos para ejecutar algunos de\nestos proyectos.\nAhora, simplemente quer\u00eda mencionar una cosa, dec\u00eda el\nRepresentante Rold\u00e1n sobre que a las regiones les preocupa mucho\nlas preguntas era sobre los temas tangibles, uno de los art\u00edculos del\nplan incorpora plenamente la regionalizaci\u00f3n de inversiones que es un\ndocumento grueso importante que est\u00e1 en la p\u00e1gina web de DNP para\nsi ustedes est\u00e1n interesados lo puedan mirar, no incorporamos sino\nque proyectos de impacto regional, no hay ninguna carretera\nsecundaria y terciaria, advierto, todas son carreteras primarias, obras\nde impacto regional de cualquier \u00edndole y digamos si encuentran\nregionalizada toda la inversi\u00f3n departamento por departamento y con\nlos grandes proyectos ah\u00ed especificados, yo los invito a que los miren\nporque me parece que vale la pena darle esa revisi\u00f3n.\nTambi\u00e9n quer\u00eda mencionar lo del Representante Carlos Julio Bonilla,\nque ya no nos acompa\u00f1a, pero nos hablaba de los SERES y del tema\ndel SENA, nosotros somos conscientes que el SENA va a tener que\nresponder cada vez m\u00e1s a la especificidad de las necesidades\nregionales, o sea vamos a tener que lograr un di\u00e1logo mucho mayor y\nno solamente del SENA, sino de toda la educaci\u00f3n superior con el\naparato productivo de cada regi\u00f3n, para realmente definir cu\u00e1les son\nlos planes y proyectos y programas que vamos a tener que ofrecer a\ntrav\u00e9s del SENA y que ojala nos permita generar unas alianzas a\nuniversidad, empresa, Estado.\nPor otra parte Silvio V\u00e1squez nos hablaba del acceso a los cr\u00e9ditos de\nICETEX, indudablemente van a ser a cero tasa de inter\u00e9s real, o sea\nla inflaci\u00f3n, pero eso ya es un avance dram\u00e1tico porque hoy est\u00e1 en\ntasas del DTF m\u00e1s 10, DTF m\u00e1s 12 o sea eso se va a reducir unos 10\no 12 puntos de forma importante, estos cr\u00e9ditos, pero hay que tambi\u00e9n\npensar y lo digo porque ustedes van a tener debates aqu\u00ed con la\nse\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n, no solo se trata de un tema de darle\nacceso a los muchachos que est\u00e1n saliendo del bachillerato de que\npuedan tener financiamiento para lograr un cupo de educaci\u00f3n\nsuperior bien sea universitaria o tecnol\u00f3gica.\nTambi\u00e9n hay que pensar que una parte importante de esto va a ser\naumentar los cupos, porque ya tenemos un problema es de oferta, no\nsolo de demanda, no solo de capacidad de pago a los muchachos sino\ntambi\u00e9n necesitamos promover la generaci\u00f3n de oferta y all\u00ed esta\nreforma que est\u00e1 planteando el gobierno a trav\u00e9s del ministerio de\nEducaci\u00f3n va a ser importante para promover esta inversi\u00f3n en el\nsector educativo.\nPor otra parte, tambi\u00e9n se nos hablaba de la necesidad de la jornada\ncompleta, yo creo que estamos totalmente de acuerdo, tenemos que\ndarle prioridad sobre todo en aquellas zonas donde se est\u00e1n metiendo\ndos y tres jornadas en los colegios tenemos que priorizar cierto tipo de\ninversiones e infraestructura y eso es algo que hemos venido\nhablando de nuevo tambi\u00e9n con la se\u00f1ora, ministra en esta materia.\nLa Representante Juana Carolina Londo\u00f1o nos hablaba de la\nimportancia de meterle m\u00e1s recursos a prevenci\u00f3n que a curaci\u00f3n,\nnosotros somos conscientes de eso, indudablemente vamos por eso,\nes que en el plan tambi\u00e9n incorporamos todo lo que es ni\u00f1ez, lo que\nes adolescencia, vamos a hacer un gran esfuerzo en esa materia de\ndesarrollar pol\u00edticas, alrededor de la recreaci\u00f3n, del deporte, de la\ncultura; la, Ministra me dec\u00eda no vaya a dejar solo deporte, aqu\u00ed los\nmuchachos tambi\u00e9n necesitan pasar por la biblioteca y tambi\u00e9n por la\ncancha de basquetbol o por la cancha de futbol, entonces necesitamos\nbalancear eso y en ese sentido tenemos que incorporar unos recursos.\nRepresentante Ortega me hablaba de los juegos del 2013, esto es\nclaro que tenemos ese compromiso, voy a chequear porque no quedo\neso, quedo sede Cali, voy a mirar a ver qu\u00e9 fue lo que paso ah\u00ed en el\nValle en general, yo lo miro para arreglar ese tema.\nDiciendo eso, nosotros esperamos realmente que el Plan nos permita\nalcanzar las metas que requerimos, una meta clara es la generaci\u00f3n\nde empleo, necesitamos disminuir a un digito la tasa de desempleo,\nestamos pr\u00f3ximos a lograrlo, pero necesitamos hacer un esfuerzo,\npara impulsar la generaci\u00f3n de empleo en ciertos sectores por ejemplo\nde servicios en las zonas urbana. Hablaba el Ministro de la crisis en el\nsector de software, ese es el tipo de cosas que tenemos que empezar\na resolver, facilitar la generaci\u00f3n de servicios tercerizados a distancia,\ntambi\u00e9n es otro gran generador de empleo y tendremos que trabajar\nen esa materia para que podamos lograr el empleo que queremos.\nTambi\u00e9n est\u00e1 el tema de los \u00edndices de pobreza, por eso es que\nnuestro plan parte de las regiones y se\u00f1ora Presidenta usted nos lo\ndice o nos dec\u00eda Manizales, hay muchas regiones de Colombia que\ntienen una necesidad b\u00e1sica y satisfecha relativamente buenas, pero\ndonde la actividad econ\u00f3mica no se d\u00e9, donde la pobreza es muy alta\ny en ese sentido queremos recoger dentro del plan esa necesidad de\ngenerar una inversi\u00f3n y unos planes y proyectos de Gobierno\nNacional, espec\u00edficamente dirigidos a las regiones de acuerdo con sus\ncapacidades y necesidades para poder realmente alcanzar esas\nmetas de pobreza.\nFinalmente el tercer gran objetivo para terminar es el tema de la\nseguridad, es un tema que todav\u00eda no lo hemos ganado, todos los d\u00edas\nhay \u00e9xitos, pero tambi\u00e9n tenemos el coletazo de la serpiente, entonces\nseguir trabajando en esa materia y ampliarnos a temas como el de la\nseguridad ciudadana.\nHemos tenido un debate muy interesante sobre el tema de la\nneutralidad en internet, todos aqu\u00ed hemos reconocido y reconocemos\ntanto Parlamentarios como Gobierno la gran importancia que tiene\neste tema para el pa\u00eds y para el futuro del acceso real al internet y la\nneutralidad al internet en este sentido la Comisi\u00f3n Sexta ha expresado\nel inter\u00e9s de conversar y de debatir el tema y de que ojala pudi\u00e9ramos\ntener unos acuerdos entre ustedes y los promotores de ese importante\nart\u00edculo del Plan de Desarrollo con la Comisi\u00f3n Sexta para que se\nllegue a un acuerdo de cu\u00e1l es la mejor manera de avanzar en esa\nmateria y nosotros como Gobierno Nacional hemos tratado de decir,\nmire, est\u00e1 ese art\u00edculo dentro del Plan, necesitamos de que haya un\ndi\u00e1logo dentro del Congreso y estamos listos a dialogar con ustedes\nde acuerdo a lo que se logre en esa materia.\nCon eso se\u00f1ora Presidenta sabiendo que todos tenemos otras\nactividades, Muchas gracias.", "external_id": "#dr-hernando-jos\u00e9-g\u00f3mez-restrepo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T11:06:30-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 70, "name": "Dr. Hernando Jos\u00e9 G\u00f3mez Restrepo"}