{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1ora, Ministra yo simplemente quiero tocar dos puntos el tema del\nbiling\u00fcismo, si queremos ser competitivos, pues fundamentalmente\ntendremos que tener esa segunda lengua y soy consciente de que\napenas estamos empezando, pero hay que plantear un plan de\nchoque para lograr ese prop\u00f3sito y establecer como requisito para que\nun docente tenga su cart\u00f3n de licenciado y sepa el ingl\u00e9s, no pasar la\nprueba Michigan, sino que sepa el ingl\u00e9s, para que un ni\u00f1o pueda\naprender ingl\u00e9s hay que ense\u00f1arle las matem\u00e1ticas en ingl\u00e9s, hay que\nense\u00f1arle el espa\u00f1ol en ingl\u00e9s, hay que ense\u00f1arle geograf\u00eda en ingl\u00e9s\ny de esa manera podr\u00edamos a mediano plazo poder contar con los\ndocentes que este pa\u00eds requiere para este tema.\nEn el tema de Ley 30 seguramente tendremos la oportunidad de\ndiscutirlo la pr\u00f3xima semana y ah\u00ed si voy a hacer una profundizaci\u00f3n\nm\u00e1s sobre el tema de pertenencia, porque definitivamente si seguimos\nsacando m\u00e1s profesionales en las \u00e1reas que la regi\u00f3n no requiere nos\nvamos a seguir llenando de desempleados y por eso vamos a seguir\nviendo profesionales manejando un taxi o siguen siendo cajeros de los\nbancos, por lo tanto le agradezco a la se\u00f1ora, Ministra que nos haya\nescuchado atentamente, vamos a escuchar sus respuestas y luego\nvamos a escuchar a los ministros y luego intervendremos al final\nnosotros.\nDra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra,, ministra de Educaci\u00f3n\nNacional:\nGracias se\u00f1or Presidente, voy a tratar de ser muy breve en la atenci\u00f3n\na la agenda que ustedes tienen que cubrir hacia adelante. En primer\nlugar yo deber\u00eda decir y deber\u00eda de haber comenzado mi exposici\u00f3n\nhace un rato haci\u00e9ndole un reconocimiento a esta Comisi\u00f3n en\nparticular y a sus Representantes, porque mucho de los art\u00edculos que\nhoy est\u00e1n contenidos en el Plan de Desarrollo que tocan con el sector\nde la educaci\u00f3n, precisamente provienen de ustedes, de\nrecomendaciones que ustedes me han hecho, cada vez que me han\ncitado o me han invitado aqu\u00ed a esta Comisi\u00f3n y tambi\u00e9n de\npostulados que ustedes han venido promoviendo desde hace mucho\ntiempo en temas que tiene que ver con la educaci\u00f3n, prueba de ello yo\nsimplemente quiero citar algunos.\nEn primer lugar el tema del ICETEX, esta ha sido una bandera de\nmuchos de ustedes y se ve claramente reflejado en el Plan de\nDesarrollo que hemos sometido a consideraci\u00f3n de ustedes, la tasa de\ninter\u00e9s 0, la creaci\u00f3n del fondo de manutenci\u00f3n tan necesaria para\nnuestros j\u00f3venes, las becas cr\u00e9dito, de tal manera que eso ya no sea\nsolamente pol\u00edtica de un gobierno en particular, sino que se convierta\nen una Ley de la Rep\u00fablica y como esta ley del Plan de Desarrollo es\ntemporal en la propuesta de reforma a la Ley 30, de revisi\u00f3n integral a\ntodo el sistema de educaci\u00f3n superior, quiero decirle que estas\nmismas prevenciones que hoy est\u00e1n en este Plan de Desarrollo est\u00e1n\ncontenidas en la propuesta integral de reforma a la educaci\u00f3n\nsuperior, eso es lo primero.\nLo segundo, revisi\u00f3n de las tipolog\u00edas, en todas las regiones privadas,\np\u00fablicas y aqu\u00ed cada vez que me citaban o me han invitado a esta\ncomisi\u00f3n hab\u00eda sido preocupaci\u00f3n permanente de ustedes el que\nrevis\u00e1semos la forma como se distribu\u00edan los recursos atendiendo los\ndistintos criterios y eso fue lo que hicimos precisamente en compa\u00f1\u00eda\nde Planeaci\u00f3n Nacional, atender ese clamor que eso simplemente lo\nque se atiene o lo que busca es mayor equidad desde lo regional. Ley\n21 ha sido tambi\u00e9n un clamor por parte de ustedes ver de qu\u00e9 manera\npodemos nosotros ampliar la cobertura en Ley 21, porque hoy tal\ncomo esta, solamente se permite financiar con Ley 21 instituciones de\neducaci\u00f3n superior, es decir tienen que tener grado 10 y 11 y adem\u00e1s\nen el sector urbano, pues bien la propuesta que hoy esta para\nconsideraci\u00f3n de usted se ampl\u00eda a establecimientos educativos y\nadem\u00e1s a financiar establecimientos educativos en el sector rural, es\nque no los podemos obligar, que nuestras instituciones educativas en\nsu gran mayor\u00eda est\u00e1n en el sector rural y con recursos de ley no los\npod\u00edamos nosotros financiar, ni su ampliaci\u00f3n ni su mejoramiento.\nEl tema de la tecnolog\u00eda, que ha sido tambi\u00e9n un clamor por parte de\nustedes, tenemos unas metas muy ambiciosas que ya las explicar\u00e1\ntambi\u00e9n el ministro de TIC\u00b4s, donde nos estamos comprometiendo con\nel pa\u00eds en ampliar la cobertura, en t\u00e9rminos de estudiantes por\ncomputador, pasar de 18 estudiantes por computador a 12 estudiantes\npor computador, es una meta tambi\u00e9n muy ambiciosa que est\u00e1\nincluida en el Plan de Desarrollo.\nPlanteaba el se\u00f1or Representante una iniciativa que me parece\nimportant\u00edsima, que tiene que ver con el tiempo escolar y jornada\ncomplementaria, desde el ministerio de Educaci\u00f3n apoyamos\ntotalmente esa iniciativa donde precisamente lo que busca es que los\nni\u00f1os tengan definitivamente las clases que se requieran, el tiempo\nescolar que se requiere y la jornada complementaria es absolutamente\nevitar para poder desarrollarse, ir desarrollando sus competencias,\nespecialmente en las ciudadanas.\nY yo quisiera compartir aqu\u00ed con todos los Representantes un tema\nque veo que los mortifica tremendamente, a m\u00ed tambi\u00e9n me mortifico,\nentiendo las razones que ustedes me han venido exponiendo\nprivadamente, en p\u00fablico en esta Comisi\u00f3n y tiene que ver con la\nrevisi\u00f3n del art\u00edculo que preve\u00eda que precisamente que el componente\nde calidad que se le gira directamente a los municipios, a trav\u00e9s del\nFGP pues que no se girara como estaba previsto en el proyecto que\nfue sometido a consideraci\u00f3n de ustedes.\nYo quiero que ustedes entiendan que hab\u00eda detr\u00e1s de esta propuesta,\nla propuesta dec\u00eda que los recursos que giramos de calidad, que para\neste a\u00f1o son m\u00e1s de 600 mil millones que le giramos a las entidades\nterritoriales del SGP para financiar programas de calidad, s\u00e9 hablaba\nde un porcentaje de 70% o 80% m\u00e1s o menos el 56% pudiera ser\ngirado directamente tambi\u00e9n a las instituciones educativas para que\neste rector con estos dos entes que saben exactamente cu\u00e1les son\nsus falencias que tienen en materia de calidad, pudieran asignar esos\nrecursos por el desarrollo de programas o de proyectos que permitiera\nmejorar la calidad, sin embargo recib\u00ed por parte de ustedes ese sentir,\nese clamor por parte de los alcaldes de que los est\u00e1bamos dejando sin\nherramientas para que pudieran ah\u00ed si utilizando econom\u00edas de escala\npoder desarrollar en su respectiva entidad territorial los programas que\npudieran tener un mayor nivel de impacto para mejorar la calidad,\nraz\u00f3n por la cual el proyecto de articulado del Plan de Desarrollo ya no\ncontiene ese art\u00edculo para tranquilidad de ustedes, pues atendiendo el\nclamor de ustedes y tambi\u00e9n de los alcaldes que con sobrada raz\u00f3n\npues ustedes as\u00ed lo hab\u00edan venido proponiendo.\nHay un tema en particular que tiene que ver que yo quisiera referirme\nr\u00e1pidamente y es que ustedes sepan y tengan esa tranquilidad de que\npara el cumplimiento de esta metas tan ambiciosas para nuestro pa\u00eds\nestamos trabajando de manera muy articulada entre los distintos\nministerios y yo quisiera hacerle aqu\u00ed un reconocimiento a mi\ncompa\u00f1era la, ministra de Cultura, porque hemos desarrollando una\nagenda de trabajo conjunta muy importante, porque como bien lo\ndec\u00eda el Se\u00f1or Representante, el complemento vital para poder\ndesarrollar una sociedad y que haya tejido social est\u00e1 entre la\nhabitaci\u00f3n y la cultura no podr\u00eda ser de otra manera y es por eso\nentonces que por ejemplo para poder cumplir con los grandes\nprop\u00f3sitos que nos hemos fijado en materia de atenci\u00f3n a la primera\ninfancia, se ha creado una comisi\u00f3n interinstitucional, porque somos\nmuchas las instituciones que formamos parte de la atenci\u00f3n integral a\nun ni\u00f1o menor de 5 a\u00f1os y eso es tener Plan de Desarrollo y en esa\ncomisi\u00f3n interinstitucional esta el ministerio de la Cultura, el ministerio\nde Educaci\u00f3n, Protecci\u00f3n Social, el ICFB y la Alta Consejer\u00eda y es ah\u00ed\ndonde nos vamos a articular como estaba para poder atender de\nmanera integral a nuestros ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os.\nOtro ejemplo muy importante, est\u00e1 cient\u00edficamente comprobado que\nuna de las metas que debe tener cualquier pa\u00eds y cualquier sistema\neducativo es poder desarrollar las competencias en lectura en la edad\nque toca, no es solamente que el ni\u00f1o aprenda a leer sino que\naprenda leyendo, que son dos cosas muy distintas y como este punto\nes tan vital en el mejoramiento de la calidad, quiero decirles que\nconjuntamente con la, ministra de Cultura por primera vez estamos\ntrabajando cultura y educaci\u00f3n en un tema tan vital como es por\nejemplo desarrollar todo un proyecto de gran envergadura, todo un\nplan nacional de lectura que pr\u00f3ximamente lanzaremos conjuntamente\ny que sin lugar a dudas va a tener un impacto muy importante, no\nsolamente en el desarrollo de las competencias en lectura sino que es\nm\u00e1s importante en el mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n en\nnuestro sistema, porque insisto tiene gran impacto en el desarrollo de\nlos modelos de aprendizaje, el aprender a leer adecuadamente\ncuando toca y en el momento en que toca.\nEl Representante Wilson Arias ha venido en varias oportunidades por\nlo menos cada vez que yo vengo ac\u00e1, siempre plantea con mucha\npreocupaci\u00f3n lo que tiene que ver con el SENA y yo quiero decirle\nRepresentante Wilson Arias que nosotros hemos tomado, yo\npersonalmente con mucha cuidado las observaciones que usted\nsiempre ha hecho con respecto al SENA y a los programas de\nformaci\u00f3n a nivel t\u00e9cnico y tecnol\u00f3gico y ha demandado inclusive que\nhagamos alg\u00fan tipo de investigaci\u00f3n.\nQuiero decirle Se\u00f1or Representante, que no hay m\u00e9rito para realizar\nning\u00fan tipo de investigaci\u00f3n con respecto a los programas t\u00e9cnicos y\ntecnol\u00f3gicos que ofrece el SENA, nosotros desde el ministerio de\nEducaci\u00f3n Nacional consideramos que todos los programas t\u00e9cnicos y\ntecnol\u00f3gicos que se ofrezcan en el pa\u00eds no importa su procedencia o la\nadscripci\u00f3n de esa instituci\u00f3n en particular frente al Ministerio deben\ncumplir con unos requisitos de calidad y es por eso que el proyecto de\nley de reforma a la Ley 30 que hoy est\u00e1 siendo estudiado por el pa\u00eds y\npor la comunidad acad\u00e9mica contempla que todos los programas\nt\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos deben tener registro calificado, es decir no\nimporta que usted dependa de otro Ministerio si usted ve una\ninstituci\u00f3n que ofrece programas de educaci\u00f3n superior tiene que\nseguir los lineamientos del Ministerio.\nEs muy importante tener en cuenta que el SENA tiene un r\u00e9gimen\njur\u00eddico especial, tiene una adscripci\u00f3n especial y nosotros hicimos\nuna consulta al Consejo de Estado para ver si los programas t\u00e9cnicos\ny tecnol\u00f3gicos del SENA deber\u00edan hacia el futuro tener registro\ncalificado, respetando su autonom\u00eda y su adscripci\u00f3n.\nNosotros recibimos un concepto del Consejo de Estado donde dice:\n\u201cque evidentemente hacia el futuro los programas del SENA deber\u00edan\nseguir los lineamientos del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional\u201d,\nentonces conjuntamente con el nuevo, director del SENA estamos\ntrabajando en la expedici\u00f3n de un decreto donde se define adem\u00e1s un\nperiodo de transici\u00f3n para que todos los programas del SENA tengan\nregistro calificado en lo que tiene que ver con programas t\u00e9cnicos y\ntecnol\u00f3gicos, de hecho ya el SENA tiene m\u00e1s de 100 programas que\nen estos momentos ya tienen registro calificado, entonces esta es una\nprevisi\u00f3n que se va a implementar hacia el futuro, pero no quiere decir\nque hacia atr\u00e1s 200 de miles de j\u00f3venes que se formaron en el SENA\nen un programa t\u00e9cnico y tecnol\u00f3gico no hubieran cumplido con todos\nlos requisitos legales para efectivamente el SENA haber otorgado\nesos t\u00edtulos como t\u00e9cnicos y como tecn\u00f3logos.\nDe aprobarse el proyecto de ley o la propuesta en materia de\neducaci\u00f3n superior que hoy est\u00e1 siendo analizada por nuestras\nuniversidades y el pa\u00eds en general, pues ah\u00ed queda claramente\nestablecido un sitio, no importa donde este usted adscrito como\ninstituci\u00f3n si usted ofrece un programa t\u00e9cnico y tecnol\u00f3gico se\nsomete a las condiciones del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional,\nporque precisamente estas condiciones particularmente en materia de\naseguramiento lo que busca es garantizar condiciones de calidad en\nnuestra educaci\u00f3n superior.\nPor \u00faltimo quiero decirles frente a los temas que ustedes han\nmencionado en su intervenci\u00f3n que evidentemente pues hay un tema\nque a ustedes les preocupa much\u00edsimo y es todo lo que tiene que ver\ncon el tema de convivencia en el \u00e1mbito escolar, salud sexual y\nreproductiva, en estos momentos adem\u00e1s con el acompa\u00f1amiento de\nvarios Parlamentarios, porque hemos nosotros incorporado varias\niniciativas parlamentarias, estamos ya pr\u00f3ximos a presentar un\nproyecto de ley a consideraci\u00f3n del Congreso en donde se crea el\ngran sistema nacional para promover la convivencia en el \u00e1mbito\nescolar, promover respeto por los derechos humanos y adem\u00e1s la\nsalud sexual y reproductiva, donde recoge precisamente el clamor de\nustedes y tambi\u00e9n de la comunidad educativa y aqu\u00ed en este proyecto\nde ley se crea un gran sistema donde tiene que haber una gran\narticulaci\u00f3n interinstitucional donde el Ministerio de Protecci\u00f3n Social\ntiene un papel muy importante que jugar al igual que otras\ninstituciones del Estado y tambi\u00e9n por supuesto con la coordinaci\u00f3n\ngeneral del Ministerio en todo el \u00e1mbito educativo.\nEntonces, ya para terminar muchas gracias se\u00f1or Presidente y\nse\u00f1ores Representantes gracias por esta oportunidad que me han\ndado y le reitero ya la invitaci\u00f3n que les hice antes de entrar, pero\nahora se las ratifico, el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles est\u00e1n todos muy\ncordialmente invitados en el ministerio a las 7 y 30 para poder\npresentarles con total detalle la propuesta de reforma a la educaci\u00f3n\nsuperior que hoy est\u00e1 siendo estudiada por el pa\u00eds, entonces quisiera\nen ese espacio que le dedic\u00e1ramos un tiempo amplio y suficiente para\nyo poderles explicar y por supuesto atender todas las\nrecomendaciones y sugerencias que ustedes tienen.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T11:00:50-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 36, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}