{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, con el saludo especial para la, Ministra y para\ntodas las personas que nos acompa\u00f1an.\nDe verdad que escuchar a la, Ministra con esas buenas intenciones,\nbienvenidas esas buenas intenciones, Ministra, y yo creo que en esta\nnueva administraci\u00f3n lo que llevamos se ha demostrado que de\nverdad hay un gran inter\u00e9s y lo hemos demostrado en Plenaria y aqu\u00ed\nen la Comisi\u00f3n, que todo lo que se haga por la educaci\u00f3n es\nbienvenido, esa es realmente es una inversi\u00f3n social yo s\u00e9 que esto\nhac\u00eda mucho tiempo se ha venido tratando de que todos nos\nconcienticemos a que la educaci\u00f3n, la cultura, el deporte, son tres\nsectores fundamentales y que todo lo que nosotros hagamos en estos\nsectores es sencillamente una gran inversi\u00f3n social que es la \u00fanica\nforma de cambio que necesitamos en este pa\u00eds, esto no es\nmat\u00e1ndonos, esto no es llevando los ciudadanos a la c\u00e1rcel, esto es\ncon educaci\u00f3n y si ha demostrado.\nRecuerdo el a\u00f1o pasado, Ministra cuando en un debate del acto\nlegislativo de regal\u00edas los 5 o 6 colegas conciliadores quitaron la\npalabra educaci\u00f3n y fue una satisfacci\u00f3n grande pero no porque la\nhubieran quitado sino la reacci\u00f3n de yo dir\u00eda de todos los\nParlamentarios, casi a punto de que ese acto legislativo se hundiera,\nfinalmente el Ministro de Hacienda tomo la palabra y el compromiso de\nque en la segunda vuelta vuelve a quedar incluido la educaci\u00f3n.\nY tambi\u00e9n de verdad que muy contento cuando le escucho atenci\u00f3n\nintegral en los primeros a\u00f1os, es que es ah\u00ed donde hay que trabajar,\nes ah\u00ed donde tenemos que centrar de verdad nuestros esfuerzos,\nporque ah\u00ed es donde debe empezar el ciudadano a formarse con esa\natenci\u00f3n integral, porque cuando se dan esos da\u00f1os pr\u00e1cticamente\nest\u00e1 demostrado que de ah\u00ed en adelante es irreversible, lo que\nhagamos de ah\u00ed en adelante no funciona.\nEn cobertura no me queda duda, Ministra, yo se que vamos a seguir\navanzando y no m\u00e1s con lo de los cr\u00e9ditos ICETEX, con esa gran\ndecisi\u00f3n de bajar esos intereses del 16 al 4 con todas estas cosas que\nson tan maravillosas y bienvenidas pues para todos los colombianos,\nvamos a aumentar cobertura, eso no me queda duda, entendiendo\nporque es que uno tiene que ser muy responsable, decir que aqu\u00ed\nser\u00eda muy f\u00e1cil y empezar a atacar y a decir que en calidad\ndefinitivamente no hay nada, entendiendo que es que no es f\u00e1cil, es\nuna cantidad de variables negativas que tenemos que salirle al paso\npara mejorar y de esa manera lograr que la calidad tambi\u00e9n mejore; no\nes f\u00e1cil pero hay que trabajar, decirle y es como una pregunta muy\nconcreta, en la educaci\u00f3n superior no m\u00e1s con lo de los cr\u00e9ditos\nICETEX, va a ver ese aumento, no tengo duda, pero estamos\npreparados en infraestructura tambi\u00e9n para ese aumento.\nLe doy un caso especial la universidad del Quind\u00edo, de mi\ndepartamento, lleva m\u00e1s de 20 a\u00f1os sin construir una aula, tenemos\nque ser coherentes, estamos preparados dentro del Plan Nacional de\nDesarrollo, hay los recursos para tambi\u00e9n trabajar la parte de\ninfraestructura en las diferentes universidades, es una reflexi\u00f3n que\nquiero pues dejarlo ah\u00ed y que es bueno tenerlo en cuenta.\nY lo otro, la verdad que sorprendido con la, directora del ICETEX que\nfue al departamento del Quind\u00edo y esto siempre es como un llamado\nde atenci\u00f3n que de verdad nos tengan en cuenta, es que nosotros\nsomos la Comisi\u00f3n y aqu\u00ed estamos y lo he escuchado de todos los\ncolegas que no llegamos porque nos toco sino pues fuimos\nafortunados y que quer\u00edamos estar aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n porque nos\ngusta la educaci\u00f3n y nos gustan todos los sectores que tratamos, que\nse trata en esta comisi\u00f3n, pero de verdad sorpresa cuando veo el\nperi\u00f3dico de mi regi\u00f3n y que estuvo la, directora del ICETEX y no recib\u00ed\nninguna llamada, me parece que este tipo de cosas no se deben de\ndar, que nos tengan en cuenta, una llamadita eso no sobra, vea vamos\ncon a Atilano Giraldo para el departamento del Quind\u00edo,\nacompa\u00f1emos, o si es el caso ayudarle y que aqu\u00ed la \u00fanica disposici\u00f3n\nque hemos manifestado creo que la mayor\u00eda es de ayudar a construir.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T10:57:40-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}