{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo para todos los representantes del\ngobiernos, ministros,, ministras y a todos los asistentes, en este aparte\nde todos los temas educativos se\u00f1ora, ministra, yo quiero ser tambi\u00e9n\npuntual en aras de que nos rinda esta parte de la ma\u00f1ana y parte de la\ntarde en este debate, a buena hora nosotros celebramos el giro que se\nle da al tema de cobertura hacia la calidad, porque si bien es cierto\nhay que hacerle un reconocimiento muy grande al anterior gobierno en\nel tema de cobertura, consideramos que ampliar la cobertura es\nsupremamente f\u00e1cil, sostener la cobertura y enrutarla en lo que quiere\neste gobierno el ministerio que usted encabeza al tema de calidad va a\nser mucho m\u00e1s complicado.\nEl tema espec\u00edfico de primera infancia, ministra, a usted le asiste una\nresponsabilidad muy grande y es que nosotros no podemos controlar\nbiol\u00f3gica ni mentalmente los ni\u00f1os, en el caso del departamento de\nAntioquia el 90% de los contratos que se tienen con los operadores de\nprimera infancia se terminaron en noviembre, diciembre y se lo dec\u00eda a\nusted la semana pasada, ministra, ya empezaron a llamar a algunos,\npero estuvieron tres meses los ni\u00f1os sin atenci\u00f3n, eso lo tenemos que\ncorregir; lo mismo que pasa con los restaurantes escolares en muchas\nciudades y muchos departamentos que tiene un ni\u00f1o un fin de\nsemana, un ni\u00f1o un puente, me comentan los alcaldes de algunos\nmunicipios de Antioquia que los ni\u00f1os se trasladan donde en\nseptiembre, octubre, agosto les daban el programa de su asistencia\nnutricional a preguntar qu\u00e9 paso con esto y los ni\u00f1os no lo entienden.\nEntonces, ministra, en ese aspecto una recomendaci\u00f3n muy\nimportante, esto no puede tener, esto no es un contrato de obra\np\u00fablica, los ni\u00f1os no entienden disponibilidades presupuestales, no\nentienden CONPES, no entienden Plan de Desarrollo, los padres de\nfamilia est\u00e1n complacidos con un programa tan bonito, tan importante\ncomo este pero de verdad que hay una gran responsabilidad.\nTocarle un tema, ministra, los municipios certificados, usted lo hablaba\nahorita, hoy hay 94 entes que se encargan del desarrollo de la\neducaci\u00f3n entre municipios certificados y departamentos, est\u00e1\npasando una cosa muy grave, Ministra, supremamente grave, en las\nalcald\u00edas y municipios descertificados, yo s\u00e9 que muchos de los\ncompa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta y todo el mundo lo escucha, es m\u00e1s\nimportante la secretar\u00eda de educaci\u00f3n que la misma alcald\u00eda, por una\nraz\u00f3n muy sencilla, por los recursos que maneja y que est\u00e1 pasando\ncon los municipios certificados, inclusive con los departamentos, que\nah\u00ed es donde acoto la importancia que le resaltaba mi compa\u00f1ero\nDidier Tavera al tema de mejoramiento.\nMinistra se est\u00e1n inventando unos objetos contractuales para gastarse\nla plata en mejoramiento, que ojala usted le hiciera un seguimiento a\neso, Ministra, aqu\u00ed pasa como cuando estudi\u00e1bamos nosotros\nbachillerato y la feria y la ciencia y si est\u00e1bamos mal en una materia\nhac\u00edamos cualquier experimento y le pon\u00edamos el nombre, est\u00e1bamos\nmal en qu\u00edmica, entonces hac\u00edamos una rueda y le pon\u00edamos el\nfen\u00f3meno qu\u00edmicos en las ruedas y casaban y la nota nos la ten\u00edan\nque poner en qu\u00edmica. De verdad, Ministra que la plata de\nmejoramiento y la plata de los j\u00f3venes hombres y mujeres del pa\u00eds se\nest\u00e1 yendo por ah\u00ed, unos objetos contractuales, gracias a Dios la\nse\u00f1ora, Contralora esta en esto porque son recursos del sistema\ngeneral de participaci\u00f3n.\nAh\u00ed viene lo que dec\u00edan ahora en otra intervenci\u00f3n, el tema de los\nrectores, Ministra, nosotros somos respetuosos con los se\u00f1ores\nrectores, los elevamos a calidad de gerentes, pero ellos no, hoy por\nhoy y aspiro no estar ofendiendo a ninguno de los rectores y sobretodo\nde mi ciudad y de los municipios que conozco y aprecio, ellos no\ntienen la capacidad hoy y adicional no tienen la estructura para\nmanejar los recursos, Ministra.\nY que va a decir el alcalde, el alcalde va a decir a usted ya le llego la\nplata, yo no tengo la forma de cofinanciarle nada, hoy los buenos\nalcaldes apalancan recursos de mejoramiento con recursos propios,\npero si ma\u00f1ana le dejamos toda esta responsabilidad a los rectores,\ntoda vez que hay un porcentaje grand\u00edsimo, basta con pedirle una\ncopia a los procesos de las contralor\u00edas municipales y\ndepartamentales, los mayores protagonistas de los procesos de\nresponsabilidad fiscal, son los rectores y no porque sean corruptos,\npor falta de conocimiento ellos est\u00e1n profesionalizados y est\u00e1n\ncreados en el tema de pedagog\u00eda, ministra y entonces que va a pasar,\nma\u00f1ana usted va a ser un balance y se van a gastar aunque no\npuedan gast\u00e1rselo de cualquier manera se mostrara el gasto si lo van\na gastar en la administraci\u00f3n de esos recursos, una administraci\u00f3n\nque hoy se la brinda el ente territorial como tal, ma\u00f1ana por esta\nhabilidad que le vamos a dar a los rectores, vamos a dejar de tener\nmuchos rectores se\u00f1ora, ministra por qu\u00e9, porque ellos no tienen hoy la\ncapacidad, de verdad que esos aspectos se\u00f1ora, Ministra, hay una\nrecomendaci\u00f3n muy importante, creo que no la trato en su\nintervenci\u00f3n o con los recursos que hay, le pedimos, ministra el tema\nde Ley 21, que se refuerce mucho el tema de Ley 21.\nEso es por lo que nos preguntan a nosotros en las regiones, a\nnosotros nos preguntan por las v\u00edas, a nosotros nos preguntan por los\ncomputadores para educar, nos preguntan por las cosas tangibles y lo\ntangible en educaci\u00f3n, Ministra es Ley 21, usted tiene una gran\nresponsabilidad y ahorita esperemos con el tema de todos los\nrecursos de regal\u00edas se que el se\u00f1or Presidente tiene su coraz\u00f3n\npuesto en la educaci\u00f3n, los dem\u00e1s ministros tienen su coraz\u00f3n puesto\nen cada uno de sus ministerios y la, ministra de la Cultura se me r\u00ede\ncon mucha raz\u00f3n, porque la han o la hemos atropellado mucho en\neste tema de la cultura.\nPero de verdad, ministra termino haci\u00e9ndole esta recomendaci\u00f3n, los\nrecursos del sistema general de participaciones no en todos los\nmunicipios, en algunos municipios importantes de estos municipios\ncertificados usted le va a dar tristeza de mirar los objetos\ncontractuales, con unos montos millonarios como se est\u00e1 escudando\nel tema del mejoramiento, es decir hoy el ministerio va por un lado en\nmejoramiento y los entes territoriales van en contrav\u00eda a lo que se est\u00e1\nestableciendo con una pol\u00edtica p\u00fablica de mejoramiento a nivel\nnacional. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T10:59:00-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}