{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, un saludo especial a la, Ministra, al Viceministro de\nTurismo y a los compa\u00f1eros y a los presentes, dos temitas, voy a\nhacer m\u00e1s poquito uso del tiempo porque no vamos a alcanzar a\nescucharlos a todos, dos temas, Ministra.\nAqu\u00ed est\u00e1n cursando dos proyectos de ley importantes para nosotros,\npero veo con benepl\u00e1cito que ustedes ya los han tenido en cuenta,\nsobra decirles al Presidente Santos y a usted tiene muy claro que la\neducaci\u00f3n le hemos designado ah\u00ed los rieles de las locomotoras y\ntambi\u00e9n ser\u00eda el quinto o el sexto vag\u00f3n de esa locomotora o sexta\nlocomotora, porque sin educaci\u00f3n no vamos a reducir la pobreza, no\nvamos a reducir inseguridad, toda esa historia de la conveniencia de\ninvertir en la educaci\u00f3n sobra porque ya lo sabemos.\nEl proyecto de ley donde hay dos autores de aqu\u00ed de esta Comisi\u00f3n,\nuno que tiene que ver con la articulaci\u00f3n, fortalecer esa articulaci\u00f3n de\nla educaci\u00f3n b\u00e1sica y media con la educaci\u00f3n superior, pero con\nfinanciaci\u00f3n, parte de ese estudio de educaci\u00f3n superior con la ayuda\ndel Estado y de pronto de las universidades, sin eso es imposible\nporque los j\u00f3venes tienen inter\u00e9s de estudiar, pero si no hay recursos.\nY el otro proyecto es el de Wilson G\u00f3mez que tiene que ver con el\nsubsidio de los intereses del ICETEX, o sea si bien es cierto est\u00e1n\nincluidos dentro del Plan Nacional de Desarrollo, este Plan de\nDesarrollo de este Gobierno son de cuatro a\u00f1os y lo que queremos es\nque usted lo lidere, se que lo han venido liderando, pero que quede\nplasmado en una ley, que sea una pol\u00edtica p\u00fablica y que quede all\u00ed y\nque no sea solamente por cuatro a\u00f1os, porque si no cumplimos las\nmetas de otros cuatro a\u00f1os y despu\u00e9s los j\u00f3venes en el quinto a\u00f1o si\nal otro Presidente no le conviene o al otro Ministro no le gusta esa\npol\u00edtica pues sencillamente no la van a volver a incluir.\nEra eso precisamente, Ministra para que nos ayude a liderar esos dos\nproyectos de ley y que salgan adelante. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T10:58:00-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}