{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno vamos a ordenar el debate, vamos a darles la palabra a los\nfuncionarios que est\u00e1n aqu\u00ed presentes y la daremos en el orden que\nvallan llegando.\nVamos a destinar un tiempo para que hablen los ministros y los\nfuncionarios del gobierno, m\u00e1ximo 20 minutos, luego le daremos la\npalabra a aquellos que quieran intervenir sobre el tema respectivo\npara que el ministro se pueda retirar del recinto una vez se d\u00e9 por\nterminado el tema correspondiente.\nLe damos la palabra a la, Ministra de Educaci\u00f3n, doctora Mar\u00eda\nFernanda Campo. Muchas gracias por estar aqu\u00ed con nosotros, esta\nera una tarea que nos hab\u00edamos propuesto desde que iniciamos el\nperiodo legislativo y era conocer de primera mano de los ministros que\ntienen que ver con la Comisi\u00f3n \u00bfCu\u00e1les son los temas que se han\nabordado y cu\u00e1l es la pol\u00edtica del gobierno que va a ser contenida en\nel Plan de Desarrollo?\nTiene la palabra doctora Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra.\nDoctora. Mar\u00eda Fernanda Saavedra,, ministra de Educaci\u00f3n\nNacional:\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, quiero dar un saludo muy especial\nal se\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara, al\nVicepresidente y a todos los Representantes que se encuentran en\nesta sesi\u00f3n.\nQuiero agradecerles a todos ustedes que me hayan dado la\noportunidad de poder compartir las pol\u00edticas que implementaremos\ndesde el sector educativo en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, para lograr los\ngrandes objetivos que nos hemos impuesto por parte del Gobierno\nNacional en materia de educaci\u00f3n, como es mejorar la calidad de la\neducaci\u00f3n en todos los niveles y cerrar las grandes brechas de\ninequidad.\nTodos ustedes saben mejor que nadie, porque cada uno de ustedes\nrepresentan una regi\u00f3n diferente, que este pa\u00eds es un pa\u00eds\ntremendamente desigual, tremendamente inequitativo y esa situaci\u00f3n\nse ve reflejada tambi\u00e9n en el sector educativo de nuestro pa\u00eds. Por eso\nel Plan de Desarrollo est\u00e1 estructurado desde el sector educativo para\ncontribuir a cerrar esas grandes brechas desde lo territorial.\n\u00bfD\u00f3nde se evidencian las brechas entre una regi\u00f3n y otra? Se\nevidencian en cobertura, en calidad, en tasas de deserci\u00f3n y se\nevidencian por supuesto en todo el tema de retenci\u00f3n en el sector.\nPor eso, una de las estrategias m\u00e1s importantes que ya comenzamos\na adoptar en esta administraci\u00f3n y que est\u00e1 contenida en el Plan\nNacional de Desarrollo, fue revisar la forma como se distribuyen los\nrecursos del SGP que financian la administraci\u00f3n de la educaci\u00f3n en\nnuestro pa\u00eds y que hicimos de la mano de Planeaci\u00f3n Nacional;\nustedes saben que en el pa\u00eds la educaci\u00f3n se administra a trav\u00e9s de\n94 entidades territoriales, las gobernaciones, los distritos y los\nmunicipios de m\u00e1s de 100 mil habitantes. Entonces, cogimos cada una\nde estas 95 entidades territoriales y miramos su nivel de ruralidad,\npoblaci\u00f3n dispersa, necesidades b\u00e1sicas insatisfechas, niveles de\ncobertura y tambi\u00e9n niveles de calidad, y con base en estos cinco\nindicadores revisamos nuevamente la forma como est\u00e1bamos\nasignando los recursos del SGP.\nProducto de esta revisi\u00f3n, pasamos de tener cuatro tipolog\u00edas donde\nestaban clasificadas todas las entidades territoriales a nueve tipolog\u00edas\ndiferentes, lo que nos ha permitido distribuir con mayor nivel de\nequidad los recursos del SGP. Es decir, nosotros ten\u00edamos que ser\nabsolutamente congruentes, el discurso - la pol\u00edtica con la financiaci\u00f3n\ny nuestra principal herramienta por su puesto son los recursos que le\ngiramos a las entidades territoriales en materia de transferencias.\nLo primero que quer\u00eda compartir con ustedes Representantes, es que\nya en el Plan Nacional de Desarrollo queda establecido que vamos a\ndistribuir de una manera diferente los recursos del SGP para financiar\nla educaci\u00f3n en las distintas entidades territoriales.\nCuando uno observa y analiza el Plan de Desarrollo, el Plan de\nDesarrollo b\u00e1sicamente busca tres grandes objetivos: generar m\u00e1s\nempleo, reducir la pobreza y generar mayores condiciones en\nseguridad. Para ello se han identificado ocho principales prop\u00f3sitos y\ndentro de ellos precisamente la educaci\u00f3n, como bien lo ha dicho el\nse\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica constituyen los rieles de las\nlocomotoras.\nUstedes saben que el Presidente y el Plan de Desarrollo tienen\nestablecidos cincos grandes locomotoras, a trav\u00e9s de estas grandes\nlocomotoras se va a jalonar la generaci\u00f3n de empleo, la disminuci\u00f3n\nde la riqueza y vamos a avanzar en materia de equidad. Pero ninguna\nde estas locomotoras podr\u00eda lograr su cometido sino tenemos una\nadecuada formaci\u00f3n de capital humano, por eso dentro del plan\naparece el sector educativo como la gran locomotora que permite que\npodamos lograr los otros objetivos en materia de desarrollo y en\nmateria de crecimiento.\nCuando se analiza el Plan Nacional de Desarrollo y el plan sectorial,\nb\u00e1sicamente lo que buscamos nosotros es alcanzar cinco grandes\nobjetivos, la gran sombrilla de esta administraci\u00f3n insisto va a ser\nmejorar la calidad en todos los niveles partiendo desde la educaci\u00f3n\nen primera infancia, es decir, ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, pasando\npor nivel de preescolar, b\u00e1sica y media, y llegando hasta el nivel de\neducaci\u00f3n superior y formaci\u00f3n para el trabajo; de manera paralela\nvamos a cerrar las grandes brechas de inequidad. Para ello se hace\nabsolutamente indispensable como primer gran objetivo avanzar en\nt\u00e9rminos de cobertura y de atenci\u00f3n integral para la primera infancia,\neste aspecto es muy importante y creo que algunos de ustedes\nestuvieron presente hace unas tres semanas en el lanzamiento que\nhizo el se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica de la pol\u00edtica de cero a\nsiempre. Que es la pol\u00edtica de atenci\u00f3n integral a la primera infancia.\nHoy en d\u00eda cual es la situaci\u00f3n que tenemos, hay m\u00e1s o menos cuatro\nmillones doscientos cincuenta mil ni\u00f1os m\u00e1s pobres en Colombia,\nSisben 1,2 y poblaci\u00f3n vulnerable, de esos cuatro millones doscientos\ncincuenta mil ni\u00f1os la mitad es poblaci\u00f3n vulnerable y de ese 50% la\nmeta es que el ministerio de Educaci\u00f3n va a cubrir con atenci\u00f3n\nintegral seis cientos mil ni\u00f1os y el ICBF va a cubrir con atenci\u00f3n\nintegral otros seis cientos mil ni\u00f1os. \u00bfC\u00f3mo se ve esto reflejado en\nnuestro presupuesto? Pues, cuando uno mira el presupuesto que est\u00e1\nen el plan de inversiones del ministerio para el periodo 2011 - 2014\nest\u00e1 previsto que destinemos 2.7 billones de pesos, el 40% del\npresupuesto de inversi\u00f3n del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional va a\nestar focalizado para atender ni\u00f1os de primera infancia y \u00bfPorque\ntiene tal preponderancia dentro de la pol\u00edtica del gobierno la primera\ninfancia? Porque todos ustedes saben y est\u00e1 demostrado\ncient\u00edficamente que la inversi\u00f3n m\u00e1s rentable socialmente y\necon\u00f3micamente es la inversi\u00f3n en la primera infancia, porque es all\u00ed\ndonde se desarrolla la capacidad cognitiva, relacionamiento afectivo,\nsicosocial y sicomotriz de todo ser humano, entonces, esa es una de\nlas grandes apuestas de este gobierno, atenci\u00f3n integral para la\nprimera infancia y as\u00ed queda consignado en nuestro Plan de\nDesarrollo.\nIgualmente en el Plan de Desarrollo est\u00e1 previsto un componente muy\nimportante en sus art\u00edculos de formaci\u00f3n a los agentes educativos,\nll\u00e1mese las madres comunitarias.\n\u00bfQu\u00e9 vamos a hacer desde el ministerio de Educaci\u00f3n? Definir esos\nlineamientos pedag\u00f3gicos que deben seguir precisamente para poder\natender esa educaci\u00f3n inicial, la educaci\u00f3n en la primera infancia.\nEl segundo gran objetivo que prev\u00e9 el Plan Nacional de Desarrollo\ndesde el punto de vista del sector educativo, es mejorar la calidad de\nla educaci\u00f3n en todos sus niveles. Para ello vamos a desarrollar tres\ngrandes estrategias: la primera de ella, es de manera transversal\nfortalecer el desarrollo de competencias, las que se deben desarrollar\nen cada \u00e9poca y fase de formaci\u00f3n. A nivel de preescolar, b\u00e1sica y\nmedia vamos a desarrollar las competencias b\u00e1sicas, o sea, lectura,\nescritura, ciencias y matem\u00e1ticas y competencias ciudadanas; a nivel\nde la educaci\u00f3n superior, la gen\u00e9rica y especificas y en formaci\u00f3n para\nel trabajo nos vamos a comprometer con que las instituciones que\nproveen la formaci\u00f3n para el trabajo desarrollen efectivamente\ncompetencias laborales. Esa es la primera estrategia.\nLa segunda gran estrategia, tiene que ver con el fortalecimiento de los\nsistemas de evaluaci\u00f3n en el sector educativo, hoy tenemos un gran\nactivo en nuestro pa\u00eds y es el sistema de evaluaci\u00f3n para los j\u00f3venes\ncuando est\u00e1n estudiando se aplican las pruebas en quinto, noveno y\nonce, se eval\u00faa la formaci\u00f3n de las universidades a trav\u00e9s de los\nECAES, evaluamos a los docentes tambi\u00e9n y se hacen procesos de\nautoevaluaci\u00f3n institucional.\n\u00bfQu\u00e9 pretendemos nosotros en los pr\u00f3ximos a\u00f1os? Incrementar las\nevaluaciones, porque si mi meta es mejorar calidad, unas\nevaluaciones que yo hago cada tres a\u00f1os no me permiten saber si\nefectivamente estoy avanzando en mejoramiento de la calidad;\nentonces, unos de los temas que se establecen es precisamente\nincrementar las evaluaciones de tal manera que yo pueda evaluar a\nmis j\u00f3venes y a los ni\u00f1os con mayor periodicidad, y la meta que\ntenemos es poder generar un sistema de evaluaci\u00f3n que sea de\ncar\u00e1cter anual.\nLa tercera gran estrategia que vamos a implementar para mejorar la\ncalidad, es definir si no existen, desarrollar, existen o fortalecer si ya\nexiste todo un sistema de aseguramiento de la calidad. Y aqu\u00ed en\nparticular cobra especial importancia todo lo que tiene ver con los\nprogramas de aseguramiento de la calidad, a nivel de la educaci\u00f3n\npreescolar, b\u00e1sica y media el eje de la transformaci\u00f3n de la calidad\nesta en el colegio en cada instituci\u00f3n educativa, en ese rector que\ntiene que ser el verdadero gerente que administra no solamente desde\nel punto de vista de financiero y administrativo del colegio, sino el\ngerente de la pedagog\u00eda, el gerente del cambio, el l\u00edder que logra\nmovilizar a todos los docentes para lograr los resultados que estamos\nbuscando en materia de aprendizaje de los j\u00f3venes y de los ni\u00f1os.\nPrev\u00e9 el plan todo un programa de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n,\nacompa\u00f1amiento, asistencia t\u00e9cnica principalmente a las instituciones\neducativas de m\u00e1s bajo logro. En estos momentos tenemos 1800\ninstituciones educativas con los m\u00e1s bajos resultados donde est\u00e1n los\nni\u00f1os m\u00e1s pobres, en las regiones m\u00e1s pobres, donde tienen las\nnecesidades b\u00e1sicas insatisfechas m\u00e1s elevada; entonces, hay una\nconfluencia de la pobreza con la calidad de la educaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 vamos\na hacer nosotros? Est\u00e1 previsto en nuestro plan que podamos\nnosotros obviamente respetando la autonom\u00eda de nuestras\ninstituciones educativas, est\u00e1 previsto que podamos nosotros llegar\ndesde el ministerio con las secretarias de educaci\u00f3n con programas de\nacompa\u00f1amientos a cada escuela, a cada colegio con unos\nlineamientos curriculares de muy alta calidad, con muy altos\nest\u00e1ndares y que podamos nosotros acompa\u00f1ar a esa instituci\u00f3n\neducativa por muchos meses hasta que logremos transformar la\nmetodolog\u00eda, las practicas pedag\u00f3gicas y de esa manera con unos\nmuy buenos materiales y gu\u00edas curriculares podamos nosotros generar\nunas condiciones de muy alta calidad para el aprendizaje.\nSomos absolutamente convencidos porque hemos estudiado la\nimplementaci\u00f3n de esta estrategia en muchos otros modelos\neducativos, que esta estrategia de acompa\u00f1amiento, uno a uno, a\ntrav\u00e9s de coupchin y de tutor\u00eda en cada instituci\u00f3n educativa las de\nm\u00e1s bajo logro en nuestro pa\u00eds vamos a lograr poco a poco ir\ntransformando la calidad de la educaci\u00f3n.\nEst\u00e1 previsto tambi\u00e9n generar todo un sistema de incentivos,\nincentivos para la calidad, como la meta que tenemos es poder hacer\nevaluaciones anuales de nuestros estudiantes, en la medida en que\nlogremos nosotros gracias al compromiso de ese rector con esos\ndocentes y estos programas de acompa\u00f1amiento ir mejorando la\ncalidad, que hallan incentivos para las instituciones educativas, para\nsus docentes y para sus rectores por mejoramiento de calidad.\nEntonces son una serie de estrategias que todas sumadas van de\nmanera paralela a contribuir en el mejoramiento de la calidad.\nOtro aspecto muy importante, es valorar y valorizar cada vez m\u00e1s la\nprofesi\u00f3n docente, la labor de ese docente. Nosotros en el pa\u00eds\ntenemos que dignificar cada vez mas esa maravillosa profesi\u00f3n,\nentonces, se prev\u00e9 la generaci\u00f3n de una serie de incentivos para que\nentonces esos bachilleres con los m\u00e1s altos desempe\u00f1os que\ningresen a la carrera docente o mejor que ingresen a una licenciatura\npuedan tener tratamiento preferencial por ejemplo si reciben un cr\u00e9dito\nsubsidiado por parte del ICETEX para su proceso de formaci\u00f3n.\nCuando pasamos al siguiente nivel que es la educaci\u00f3n superior, est\u00e1\nprevisto de manera muy importante que definitivamente puedan llegar\nm\u00e1s recursos de origen p\u00fablico, pero tambi\u00e9n de origen privado para\nayudar a cofinanciar la educaci\u00f3n superior en Colombia. Entonces, se\nprev\u00e9 m\u00e1s recursos para la oferta, pero tambi\u00e9n m\u00e1s recursos para la\ndemanda y hay un art\u00edculo exclusivamente para el ICETEX donde ya\nqueda en la ley que el costo financiero de los cr\u00e9ditos del ICETEX\ntendr\u00e1n un costo real igual a cero.\nSe establece tambi\u00e9n en el proyecto que est\u00e1 a consideraci\u00f3n del\nCongreso de la Rep\u00fablica las becas cr\u00e9ditos, de tal manera que\naquellos muchachos de mejor desempe\u00f1o acad\u00e9mico, que terminen\nsu proceso de formaci\u00f3n se le podr\u00e1 el 100% de su cr\u00e9dito educativo\ncon base en su desempe\u00f1o.\nEn materia de formaci\u00f3n para el trabajo que cumple un papel\nimportant\u00edsimo en el desarrollo de competencias, est\u00e1 previsto crear\ntodo un modelo de aseguramiento de la calidad de tal manera que\nlogremos lo mismo que sucede a nivel de educaci\u00f3n superior que cada\nprograma tenga registro calificado.\nLos programas de formaci\u00f3n para el trabajo forman a m\u00e1s de un mill\u00f3n\ndoscientos mil personas y hay toda serie de programas desde\naprender a manejar carro hasta aprender ingl\u00e9s, entonces, nosotros\ntenemos que garantizar que esta oferta que se le ofrece a los\ncolombianos y que es vital para que se desempe\u00f1en en el mundo\nlaboral sea educaci\u00f3n de calidad y para ello vamos a replicar el\nmodelo de aseguramiento de la calidad que ya estamos desarrollado a\nnivel de educaci\u00f3n superior, lo vamos a replicar a nivel de formaci\u00f3n\npara el trabajo.\nEl siguiente gran objetivo que nos proponemos, hay varios art\u00edculos\nque impulsan este objetivo, es el cierre de brechas desde lo regional,\ndesde lo territorial entre unas instituciones y otras. Nos hemos\nimpuesto en el Plan de Desarrollo unas metas muy exigentes en\nmateria de cobertura, para que ustedes tengan un orden de magnitud,\na nivel de preescolar, b\u00e1sica y media el gobierno anterior con un\nextraordinario esfuerzo y \u00e9xito logra crear 1.300.000 nuevos cupos y\nlogra cobertura universal a nivel de b\u00e1sica en primaria y secundaria\neso es consolidado nacional. Sin embargo, cuando uno corre el velo\nencuentra que hay algunas entidades territoriales que toda v\u00eda no\ntienen cobertura universal a nivel de b\u00e1sica y hay unas grandes\nbrechas en los dos extremos, en preescolar y en la media, entonces,\nque meta nos hemos impuesto nosotros en estos cuatros a\u00f1os, nos\nhemos impuesto la meta de crear 600.000 nuevos cupos de los cuales\nel 70% van a ser rurales, es una meta muy exigente porque est\u00e1n por\nfuera los ni\u00f1os que est\u00e1n en las regiones m\u00e1s apartadas donde es\nm\u00e1s dif\u00edcil llegar a ellos, primero identificarlos, reconocerlos y despu\u00e9s\nllevarles una educaci\u00f3n de buena calidad.\nPues bien, la meta que nos hemos impuesto es que de esos 600.000\nnuevos cupos que vamos a crear el 70% van a ser para cerrar la\nbrecha en el sector rural y esos 600.000 nuevos cupos que vamos a\ncrear nos va permitir lograr una meta muy importante para el pa\u00eds que\nes cobertura universal a nivel de preescolar y a nivel de la media, o\nsea, grado 10 y 11 que es donde tenemos las mayores brechas de\ndeserci\u00f3n vamos a aumentar la cobertura en 11 puntos de un 79% a\nun 90%, esas son las metas con las cuales nos hemos comprometido\ncon el pa\u00eds en materia de cobertura en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os a\nnivel de preescolar, b\u00e1sica y media.\nYa ve\u00edamos que a nivel de primera infancia las vamos a duplicar y\nllegamos a educaci\u00f3n superior, pues bien, la meta que tenemos\ntambi\u00e9n es tremendamente exigente. Como uno tiene que tener\ncontexto, en los 8 a\u00f1os anteriores se crean 630.000 nuevos cupos a\nnivel de educaci\u00f3n superior a nivel de preescolar, b\u00e1sica y media, y\nello permite ampliar la cobertura de un 25% a un 37%; pues bien,\nnosotros en cuatro a\u00f1os nos vamos a comprometer con ese mismo\ncrecimiento, vamos a aumentar 13 puntos en solamente cuatro a\u00f1os y\nla meta es que en el 2014 tengamos un nivel de cobertura de\neducaci\u00f3n superior que supere el 50% de nuestros j\u00f3venes y\nadicionalmente ello implicara crear 605.000 nuevos cupos en\nsolamente cuatro a\u00f1os, a nivel de la t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica y a nivel\nuniversitaria.\nEntonces, esas son las metas, adem\u00e1s de reducir el analfabetismo en\nun punto, lo que nos implica alfabetizar a m\u00e1s de 600.000 adultos\nmayores de 15 a\u00f1os.\nEl cuarto gran objetivo que se ve reflejado en el plan, busca incorporar\ninnovaci\u00f3n y nuevas tecnolog\u00edas en todo nuestro sistema educativo,\ntenemos que ser capaces de transformar no solamente los curr\u00edculos,\nsino tambi\u00e9n los espacios para el aprendizaje de tal manera que la\neducaci\u00f3n sea m\u00e1s pertinente y de mejor calidad; entonces est\u00e1\nprevisto el desarrollo de una serie de proyectos que nos van a permitir\nincorporar innovaci\u00f3n en todo los modelos pedag\u00f3gicos, de tal manera\nque con ello podamos mejorar la calidad en el aprendizaje del docente\ncuando se capacita y la calidad tambi\u00e9n en el aprendizaje de nuestros\nestudiantes, porque vamos a generar y a desarrollar con el apoyo de\nnuestras instituciones de educaci\u00f3n superior contenidos virtuales de\nmuy alta calidad con intencionalidad pedag\u00f3gica.\nPor \u00faltimo prev\u00e9 el Plan de Desarrollo que vamos nosotros a mejorar\nla gesti\u00f3n de nuestro sector educativo, son muchos los recursos que\nest\u00e1n asignados a la educaci\u00f3n, por supuesto que no son suficientes\npero para tener un orden de magnitud este a\u00f1o, por ejemplo estamos\nasignando 21.2 billones de pesos para el sector.\nEntonces, \u00bfCon que meta nos hemos nosotros comprometido? Nos\nhemos comprometido con que el 100% de nuestras secretarias de\neducaci\u00f3n estar\u00e1n certificadas de aqu\u00ed al pr\u00f3ximo a\u00f1o, ya llevamos\ncertificadas en sus procesos el 50% de las secretarias y el otro 50%\ncon el acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico y financiero del ministerio deber\u00e1n\ncertificarse en sus procesos misionales lo cual permitir\u00e1 administrar la\neducaci\u00f3n de una manera mucho m\u00e1s eficiente.\nCon todas estas metas y los recursos asignados si uno mira cuatro\na\u00f1os al sector educativo le sean asignados 111 billones de pesos que\nsignifica un crecimiento en t\u00e9rminos reales del 16%.\nCon estas metas \u00bfC\u00f3mo vamos nosotros a contribuir a los tres\ngrandes prop\u00f3sitos del Gobierno Nacional? Para reducir la pobreza,\npara generar m\u00e1s empleo;\nen primer lugar vamos a contribuir de la siguiente manera: para m\u00e1s\nempleo, como tenemos la meta y les dec\u00eda yo de aumentar en 11\npuntos la cobertura a nivel de la media, es decir, los muchachos que\nest\u00e1n terminando su bachillerato grado 10 y 11, el solo hecho de\nretenerlos en el sistema va a evitar que esos ni\u00f1os de manera\nanticipada salgan de manera anticipada en el grado 9 a buscar trabajo,\na presionar el mercado laboral, eso nos va a permitir en la ampliaci\u00f3n\nde cobertura retener en el sistema a 211.000 j\u00f3venes de los grados 10\ny 11; adem\u00e1s la creaci\u00f3n de los 605.000 nuevos cupos de educaci\u00f3n\nsuperior nos va a permitir que esos muchachos cuando terminen su\nbachillerato contin\u00faen su proceso de formaci\u00f3n a nivel de educaci\u00f3n\nsuperior y no salgan al mercado laboral a presionar el mercado laboral\ny a terminar seguramente en la informalidad.\nEn segundo lugar, como vamos a hacer para contribuir en la reducci\u00f3n\nde la pobreza a lo largo de todo el sistema educativo. En primer lugar\ncon los 600.000 ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, los m\u00e1s pobres que\nrecibir\u00e1n atenci\u00f3n integral en sus primeros a\u00f1os de vida durante estos\ncuatro a\u00f1os, adicionalmente como les dec\u00eda, vamos a crear 600.000\nnuevos cupos en educaci\u00f3n b\u00e1sica y media y de estos el 90% son\nSisben 1, 2 y poblaci\u00f3n vulnerable, o sea, que la contribuci\u00f3n es muy\nfuerte desde el sector educativo para ayudar a reducir la pobreza en\nnuestro pa\u00eds; igualmente vamos a crear 600.000 nuevos cupos\nadicionales en educaci\u00f3n superior y el hecho de que estos muchachos\nque terminen su bachillerato puedan acceder, continuar su proceso de\nformaci\u00f3n, es garant\u00eda de que deber\u00e1n tener mejores condiciones en\ngeneraci\u00f3n de empleo y en generaci\u00f3n de ingresos hacia el futuro.\nIgualmente vamos a asignar 1.2 billones de pesos y as\u00ed est\u00e1 en el plan\nplurianual al ICETEX para subsidiar cr\u00e9ditos, tanto el cr\u00e9dito, su tasa\nde inter\u00e9s como tambi\u00e9n parte del costo del cr\u00e9dito de la matricula.\nIgualmente en el ICETEX hay recursos adicionales para que se\npuedan adjudicar 136.000 nuevos subsidios de manutenci\u00f3n para la\npoblaci\u00f3n m\u00e1s pobre, m\u00e1s vulnerable; as\u00ed mismo est\u00e1 previsto en el\nplan que vamos nosotros a alfabetizar a 600.000 j\u00f3venes analfabetas\nde nuestro pa\u00eds que coincide con la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre y poblaci\u00f3n\nvulnerable principalmente en zonas rurales.\nUn \u00faltimo punto muy importante, tenemos como meta ampliar la\ncobertura de la educaci\u00f3n superior tambi\u00e9n en nuestras regiones, hoy\nestamos llegando al 62% de los municipios con programas de\neducaci\u00f3n superior, la meta que tenemos es ampliar la cobertura de\neducaci\u00f3n superior promoviendo que mas instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica o universitaria tengan presencia en\nnuestras regiones. La meta es que el 75% de los municipios de\nColombia dentro de cuatro a\u00f1os tengan oferta de educaci\u00f3n superior,\nde educaci\u00f3n de calidad.\nPor \u00faltimo pero no menos importante \u00bfC\u00f3mo vamos a hacer para\nreducir la inseguridad? Cuando les comentaba que unas de las metas\nque tenemos para mejorar calidad es desarrollar competencias a nivel\nde preescolar, b\u00e1sica y media, y que las competencias que se\ndesarrollan en los colegios son competencias b\u00e1sicas y competencias\nciudadanas hay un componente important\u00edsimo dentro del plan para\ndesarrollar competencias ciudadanas que nos permite ser mejores\nseres humanos con valores, con principios \u00e9ticos, que respetamos los\nderechos humanos y a que aprendamos a vivir en paz.\nPero obviamente, esta que es la pol\u00edtica de calidad de este gobierno\nse tiene que ver acompasado con presupuesto porque de lo contrario\nse nos quedar\u00eda en un maravilloso discurso.\nQuiero decirles, que nos comprometemos a que dentro de cuatro a\u00f1os\ntodas las instituciones educativas de Colombia tengan programas\ntransversales de desarrollo, de competencias ciudadanas y para ello\nhemos formulado un cr\u00e9dito al Banco Interamericano de Desarrollo\npara que nos financie esta implementaci\u00f3n de estos programas en\ntodos los colegios de nuestro pa\u00eds; hoy tenemos un cobertura que es\nlimitada, estamos en algunas entidades territoriales y en algunas\ninstituciones educativas pero con este proyecto de desarrollo de\ncompetencias ciudadanas creemos que vamos a hacer una\nextraordinaria contribuci\u00f3n para que nuestros j\u00f3venes y ni\u00f1os\ndesarrollen sus competencias ciudadanas y de manera particular\naprendan a convivir, a respetar las diferencias y a vivir en paz.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T10:56:40-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 11, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}