{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, buenas tardes se\u00f1ores\nRepresentantes, muchas gracias por su invitaci\u00f3n.\nYo quiero empezar dici\u00e9ndoles que el proyecto de ley del Plan\nNacional de Desarrollo, no tiene muchos art\u00edculos en materia de TIC\u00b4s,\neso no quiere decir que nuestro plan de TIC\u00b4s no sea ambicioso, eso\nquiere decir sencillamente que se requieren muy pocos desarrollos\nlegales para implementar este plan muy ambicioso que ustedes\nconocen muy bien y que en varias oportunidades he tenido o han\nescuchado ustedes este plan nuestro biodigital. Biodigital busca\nmasificar el internet en el pa\u00eds, pero no masificar el internet, realmente\nbusca masificar el uso del internet en el pa\u00eds, porque la tecnolog\u00eda por\ns\u00ed sola no sirve para nada si no se usa adecuadamente, eso aplica\npara todo y el debate de hoy lo hemos visto, en materia de educaci\u00f3n\npues llevar computadores a las escuelas sin una estrategia de\napropiaci\u00f3n no sirve para nada, como hallarnos de unas estrategias de\napropiaci\u00f3n que incluya capacitaci\u00f3n de los maestros, que incluya\ncontenidos adecuados para la educaci\u00f3n y eso aplica para\nabsolutamente todos los sectores.\nEn Colombia la penetraci\u00f3n del internet a\u00fan sigue siendo baja, vamos\naumentando, vamos muy bien, pero sigue siendo baja y sigue siendo\nla gran oportunidad que tenemos de crecimiento, de llevar el internet a\nlos estratos uno, dos y tres que tiene una penetraci\u00f3n muy baja como\nustedes saben y tambi\u00e9n en las pymes solo el 7% de las pymes del\npa\u00eds est\u00e1n conectadas a internet y eso por qu\u00e9, porque justamente no\nhay aplicaciones, justamente porque no se puede usar el internet de\nuna manera productiva, de una manera que haga m\u00e1s f\u00e1cil la vida de\nlas personas o m\u00e1s productiva la vida de las empresas, no existe\naplicaciones en el pa\u00eds y por eso biodigital no solo busca llevar\ninfraestructura de internet a todos los colombiano sino tambi\u00e9n\ngenerar demanda, que los colombianos encuentren una utilidad para\nel internet.\nEn materia de infraestructura, quiero contarle que desde la \u00faltima vez\nque vimos biodigital, biodigital ha cambiado \u00bfPor qu\u00e9? Porque lo\nhemos ajustado, porque el proyecto que ustedes conocen era una\npropuesta para todo el pa\u00eds, lo publicamos por internet, montamos una\nred social que es biodigital.gov.co, m\u00e1s de 5 mil colombianos\nparticiparon en las discusiones en biodigital en el mes de noviembre y\ndiciembre y con todos esos comentarios de todas esas personas,\nhicimos una nueva versi\u00f3n y quiero decirles que los objetivos que\npusimos luego de este debate son realmente ambiciosos y son los\nobjetivos a los cuales nos hemos comprometido en el Plan Nacional\nde Desarrollo y los objetivos que el Presidente Juan Manuel Santos\nest\u00e1 siguiendo detenidamente.\nEn materia de infraestructura, queremos que en el a\u00f1o 2014 todos los\ncolombianos cuenten al menos con una soluci\u00f3n de conectividad\ngracias a una moderna autopista de la informaci\u00f3n, es un objetivo\nbastante ambicioso, que todos los colombianos cuenten al menos con\nuna soluci\u00f3n de acceso. \u00bfC\u00f3mo vamos a lograrlo? Primero, como ya\nmencionaron ustedes aqu\u00ed el problema de la conectividad\ninternacional, la conectividad internacional es vital, la conectividad\nactual no es suficiente para todo el crecimiento del tr\u00e1fico que\nestamos teniendo y que vamos a tener, el tr\u00e1fico se est\u00e1 m\u00e1s que\nduplicando cada a\u00f1o y entonces tenemos que expandir la conectividad\ninternacional del pa\u00eds y nos hemos puesto una meta de multiplicar por\n20 la conectividad internacional del pa\u00eds y queremos que esa\ncapacidad va a ser suficiente para atender la demanda del pa\u00eds,\nadem\u00e1s como ustedes saben solo tenemos conectividad por el Caribe,\nnecesitamos conectividad por el Pac\u00edfico y nos hemos puesto como\nmeta tambi\u00e9n tener al menos un punto de conectividad internacional\npor el Pac\u00edfico, un cable submarino que llegue por el Pac\u00edfico y\ndesarrollar una industria que es muy importante y es la industria del\nHosting, la industria del almacenamiento de la informaci\u00f3n de las\np\u00e1ginas web en Colombia es una industria muy precaria, vamos a\nfortalecer esa industria y nos hemos puesto como meta que hay al\nmenos 2 klosters en el pa\u00eds de este tipo de tecnolog\u00edas, eso en\nmateria internacional.\nEn materia nacional, como ustedes saben vamos a llegar a 700\nmunicipios con fibra \u00f3ptica de los 200 que ten\u00edamos a mediados del\na\u00f1o pasado, en los pr\u00f3ximos d\u00edas yo personalmente les har\u00e9 llegar a\nustedes la lista de esos municipios que ir\u00e1n en el borrador de pliegos,\nporque como les dec\u00eda el a\u00f1o pasado, cuando uno se sienta en el\nministerio a definir estos proyectos, pues uno en una oficina no conoce\nla realidad del pa\u00eds, ni detalle del pa\u00eds y de pronto si uno pone dos\nmunicipios y en la mitad hay otro desde el escritorio del ministerio no\nse ven y ustedes si lo ven y es importante que nos den\nretroalimentaci\u00f3n sobre esos municipios que estamos inscribiendo a\nesta licitaci\u00f3n y que lleva la fibra \u00f3ptica a esos 700 municipios.\nPero como saben, que llegar con esta fibra \u00f3ptica a las cabeceras\nmunicipales no es suficiente, tenemos que hacer que el internet llegue\ndesde ese cable que llega a la plaza del pueblo, todas las pymes, a las\ntiendas, a las casas de los consumidores y para eso tenemos una\nestrategia muy importante con el internet inal\u00e1mbrico y nos hemos\npuesto una meta realmente ambiciosa para este a\u00f1o y es que el ciento\npor ciento de las cabeceras municipales del pa\u00eds tengan internet\ninal\u00e1mbrico este a\u00f1o, el ciento por ciento, lo que queremos se\u00f1ores es\nque ustedes vayan a sus municipios, a sus regiones y que all\u00e1 le sirva\na ustedes el Iphone, el blackberry, el computador con el moden de\ninternet, que funcione exactamente igual, con la misma calidad y con\nel mismo precio que le funciona en Bogot\u00e1.\nPero obviamente el inter\u00e9s nuestro no es que a ustedes les sirva, el\ninter\u00e9s nuestro es que a la gente que est\u00e1 en los municipios les sirva,\nentonces es realmente una meta muy ambiciosa, porque es que en el\nciento por ciento de las cabeceras municipales haya internet\ninal\u00e1mbrico de tercera generaci\u00f3n, pero no nos podemos quedar atr\u00e1s\nen materia de tecnol\u00f3gica, ya tenemos en el mundo disponible la\ncuarta generaci\u00f3n de telefon\u00eda m\u00f3vil, la cuarta generaci\u00f3n de\ntecnolog\u00eda inal\u00e1mbrica que es muy importante y Colombia no puede\nquedarse atr\u00e1s en desarrollos tecnol\u00f3gicos, Colombia tiene que crecer\nen esta nueva tecnolog\u00eda a la par que el resto del mundo e inclusive\nque los pa\u00edses desarrollados y nos hemos puesto una meta de llegar\nal 50% de las cabeceras municipales con esta tecnolog\u00eda en este\ngobierno.\nCon esta infraestructura, con la fibra \u00f3ptica internacional, con la fibra\n\u00f3ptica nacional, llegamos a 700 municipios con fibra, llegamos al\nciento por ciento de las cabeceras municipales con internet, pero no\nhay que dejar atr\u00e1s a un pa\u00eds muy importante y es el pa\u00eds rural, el pa\u00eds\nrural es fundamental y ustedes lo saben muy bien y para eso estamos\nya redise\u00f1ando el programa Compartel, el programa que lleva las\ncomunicaciones rurales y que est\u00e1 atado tambi\u00e9n a un objetivo que\ntenemos conjuntamente con la, ministra de Educaci\u00f3n es llevar la\nconectividad a las escuelas rurales y nos hemos puesto una meta\nbastante ambiciosa y es que todos los centros poblados rurales de\nm\u00e1s de 100 habitantes cuenten con un acceso p\u00fablico a internet,\nentonces de esta forma con la fibra internacional, con la fibra nacional,\ncon las redes inal\u00e1mbricas celulares y con esta soluci\u00f3n satelital rural\nllegaremos al 99.8% de la poblaci\u00f3n, ser\u00e1n muy pocos los\ncolombianos que no tengan un sitio de acceso p\u00fablico a internet y en\nesto es importante tener en cuenta que vamos a ampliar much\u00edsimo\ncon este plan la conectividad de las escuelas que es fundamental hoy\nen d\u00eda, eso es en materia de infraestructura.\nEn materia de servicios y para que haya m\u00e1s servicios de internet es\nfundamental que haya computadores, o como lo hablamos el a\u00f1o\npasado en los debates aqu\u00ed, que todos estos aparatos que ya no son\ncomputadores, porque este mundo de los computadores se est\u00e1\ncambiando, que esto se masifique.\nCuando empezamos este gobierno, hab\u00eda 14 terminales de internet de\nbanda ancha por cada 100 habitantes, solo 14, pero si queremos\nllegar a 8.8 millones de conexiones a internet de banda ancha en el\npa\u00eds, necesitamos masificar los computadores, o las tabletas, o los\nterminales de internet de banda ancha, el compromiso es pasar de\nesos 14% que ten\u00edamos de terminales de internet a 34% y eso\npermitir\u00e1 que haya terminales suficientes para llegar a esos 8.8\nmillones de comisiones a internet de banda ancha que queremos y\nobviamente nos vamos a enfocar en estratos 1,2 y 3 y en las pymes,\ntenemos que masificar la tecnolog\u00eda es justamente ah\u00ed, estratos 1,2 y\n3 y en las pymes y para eso estamos buscando mecanismos para\nfinanciar los terminales y los computadores de una manera m\u00e1s\nbarata.\nTambi\u00e9n como ya saben y gracias a ustedes se ha eliminado el IVA\npara internet de banda ancha en estratos 1,2 y 3, gracias a ustedes\nesperamos que a partir de julio debatamos en esta C\u00e1mara cu\u00e1l es\nese nuevo escenario regulatorio convergente, una vez la reforma\nconstitucional elimine ese rango constitucional a la Comisi\u00f3n Nacional\nde Televisi\u00f3n y precisamente hablando de televisi\u00f3n tenemos unas\nmetas ambiciosas en televisi\u00f3n, lo primero es dar el gran salto a la\ntelevisi\u00f3n digital, queremos llegar al menos al 75% de la poblaci\u00f3n\ncolombiana con se\u00f1al digital en este gobierno y que el ciento por\nciento de los colombianos reciban se\u00f1al de televisi\u00f3n y ustedes lo\nest\u00e1n sufriendo en sus departamentos y es que muchas zonas del\npa\u00eds no reciben se\u00f1al de televisi\u00f3n, ni siquiera la se\u00f1al de televisi\u00f3n en\nblanco y negro y aqu\u00ed nos hemos puesto la meta de llegar al ciento por\nciento del pa\u00eds a trav\u00e9s de una soluci\u00f3n satelital, proyecto que\npr\u00f3ximamente la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n va a realizar y que\nestamos haciendo conjuntamente con \u00e9l.\nPero como ustedes saben el gran cuello de botella en Colombia est\u00e1\nen las aplicaciones, tenemos que masificar las aplicaciones en el pa\u00eds\ny la primera aplicaci\u00f3n y la m\u00e1s importante es justamente una que\ntiene que ver con un principio de vida digital y es que el Gobierno tiene\nque dar ejemplo, el Gobierno tiene que ser el n\u00famero uno en\naplicaciones en el pa\u00eds como lo es hoy en d\u00eda en Am\u00e9rica Latina,\nColombia es el pa\u00eds l\u00edder en Am\u00e9rica Latina en servicios de Gobierno y\nvamos a mantener ese liderazgo y para mantener ese liderazgo vamos\na pasar el 50% de las entidades del orden nacional que hoy usan\ngobierno en l\u00ednea, vamos a pasar al ciento por ciento de las entidades\ndel orden nacional.\nY aqu\u00ed una cosa muy importante, tenemos nosotros que desde el\nministerio ir predicando este tema a la tecnolog\u00eda y ustedes lo han\nvisto, porque muchos de ustedes los han visto, me han acompa\u00f1ado a\nsus respectivas regiones a predicar la tecnolog\u00eda para que las\ngobernaciones suban en este bus, tenemos que montar a las\ngobernaciones a los municipios y contamos con la colaboraci\u00f3n de\nustedes para hacerlo y en el proyecto de ley del Plan Nacional de\nDesarrollo un art\u00edculo claro para motivar a los municipios, a las\ngobernaciones a subir ese gobierno en l\u00ednea y es fundamental hacerlo.\nEl gobierno en l\u00ednea hace un gobierno m\u00e1s transparente, un gobierno\nm\u00e1s eficiente, un gobierno mucho m\u00e1s econ\u00f3mico, un gobierno que\nahorra tr\u00e1mites a los ciudadanos y por eso es importante la\ncolaboraci\u00f3n de ustedes en este art\u00edculo que tenemos en el Plan\nNacional de Desarrollo, que tiene que ver con gobierno en l\u00ednea.\nAs\u00ed mismo, estamos coordinando con todos los ministerios sus\nrespectivos proyectos de TIC\u00b4s, y aqu\u00ed digamos que viene al caso\nmuy importante el comentario de mi paisano sobre el presupuesto y\nusted tiene toda la raz\u00f3n, el punto es que efectivamente el a\u00f1o pasado\nla ley de TIC\u00b4s del 2009 redujo los cargos al fondo de las TIC\u00b4s y lo\nredujo precisamente para hacer un sector mucho m\u00e1s ligero, porque la\ncarga impositiva que tiene la industria, por ejemplo la industria celular\nes de las m\u00e1s altas del mundo, hoy en d\u00eda de un peso que le entra a\nuna compa\u00f1\u00eda celular, se van m\u00e1s de 40 centavos para el FIR, es una\ncarga muy pesada y la Ley 1369 lo que hizo fue bajarla, digamos,\nporque era muy pesado este tema fiscal para las empresas, lo que\ntenemos que tener en cuenta es que el fondo de las TIC\u00b4s se debe\nutilizar para llevar infraestructura a todo el pa\u00eds, a las zonas apartadas\ny cada ministerio tiene que dedicar su presupuesto a sus respectivos\nproyectos. Entonces esa es una cosa que ya hemos hablado con los\nrespectivos ministros, para que cada uno le dedique su presupuesto a\nlos temas del TIC\u00b4s y esperamos que con todo este gasto p\u00fablico en\nTIC\u00b4s pues aumentemos much\u00edsimo en el ranking internacional en\ninversiones en TIC\u00b4s sobretodo en inversi\u00f3n p\u00fablica, en biodigital.\nEl gobierno central va invertir 5.5 millones de pesos que eso es mucho\nm\u00e1s de lo que ten\u00edamos para solo el fondo de las TIC\u00b4s, entonces al\nfinal del d\u00eda si estamos invirtiendo mucho m\u00e1s en TIC\u00b4s y aqu\u00ed\nHernando Jos\u00e9 es el primero que nos apoya justamente en estos\ntemas de inversi\u00f3n, porque inversi\u00f3n hoy en d\u00eda realmente nos est\u00e1\nayudando a ser m\u00e1s eficientes y ayudar tambi\u00e9n con gasto fiscal en el\nfuturo.\nEn materia de aplicaciones las pymes son fundamentales y como les\ndec\u00eda solo el 7% de las pymes est\u00e1n conectadas y queremos pasar al\n50% y para eso son fundamentales las aplicaciones, yo he visto ya\nmuchos ejercicios de programas de tecnolog\u00eda en las pymes en donde\nse regala el computador a las pymes, se regala el internet a la pymes\ny eso no sirve para nada, uno va 6 meses despu\u00e9s y se encuentra que\nel computador de la pyme lo usa el hijo del due\u00f1o de la pyme para su\nfacebook cosa que est\u00e1 bien, pero no se cumpli\u00f3 el objetivo inicial y\npara eso es importante que desarrollemos aplicaciones especificas\npara las pymes.\nEn este tema de las pymes es muy importante pensar y decir qui\u00e9n\nhace estas aplicaciones, pues estas aplicaciones las hace la industria\ndel software que es una industria que est\u00e1 en crisis en el pa\u00eds, es una\nindustria quebrada, o digamos un poco rentable para que no se\nofendan, porque habr\u00e1n algunas empresas rentables pero en general\nes poco rentable y estamos trabajando en todo el gobierno para hacer\nque esta industria de software sea una industria de clase mundial, as\u00ed\nmismo estamos trabajando para que la industria de colcenter y biupius\ntambi\u00e9n sea una industria de clase mundial, es una industria que est\u00e1\ncreciendo mucho, que tenemos mucho potencial para generar valor,\nque no sea una industria \u00fanicamente de colcenter barato, sino tambi\u00e9n\nuna industria de colcenter de mucho valor agregado y estamos\ntrabajando con el ministerio de Industria y Comercio justamente para\nque esta industria se transforme totalmente.\nEntonces, en materia de aplicaciones pues tendremos much\u00edsimos\nprogramas que est\u00e1n en biodigital, un programa tambi\u00e9n importante de\nfortalecimiento a los emprendedores de tecnolog\u00eda, a aquellas\nempresas que desarrollan software y en materia de usuarios que\nustedes eran los usuarios han cambiado, los usuarios dejaron de ser\nusuarios pasivos y se convirtieron hoy en d\u00eda en prociumes como lo\nllaman los americanos, productores y consumidores de informaci\u00f3n,\nseg\u00fan la \u00faltima encuesta que se hizo el ministerio de las TIC\u00b4s y que\npublicamos la semana pasada 4 de cada 10 usuarios de internet en\nColombia son productores de contenidos, realmente los colombianos\nsomos muy activos en la red produciendo contenidos y para eso\ntenemos los programas para incentivarlos, para certificar y que\nproduzcamos m\u00e1s contenidos y muy importante capacitar a los\nusuarios de estratos 1 y 2 y para eso tenemos un gran proyecto de los\ntecnocentros de llegar a 800 tecnocentros en el pa\u00eds, unos sitios con la\n\u00faltima tecnolog\u00eda que se convierte en el centro de la comunidad en\nmateria del uso de la tecnolog\u00eda, pero el uso adecuado de acuerdo con\nel entorno econ\u00f3mico del sitio, as\u00ed mismo tenemos una campa\u00f1a para\ncertificar por lo menos al 45% de los servidores p\u00fablicos en el uso de\nlas TIC\u00b4s, esperamos al menos 500 mil funcionarios p\u00fablicos est\u00e9n\ncertificados como funcionarios digitales y esperamos que entre ellos\nest\u00e9n todos ustedes.\nEsto es importante, estamos trabajando con el SENA para generar\nuna certificaci\u00f3n y masificarla y la, ministra de Educaci\u00f3n adem\u00e1s tiene\nuna meta muy importante y le estamos ayudando para que el 50% de\nlos maestros est\u00e9n certificados en el uso de las TIC\u00b4s para la\neducaci\u00f3n, para mejorar la calidad de la educaci\u00f3n y entre esos 500\nmil funcionarios estar\u00e1n el 50% de los maestros de la se\u00f1ora, Ministra.\nAs\u00ed mismo tenemos una meta bastante ambiciosa con la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de las Comunicaciones y los Comisionados de la\nComisi\u00f3n, est\u00e1n aqu\u00ed con nosotros citados hoy y es reducir el 40% las\nquejas y los reclamos de los consumidores, yo creo que aqu\u00ed no hay\nque traer estad\u00edstica, no hay que hacer estudios para ver que\nconsumidores colombianos no est\u00e1n contentos con la calidad de la\nprestaci\u00f3n de los servicios que tienen y por eso la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n tiene esta tarea de reducir el n\u00famero de quejas, \u00bfc\u00f3mo?,\np\u00faes tiene muchas herramientas y una de ellas es la regulaci\u00f3n, ya\ntenemos publicado en la p\u00e1gina web de la CRC el nuevo r\u00e9gimen de\nprotecci\u00f3n al consumidor, la propuesta y esperamos expedirlo ya en\npocas semanas, as\u00ed mismo una nueva propuesta de calidad en la\nprestaci\u00f3n de los servicios, en la calidad de prestaci\u00f3n de celulares, en\nla calidad de prestaci\u00f3n de internet para proteger a nuestros\nconsumidores.\nEn fin, biodigital lo que planea es llegar a estos 8.8 millones de\nconexiones a internet en el pa\u00eds y que se usen, que se usen las\nconexiones para que se transforme la vida de la gente.\nAhora en materia regulatoria la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n tiene una\nagenda bastante importante y los queremos invitar a ustedes, vamos\na programar con la Presidencia doctor Diego Pati\u00f1o usted nos permite\npara hacer una sesi\u00f3n particular para ver toda esta gente que tenemos\nde la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones y obtener tambi\u00e9n\nde ustedes la realimentaci\u00f3n respectiva y en materia regulatoria hay\nun elemento muy importante doctor Ciro Rodr\u00edguez y coincido con\nusted que es el debate m\u00e1s importante en materia de tecnolog\u00eda en el\nmundo ese tema de la neutralidad de red o neutralidad de internet,\nefectivamente es el debate m\u00e1s grande que existe en la industria hoy\nen d\u00eda, es un debate que algunos pa\u00edses pues est\u00e1n avanzados como\nEstados Unidos, pero hay pa\u00edses como todo Europa en donde ni\nsiquiera han definido todav\u00eda para que direcci\u00f3n coger en materia de\nneutralidad de red.\nEn los debates que tuvimos la semana pasada en algunas comisiones\nhubo una propuesta firmada por m\u00e1s de 40 Representantes a la\nC\u00e1mara sobre este tema de neutralidad de red y yo creo que es\nfundamental que demos este debate abierto, y que dialog\u00e1ramos con\nlos l\u00edderes de esta iniciativa y nos pusi\u00e9ramos de acuerdo, yo estoy de\nacuerdo que tenemos que hacer el debate, tenemos que hacer el\ndebate totalmente abierto sobre neutralidad de red y lo que invito es a\nque dialoguemos con los miembros que creo que no era ninguna de la\nComisi\u00f3n Sexta, eran Terceras y Cuartas, para que logremos un\nconsenso, porque la preocupaci\u00f3n de ellos era que justamente se\ndiera el debate y yo creo que podemos hacer un di\u00e1logo para que nos\npongamos de acuerdo de donde dar el debate y con qu\u00e9 esquema\ndarlo. Yo estoy de acuerdo que tenemos que dar el debate, es\nfundamental darlo, es el tema m\u00e1s importante, en materia de\ntecnolog\u00eda de telecomunicaciones en el mundo entero, es importante\nporque efectivamente la industria se est\u00e1 transformando como dice el\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez, llegan nuevos actores y hay que analizar muy\nbien cu\u00e1l es el rol de esos nuevos actores y una cosa es el debate en\nEstados Unidos, en donde la penetraci\u00f3n del Internet es bastante alta,\notra cosa es el debate aqu\u00ed en Colombia en donde la penetraci\u00f3n del\ninternet sobretodo en estratos bajos es muy poquito.\nEntonces, yo coincido doctor Ciro Rodr\u00edguez que hay que hacer ese\ndebate sobre la neutralidad de la red y lo invito a que tengamos ese\ndi\u00e1logo con esa Comisi\u00f3n para ver exactamente en donde se debe\nhacer ese debate. Muchas Gracias.", "external_id": "#dr-diego-molano-vega", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T11:05:50-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 65, "name": "Dr. Diego Molano Vega"}