{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial a la se\u00f1ora\nministra de Educaci\u00f3n, a la se\u00f1ora, ministra de la Cultura, al doctor\nMolano Ministro de las Tecnolog\u00edas y las Comunicaciones, al se\u00f1or\nviceministro de Turismo, a la Se\u00f1ora viceministra del Transporta, a la\nse\u00f1ora superintendente de Servicios P\u00fablicos y a todos los colegas.\nEstamos yo creo en una \u00e9poca muy bonita de la Comisi\u00f3n, se ha visto\nen esta segunda etapa de periodo ordinario constitucional, en esta\nprimera jornada del periodo del 20 de julio del 2010 al pr\u00f3ximo que se\nha visto otra din\u00e1mica en la Comisi\u00f3n, a trav\u00e9s del di\u00e1logo permanente\ncon los ministros y con las dependencias, lo hemos comprobado a\ntrav\u00e9s de las reuniones con el ministerio de Transporte y lo estamos\ncomprobando en la convocatoria que ha hecho la Comisi\u00f3n Sexta con\nuna muy buena presencia aqu\u00ed del Gobierno Nacional.\nMe parece que es fundamental que el tema de educaci\u00f3n yo he venido\nhaci\u00e9ndole un seguimiento se\u00f1ora, Ministra a sus diferentes\nexposiciones en los diferentes sitios de Colombia y se da uno cuenta\nque hay, Ministra, que hay proyecci\u00f3n, que hay planificaci\u00f3n y\nplaneaci\u00f3n y tengo la seguridad que los resultados van a ser buenos,\nvan a ser \u00f3ptimos para desarrollar el pa\u00eds, en esta Comisi\u00f3n est\u00e1 el\ndesarrollo del pa\u00eds, en la parte de infraestructura vial, en la parte del\ntransporte, en la parte de la cobertura y la calidad de la educaci\u00f3n, en\ncultura, en deporte, en ciencia y tecnolog\u00eda, en tecnolog\u00eda y\ncomunicaciones, en agua potable, en lo que tiene que ver con el\nSENA en esta Comisi\u00f3n ayudamos a dise\u00f1ar y arranca de manera\nprimaria el ejercicio parlamentario a trav\u00e9s de lo que tenemos que\nhacer, es cuesti\u00f3n tambi\u00e9n de tener sentido de pertenencia.\nEsta se\u00f1ores ministros es la Comisi\u00f3n de ustedes y nosotros sabemos\nperfectamente que ustedes y sus ministerios son nuestros tambi\u00e9n y\nque a trav\u00e9s de la coordinaci\u00f3n podemos hacer resultados, me alegra\nmucho como ha venido exponi\u00e9ndose y practic\u00e1ndoselo que tiene que\nver con primera infancia que es la raz\u00f3n de ser donde se comienza la\neducaci\u00f3n del colombiano, la calidad de la educaci\u00f3n, combatir la\npobreza, pero llegar a trav\u00e9s de las maneras m\u00e1s elemental para\npoder evitar la deserci\u00f3n escolar, yo creo que ah\u00ed es donde realmente\npodemos nosotros asumir esa responsabilidad para que podamos\ndarle la oportunidad a los ni\u00f1os y a los j\u00f3venes de Colombia de poder\npensar realmente hacia el futuro y dise\u00f1ar una formaci\u00f3n acad\u00e9mica\nprofesional y buscar las oportunidades de trabajo y de esa manera\ncombatimos pobreza.\nHay un proyecto que nos est\u00e1 aplaudiendo Colombia y no a nosotros\ncomo Congresistas sino al Gobierno que es el proyecto ICETEX, el\nproyecto de poderle servir a los colombianos de escasos recursos\necon\u00f3micos que puedan acceder a la educaci\u00f3n a trav\u00e9s del ICETEX\nes fundamental sobretodo revisando los intereses, cero intereses para\nque pueda haber esa oportunidad, diariamente recibimos correos,\nllamadas, brind\u00e1ndonos la colaboraci\u00f3n y brind\u00e1ndonos tambi\u00e9n el\napoyo para que nosotros continuemos y saquemos adelante este\nproyecto desde luego con la voluntad del Gobierno; lo mismo lo dijo el\ndoctor Rold\u00e1n en la parte de Ley 21, eso lo escuchamos\npermanentemente en las zonas rurales de nuestros departamentos, de\nnuestros municipios, debemos llevar desde luego la tecnolog\u00eda, si\nnosotros tenemos tecnolog\u00eda en los centros educativos, retirados, le\ndamos la oportunidad del aprendizaje tecnol\u00f3gico en las zonas rurales,\nen los centros poblados vamos a encontrar una mejor calidad de\neducaci\u00f3n y una mejor formaci\u00f3n.\nPor eso se\u00f1ora, Ministra para resumir, desde luego que queremos en\nel estudio pues llevar m\u00e1s la universidad p\u00fablica a la vereda, al pueblo\npara que desde all\u00ed a trav\u00e9s sea virtual o sea presencial podamos\nnosotros realmente abrir oportunidades, porque muchos de los\nj\u00f3venes se nos est\u00e1n quedando por falta de recursos, hay veces ni\npara la matricula, pero para el sostenimiento de un joven de un pueblo\npeque\u00f1o en la ciudad vale much\u00edsimo y no est\u00e1 al alcance de muchos\nhogares, de muchos padres de familia.\nPero nos ha preocupado a la bancada del Partido Conservador la\ndoctora Juana Carolina Londo\u00f1o, al doctor Ciro Rodr\u00edguez y al doctor\nDiego Naranjo y le queremos proponer a la Comisi\u00f3n un art\u00edculo para\nque sea tenido en cuenta, que tiene que ver con el tiempo de\nescolaridad y la jornada complementaria, es darle el marco legal al\nministerio para que podamos realmente poder acoplar y hacer ese\ndise\u00f1o especial de la cavidad para poder comprobar realmente que el\ntiempo destinado de las semanas al a\u00f1o y de las horas diarias se\npueda realmente utilizar de manera concreta, cada minuto que le\nquitemos a una clase es un minuto que le quitamos al aprendizaje a la\nformaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n estudiantil. Queremos proponerle a la\nComisi\u00f3n y lo vamos a pasar por cada uno de los Honorables\nRepresentantes para s\u00ed lo tienen a bien nos acompa\u00f1en con su firma\npara hacerlo presente, porque la jornada complementaria es\nfundamental, es el acompa\u00f1amiento al estudiante, es el\nacompa\u00f1amiento al ni\u00f1o, al joven para que pueda practicar su\ndeporte, pueda fortalecerse culturalmente para que pueda tener el\nsuficiente complemento y orientaci\u00f3n tanto de manera tambi\u00e9n\npsicol\u00f3gica profesional, complementaria, hacerle el an\u00e1lisis al joven, al\nni\u00f1o, al muchacho para que sepa c\u00f3mo va y en que son las falencias y\ncu\u00e1les son las fortalezas para aplaud\u00edrselas tambi\u00e9n.\nPor eso creemos que aqu\u00ed toma fuerza los diferentes organismos,\ncomo las cajas de compensaci\u00f3n familiar y desde luego todo lo que\ntiene que estar al alcance para poder hacer esa etapa complementaria\nde la formaci\u00f3n del joven, ese art\u00edculo, lo vamos a insertar, tiene\ndesde luego una justificaci\u00f3n especial, lo que hemos venido diciendo y\nefectivamente en la medida que nosotros hagamos esa etapa\ncomplementaria y esa formaci\u00f3n colectiva del muchacho vamos sobre\ntodo a poder hacer muchachos j\u00f3venes, fuertes, sanos y con energ\u00eda\npositiva hacia el futuro en su formaci\u00f3n y eso que es un art\u00edculo bien\nimportante que le da herramientas al ministerio para poder desarrollar\nla pol\u00edtica especial y tambi\u00e9n desde luego que eso va complementado\ncon la construcci\u00f3n de los espacios educativos, tenemos que tener\nbuenas escuelas, tenemos que tener escuelas con campo deportivo,\ntenemos que fortalecer se\u00f1ora, ministra de Cultura que es una inmensa\npreocupaci\u00f3n de toda la Comisi\u00f3n, a nosotros nos duele el ministerio\nde la Cultura porque se toca muy tangencialmente siempre en los\npresupuestos y nos preocupa porque si tenemos casas de la cultura\nen los diferentes municipios vamos a encontrar libros, vamos a\nencontrar computadores, vamos a encontrar maneras de\ncomplementar tambi\u00e9n jornadas educativas. Esto a grandes rasgos\npues por ahora no veo el contenido del art\u00edculo para que cada uno de\nlos compa\u00f1eros estamos en disposici\u00f3n la bancada del Partido\nConservador y escuchar sus opiniones de enriquecer el art\u00edculo, lo\nmismo que la justificaci\u00f3n que all\u00ed se anexa.\nQuedo Se\u00f1or Presidente muy agradecido por la oportunidad y desde\nluego con el micr\u00f3fono abierto para continuar participando en este\ngran debate de la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente de la\nC\u00e1mara.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T10:59:40-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}