{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, muy buenos d\u00edas para todas y\ntodos, a la se\u00f1ora, ministras que hoy engalana la mesa con una gran\npresencia femenina.\nQuiero volver a tocar un tema y que me siento muy contento porque es\nuna manera de rescatar la clase pol\u00edtica y decirle al pa\u00eds que aqu\u00ed\nestamos trabajando realmente para ellos, recuerdan todos nuestros\ncompa\u00f1eros y usted se\u00f1ora, Ministra cuando estaba en compa\u00f1\u00eda de la\nse\u00f1ora Presidenta del ICETEX cuando empezamos a plantear el tema\ndel ICETEX social, de que si se pod\u00edan rebajar los intereses a cero, de\nque pod\u00edamos hablar de las becas cr\u00e9ditos porque adem\u00e1s de que eso\nno es un costo sino una inversi\u00f3n hay algo fundamental se\u00f1ora\nMinistra y es que hoy este gobierno, el Estado y estos dirigentes que\nnos encontramos en esta Comisi\u00f3n Sexta estamos creyendo en los\nj\u00f3venes de Colombia.\nHoy los j\u00f3venes de Colombia pueden tener un mejor panorama y eso\nes fundamental, a usted agradecerle su sensibilidad en materia de\neducaci\u00f3n, aspiro y puede contar con mi acompa\u00f1amiento y seguro\ncon el de todos los compa\u00f1eros de que esos numeritos que usted nos\nha indicado se hagan una realidad, porque es fundamental para\nColombia que la educaci\u00f3n juegue ese papel tan importante para\nsacar estos j\u00f3venes de las armas y retir\u00e1rselos a esa clase que hoy se\nviene imponiendo tristemente, pero hoy en materia de educaci\u00f3n y si\nlo logramos enlazar el tema de empleo va ser fundamental para el\npa\u00eds.\nSe\u00f1ora, ministra, el gobierno y usted de hacerle ese reconocimiento a\nesta Comisi\u00f3n Sexta, doctor Wilson G\u00f3mez en mi caso propio cuando\nrecorr\u00ed Antioquia en mi propuesta para llegar a la C\u00e1mara de\nRepresentantes siempre fue pretender un ICETEX social. Cuando se\nhablo con el se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica, tuve la oportunidad de\nhablar con \u00e9l en campa\u00f1a, ese fue el compromiso de \u00e9l, de que si se\npod\u00eda hacer y hoy aplaudo se\u00f1ora, Ministra que vamos materializando\ntodo aquello que empezamos a so\u00f1ar desde que comenzamos la labor\nen esta Comisi\u00f3n Sexta.\nMuchas gracias se\u00f1ora, Ministra, al se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica y\ntambi\u00e9n al Ministro de Hacienda, que en un momento y si bien se nos\nestaba alejando un poco se sent\u00f3 ac\u00e1 con nosotros y tambi\u00e9n se\nsensibilizo frente al tema y \u00e9l es el que maneja la pl\u00e1tica y creo que\nhemos logrado muchas cosas al d\u00eda de hoy.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T10:57:00-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 13, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}