{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, un saludo a los ministros, a las\nviceministras a los, viceministros, disc\u00falpeme que no los salude\npersonalmente.\nMinistra yo quiero insistir en un tema que me parece bastante\nimportante que el Gobierno lo ha asumido con toda la responsabilidad\ny como un reto enorme y es la ampliaci\u00f3n de la cobertura de\neducaci\u00f3n superior en un 50%, me acuerdo que ese 50% lo amplio el\nPresidente Santos en el gran foro que el Partido de la U tuvo iniciativa\npara hacerlo en los temas de educaci\u00f3n y de vivienda como unas\nprioridades en la inversi\u00f3n social de este pa\u00eds.\nEse tema me preocupa al igual que varios de los Congresistas que lo\nhan manifestado en este d\u00eda y es que estamos planteando subsidio a\nla educaci\u00f3n superior, subsidio a los intereses, recursos para la\npermanencia de educativa, recursos para la infraestructura f\u00edsica,\nrecursos para la modernizaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda en todo el sistema\neducativo y uno se hace la pregunta si todos esos sue\u00f1os y todos\nesos proyectos se pueden llevar a cabo y si existen los recursos\nrealmente para ejecutarlos.\nYo quer\u00eda que el, Director de Planeaci\u00f3n me escuchara esta parte,\nporque me preocupa enormemente ese tema econ\u00f3mico, yo sigo\ntodav\u00eda sin resolver una duda y es que el tema que se hizo referencia\na que haya un d\u00e9ficit todav\u00eda en el tema de la educaci\u00f3n superior, un\nd\u00e9ficit fiscal, ese es un tema que hay que revisar y saber que dentro\ndel Plan de Desarrollo se ajusta a eso y si vamos a cumplir realmente\ncon esas metas, ese es un tema que a m\u00ed me preocupa enormemente\ny la invito, Ministra a que revisemos en todos este proceso de\npreparaci\u00f3n del segundo debate del Plan de Desarrollo ese tema\npresupuestal, esos 111 billones con ese crecimiento real del 16% que\nusted dice pues tiene que garantizarnos sin duda alguna que vamos a\nllegar a esa meta de los 605 mil cupos en los cuatro a\u00f1os en\neducaci\u00f3n superior, bien sea t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica o educaci\u00f3n\nuniversitaria.\nA m\u00ed me preocupa un tema demasiado importante y es el tema de la\ncalidad educativa, es decir, nosotros podemos hacer cobertura y si no\nhay calidad educativa no vamos para ning\u00fan lado, la universidad que\ndebe ser el hogar del pensamiento social, del pensamiento cient\u00edfico\nde avanzada, hoy no lo es en toda su extensi\u00f3n, uno sabe que se ha\nquerido ampliar regionalmente la educaci\u00f3n y eso est\u00e1 bien que se\npiense que hay un 62% de los municipios que tienen programas de\neducaci\u00f3n superior en este momento, pero miremos el tema de la\ncalidad, uno queda aterrado de que pr\u00e1cticamente hay una cantidad\nde universidades de garaje y eso hay que revisarlo, porque eso es\nvenderle un espejismo a los muchachos, a que vayan y se sienten en\nun sal\u00f3n con 25 pupitres a recibir unas clases y a fusilar una cantidad\nde cosas te\u00f3ricas, pero donde est\u00e1 el desarrollo tecnol\u00f3gico, donde\nest\u00e1 el acceso a los laboratorios, donde est\u00e1 el acceso a las pr\u00e1cticas\nde educaci\u00f3n profesional, no las hay, entonces no podemos por\nmostrar unos indicadores caer en lo que se cay\u00f3 en el SENA. Yo he\nvisto cosas del SENA donde un t\u00e9cnico se formaba durante dos a\u00f1os y\nahora se forma en 6 meses y a una velocidad terrible y uno dice est\u00e1\ncumpliendo con los est\u00e1ndares de la calidad para el trabajo y ah\u00ed es\ndonde uno se preocupa de que queramos ampliar cobertura para\nmostrar unos indicadores con una p\u00e9sima calidad.\nA m\u00ed me parece que sobre eso tenemos que hablar con claridad, me\npreocupa el tema de la permanencia educativa, yo se que ya se hizo\nun lanzamiento de este proyecto de apoyo a la permanencia educativa\nporque en los dos primero semestres se est\u00e1 yendo la deserci\u00f3n de\nuna manera enorme, se est\u00e1 concentrando la deserci\u00f3n y eso es\ngrave porque le estamos metiendo plata con el ICETEX y los padres\nde familia est\u00e1n haciendo un gran esfuerzo y los muchachos no pasan\nde segundo semestre, despu\u00e9s de que un muchacho pase de segundo\nsemestre tiene m\u00e1s estabilidad, pero los indicadores demuestran que\nentre el primero y segundo semestre hay una deserci\u00f3n terrible y lo\ndec\u00eda aqu\u00ed la Presidenta del ICETEX, hay una deserci\u00f3n tambi\u00e9n de\nestudiantes que recibieron el cr\u00e9dito, que eso es peor y ella dice los\nque menos tienen posibilidad de devolvernos la plata del cr\u00e9dito son\nlos que desertan, entonces hay que garantizar permanencia educativa,\nme preocupa que todos esos programas que por supuesto est\u00e1n bien\nintencionados y yo veo a la, Ministra cada vez m\u00e1s conectada con esa\ntransversabilidad de todos esos proyectos y me concentro en el tema\nde la educaci\u00f3n superior, pero me preocupa que finalmente no\npodamos cumplir esa meta del 50% que nos impuso el Presidente\nSantos y que todos estamos comprometidos en sacarla adelante.\nDejo eso sobre la mesa, Ministra, yo le he insistido enormemente, hay\ndos temitas m\u00e1s que me preocupan y es el tema de los retrocesos en\nprocesos de centralizaci\u00f3n. Hemos tenido dificultad con el tema de la\nred terciaria, que ahora por supuesto que el Ministro est\u00e1 revisando\nese tema y eso nos alegra, que se pueda fortalecer la participaci\u00f3n de\nlos alcaldes.\nEl tema de los decretos de emergencia de la CAR, la plata de las CAR\nviene de los impuestos prediales de los municipios y una decisi\u00f3n del\nGobierno Nacional elimina la participaci\u00f3n de los alcaldes en las\ncorporaciones regionales, los recursos, estuve escuchando a Didier\nTavera y todav\u00eda no entiendo, pero que me est\u00e1n diciendo que ya no\nhay recursos que se giren no s\u00e9 si ser\u00e1n los del sistema general de\neducaci\u00f3n o que recursos, a los rectores y no a los alcaldes, entonces\nse dice aqu\u00ed que estigmatizaci\u00f3n se est\u00e1 dando contra los alcaldes,\neso me preocupa. Yo me acuerdo que cuando entre a ser alcalde de\nZipaquir\u00e1 se manejaban los restaurantes escolares en cada colegio y\ncada rector contrataba lo que quer\u00eda y como quer\u00eda y respetable por\nsupuesto por cada uno hace lo que puede en su esfuerzo por mejorar\nsu calidad educativa, pero el alcalde esta para eso con su secretario\nde educaci\u00f3n, para tener una pol\u00edtica integral del municipio y optimizar\nesfuerzos por econom\u00eda de escala, yo no s\u00e9 ah\u00ed que es pero me dejo\nasustado y le puse aqu\u00ed un chat a Didier Tavera pregunt\u00e1ndole que es\neso del giro de los recursos a los rectores y no a los alcaldes, eso me\npreocupa, la descentralizaci\u00f3n administrativa, que estemos pensando\nque los alcaldes son unos tullidos mentales y unos enanos que no\npueden manejar los recursos y que entonces tenemos que hacerlo con\nlos genios de Harvard que llegaron a planeaci\u00f3n, a los ministerio y\nentonces la tecnocracia de los ministerios es la que maneja todo y los\nalcaldes no conocen ni saben c\u00f3mo manejar unos recursos, eso me\nparecer\u00eda grave, quiero dejar eso sobre la mesa, Ministra, porque no\nquiero que en el ministerio de Educaci\u00f3n llegue a pasar lo que est\u00e1\npasando en otros ministerios. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T11:00:40-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}