{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, de forma muy r\u00e1pida entonces frente a los datos\nque nos da el Viceministro, que Colombia sea el segundo en especies\nconocidos, que sea el quinto en recursos naturales y que ocupe el\npuesto dos en \u00e1reas protegidas a nivel mundial supremamente\nimportante Viceministro y que el propio Presidente en su discurso de\nposesi\u00f3n hubiese dicho que Colombia es un pa\u00eds de contrastes\nregionales y que hubiese destacado la riqueza natural que nos hace\n\u00fanicos es supremamente importante, pero lo que uno sigue notando\nViceministro es la inexistencia de planes de desarrollo tur\u00edstico local y\nregional, mientras no haya una articulaci\u00f3n adecuada dentro de la\npol\u00edtica p\u00fablica nacional de turismo con la pol\u00edtica p\u00fablica local y\nregional fracasaremos en los intentos; yo no veo realmente en el\npropio Plan Nacional de Desarrollo una articulaci\u00f3n bien clara, en\ncuanto respecta a los planes de desarrollo local y regional que\npermitan que efectivamente toda esta pol\u00edtica p\u00fablica que usted nos\nest\u00e1 exponiendo sea exitosa, nos gustar\u00eda much\u00edsimo que pudi\u00e9semos\naprovechar estas experiencias locales que en ocasiones hacen que\nlos propios servicios tur\u00edsticos que brinda el pa\u00eds, pues\ndesafortunadamente sean incipientes y que no nos coloquen a\nColombia como un verdadero destino tur\u00edstico mundial, luego si nos\ngustar\u00eda hoy por la brevedad en el tiempo podernos adentrar un poco\nm\u00e1s en la discusi\u00f3n de esa pol\u00edtica p\u00fablica a nivel nacional que nos\npermita articularlo con lo local y regional.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T11:02:50-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 47, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}