{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno muchas gracias Se\u00f1or Presidente, Honorables Representantes,\nempiezo por decirles que me parece supremamente importante que\nnos podamos volver a reunir, porque uno en 10 o 15 minutos pues es\nmuy dif\u00edcil plantear lo que quiere hacer el ministerio de Cultura en\nestos 4 a\u00f1os.\nYo el domingo viajo para el Per\u00fa y estoy regresando el mi\u00e9rcoles,\nser\u00eda el otro martes y lo coordinamos con la Secretar\u00eda de la Comisi\u00f3n\npara ver si pueden tener un desayuno conmigo en el ministerio de la\nCultura de manera que podamos mirar cada uno de los objetivos del\nplan para estos 4 a\u00f1os del ministerio de Cultura.\nB\u00e1sicamente pues ustedes los han dicho reiteradamente, nosotros no\nsomos el ministerio de los grandes presupuestos, todo lo contrario, sin\nembargo tambi\u00e9n aqu\u00ed quiero ser justa con el, Director Nacional de\nPlaneaci\u00f3n y con el ministro de Hacienda en la medida que cuando yo\nllegu\u00e9 al ministerio pues ten\u00eda un presupuesto de inversi\u00f3n de 72 mil\nmillones y con unas reuniones en Hacienda y en Planeaci\u00f3n ese\npresupuesto se pudo incrementar en 20 mil millones, y tambi\u00e9n una\nasignaci\u00f3n adicional para el Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda, el\nInstituto Caro y Cuervo y para el Archivo General de la Naci\u00f3n,\nobviamente comparado con los billones de educaci\u00f3n y sobretodo en\nministerios como el ministerio de Defensa pues el presupuesto nuestro\nrealmente no es significativo.\nSin embargo, quiero decirles que lo que hemos proyectado aqu\u00ed est\u00e1\nacorde con la situaci\u00f3n financiera del ministerio y adicionalmente\nconcertada con otras carteras, con Educaci\u00f3n venimos trabajando\nmuy bien, con el ministerio de las TIC\u00b4s tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de poder\nampliar la conectividad a las bibliotecas p\u00fablicas y sobretodo en un\n\u00e9nfasis muy grande, buscando recursos de cooperaci\u00f3n internacional;\nhoy en d\u00eda Colombia cuenta con una biblioteca p\u00fablica en cada uno de\nlos municipios, el Gobierno del Jap\u00f3n ha sido altamente generoso con\nesa iniciativa del ministerio y se han vinculado en la construcci\u00f3n de\n110 bibliotecas p\u00fablicas cada una con un costo promedio de 300\nmillones de pesos, o sea que cuando nosotros no tenemos recursos\nsuficientes hay que ser creativos y buscar recursos de cooperaci\u00f3n\ninternacional que para el tema de cultura pues est\u00e1n siempre\ndisponibles.\nQuisiera referirme al tema de los recursos iva y su ejecuci\u00f3n que es en\nalgo que esta comisi\u00f3n y el Congreso en general nos ha ayudado de\nmanera importante, ustedes saben que del 4% de los recursos de la\ntelefon\u00eda celular el 75% de ese 4 lo ejecuta Coldeportes y el 25\nrestante y el 50 de ese 25 tambi\u00e9n lo transfiere Coldeportes a los\ndepartamentos y el otro 50% de ese 25 lo transfiere cultura a los\ndepartamentos, eso viene sucediendo desde el a\u00f1o 2003 y la manera\nen que se transfiere es que inmediatamente recibe el ministerio de la\nCultura esos recursos por parte de Hacienda nosotros los enviamos a\nlos departamentos y los departamentos convocan a sus municipios y a\nsus alcaldes a que presenten proyectos que est\u00e1n estrechamente y\n\u00fanicamente relacionados con el tema de patrimonio.\nEn el \u00e1mbito cultural hay muchas cosas que pueden discutirse si son\ndelegables o no, pero el cuidado del patrimonio material o inmaterial\nde un pa\u00eds es absolutamente indelegable, eso es una funci\u00f3n\nprimer\u00edsima del Estado y es por eso que ese 25% est\u00e1 destinado\nexclusivamente a proyectos de orden patrimonial y del cuidado del\npatrimonio tanto inmaterial que son las manifestaciones propias,\nvariadas y ricas que tenemos a lo largo y ancho del territorio o del\npatrimonio inmueble, es decir las edificaciones, por decirles algo\nsolamente el departamento del Choco cuenta con 5 grandes\nedificaciones que tenemos nosotros claramente se\u00f1aladas de la \u00e9poca\nrepublicana, muy importantes para esa capital y recuperarles vale 25\nmil millones de pesos.\nEl presupuesto total de la direcci\u00f3n de patrimonio del ministerio de\nCultura son 20 mil millones para todo el pa\u00eds, ah\u00ed ustedes se pueden\ndar cuenta de la magnitud del problema, sin embargo estos recursos\nque se entregan a los departamentos no son ejecutados de una\nmanera eficiente, a pesar de que el ministerio de Cultura tiene\npromotores regionales invita a los secretarios de cultura a diversas\nreuniones en Bogot\u00e1 y en ese orden de ideas solicitarle a Hacienda o\na Planeaci\u00f3n Nacional que nos entreguen m\u00e1s recursos al ministerio\nde Cultura no resulta falta y ah\u00ed ustedes los Representantes que al\nigual que yo venimos de la regi\u00f3n sabemos que tenemos un papel\nmuy importante que hacer y que trabajar con los alcaldes y con los\ndepartamentos.\nTenemos casos muy cr\u00edticos de cifras supremamente cr\u00edticas en\nalgunos departamentos ah\u00ed est\u00e1 el informe, ustedes lo pueden ver,\ntenemos en sem\u00e1foro en rojo muchos departamentos del pa\u00eds y esto\nha que conlleva, que cuando yo voy a Hacienda o Planeaci\u00f3n el\ndirector de Planeaci\u00f3n y el ministro de Hacienda me dicen, pero el\nsector de la cultura no necesita m\u00e1s recursos y no necesita m\u00e1s\nrecursos porque las ejecuciones de los recursos que est\u00e1n para el\nsector pues no son significativas, de manera que ah\u00ed ustedes y yo\ntenemos que trabajar muy de la mano, no quisiera se\u00f1alar\npuntualmente ning\u00fan departamento en especial, voy a hacerlo\nsolamente con un caso, el departamento de Santander, Santander\ntiene Villa del Rosario, San Gil, Barichara y no hay ni un solo proyecto\npresentado para ejecutar esos recursos y tienen 5 mil millones de\npesos disponibles; eso es un tema al que tenemos que atender todos\njuntos, el Valle ejecuta mucho mejor, Antioquia ejecuta mucho mejor,\npero la verdad es que ustedes nos han ayudado, en dos sentidos y es\nlo que quiero dejar aqu\u00ed claro, primero en promover ante los\ngobernadores que esos recursos sean ejecutados y segundo que en la\nmedida en que no sean ejecutados ya un decreto del Gobierno\nNacional en que esos recursos se regresan al presupuesto del\nGobierno Nacional y ha sido convenido con el se\u00f1or Presidente, ha\nsido convenido con el Se\u00f1or, Director de Planeaci\u00f3n y ha sido\nconvenido con el ministro de Hacienda que le propongamos al\nCongreso de la Rep\u00fablica en un art\u00edculo espec\u00edfico del Plan de\nDesarrollo que una vez se devuelvan esos recursos sean\nreincorporados al Presupuesto del ministerio de Cultura para ser\nejecutados tambi\u00e9n en \u00e1reas de patrimonio que son las m\u00e1s cr\u00edticas\nque tenemos en el Ministerio, eso est\u00e1 a consideraci\u00f3n de ustedes. Yo\nmuy expresamente les solicito que nos acompa\u00f1en en esto.\nEn este a\u00f1o estamos entregando 42 mil millones de pesos que es el\n50% del presupuesto de inversi\u00f3n del ministerio de Cultura para todo\nel pa\u00eds, lo estamos entregando a las gobernaciones, se distribuye de\nacuerdo a los porcentajes de la Ley General de Participaciones, ese\ntema es muy importante para la cultura colombiana.\nDe resto nosotros tenemos 7 l\u00edneas estrat\u00e9gicas, la columna vertebral\ncomo ya lo dijo la, ministra de Educaci\u00f3n Nacional, en el caso nuestro\nes lectura, tenemos que entender que en las pruebas piza nos va muy\nmal como pa\u00eds, hacemos parte de los pa\u00edses que estamos siendo\nanalizados, eso ya es muy importante que nos tengan en cuenta y que\nnos analicen es muy importante, esas pruebas para los que no lo\nsaben se realizan en j\u00f3venes de 15 a\u00f1os y las pruebas nos ubican de\n62 pa\u00edses en el puesto n\u00famero 58, o sea muy mal y lo que dicen los\nanalistas de las pruebas es que nuestros j\u00f3venes de 15 a\u00f1os no\nentienden lo que leen, no tienen capacidad de comprensi\u00f3n de lectura.\nPor eso en el ministerio de Cultura hemos constituido un equipo de\ngrandes especialistas, tal vez estamos trabajando con la gente que\nm\u00e1s ha trabajo en el tema del libro y de la lectura en Colombia, ah\u00ed\nest\u00e1n personas por nombrar solamente un ejemplo el doctor Jorge\nOrlando Melo que es una persona que trabaj\u00f3 mucho tiempo en la\nUniversidad del Valle, que ha estado al tanto del libro, que ha sido\ndirector de la Biblioteca Luis Angel Arango y que es un especialista en\nel tema, hay empresarios comprometidos con nosotros en este asunto;\nnuestra idea es asumir el tema de la lectura como es y poniendo a\ndisposici\u00f3n de los ni\u00f1os colombianos desde su primera infancia libros,\nque tengan acceso al libro.\nLos que ocupan la prueba piza en el n\u00famero uno es Finlandia, con\npa\u00edses que est\u00e1n a igual nivel de desarrollo, pa\u00edses europeos, \u00bfCu\u00e1l\nes la diferencia entre los finlandeses y los dem\u00e1s? Que Finlandia le\nentrega a un ni\u00f1o un promedio de 100 libros al a\u00f1o, Colombia ni\nsiquiera medio, entonces eso es lo que hace la diferencia y ah\u00ed es\ndonde queremos trabajar decididamente con recursos nuestros,\nobviamente con el Plan Nacional de Lectura y de Bibliotecas, con\nrecursos del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, con recursos del\nministerio de las TIC\u00b4s y sobre todo con un componente internacional,\nah\u00ed eso es decir el acceso a la informaci\u00f3n es la verdadera equidad a\nla informaci\u00f3n, a la educaci\u00f3n y a la cultura.\nYo con mucho gusto y en aras del tiempo si a usted le parece se\u00f1or\nPresidente y se\u00f1ores Representantes dejo este tema aqu\u00ed planteado,\nsi me gustar\u00eda poderles explicar al detalle que estamos haciendo en\ncada uno de estos 7 puntos.\nEl punto n\u00famero 7 es el deporte, aqu\u00ed veo al, director de Coldeportes\nque hablara con ustedes sobre ese tema en especial, en los otros\nsimplemente los quiero mencionar, el tema de lectura, el tema de\nprimera infancia y trabajar en la mesa de concertaci\u00f3n de la que ya\nhabl\u00f3 la doctora Mar\u00eda Fernanda Campo; tenemos unos procesos y\nunas pol\u00edticas de formaci\u00f3n art\u00edstica con especial \u00e9nfasis en m\u00fasica,\nqueremos fortalecer la apropiaci\u00f3n social del patrimonio cultural,\nqueremos impulsar las industrias culturales y hay toda una pol\u00edtica de\nunos planes y proyectos en ese sentido, ah\u00ed hay dos cosas muy\nimportantes, el turismo cultural y el tema de la cinematograf\u00eda,\nColombia paso de producir una pel\u00edcula al a\u00f1o, un largo- metraje a\nproducir 10 y esa es una industria muy significativa y que le puede\nreportar grandes beneficios al pa\u00eds.\nHoy en d\u00eda el Fondo para la Cinematograf\u00eda hace que nuestros\ndirectores est\u00e9n en todos los escenarios internacionales, acabamos de\nobtener premios en el contexto internacional, que son muy\nimportantes, una pel\u00edcula en especial es los Colores de la Monta\u00f1a,\nque todo colombiano debe ver, es muy importante, es el tema del\ndesplazamiento desde la visi\u00f3n de los ni\u00f1os y un ni\u00f1o en especial que\nes un ni\u00f1o albino que se llama Poca Luz. Queremos como consolidar\nel sistema nacional de culturas, sabemos que si tenemos unos\nrecursos desde ac\u00e1 del Gobierno Nacional, locales, departamentales e\ninternacionales podemos fortalecer la cultura en Colombia y\ntransformarla.", "external_id": "#dra-mariana-g\u00e1rces-c\u00f3rdoba", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-23T11:03:10-05:00", "transcript": "1119-acta-17-comision-sexta", "order": 50, "name": "Dra. Mariana G\u00e1rces C\u00f3rdoba"}