{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nSe\u00f1or ministro, quedan muchos temas inconclusos, uno de ellos, yo\nhe hecho unas preguntas que no requieren una explicaci\u00f3n muy\ngrande. \u00bfCu\u00e1ntos recursos se liberan, cu\u00e1nto es el espacio fiscal que\nse libera, cu\u00e1l es la procedencia de sus fuentes, cu\u00e1l va a ser la\ndestinaci\u00f3n?. Porque eso nos ahorra volver sobre el ejemplo suyo, yo\npor ejemplo quisiera poder demostrar que de los primeros recursos\nque usted dice est\u00e1n en el bolsillo derecho, ya estaba prevista la venta\nde ECOPETROL con destino exactamente a esa carretera y lo tengo\nministro, disculpe que sea tan insistente, por boca suya en el evento\nque se hizo en Puerto Gait\u00e1n el 2 y 3 de noviembre, antes de que se\ndecretara la emergencia invernal. Lo tengo por boca del ministro de\nTransporte que se acaba de ir y este no es un asunto pues de poner\nun nudo en la soga de modo que se vaya apretando cada que hay una\nnueva argumentaci\u00f3n, esto se resuelve f\u00e1cilmente ministro, esto se\nresuelve reconociendo que estando previsto en los primeros recursos,\nantes de que se presentara el Plan de Desarrollo, antes de que\nestuvi\u00e9ramos discutiendo emergencia invernal, en acuerdos que\nustedes realizaron en Puerto Gait\u00e1n con grandes empresarios el 2 y el\n3 de noviembres y a\u00fan antes, porque hay grabaciones ministro, yo me\npermitir\u00e9 presentarlas entonces en la Plenaria de la C\u00e1mara.\nEl gobierno de manera oportunista decidi\u00f3 que lo que antes ten\u00eda\nprevisto hacer por esta v\u00eda, esto es, la privatizaci\u00f3n de una parte de\nECOPETROL que estimaba dif\u00edciles, seguramente bastante\ncontroversial, decidi\u00f3 incluirlo mediante un decreto en los siguientes\nrecursos de la emergencia invernal y se ahorraba los debates y pod\u00eda\nproceder como en efectos ha procedido, porque lo otro que usted tal\nvez puede estar bastante equivocado ministro, es a prop\u00f3sito de que\nvamos a tener ocasi\u00f3n de discutirlo. Tendremos ocasi\u00f3n de discutirlo\ns\u00ed y solamente s\u00ed el gobierno decide renunciar a la v\u00eda expedita del\ndecreto de emergencia, que es lo que no ha retirado. Es decir, si su\ngobierno se\u00f1or ministro, insiste hacer por la v\u00eda del expediente de la\nemergencia econ\u00f3mica lo que deber\u00eda hacer por la v\u00eda ordinaria,\ndeber\u00edan seguir el mismo ejemplo que est\u00e1n tomando con las\ncorporaciones regionales.\nEn todo caso f\u00edjese usted ministro, las posibles fuentes futuras de los\nrecursos van a llegar a un fondo cuando vengan las acciones, ministro,\nes decir, eso no responde a la contingencia actual, eso tiene que ver\ncon algo que usted ha denominado aqu\u00ed, casi que una especie de\nreconocimiento al debate que origin\u00f3 esta controversia, van a hacer\ncarreras estrat\u00e9gicas que estaban previstas desde mucho antes, m\u00e1s\na\u00fan, yo le puedo demostrar qu\u00e9 es en parte el proyecto de\ninfraestructura regional de Suram\u00e9rica, por lo menos buena parte de\nella el IRSA. Sobre eso hay copiosa documentaci\u00f3n ministro y no tiene\nobjeto que nosotros sigamos enzarzados en algo de lo cual el\ngobierno deb\u00eda perfectamente hacer el reconocimiento. \u00bfSabe por qu\u00e9\nno lo reconocen, ministro? \u00bfSabe por qu\u00e9 el gobierno est\u00e1 compelido\na seguir manteniendo en la ca\u00f1a de que esto estaba en los primeros\nrecursos? Sencillamente porque el gobierno lo que quiere es blindarse\nde la posibilidad.\nCuando el gobierno presenta el proyecto de ley para la enajenaci\u00f3n de\nlas acciones de ECOPETROL, no es verdad que est\u00e9 propiciando un\ndebate democr\u00e1tico, es la raz\u00f3n por la cual no lo ha retirado. El\ngobierno lo que quiere es blindarse frente a la posibilidad de que las\ncortes terminen ech\u00e1ndole atr\u00e1s el decreto de emergencia, porque\nevidentemente ese decreto no responde al prop\u00f3sito de conjurar la\ncrisis y la extensi\u00f3n de los efectos.\nMinistro, en todo caso yo reconozco que seguramente esto no tendr\u00e1\nque ver con su cartera, usted la anunci\u00f3 pero hubo un tercero que\nsac\u00f3 un decreto que deber\u00eda en mi opini\u00f3n caerse y por eso he dicho\nque soy solidario con los damnificados, pero desde luego que el modo\nen que se resuelvan las cosas no comporta indiferencia democr\u00e1tica,\nes decir, si el Presidente en lugar de hacerlo por la v\u00eda que\ncorresponde, o sea por la v\u00eda de la legislaci\u00f3n ordinaria, decide as\u00ed por\nla expedici\u00f3n de un decreto, claro que no solamente est\u00e1 trastocando\nsus propias cuentas, asegur\u00e1ndose nuevas fuentes de financiaci\u00f3n,\nque en mi opini\u00f3n son ilegales, porque entramos en un terreno en\ndonde raya la ilegalidad, sino que adem\u00e1s est\u00e1, digo yo soslayando la\nposibilidad de que el pa\u00eds discuta si prefiere conservar una empresa\nque est\u00e1 pagando a 45 d\u00f3lares barril, pero ma\u00f1ana a 100 d\u00f3lares y\npasado ma\u00f1ana a 150 o 200 d\u00f3lares, si prefiere el pa\u00eds conservar ese\nahorra nacional o si prefiere invertirlo en una carretera, por importante\nque sea, porque yo estoy de acuerdo con usted ministro, vamos a\ntener la posibilidad de discutir rubro por rubro ministro, cr\u00e9ame, rubro\npor rubro, si es verdad que las bondades de estas carreteras van a\nhacer redistribuci\u00f3n del ingreso o si van a resultar beneficiadas. Aqu\u00ed\nle tengo el listado ministro de las 62 empresas del grupo\nCorficolombiana, de donde proviene el zar de la reconstrucci\u00f3n y del\nhumanitarismo, al parecer, el doctor Londo\u00f1o, y de qu\u00e9 modo ha\nestado relacionado con este grupo y c\u00f3mo pueden rentar no\nsolamente de la compra que ya lamentablemente, ministro, hicieron,\nse lo informo, s\u00e9palo ministro, yo creo que usted est\u00e1 enterado, c\u00f3mo\nya han ido acaparando tierra exactamente en la zona, ministro de que\nusted habla.\nEsos siete millones de hect\u00e1reas, ministro, y esa carretera en\nparticular, muy especialmente la zona de influencia ya est\u00e1\nvalor\u00e1ndose y a qu\u00e9 ritmo ministro. Hice una cuenta, me da algo as\u00ed\ncomo el 2.500%, zonas en donde la hect\u00e1rea costaba 400.000 pesos,\ncuesta hoy 10 millones, por Dios. Se benefician como Mavalle, se\nbenefician del acaparamiento y de la compra de la tierra, una\noportunidad rentista desde luego, pero adem\u00e1s probablemente\nministro, lo he dicho, se beneficien de la construcci\u00f3n de la carretera\nporque tambi\u00e9n tienden a concesionar a Tibit\u00f3c por ejemplo, tambi\u00e9n\ntienen a varias concesionarias que hoy monopolizan la concesi\u00f3n y la\nconstrucci\u00f3n de las carreteras en esa zona, y he dicho ministro que\nprobablemente tambi\u00e9n resulten beneficiarios, porque Petr\u00f3leos de\nColombia Limited y Petr\u00f3leos Nacionales S.A., aparte de Mavalle la\nque est\u00e1 acaparando tierra, tambi\u00e9n compran acciones en el mercado,\nen la bolsa, acciones petroleras.\nLo que estoy denunciando ministro es muy grave y yo comparto que\neste no es un asunto que vamos a despachar en cinco minutos, ni m\u00e1s\nfaltaba, pero no pod\u00eda dejar yo de hacerle la r\u00e9plica y termino con esto\nministro; a m\u00ed se me hace que al pa\u00eds se le est\u00e1 instalando una sexta\nlocomotora so pretexto de la ola invernal. De las cinco locomotoras de\nque hablamos en el Plan de Desarrollo, muy probablemente podamos\nhablar que esta es la sexta locomotora y que tiene beneficiarios\nrentistas en muchos casos ministro, rentistas del acaparamiento de\ntierra o de las concesiones, que entre otras cosas aqu\u00ed se ha\nmencionado, las de tercera generaci\u00f3n que tal vez lo sepa usted\nministro, ese tipo de contratos permiti\u00f3 lo que Claudia L\u00f3pez llama la\ncaptura invertida del Estado, fue una forma por excelencia mediante la\ncual se beneficiaron determinados grupos empresariales y\ncorporativos, muy vinculados a los emergentes, hoy denominados.\nEn todo caso reconozco que se abren como cinco temas de\ncontroversia, se resolver\u00eda muy f\u00e1cilmente ministro, si hici\u00e9ramos una\nbreve cronolog\u00eda de los hechos y pudi\u00e9ramos sustentar cada uno de\nesos momentos. Yo reconozco que se nos agota el tiempo y que a las\ndos tenemos Plenaria, pero en buena hora el pr\u00f3ximo martes est\u00e1\nconvocada la Plenaria para discutir el tema de la emergencia invernal.\nGracias ministro, gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:52:00-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 49, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}