{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo voy\na referirme muy brevemente porque quiero contarles algo; como ten\u00eda\nun compromiso ahora a las doce y media, estuve aqu\u00ed diez en punto\nde la ma\u00f1ana, voy a salir en cinco minutos. El doctor Juan Camilo\nRestrepo me ha pedido que \u00e9l va a dar la respuesta a los\nRepresentantes interesados en la v\u00eda Puerto Gait\u00e1n - Puerto Carre\u00f1o,\npor eso no me voy a referir a ella, pero si quiero hacer unas breves\nreflexiones sobre lo que acaban de plantear aqu\u00ed los Honorables\nRepresentantes.\nPrimero es que y yo voy a hablar muy franco; yo a veces siento que el\npa\u00eds se volvi\u00f3 a re centralizar, porque lo que me da la impresi\u00f3n es\nque hoy todos los problemas que se est\u00e1n dando en Colombia el que\nlos tiene que solucionar es el gobierno nacional y les voy a poner\nejemplos, por ejemplo hay un tema que est\u00e1 latente y lo voy a\ndenunciar hoy aqu\u00ed para que el pa\u00eds est\u00e9 preparado, es el tema de los\ndiques del Valle del Cauca, de la regi\u00f3n del Rio Cauca. Desde hace\ncuatro meses o cinco, el d\u00eda que el Presidente Correa vino a Colombia\ny nos reunimos en compa\u00f1\u00eda de \u00e9l en el Valle, yo le dije al Presidente\nSantos, Presidente por favor advi\u00e9rtale al gobernador del Valle y al\nalcalde de Cali que este problema de los diques del R\u00edo Cauca ellos\ntienen que asumir su responsabilidad, porque esos diques se\nconstruyeron y desafortunadamente por irresponsabilidad de los\ngobernantes locales, yo no estoy diciendo de los actuales sino de un\nproceso que viene de tiempo atr\u00e1s, esos diques hoy est\u00e1n invadidos y\neso nunca, jam\u00e1s, nunca jam\u00e1s se debi\u00f3 haber invadido y eso se\nllama control y mitigaci\u00f3n.\nEntonces yo quiero preguntar hoy qu\u00e9 han hecho las autoridades del\nValle del Cauca y esto es un ejemplo, porque podr\u00edamos poner otros\nejemplos en el resto del pa\u00eds, \u00bfQu\u00e9 han hecho para controlar una\nsituaci\u00f3n que se est\u00e1 anunciando como una cat\u00e1strofe que puede\nvenirle al pa\u00eds? Qu\u00e9 vamos a hacer para que el d\u00eda de ma\u00f1ana\ndesafortunadamente no crezca m\u00e1s el caudal en esa regi\u00f3n? O lo que\nes peor, por culpa de la hormiga arriera, que est\u00e1 socavando y\nsocavando esos diques, ma\u00f1ana no nos vengan a decir que el Distrito\nde Aguablanca como lo acaba de decir el doctor Arias, se inund\u00f3 y\nm\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de colombianos est\u00e1n con el agua al cuello.\nEntonces vamos a esperar a que el gobierno nacional vaya y\nsolucione el problema, o los gobiernos locales que finalmente la\ndescentralizaci\u00f3n naci\u00f3 en este pa\u00eds hace muchos a\u00f1os, asumen\ntambi\u00e9n su responsabilidad.\nY voy a hablar tambi\u00e9n como funcionario p\u00fablico local que fui, yo fui\ngobernador de Caldas, yo fui alcalde de Manizales. Yo me acuerdo\nque cuando era gobernador de Caldas el problema de Marmato ten\u00eda\nque afrontarlo yo como gobernador del departamento y tuvimos varios\nproblemas y yo no pod\u00eda llegar aqu\u00ed a Bogot\u00e1 con una ponchera a\ndecir soluci\u00f3neme el problema de Marmato, sino que ten\u00eda que ir a\nsolucionar el problema de Marmato.\nCuando tuve problemas en la alcald\u00eda de Manizales, dos veces fui\nalcalde, a\u00f1o 1992 - 1994, a\u00f1o 1999 - 2002. Deslizamientos\nimpresionantes, barrio La Carolita, la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o\nconoce ese barrio, el doctor Jairo Quintero no est\u00e1 aqu\u00ed; se nos\ndesliz\u00f3 ese barrio y yo no recuerdo que yo hubiera llegado y en\nBogot\u00e1 me hubieran solucionado todos los problemas del barrio La\nCarolita. Cuando se da\u00f1aban las v\u00edas terciarias en la ciudad yo no\nrecuerdo que yo pudiera venir aqu\u00ed a decir venga se da\u00f1aron las v\u00edas\nterciarias de Manizales y necesito que me las arregle. Pero pareciera\nque en los \u00faltimos a\u00f1os ha cambiado la cultura y entonces ahora todos\ndecimos qu\u00e9 va a hacer el gobierno nacional y a alguno de ustedes yo\nle dec\u00eda, le o\u00eda decir aqu\u00ed cu\u00e1l es la priorizaci\u00f3n de acciones del\ngobierno nacional para la soluci\u00f3n de estos problemas y mi pregunta\nrespetuosa, no a ustedes, porque ustedes finalmente son\nRepresentantes a la C\u00e1mara y su interlocuci\u00f3n es con el gobierno\nnaciones, es \u00bfy qu\u00e9 est\u00e1n haciendo los gobiernos locales?.\nEn estos d\u00edas, en una ciudad muy importante de nuestro pa\u00eds se\npresent\u00f3 un problema de un deslizamiento, a m\u00ed me llam\u00f3 o habl\u00e9\nmejor con el, director de la Oficina de Atenci\u00f3n de Emergencias de esa\nciudad y le dije, mire, por qu\u00e9 dentro del presupuesto que ustedes\ntienen all\u00e1 no sacan una plata, arreglen ese problema de inmediato y\nv\u00e9ngase yo veo a ver c\u00f3mo le puedo colaborar y me dijo, no es que en\nel presupuesto dejamos \u00fanicamente para el a\u00f1o 2011, 90 millones de\npesos. Una ciudad de m\u00e1s de 400.000 habitantes, todas las ciudades\nde Colombia o por lo menos lo que y aqu\u00ed estoy hablando si con\nconocimiento de causa, ten\u00edamos en nuestros presupuestos unos\nrecursos importantes para el control y para la mitigaci\u00f3n y para la\natenci\u00f3n de las emergencias.\nEntonces, yo s\u00e9 y aqu\u00ed estoy interpretando el inter\u00e9s del, Presidente de\nla Rep\u00fablica y el Consejo de Ministros como ustedes mencionaban\nahora, todos tenemos la voluntad de colaborar pero por lo menos en lo\nque se refiere al ministerio de Transporte y le voy a responder al\ndoctor Luis Guillermo Barrera con mucha sinceridad, yo no puedo\nmandarle un dec\u00e1logo, o unos instructivos a los alcaldes de c\u00f3mo\nvienen a pedir recursos al ministerio de Transporte, es que nosotros\nno tenemos recursos para girarle a los alcaldes, los \u00fanicos que vamos\na tener son esos recursos para el tema de red terciaria que fue un\ntema que aprob\u00f3 el Congreso de la Rep\u00fablica, pero ya dentro del\npresupuesto propio del ministerio.\nA duras penas nos alcanza el presupuesto para atender las v\u00edas\nnacionales. Ahora porque con este tema de la emergencia han\naparecido unos recursos de ola invernal y afortunadamente podemos\ncontar con ellos y nosotros lo que hacemos es simplemente una\ngesti\u00f3n de buena voluntad, de recibir esas recomendaciones que\nadem\u00e1s hab\u00edamos dicho a \u201cColombia Humanitaria\u201d, no pase eso por el\ntamiz del ministerio, h\u00e1ganlo directamente, pero \u201cColombia\nHumanitaria\u201d dijo no, si eso no tiene el visto bueno del ministerio de\nTransporte nosotros no lo aprobamos. Entonces les dije, denme la\nplata para tener un grupo \u00e9lite nuevo que nos haga esos estudios\nr\u00e1pido, porque con la gente que tenemos en el ministerio no lo\npodemos hacer y no queremos demorar las cosas.\nPero yo no quiero generar expectativas a los colombianos, ni a los\nalcaldes, ni a los gobernadores. Dentro del presupuesto del ministerio\nde Transporte, fuera de los recursos de ola invernal yo no puedo salir\na solucionar problemas ni de v\u00edas secundarias, ni de v\u00edas terciarias\ndiferente a los recursos que en buena hora aprob\u00f3 el Congreso de la\nRep\u00fablica, 300.000 millones para este a\u00f1o y 500.000 ya para el a\u00f1o\n2012.\nYo quiero decir eso con mucha sinceridad, porque yo no quiero pasar\na la historia como un ministro mentiroso, yo prefiero que despu\u00e9s\ndigan este se\u00f1or no hizo nada, pero que por lo menos sepan que no lo\nhice, no porque no quise, ojal\u00e1 yo tuviera el recurso y tuviera una\nbolsa inmensamente grande y cr\u00e9anme que con el mayor sentimiento\ny con el mayor compromiso nos ir\u00edamos a hacer obras por todas\npartes, pero yo si los invito a que volvamos a hacer un an\u00e1lisis sobre\nel tema de la descentralizaci\u00f3n, porque es que la descentralizaci\u00f3n en\nColombia existe y cuando yo era, Presidente de la Federaci\u00f3n\nColombiana de Municipios, recuerdo que \u00e9ramos un modelo a nivel\nmundial en descentralizaci\u00f3n, porque est\u00e1bamos trasladando m\u00e1s del\n46% de los recursos de la naci\u00f3n hacia los municipios y los\ndepartamentos, para que precisamente fueran ellos los que atendieran\ntodas sus necesidades.\nHoy tenemos una situaci\u00f3n diferente, nos tenemos que coger todos de\nla mano, como lo est\u00e1n haciendo en el Jap\u00f3n, que all\u00e1 todos est\u00e1n\ncogidos de la mano, el gobierno nacional tambi\u00e9n y tiene la voluntad\nde cogerse de la mano y de ayudar, pero yo si con todo el respeto, con\ntodo el cari\u00f1o, pero tambi\u00e9n con el conocimiento que tengo de haber\nsido gobernador y de haber sido alcalde, invito a los gobernadores y a\nlos alcaldes a que tambi\u00e9n dentro de sus presupuestos tengan unos\nrecursos para lo que siempre deben existir, control, mitigaci\u00f3n y lo que\nen buena hora, lo que la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o ha\npropuesto ac\u00e1.\nEl otro tema es lo que plante\u00f3 el doctor Didier Tavera, y quiero\nreferirme puntualmente a eso; doctor cuente con que el INCO se va a\ntransformar en la Agencia Nacional de Infraestructura y tenga la\nseguridad que esa agencia va a ser un modelo internacional, hacia all\u00e1\nvamos, va a ser un modelo porque nos estamos apoyando en las\nmejores pr\u00e1cticas de Chile, del Per\u00fa, de M\u00e9xico, de Corea, de pa\u00edses\nque han dado un salto importante en eso, no es de un d\u00eda para otro.\nCr\u00e9anme, que no es de un d\u00eda para otro, no es una varita m\u00e1gica\ndiciendo esto lo vamos a hacer, pero lo vamos a hacer.\nEl tema de sus v\u00edas, Santander y Norte de Santander; mire, todo lo\nque usted dijo, todas sin excepci\u00f3n son importantes y estamos\nbuscando y usted lo va a ver en los pr\u00f3ximos d\u00edas que vamos a licitar\nesos dise\u00f1os y esos estudios para esas v\u00edas, estamos apoyados en la\nC\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga, estamos apoyados en el\ngobernador, ellos le pueden dar fe del inter\u00e9s que tenemos en esos\nestudios y en esos dise\u00f1os, para hacer unas obras que duren y duren\npara el resto de la vida, porque no se trata de ir a hacer obras a la topa\ntolondra. Por ahora, como usted ya lo dijo y se lo agradezco tambi\u00e9n,\nestamos aportando unos recursos para atender emergencia y para\ntratar de mantener una circulaci\u00f3n, muy mala, pero que por lo menos\nnos permita circular, porque usted sabe que el problema de all\u00e1 es un\nproblema geol\u00f3gico en unas monta\u00f1as nuevas, que eso nadie lo\nestaba esperando.\nEl tema de los puentes, eso es una ridiculez, Colombia concesiona\nuna carretera y no se concesionan los puentes y si ustedes miran con\njuicio hay muchas carreteras concesionadas de este pa\u00eds donde usted\nllega a la entrada del puente y dice, aqu\u00ed termina la concesi\u00f3n fulana\nde tal y cuando sale del puente dice aqu\u00ed empieza la concesi\u00f3n fulana\nde tal. Como quien dice si algo le pasa a este puente yo no tengo nada\nque ver con \u00e9l, pero lo m\u00e1s grave es que llevamos mucho tiempo y\nesto se plante\u00f3 en una reuni\u00f3n con los gobernadores hace dos d\u00edas,\nsin hacer un inventario real de la situaci\u00f3n de los puentes en Colombia\ny yo le ped\u00ed a los gobernadores y hoy lo vuelvo a pedir aqu\u00ed\np\u00fablicamente, gobernadores y alcaldes que vean que tenemos\npuentes nacionales en problemas, por favor inf\u00f3rmenlo para nosotros\nmandar a hacer los estudios necesarios, porque llevamos muchos\na\u00f1os sin hacer un inventario real de la situaci\u00f3n de los puentes.\nTerminar\u00eda dici\u00e9ndoles lo siguiente: Cr\u00e9anme que desde el ministerio\ntenemos toda la voluntad, lo \u00fanico que no queremos es decir mentiras.\nYo a veces en este cargo digo qu\u00e9 honor ser ministro, pero que dif\u00edcil\nes uno poder atender todas las necesidades porque todo lo que\nustedes plantean sin excepci\u00f3n, yo creo que tienen raz\u00f3n, Colombia,\nse me ocurre pensar a m\u00ed, el debate de este pa\u00eds en los pr\u00f3ximos a\u00f1os\nas\u00ed como en los \u00faltimos quince a\u00f1os fue de la seguridad, en los\npr\u00f3ximos a\u00f1os va a ser la infraestructura y eso me parece v\u00e1lido\nporque el pa\u00eds va en un proceso de desarrollo muy importante, pero\naqu\u00ed nos toca a todos cogernos de la mano, asumir responsabilidades\ncada uno en su territorio y el gobierno cr\u00e9anme que las est\u00e1 haciendo.\nEl tema digamos de lo de ECOPETROL para no extendernos ac\u00e1, no\nes el que gobierno va a coger esa plata y se la va a gastar a la topa\ntolondra, no es que la va a invertir en hacer la v\u00eda Puerto Gait\u00e1n -\nPuerto Carre\u00f1o y el ministro ya les va a explicar que esos recursos\nsirven para apalancar pero no necesariamente es con ellos con los\nque se va a hacer y no me voy a meter en esa v\u00eda porque s\u00e9 que el\nministro Juan Camilo Restrepo quiere espec\u00edficamente referirse a ella.\nDr. Wilson G\u00f3mez, el tema del debate de los predios, bienvenido\nexc\u00faseme que no, ojal\u00e1 yo pudiera reunirme con todos ustedes todos\nlos d\u00edas, quisiera hacer eso. Dr. mire, cr\u00e9ame que yo salgo de mi\ncasa a las cinco y media a seis de la ma\u00f1ana y regreso a las nueve o\ndiez de la noche, no regreso m\u00e1s tarde, tampoco le voy a mentir,\nregreso a descansar y me levanto es a trabajar, pero\ndesafortunadamente no me alcanza el tiempo para hacer todo lo\nquisiera hacer, para estar en el Congreso, para atender las solicitudes\ndel Presidente, para acompa\u00f1arlo, para visitar las regiones, para\natender lo que tengo que atender todos los d\u00edas en el ministerio para\nque funcione y tambi\u00e9n para atenderlos, ni m\u00e1s faltaba, a ustedes\nHonorables Representantes y a los Honorables Senadores, pero ya\norden\u00e9 que lo atiendan y ojal\u00e1 yo pueda estar para reunirme con\nusted.\nY termino con el puente Campo Dos; ese puente me acaban de\ninformar que ya lleg\u00f3 la segunda parte de ese puente y aqu\u00ed quiero\nhacer un reconocimiento, el gobierno venezolano nos aport\u00f3 un\npuente de 100 metros de longitud para buscar esa soluci\u00f3n inmediata.\nQuiero decirles algo, es una v\u00eda departamental, nosotros podr\u00edamos en\nalg\u00fan momento decir, mire no podemos hacer nada porque es una v\u00eda\ndepartamental, pero como es un problema grav\u00edsimo, unas\ncomunidades que est\u00e1n completamente aisladas hace mucho tiempo,\npues tampoco nos vamos a poner a preguntar si es departamental, si\nes municipal o si es nacional, pero nos toc\u00f3 acudir a los vecinos\nvenezolanos, ya est\u00e1 aqu\u00ed el puente completo, lo que pasa es que\nlleg\u00f3 la mitad, ya lleg\u00f3 la otra mitad hoy precisamente ya vamos a\nempezar a hacer la cimentaci\u00f3n, el pilotaje para poder instalar ese\npuente que cr\u00e9ame que llevamos m\u00e1s de un mes o mes y medio\npendientes de \u00e9l.\nHonorables Representantes muchas gracias, doctora Juana Carolina\nLondo\u00f1o, exc\u00fasenme yo me tengo que retirar pero a la orden siempre\nen el ministerio de Transporte.", "external_id": "#dr-germ\u00e1n-cardona-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:50:40-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 40, "name": "Dr. Germ\u00e1n Cardona Guti\u00e9rrez"}