{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente,\nsaludar al se\u00f1or ministro de Agricultura.\nSe\u00f1or ministro, es simplemente un caso en el tema de la deforestaci\u00f3n\ny la reforestaci\u00f3n. En la \u00faltima ley forestal se le quit\u00f3 a las CAR una\nfunci\u00f3n que ellos ten\u00edan. En este momento los salvoconductos de\nmovilizaci\u00f3n y de transporte de madera est\u00e1n en cabeza de los Icas,\naduciendo que ellos son quienes ten\u00edan el mayor equipo t\u00e9cnico para\npoder supervigilar y para poder hacer un verdadero control. A las CAR\nsolamente se les dej\u00f3 la potestad y el control de manejar los bosques\nnativos o las plantaciones naturales que existen en cada una de las\nregiones.\nSe han encontrado grandes dificultades, espec\u00edficamente en el caso\nde Santander. Santander no tiene grandes plantaciones ni de abarco,\nni de zapan, ni mucho menos de marfil y all\u00ed son plantaciones\nnaturales, especialmente en la Serran\u00eda de los Yariguies,\nespecialmente en la zona de Cimitarra, en la zona de Land\u00e1zuri, del\nCarmen de Chucur\u00ed y San Vicente, y all\u00ed usted constantemente\nencuentra los veh\u00edculos transportando madera por el Magdalena\nMedio y con grandes dificultades como esta se\u00f1or ministro, para que\nusted tome nota y correcci\u00f3n all\u00e1 en el ICA, porque eso est\u00e1 dentro del\nministerio, y es que los salvoconductos de movilizaci\u00f3n no tienen\nfecha de transporte, entonces los del ICA entregan unos\nsalvoconductos de movilizaci\u00f3n para transportar madera cuando no le\ndicen ni en qu\u00e9 tiempo ni cuando vence.Usted va a una mayorista de\ncombustible por citar un ejemplo y le dicen usted tiene 12 horas para\ntransportar su combustible y de d\u00f3nde va, usted tiene los controles.\nEn el tema de madera, yo pienso que un gran avance que podr\u00edamos\nhacer frente al tema de la deforestaci\u00f3n de este pa\u00eds, es realmente\ntener un inventario frente al tema de las plantaciones en este pa\u00eds y de\nah\u00ed hacer un descuento como si lo maneja el ICA en el tema de las\ngu\u00edas para los semovientes, en el tema del ganado. Usted cuando\nhacen la vacunaci\u00f3n en su finca baja y le dicen usted tiene 200, 300,\n500 o el que puede tener 1.000 o 2.000 o 5.000 cabezas y cada vez\nque saca una gu\u00eda de movilizaci\u00f3n pues tiene que sacarle y se lo van\ndescontando del inventario que tiene dentro del ICA, lo mismo tendr\u00eda\nque empezarse a aplicar en el tema de la reforestaci\u00f3n, cu\u00e1ntos\n\u00e1rboles tenemos plantados por hect\u00e1rea, se hace un c\u00e1lculo y se tiene\nque ver porque nosotros tenemos un gran problema y es que estamos\ndeforestando nuestro pa\u00eds y esa es una verdad de a pu\u00f1o y\nencontramos una gran corrupci\u00f3n, ah\u00ed lo que est\u00e1n haciendo es\ntraficando madera.\nYo quer\u00eda hacer esta anotaci\u00f3n se\u00f1or ministro, para que usted tome\ncorrectivos y saber qu\u00e9 controles le vamos a tomar, si es en cabeza\ndel ICA entonces ponerle controles al tema de los salvoconductos de\nmovilizaci\u00f3n y si es en el tema de los bosques naturales, en cabeza de\nlas CAR qu\u00e9 controles les vamos a hacer y c\u00f3mo tenemos una\nfluctuaci\u00f3n mixta ah\u00ed en ese proceso.\nLo otro es en el tema del r\u00edo Lebrija, el que usted habla de Sogamoso\nes en Sabana de Torres, el r\u00edo Lebrija que all\u00ed inund\u00f3 Sabana de\nTorres, San Rafael de Lebrija y el tema es que realmente va ligado un\nproceso de manejo de estas cuencas h\u00eddricas en todo el tema agr\u00edcola\nque tenemos en el departamento de Santander. En esta tragedia\ninvernal nosotros sufrimos en la ganader\u00eda, en los cultivos, pero\nespec\u00edficamente nosotros si queremos en materia de control y hablo\nen el departamento de Santander es en todo el tema maderable se\u00f1or\nministro y hay un caso latente con pruebas donde se ha decomisado el\ntransporte de madera y ah\u00ed hay un claro y hay una evidencia total\nfrente al tema de la corrupci\u00f3n que se est\u00e1 manejando en el tr\u00e1fico de\nla madera a trav\u00e9s de los famosos salvoconductos y en los entes\nencargados de quien controla, si son las plantaciones forestales o si\nson los bosques naturales que se tienen en cada una de las regiones.\nFrente al tema de la asegurabilidad de los cultivos, usted lo ha\nmanifestado muy bien se\u00f1or ministro y es una problem\u00e1tica que se\ntiene en casi todos los productos de pan coger del sector rural de\nnuestro querido departamento y especialmente de mi pa\u00eds. Gracias\nPresidente, gracias se\u00f1or ministro.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:51:40-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 47, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}