{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias\nPresidente.\nPrimero saludar a los funcionarios del gobierno, felicitar a la doctora\nJuana Carolina Londo\u00f1o por la invitaci\u00f3n que ha hecho a la Comisi\u00f3n\nSexta, a los compa\u00f1eros y yo, aunque no voy a hacer mucha\nreferencia a lo que concierne al tema de infraestructura y de transporte\nen el pa\u00eds, digamos que como Representante por Bogot\u00e1, pues el\ntema de las v\u00edas terciarias o secundarias no nos afecta en lo que tiene\nque ver con el tema de ola invernal y finalmente esta ciudad a la que\ngeneralmente los funcionarios utilizan como dormitorio, pues\ndif\u00edcilmente podemos jalonarle algunos recursos desde el orden\nnacional para ese efecto.\nQuisiera o hago uso de la palabra al final del debate, doctora Juana\nCarolina Londo\u00f1o, para referirme a un tema que tiene que ver, por\nsupuesto, con afectaci\u00f3n por la ca\u00edda de los decretos de emergencia\nola invernal, pero que afectan si una infraestructura, pero que tiene\nque ver con la educaci\u00f3n en el pa\u00eds. Y quisiera hoy dejar aqu\u00ed\nsembrada la primera semilla para que la Comisi\u00f3n Sexta inicie de\nmanera inmediata la discusi\u00f3n de un proyecto de ley que nos ayude a\nsubsanar la p\u00e9rdida de unos recursos que como consecuencia de la\ninexequibilidad del decreto, termina perdiendo la educaci\u00f3n en el pa\u00eds.\nSucede que se ven\u00eda adelantando por fases, tres fases en Colombia\npor parte del ministerio de Educaci\u00f3n, la adecuaci\u00f3n, el mantenimiento\ncorrectivo y hasta la construcci\u00f3n de colegios en el sector rural en\nColombia, 2.277 sedes estaban siendo intervenidas en el pa\u00eds, que\nhan quedado en vilo en este momento como consecuencia de la ca\u00edda\ndel decreto. De esos recursos que se requieren, que son 774.000\nmillones de pesos, escasamente 30.000 hab\u00edan llegado al ministerio\npara la ejecuci\u00f3n, esto hace que 556.000 ni\u00f1os en Colombia, en su\nmayor\u00eda de la zona rural del pa\u00eds, no est\u00e9n por fuera de las aulas\nporque finalmente logr\u00f3 corregirse la situaci\u00f3n y los ni\u00f1os hoy se\nencuentran estudiando, pero en su mayor\u00eda lo est\u00e1n haciendo bajo\ncarpas o lo hacen en tambos que sin simples construcciones en\nmaderas elevadas a unos cent\u00edmetro del suelo, para evitar que\ndurante una nueva afectaci\u00f3n por el invierno, las mismas terminen\nbajo el agua.\nPor eso mi llamado urgente, porque la, ministra de Educaci\u00f3n ha\npuesto su voz de inquietud sobre este tema. Hay que tramitar queridos\ncolegas de manera urgente, una ley de la Rep\u00fablica con mensaje de\nurgencia por parte del gobierno nacional, que subsane la situaci\u00f3n,\nson recursos que debe transferir el Fondo Nacional de Calamidades,\npero que por efecto de la sentencia que emite la Corte Constitucional,\npues dan al traste con ellos y requieren una soluci\u00f3n inmediata. Son\n19 departamentos, 355 municipios en Colombia, 2.277 sedes\nafectadas y 556.000 ni\u00f1os que necesitan de manera urgente que les\ntendamos la mano para ello.\nEste no es un tema del ministro de Transporte, ni del ministro de\nAgricultura, pero creo que ustedes como representantes del gobierno\nnacional, ministros, podr\u00edan contribuir a ayudarnos a llevar la vocer\u00eda\npara que demos de manera inmediata una soluci\u00f3n a esta situaci\u00f3n.\nComo les digo, mi intervenci\u00f3n no hace referencia espec\u00edficamente a\nlos temas de infraestructura, porque siendo Representante por Bogot\u00e1,\nno he analizado los temas que ocurren en otras regiones del pa\u00eds,\npero s\u00ed me preocupa mucho lo que manifestaba la, ministra esta\nma\u00f1ana en raz\u00f3n a que se han esfumado unos recursos muy\nimportantes para la educaci\u00f3n primaria, segundaria de los ni\u00f1os y los\nj\u00f3venes en Colombia.\nMinistro de Transporte, tenemos pendiente un debate de una situaci\u00f3n\nque usted plante\u00f3 aqu\u00ed el a\u00f1o pasado acerca de la adquisici\u00f3n de\npredios en Colombia, tiene que ver con el INCO por supuesto, sobre la\ncompra de predios en las dobles calzadas en el pa\u00eds, usted\npreocupado, por supuesto manifestaba que estaban estafando al\nEstado a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n de los predios y daba cuenta de lo\nque suced\u00eda en el Valle del Cauca con un predio que costando 2.000\nmillones de pesos tuvo que pagar el Estado 12.000 millones.\nEl mismo d\u00eda le hac\u00eda yo el reclamo de la otra cara de la moneda, de lo\nque sucede con los campesinos en Colombia, a los que casi en una\ncomplicidad, Ministro, con el Estado, los concesionarios vienen\nestafando a estos campesinos. La semana pasada demostr\u00e9 como\ncompran un metro cuadrado a las afueras de Bogot\u00e1, unos\ncampesinos de La Sabana a escasos 10.000 pesos, que no alcanzan\npara lo que cualquier colombiano conocen como un almuerzo corriente\ny 10.000 pesos le est\u00e1 pagando la Sabana de Occidente a estos\ncampesinos que creo necesitan protecci\u00f3n por parte del Estado. Es\ncierto, est\u00e1n pagando sobre un aval\u00fao, pero aval\u00fao que manada hacer\nel propio concesionario. Necesitamos la intervenci\u00f3n ministro suya, de\nla, directora del INCO en esta situaci\u00f3n grav\u00edsima por dem\u00e1s, porque\nno es la \u00fanica sino son muchas en el pa\u00eds.\nVengo recibiendo comunicaci\u00f3n de varios sectores afectados que en\nla misma situaci\u00f3n terminan siendo, no utilicemos ese t\u00e9rmino de\nestafados, pero que terminan perdiendo recursos importantes y est\u00e1\neso s\u00ed, en complicidad del Estado cometi\u00e9ndose un desplazamiento\nobligado a los campesinos que luego no encuentran un predio siquiera\ncercano al que tuvieron que vender, porque cuando lo van a comprar\nel metro cuadrado cuesta entre 70.000, 120.000 y hasta 1.200.000\npesos en la misma zona.\nYo le he pedido cita ministro en muchas ocasiones para que\ndiscutamos el tema, por supuesto como la inmensa mayor\u00eda de los\ncongresistas s\u00e9 que ha sido imposible, porque hablar con usted es\nimposible, pero le pido hoy desde este mi escenario que hablemos del\ntema. Yo no soy un Representante que va a ir a pedirle un puesto, a\npedirle un negocio, sino a plantear unos temas que son importantes\npara miles de campesinos en Colombia. Desde esta curul le pido que\nme delegue un funcionario, yo no s\u00e9 qui\u00e9n, no tiene que ser usted\nporque entiendo sus ocupaciones, pero alguien con quien tambi\u00e9n\nhaya una interlocuci\u00f3n con un Representante a la C\u00e1mara. Gracias\nPresidente.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:50:00-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}