{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nUn cordial saludo a los colegas Representantes, a la doctora Juana\nCarolina Londo\u00f1o que en buena hora cit\u00f3 este debate, a los se\u00f1ores\nministros,, viceministros y dem\u00e1s.\nCuriosamente esta tarde el Partido Verde ha citado su primer debate\nde control pol\u00edtico sobre el tema ambiental y estudiando para el\ndebate, algunos columnistas y te\u00f3ricos de universidades sobre el tema\nambiental, concluyen casi todos que lo que hoy est\u00e1 sucediendo con el\ntema del cambio clim\u00e1tico, de la ola invernal y de las grandes\ntemporadas de verano, no son producto de ninguna otra cosa que de\nla falta de pol\u00edticas ambientales que tiene el pa\u00eds, lo dice el Centro de\nEstudios de la Universidad Nacional, lo dice el Centro de Estudios de\nla Universidad de Los Andes y de ah\u00ed todas las intervenciones que me\nantecedieron, frente a hacer pol\u00edticas de mitigaci\u00f3n de riesgo y\npol\u00edticas ambientales tienen mucho sentido.\nYo crec\u00ed en un municipio muy peque\u00f1o de Boyac\u00e1, de la Provincia\nValderrama que es minero, Paz del R\u00edo, tal vez lo recuerden por\nAcer\u00edas Paz del R\u00edo. All\u00ed en un corregimiento del municipio, pasando el\npuente siempre ocurr\u00eda algo y siempre viv\u00edamos con la zozobra de que\nse nos iba a caer la monta\u00f1a encima, algo as\u00ed como sucedi\u00f3 en\nGramalote. Y efectivamente cuando yo ten\u00eda algunos 8 o 9 a\u00f1os se\nvino la monta\u00f1a y todos tuvimos que levantarnos a las tres de la\nma\u00f1ana y salir corriendo, porque la monta\u00f1a se estaba cayendo y\nmurieron muchas personas en Santa Teresa se llama el lugar, y lo\ncurioso es que esa vez me parece escuchar y cuento este tema\ncotidiano porque quiero referir algo sustantivo, no es por contar una\nhistoria de mi vida.\nEn esa vida me echaron, perd\u00f3n que use palabras estudiantiles, el\nmismo cuento que echan ahora, es que hay que prevenir, es que hay\nque hacer pol\u00edticas ambientales. Se tap\u00f3 el pueblo, se muri\u00f3 un\nmont\u00f3n de personas entonces hay que reconstruir eso y echan el\nmismo cuento, que hay que prevenir, que de ahora en adelante vamos\na mirar y ojal\u00e1 no pase, no s\u00e9 a qu\u00e9 ministro decirle, no pues al\ngobierno contarle, ojala no pase que ese municipio sigue amenazado y\nque un d\u00eda dentro de esta etapa vuelva a suceder y ojal\u00e1 fueran a\nhacer prevenci\u00f3n de verdad, del riesgo y revisar el impacto que puede\nesto llegar a tener.\nLo sustantivo que quiero referir es, si no realizamos o si el gobierno no\nse sienta a dise\u00f1ar una pol\u00edtica seria de mitigaci\u00f3n y de prevenci\u00f3n y\nuna pol\u00edtica clara de manejo ambiental, una pol\u00edtica clara de ambiente,\npues estas cosas seguir\u00e1n ocurriendo y no tendremos mucho que\ncontarle o ense\u00f1arle desde la experiencia a las nuevas generaciones\nde c\u00f3mo se puede prevenir esta situaci\u00f3n. Quisiera frente a la\nintervenci\u00f3n que hizo el se\u00f1or ministro de Transporte, decirle que lo\nque concierne por lo menos a la v\u00eda de Paz del R\u00edo y Socha que\nalguna vez le mencion\u00e9, no es como usted dice que es por un tema de\ndeforestaci\u00f3n o de descuido de los alcaldes y dem\u00e1s. Cuando se\nrevis\u00f3, cuando se cay\u00f3 la v\u00eda, se tap\u00f3 la v\u00eda, incluso el, Director de\nINVIAS Boyac\u00e1 acept\u00f3 que hab\u00eda sido por un mal manejo de aguas,\nes decir no tiene mucho que ver la ola invernal y por lo cual refiero que\nno todo le echemos la culpa a la ola invernal, o sea hay cosas que\ntienen que ver y son desafortunadas por el tema, pero hay otras cosas\nque no, hay otras cosas de mantenimiento de v\u00edas que tienen que\nrevisarse desde ese punto de vista.\nYo ten\u00eda una preocupaci\u00f3n se\u00f1or ministro de Agricultura y se la\nmanifiesto con toda la sinceridad y el respeto; el Representante Wilson\nArias ha hecho en varias oportunidades unas aseveraciones muy\nserias frente a la v\u00eda de Puerto Gait\u00e1n - Puerto Carre\u00f1o, que me\nparece que tienen que responderse con toda la tranquilidad y pues no\nhemos escuchado la respuesta, yo creo que ese tipo de claridades hay\nque hac\u00e9rselas al pa\u00eds para evitar malos entendidos en el futuro.\nQuisiera adem\u00e1s se\u00f1alar un tema para ir cerrando y ser juicioso con el\ntiempo, Presidente, que creo que nos ha preocupado siempre al\ncompa\u00f1ero Luis Guillermo y a m\u00ed y es el tema de la v\u00eda Sogamoso -\nYopal. Resulta que esa v\u00eda siempre ha tenido problema de derrumbes\ny dem\u00e1s, en esta \u00e9poca particularmente han existido muchos\naccidentes y se han destinado recursos pero no se han ejecutado\ncomo quisi\u00e9ramos, a prop\u00f3sito de esta ola invernal que ha empeorado\nel estado de la v\u00eda, quisi\u00e9ramos saber se\u00f1or ministro de Transporte en\nqu\u00e9 va eso y cu\u00e1ndo se puede tener una salida a esta situaci\u00f3n.\nPor otro lado, es curioso ver como en esta \u00e9poca que sobreabunda el\nagua, las preocupaciones son qu\u00e9 vamos a hacer con tanta lluvia y\nc\u00f3mo vamos a atacar este tema de la ola invernal, c\u00f3mo vamos a\nhacer decretos y c\u00f3mo vamos a hacer leyes que puedan ayudar a\nmitigar lo desafortunado que sucedi\u00f3, y que cuando llegue el verano,\nqu\u00e9 vamos a hacer con el verano, porque una de las grandes\npreocupaciones del a\u00f1o pasado, por lo menos en el departamento de\nBoyac\u00e1 existieron grandes \u00e9pocas sin lluvia, los estanques se\ndesocuparon, tuvieron que trasladar carro- tanques llenos de agua de\nun lugar a otro, el ganado se muri\u00f3 de sed, el incendio que ustedes se\nenteraron de Villa de Leyva, que tal vez, dice El Espectador; es la\ntragedia ambiental m\u00e1s grave de los \u00faltimos a\u00f1os. Ese tipo de cosas\npues nos preocupa, en \u00faltimas es c\u00f3mo todos los ministerios usan una\nestrategia transversal que permita prevenir este tipo de situaciones.\nHoy lo desafortunado de Colombia es el tema de mucha agua de la ola\ninvernal, qu\u00e9 vamos a hacer cuando falte agua, que yo s\u00e9 que va a\npasar y los alimentos escaseen y nuestros campesinos tengan que\nliteralmente llorar por agua. Qu\u00e9 va a pasar con esos momentos\ncr\u00edticos.\nYo simplemente quisiera dejar estas reflexiones, esta tarde en el\ndebate podr\u00e9 profundizar muchas otras cosas sobre miner\u00eda que creo\nser\u00e1 el momento y demostrar que hay muchas consecuencias de la\nminer\u00eda que no estamos viendo en el momento, pero que pueden\nocasionar graves riesgos en el futuro y que el tema de desarrollo\nsostenible se nos qued\u00f3 en un simple discurso en muchas ocasiones,\ncon mucho respeto hago esa intervenci\u00f3n. Simplemente quisiera\nfelicitar a la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, por citar este tipo de\ndebates y que ojal\u00e1 se sigan dando, a\u00fan cuando no hayan\nconsecuencias de ola invernal, aun cuando preocupaciones por falta\nde agua, que se sigan dando para de verdad poder construir una\npol\u00edtica ambiental clara, seria y que piense en el desarrollo sostenible.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:49:40-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 35, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}