{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas doctor Juan\nCamilo Restrepo, amigos del gobierno nacional, quiero darles un\nsaludo muy especial en el d\u00eda de hoy y nuevamente agradecerles la\nvisita que ustedes hicieron en d\u00edas pasados al ministerio de Transporte\npara que habl\u00e1ramos de muchos temas generales, de la pol\u00edtica de\ninfraestructura en nuestro pa\u00eds.\nQuiero empezar por responderle al Honorable Representante Silvio\nV\u00e1squez, la solicitud y la inquietud que \u00e9l me hab\u00eda planteado antes de\niniciar esta sesi\u00f3n, ya efectivamente averig\u00fc\u00e9 doctor Silvio V\u00e1squez y\naqu\u00ed lo que me dicen es lo siguiente: Este derrumbe se est\u00e1\nremoviendo con recursos de monto agotable desde el viernes de la\nsemana pasada. La v\u00eda es Laberinto - La Plata o tambi\u00e9n llamada\nPuerto Seco - La Plata. En este momento hay paso restringido por\nesa v\u00eda y se aspira a que el pr\u00f3ximo viernes est\u00e9 completamente\nadecuada nuevamente.\nEl tema de monto agotables, es algo que es muy importante que lo\nconozcan todos ustedes y los televidentes, esos son los recursos que\nhemos destinado desde el ministerio de Transporta a trav\u00e9s del\nINVIAS, para atender emergencias inmediatas, o sea, cuando se\npresente un deslizamiento en cualquier parte del pa\u00eds, en v\u00edas que\nsean nacionales, yo quiero en esto ser muy claro porque a veces\npareciera que todas las v\u00edas de Colombia se volvieron otra vez\nresponsabilidad del gobierno nacional y la verdad es que nosotros\ntenemos una responsabilidad inmediata es sobre las v\u00edas nacionales,\npodemos hacer acuerdos como se est\u00e1n haciendo, para las v\u00edas\nterciarias que entre otras cosas quiero contarles tambi\u00e9n a ustedes\nhoy ac\u00e1 y a todos los televidentes, que de mi pu\u00f1o y letra firm\u00e9,\ntermin\u00e9 de firmar el viernes de la semana pasada 1.100 cartas\noriginales, a los 1.100 alcaldes de Colombia, invit\u00e1ndolos a ponerse en\ncontacto con la Direcci\u00f3n de V\u00edas Terciarias del Ministerio de\nTransporte, para coordinar y priorizar las necesidades de v\u00edas\nterciarias que ellos tengan en sus municipios.\nEso lo hice porque desafortunadamente cuando trat\u00e9 de explicarlo en\nalgunos eventos de la Federaci\u00f3n Colombiana de Municipios, no me\ndieron la oportunidad de explicarlo. Entonces para evitar m\u00e1s\nmalestares y m\u00e1s situaciones engorrosas y m\u00e1s, teniendo los\nrecursos, tom\u00e9 la decisi\u00f3n mejor de hacer esa comunicaci\u00f3n, ya\nestamos teniendo respuesta de algunos alcaldes y la idea es empezar\na hacer esos convenios con los alcaldes, todo dentro del marco de lo\nque se llama \u201clos caminos para la prosperidad\u201d.\nEn este sentido y tal como lo habl\u00e9 con ustedes en mi despacho,\nprecisamente ah\u00ed fue donde me surgi\u00f3 la idea y quiero agradec\u00e9rselo\na ustedes; en este sentido lo que estamos es simplemente invitando a\nlos alcaldes a que crucemos informaci\u00f3n, la que ellos tienen y la que\nnosotros ya tenemos recopilada durante estos \u00faltimos seis meses o\nsiete meses, donde hemos desplazado m\u00e1s de 70 profesionales del\nministerio a todo el pa\u00eds. Y eso nos puede dar la garant\u00eda de que\ntenemos un inventario de v\u00edas terciarias real.\nY lo otro que nos va a permitir este proceso es lo siguiente: Ayer\ntuvimos una reuni\u00f3n y estas son noticias frescas, ayer tuvimos una\nreuni\u00f3n en compa\u00f1\u00eda del Presidente Santos, con los directivos de la\nFederaci\u00f3n Colombiana de Municipios y ah\u00ed la propuesta que se les\nhizo es que para este a\u00f1o 2011 ellos tienen que tener o estar a paz y\nsalvo con el ministerio de Transporte, con respecto a los recursos que\nse hayan invertido en el a\u00f1o 2010. De esta manera le vamos dando\norden a la inversi\u00f3n de estos recursos para v\u00edas terciarias y aspiramos\nde aqu\u00ed a ma\u00f1ana y no quiero chivear al se\u00f1or, Presidente de la\nRep\u00fablica que finalmente es mi Jefe, enviarle un mensaje al pa\u00eds\nsobre c\u00f3mo va a ser el manejo del programa de v\u00edas terciarias para el\na\u00f1o 2012, acogiendo afortunadamente unos recursos que en su\nmomento aprob\u00f3 el Congreso de la Rep\u00fablica, que va a ser una cifra\npara el pr\u00f3ximo a\u00f1o y los subsiguientes, superior a los 500.000\nmillones de pesos.\nYo creo que esas dos noticias son buenas y de una vez por todas\nterminamos con la discusi\u00f3n que se ha venido dando sobre el manejo\nde los recursos para v\u00edas terciarias. Quer\u00eda aprovechar este escenario\npara hacer esos dos comentarios.\nEntonces vuelvo a retomar: Monto agotable, recursos que tenemos\ndestinados en el Ministerio a trav\u00e9s del INVIAS para atender\nnecesidades inmediatas en v\u00edas nacionales. Ustedes o sus amigos\nalcaldes o sus amigos de sus diferentes departamentos o municipios,\ncuando observen que una v\u00eda nacional desafortunadamente ha sido\nimpactada y no se est\u00e1 atendiendo con la celeridad que requiere, no\nduden en hac\u00e9rmelo saber o hac\u00e9rnoslo saber al ministerio, pero la\nverdad es que tenemos activado un equipo de trabajo, de contratistas\ndel ministerio, a ellos se les ha pedido que est\u00e9n en estas \u00e9pocas\ninvernales porque adem\u00e1s la \u00e9poca invernal no es que se haya\nacabado y haya vuelto a empezar como seguramente se los va a\nexplicar ahora mejor el doctor Lozano, sino que lo que venimos es en\nuna \u00e9poca invernal desde finales del a\u00f1o pasado, que no ha terminado\ny que simplemente un peque\u00f1o periodo, digamos, de unos d\u00edas de\nveranillo entre mediados de enero y finales de febrero, pero la verdad\ny como ya lo ha dicho el Presidente, gracias a las informaciones del\nDirector del IDEAM, el invierno que puede venir es peor que el que\ntuvimos y por eso estamos activados con esos montos agotables, con\nlos contratistas que hoy tienen contratos con el ministerio, tanto los de\nobras como los de concesiones y con recursos nuestros, para atender\nesas necesidades.\nAprovecho pues para hacer ese comercial y para dar respuesta a la\npregunta del Honorable Represente Silvio V\u00e1squez.\nCon respecto a la intervenci\u00f3n de la Representante Juana Carolina\nLondo\u00f1o, a quien admiro y respeto much\u00edsimo, no solo porque lo hace\nsupremamente bien en el Congreso sino porque tenemos la fortuna de\nser los dos de la misma regi\u00f3n y s\u00e9 de su trasegar pol\u00edtico. Me parece\nque hizo una exposici\u00f3n maravillosa, una exposici\u00f3n de mucha\nprofundidad, yo no me voy a detener en unos temas que son mucho\nm\u00e1s del, director del IDEAM o del ministro de Agricultura, que entre\notras cosas est\u00e1bamos aqu\u00ed lament\u00e1ndonos de la tristeza que con\nestas medidas se cayeron ayer, se ha ca\u00eddo un proyecto que \u00e9l ten\u00eda y\n\u00e9l fue el gestor, una ley de reforestaci\u00f3n que la est\u00e1 necesitando este\npa\u00eds urgentemente porque para responderle, Representante Juana\nCarolina Londo\u00f1o, uno de los problemas m\u00e1s graves que tenemos hoy\ncon las v\u00edas en Colombia es ese que usted mencion\u00f3, el tema del\nsobrepastoreo y el tema de la deforestaci\u00f3n. Y el ejemplo se lo voy a\nponer claro, usted y yo lo conocemos, la v\u00eda entre Manizales y\nMariquita.\nLa v\u00eda entre Manizales y Mariquita, a pesar de que ha sido una v\u00eda\nestrecha, construida hace m\u00e1s de 60 o 70 a\u00f1os, por lo que fue el\nantiguo camino de La Elvira, esa v\u00eda no se derrumbaba, esa era una\nv\u00eda que siempre hab\u00eda paso por ella. Llevamos un a\u00f1o y sobre todo\neste \u00faltimo invierno, donde los derrumbes son permanentes y\npr\u00e1cticamente vamos a tener que ya empezar a pensar en una v\u00eda\nalterna porque ya es pr\u00e1cticamente imposible mantener la seguridad y\nla transitabilidad permanente por esa v\u00eda. \u00bfQu\u00e9 es lo que uno\nobserva?, sobrepastoreo, deforestaci\u00f3n y mal cuidado o falta de\nrespeto por la naturaleza de las personas o los agricultores o los\npropietarios de predios que tienen sus parajes alrededor de esas v\u00edas\ny eso mismo est\u00e1 sucediendo en el resto del pa\u00eds y eso es lo que nos\nest\u00e1 ocasionando los problemas de las inundaciones y eso es lo que\nnos est\u00e1 ocasionando el problema de la Mojana y eso es lo que nos\nest\u00e1 ocasionando el problema de los caudales descontrolados de los\nprincipales r\u00edos, especialmente el Magdalena y el Cauca.\nEso es lo que nos est\u00e1 llevando a que tenemos que estar\nconstruyendo diques, y diques, y diques y eso es lo que no est\u00e1\nllevando tambi\u00e9n a que desde el punto de vista de la ingenier\u00eda\nhidr\u00e1ulica estemos canalizando los r\u00edos y les estamos aumentando la\nvelocidad y el caudal y les quiero decir algo; yo no s\u00e9 si a veces uno\npensar que el Canal del Dique por estar ah\u00ed nos hizo un da\u00f1o o nos\nhizo un beneficio, porque si el Canal del Dique no hubiera estado ah\u00ed y\nmucha parte de esa agua que ven\u00eda por el rio Magdalena, en estas\ncrecientes tan impresionantes que se las puede explicar mejor el\nDirector del IDEAM, ese Canal del Dique de alguna manera se revent\u00f3\nen el sur del Atl\u00e1ntico, pero si no hubiera existido es muy probable que\nlo que se hubiera inundado habr\u00eda sido a Barranquilla.\nEntonces aqu\u00ed la situaci\u00f3n que estamos viviendo es una situaci\u00f3n\nverdaderamente delicada y usted Honorable Representante, ha dicho\nalgo muy importante y es que esto, como dice el Presidente Santos,\nvino fue para quedarse, aqu\u00ed no estamos viviendo una temporada\ninvernal y entonces ma\u00f1ana o pasado ma\u00f1ana nos vamos a ir todos\nde vacaciones y esto no va a volver a suceder, ya lo tuvimos en la\nd\u00e9cada del 70, tuvimos una temporada invernal que vino y se fue, y\nah\u00ed fue cuando se contrat\u00f3 la famosa misi\u00f3n Colombo - Holandesa,\nque hizo un trabajo maravilloso cuando no exist\u00eda el computador,\ncuando no exist\u00edan las tecnolog\u00edas que hay ahora y con regla de\nc\u00e1lculo y sin computador, o sea con m\u00e1quina de escribir, se hizo un\ntrabajo maravilloso que se archiv\u00f3 y el a\u00f1o pasado cuando empez\u00f3\nesta temporada, unos amigos ingenieros hidr\u00e1ulicos colombianos me\nadvirtieron sobre la misi\u00f3n Holandesa y sobre el estudio. Casi no lo\nrecuperamos, lo tengo ah\u00ed en el ministerio, que afortunadamente un\nejemplar lo guardaron en la Universidad Nacional y es lo que yo llamo\nun incunable, es un ejemplar hecho a m\u00e1quina de escribir, maravilloso,\npero nunca se puso en pr\u00e1ctica absolutamente nada de lo que se hizo\nah\u00ed.\nEntonces, el Presidente Santos cuando le coment\u00e9 sobre ese\nproyecto, en compa\u00f1\u00eda del ministro Carlos Rodado, que ten\u00eda mucho\nconocimiento de \u00e9l tambi\u00e9n, nos dijo \u201cvolvamos a revivir este tema\u201d.\nY traigo a revivir hoy este comentario porque precisamente ayer\ntuvimos una reuni\u00f3n muy interesante con la se\u00f1ora embajadora de los\nPa\u00edses Bajos, con el doctor Jorge Londo\u00f1o, con funcionarios del\nIDEAM, desafortunadamente no nos pudieron acompa\u00f1ar los\nfuncionarios del ministerio de Medio Ambiente porque estaban ac\u00e1\natendiendo una citaci\u00f3n del Congreso, pero all\u00ed se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de\nhacer en los pr\u00f3ximos d\u00edas un gran evento, que va a ser el evento del\nagua, y es como ese evento para ponernos a pensar todos, realmente\nel pa\u00eds ex-ante como usted dec\u00eda doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, y\nel pa\u00eds post, o sea c\u00f3mo nos vamos a preparar para esa nueva\nrealidad que existe en Colombia y que ya el, director del IDEAM nos\ndijo, no se trata de hablar de cambio clim\u00e1tico sino de variabilidad\nclim\u00e1tica y eso aqu\u00ed al experto hay que ponerle cuidado porque no se\nequivoca y entonces \u00e9l seguramente les explicar\u00e1 sobre eso.\nUsted mencion\u00f3 un tema sobre el aseguramiento de la infraestructura.\nEse es un tema que el gobierno est\u00e1 mirando con mucho juicio, hay un\nmodelo, ha funcionado muy bien que es el modelo mexicano, ese\nmodelo lo analizamos en compa\u00f1\u00eda del Presidente Santos y de una\nmisi\u00f3n que vino de M\u00e9xico, acompa\u00f1ada o apoyada por el Banco\nInteramericano de Desarrollo y en este momento se est\u00e1 trabajando\nen esos temas, la semana pasada funcionarios de Colombia\nHumanitaria y del Fondo se reunieron con expertos que saben sobre\nese tema y la idea es acoger algo parecido a lo que tiene entre otras\ncosas ECOPETROL, que es como un aseguramiento de todos sus\nbienes a trav\u00e9s de unos sistemas, que yo no soy experto para hablar\nde ellos, pero s\u00ed le puedo garantizar que el gobierno est\u00e1 trabajando\nsobre ese tema.\nUsted mencion\u00f3 tambi\u00e9n el tema del aseguramiento colectivo en los\nestratos 1, 2 y 3 de Manizales, ese es un proyecto muy bonito, yo\ntambi\u00e9n lo conoc\u00ed. Digamos que con mucha satisfacci\u00f3n tendr\u00eda que\ndecir que su primera fase naci\u00f3 por all\u00e1 en el a\u00f1o 93 - 94, cuando yo\ntuve el honor de ser alcalde de mi ciudad y en esa \u00e9poca, yo no s\u00e9 si\nahora, era un esquema estilo Robin Hood, entonces los estratos altos\ntomaban la p\u00f3liza y la pagaban y los estratos bajos se aseguraban\ngratuitamente a partir del n\u00famero de bienes o de predios que se\naseguraban de los estratos altos. Pero independientemente de c\u00f3mo\nfuncione hoy, ese es un excelente ejemplo para Colombia y ojal\u00e1 esa\nidea o esa propuesta suya no se quede en el aire y se acoja en alguna\nparte para que se ponga a funcionar.\nVoy a terminar simplemente coment\u00e1ndoles algo; esta informaci\u00f3n la\nva a conocer el pa\u00eds hoy y ayer tuvimos la oportunidad de mirarla en\ncompa\u00f1\u00eda del Presidente, del Ministro Juan Camilo Restrepo, de otros\ncompa\u00f1eros del gabinete, donde para el caso espec\u00edfico del ministerio\nde Transporte y aqu\u00ed es donde uno a veces piensa que no sabe\ninformar. Nosotros hemos invertido entre agosto del 2010 y marzo del\n2011, la suma de 671.000 millones de pesos en todo el territorio\nnacional, para atender el tema de emergencias invernales, de las\nemergencias viales, de todo lo que ha pasado. Esto lo tengo aqu\u00ed\ndiscriminado, no se lo voy a leer ahora porque es demasiado largo,\npero est\u00e1 por ejemplo, por cada uno de los departamentos que se han\ntenido situaciones de emergencia, caso de Antioquia por ejemplo, se\nhan girado 64.000 millones, Atl\u00e1ntico se han girado 30.000, Bol\u00edvar\n23.000, Boyac\u00e1 5.000 millones, Caldas 23.000, Casanare 12.000,\nCauca 27.000, Cesar 26.000, etc.\nEntonces, aqu\u00ed lo que est\u00e1 reflejado son las obras que se han\nejecutado, las obras que est\u00e1n en ejecuci\u00f3n y las obras que se van a\nempezar a ejecutar. Todos estos recursos ya est\u00e1n garantizados,\nalgunos de ellos provienen del presupuesto general de la naci\u00f3n, otros\nprovienen de los recursos del programa de ola invernal, pero en\ngeneral lo importante de esto es saber que los recursos est\u00e1n ah\u00ed.\nEstamos igualmente preocupados, doctora Juana Carolina Londo\u00f1o,\npor lo que usted y todos estamos preocupados hoy en Colombia, que\nes el tema del fallo de ayer con respecto a estas medidas de ola\ninvernal, pero como lo observamos ayer con el Presidente que tan\npronto fue informado de la noticias, todos nosotros nos angustiamos\nmucho y tal vez el \u00fanico que no se angusti\u00f3 fue \u00e9l. Y \u00e9l lo que nos dijo\nes \u201chay que buscar soluciones\u201d y vamos a buscar las soluciones, y\nesas soluciones las vamos a buscar de la mano del Congreso de la\nRep\u00fablica y yo creo que lo que tenemos que pensar hoy y me gusta\nmucho o\u00edrle a usted ese planteamiento que estoy seguro que es el de\nla Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara y del Congreso en general, es mirar\nc\u00f3mo solucionamos esas situaciones para darle celeridad r\u00e1pidamente\na trav\u00e9s del Congreso de la Rep\u00fablica; porque de lo que si estamos\nseguros y el Ministro Juan Camilo Restrepo seguramente va a ser\nmucho m\u00e1s amplio en ese tema, es en que a esto hay que darle\nsoluci\u00f3n. O sea, cuando el gobierno propuso estos decretos, propuso\nestas medidas de emergencia era porque hab\u00eda que hacerlo y yo creo\nque en eso coincidimos todos. Entonces con el apoyo del Congreso\nestamos seguros que r\u00e1pidamente le vamos a encontrar la soluci\u00f3n.\nDe otro lado, pues estoy listo a la hora que ustedes quieran a\nampliarles esta informaci\u00f3n, hac\u00e9rsela llegar si ustedes as\u00ed lo desean,\nes m\u00e1s; a dejarles una copia de este informe si ustedes lo desean o a\nla Secretar\u00eda, para que ustedes puedan tener una informaci\u00f3n de en\nd\u00f3nde y en qu\u00e9 sector de cada uno de sus departamentos se est\u00e1n\nhaciendo estas inversiones. Y aqu\u00ed quiero decirles, aqu\u00ed no est\u00e1\nincluido nada del tema de v\u00edas terciarias, ese es otro rubro\ncompletamente distinto. Much\u00edsimas gracias y yo dejar\u00e9 ah\u00ed para que\npodamos darle celeridad a esta reuni\u00f3n.", "external_id": "#dr-germ\u00e1n-cardona-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:47:30-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 21, "name": "Dr. Germ\u00e1n Cardona Guti\u00e9rrez"}