{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nIgualmente un afectuoso saludo para los se\u00f1ores ministros, para el\nDirector del IDEAM, los funcionarios del gobierno nacional y los\ncompa\u00f1eros.\nYo voy a tratar de aproximarme a las reglas de juego que usted\nestableci\u00f3 Presidente, es decir, de referirme exclusivamente al tema\nque ha planteado el se\u00f1or ministro de Transporte y en la medida en\nque se desarrolle esta sesi\u00f3n, pues intervendremos en otras \u00e1reas,\nproducto de este debate de control pol\u00edtico hacia la pol\u00edtica p\u00fablica del\nriesgo en Colombia.\nComienzo por felicitar al propio gobierno nacional, porque ha sido\nconsciente que es necesario formular en este pa\u00eds una pol\u00edtica p\u00fablica,\nestrat\u00e9gica, en materia de gesti\u00f3n del riesgo, eso es importante. Tal\nvez producto de esta misma ola invernal nos haya dejado una enorme\nclase, que tenemos que asumirla tambi\u00e9n como experiencia, que el\npropio pa\u00eds debe realizar acciones prioritariamente enfocadas a la\nprevisi\u00f3n, al control y a la reducci\u00f3n del riesgo y eso lo est\u00e1\nadvirtiendo el se\u00f1or ministro, lo advierte el propio gobierno nacional.\nYo quiero felicitarlo a usted ministro de Transporte porque ha hecho\npor lo menos una importante actualizaci\u00f3n de la red terciaria del pa\u00eds,\nesa actualizaci\u00f3n, ese inventario ha demostrado que Colombia tiene\nm\u00e1s de cien mil kil\u00f3metros en red terciaria y ese inventario ministro lo\naproxima a ver la realidad de Colombia all\u00e1 en lo regional, de mirar\nque efectivamente hay un gran n\u00famero de kil\u00f3metros totalmente\nabandonados, en los que como lo advert\u00eda el propio compa\u00f1ero Carlos\nJulio Bonilla, el mismo gobierno municipal no tienen los recursos para\npoder suplir esas debilidades que tiene la infraestructura vial del pa\u00eds.\nQu\u00e9 bueno que en este estudio juicioso que ha hecho el propio\nINVIAS, de poder detectar m\u00e1s de 6.000 v\u00edas, que corresponden a la\nred terciaria de Colombia, usted pueda aproximarse tambi\u00e9n a la\nrealidad del pa\u00eds productivo o competitivo que buscamos. Qu\u00e9 bueno\nporque ese inventario le va a servir al propio ministro de Agricultura\npara entender los retos que tiene el pa\u00eds en materia de infraestructura\nvial, es importante se\u00f1or Ministro que ahora que nos aproximamos a\ndesarrollar todo el programa de red terciaria, de priorizaci\u00f3n de v\u00edas\nterciarias ojal\u00e1 podamos responder a las expectativas que tiene\nColombia en materia de red terciaria.\nYole he propuesto al se\u00f1or, Director de Planeaci\u00f3n Nacional y le\npropongo a usted se\u00f1or ministro en esta sesi\u00f3n, que ojal\u00e1 en el propio\nPlan de Desarrollo podamos autorizar a los departamentos para que\nellos puedan madurar y estructurar unos proyectos de concesi\u00f3n de la\nred secundaria del pa\u00eds, eso eval\u00faelo ministro, me parece que\npodr\u00edamos nosotros de alguna manera tambi\u00e9n suplir una gran\nfalencia que tenemos en la red secundaria en Colombia.\nY para adentrarme espec\u00edficamente en todos los procesos a los que\nusted ha hecho referencia de solicitudes que hacen los mandatarios\nante el programa de \u201cColombia Humanitaria\u201d. Al propio, Director de\nPlaneaci\u00f3n Nacional le explicaba ayer, m\u00e1s que explicarle le suger\u00eda\nque se le dijese al pa\u00eds y hoy precisamente aprovechando la presencia\nsuya y que se est\u00e9 transmitiendo esta sesi\u00f3n ante el pa\u00eds, que ojal\u00e1\nhagamos como alg\u00fan documento gu\u00eda para los propios alcaldes.\nMire ministro, los proyectos menores de 250 millones de pesos los\nest\u00e1n tramitando a trav\u00e9s de \u201cColombia Humanitaria\u201d, previa una\nsolicitud, previa una certificaci\u00f3n del propio CREPAD, pero no menos\ncierto ministro es que producto de esta grave afectaci\u00f3n de la red vial\nnacional, especialmente la red terciaria, much\u00edsimos alcaldes tienen\nproyectos que superan esa cuant\u00eda. Dig\u00e1mosle hoy a esos alcaldes,\ndig\u00e1mosle al pa\u00eds cu\u00e1n es el procedimiento, cu\u00e1les son los\nmecanismos que el propio ministerio de Transporte ha establecido,\ncomo una gu\u00eda espec\u00edfica para que los propios mandatarios accedan a\nla mayor brevedad posible a estos recursos, porque acabamos de salir\nde una grave ola invernal y ustedes mismos est\u00e1n advirtiendo y\nnosotros lo estamos as\u00ed sintiendo, la ola invernal contin\u00faa y esa ola\ninvernal contin\u00faa causando graves estragos a la red nacional.\nPor eso ministro, yo le sugiero y le recomiendo como lo expres\u00e9 al\nDirector de Planeaci\u00f3n, que le hagamos por lo menos un documento\ngu\u00eda a los se\u00f1ores alcaldes del procedimiento inmediato para el\nacceso a los recursos del propio ministerio, no v\u00eda \u201cColombia\nHumanitaria\u201d sino a trav\u00e9s de la cartera ministerial que usted hoy para\nfortuna nuestra ocupa. Eso es supremamente importante ministro.\nM\u00e1s adelante tendr\u00e9 la oportunidad de referirme a un tema al que hizo\nalusi\u00f3n el Representante Wilson Arias, es poder mirar la pol\u00edtica\np\u00fablica en el Plan Nacional de Desarrollo, que tiene que ver\nespec\u00edficamente con desarrollo sostenible, es mirar toda la pol\u00edtica\nambiental reflejada en el Plan Nacional de Desarrollo y\nespec\u00edficamente en recursos. Para advertir que no hay m\u00e1s all\u00e1 del\n13% del total de 564 billones del presupuesto que contempla este Plan\nNacional de Desarrollo dedicado a la materia ambiental, dedicados al\ndesarrollo sostenible o sustentable y que en el tema sectorial no\nalcanzamos siquiera a cubrir el 3% de los recursos que est\u00e1n\ndestinados para garantizarle a Colombia el desarrollo sostenible. Y\nentonces en esa oportunidad que ojal\u00e1 usted me d\u00e9 Presidente,\nharemos una reflexi\u00f3n serena de si efectivamente el propio gobierno,\nel propio pa\u00eds es capaz de garantizarle el desarrollo sostenible, tal\ncomo la propia Ley 99 de 1993 lo establece.\nMil gracias Presidente y espero Ministro, esa humilde recomendaci\u00f3n\nque le estoy haciendo, ojal\u00e1 sea acogida para la gesti\u00f3n r\u00e1pida de los\npropios mandatarios locales. Muy gentil Presidente.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:49:20-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}