{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente.\nSaludo a los ministros, a los funcionarios del gobierno, a mis colegas\ny al p\u00fablico asistente.\nNo podr\u00eda yo dejar pasar la oportunidad para reiterar un tema que he\nplanteado y que en mi criterio no ha sido suficientemente respondido.\nNo se trata de una especial oferencia por la participaci\u00f3n de algunos\ngrupos econ\u00f3micos, que en mi opini\u00f3n van a rentar y est\u00e1n rentando\nde la ola invernal, es un asunto de naturaleza p\u00fablica que tiene que\nver con valores muy claves que est\u00e1n asociados al expediente de la\nemergencia econ\u00f3mica y su prop\u00f3sito humanitarista, que no de\noportunismos empresaristas y al modo como obra el gobierno y como\nconcede o deja de conceder o como hace o deja de hacer uso de la\nfacultad, yo creo que es un asunto muy importante.\nAprovecho la presencia de dos actores muy claves en esta materia,\nlos ministros de Agricultura y de Transporte para plantearlo. En el Plan\nde Desarrollo se anuncia, p\u00e1gina 224, la construcci\u00f3n de la carretera\nPuerto Gait\u00e1n - Puerto Carre\u00f1o, se habla de sus montos, se habla de\nsus valores. Asunto sobre el cual ha habido una pol\u00e9mica muy\nimportante que est\u00e1 asociada a lo que han dado en llamar el desarrollo\ndel cerrado brasilero, tra\u00eddo en una especia de extrapolaci\u00f3n a\nColombia, que compromete tambi\u00e9n modelos de desarrollo. La gran\nhacienda de agro exportaci\u00f3n versus la defensa del mercado interno y\nla producci\u00f3n campesina, con destino al consumo nacional, ese es\notro debate casi que filos\u00f3fico, que seguiremos dando, pero por lo\npronto el modo en que obra el Estado en lo que han dado en llamar la\nalianza p\u00fablico - privada y la provisi\u00f3n de servicios p\u00fablicos para la\nprovisi\u00f3n de esa gran industria.\nEn mi criterio, desaprovecha una de las principales oportunidades que\nva a tener Colombia, ministro de Agricultura, no hab\u00edamos tenido\nnosotros 6.7 millones de hect\u00e1reas, nunca para incorporar de un solo\ntajo a la frontera agr\u00edcola y cuando tenemos la ocasi\u00f3n de hacerlo nos\nolvidamos de los preceptos, de las previsiones de la Ley 160 y de\notras que dice que deben ser para desarrollar y para democratizar el\ncapital y la propiedad de la tierra.\nMe estoy refiriendo a un asunto m\u00e1s concreto, m\u00e1s terrenal. La\ncarretera Puerto Gait\u00e1n - Puerto Carre\u00f1o, que estaba prevista hacer\ndesde hace mucho tiempo, en esto yo he escuchado declaraciones\nabsolutamente contradictorias del Ministro de Agricultura, no las voy a\nleer, es copiosa la literatura en la cual manifiesta una contradicci\u00f3n de\nbulto, la que no voy a explicar, solamente quiero decir: es verdad\nse\u00f1or ministro que usted hab\u00eda anunciado que la carretera ser\u00eda\nfinanciada con recursos de los decretos de emergencia econ\u00f3mica,\nentre ellos de la venta de ECOPETROL, que se han expedido\ninvocando el humanitarismo asociado a la ola invernal. Eso es\ncateg\u00f3ricamente cierto Ministro y no acepto que se desmienta\np\u00fablicamente, pero que no se haga la correspondiente demostraci\u00f3n\ninterna, yo estoy en capacidad de demostrar que no solamente el\nministro de Agricultura, sino el, Presidente de la Rep\u00fablica, el alcalde\nde Puerto Gait\u00e1n, numerosos funcionarios p\u00fablicos han se\u00f1alado no\nsolamente la construcci\u00f3n de la carretera y sus beneficiarios, sino\ntambi\u00e9n la procedencia de los recursos. Si hay que entrar en ese\ndebate, entro, pero en la brevedad del tiempo quiero aplicarme al\ntema.\nAnunciaba en el Plan de Desarrollo la famos\u00edsima carretera, hoy\naparece con otro nombre, transporte multimodal Puerto Gait\u00e1n -\nPuerto Carre\u00f1o, pero sus rubros no cambian, son exactamente los\nmismos, pero sobre todo no cambian sus fuentes de financiaci\u00f3n. Yo\nencuentro a la letra un comunicado del ministro de Agricultura, donde\ndice: \u201cque como hay obras de infraestructura que se van a financiar a\ntrav\u00e9s del Fondo de Rehabilitaci\u00f3n de Infraestructura que se abri\u00f3 en\nla emergencia y que se financiar\u00e1 con la venta de participaciones del\ngobierno en ECOPETRO, esto \u00faltimo \u201cabrir\u00e1 un espacio fiscal para\nconstruir otras obras de infraestructura como de Gait\u00e1n - Carre\u00f1o\nprevista en el plan\u201d.\nLe he hecho un detenido an\u00e1lisis a este tema Ministro, los dos\nministros realmente que est\u00e1n ac\u00e1 y que se comprometen. Y lo que\nentiendo, que \u00e9l plante\u00f3 entonces es lo siguiente: en nombre del\nhumanitarismo ingresaron unos recursos, esos recursos son tan\nimportantes que han abierto un espacio fiscal. Mi pregunta es \u00bfCu\u00e1nto\nfue el espacio fiscal que abrieron?, Mi pregunta es \u00bfDe qu\u00e9 manera\nafecta eso los niveles de endeudamientos?, porque si es verdad que\npor esa v\u00eda obtuvimos una liberaci\u00f3n de un espacio fiscal, tiene que\naparecer en las cuentas ahora que el gobierno va a presentar un\nnuevo proyecto de adici\u00f3n presupuestal. \u00bfCu\u00e1l es el monto? \u00bfDe\nd\u00f3nde provienen? \u00bfHasta d\u00f3nde pueden liberar recursos?.\nSi libera 1.8 billones de pesos para una sola carretera \u00bfEs el \u00fanico\nvalor que liber\u00f3? Cuanto dar\u00eda ese 1.8 billones de pesos invertidos no\nen una carretera que puede ser muy importante, esa es otra discusi\u00f3n;\ndistribuido entre los damnificados. Damnificados que hoy reciben algo\nas\u00ed como 80.000 pesos mensuales, familias que reciben apenas\n330.000 pesos y que si esta carretera que va beneficiar a magnates\ndel capital, porque he demostrado hasta la saciedad, que se trata de\nmagnates capitalistas colombianos y extranjeros los que se van a\nbeneficiar, cu\u00e1nto estar\u00eda embolsill\u00e1ndose o dejando de embolsillar\ncada una de las familias damnificadas. En mi cuenta queda un mill\u00f3n\nde pesos mensuales contra 330.000 pesos que est\u00e1n recibiendo.\nPor qu\u00e9 raz\u00f3n vendemos un activo que constituye un ahorro nacional\ntan importante como ECOPETROL y que redistribuye cada a\u00f1o, v\u00eda\npresupuestal versus una carretera que no va a redistribuir.\nSeguramente ser\u00e1n interrogantes que tendr\u00edamos que dar, pero por lo\npronto me obsesiona la pregunta \u00bfDe qu\u00e9 tama\u00f1o es el espacio fiscal\nque va a quedar y que anunci\u00f3 el ministro de Agricultura en un bolet\u00edn\nn\u00famero 033 del 6 de marzo de 2011?.\nEn todo caso, al obtener la nueva versi\u00f3n del Plan de Desarrollo, no\nme aparecen las cuentas. Del mismo modo que otra cuenta que no me\naparece, que el ministro de Hacienda deber\u00eda responder; se habla de\n30 billones el costo de la ola invernal, pero en el Plan aparece\nreflejado expl\u00edcitamente apenas 1.4 billones, \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los otros\n29 billones? He dicho que no me cabe duda que deben estar en\nalguna parte, ni m\u00e1s faltaba, pero ser\u00eda mucho m\u00e1s democr\u00e1tico si\naparecieran expl\u00edcitamente los otros rubros para saber nosotros a\nd\u00f3nde se van a ir. Entre otras cosas porque buena parte de ellos van a\nestar beneficiando a los grandes linces de la construcci\u00f3n colombiana,\nentre ellos unos que pertenecen al grupo de Corficolombiana,\naltamente beneficiado y beneficiado no solamente por la v\u00eda de que\ntienen empresas constructoras, tienen empresas que han acaparado\nla tierra en la cual se va a construir la carretera, son posibles\ncompradores del menosprecio a que se venda ECOPETROL, pero\nadicionalmente tienen al zar de la reconstrucci\u00f3n que proviene de ese\ngrupo financiero, yo creo que los colombianos tienen derecho a saber\nestas cosas.\nNo est\u00e1 el ministro de Hacienda, no vino pero me interesa mucho que\nlo habl\u00e1ramos.\nSegundo, por la brevedad del tiempo; Ministro preocupaci\u00f3n por tres\nboquetes que siguen abiertos, de m\u00e1s de 400 metros cada uno y que\napenas se inicia la ola invernal o el nuevo invierno y por esos\nboquetes se est\u00e1n ya inundando grandes \u00e1reas de la Costa Atl\u00e1ntica,\nentre Hatillo de Loba y el Corregimiento de la Victoria, principalmente\nlos municipios de Hatillo de Loba, Margarita, San Fernando, Momp\u00f3x,\nTalaiga Nuevo, La Victoria, La Monta\u00f1a, Mamoncito, Guataquita,\nSanta Rosa, Los Pe\u00f1ones, Palmar de Cristo, Col\u00f3n, Las Cuevas,\nGuataca, entre otros, para no hablar de los sobrecostos que ha\ndenunciado Semana y otros medios de comunicaci\u00f3n y de los\nrecursos que nunca han llegado.\nSobre el siguiente tema planteado por el Ministro, que me parecen\nmuy importante se\u00f1or Ministro su reflexi\u00f3n y sobre la cual quiero\npresentar una respetuosa controversia. De los decretos que se caen,\nalgunos queda claro que tendr\u00e1n que ser tramitados nuevamente con\nmensaje de urgencia, si se cae la adici\u00f3n presupuestal y se\ndesfinancian programas, la gente va a sufrir porque no le van a dar el\nmercado, si se caen los decretos de la adici\u00f3n presupuestal la gente\nse va a morir por asuntos de salud porque no hay recursos, pero si se\ncae el decreto de las CAR no se muere nadie, ni le deja de llegar el\nmercado. El proyecto de ley para hacer el cambio a la instituci\u00f3n de\nlas CAR, perfectamente aguanta que lo presenten por ley ordinaria, ya\nfue anunciado as\u00ed por parte del gobierno, demostraci\u00f3n palmaria de\nque no estaba vinculada a los prop\u00f3sitos exclusivos de conjurar la\ncrisis y evitar la extensi\u00f3n de sus efectos que es exactamente el\nprecepto del art\u00edculo 215 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica.\nVarios de los decretos que se caen podemos decir lo mismo, nadie se\nmuere, no deja de llegar el mercado y seguramente algunos de ellos\npuede ser mucho m\u00e1s beneficioso porque el Congreso de la Rep\u00fablica\ntendr\u00e1 la posibilidad de discutirlo. En ese sentido estoy dando mi voz\nde aliento al, Presidente de la Corte Constitucional y a la Corte\nConstitucional porque ha asumido buena parte de los argumentos que\nen su oportunidad presentamos desde la primera declaratoria de\nemergencia invernal y en la segunda oportunidad.\nLo dec\u00eda y en eso soy solidario con usted Ministro cuando dec\u00eda \u201cla\nrecomendaci\u00f3n de la misi\u00f3n holandesa\u201d, d\u00f3nde est\u00e1 la recomendaci\u00f3n\nde la misi\u00f3n holandesa, cu\u00e1ntos nos hubi\u00e9ramos podido evitar si\nalguno de los sucesivos gobiernos que se han alternado en el poder le\nhubieran prestado atenci\u00f3n. Ministro le agrego otra, no tiene que ver\ncon su cosecha, pero se la digo; hubo recomendaciones de la misi\u00f3n\nholandesa por ejemplo en materia de formaci\u00f3n de recursos humanos\ndel pa\u00eds, muy pertinentes que tampoco vieron nunca la luz porque no\nhubo gobierno que estuviera interesado en hacerlo, porque es\nprobable que algunas de las recomendaciones que se le han hecho al\npa\u00eds por fuera del Banco Mundial y del manual del Fondo Monetario\nInternacional, s\u00ed le conven\u00edan al pa\u00eds y tal vez esa sea la explicaci\u00f3n\nMinistro de porque se han determinado que se aplazan eternamente.\nLa doctora Juana Carolina Londo\u00f1o dec\u00eda algo que es cierto y yo creo\nque es una reflexi\u00f3n muy profunda que yo creo que esta Comisi\u00f3n no\nsolamente debe ser solidaria, sino que tiene que hacerla suya. Este no\nes un asunto como lo ha dicho la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o\nmuy acertadamente, de que se nos vino otra vez la ola invernal, este\nes un problema mucho m\u00e1s de fondo, cualquiera sea el nombre que\nse le d\u00e9, cambio clim\u00e1tico, variabilidad clim\u00e1tica y que est\u00e1 asociado a\nproblemas mucho m\u00e1s principales.\nAqu\u00ed adem\u00e1s de los fondos habr\u00e1 que preguntarnos cu\u00e1l es el tipo de\ndesarrollo de esta sociedad, qu\u00e9 tipo de consumo estamos haciendo,\nc\u00f3mo as\u00ed que nosotros terminamos supeditando la producci\u00f3n a los\ncaprichos energ\u00e9ticos de los Estados Unidos; c\u00f3mo as\u00ed que el mundo\nest\u00e1 viviendo la tragedia que est\u00e1 viviendo el Jap\u00f3n, donde acaban de\ndecir que se ha multiplicado por 3.000 la irradiaci\u00f3n aceptable en\nmateria internacional; c\u00f3mo as\u00ed que aceptamos que hayan pa\u00edses que\nconsumen 200 veces, tienen un consumo per c\u00e1pita 200 veces\nsuperior en materia de calor\u00edas que los pa\u00edses tercermundistas.\nYo creo que son asuntos muy importantes que normalmente no se\ndiscuten porque se piensa que se est\u00e1 haciendo un discurso\nveintejuliero, no, este es un asunto principal\u00edsimo, ver cu\u00e1l es el modo\nconsumista que adem\u00e1s est\u00e1 asociado a otros antivalores, como que\nya no nos interesa el mercado interno sino la seguridad alimentaria de\nlos asi\u00e1ticos, la seguridad alimentaria de los pa\u00edses del Golfo P\u00e9rsico,\nla seguridad alimentaria de los chinos, m\u00e1s all\u00e1 que la seguridad\nalimentaria de los propios nacionales, eso desde luego ser\u00e1n debates\nen los que reconozco que hay mucho campo de discusi\u00f3n, pero que\nnaturalmente tendr\u00e1n que ser objeto de consideraci\u00f3n.\nFinalmente Presidente y apreciados amigos, yo he modificado mi\nintervenci\u00f3n en raz\u00f3n del tiempo que ha pedido el Presidente, quedan\nmuchos otros temas, cada que profundizamos aparecen nuevas\ninterrogaciones. Yo quiero deplorar que normalmente esas\ninterrogaciones no son respondidas oportunamente, si me dedico a\nrepetir las preguntas que he formulado con su sustentaci\u00f3n no\nacabar\u00edamos hoy, pero si se va a acumular el stock de interrogaciones\nsin que el gobierno en una especia de actitud silente, abra la boca\npara responderlos, creo que no nos vamos a quedar con ningunas\nclaridades, estamos reclamando respuestas y si no es hoy esperamos\nque se den en la Plenaria del pr\u00f3ximo martes o en la oportunidad que\nsea, porque aqu\u00ed se comprometen recursos de la emergencia\necon\u00f3mica, el pa\u00eds estir\u00f3 un sombrero y la gente dio plata para una\nemergencia invernal; el gobierno pidi\u00f3 facultades especiales, decret\u00f3\nla emergencia econ\u00f3mica y el pa\u00eds la concedi\u00f3, no se puede abusar de\nlo uno y lo otro y menos en beneficio o bien de una sostenibilidad\nfiscal, odiosa bajo la boca del Banco Mundial o bien de algunos\nsectores econ\u00f3micos.\nQuiero dejar dicho, nuestra preocupaci\u00f3n son estos temas y decir que\nestaremos el martes pr\u00f3ximos a abundar en la argumentaci\u00f3n que\naqu\u00ed hemos presentado. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:48:20-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 26, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}