{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, voy a ser\nmuy corto, muy breve, muchas gracias se\u00f1or Presidente, much\u00edsimas\ngracias doctora Juana Carolina Londo\u00f1o por la invitaci\u00f3n, es la\nprimera vez que estamos en esta Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara y\ngeneralmente nos citan a hablar de temas ambientales pero no para\nriesgos y el IDEAM es el principal socio de la gesti\u00f3n del riesgo en el\npa\u00eds. Recordemos que el Instituto no es solamente un instituto de\nmeteorolog\u00eda, sino tambi\u00e9n de hidrolog\u00eda de estudios ambientales y\nfrente a estas nuevas condiciones de lluvia, pues el impacto es\ncompleto, es un nuevo escenario que tiene el pa\u00eds a nivel del exceso\nde precipitaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n c\u00f3mo el exceso de precipitaci\u00f3n afecta\ny exacerba a\u00fan m\u00e1s los impactos ambientales causados en el\nterritorio.\nYo solamente quiero decir que el IDEAM desde el principio, desde\ncuando en nuestros modelos se observaba una posibilidad, de\npresencia del fen\u00f3meno de la ni\u00f1a, pues informamos al pa\u00eds\nsolamente con un 30% de esa posibilidad se inform\u00f3 desde abril y que\na partir de all\u00ed se siguieron emitiendo cantidad de comunicados, por\nejemplo informes diarios, t\u00e9cnicos, de pron\u00f3sticos y alertas, casi 455\ninformes, comunicados y alertas permanentes diarias sobre\ndeslizamientos, sobre inundaciones, lo mismo ruedas de prensa, 46\nboletines de seguimiento sobre el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a.\nYo tra\u00eda una presentaci\u00f3n, se las dejo a ustedes se\u00f1ores\nRepresentantes, una presentaci\u00f3n muy completa sobre el impacto de\nesta ni\u00f1a, cual ha sido su din\u00e1mica y tambi\u00e9n decir que no ha\nterminado la ni\u00f1a, que no es una ola invernal, estamos hablando de un\nfen\u00f3meno de variabilidad clim\u00e1tica que tiene un impacto obviamente\nen el territorio, que tuvimos la primera fase del impacto el a\u00f1o pasado\no la coincidencia de la fase de lluvias del segundo semestre del a\u00f1o\npasado y ahora estamos enfrentando la segunda fase de impacto de\neste fen\u00f3meno, no son dos olas invernales, es un solo fen\u00f3meno de\nvulnerabilidad y de variabilidad clim\u00e1tica y que cada a\u00f1o muy\nposiblemente se nos va a presentar con mayor recurrencia y mayor\nintensidad. Es un fen\u00f3meno que la comunidad cient\u00edfica apenas lleva\n60, 80 a\u00f1os de an\u00e1lisis y es un fen\u00f3meno que Colombia por su grado\nde vulnerabilidad est\u00e1 siendo altamente impactada, a diferencia de\notros pa\u00edses, no solamente Colombia est\u00e1 siendo impactado, el resto\nde pa\u00edses de la Regi\u00f3n Pac\u00edfica tambi\u00e9n, desde los Estados Unidos,\nOcean\u00eda, Australia, Suram\u00e9rica, Centroam\u00e9rica y que Colombia como\nusted lo dijo doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, Colombia es el tercero\ndel mundo con poblaci\u00f3n ubicada en zonas de alto riesgo, no\nsolamente por terremotos sino tambi\u00e9n por deslizamientos, por\ninundaciones, teniendo en cuenta el n\u00famero de habitantes que tiene\ncada uno de los pa\u00edses, comparados con Bangladesh, India y China,\nColombia un pa\u00eds tan peque\u00f1o est\u00e1 comparado con esos pa\u00edses.\nEntonces obviamente estas nuevas vulnerabilidades y estas nuevas\ncondiciones clim\u00e1ticas exacerban a\u00fan m\u00e1s el riesgo del territorio.\n\u00bfQu\u00e9 va a pasar con esta nueva temporada de lluvias? O sea la\nsegunda fase de la ni\u00f1a. El pa\u00eds se encuentra altamente vulnerable\npor las condiciones que tuvimos anteriores, los niveles de los r\u00edos\nest\u00e1n por encima en promedio de lo que generalmente deber\u00edan estar\npara esta temporada y lo mismo en alta monta\u00f1a tambi\u00e9n los suelos\nest\u00e1n altamente saturados y los niveles fre\u00e1ticos tambi\u00e9n. Y frente a\nesta temporada de lluvias que posiblemente sea menor que la anterior,\nporque el a\u00f1o pasado tuvimos cinco o seis veces cantidad de lluvia por\nencima del promedio, en esta temporada de lluvias posiblemente\nvamos a tener dos o tres, o sea el doble o tres veces lo que\ngeneralmente llueve en abril y mayo. De todas maneras solamente\ncon un aguacero podr\u00eda desencadenarse un deslizamiento, un\nderrumbe, una tragedia en las principales ciudades del pa\u00eds, en las\nzonas donde son altamente vulnerables, no solamente las\ncomunidades sino tambi\u00e9n la infraestructura de Colombia, por eso el\nllamado tan importante de mantener los planes de contingencia y las\nalertas permanentes frente a esta situaci\u00f3n. Esta es una\nrecomendaci\u00f3n que hemos venido haciendo no ahora sino desde el\na\u00f1o pasado, frente a esta din\u00e1mica de este fen\u00f3meno que muy\nposiblemente a pesar que desaparezca a mediados de mayo, porque\nlos modelos internacionales nos est\u00e1n diciendo que posiblemente este\nenfriamiento y las aguas del Pac\u00edfico que es la principal causa,\ndesaparezca a mediados de mayo.\nDe todas maneras, vamos a seguir teniendo lluvias hasta mediados de\njunio y las lluvias tambi\u00e9n en la regi\u00f3n Caribe, los r\u00edos van a subir,\nest\u00e1n en tendencia de aumento de sus niveles, Barrancabermeja est\u00e1\na menos de un metro de la cota de inundaci\u00f3n, lo mismo Gamarra que\nest\u00e1 a cincuenta cent\u00edmetros y empezamos esa tendencia de aumento\nen los niveles.\nImportant\u00edsimo que para la adaptaci\u00f3n en Colombia, como de las\nprincipales medidas que se tienen que hacer y que est\u00e1n relacionadas\ncon el fondo de adaptaci\u00f3n es obviamente el levantamiento del\ndiagn\u00f3stico real de lo que le ha pasado al pa\u00eds, de lo que le seguir\u00e1\npasando para que el dise\u00f1o de esta infraestructura se haga basada en\nesta nueva vulnerabilidad y en estos nuevos escenarios. Colombia\ntiene que salir de este estado excepcionalidad, no podemos estar\npermanentemente en un estado excepcional cada vez que se\npresentan estos fen\u00f3menos, por lo tanto es tan importante este debate\nque usted hace hoy aqu\u00ed doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, porque\nprecisamente son los ajustes que tenemos que hacer en todos los\nsectores, no solamente en el componente de medio ambiente sino\ntambi\u00e9n en el sector agr\u00edcola, en el sector energ\u00e9tico, en el sector\ntransporte, en el sector salud \u00bf Qu\u00e9 vamos a hacer? Qu\u00e9 medidas\nprioritarias se van a implementar para que podamos reducir esa\nvulnerabilidad frente a estas nuevas condiciones clim\u00e1ticas? Ese es\nuno de los retos que tenemos ahora en el pa\u00eds y que el IDEAM se ha\nvenido preparando para eso, no solamente ahora sino desde hace\nm\u00e1s o menos unos siete a\u00f1os que hemos venido implementando\nmedidas de adaptaci\u00f3n del mismo Instituto, para tener la capacidad\npara poderle entregar al pa\u00eds la informaci\u00f3n pertinente, relacionada\ncon estos temas.\nEstamos en un proceso tambi\u00e9n de fortalecimiento del Centro\nNacional de Pron\u00f3sticos y Alertas, recordemos que es la principal\nfuente de informaci\u00f3n para estas medidas de alertas tempranas en el\npa\u00eds, ya tenemos ahora, con muy pocos recursos hemos podido lograr\ntener un servicio 24 horas, que no lo ten\u00edamos, permanente frente a\nesta emergencia y esperamos que ahora con el Plan de Desarrollo se\nfortalezca a\u00fan m\u00e1s la capacidad del Instituto.\nTambi\u00e9n, estamos en un proceso de fortalecimiento y reestructuraci\u00f3n\ntambi\u00e9n del IDEAM, frente a que no solamente sea la fuente de\ninformaci\u00f3n del Sistema Nacional Ambiental, sino tambi\u00e9n del Sistema\nNacional de Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n de Desastres y como otro de los\nretos m\u00e1s importantes es poder bajar la escala de nuestra informaci\u00f3n,\npoder ir a las localidades, a las ciudades en m\u00e1s alto riesgo, poder\nasesorarlas con los sistemas de alertas tempranas m\u00e1s pertinentes,\nfrente a esta nueva vulnerabilidad y frente a estos nuevos escenarios\nque se est\u00e1n presentando en el pa\u00eds a nivel climatol\u00f3gico y que\nsolamente obviamente con el acompa\u00f1amiento de ustedes, ac\u00e1 desde\nel Congreso, podemos lograr ese fortalecimiento del sistema de\ninformaci\u00f3n, el fortalecimiento de la informaci\u00f3n meteorol\u00f3gica y\nambiental del pa\u00eds.\nSolamente quer\u00eda decir eso, hay una presentaci\u00f3n de m\u00e1s de 30\ndiapositivas pero la dejo a ustedes, ah\u00ed est\u00e1n todos los datos sobre los\nniveles de los r\u00edos, c\u00f3mo est\u00e1n para d\u00f3nde van, qu\u00e9 sucedi\u00f3, c\u00f3mo\nest\u00e1 la saturaci\u00f3n de suelos y cu\u00e1les son las recomendaciones\nimportantes para el pa\u00eds los pr\u00f3ximos meses. Gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#dr-ricardo-jos\u00e9-lozano", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:53:10-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 55, "name": "Dr. Ricardo Jos\u00e9 Lozano"}