{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, voy a\ntratar de hacer la intervenci\u00f3n lo m\u00e1s corta posible.\nEmpiezo con la conclusi\u00f3n, yo pienso que lo que hoy estamos viviendo\ny este debate b\u00e1sicamente es para eso, es una reflexi\u00f3n bien\nimportante donde todos perdimos el a\u00f1o, prevenci\u00f3n, no est\u00e1bamos\npreparados y eso es lo que entiendo que tanto la doctora Juana\nCarolina Londo\u00f1o y todos quer\u00edamos eso, que al final de este debate\ncomo que en la mente de todos los colombianos y especialmente de\nlos ministros, tenemos que implementar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, en la\nmente que cada uno de los ministros est\u00e9 pensando en esa escasez\nde recursos que cada uno maneja porque sabemos que son escasos,\nque nunca son suficientes, pero que hay que destinar un poquito de\nesos recursos para empezar a trabajar el tema de prevenci\u00f3n, pero\nconvencidos y seguros de que un peso que se invierta en prevenci\u00f3n\nson dos o tres que seguramente nos vamos a ahorrar en atenci\u00f3n m\u00e1s\nadelante.\nVoy a hablar del caso espec\u00edfico de lo que tiene que ver con el\nministerio de Transporte, ministro, y yo creo que empec\u00e9 de una\nporque ni lo salud\u00e9 entendiendo tambi\u00e9n lo importante del tiempo,\nesas buenas noticias y definitivamente el sentir de muchos\ncolombianos, de la mayor\u00eda de todos, el abandono de\nadministraciones pasadas en la atenci\u00f3n para las v\u00edas terciarias. Esa\nes una excelente noticia lo que se ha dado, de 60.000 millones de\npesos que era lo que destinaba antes para esas v\u00edas terciarias,\nnuestros campesinos que merecen eso y mucho m\u00e1s, hoy estarles\ndiciendo que son 300.000 y el pr\u00f3ximo 500.000 o m\u00e1s, es decir\nestamos multiplicando 6 u 8 veces ese presupuesto, esa es una gran\nnoticia y mejor noticia, cuando usted tambi\u00e9n en su intervenci\u00f3n que a\ncada uno de los alcaldes, que me parece que es con ellos que hay que\ntrabajar y decirle que definitivamente no est\u00e1 equivocado, esto es de\ndise\u00f1o, de estudio.\nLo de las v\u00edas terciarias, en una reuni\u00f3n que tuve en mi departamento\ncon el doctor Jorge Arias, donde llev\u00f3 un cuadro y no solo con lo que\nlos alcaldes conocen sino que a trav\u00e9s de INVIAS, alcaldes estos son\nlas principales v\u00edas y son las prioridades donde los alcaldes\npr\u00e1cticamente aceptaron ese estudio, un estudio juicioso. Bienvenidas\nde verdad esas noticias para las v\u00edas terciarias.\nDra. Juana Carolina Londo\u00f1o, yo s\u00e9 que todos estamos muy\npreocupados por esa noticia de la Corte Constitucional, pero sabe que\ntambi\u00e9n eso da una tranquilidad grande a todos los colombianos y en\nesto quiero que me escuchen todos; si bien es una situaci\u00f3n dif\u00edcil\nporque no cont\u00e1bamos, yo creo que ninguno de los congresistas y\nmuch\u00edsimos colombianos no cont\u00e1bamos con esa decisi\u00f3n, pero tiene\nsoluci\u00f3n y aqu\u00ed est\u00e1 este Congreso. Esa actitud del Presidente me\nparece muy sabia, muy inteligente, esto no es de desesperarnos, es\nde buscarle soluci\u00f3n, pero tambi\u00e9n tiene un mensaje para todos los\ncolombianos, que si bien hay muy buenas relaciones con las altas\ncortes con esta administraci\u00f3n, pues que las altas cortes tambi\u00e9n\ntienen esa actitud responsable y seria de aprobar todo lo que est\u00e1 bien\npresentado y que si no es as\u00ed, no lo aprueban. Me parece que eso\ntambi\u00e9n es bueno, es un mensaje bueno para los colombianos, eso da\nconfianza tambi\u00e9n de las altas cortes que es lo que necesitamos.\nY tambi\u00e9n el mensaje es para que estemos preparados a que lo que\nhagamos en este Congreso y el Ejecutivo, pues tiene que ir muy bien\nsustentado, porque sabemos que si no, no va a pasar. Y yo creo que\neste Congreso, estimados colegas y de verdad todos los colombianos,\nen el semestre pasado demostramos agilidad y celeridad en una\ncantidad de proyectos de ley en ese entonces, hoy ley, b\u00e1sicamente\nque fueron todos del Ejecutivo, de iniciativa congresional\npr\u00e1cticamente no aprobamos nada, fue del Ejecutivo. Pero que\ntambi\u00e9n vamos a estar listos a ayudar a solucionar este impase\nporque entendemos de la necesidad y me parece que hay esa\nresponsabilidad. Pero quiero decirles que igual dentro de ese decreto,\ncomo congresista y hago parte de la Unidad Nacional, manifestarles\nque hay unos tres o cuatro decretos que no estaba de acuerdo con\nellos, porque es que tambi\u00e9n la posici\u00f3n de uno como Congresista\ntambi\u00e9n tiene que ser muy responsable, el hecho de hacer parte de la\nUnidad Nacional no es para aprobar todo, es para aprobar todas las\ncosas y todos los proyectos que nos parezcan y los que no, pues no\nhay que aprobarlos. De manera que el caso de las CAR nunca he\nestado de acuerdo, me parece y otros que no es el momento de\nmencionarlosy que hay otra l\u00ednea, la l\u00ednea ordinaria para presentarlos.\nDecirle pues ministro que queremos y eso es lo que queremos\nescuchar m\u00e1s adelante, que dentro del presupuesto del ministerio de\nTransporte en infraestructura, que bueno que haya unos recursos para\nestabilizaci\u00f3n de taludes, en su decisi\u00f3n de que todos los proyectos\ntienen que ser bien presentados, bien dise\u00f1ados, buenos estudios,\npues las obras o las v\u00edas que se van a hacer nuevas, deben de llevar\ntodos esos estudios, de tal manera que los taludes tengan estas\nestabilizaciones y no tengamos estos problemas que tenemos hoy.\nPero tambi\u00e9n a lo que ya est\u00e1 hay que empezar a buscarle soluciones,\nhay que sacar unos recursos para empezar tambi\u00e9n a darle ese\nmantenimiento y vuelvo y repito que un peso que empleemos en\nprevenci\u00f3n son dos o tres, no s\u00e9 cu\u00e1ntos que nos ganamos despu\u00e9s\nen atenci\u00f3n.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:50:20-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 38, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}