{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo a todos los Honorables\nRepresentantes, Representante citante, doctora Juana Carolina\nLondo\u00f1o.\nVoy a referirme a algunos temas que han sido mencionados en este\nimportante debate, muy especialmente aquellos atinentes al tema de\nla agricultura, a la prevenci\u00f3n de riesgos y a la pol\u00edtica ambiental.\nLos riesgos en general se vienen aumentando y exacerbando por el\ntema, entre otros, no exclusivamente pero entre otros, del cambio\nclim\u00e1tico, al cual hizo una referencia el Representante Carlos Andr\u00e9s\nAmaya. Una reuni\u00f3n de t\u00e9cnicos que tuvo lugar hace poco en el CIAD\nen Palmira, convino en que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os se va a establecer\nun cambio clim\u00e1tico que responde para efectos de la agricultura a no\nmenos de dos grados cent\u00edgrados. Dos grados cent\u00edgrados para los\nhumanos, Honorables Representantes, no es nada, porque si uno\ntiene calor se quita el saco y si tiene fr\u00edo se lo pone, pero eso no lo\npueden hacer las plantas y resulta que un cambio clim\u00e1tico de dos\ngrados representa o es el equivalente a un cambio en las escalas de\nlatitud de 420 metros, es decir; ustedes col\u00f3quense en cualquier alto\nde nuestras carreteras, el Alto de La Tribuna, el Alto del Trigo, el Alto\nde Minas y bajen 400 metros e inmediatamente uno nota el cambio de\nvegetaci\u00f3n.\nEso significa que dentro de pocos a\u00f1os, cuando este cambio clim\u00e1tico\nse establezca, agricultura que hoy se da a un nivel ya no se va a dar,\nya no va a poderse dar y a la inversa, otra que no se da a esa altitud si\nse va a poder dar. Esto est\u00e1 generando desarreglos, cambios muy\nprofundos y todos los procesos de prevenci\u00f3n ambiental hay que\ndirigirlos tambi\u00e9n, con mente en las repercusiones del cambio\nclim\u00e1tico.\nCon relaci\u00f3n a esta tremenda ola invernal que ha sufrido y sigue\nsufriendo el pa\u00eds, uno podr\u00eda preguntarse \u00bfEstamos frente a un\ndesastre de exceso de lluvias? o \u00bfEstamos frente a un desastre\ngenerado por descuidos ambientales?. Porque evidentemente en el\n\u00faltimo a\u00f1o hemos tenido unas precipitaciones sin precedentes en los\nregistros h\u00eddricos del pa\u00eds, el, Director del IDEAM aqu\u00ed presente podr\u00e1\ncertificarlo y explayarlo, pero esos excesos de agua se hubieran\nencontrado los humedales del pa\u00eds disponibles y no invadidos, si esos\nexcesos de agua hubieran encontrado las rondas de los r\u00edos no\nsembradas hasta los bordes mismos de las corrientes de agua, si esos\nexcesos de agua hubieran encontrado unos lechos de los r\u00edos con\nsuficiente profundidad y no perfectamente colmatados y saturados por\nlodos, por erosiones, pues esas guas hab\u00edan podido fluir, hubieran\npodido encontrar los cursos naturales de fluidez y de reposo que la\nnaturaleza les tiene reservados y los estragos del invierno no hubieran\nsido de la dimensi\u00f3n que estamos presenciando.\nEntonces, yo celebro mucho este debate de la doctora Juana Carolina\nLondo\u00f1o y todo lo que significa, porque realmente pone de presente\ncomo cuando a la naturaleza se le trata mal e imprevisivamente, ella\npasa las cuentas, son cuentas gravosas y costosas como nos la ha\npasado en esta ocasi\u00f3n.\nEl tema del agro y de la agricultura tiene mucho que ver y mucho que\ncontribuir, no exclusivamente, pero mucho que contribuir tambi\u00e9n a las\nlabores preventivas y a las labores de mitigaci\u00f3n de riesgos que es lo\nque ha convocado este importante debate. Quiero referirme en primer\nlugar al tema de la reforestaci\u00f3n, cuyo decreto institucional para darle\nun gran auge y empuje a este tema, infortunadamente fue uno de los\ndecretos que fue declarado inexequible la noche de ayer, pero el\ngobierno volver\u00e1 sobre el tema por las v\u00edas de la legislaci\u00f3n ordinaria,\npor supuesto.\nQuiero ilustrar con un ejemplo; hace poco visit\u00e9 la zona Bananera de\nSanta Marta, completamente inundada, se ha estropeado, se ha\nperdido cerca de un tercio de toda la producci\u00f3n bananera, se han\ndestruido los distritos de riego que all\u00ed funcionan, funcionan cuatro. Las\nv\u00edas est\u00e1n tambi\u00e9n deterioradas en esta importante zona productora\nde alimentos y de productos de exportaci\u00f3n. Entonces qu\u00e9 encuentra\nuno; de la vertiente de la Sierra Nevada de Santa Marta hacia la zona\nBananera bajan cuatro r\u00edos, cuatro r\u00edos que en \u00e9pocas de verano,\npues ah\u00ed de alguna manera desembocan a la Ci\u00e9naga Grande de\nSanta Marta y no pasa nada, pero resulta que esos r\u00edos, sus lechos y\nsus cauces est\u00e1n completamente saturados por la erosi\u00f3n aguas\narriba que les viene de la deforestaci\u00f3n inclemente que ha tenido la\nSierra Nevada de Santa Marta. Entonces cuando vienen las grandes\nborrascas, pues el agua no cupo por esos cauces insuficientes,\ndesbord\u00f3, arras\u00f3 con los cultivos de banano y otros, da\u00f1\u00f3 los distritos\nde riego e inund\u00f3 la zona. Culpa del exceso de agua o culpa de la\nimprovidencia ambiental.\nPor eso, el gobierno en uno de los decretos que tambi\u00e9n se cay\u00f3 ayer,\nel de las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales, hab\u00eda previsto la\nobligaci\u00f3n de que \u00e9stas debieran invertir por lo menos 10% de sus\nrecursos en reforestaci\u00f3n preventiva en las cabeceras de los r\u00edos y de\nlas quebradas del pa\u00eds, reforestaci\u00f3n protectora, precisamente para\nprever, precaver, evitar o aminorar estos riesgos ambientales como el\nque refleja pat\u00e9ticamente la experiencia que acabo de relatar.\nMuy importante tambi\u00e9n el punto que menciona la Representante\ncitante, de que el pa\u00eds tiene que dise\u00f1ar unos mecanismos financieros\ny administrativos de tal manera que la prevenci\u00f3n racional de los\nriesgos nos evite a los colombianos, al fisco colombiano, cuando se da\nuna inundaci\u00f3n, cuando se da un desastre de estos, salir a la carrera a\nver c\u00f3mo consigue uno recursos para atenuar, para indemnizar, para\natender a los desplazados y a los damnificados por la inundaci\u00f3n, por\nel derrumbe, por lo que sea. En esto el sector agropecuario puede\nhacer un aporte importante tambi\u00e9n para una mejor prevenci\u00f3n del\nriesgo, con instrumentos financieros modernos y este era otro de los\ndecretos que ten\u00edamos en el grupo de normas que se cay\u00f3 en el d\u00eda\nde ayer, que es cu\u00e1l; resulta que Colombia, aunque sea sorprendente,\ntiene como lo pudimos ver en un seminario que se realiz\u00f3 hace poco\ncon el Banco Mundial, el \u00edndice m\u00e1s bajo de cobertura de seguro de\ncr\u00e9dito por cambios ambientales en las cosechas, de toda Am\u00e9rica\nLatina, o sea, la cobertura por hect\u00e1reas cubiertas con seguro de\ncr\u00e9dito contra riesgos ambientales es supremamente baja en\nColombia.\nLos otros pa\u00edses tienen unos sistemas mucho m\u00e1s expandidos de\nseguros de cosecha por riesgos ambientales, que llega alg\u00fan\nproblema ambiental y son cada vez m\u00e1s frecuentes por el cambio\nclim\u00e1tico, entonces no se tiene que desplazar el Estado a la carrera\ncon las entidades territoriales a ver como resarcen al agricultor o al\nganadero que ha sido afectado por el vendaval, por el derrumbe, por la\ngranizada, por la borrasca, sino que esos riesgos est\u00e1n cubiertos\ncomo se cubren todos los otros riesgos, por el sistema de seguros de\ndep\u00f3sito. As\u00ed como yo debo asegurarme cuando adquiero un veh\u00edculo,\ncontra da\u00f1os a terceros o contra robo, o si compro un inmueble, contra\nriesgo de terremoto u otros, as\u00ed tambi\u00e9n la agricultura debe asegurarse\ny al asegurarse est\u00e1 haciendo un avance en un campo muy importante\nde prevenci\u00f3n del riesgo por v\u00edas modernas, utilizando los\nmecanismos financieros.\nInfortunadamente ten\u00edamos en los decretos de emergencia que se\ncayeron ayer, un esquema muy ambicioso, muy bonito, para ampliar,\npara expandir el seguro de cr\u00e9dito de cosecha en el pa\u00eds y se cay\u00f3,\npero naturalmente vamos a volver al Congreso ya \u00b4por la v\u00eda de la\nlegislaci\u00f3n ordinaria, para solicitarle a ustedes que este mecanismo se\nrestablezca por las v\u00edas de la legislaci\u00f3n ordinaria y no de la\nexcepci\u00f3n. Entonces f\u00edjense ustedes, dos puntos de prevenci\u00f3n de\nriesgos de se\u00f1alada importancia, reforestaci\u00f3n y seguro de cr\u00e9dito de\ncosecha fueron dos de los temas damnificados, por decirlo as\u00ed, en las\nprovidencias del d\u00eda de ayer, pero vendremos en pos de una\nlegislaci\u00f3n complementaria por la v\u00eda ordinaria.\nHay muchos temas, desde luego en las pol\u00edticas agr\u00edcolas que van en\nla direcci\u00f3n de prever mejor, de contribuir a los riesgos ambientales.\nTemas como que no puede haber agricultura en los altos p\u00e1ramos del\npa\u00eds; es que as\u00ed como no debe haber miner\u00eda tampoco debe haber\nagricultura en los altos p\u00e1ramos donde nacen las aguas, donde est\u00e1n\nlos musgos, donde est\u00e1n los nacimientos de las aguas, a m\u00e1s de tal\naltitud no es recomendable que haya ning\u00fan cultivo, a\u00fan los cultivos\nde tierra fr\u00eda.\nTemas como los de la labranza m\u00ednima, para no aflojar las tierras en\ndesmesura y cuidarlas, que estamos propiciando,tambi\u00e9n van en la\ndirecci\u00f3n de prever riesgos o las buenas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas.\nQuiero referirme tambi\u00e9n al tema de los distritos de riego y en general\nal manejo del agua de la agricultura; sobre esto el pa\u00eds tiene que hacer\nun avance muy grande para darle un mejor manejo institucional, sobre\nesto hay un desbarajuste institucional monumental, queremos\ncentralizar, organizar esto. Pero buena parte de las inundaciones que\nha habido en el pa\u00eds, buena parte de ellas de nuevo no fue por el\nexceso de aguas, que las hubo muchas, sino porque esos excesos de\naguas llegaron a zonas donde hab\u00eda diques, donde hab\u00eda terraplenes,\ndonde hab\u00eda jarillones y encontraron estos diques, estos terraplenes y\nestos jarillones mal mantenidos, ya el ministro de Transporte que se\nacaba de retirar, el caso de las invasiones que han debilitado y puesto\nun riesgo ambiental muy grave en las mismas narices del Valle del\nCauca, con invasiones que se han tolerado entre las dos franjas de\nprotecci\u00f3n del r\u00edo, sino que esto se repiti\u00f3 por todo el pa\u00eds.\nEn el mismo Valle del Cauca, el distrito del Norte del Valle, que fue\nuno de los que cuando subi\u00f3 el r\u00edo Cauca, flaque\u00f3 y por ah\u00ed entr\u00f3 el\nagua que invadi\u00f3 30.000 hect\u00e1reas de las tierras m\u00e1s f\u00e9rtiles del pa\u00eds,\n\u00bfFue culpa del r\u00edo Cauca? O fue culpa del mal mantenimiento del\nsistema del RUT que as\u00ed se llama en el norte del departamento del\nValle, que hac\u00eda 20 a\u00f1os no le hac\u00edan mantenimiento, hasta \u00e1rboles\nles habr\u00edan sembrado en los jarillones del distrito del RUT, casas por\nsupuesto, casas con servicios p\u00fablicos.\nResulta que un distrito de riego y sus murallas protectoras son algo\ndelicad\u00edsimo, all\u00ed no se puede sembrar nada, mucho menos construir,\ndesde luego no se puede erodar con mangueras como est\u00e1n todos los\ndistritos de riego, mangueras hechizas puestas fraudulentamente para\nsacar agua del distrito de riego en \u00e9pocas de verano. Entonces ese\npoco de mangueras hechizas van debilit\u00e1ndolo, van flaqueando los\ndistritos, llega el exceso de agua, la presi\u00f3n, los rompe y por ah\u00ed\nentraron las inundaciones en el Valle del Cauca, dos de ellas en el\nnorte, por ah\u00ed se inund\u00f3 se\u00f1or Presidente, el distrito del Zulia all\u00e1 en\nsu departamento, por ah\u00ed hubo da\u00f1os en el distrito de \u00c1brego tambi\u00e9n\nen el departamento de Norte de Santander, por ah\u00ed hubo da\u00f1os en el\ndistrito de Sogamoso.\nPor supuesto, en el fondo el problema del Atl\u00e1ntico que fue la m\u00e1s\ndura de todas las inundaciones fue de mal mantenimiento del Canal\ndel Dique, que finalmente es un canal de funcionamiento y de\nconducci\u00f3n de agua. En fin, hay que repensar, hay que cuidar, hay\nque fijar qui\u00e9n es el responsable, hay que fijar normas ambientales,\nporque, repito, gran parte de las inundaciones y de las m\u00e1s\ntraum\u00e1ticas no fue exceso de aguas sino mal mantenimiento y\ndescuido del mantenimiento de los distritos de riego y de ah\u00ed el pa\u00eds y\nel gobierno por supuesto, est\u00e1 sacando unas conclusiones que se\nest\u00e1n traduciendo en pol\u00edticas p\u00fablicas, una buena parte de los\nrecursos de la ola invernal est\u00e1n dedicados a fortalecer operaciones a\ntrav\u00e9s del INCODER, por ejemplo para hacer intervenciones en los\ndistritos de riego que han flaqueado, ya me he referido por ejemplo a\nlos de la Zona Bananera de Santa Marta que all\u00ed se reventaron tres o\ncuatro de ellos y as\u00ed por todo el pa\u00eds.\nDe manera que la conclusi\u00f3n que quiero dejar sobre la mesa, de este\nimportante debate de la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, es que\ninundaciones s\u00ed, por supuesto que la ha habido, pero inundaciones por\nexceso de agua o por descuido ambiental. Probablemente si\nhubi\u00e9ramos tenido y esa es la gran lecci\u00f3n que el pa\u00eds tiene que sacar,\nuna pol\u00edtica de prevenci\u00f3n y de manejo ambiental m\u00e1s riguroso, de\npol\u00edtica ambiental, las consecuencias del agua as\u00ed hubiera llovido sin\nprecedentes como ha llovido, no habr\u00edan hecho los estragos que nos\nhan causado.\nQuiero referirme a continuaci\u00f3n al tema de la carretera Puerto Gait\u00e1n\n- Carre\u00f1o que ha mencionado tanto el Representante Wilson Arias\ncomo el Representante Carlos Amaya.\nRepresentante Carlos Andr\u00e9s Amaya, yo me he referido varias veces\nal tema, lo he hecho en las comisiones, la \u00faltima de ellas en las\ncomisiones conjuntas de Senado y C\u00e1mara, que estudiaron el Plan de\nDesarrollo y cu\u00e1l es la referencia que yo hice a ese tema de la\ncarretera Puerto Gait\u00e1n - Carre\u00f1o, que por lo dem\u00e1s es una obra muy\nimportante y por eso la prev\u00e9 el Plan de Desarrollo, toda esta\ninformaci\u00f3n de la Orinoqu\u00eda para unir cabos de este debate tendremos\nque desarrollarla en primer lugar de una manera ambientalmente\ncuidadosa. Son siete millones de hect\u00e1reas, de las cuales puede\nhaber dos y medio que son zonas de reposo, humedales, zonas de\ndescanso de los r\u00edos que bajan al r\u00edo Orinoco.\nEntonces, para no ir a repetir all\u00ed los errores ambientales que hemos\ncometido en el interior del pa\u00eds, la primera precauci\u00f3n que habr\u00e1 que\ntomar es delimitar, amojonar, geo- referenciar todos esos sitios de\nhumedales de la Orinoqu\u00eda colombiana y tomar previsiones para que\nall\u00ed no se cultive, ni se explote sino que se cuiden esas reservas\nambientales.\nPero es muy importante, porque si se va a desarrollar esta que puede\nser la \u00faltima frontera agraria que tiene Colombia o agr\u00edcola, hay que\ndesarrollarla con cuidado y es nuestra \u00faltima frontera porque si\nustedes excluyen la agricultura que ya hoy tiene lugar en las laderas\nandinas del pa\u00eds, la que tiene lugar en los valles interandinos y la\nagricultura que tiene lugar en la sabanas del litoral Atl\u00e1ntico del pa\u00eds y\nsi se excluyen la reserva forestal de Colombia, que se ubica en la zona\nPac\u00edfica y en la zona Amaz\u00f3nica, entonces una de las \u00faltimas, si no la\n\u00faltima frontera agr\u00edcola que tiene Colombia, es la Orinoqu\u00eda y la\naltillanura en lo que falta tambi\u00e9n, m\u00e1s cercana. Y hay que manejarla\ncon todo cuidado pero hay que manejarla y hay que darle orden, no\npodemos y estar\u00eda mal que el gobierno, este o cualquiera de turno,\nque cerrara los ojos y permitiera que este fuera un desarrollo a lo\nlejano oeste.\nPor eso el gobierno ha querido que esto se desarrolle con orden, ya he\nmencionado el tema ambiental, quiero mencionar tambi\u00e9n el desarrollo\nde la ciencia y la tecnolog\u00eda aplicada a la altillanura y a la Orinoqu\u00eda.\nCon Corpoica se ha celebrado una alianza estrat\u00e9gica de inmensa\nimportancia con el CIAD y esta semana tenemos tambi\u00e9n la visita de\nlos se\u00f1ores de EMBRAPA, para estudiar cu\u00e1les son las semillas,\ncu\u00e1les son los estudios de suelos, cu\u00e1les son las variedades, cu\u00e1les\nson los h\u00edbridos, cu\u00e1l es en s\u00edntesis la ciencia y la tecnolog\u00eda\nagron\u00f3mica adecuada para desarrollar juiciosamente esta gran\npotencialidad colombiana y requerimos infraestructura porque sin\ninfraestructura en estas distancias no se va a poder desarrollar algo\nimportante, por eso es que el Plan de Desarrollo prev\u00e9 que se\nconstruya la carretera Puerto Gait\u00e1n - Carre\u00f1o, es una carretera de\ngran aliento a la cual le ir\u00e1n llegando como espinas de pescado v\u00edas\nlaterales y que debe convertirse en una gran integradora de\ninfraestructura de esta regi\u00f3n, como gran integrador debe ser la\nmejor\u00eda de la navegaci\u00f3n por el r\u00edo Meta y su perfeccionamiento.\nEntonces, refiri\u00e9ndome en alguna ocasi\u00f3n a esta carretera que est\u00e1\nprevista en el Plan de Desarrollo, este servidor lo que dijo y hoy repite,\nes que por el hecho de que se hubiera creado el llamado Fondo de\nReconstrucci\u00f3n Vial o Fondo de Reconstrucci\u00f3n de Infraestructura en\nlos decretos de la emergencia econ\u00f3mica y social, fondo que se va a\nnutrir con las ventas que va a hacer el Estado de su participaci\u00f3n en\nECOPETROL y cuyo producido va a estar destinado a construir o\nreconstruir inversi\u00f3n estrat\u00e9gica, de aquella que ha sido afectado por\nla ola invernal, lo que dije, es que por ese hecho se abr\u00eda un espacio\nfiscal m\u00e1s amplio, Representante Wilson Arias, para construir y avocar\ninfraestructura que sin estar en zona inundada, era estrat\u00e9gica\ntambi\u00e9n como esta de la carretera Puerto Gait\u00e1n - Carre\u00f1o.\n\u00bfQu\u00e9 quiere decir un espacio fiscal? Un espacio fiscal quiere decir que\nsi yo tengo m\u00e1s recursos para hacer infraestructura en el \u00e1rea\ninundada del pa\u00eds, pues me van a sobrar m\u00e1s recursos para hacer\ninfraestructura donde no hay inundaciones. No quiere decir que el\ngobierno haya pensado o lo haya dicho que va a destinar las platas del\nFondo de Reconstrucci\u00f3n que se cre\u00f3, con recursos que proveer\u00e1 la\nventa de ECOPETROL, para construir la carretera Puerto Gait\u00e1n -\nCarre\u00f1o, no, sino que esa carretera va a tener m\u00e1s espacio fiscal\ncomo otras. Y perm\u00edtame yo ilustro visualmente qu\u00e9 es lo que quiero\ndecir y sobre esto que es importante que quede claro; sup\u00f3nganse\nque este es el presupuesto nacional en su inversi\u00f3n de v\u00edas y de\ninfraestructura, presupuesto normal antes de la emergencia, antes de\nla creaci\u00f3n de este fondo.\nEl presupuesto que ustedes aprobaron para la vigencia fiscal en curso\ntiene un cap\u00edtulo que se llama infraestructura, o sup\u00f3nganse que este\nes el presupuesto que ustedes aprobaron lo tengo aqu\u00ed en el bolsillo\nderecho. Viene despu\u00e9s la emergencia y entonces el gobierno dice, y\ncon este que tengo ac\u00e1 tengo que atender toda la construcci\u00f3n de\ninfraestructura del pa\u00eds, viene despu\u00e9s la emergencia, se crea un\nFondo Especial de Rehabilitaci\u00f3n de Infraestructura, que se va a nutrir\ncon qu\u00e9, con el producido de la venta de ECOPETROL, buena o mala\ndecisi\u00f3n, ya la discutiremos, ustedes mismos la discutir\u00e1n porque el\ngobierno le est\u00e1 presentando al Congreso el proyecto de ley por el\ncual se autoriza la venta de hasta el 10% de las acciones de\nECOPETROL. Entonces aparecen otros recursos para infraestructura\nque los llevo en mi bolsillo izquierdo.\nPregunta Representante Wilson Arias: \u00bfestos primeros le rinden m\u00e1s\na usted para hacer infraestructura en el pa\u00eds, ahora que en el izquierdo\ntiene unas platas con las que no contaba, para hacer infraestructura\nen la zona inundada, le rinden m\u00e1s los que ten\u00eda en el bolsillo\nderecho?. Eso es lo que se llama el espacio fiscal que yo he\nmencionado.\nSup\u00f3ngase que no hubiera habido inundaci\u00f3n, que no hubiera habido\nla constituci\u00f3n de este fondo que se va a nutrir con la venta de\nECOPETROL, entonces con las mismas platas originales habr\u00eda que\nhaber atendido toda la infraestructura del pa\u00eds en el cuatrienio. Al\nabrirse un fondo de considerable importancia como es este que se va\na nutrir con la venta de las acciones de ECOPETROL, entonces las\nplatas del primer bolsillo van a rendir m\u00e1s.\nLa carretera Puerto Gait\u00e1n - Carre\u00f1o est\u00e1 en el primer bolsillo porque\nes zona no inundada, pero ella se va a beneficiar de la descongesti\u00f3n\nfiscal que le otorga el segundo fondo, el segundo bolsillo, aquellas\nplatas que van a ir para la reconstrucci\u00f3n de infraestructura en zonas\nde inundaci\u00f3n. Eso es lo que he querido decir, nos es m\u00e1s y mucho\nmenos nunca decir que se va a construir ni la carretera Puerto Gait\u00e1n\n- Carre\u00f1o ni ninguna otra infraestructura que no est\u00e9 afectada por\nzona de inundaci\u00f3n, con recursos que no est\u00e9n afectos de eso, ese es\nel sentido de lo que se llama espacio fiscal que fue lo que yo mencion\u00e9\nen la comisi\u00f3n conjunta de C\u00e1mara y Senado que estaban estudiando\nel Plan de Desarrollo.\nPor \u00faltimo, quer\u00eda agradecer esta invitaci\u00f3n y quiz\u00e1 referirme\nbrevemente a una intervenci\u00f3n del Representante Carlos Julio Bonilla,\nes evidente que el tema del agua en todos sus aspectos es muy\nimportante, el del departamento de \u00e9l es cr\u00edtico, la deforestaci\u00f3n por\nejemplo que se est\u00e1 dando en el Macizo Central Colombiano, donde\nnacen los principales r\u00edos del pa\u00eds, obviamente es un ejemplo pat\u00e9tico\nque pone en marcha los riesgos ambientales, los problemas del agua\nque es el tema central de este debate o los riesgos y como\ncontrolarlos y atenuarlos, de manera que programas como el de la\nreforestaci\u00f3n del Macizo Central en esta zona de Nari\u00f1o y de Cauca,\npues es obviamente de alta prioridad en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas\nagr\u00edcolas.\nDe manera que yo con esto termino, Honorables Representantes y\nagradezco mucho la invitaci\u00f3n a esta Comisi\u00f3n.", "external_id": "#dr-juan-camilo-restrepo-salazar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:51:00-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 43, "name": "Dr. Juan Camilo Restrepo Salazar"}