{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.\nEn primer lugar, quiero darle un saludo a las diferentes autoridades y a\nlas diferentes personas que nos acompa\u00f1an, de los ministerios y de\nlas entidades citadas, en especial al se\u00f1or Ministro, doctor Germ\u00e1n\nCardona, por su tiempo, por estar tan cumplido aqu\u00ed desde tan\ntemprano; al doctor Juan Camilo Restrepo, de igual forma muchas\ngracias por acompa\u00f1arnos en la Comisi\u00f3n, al doctor Benjam\u00edn\nCollante, quien est\u00e1 en representaci\u00f3n del ministerio del Interior, en\nrepresentaci\u00f3n de la doctora Pulido quien era la, directora de Gesti\u00f3n\ndel Riesgo y tengo entendido en el d\u00eda de ayer present\u00f3 su renuncia a\neste cargo, al se\u00f1or, viceministro de Hacienda, el doctor Carlos\nCasta\u00f1o, a los funcionarios de INGEOMINAS, la doctora Martha\nCalvache y Hernando Jos\u00e9,, Director del IDEAM, doctor Ricardo Jos\u00e9\nLozano bienvenido, al se\u00f1or Coronel Pedro Antonio Segura,\nSubdirector de la Defensa Civil bienvenido, a los dem\u00e1s miembros y\npersonas funcionarios de estas entidades muchas gracias por el\nacompa\u00f1amiento.\nQuisimos en el mes de noviembre, en noviembre 23 presentamos una\nproposici\u00f3n a la Comisi\u00f3n Sexta con un cuestionario muy completo, un\ncuestionario que nos tomamos nuestro tiempo en el departamento de\nCaldas, con personas conocedoras del tema de gesti\u00f3n del riesgo,\nconocedoras del tema de desastres y es un cuestionario que consta\nde 19 preguntas, se mand\u00f3 en su momento. Que tambi\u00e9n sea la\noportunidad para decir que las diferentes entidades respondieron a\ntiempo ese cuestionario, se tomaron su tiempo de hacerlo de forma\njuiciosa, salvo dos o tres ministerios que creo que no le dieron la\nimportancia que le deber\u00edan dar a este tema tan trascendental para el\npa\u00eds.\nEl cuestionario est\u00e1 organizado en tres puntos, el primero tiene que\nver con la pol\u00edtica p\u00fablica, en general de la gesti\u00f3n de riesgo, de lo\nque entendemos nosotros como gesti\u00f3n del riesgo y aqu\u00ed hay que\ndecir algo; yo me siento de verdad muy halagada y muy satisfecha que\ncon este cuestionario que se plante\u00f3 en su momento, hoy en el Plan\nde Desarrollo que nosotros estamos discutiendo, estamos aprobando,\nel ministerio del Interior haya tomado estas recomendaciones del\nejercicio juicioso y serio que se trabaj\u00f3 por parte de funcionarios en el\ndepartamento de Caldas.\nSi usted mira los apartes de la pol\u00edtica p\u00fablica que hoy se piensan\nestudiar en el Plan de Desarrollo tienen que ver mucho con esas\nrecomendaciones, que bueno que se escuchen esos temas tan\npuntuales y que se reconozca que en nuestro pa\u00eds no hay una pol\u00edtica\nnacional integral de gesti\u00f3n de riesgo. Eso es lo m\u00e1s importante y que\npartamos de esa base.\nInfortunadamente hoy en nuestro pa\u00eds amanecimos con una noticia\nque tiene que ver con el fallo de la Corte Constitucional, en donde se\ndeclaran inexequibles, inconstitucionales los decretos de emergencia,\ndonde el gobierno nacional ha realizado unos ejercicios juiciosos\nporque hay que reconocer el trabajo que han venido desarrollando los\ndiferentes ministerios en cabeza del doctor Juan Manuel Santo. Pero\naqu\u00ed tenemos que hacernos una reflexi\u00f3n, y es el mensaje que yo\nquiero mandar hoy. Vamos a hacer un debate en dos sentidos. Uno,\n\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando hoy en nuestro pa\u00eds en materia de pol\u00edtica\ninvernal? Hoy hablamos, que nuestro pa\u00eds requiere alrededor de 30\nbillones de pesos para sortear esta crisis, pero el mensaje que\ntenemos que mandar es que esos recursos son de la ola invernal\npasada, pero tenemos que reflexionar m\u00e1s a fondo qu\u00e9 est\u00e1 pasando\nen nuestro pa\u00eds en materia de mitigaci\u00f3n y de prevenci\u00f3n del riesgo,\nque es el segundo punto del debate que nosotros vamos a trabajar,\nvamos a dividirlo en dos aspectos; qu\u00e9 est\u00e1 pasando en cada una de\nlas carteras, qu\u00e9 pol\u00edticas y acciones se est\u00e1n trabajando? Pero yo,\nme quiero detener inicialmente en la primera parte que tiene que ver\ncon la pol\u00edtica de gesti\u00f3n del riesgo.\nEst\u00e1 claro, se ha dicho, no se tiene una pol\u00edtica nacional ex-ante, que\nquiere decir antes de que ocurra el hecho. Y aqu\u00ed no podemos seguir\npermitiendo que pase lo que pase cada a\u00f1o, que tengamos que estar\nmoviendo recursos de un lado para otro como hoy nos toca sortear\nesa situaci\u00f3n; que se va a presentar un proyecto al Congreso de la\nRep\u00fablica, de traslados presupuestales por 5.7 billones de pesos. Yo\ncreo que el ejercicio que ha hecho el gobierno nacional, es un ejercicio\njuicioso, pero lleg\u00f3 el momento de que de aqu\u00ed para adelante\ntengamos unas pol\u00edticas de planeaci\u00f3n y de planificaci\u00f3n de lo que nos\npuede pasar en pol\u00edticas integrales de gesti\u00f3n del riesgo.\nAl respecto yo los quiero ilustrar, se habla de gesti\u00f3n del riesgo en\ndos aspectos; antes de, y despu\u00e9s de, despu\u00e9s de lo que estamos\nviviendo hoy, que todos tenemos ya mucha claridad de las cifras,\nahora escucharemos a los diferentes ministros que nos acompa\u00f1an,\nmirando c\u00f3mo ha impactado y qu\u00e9 acciones se han tomado en ese\naspecto en la pol\u00edtica de manejo de los desastres ya posteriormente y\nqu\u00e9 acciones se han tomado, pero si me parece importante dejar la\nreflexi\u00f3n a todos los colombianos el d\u00eda de hoy, qu\u00e9 estamos haciendo\nnosotros ex-ante, antes de esto.\nY yo quisiera saber c\u00f3mo estamos trabajando nosotros la\nidentificaci\u00f3n de los riesgos, c\u00f3mo estamos trabajando nosotros la\nreducci\u00f3n de esos riegos, la prevenci\u00f3n y la mitigaci\u00f3n a trav\u00e9s de\ncada uno de los despachos. Yo aqu\u00ed quiero poner un ejemplo en el\ncaso de INVIAS, no soy muy t\u00e9cnica en esos temas pero tengo\nentendido que hacen falta pol\u00edticas serias que me gustar\u00eda quedaran\nincluidas en el Plan de Desarrollo, en cuanto a manejos de uso del\nsuelo. Un ejemplo muy claro; vamos a hablar alrededor de las v\u00edas,\nusted se va por las v\u00edas y esas franjas imaginarias que se deben\nponer, usted observa en algunas ocasiones el sobrepastoreo que hay\nen algunas laderas, en algunos sitios, que ha ganado donde no debe\nexistir, al coger el ganado y pisar fuertemente con sus cascos la tierra,\nhace que el agua al llover se absorba much\u00edsimo m\u00e1s, que haya una\nsobresaturaci\u00f3n, en este caso sobre la tierra y pueden provocar los\nderrumbes.\nEntonces, ah\u00ed si me gustar\u00eda doctor Germ\u00e1n Cardona, que nos contara\nm\u00e1s adelante qu\u00e9 se hace al respecto, qu\u00e9 pol\u00edticas anteriores de\nmanejo en prevenci\u00f3n del riesgo se van a tomar en cuanto a los usos\ndel suelo en esas v\u00edas de nuestro pa\u00eds. Y de igual forma, esas pol\u00edticas\nanteriores, hay un aspecto que a m\u00ed me preocupa demasiado y tiene\nque ver qu\u00e9 pol\u00edticas de gesti\u00f3n integral del riesgo financiero, estamos\nmanejando en nuestro pa\u00eds. Es que aqu\u00ed el tema es de recursos, aqu\u00ed\nel problema del ministerio de Agricultura, el problema de INVIAS, el\nproblema de todas las entidades tiene que ver con la improvisaci\u00f3n\nque nosotros estamos manejando en materia de recursos.\nY para ponerles un caso muy claro, vamos a hablar del Fondo\nNacional de Desastres. El Fondo de Desastres fue creado en el a\u00f1o\n1984, empezaron a verse recursos a partir del a\u00f1o 1987 y se dec\u00eda\nque iban a tener un 1% de los recursos de la inversi\u00f3n del gobierno\nnacional. Hoy, durante todo este tiempo nunca ha llegado ni siquiera a\nmedio punto y si usted hace un an\u00e1lisis de las cifras desde el a\u00f1o\n1995 ha tenido una tendencia negativa del manejo de ese fondo. De\nhecho han sucedido calamidades en nuestro pa\u00eds, que han obligado a\ncrear fondos diferentes para este manejo, ejemplo claro el FOREC,\ncuando se tuvo que crear este fondo para la reconstrucci\u00f3n del Eje\nCafetero.\nEntonces, el primer llamado que yo hago en materia de gesti\u00f3n del\nriesgo es un trabajo integral en pol\u00edticas financieras, aqu\u00ed nosotros\ndentro del Presupuesto Nacional no contamos con un rubro espec\u00edfico\nque se maneje, nosotros no lo estamos manejando como pasivos\ncontingentes, nosotros no le estamos dando un manejo al balance\nadecuado en este tema y yo creo que es lo primero que nosotros\ntenemos que hacer, no aventurarnos y esperar que cada a\u00f1o pase\nalgo diferente, porque si ustedes hacen un an\u00e1lisis y de las\nrespuestas que nos dieron aqu\u00ed en los comparativos de los \u00faltimos\ncinco a\u00f1os, cada vez se requiere invertir m\u00e1s plata en obras y cada\nvez le cuesta m\u00e1s al pa\u00eds las olas invernales.\nEntonces, esa es la reflexi\u00f3n que nosotros hacemos, qu\u00e9 va a pasar\nen materia del Fondo, se va a reestructurar, se van a crear varios\nfondos, hoy es Colombia Humanitaria, qu\u00e9 quiere el gobierno, pero\nque tengamos unas pol\u00edticas claras, yo no estoy haciendo ning\u00fan\nataque al actual gobierno, es un gobierno que apenas comienza y que\ncomienza con toda la mejor voluntad y eso lo ha demostrados con lo\nque ha presentado en el Plan de Desarrollo, de pol\u00edticas de gesti\u00f3n\nintegral. Pero aqu\u00ed tenemos que sacudirnos, porque es que apenas y\nanoche ya decretaron la segunda emergencia de ola invernal y cuando\nestemos acabando esta se nos va a venir la de noviembre. Esa es la\nreflexi\u00f3n que tenemos que sacar todos aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta, esa\nes la reflexi\u00f3n que se tienen que llevar todos y cada uno de los\nfuncionarios, que los inviernos no se van a acabar y son las preguntas\nque yo le quiero hacer al Ministro de Hacienda \u00bfQu\u00e9 estamos\nhaciendo nosotros en materia de prevenci\u00f3n y de mitigaci\u00f3n? Hoy la\nley obliga a que todos y cada uno de los edificios e infraestructuras\np\u00fablicas del pa\u00eds tienen que estar aseguradas.\nYo quisiera saber por parte del Gobierno Nacional, en Estados Unidos\nel 30% de los inmuebles y de los hechos de desastres y riesgos est\u00e1n\nasegurados. En pa\u00edses en desarrollo relativos, en pa\u00edses de desarrollo\nhasta el 2%. Yo quisiera saber en el pa\u00eds c\u00f3mo nos estamos\npreparando nosotros para el riesgo, para estos desastres, porque no\nson solo inundaciones, nosotros estamos en riesgo en materia de\nterremotos y eso lo sabemos por la ubicaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds es el\ntercer del mundo con m\u00e1s alta vulnerabilidad en materia de riesgo y en\ntema catastr\u00f3fico. Entonces c\u00f3mo nos estamos preparando nosotros,\n\u00bfcu\u00e1ntos predios tenemos nosotros asegurados y qu\u00e9 es lo qu\u00e9 es lo\nque pasa? Pues est\u00e1 pasando que el Estado est\u00e1 asumiendo la\nposici\u00f3n de asegurador de esos predios, porque como las primas son\ntan altas y no tenemos un inventario detallado de los predios con los\nque cuenta el Gobierno Nacional, entonces no tenemos ese\naseguramiento colectivo.\nAl respecto, yo si les quiero contar una experiencia muy buena en la\nciudad de Manizales donde tuve la fortuna cuando era Concejala de\nser ponente, es un proyecto que tiene que ver con aseguramiento\ncolectivo, donde el municipio de Manizales a trav\u00e9s de una\naseguradora tiene asegurados los predios de estratos 1, 2 y 3, son\nalrededor de 20.000 predios contra incendio, terremoto, asonada,\nmot\u00edn y alrededor de 1.000 predios que no se encuentran titularizados\ntambi\u00e9n. Eso son pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, son pol\u00edticas que\ndeber\u00edamos trabajar ante una eventual cat\u00e1strofe en nuestro pa\u00eds.\nPero de igual manera, yo quisiera saber, yo quisiera preguntarme en\nmateria financiera, adem\u00e1s de cu\u00e1ntos se encuentran protegidos, qu\u00e9\npol\u00edtica adicional a la que hoy va a implementar el ministerio del\nInterior a trav\u00e9s de la Oficina de Gesti\u00f3n de Riesgos, en materia\nfinanciera para evitar la vulnerabilidad. Por eso me parece muy\nimportante que aqu\u00ed hubiera estado el se\u00f1or ministro de Hacienda o\nque hubiese mandado un delegado. De todas maneras, yo creo que\neste debate no lo alcanzamos a surtir todo hoy, porque de igual forma\nestaba citada la, Ministra de Vivienda y otros funcionarios, la idea es\nhacerlo en dos debates, esperamos pues tener estas respuestas.\nAmigos, yo no quiero extenderme m\u00e1s, porque la verdad yo quiero\nescuchar son los planteamientos de los se\u00f1ores ministros, ya he\naveriguado mucho al respecto, pero si quisiera es conocer lo que\nustedes van a hacer, que de la tarde de hoy, que de la ma\u00f1ana de hoy\nsalgan conclusiones claras, que quede esa sensibilizaci\u00f3n que la\nproblem\u00e1tica de ola invernal hoy no es solo el tema de los 30 billones\nde pesos, que no solo la declaratoria de inconstitucionalidad, que no\nes solo hoy el proyecto de traslado de los 5.7 billones, ese es un\nejercicio juicioso y responsable que est\u00e1 haciendo el gobierno\nnacional. Que a partir de hoy haya una sensibilizaci\u00f3n de todas y cada\nuna de las entidades, de cada uno de los ministerios, porque el trabajo\nes trasversal, de que esto va a seguir ocurriendo, de que esto puede\nseguir ocurriendo por los cambios clim\u00e1ticos en nuestro pa\u00eds y ante\ntodo que estemos preparados, que hoy 30 de marzo sea el comienzo\nde la era del doctor Juan Manuel Santos, donde no solo se trabajen\nlas pol\u00edticas posteriores de gesti\u00f3n del riesgo, sino que se marque en\nla historia un hito de que este gobierno pudo aportarle realmente a la\nprevenci\u00f3n del riesgo de forma juiciosa, de forma responsable y de\nforma planeada.\nEntonces, le agradezco mucho se\u00f1or Presidente, ya usted dispondr\u00e1 y\nyo espero m\u00e1s adelante si tengo alguna inquietud como citante poder\nintervenir y dar unas conclusiones finales al debate. Le agradezco\nmucho se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-03-30T10:46:50-05:00", "transcript": "1121-acta-18-comision-sexta", "order": 18, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}