{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, bueno el proyecto de ley ha sido\nampliamente discutido, se le da la oportunidad al compa\u00f1ero Wilson\nArias, a los amigos del SENA, ellos han hecho su pronunciamiento, yo\na trav\u00e9s de mi asistente se le escribi\u00f3 a varios actores que tengan que\nver con este proyecto educativo y los \u00fanicos que dieron sus\nargumentos fueron los amigos del SENA, concretamente los del\nsindicato, porque ni la direcci\u00f3n del SENA se pronuncio sobre el\nproyecto, tiene el visto bueno del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y\npara los compa\u00f1eros que no fueron ponentes en alg\u00fan momento le\ndije al compa\u00f1ero Wilson Arias, si este proyecto nosotros vi\u00e9ramos\nque perjudica al SENA t\u00e9ngalo por seguro que Jairo Ortega Samboni\nes un hijo del pueblo, yo soy de estrato popular, mi padre fue un\ncortero de ca\u00f1a, mi madre una india que no tuvo escuela, yo supe que\nes andar descalzo, al igual que todos los amigos y los estudiantes que\nllegan al SENA y eso me imposibilita a m\u00ed para presentar un proyecto\nde ley para que perjudique a los estudiantes del SENA, eso no lo har\u00eda\nyo, por eso viendo que este proyecto en ning\u00fan momento perjudica, es\nm\u00e1s, lo que se pretende es que instituciones de educaci\u00f3n superior\narticulen y presenten programas y se vean mejorados con subsidios\npara que haya mejor cobertura, haya mejor acceso de los j\u00f3venes de\neducaci\u00f3n media y yo pens\u00e9 de buena fe que el SENA no pod\u00eda estar\npor fuera, porque el SENA si quiere participar participa, sino quiere\nparticipar no participa, porque est\u00e1 muy claro en el proyecto, deber\u00e1n\nde inscribirse en un programa que liderara el ministerio de Educaci\u00f3n\nNacional ofreciendo programas de educaci\u00f3n t\u00e9cnica y superior, si el\nSENA no quiere participar pues no participa y yo no veo en que se\nperjudique, es m\u00e1s lo bueno es como necesario porque el SENA\npuede recibir subsidios, subsidios de los estudiantes que van a\nparticipar de este programa nacional de fortalecimiento a la educaci\u00f3n\nmedia con la educaci\u00f3n t\u00e9cnica superior.\nEntonces yo si le sugiero a los compa\u00f1eros, yo creo que ya se ha\ndado la oportunidad, habr\u00e1 de pronto otra oportunidad en la Plenaria\ncompa\u00f1ero Wilson Arias y yo si le pido el favor a mis compa\u00f1eros que\nsigamos adelante con el proyecto de Ley.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-03T09:52:30-05:00", "transcript": "1122-acta-19-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}