{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Haber Presidente, yo quiero sumarme a lo que cada uno de los\ncolegas han manifestado y reconocer que sin duda hay una tendencia\ndel gobierno y de los ministros a deslegitimar el proceso legislativo de\nla mayor\u00eda de las comisiones, casi que todo est\u00e1 pasando por primera\ny por las econ\u00f3micas y esa es una queja doctor Barrera que es\ngeneralizada, luego importante recoger lo de la Sexta, pero tambi\u00e9n\nlogra recoger ese sentimiento de las otras comisiones y sin duda\nsiente uno la preocupaci\u00f3n de c\u00f3mo nos han quitado el protagonismo,\nel legislativo que es la raz\u00f3n por la que venimos aqu\u00ed, como nos han\narrebatado temas como el del ICETEX, donde Wilson G\u00f3mez hab\u00eda\nhecho un trabajo muy importante y bueno si, que interesante que el\ngobierno lo recoge y lo lleva al Plan de Desarrollo, pero que importante\nque hubiese permitido nutrir el debate y generar los escenarios que la\ndemocracia permite con las universidades, con la sociedad civil para\nnutrir tambi\u00e9n la informaci\u00f3n que llega al Plan Nacional de Desarrollo y\nel tema de transporte que nos lo arrebataron de las manos y en temas\nde educaci\u00f3n hubo falencias aunque reconozco que all\u00ed se recogieron\nalgunas de las iniciativas que de esta Comisi\u00f3n salieron.\nPero adem\u00e1s nos quedamos en el importante proceso de socializaci\u00f3n\ndel plan de desarrollo en t\u00e9rmino de los foros y todos tenemos que ser\nconscientes que nuestros foros son para nuestros alcaldes, para\nnuestros gobernantes m\u00e1s el plan de inversiones, m\u00e1s las\nnecesidades, m\u00e1s los proyectos pendientes, muchos temas de los\naqu\u00ed tratados y de los que intentamos en la Plenaria recuperar no\nfueron tratados en los foros porque la gente desconoce, la gente\npresenta el problema de miner\u00eda pero no lo lleva a la parte normativa,\na la necesidad de una reforma del C\u00f3digo Minero.\nY en lo de educaci\u00f3n pasa lo mismo, yo creo que de alguna manera\nhay una experiencia triste porque va a requerir de mucho tiempo\ncuatro a\u00f1os para poder mejorar ese espacio, pero esa realidad\nsubsiste, pero yo tambi\u00e9n quiero hacer un llamado con respeto y con\naltura hacia nosotros mismos, yo creo que la Comisi\u00f3n Sexta nos\ndejamos quitar el protagonismo y si la Mesa Directiva tiene que ver\ncon eso pues con respeto tambi\u00e9n a la Mesa Directiva pedirle eso,\nporque aqu\u00ed no es solo el tema del Plan de Desarrollo, aqu\u00ed paso la ola\ninvernal con todo el efecto sobre la Red Terciaria de este pa\u00eds, sobre\nel transporte de este Pa\u00eds, sobre las comunicaciones de este pa\u00eds,\nsobre la educaci\u00f3n de este pa\u00eds y todos son temas de la Comisi\u00f3n\nSexta y no fuimos llamados a integrar ninguna comisi\u00f3n, no nos\nhicimos visibles, que es que si a uno no lo llaman uno tambi\u00e9n se\npronuncia y yo creo que con respeto esa es la voz de la Mesa\nDirectiva, porque para eso elegimos la Mesa Directiva y en el Plan de\nDesarrollo quedamos en la tarea de encontrarnos aqu\u00ed al inicio del a\u00f1o\npara referir temas que estaban inmersos en el plan y que nosotros\ndeber\u00edamos retomar y sigue sucediendo lo mismo y ha sucedido en\notras cosas, o sea que el gobierno tiene la tendencia, los ministros as\u00ed\nlo hacen, pero nosotros tambi\u00e9n hemos dado papaya.\nNosotros tambi\u00e9n hemos permito que se nos desconozca y nos\nquedamos en una labor individual, quiz\u00e1 hasta quijotesca de cada uno\ntratar; recuerdo con varios de ustedes que esto de transporte los est\u00e1\nafectando, que esto de educaci\u00f3n, pero solos, ni siquiera la Comisi\u00f3n\nen Pleno en un pronunciamiento que hab\u00eda podido quedar inmerso en\nel ejercicio del Plan de Desarrollo.\nEntonces, que el Presidente nos convoque, que nos generemos tareas\ny que esas reuniones y esos desayunos que se est\u00e1n haciendo sirvan\nrealmente para que por lo menos las cosas que queremos que se\nhagan sean visibles y que nosotros mismos como Comisi\u00f3n seamos\nvisibles ante ese escenario operativo del Plan de Desarrollo que es el\nque viene. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-03T09:57:30-05:00", "transcript": "1122-acta-19-comision-sexta", "order": 45, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla"}