{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, muy buenos d\u00edas, solamente Presidente para\ndejar como una constancia o como un comentario aqu\u00ed para que la\nComisi\u00f3n Sexta en cabeza de la Mesa Directiva decidamos y\ndefinamos, cu\u00e1l es el camino que vamos a recorrer en este ejercicio\nque resta por ejecutar de esta legislatura.\nPrimero, yo quiero manifestar aqu\u00ed la inconformidad, como fuimos\nderrotados en el Plan de Desarrollo en temas trascendentales para la\nComisi\u00f3n Sexta, me parece a m\u00ed que a la Comisi\u00f3n Sexta, le est\u00e1n\nquitando el derecho a legislar, a presentar proyectos de ley, a\nreglamentar los proyectos de ley, a hacer el ejercicio legislativo que\ntenemos por constituci\u00f3n y en el Plan de Desarrollo yo si quiero dejar\nla constancia, fuimos derrotados, yo soy de la bancada del Gobierno\ncomo lo somos muchos, casi todos, pero me parece que entregarle las\nfunciones al gobierno, entregarle tambi\u00e9n la labor de legislar estamos\nnosotros perdiendo credibilidad ante los electores, estamos perdiendo\nla capacidad de legislar que es lo poco que hacemos y me parece que\nla Comisi\u00f3n Sexta tiene que manifestarse en ese tema ante el\nGobierno Nacional y los ministros que le corresponden a esta\nComisi\u00f3n.\nUstedes saben que hay unos proyectos de ley que vienen surtiendo\ntr\u00e1mite en la Comisi\u00f3n Sexta y lamentablemente con lo que qued\u00f3\naprobado en el Plan de Desarrollo me parece a m\u00ed que nosotros\nquedaremos relegados, no a un segundo plano sino como a un 5 o 6\nplano, me parece a m\u00ed que hoy la Comisi\u00f3n Sexta debe ser en\u00e9rgica,\nrespetuosa pero con car\u00e1cter y manifestar la inconformidad que\nsentimos, porque la labor nuestra hoy no se va poder ejecutar.\nEsperamos Presidente que el proyecto de ley que es de educaci\u00f3n\npueda entrar por esta Comisi\u00f3n, que no nos vayan a decir que se va a\nir para otra Comisi\u00f3n tambi\u00e9n, cuando es un proyecto trascendental\npara el pa\u00eds, la posibilidad de tocar temas de la universidad p\u00fablica,\npero eso es un tema que le corresponde a esta Comisi\u00f3n Presidente y\nno podemos permitiendo que un ministro legisle por todas las\nComisiones, no seguimos permitiendo que el papel que nos\nentregaron a nosotros constitucionalmente lo est\u00e9n asumiendo los\nministros del despacho, entonces esperamos que ese proyecto de ley\nen el cual nosotros podemos ser protagonistas y desde una vez quiero\npresentar una proposici\u00f3n para que se haga un foro en el eje cafetero,\nen Pereira, Manizales o Armenia para que tengamos un foro sobre el\ntema de la educaci\u00f3n superior, que nosotros podamos tener el\nprotagonismo necesario, porque o sino ninguno de nosotros vamos a\npoder estar aqu\u00ed dentro de 4 a\u00f1os, yo no s\u00e9 a qui\u00e9n ir\u00e1n a elegir y le\nponemos un aviso a esta Comisi\u00f3n que se cierra, o se alquila, o se\nvende, o sea aqu\u00ed no hay labor para hacer y el Gobierno hoy no nos\nest\u00e1 dando esa facultad.\nTambi\u00e9n para que le mandemos un comunicado se\u00f1or Presidente, hay\nun proyecto de reforma de bomberos, es un tema de la Comisi\u00f3n\nSexta, el tema de atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de desastres, es un tema\nconcerniente a esta Comisi\u00f3n se\u00f1ores y ya el ministro Vargas Lleras lo\ntiene para presentarlo a la Comisi\u00f3n Primera, entonces que no dejen\nsino la Comisi\u00f3n Primera trabajando, yo respeto a todos mis colegas\nde la Comisi\u00f3n Primera y nosotros nos podemos dedicar a otra cosa\nentonces, adem\u00e1s con un agravante o con un hecho hist\u00f3rico\nPresidente que usted no conoce, aqu\u00ed se present\u00f3 la reforma a la ley\nde bomberos en el periodo pasada, yo tuve la oportunidad de ser\nponente con otros colegas y lamentablemente esa ley no se pudo\nalcanzar, porque por t\u00e9rminos, por tiempo lo archivaron, entonces yo\npedir\u00eda que ese proyecto tambi\u00e9n se inicie y se tramite por la Comisi\u00f3n\nSexta.\nY hay otro proyecto que tambi\u00e9n est\u00e1 en tr\u00e1mite y lo van a incluir por\nla primera, me parece que es un proyecto de ley de derechos de autor,\nese es otro tema de la Comisi\u00f3n Sexta, entonces yo quiero como que\nhoy solidariamente todos con la Mesa Directiva a la cabeza\nmanifestemos nuestro inconformismo, nuestro malestar, hay que\nentender que en el Plan de Desarrollo nos derrotaron, b\u00e1sico y normal,\nuno en democracia gana o pierde, pero s\u00ed que quede el llamado de\natenci\u00f3n para que sepamos y los colombianos sepan y el Congreso\nsepa que la Comisi\u00f3n Sexta hoy siente que le est\u00e1n arrebatando toda\nla posibilidad de tener su actividad legislativa como nos corresponde\npor el \u00e1nimo protag\u00f3nico de uno o dos ministros que se quieren\napoderar de la agenda legislativa tambi\u00e9n de nosotros.\nA m\u00ed me parece que nosotros tenemos que hacer respetar el poder\nlegislativo que tenemos, porque es que cuando los proyectos de ley se\naprueban entonces sale el ministro en televisi\u00f3n a decir que el saco la\nley, cuando se aprueba el Plan de Desarrollo el ministro sale a decir\nque saco el Plan de Desarrollo, el ministro sale a decir que saco el\nPlan de Desarrollo, lo aprobamos somos los Congresistas. Entonces\nyo si quiero amigos de la Comisi\u00f3n Sexta que nosotros empecemos a\nejercer ese liderazgo en el respeto por las iniciativas que\ncorrespondan a la Comisi\u00f3n Sexta.\nPara mi Presidente y se\u00f1or Secretario que debe enviarse desde la\nMesa Directiva un comunicado manifestando el inconformismo que\ntenemos, porque hoy no vale la pena venir aqu\u00ed entonces, venir a que,\nme parece a m\u00ed que la labor nuestra est\u00e1 siendo deste\u00f1ida por\nen\u00e9rgico poder de los ministros que est\u00e1n haciendo toda su labor y\nque no consideran sino que es importante una o dos comisiones\ndentro del tema del Congreso, la Comisi\u00f3n Primera y las Comisiones\necon\u00f3micas y las otras Comisiones pues no tenemos que ni ir a votar\ny no podemos pedir una proposici\u00f3n, no podemos reabrir un art\u00edculo,\nsino que tenemos que ir, somos del gobierno y yo seguir\u00e9 siendo y\nseguiremos apoyando este proyecto del Presidente Santos, pero\nnosotros necesitamos en la Plenaria hacer defender la labor de\nnosotros.\nYo agradezco que aqu\u00ed casi todos nos apoyaron en esa votaci\u00f3n, casi\nlogramos sacar unos temas del Plan de Desarrollo, no se pudo\nconsolidar, pero es un llamado de atenci\u00f3n, si seguimos en ese orden\nnosotros dentro de un a\u00f1o, dos a\u00f1os no tenemos nada que hacer,\nporque el gobierno habr\u00e1 logrado tramitar otros proyectos\ntrascendentales, los hacen aprobar y nosotros quedamos sin ninguna\nlabor por realizar.\nEntonces, en ese sentido se\u00f1or Presidente respetuosamente que la\nComisi\u00f3n Sexta se manifieste en torno al malestar que origina hoy que\nla agenda legislativa no est\u00e9 siendo tenido en cuenta los temas y\nrespetados los temas que a la Comisi\u00f3n Sexta le concierne, muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-03T09:56:10-05:00", "transcript": "1122-acta-19-comision-sexta", "order": 38, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}