{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente.\nCon mi saludo a mis colegas de la c\u00e9lula legislativa, antes de\npresentar una sugerencia sobre el orden del d\u00eda, pues expresar mi\nrespaldo inequ\u00edvoco a la solicitud del doctor Bonilla. No solo por la\ncercan\u00eda regional, donde se est\u00e1n produciendo los hechos sino\ntambi\u00e9n porque a todos nos consta de la preocupaci\u00f3n permanente\ndel Dr. Bonilla sobre el punto ha sido reiterado, su manifestaci\u00f3n\nante la, ministra de Educaci\u00f3n en relaci\u00f3n con este tema y est\u00e1 claro\nque lo que ha pedido el doctor Bonilla es que el ministerio y las\ncorrespondientes instituciones educativas se pongan a tono de intentar\ngarantizar que en el Cauca deber\u00eda ser por excelencia en lugar de la\nexpresi\u00f3n de multiculturalidad y la convivencia ante los distintos\nactores, creo que dif\u00edcilmente encontramos departamentos que tengan\nmayores posibilidades para una especie de laboratorio, convivencia a\nlas distintas etnias pues que sea escuchado y atendida esa solicitud.\nDe modo que expreso mi solicitud inmediata y reductible y creo que la\nComisi\u00f3n con un nivel de energ\u00eda suficiente debe pedirle al ministerio\nque tome cartas en el asunto, doctor Bonilla hemos sido testigos de su\npreocupaci\u00f3n, no solamente desde que lleg\u00f3 a esta corporaci\u00f3n sino\nmuy anterior, de modo que me parece que el respaldo de la Comisi\u00f3n\ndebe ser suficiente, pertinente y oportuno.\nDe otra parte Presidente sugerir lo siguiente, muy distintos actores se\nhan pronunciado sobre el proyecto de ley No. 054, no solamente el\nministerio de la Protecci\u00f3n Social, que como institucionalidad se ha\nreferido al tema de la parafiscalidad y a las profunda inconveniencias\nde que podr\u00eda acarrear el proyecto en materia de la noci\u00f3n de\nparafiscalidad y la institucionalidad del SENA.\nOtros actores diversos cuando el rector de la Universidad de los Andes\nesta impugnando el papel del SENA en materia de educaci\u00f3n superior\nse est\u00e1 refiriendo a una de las m\u00faltiples instituciones educativas que\npodr\u00edan hacer parte de esta institucionalidad, de la articulaci\u00f3n,\ncuando el observatorio de la universidad con V\u00edctor Manuel G\u00f3mez a\nla cabeza, se refiere tambi\u00e9n al punto y a lo que en palabras de \u00e9l dice\nanda en llamar eufem\u00edsticamente \u201cla educaci\u00f3n para el trabajo y el\ndesarrollo humano\u201d, se est\u00e1 refiriendo un problema mucho m\u00e1s\ncomplejo que no tiene que ver solamente con el SENA.\nEn raz\u00f3n con el punto que se han expresado y por primera vez quiero\ndecir durante muchos a\u00f1os, veo que coinciden el Ministerio de la\nProtecci\u00f3n Social con el, Presidente de CUT, con frecuencia sus\nexpresiones digamos que manifiestan desencuentros, divergencias,\npero durante muchos a\u00f1os no escuchaba yo un pronunciamiento\ndonde haya materia tan importante en coincidencia entre el ministerio\nde Protecci\u00f3n Social, el, Presidente de la CUT, las organizaciones\nsindicales, las organizaciones estudiantiles de sus informaciones a\neste proyecto.\nDesde luego, que comprendo tambi\u00e9n las razones que se han\ninvocado para presentar la ponencia favorable a \u00e9l y no la demerito\npero hago notar solamente que la solicitud que hicimos de audiencia\np\u00fablica de hace alg\u00fan tiempo deber\u00eda tener ocasi\u00f3n antes de que se\npresente el correspondiente debate de la Corporaci\u00f3n, no tiene sentido\nhacer una audiencia a posteriori privando a los integrantes de esta\nc\u00e9lula legislativa de esa diversidad de opiniones.\nYo presente una propuesta creo que desde marzo, se que la\nCorporaci\u00f3n lo ha considerado muy positivamente, yo no pude estar\nen esa oportunidad, estuve atendiendo otros menesteres, pero\nentiendo que la Comisi\u00f3n la voto positivamente y si as\u00ed lo fuere, creo\nque el sentido com\u00fan indica que deber\u00edamos hacer la audiencia como\nCorporaci\u00f3n antes de que se produzca el primer debate, de modo que\nmi sugerencia comedida y respetuosa no solamente a los autores de\nla ponencia favorable y muy especialmente al doctor Ortega Samboni\nsu coordinar, sino tambi\u00e9n a todas las c\u00e9lulas que en consideraci\u00f3n a\nlo dicho propiciemos la audiencia y le pusi\u00e9ramos fecha, yo creo que\npor ah\u00ed en unos 15 d\u00edas y le ponemos fecha a esa audiencia, entre\notras cosas creo que el SENA hab\u00eda ofrecido el auditorio de la\nCaracas con 52 para hacerla con empresarios y otros sectores, bueno\ncualquiera sea el lugar ser\u00eda muy importante que empresarios,\ntrabajadores y comunidad educativa y la opini\u00f3n p\u00fablica pudiera\nparticipar.\nSustento de esa manera mi sugerencia de que aprobemos el d\u00eda de\nhoy la audiencia y posterguemos la discusi\u00f3n del proyecto de ley 054\nPresidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-03T09:52:10-05:00", "transcript": "1122-acta-19-comision-sexta", "order": 14, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}