{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, en la parte tiene raz\u00f3n el compa\u00f1ero Didier\nTavera, el ministerio de Protecci\u00f3n Social en cabeza del ministro\nSantamar\u00eda se pronunci\u00f3, yo lo le\u00ed bastante despacio y esas dos\npreocupaciones las analizamos con los amigos del ministerio de\nEducaci\u00f3n, los parafiscales que \u00e9l toca all\u00ed en ning\u00fan momento en el\nproyecto de ley se toca Representante Didier Tavera, en ning\u00fan\nmomento se tocan, entonces ve\u00edamos el porqu\u00e9 el ministro se\npronuncia sobre parafiscales siendo que ah\u00ed no se est\u00e1 hablando de\nparafiscales, no se van a perjudicar en ning\u00fan momento.\nEn el otro tema del presupuesto lo dijimos que deb\u00eda de quedar y los\nargumentos que ellos nos dicen es que en los proyectos de ley no\nquedan, sino que el Gobierno Nacional har\u00e1 las apropiaciones\npertinentes para darle viabilidad al proyecto de ley, al programa\nnacional de articulaci\u00f3n, \u00bfporque tiene unos subsidios? \u00bfCu\u00e1ntos?\nTodav\u00eda no se sabe qu\u00e9 valor, que porcentaje se va a otorgar, porque\neso lo que va a garantizar es una permanencia, si bien es cierto los\nj\u00f3venes van a articular y van a querer seguir estudiando si no hay\nunos subsidios, pues igual no vamos a poder sostener esa\npermanencia o esa cobertura se va a mejorar o la deserci\u00f3n no\nvamos a cerrar la brecha, por eso el art\u00edculo 14 queda ya abierto, el\nGobierno Nacional pues har\u00e1 las apropiaciones pertinentes, estamos\nluchando y ustedes bien saben aqu\u00ed esta Comisi\u00f3n Sexta de que\nquede esa palabra en el proyecto de reforma a la Constituci\u00f3n de\nregal\u00edas, que quede algo para la educaci\u00f3n, porque de ah\u00ed el ministerio\nde Educaci\u00f3n tenemos la intenci\u00f3n de que algo de destinarse se debe\ndejar all\u00ed para este proyecto de ley, porque est\u00e1 muy compaginado con\nla reforma a la ley de la educaci\u00f3n superior.\n\u00bfQu\u00e9 quiere lograr mayor cobertura con calidad? Producir la deserci\u00f3n\ny esto es lo que tambi\u00e9n se pretende con este proyecto, que ese\nprograma nacional de articulaci\u00f3n con la educaci\u00f3n media pues\nmejore el acceso de los j\u00f3venes, contin\u00fae, que se vea como una\noportunidad con esos subsidios, pero ah\u00ed est\u00e1 en el art\u00edculo 14, no\npodemos decir es tanto, es tanto, porque eso se tiene que\nreglamentar, por eso tambi\u00e9n, ustedes vieron que en el Plan Nacional\nde Desarrollo quedaron algunas cosas por organizarse, pero no se\ndice valores precisos, porque parece ser que presupuestalmente y\nlegalmente no se puede hacer, por eso queda as\u00ed en esos t\u00e9rminos\nque el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional le dio el aval.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-03T09:53:10-05:00", "transcript": "1122-acta-19-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}