{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia, C\u00e1mara de Representantes,\naqu\u00ed vive la democracia.\nMoci\u00f3n de duelo:\nLa Comisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente de la Honorable\nC\u00e1mara de Representantes se une al luto que embarga la familia\nLondo\u00f1o Jaramillo ante el sensible fallecimiento del doctor Hern\u00e1n\nLondo\u00f1o Sierra (q.e.p.d.), Padre de nuestra compa\u00f1era de labores de\nesta c\u00e9lula legislativa doctora JUANA CAROLINA LONDO\u00d1O\nJARAMILLO acaecida en la ciudad de Manizales el 2 de abril del a\u00f1o\nen curso.\nPor lo anterior expresamos nuestra m\u00e1s profunda muestra de\nsolidaridad, aprecio y respeto, exti\u00e9ndase su sentimiento de\ncondolencia a su distinguida familia en estos momentos de dolor.\nPresentada por los Honorables Representantes,\nFdo:\nDiego Pati\u00f1o Amariles\nJaime Armando Yepes Mart\u00ednez\nIv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata\nCarlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez\nWilson Neber Arias Castillo\nLu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez\nCarlos Julio Bonilla Soto\nJos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque\nAtilano Alonso Giraldo Arboleda\nWilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez\nDiego Alberto Naranjo Escobar\nJairo Ortega Samboni\nJairo Quintero Trujillo\nCiro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n\nJhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o\nDidier Alberto Tavera Amado\nSilvio V\u00e1squez Villanueva\nTranscr\u00edbase la siguiente moci\u00f3n de duelo en nota de estilo y\nentr\u00e9guese en acto especial a sus familiares.\nDada en Bogot\u00e1 D.C. a los tres (3) d\u00edas del mes de mayo de dos mil\nonce (2011)\nFdo:\nDiego Pati\u00f1o Amariles Jaime Armando Yepes M.\nPresidente Vicepresidente\nFernel Enrique D\u00edaz Quintero Jaime A. Sep\u00falveda M.\nSecretario Subsecretario\nSe\u00f1or Presidente proceda a hacerle entrega al Honorable\nRepresentante o la moci\u00f3n de duelo y vamos a declarar un minuto de\nsilencio por las dos personas que fallecieron en el mes de abril.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-03T09:53:30-05:00", "transcript": "1122-acta-19-comision-sexta", "order": 21, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}