{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n:\nC\u00edtese a audiencia p\u00fablica sobre el proyecto de ley 054 del 2010\nC\u00e1mara por medio de la cual se crea el Programa Nacional para el\nFomento de la articulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n media, educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica y educaci\u00f3n superior y se otorgan subsidios para el desarrollo\nde la articulaci\u00f3n y se dictan otras disposiciones.\nEl proyecto de Ley 054 ha tenido m\u00faltiples observaciones de diversas\nsectores acad\u00e9micos y sociales vinculados al mundo de la educaci\u00f3n y\nes necesario que el legislativo en esp\u00edritu democr\u00e1tico escuche las\ndiversas opiniones que existen sobre estos temas de crucial\nimportancia para la ciudadan\u00eda.\nPara tal efecto, inv\u00edtese a la audiencia p\u00fablica a las siguientes\npersonas: ministro de la Protecci\u00f3n Social;, ministra de Educaci\u00f3n\nNacional;, Director General del SENA; al profesor V\u00edctor Manuel\nG\u00f3mez Grupo de Estudio Sobre Educaci\u00f3n Media y Superior; Instituto\nde Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n y Departamento de Sociolog\u00eda de la\nUniversidad Nacional; Central Unitaria de los Trabajadores CUN;\nFederaci\u00f3n Colombiana de Educadores FECODE; Sindicato de\nEmpleados P\u00fablicos del SENA, SINDESENA; Federaci\u00f3n Nacional de\nProfesores Universitarios; FENALPU; Asociaci\u00f3n Sindical de\nProfesores Universitarios; Comit\u00e9 de Estudiantes y Egresados del\nSENA; COES, Organizaci\u00f3n Colombiana de Estudiantes doctora\nAmparo Sandoval;, Directora del C\u00edrculo de estudios pedag\u00f3gicos y de\nla Formaci\u00f3n Profesional; Asociaci\u00f3n Colombiana de Estudiantes\nUniversitarios ASEU.\nCordialmente,\nFdo. Wilson Arias Castillo\nRepresentante a la C\u00e1mara\nValle del Cauca\nProposici\u00f3n:\nDentro del debate en la Comisi\u00f3n del proyecto de Ley 054 del 2011\ns\u00edrvase citar al ministro de la Protecci\u00f3n Social doctor Mauricio\nSantamar\u00eda a la, ministra de la Educaci\u00f3n Nacional doctora Mar\u00eda\nFernanda Campo y a dos representantes del SENA para que rindan\nconcepto atinente al proyecto de Ley 054 del 2010 por medio de la\ncual se crea el programa nacional para el fomento y el fortalecimiento\nde la articulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n media, educaci\u00f3n t\u00e9cnica y\neducaci\u00f3n superior, se asigna subsidio para el desarrollo de la\narticulaci\u00f3n y se dictan otras disposiciones.\nFdo: Jairo Ortega Samboni\nSe\u00f1or Presidente una es para citar a dos Ministros y a dos\nrepresentantes dentro del debate cuando se vaya a considerar y lo\notro es una audiencia p\u00fablica.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-03T10:14:40-05:00", "transcript": "1122-acta-19-comision-sexta", "order": 149, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}