{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "En este espacio, de manera reiterada en los diferentes escenarios en\nlos que la, ministra de Educaci\u00f3n ha estado y las entidades y los\nministerios articulados a este, nosotros hemos manifestado la\npreocupaci\u00f3n que vive el departamento del Cauca en t\u00e9rminos de lo\nque est\u00e1 viviendo la educaci\u00f3n, entre comunidades ind\u00edgenas,\ncomunidades afro y comunidades campesinas y hemos dejado\nconstancia con anterioridad a lo que ha significado el problema de San\nAndr\u00e9s de Pisimbal\u00e1, en la zona de Tierradentro, donde hubo toma a\nun colegio y enfrentamientos entre campesinos e ind\u00edgenas.\nSiempre dijimos que m\u00e1s all\u00e1 de lo que podr\u00eda significar el actuar del\nministerio y del departamento en este aspecto, era necesario acudir\ncon prontitud y acompa\u00f1ar de manera directa esta situaci\u00f3n para que\nno fuera a generar dificultades mayores. Manifestamos en este mismo\nespacio que la educaci\u00f3n y la salud por ese elemento de pertinencia\nentre ind\u00edgenas, afros y campesinos se estaba convirtiendo en un\nescenario generador de conflicto, degradando el orden p\u00fablico, m\u00e1s\nall\u00e1 de las enormes dificultades que el departamento vive en el\nconflicto armado con los grupos al margen de la ley en varias regiones\ndel Cauca.\nEl d\u00eda jueves anterior, este tema digamos que toc\u00f3 un punto que\npreocupa y que nos preocupa a quienes conocemos la situaci\u00f3n\nhist\u00f3rica del Cauca y los elementos de conflicto como este que se ha\npresentado en la historia del departamento, el jueves al final de la\ntarde un joven estudiante de esa instituci\u00f3n educativa cuya familia\nhab\u00eda sido amenazada, si padre ya se hab\u00eda trasladado a La Plata\ncomo muchas otras familias que tuvieron que salir por este conflicto\ncon ind\u00edgenas, este joven de la instituci\u00f3n educativa, Alonso\nSecundino Pancho Tencue de 21 a\u00f1os fue asesinado, tema que toca\nfondo y que genera en la regi\u00f3n de San Andr\u00e9s de Pisimbal\u00e1 una\nposibilidad bien preocupante de lo que va a significar estos meses\nrestantes en el desarrollo de la educaci\u00f3n de la regi\u00f3n.\nEste tema lo conoce el Departamento, lo conoce la secretar\u00eda de\nEducaci\u00f3n del Departamento, lo conoce el ministerio, pero yo lo que\nquiero es dejar el precedente de que lo avisado ha sucedido, que\nsent\u00edamos que se estaba caminando hacia esa circunstancia, que las\ndecisiones que se tomasen no podr\u00edan ser ligeras, que no solo\nrequer\u00edan del consenso y del trabajo en conjunto con ellos, sino que\nrealmente los compromisos de cada una de las partes fueran\nrefrendados con el actuar del gobierno departamental y nacional, para\nque actores que se aprovechan de estas circunstancias no fueran a\npresentar la lamentable situaci\u00f3n que hoy tenemos y es que un joven\nestudiante terminando su bachillerato y con sue\u00f1os de proyecto de\nvida y de terminar en esta instituci\u00f3n educativa, hoy est\u00e9 asesinado y\ngenere un precedente profundamente negativo para las relaciones en\nTierradentro entre campesinos e ind\u00edgenas y sin duda, para el resto\ndel departamento del Cauca y el resto de las regiones en las que se\nest\u00e1 presentando este problema.\nYo le solicito a la Comisi\u00f3n que nos acompa\u00f1en en que este tema sea\ncolocado en conocimiento del ministerio de Educaci\u00f3n y en\nconocimiento de la secretar\u00eda de Educaci\u00f3n del Departamento del\nCauca, para que se tomen las medidas necesarias, que impidan que\nun tema de decisi\u00f3n administrativa, de estructura educativa, de\nproyecto de ind\u00edgenas y campesinos sea un elemento degradador del\norden p\u00fablico y de los derechos humanos en la regi\u00f3n. Muchas\ngracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-03T09:51:20-05:00", "transcript": "1122-acta-19-comision-sexta", "order": 8, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}