{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nPrimero, hacerle un reconocimiento a la doctora Juana Carolina\nLondo\u00f1o, dado que retira su proposici\u00f3n en aras de darle tr\u00e1mite al\ndebate y a la proposici\u00f3n mayoritaria.\nLa verdad es que esta Comisi\u00f3n como siempre lo hemos dicho todos\nvinimos ac\u00e1 a defender la educaci\u00f3n y ese era el sue\u00f1o de casi todos\nnosotros, de poder tener sentados al frente al ministro de Hacienda y a\nla, ministra de Educaci\u00f3n para que habl\u00e1ramos de la pl\u00e1tica, porque\neso es de lo que se trata cuando se habla de educaci\u00f3n.\nQuiero recoger algunos aspectos de la doctora Juana Carolina\nLondo\u00f1o y del doctor Jairo Ortega Samboni y contextualizarlo con el\nart\u00edculo 120 del Plan Nacional de Desarrollo que es ley. Cuando habla\nde los subsidios de educaci\u00f3n superior, a los beneficiarios de cr\u00e9ditos\nde educaci\u00f3n superior de bajas condiciones socioecon\u00f3micas\npertenecientes a los niveles Sisben que se establezcan para el efecto\ny otorgados a trav\u00e9s del ICETEX para estudios de pregrados se les\nconceder\u00e1 un subsidio equivalente al 100% de los interese que se\ngeneren por dicho cr\u00e9dito, el beneficiario asumir\u00e1 el pago del capital\nm\u00e1s la inflaci\u00f3n causada durante la vigencia del cr\u00e9dito de acuerdo a\nlos datos publicados por el Departamento Administrativo Nacional de\nEstad\u00edsticas (DANE).\nVemos pues, como ya es una ley, est\u00e1 en el Plan Nacional de\nDesarrollo, pero tambi\u00e9n en algunos documentos y algunos peri\u00f3dicos,\npor ejemplo el del alma mater de la Universidad de Antioquia en una\nentrevista que le hacen a la, ministra de Educaci\u00f3n y cuando le\npreguntan sobre el cr\u00e9dito educativo en las mejores condiciones\nposibles dice: en diciembre pasado el Gobierno Nacional tomo la\ndecisi\u00f3n de reducir el costo de los cr\u00e9ditos al 4%, recordemos que ese\nfue un debate que se planteo ac\u00e1 y originario de ac\u00e1 y que yo se lo he\ndicho al gobierno y que el gobierno le hace el reconocimiento a la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara, porque fue una propuesta del doctor\nWilson G\u00f3mez y tambi\u00e9n fue propuesta m\u00eda en campa\u00f1a para la\nC\u00e1mara de Representantes y todos nuestros compa\u00f1eros de la\nComisi\u00f3n Sexta estuvieron de acuerdo y nos acompa\u00f1aron en esto, no\nes tanto del gobierno que le hagan alguna vez el reconocimiento a la\nComisi\u00f3n Sexta, que de ac\u00e1 fue de donde parti\u00f3 esa proposici\u00f3n y\ntambi\u00e9n el reconocimiento al gobierno que acept\u00f3 y le inyect\u00f3 ese 1.2\nbillones de pesos.\nContin\u00faa ella y dice que los cr\u00e9ditos estaban entre 2% y 16% efectivo\nanual dependiendo de la modalidad, ojo con lo que ella dice; con la\npropuesta queremos que no dependa de la voluntad pol\u00edtica del\ngobierno de turno, el que nuestros j\u00f3venes estudiantes de menores\nrecursos puedan tener acceso a un cr\u00e9dito educativo en las mejores\ncondiciones posibles y por eso lo queremos dejar estipulado.\nY eso es lo que estamos haciendo ac\u00e1, no dejarlo al gobierno de turno\ncon la proposici\u00f3n de este proyecto de ley, de que sea una ley, de que\ntenga permanencia, porque eso nos brinda seguridad jur\u00eddica y genera\nconfianza tambi\u00e9n en nuestros j\u00f3venes y que nuestros padres de\nfamilias sepan que sus hijos pueden estudiar porque hay una ley que\nse origina desde la Comisi\u00f3n Sexta que ampara la posibilidad que\nnuestros j\u00f3venes puedan sentarse en un pupitre universitario.\nTambi\u00e9n quiero hacer alusi\u00f3n a lo que plantea el se\u00f1or Presidente\nJuan Manuel Santos, corrobora totalmente cuando en el acuerdo para\nla prosperidad en Medell\u00edn el 6 y 7 de mayo \u00e9l mismo al respecto del\nsubsidio de intereses para beneficiarios del cr\u00e9dito educativo plantea\nsubsidiar estudiantes de los estratos 1,2 y 3 con Sisben 1 y 2 los\nintereses de cr\u00e9dito educativo que le otorga el ICETEX; habla del\nfondo, habla de la condonaci\u00f3n del 25%, o sea hay total claridad frente\nal, Presidente de la Rep\u00fablica ese compromiso porque era uno de los\nsue\u00f1os y en su programa de gobierno y obviamente ya como ley en su\nPlan Nacional de Desarrollo.\nEl tema del ministro de Hacienda, doctora Juana Carolina Londo\u00f1o,\ndoctor Jairo Ortega y a todos los compa\u00f1eros yo se que nos angustia\ndemasiado, pero ya lo tuvimos ac\u00e1 sentado, la misma, ministra de\nEducaci\u00f3n planteaba su inconformidad con el presupuesto que\ninclusive en otros \u00edtems hab\u00eda rebajado en materia de inversi\u00f3n. El\nministerio de Hacienda nunca va a estar de acuerdo, pero este es un\nproyecto que le hacemos un llamado a toda la Comisi\u00f3n y cuando ya\ncontin\u00fae su proceso en las dem\u00e1s instancias del Congreso tanto en\nC\u00e1mara de Representantes como en el Senado de la Rep\u00fablica y todo\nel pa\u00eds y medios de comunicaci\u00f3n este es un proyecto que se debe\nacompa\u00f1ar. Pedirle al ministro de Hacienda que por favor no env\u00ede\nesos mensajes que no le hacen bien a la educaci\u00f3n.\nToda propuesta en materia de educaci\u00f3n hay que acompa\u00f1arla,\nresaltar el trabajo que ha hecho la Comisi\u00f3n Sexta con su gran\ncompromiso en materia de educaci\u00f3n y tambi\u00e9n plantear entonces a\ntodos los ponentes una reuni\u00f3n para que entre la se\u00f1ora presidenta\ndel ICETEX doctora Martha Lucia Villegas y sabemos de su\ndisposici\u00f3n, tambi\u00e9n con el ministro de Hacienda y la, ministra de\nEducaci\u00f3n para que concretemos realmente como es que vamos a\ncontinuar con el debate y podamos tener la firma de respaldo. Porque\ntampoco creo que sea el impacto que plantea el ministerio de\nHacienda tan exagerado, yo no creo que sea as\u00ed, adem\u00e1s, sabemos\nmuy bien que en materia de educaci\u00f3n esto no es costo, esto es una\ninversi\u00f3n y quedo muy claro al se\u00f1or Presidente Juan Manuel Santos\nque la educaci\u00f3n eran los rieles de las locomotoras, entonces que\nrealmente empiecen a caminar esas locomotoras por esos rieles de la\neducaci\u00f3n.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:38:00-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}