{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nVeo muy bien intencionado este proyecto, no s\u00e9 si le podemos dar\ncurso como el proyecto que nos antecedi\u00f3 de cero intereses para esos\nj\u00f3venes que quieren continuar estudiando en la educaci\u00f3n superior. Si\nno es autor\u00eda de nosotros que lo impulsemos, porque esto motiva a\ntodos los bachilleres de Colombia y de pronto hay algunos que tienen\nm\u00e1s posibilidades o mejores rendimientos porque se nutren mejor,\nporque comen mejor, porque se pueden desplazar mejor hacia sus\ncolegios que otros, por eso los otros casi no tienen rendimiento\nacad\u00e9mico podr\u00eda ser.\nEstoy de acuerdo con lo que dice Carlos Julio Bonilla, vamos a mirar si\nllega o no llega a esos estratos 1,2 y 3 que es lo que queremos,\nporque ah\u00ed es donde est\u00e1 la brecha, la pobreza, el no acceso a esa\neducaci\u00f3n superior, por eso considero que lo miremos y no aplazarlo,\nporque aumentar la cobertura de los que se benefician que son los\nestudiantes que se esmeran por sacar los mejores puntajes, son los\nque est\u00e1n estudiando constantemente, son los que no los vamos a\ntener en la calle vagando sino que esos j\u00f3venes que alg\u00fan d\u00eda quieren\nser los mejores bachilleres y que quieren un incentivo para poder\ncontinuar en una educaci\u00f3n superior.\nQuisiera que lo analicemos mejor, no lo archivemos, de pronto si\npodamos suspender el debate para mejorarlo, con el fin de que\nlleguemos a esos estratos 1,2 y 3 porque me parece sano, motiva\nreitero a todos los bachilleres y ya no serian 50, ni tampoco el 1%\nporque tendr\u00edamos que mirar el costo presupuestal y tendr\u00edamos que\nllorarle m\u00e1s al ministerio de Hacienda, pero que sea menor la cifra y ya\ntendr\u00edamos por decir algo 1.000 estudiantes en todo Colombia que\ndeber\u00edan tener derecho de la zona rural, urbana, ciudades no capitales\nno s\u00e9 hasta donde podamos llegar con esos 1.000 o 2.000 o 500\nmuchachos env\u00e9s de 50 y esto motiva m\u00e1s, mejora el rendimiento y\nlos tendr\u00edamos dedicados a estudiar para proyectarse al futuro.\nMuchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:51:40-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 100, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}