{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente muchas gracias.\nUn placer saludar a quienes nos acompa\u00f1an en el d\u00eda de hoy,\nasesores, acompa\u00f1antes, invitados especiales y a los miembros de la\nComisi\u00f3n.\nInicio por excusarme en segunda oportunidad, la vez pasada los\nlamentables compromisos como Codirector del partido de la U me\nimpidieron arribar a tiempo y hoy la misma situaci\u00f3n hace que llegue\ntarde al recinto, sin embargo, protegiendo los intereses del partido y de\ntoda la organizaci\u00f3n en el territorio nacional, adem\u00e1s de excusarme, le\nagradezco inmensamente la voces de solidaridad que se han\nexpresado en este recinto, porque a trav\u00e9s de mis asesores me he\nenterado de la voluntad pol\u00edtica que es lo que se requiere para sacar\nadelante una iniciativa que lo \u00fanico que pretende es generar mayor\nacceso al conocimiento en nuestro pa\u00eds.\nAcceso al conocimiento que como siempre lo he manifestado en\nreiteradas ocasiones he dicho que la universidad p\u00fablica en Colombia\ntiene que ser fortalecida, que la universidad p\u00fablica en Colombia ojala\nlleg\u00e1semos a los est\u00e1ndares de pa\u00edses desarrollados como Francia\ndonde la universidad p\u00fablica tiene una cobertura casi al 100% de los\nj\u00f3venes en ese pa\u00eds.\nQue bello fuera que un d\u00eda tuvi\u00e9ramos la oportunidad de generarle\nmayores cupos a los j\u00f3venes en instituciones p\u00fablicas en Colombia,\npero que infortunadamente y reconociendo la realidad de lo que\nacontece en Colombia es necesario tambi\u00e9n que con unos ojos\ndistintos observemos a los j\u00f3venes, no porque no quieren sino porque\nest\u00e1n obligados deben ir la universidad privada.\nLa inmensa mayor\u00eda de quienes hoy cursan una carrera universitaria\nen las universidades privadas lo hacen simple y llanamente porque no\nencontraron un cupo en la universidad p\u00fablica, porque que mas\nquisieran nuestros padres sino enviar a los muchachos a una\nuniversidad que le garantice el acceso al conocimiento sin tener que\npagar los suntuosos costos que implica hoy la universidad privada,\npero cerca de 1.400.000 j\u00f3venes que hoy est\u00e1n en las universidades\nla mitad de ellos termina desertando por la simple y llana raz\u00f3n\necon\u00f3mica, no hay otra situaci\u00f3n m\u00e1s que est\u00e9 afectando el proceso\nde permanencia en la universidad y que por supuesto conduzca a la\ndeserci\u00f3n que las razones econ\u00f3micas de nuestros j\u00f3venes del estrato\n1,2 y 3 en nuestro pa\u00eds para que puedan acceder a ese conocimiento.\n\u00bfCu\u00e1l es la ventaja de que realmente los j\u00f3venes puedan acceder al\nconocimiento? Todos sabemos que aqu\u00ed en este recinto reposan\nejemplos clar\u00edsimos de lo que es ciudadanos que tuvieron la\nposibilidad de ir a una universidad y fruto de ello es el hecho de que\nhoy estemos sentados en esta curul, ejemplo de ello es que casi todos\naquellos que pertenecen a los altos cargos del Estado un d\u00eda tuvieron\nla oportunidad de cursar una carrera profesional.\nY si bien los expertos en nuestro pa\u00eds hablan de que la competitividad\nde una Naci\u00f3n se funda sobre una buena infraestructura, sobre una\nbuenas v\u00edas, unos buenos colegios, unas buenas universidades y si es\ncierto que hoy por hoy se pelea el hecho de que en las escuelas, los\ncolegios y en los hogares los ni\u00f1os tuvieran acceso a trav\u00e9s de un\ncomputador a la internet, pues, de nada sirve si nuestros j\u00f3venes\ncaminan sobre un buen asfalto, si tienen un buen computador al frente\ny no saben para que sirve el mismo, si no saben lo que significa los\nescritos en los libros m\u00e1s importantes que los conduzcan finalmente a\npoder tener un propio criterio. Por esa raz\u00f3n es necesario que\nnosotros integrantes de la Comisi\u00f3n Sexta encargada de defender los\ntemas de educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, le tendamos a los j\u00f3venes en\nColombia que por diversas circunstancias entre otras el hecho de que\nno haya cupo en la universidad p\u00fablica puedan acceder a una\nuniversidad privada.\nPero hoy infortunadamente la inmensa mayor\u00eda de los padres de\nfamilia terminan perdiendo hasta el techo, queridos colegas con la\nilusi\u00f3n de darle educaci\u00f3n a sus hijos y terminan perdiendo el techo\nporque acceden al cr\u00e9dito a trav\u00e9s de la banca tradicional o acceden\nal cr\u00e9dito a trav\u00e9s del ICETEX y que si ya bien el ICETEX no pide una\ncontraprestaci\u00f3n como lo hac\u00eda antes que solicitaba que la vivienda se\npusiera en contraprestaci\u00f3n del cr\u00e9dito pues si la situaci\u00f3n que se\nconvierte impagable para un joven de estrato 1,2 y 3 el cr\u00e9dito de\neducaci\u00f3n superior conlleva a que sus padres terminen en ocasiones\nperdiendo el techo.\nTerminan con tres problemas, primero el hijo sin graduarse, segundo a\npunto de perder la casa, pero adicional tienen que pagar la deuda final\na\u00fan cuando no hayan estudiado y eso no se compadece con la\nrealidad de un pa\u00eds.\nPor esas razones el proyecto de ley que ponemos a consideraci\u00f3n y\nque afortunadamente con el respaldo de todos ustedes en la plenaria\nde la C\u00e1mara logramos que se incluyera en un art\u00edculo en el Plan\nNacional de Desarrollo que elimina de tajo y cero pesos la tasa de\ninter\u00e9s del cr\u00e9dito de educaci\u00f3n en Colombia, lo que pretendemos es\ntraerlo a la Comisi\u00f3n Sexta que es la llamada a seguir protegiendo los\nintereses de los j\u00f3venes en Colombia para que desde aqu\u00ed se apruebe\nno como un art\u00edculo en un Plan Nacional de Desarrollo y repito ya est\u00e1\naprobado, estamos simplemente a la espera de la sanci\u00f3n presidencial\npara que esto sea una realidad de lo cual el Gobierno Nacional asigno\n$1.2 billones que le permitir\u00e1n a los j\u00f3venes de los estratos 1,2 y 3\nacceder a cr\u00e9ditos sin que tengan que devolver los suntuosos\nintereses que antes ten\u00edan que pagar.\nEl ejemplo m\u00e1s claro que les manifest\u00e9 a ustedes el a\u00f1o\ninmediatamente anterior en la exposici\u00f3n de motivos cuando iniciamos\nla discusi\u00f3n de este proyecto lo tra\u00eda con un recibo de pago de una\njoven de estrato 2 en la localidad de Tunjuelito, al sur de esta ciudad,\ndonde ella nunca finalizo su carrera pero termino con un deuda de\n$48.000.000, deuda que a los 5 a\u00f1os cuando debi\u00f3 haber terminado\nsu carrera a los 5 a\u00f1os ten\u00eda un acumulado entre capital e intereses\nque no hab\u00eda podido pagar de $68.000.000 y que los mismos\n$68.000.000 el ICETEX le se\u00f1alaba que se los financiaba a diez a\u00f1os\ndespu\u00e9s de graduarse y que terminaba en una deuda de cerca de\n$130.000.000 suma que jam\u00e1s podr\u00e1 una joven pagar y que entre\notras sin haberse graduado por supuesto ser\u00e1 imposible que lo haga.\nQue pretendemos con esto queridos colegas, traer el mismo art\u00edculo\nque defendimos con el respaldo de todos ustedes al interior del Plan\nNacional de Desarrollo para convertirlo en ley de la Rep\u00fablica con un\ngran argumento y es que no podemos permitir que ese art\u00edculo tan\nfundamental para el acceso a la educaci\u00f3n a los j\u00f3venes que van a la\nprivada este incluido simplemente en el Plan Nacional de Desarrollo\nque es una ley temporal, una ley de cuatro a\u00f1os, que cuatro a\u00f1os sin\nsaber quien vaya a ser el Presidente, llegue otro y tome la decisi\u00f3n de\nse\u00f1alar que no comparte el criterio que tuvo esta Comisi\u00f3n para\naprobarlo y d\u00e9 al traste con lo que aqu\u00ed hemos hecho; por eso\nponemos a consideraci\u00f3n una ley que convierta esta decisi\u00f3n que\ntomamos ya en el Plan Nacional de Desarrollo en pol\u00edtica de Estado.\nUna pol\u00edtica de Estado que impida que la decisi\u00f3n dependa del\nPresidente de turno, sino que de aqu\u00ed en adelante en Colombia los\nj\u00f3venes de escasos recursos que quieran acceder a un cr\u00e9dito de\neducaci\u00f3n superior no tengan que pagar los suntuosos intereses, sino\nsimplemente retribuir el capital que le prestaron.\nPara finalizar hoy agradeciendo inmensamente la generosidad de la\ndoctora Juana Carolina Londo\u00f1o que hab\u00eda presentado una ponencia\nalterna y agradeciendo inmensamente el acompa\u00f1amiento de los\ndem\u00e1s ponentes del proyecto que han acogido con mucho entusiasmo\nlo propuesto por nosotros, ponemos a consideraci\u00f3n de esta\nComisi\u00f3n, y reitero para que sea la Comisi\u00f3n Sexta la encargada de\nlos temas de educaci\u00f3n en ponerle en una bandeja a los j\u00f3venes en\nColombia los mecanismos m\u00e1s id\u00f3neos y f\u00e1ciles para que puedan\nacceder al conocimiento ll\u00e1mese esto carreras t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas o\nprofesionales que es lo que pretendemos nosotros a trav\u00e9s de este\nproyecto de ley.\nCircul\u00f3 esta ma\u00f1ana un comunicado del ministerio de Hacienda en el\nque hacen unas observaciones a los costos que implica el proyecto,\npero quiero decirles una vez habiendo conocido que hab\u00eda llegado una\ncomunicaci\u00f3n a manos de cada uno de los Representantes, tome\ncomunicaci\u00f3n de manera directa con la se\u00f1ora Presidenta del ICETEX\nquien no se encuentra en la ciudad, est\u00e1 en este momento en la\nciudad de Barranquilla, pero quien me manifest\u00f3 de manera verbal a\ntrav\u00e9s del tel\u00e9fono que no se opone el ICETEX a nuestro proyecto sino\nque por el contrario lo que ella pide, es que mantengamos lo aprobado\nya en el Plan Nacional de Desarrollo para no generar otro tipo de\ntexto y con una adici\u00f3n que se incluya por supuesto que el Gobierno\nNacional garantizara los recursos para que en una eventualidad como\nle digo yo un presidente de turno no vaya a tener la osad\u00eda de\nretroceder en lo que nosotros hemos hecho.\nEntonces, la se\u00f1ora, Presidente del ICETEX nos ha pedido ese favor,\nque creo que lo subsanamos ya con una proposici\u00f3n que ponemos a\nconsideraci\u00f3n de esta honorable Comisi\u00f3n; entonces reducimos el\nproyecto a unos cuantos art\u00edculos en los cuales mantenemos y\ngarantizamos que los intereses para los cr\u00e9ditos del ICETEX ser\u00e1 de\ncero pesos y donde en otro de ellos le pedimos a la Comisi\u00f3n que\nmantenga un articulo inicial que no implica recursos alguno pero que\nconsiderar\u00eda, yo ser\u00eda vital para que los j\u00f3venes tuvieran mejores\noportunidades que tiene que ver con el reconocimiento de las\npasant\u00edas o de las practicas que hacen los muchachos una vez est\u00e1n\nfinalizando su carrera, pero que jam\u00e1s son reconocidas ellas como\nexperiencia profesional, situaci\u00f3n que les implica que cuando salen al\nmercado laboral se encuentran con que ninguna empresa los recibe\nporque no tienen ning\u00fan tipo de experiencia.\nDentro de este proyecto mantenemos el art\u00edculo que dice que las\npasant\u00edas o pr\u00e1ctica profesional sean consideradas experiencia\nprofesional, por supuesto que una vez expedido el certificado por parte\nde la empresa ll\u00e1mese p\u00fablica o privada que la misma no implique un\ncontrato laboral. Es decir, mantenemos un termino de experiencia\nprofesional y no laboral para evitar esa condici\u00f3n que una empresa no\nquiera expedir el certificado porque jam\u00e1s el joven que practico\nvinculado formalmente a la empresa, pero se puede expedir una\ncertificaci\u00f3n profesional que le permita a ese joven anexarla a su hoja\nde vida, porque generalmente son 6 meses m\u00ednimo o un a\u00f1o de\npr\u00e1cticas que le permiten a ellos poder y valga la redundancia\npracticar lo aprehendido pero que jam\u00e1s es reconocido por ninguna\nempresa en raz\u00f3n a que hoy no est\u00e1 contemplado de esta manera.\nPresidente y queridos amigos, a consideraci\u00f3n de ustedes y le pedir\u00eda\na la, Secretaria que leyera los art\u00edculos que se van a aprobar si a bien\nlo tienen ustedes esta ma\u00f1ana en la Comisi\u00f3n Sexta, que como reitero\ny finalizo con ello lo \u00fanico que pretende es garantizarle mejores\noportunidades a los j\u00f3venes en Colombia que no han podido acceder\na una universidad p\u00fablica para que con su propio esfuerzo el de su\nbolsillo o el de sus padres lo puedan hacer a trav\u00e9s de un cr\u00e9dito de\neducaci\u00f3n superior pero sin que por esa raz\u00f3n tengan que pagar\nsuntuosos intereses como acontece al d\u00eda de hoy.\nMuchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:41:00-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}