{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente.\nYo creo que de alguna manera el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo recoge\nuna de mis preocupaciones y es que no podemos caer en el\nsentimiento de reconocer que si es un problema del pa\u00eds, que es falta\nde oportunidad en ese sentido, pero es simplemente pasar de un 10%\na un 1% sin cifras exactas, sin unos indicadores que nos permitan\ntambi\u00e9n ser respetuosos y responsables ante el ministerio de\nHacienda y el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional de lo que eso puede\nimplicar en t\u00e9rminos presupuestales m\u00e1s cuando pretendemos llevarlo\na un proyecto de ley o sea a una pol\u00edtica p\u00fablica en este componente.\nDebo tambi\u00e9n mencionar que lo que plantea Diego Naranjo Escobar\nme parece responsable, o sea aqu\u00ed en el proyecto de ley de reforma a\nla ley 30 miremos como incorporamos a un profundo debate que el\npa\u00eds tiene que dar y esta Comisi\u00f3n tendr\u00e1 que jugar un papel hist\u00f3rico\nen lo que significa y este elemento por m\u00ednimo que sea hace parte de\nuna posibilidad de reforma a ley 30, pero independiente de eso que\nme preocupa y lo que mencionan en el proyecto de ley 071 que\naprobamos, donde uno dice bueno el Plan Nacional es el m\u00e1ximo\nescenario de la planificaci\u00f3n que el pa\u00eds tiene los pr\u00f3ximos cuatro\na\u00f1os y uno encuentra la gran incertidumbre de si la plata estaba o no\nqued\u00f3 el proyecto de ley simplemente, y uno vuelve y entiende que all\u00ed\nest\u00e1n los grandes problemas del tema vial del pa\u00eds, la falta de\nplanificaci\u00f3n y hoy cuando el Plan Nacional Desarrollo nos permite\nrecoger eso nos encontramos en si estamos planificando o si\nsimplemente qued\u00f3 el art\u00edculo 120 para cumplir con lo que era el\nrequerimiento de un grupo parlamentarios de la Comisi\u00f3n Sexta y al\nfinal en esencia ejecutado el Plan de Desarrollo no se van a ver los\nresultados que se est\u00e1n buscando.\nLo llevo a este escenario porque para m\u00ed este componente es un\ncomponente de cobertura, de cerrar la brecha, de oportunidad para la\nruralidad del pa\u00eds, para los departamentos altamente rurales y\nencuentro de qu\u00e9 decir el 10% de por s\u00ed sin tener en cuenta si esa\noportunidad es para los estratos 1,2 y 3 o para que poblaci\u00f3n; es abrir\nun escenario de competitividad en el que la gente que egresa en las\ngrandes ciudades, de los buenos colegios, de los colegios oficiales\ncon recursos o de los colegios privados se lleven la plata del nivel\ncentral que est\u00e1 obligado a construir equidad.\nSi esta es una oportunidad tenemos que cerrar la brecha y saber\ndonde est\u00e1 realmente la brecha y lo digo porque el 10% entonces el\n2% a lo rural y el 2% a poblaci\u00f3n vulnerable y volvemos y caemos en\nel proyecto 054 donde tuvimos que cerrar para fuera poblaci\u00f3n 1,2 y 3\no poblaci\u00f3n rural, o sea, el tema de 35% de personas que acceden a\nla universidad en este pa\u00eds y usted tiene los indicadores de que\nciudades son y esa es la gente m\u00e1s pobre de Colombia, esa es la\ngente a la que el Estado deber\u00eda acompa\u00f1ar y subsidiar \u00a8no\u00a8, al debate\nde si ese 35% solo el 17% o 18% se queda bueno, ese es un tema\nque har\u00e1 parte de la modificaci\u00f3n a la ley 30.\nYo siento que es muy laxo en cosas, que deber\u00eda de tener mucha m\u00e1s\nprofundidad en t\u00e9rminos de las cifras y los indicadores para definir a\nque poblaci\u00f3n se le va a dar cobertura, deber\u00eda tener claramente\ndefinido a que estrato de la poblaci\u00f3n e incluso algo, el ICETEX nos\ndeber\u00eda presentar un estudio de los diferentes departamentos del pa\u00eds,\nque gente acceden, que porcentaje, si queremos construir equidad\ndeber\u00eda aplicarse porcentajes espec\u00edficos para que en las regiones los\nj\u00f3venes tengan una oportunidad de acceder a la educaci\u00f3n superior,\nporque a veces y uno encuentra y aqu\u00ed han dado ejemplos de\nejemplos, muy pobre que tuvo toda la oportunidad de llegar a la\nuniversidad y al final esto se lo neg\u00f3 pero esa gente de que instituci\u00f3n\nvienen, de que municipio vienen, cual fue la oportunidad que tuvo,\npodr\u00edamos con el mismo con el proyecto de ley abrir la brecha a\nquienes todas las oportunidades y cerr\u00e1rselas a los que no las tienen.\nCreo que es sensato la propuesta de Diego Naranjo, d\u00e9monos la tarea\nesta Comisi\u00f3n como lo ha venido haciendo de una manera seria,\nresponsable, respetuosa, de trabajar este tema e incorporarlo en el\nproyecto de reforma a la ley 30, que es la pol\u00edtica de Estado que este\npa\u00eds requiere para el futuro y que debe ser el instrumento de\nplanificaci\u00f3n hacia los pr\u00f3ximos gobiernos, no hacia el pr\u00f3ximo\ngobierno.\nDejo esas inquietudes y manifiesto otro elemento dice all\u00ed que se mire\nel ingreso de las familias, no nos inventemos otro mecanismo o es\nestrato 1 o 2 o SISBEN 1 o 2 pero ese tema que menos de 4 y 5\nsalarios empezamos a dar contadores dando cartas y la gente que no\ntiene trabajo que.\nQuiero manifestar que entendiendo la buena intenci\u00f3n y sumado al\ninter\u00e9s que presenta el proyecto, creo que es importante llevarlo a un\nescenario mucho m\u00e1s estructural como el de la reforma a la Ley 30.\nGracias.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:50:40-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 95, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}