{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.\nEn el mismo sentido, me parece que si bien es cierto el proyecto es\nloable, busca tanto aumentar cobertura y garantizarla, creo que en un\npa\u00eds de tantas diferencias quienes tienen la oportunidad de\ncapacitarse y de competir no son precisamente los m\u00e1s pobres y creo\nque los argumentos aqu\u00ed esbozados nos dicen que si nosotros en\nmateria de pol\u00edtica p\u00fablica queremos evitar la deserci\u00f3n no debe ser\nese el punto final que debemos atacar, sino primero mirar otros\naspectos como la primera infancia e inclusive todo el desarrollo del\nproceso educativo.\nTengo ac\u00e1 una informaci\u00f3n de un estudio que dice que solo uno de\ncada 10 ni\u00f1os que entran al colegio en Latinoam\u00e9rica termina una\ncarrera en la universidad, 2 terminan en la informalidad, 1 en la\ndelincuencia, 1 con problemas de embarazo; esto quiere decir que hay\notros problemas que deber\u00edamos nosotros atacar para empezar a\nresolver ese gran problema de deserci\u00f3n que tenemos nosotros en la\neducaci\u00f3n superior.\nPor lo tanto, creer\u00eda yo y escucho el sentido de la mayor\u00eda de los\ncompa\u00f1eros que deber\u00edamos archivar este proyecto y si queremos\ndarle un mayor debate vamos a tener la oportunidad nosotros en la\nreforma que est\u00e1 presentando el Gobierno Nacional de la Ley 30 para\nentrar a analizar este proyecto. Por lo tanto, yo anuncio mi voto\nnegativo a este proyecto.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:52:20-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 105, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}