{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Un cordial saludo a todos los\ncolegas.\nCreo importante este proyecto en el sentido de que se crea del\nquehacer como ley lo que quedo en el Plan Nacional de Desarrollo,\npues no depender\u00e1 de los gobiernos, es decir, ser\u00e1 permanente y en\nese sentido es importante lo aprobaci\u00f3n de este proyecto de ley.\nEn ese ejerci\u00f3 revisando el Plan de Desarrollo, adem\u00e1s, quiero\nenfatizar en una cosa, los diarios y en las noticias se\u00f1alaron como\nbueno en el Plan de Desarrollo es esto; indudablemente es uno de los\nart\u00edculos \u00fanicos que habla de educaci\u00f3n superior en el Plan de\nDesarrollo, si ustedes revisan con detenimiento, es decir, se dice: \u00a8la\neducaci\u00f3n son los rieles de las locomotoras\u00a8, pero solo hay dos\nart\u00edculos de los doscientos y punta que tiene el Plan de Desarrollo.\nEse art\u00edculo se uso mucho para dar buenas noticias al pa\u00eds, de que se\npreocupaba el gobierno por el tema de la educaci\u00f3n superior, pero no\nse dejan muchas claridades que hoy ac\u00e1 se ven, cuando trae uno un\nproyecto de ley a la Comisi\u00f3n Sexta que por ley 5\u00aa le corresponde este\ntema de educaci\u00f3n se dice que no es viable econ\u00f3micamente y\ndem\u00e1s.\nA m\u00ed me preocupa uno, que se env\u00eden conceptos por escrito y que no\nse haga parte digamos el, Director de Presupuesto y el mismo ministro\nde Hacienda para dar un debate tan importante como es este; y dos,\nque se siga dilatando este proyecto.\nYo soy muy amigo de la financiaci\u00f3n de la oferta en la educaci\u00f3n\nsuperior, es decir, invertir directamente en las universidades para de\nall\u00ed aumentar la cobertura, sin embargo, asumo esto como buena\nvoluntad del gobierno de financiar la demanda y que puede tener\nbuenos resultados. Pero me parece que es necesario aclararle al pa\u00eds\nlos alcances y dem\u00e1s, que no solo se diga en noticias que los\nestudiantes van a tener bondades en los cr\u00e9ditos sino que en este tipo\nde debates el ministerio pueda poner la cara, los argumentos y dar un\ndebate razonable sobre el tema.\nTermino diciendo, que me preocupa mucho que esto se aplace y que\ntermine simplemente como una buena intenci\u00f3n en el Plan de\nDesarrollo y no como una pol\u00edtica p\u00fablica en la educaci\u00f3n superior.\nGracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:38:40-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 22, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}