{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo quisiera aclarar varios\npuntos de los que ustedes han tocado.\nEmpiezo por decir lo siguiente, esto no es una reforma a la pol\u00edtica de\ningreso, no, por lo cual no puede estar en la reforma a la Ley 30, si\nustedes revisan el art\u00edculo hace parte de la Ley 115 de 1994 no de la\nLey 30 de 1992, hay un elemento sustantivo y es no es una pol\u00edtica de\ningresos sino es una pol\u00edtica de estimulo a los mejores.\nNo vamos a resolver doctor Carlos Julio Bonilla aqu\u00ed, el tema del\ningreso a la universidad es un tema que evidentemente tendr\u00e1 que\ndiscutirse en la Ley 30, este art\u00edculo existe en la Ley 115 de 1994 con\nun argumento sustantivo premiar a los mejores, cual es el argumento\ndel autor, dice no podemos y teniendo en cuenta que esto ha\ncambiado tanto seguir premiando a 50 cuando en el a\u00f1o 1994 hab\u00eda el\n50% por ciento de la cobertura actual y si ustedes revisan el Gobierno\nNacional anterior que es una de las cosas que se le reconoce es el\ngran aumento de los graduados en educaci\u00f3n media. Por lo cual todo\neste mont\u00f3n de j\u00f3venes que se han graduado no han ingresado a la\nuniversidad p\u00fablica y mucho menos los mejores no se les ha\npremiado. Entonces, que dice el autor como pol\u00edtica de premiar a los\nmejores que no sean solo 50 estudiantes en el pa\u00eds, sino que sea el\n10% y obviamente uno dice el 10% es mucho, por eso como dice el\ndoctor Atilano Alonso Giraldo yo le puse el 1%.\nFrente al tema de la permanencia, estoy de acuerdo, demos una\ndiscusi\u00f3n de ese tipo de la permanencia y de la disminuci\u00f3n de la\ndeserci\u00f3n que si hace parte de la reforma a la Ley 30.\nFrente al tema del par\u00e1grafo estoy de acuerdo, la supresi\u00f3n del\nart\u00edculo pero dejando la constancia de que el tema de permanencia es\nun tema que se tiene que discutir.\nEl par\u00e1grafo del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional garantizara a las\nuniversidades estatales los recursos adicionales, pues este lo pongo\npor el sentimiento que tengo de la universidad p\u00fablica cuando un\nmont\u00f3n de reformas como dec\u00eda el doctor Luis Guillermo Barrera\nviolentaban a la universidad y le tocaba a la universidad asumir la\nplata de esas reformas como fue el tema del 10% del certificado\nelectoral. En \u00faltimas, uno dice dejamos un art\u00edculo ah\u00ed que si se vuelve\nun saludo a la bandera, pues bueno, pero digamos se dar\u00e1 una\ndiscusi\u00f3n frente al tema de la financiaci\u00f3n en su conjunto.\nFrente a lo que dec\u00eda el doctor Carlos Julio Bonilla de los cuatro\nsalarios m\u00ednimos eso no lo digo yo, eso lo escribi\u00f3 fue el Decreto\nreglamentario 1421, es decir, esta ley lo \u00fanico que dice de todos los\nestudiantes colombianos que se grad\u00faen el mejor 1% de todos ellos\ngarantic\u00e9mosle que entren a la universidad p\u00fablica y eso es buen\u00edsimo\nteniendo en cuenta que hay muchos estudiantes buenos en el pa\u00eds\nporque el hecho de sacar buenos puntajes en la pruebas del ICFES no\ndepende de nosotros, depende de c\u00f3mo est\u00e1 el sistema de educaci\u00f3n\nb\u00e1sica y media en el pa\u00eds, nosotros no vamos a solucionar el problema\nde la calidad en la educaci\u00f3n media solucionando el problema del\ningreso a la educaci\u00f3n superior, porque eso hace parte de otra\ndiscusi\u00f3n.\nPresidente, me parece que incluir esta discusi\u00f3n de c\u00f3mo premiamos\na los mejores de educaci\u00f3n media en la reforma a la Ley 30 no lo\nconsidero pertinente, por lo cual entiendo las recomendaciones de los\ncolegas y solicitar\u00eda que se aplace la discusi\u00f3n del proyecto para\npresentar con cifras m\u00e1s concretas del ministerio de Hacienda en\ndonde ellos digan cuanto valdr\u00eda y dem\u00e1s; pero insisto en lo siguiente,\nno es una pol\u00edtica de ingreso, es una pol\u00edtica de estimulo a los mejores\npor lo cual hace parte de una reforma de la Ley 115 y no de la Ley 30\nde 1994.\nHe tomado atenta nota a todos los requerimientos de los\nRepresentantes a la C\u00e1mara y me reunir\u00e9 con el autor para darle un\ngiro a este proyecto y poder tener en cuenta las proposiciones de los\nhonorables Representantes.\nPor lo anterior, radico proposici\u00f3n de aplazamiento del proyecto.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:53:00-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 108, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}