{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nYo quisiera creer que el, viceministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico no\nconsult\u00f3 esto con el se\u00f1or Ministro, quisiera creer eso porque es que\nnosotros no podemos estar de espaldas a la historia, \u00e9pocas b\u00edblicas\nMois\u00e9s liberado de las aguas y luego educado con la familia del\nFara\u00f3n sale a liberar a su pueblo, la Revoluci\u00f3n Francesa, la\nExpedici\u00f3n Bot\u00e1nica; cuando en los momentos importantes de la\nhistoria de la humanidad lo ha antecedido un acontecimiento\nacad\u00e9mico por eso no puedo creer que aqu\u00ed le vamos a dar la espalda\na esa historia.\nQue tristeza que del dicho al hecho vaya a ver mucho trecho aqu\u00ed\ntambi\u00e9n, yo no quiero creer tampoco eso.\nTenemos que dar hoy el voto favorable porque le tenemos que decir al\npa\u00eds y respeto mucho al se\u00f1or Ministro, lo aprecio y como profesor que\nfue y la vez que vino ac\u00e1. Hoy tenemos que votar todos ac\u00e1 y decirle\nal pa\u00eds y por esa la proposici\u00f3n que estoy recogiendo las firmas para\nque el venga ac\u00e1 y frente a su responsabilidad pol\u00edtica cual es su\ncompromiso y cu\u00e1l es la responsabilidad del Gobierno Nacional frente\na la educaci\u00f3n, porque es que le estamos haciendo un favor al se\u00f1or\nPresidente y lo repito \u00e9l lo dijo en su programa de gobierno que el\nsue\u00f1o de \u00e9l era tener una Colombia m\u00e1s educada y no es con el poder\ntransformador del pupitre, sino lo hacemos nosotros vamos a tener\nuna responsabilidad hist\u00f3rica que nunca no la van a perdonar nuestras\ngeneraciones futuras.\nPor eso a nuestros compa\u00f1eros los invito a que votemos en el d\u00eda de\nhoy y ahorita radico la proposici\u00f3n para que sea el Ministro antes del\nsegundo debate que le cuente al pa\u00eds cual es el compromiso que tiene\nfrente a los colombianos y j\u00f3venes que quieren que sus sue\u00f1os se\nhagan realidad.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:43:40-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 52, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}