{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nEstoy de acuerdo en que debemos darle curso al proyecto de ley,\ndebemos aprobarlo y no aplazarlo, con el respeto de nuestro\ncompa\u00f1ero el doctor Luis Guillermo Barrera.\nPara corroborar lo que dice el doctor Atilano Giraldo Arboleda,\ntenemos una noticia impresa del d\u00eda 13 de diciembre, que esa\nmanifestaci\u00f3n del se\u00f1or Presidente Juan Manuel Santos que\nrespaldamos y felicitamos por el buen manejo que le ha dado a este\ngobierno. Lo anuncio en la entrega de los mejores de educaci\u00f3n en el\npremio y anuncio exactamente todo lo que usted estaba hablando del\n8% anual para los graduados en t\u00e9cnicos, lo leo textualmente:\n\u00a8anuncio una dr\u00e1stica reducci\u00f3n en las tasas de inter\u00e9s de los cr\u00e9ditos\ndel ICETEX que pasara del 12% y el 16% al 4% efectivo anual durante\nla \u00e9poca de estudios m\u00e1s un a\u00f1o de gracia\u00a8. Posteriormente se\u00f1alo:\n\u00a8que despu\u00e9s del a\u00f1o de gracia la tasa de inter\u00e9s ser\u00e1 del 8% efectivo\nanual para los graduados de estudios t\u00e9cnicos y tecn\u00f3logos y del 12%\nefectivo anual para los graduados universitarios\u00a8. Esto qued\u00f3\nconsignado, todos los medios de comunicaci\u00f3n lo registraron y la\nComisi\u00f3n Sexta lo celebro y la comunidad universitaria tambi\u00e9n lo hizo\ny nosotros tenemos que respaldar este anuncio.\nLa Gaceta No 209 texto de conciliaci\u00f3n en su art\u00edculo 150 acoge del\nPlan Nacional de Desarrollo en el art\u00edculo 120 igual que como est\u00e1\nconsignado en el primer art\u00edculo del proyecto de ley que vamos a\naprobar que es el 071 de 2010.\nPor estas y muchas razones m\u00e1s le solicitamos a la Mesa Directiva y a\nlos honorables Representantes que aprobemos este proyecto de ley,\nque le demos curso, que le demos tramite, que vaya al Senado, que\narranquemos la discusi\u00f3n y que comprometamos al se\u00f1or Ministro que\nle pongamos verdaderamente herramientas, que hagamos que la ley\nviva a trav\u00e9s de este proyecto de ley 071 para que materialicemos las\nbuenas intenciones, buenos deseos para con los estudiantes por parte\nde la Comisi\u00f3n y por parte del se\u00f1or Presidente Santos a trav\u00e9s de\neste proyecto y que el se\u00f1or Ministro nos hable de ese 1.2 billones que\nanuncio el se\u00f1or Presidente Santos en diciembre de 2010, que lo\nmaterialicemos, porque aqu\u00ed la diferencia que estamos hablando en el\nproyecto de ley solo ser\u00eda de 2.9 billones y no 6 billones como lo ha\nmanifestado el ICETEX y el ministerio de Hacienda, hacemos la\nreducciones necesarias del caso.\nGracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:40:00-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 31, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}