{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente, con un saludo para usted y para los honorables\nRepresentantes, para el Representante Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez que\ncumple una gran labor frente a la Direcci\u00f3n Nacional de nuestro\npartido de la U.\nRecibo con sorpresa que haya una posici\u00f3n del ministerio en esta\nmateria, contraria a lo que dijo en el Plan de Desarrollo, porque\nvayamos a la fuente, yo estuve con algunos Representantes y\nSenadores de la Comisi\u00f3n Sexta en la presentaci\u00f3n del proyecto de\nfortalecimiento de la educaci\u00f3n superior en Presidencia de la\nRep\u00fablica y casualmente tome dos frases que las hice imprimir y las\nhice ubicar en mi oficina en tablero que tengo haya, estas las\nmenciono el Presidente, tal vez las del comandante Sim\u00f3n Bol\u00edvar las\nhab\u00eda le\u00eddo pero ya se me hab\u00eda olvidado y otra que fue nueva para\nm\u00ed.\nDijo el Presidente una frase de Bol\u00edvar contundente a mi juicio que\ndice: \u00a8los pa\u00edses marchan hacia el desarrollo al mismo ritmo que\navanzan en la educaci\u00f3n\u00a8 y eso es absolutamente cierto, y otra de\nAlbert Einstein que dice: \u00a8si la educaci\u00f3n te parece cara, prueba con la\nignorancia\u00a8, tengo ganas de m\u00e1ndasela al ministro de Hacienda haber\nque piensa.\nHonorables Representantes acabamos de aprobar en el Congreso de\nla Rep\u00fablica el Plan de Desarrollo y este deja con toda claridad una\npol\u00edtica de subsidio, financiamiento de la educaci\u00f3n superior en un\naspecto y es lo que tiene que ver con el cr\u00e9dito ICETEX, en esas\ncondiciones de mayor favorabilidad para la gente.\nUno no entiende como el Gobierno Nacional y como el ministro de\nHacienda le da luz verde y le da visto bueno a uno de los\ncomponentes del financiamiento de la educaci\u00f3n superior que es el\ncr\u00e9dito ICETEX y cuando nosotros venimos a estructurar una ley que\nsea sostenible en el tiempo en t\u00e9rminos de garant\u00edas para la gente,\nmuchachos ahora ya no se puede, no es sostenible, no hay recursos o\nsea que lo que escribimos haya fue letra muerta.\nCreo que el Gobierno tiene que hacer un an\u00e1lisis a profundidad de lo\nque tiene que debatir en este momento y es que necesitamos\nconcertar de manera clara una pol\u00edtica p\u00fablica para la educaci\u00f3n\nsuperior.\nLa, Ministra ha dicho que se pretende que el sector crezca en un 38% y\nsabe cu\u00e1nto va a incrementar con el proyecto de ley de modificaci\u00f3n\nde la Ley 30 en recursos a lo que se le est\u00e1 aportando a la educaci\u00f3n\nsuperior un 16%, pretende crecer un 38% con 16%, 1.2 billones de\npesos del sector p\u00fablico y 1.2 billones de pesos del sector privado con\neso puede usted subir del 35.3% que tenemos hoy la cobertura en\neducaci\u00f3n superior al 50% en tres a\u00f1os que le quedan a este\ngobierno, que es duplicar lo que hizo el anterior gobierno en ocho a\u00f1os\neso es una mentira.\nEntonces, podr\u00edamos estar aqu\u00ed concluyendo que si el Gobierno\nNacional en un elemento tan sustancial para garantizar la ampliaci\u00f3n\nde la cobertura del 35% al 50% y no tiene la posibilidad de fortalecer el\ntema del subsidio de la educaci\u00f3n superior a que estamos jugando,\ndig\u00e1monos la verdad no son los rieles de las locomotoras la\neducaci\u00f3n, no va ser la prioridad del Gobierno Nacional la educaci\u00f3n.\nYo si quiero poner sobre la mesa este tema porque me parece que el\nGobierno se abstiene de abordar con profundidad el problema de la\nfinanciaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, me parece que est\u00e1 lanzando\nunos paliativos muy similares al proyecto de ley que se presento para\nla modificaci\u00f3n de la Ley 30 y realmente no va al fondo del asunto.\nLes voy a dar cifras que recojo de algunas lecturas que he hecho,\nrecogiendo lo que dice el Representante Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez, el\ntema de la deserci\u00f3n que es una vena rota de la educaci\u00f3n superior,\np\u00f3nganle cuidado a las cifras, en educaci\u00f3n superior que incluye la\nuniversitaria, tecnol\u00f3gica y la t\u00e9cnica hay una deserci\u00f3n del 45.3% en\nuniversitaria, en la tecnol\u00f3gica del 53% y en la t\u00e9cnica del 60%,\nustedes saben que una familia pobre que no tenga para ir a la\nuniversidad trata al menos de que el muchacho sea tecn\u00f3logo y si no\nlogra que al menos sea t\u00e9cnico, pero si usted hace este an\u00e1lisis a\nmayor dificultad econ\u00f3mica y a mayor necesidad mayor deserci\u00f3n.\n\u00bfC\u00f3mo va a lograr el Gobierno Nacional subir en tres a\u00f1os que le\nquedan de gobierno del 35.3% al 50% de la cobertura de educaci\u00f3n\nsuperior? Eso es mentira, una salida clara es que el gobierno se\npronuncie frente a los recursos que va a destinar al cr\u00e9dito de la\neducaci\u00f3n superior \u00bfC\u00f3mo fortalecer para ampliar cobertura? A\nmenos que el Gobierno Nacional no tenga prioridad, que los estratos\nm\u00e1s bajos lleguen a tener acceso a la educaci\u00f3n superior. Eso\nmuestra que estamos frente a un problema enorme que ha planteado\nen cuatro a\u00f1os resolverlo o por lo menos minimizarlo el Gobierno\nNacional, pero que al mismo tiempo con las decisiones que est\u00e1\ntomando como el mensaje que env\u00eda a esta Comisi\u00f3n diciendo que no\nes viable un proyecto que pr\u00e1cticamente aprob\u00f3 en el Plan Nacional\nde Desarrollo, pues yo no s\u00e9 qu\u00e9 pol\u00edtica p\u00fablica clara tenga este\ngobierno para poder cumplir con la meta de subir al 50% la cobertura\nen educaci\u00f3n superior.\nCifras 4.236.000 personas entre los 17 y 21 a\u00f1os tenemos en\nColombia de los cuales 1.494.000 est\u00e1n matriculados en educaci\u00f3n\nsuperior, es decir, el 35.3%; hay 2.742.000 j\u00f3venes en edad de estudio\nuniversitarios que est\u00e1n por fuera y eso que hay que tener en cuenta\nque en ese 1.494.000 est\u00e1n todos los muchachos que van al SENA y\na otras instituciones de tercero, cuarto nivel y todo eso se est\u00e1\nmetiendo dentro del indicador para decir que tenemos nosotros un\n35% de inclusi\u00f3n de j\u00f3venes en el proceso educativo.\nEso demuestra que el Gobierno Nacional tiene que echarle mano a\nuna herramienta fundamental y es garantizar que mas muchachos\nsobre todo de las clases m\u00e1s desfavorecidas puedan tener acceso a la\neducaci\u00f3n superior a trav\u00e9s de un cr\u00e9dito que pueda ser pagable, as\u00ed\ncomo en la Ley 142 de los servicios p\u00fablicos dice que las empresas\ndeben establecer tarifas que sean pagables por los usuarios, pues,\naqu\u00ed lo que pretendemos es eso que cada vez podamos acercarnos a\nun cr\u00e9dito ICETEX que pueda ser mas pagable por la gente.\nClaro que no pretendemos aqu\u00ed que por una decisi\u00f3n populista\nnosotras pretendamos acabar con el ICETEX y seamos irresponsables\ny decir no entreguemos cr\u00e9ditos a diestra y siniestra y que el ICETEX\nse acabe dentro de cinco a\u00f1os y despu\u00e9s no tenemos nada que\nofrecerle al pueblo colombiano para que pueda tener acceso a la\nuniversidad y no se trata de eso. Pero si se trata de tomar conciencia\nclara de que hay que hacer un esfuerzo para cumplir la meta del\nGobierno Nacional y uno de esos esfuerzos es ampliar la cantidad de\nrecursos que el ICETEX tenga para dar mayor cantidad de cr\u00e9ditos y\npara garantizar que tenga menos exigencias y que tenga mayor\nposibilidad la gente m\u00e1s necesitada de acceder a la educaci\u00f3n\nsuperior, ese es un planteamiento que creo que el gobierno no los\ntiene que expresar con claridad, porque pareciera y en este pa\u00eds los\ntecn\u00f3cratas que van y se forman en Harvard y que vienen a decidir\ndesde el piso quince de Planeaci\u00f3n Nacional lo que pasa en la\nprovincia, cuando el subsidio se dirige a los m\u00e1s necesitados entonces\nhay voces que a\u00f1oran la supresi\u00f3n de esos subsidios con el\nargumento de que eso es asistencialismo, de que eso es un Estado\npaternalista, benefactor, que vamos a acabar con la gallinita de los\nhuevos de oro y entonces como vamos a regalar la plata, este Estado\ntiene que ser serio, pero cuando se orienta a financiar a los m\u00e1s\npudientes uno escucha voces que dicen que es para crear empleo,\nriqueza, oportunidades y entonces legitimamos procesos como Agro\nIngreso Seguro para los m\u00e1s pudientes de este pa\u00eds y nos rasgamos\nlas vestiduras cuando le damos a un pobre la posibilidad que acceda a\nla universidad.\nA m\u00ed me parece honorables Representantes que llego la hora de que\nla Comisi\u00f3n Sexta asuma el liderazgo en materia de esta pol\u00edtica\np\u00fablica de educaci\u00f3n superior y este es el arranque y comparto\nplenamente la posici\u00f3n del Representante Jairo Quintero Trujillo en el\nsentido de que este prop\u00f3sito de bajar los costos del acceso al cr\u00e9dito\nICETEX naci\u00f3 en esta Comisi\u00f3n y eso hay que reconoc\u00e9rselo al\nRepresentante Wilson G\u00f3mez y todos nosotros que estamos aqu\u00ed\nrodeando esa propuesta y que la llevamos al Plan de Desarrollo, la\nllevamos, el Plan de Desarrollo la recogi\u00f3 como usted lo dijo.\nEntonces, no nos viene ahora el Ministro a decir que haya como es\niniciativa del gobierno si es v\u00e1lida y aqu\u00ed como es iniciativa de los\nRepresentantes hay que tumbarla.\nA diferencia de algunas voces de mis colegas, creo yo que hay que\ndar el debate, entonces, que venga aqu\u00ed la Presidencia del ICETEX y\nnos diga qu\u00e9 piensa de lo que dice el ministro de Hacienda y que aqu\u00ed\nvenga el ministro de Hacienda y nos diga porque esa posici\u00f3n frente a\neste proyecto de ley de la Comisi\u00f3n Sexta que contradice lo que s\u00ed dijo\nen el Plan de Desarrollo, que nos lo diga con claridad y traigamos aqu\u00ed\na la gente, invitemos al,Rector de la Universidad Nacional, que nos\ndiga cu\u00e1l ha sido la cobertura de acceso al cr\u00e9dito y los beneficios que\nha prestado y que busquemos un mecanismo, porque de alg\u00fan lado\ntienen que salir los recursos para financiar el cr\u00e9dito y el subsidio o si\nno se quiebra el ICETEX pero que el Gobierno Nacional nos diga\ntienen que salir los recursos y esta es una prioridad y los rieles para\nlas locomotoras no se pueden dejar torcidos, tenemos que garantizar\nque haya una meta clara en este cuatrienio si es cierto que el\nGobierno Nacional tiene el inter\u00e9s de que la educaci\u00f3n superior salga\nadelante.\nQuiero invitarlos honorables Congresistas a que demos el gran\ndebate, esta es una gran oportunidad que tiene la Comisi\u00f3n Sexta\npara entrar desde ya a calentar los motores para el tema de la\nmodificaci\u00f3n de la reforma de la Ley 30, supremamente importante\nque nosotros entremos desde ya a darle altura, importancia a la\neducaci\u00f3n en Colombia. No hay otra Comisi\u00f3n que tenga que hacerlo,\nque no nos pase lo que he visto, que la Comisi\u00f3n Primera es la que\nest\u00e1 haciendo los debates sobre el tema del gran problema vial en\nColombia, abander\u00e9monos de los temas que le corresponden a la\nComisi\u00f3n Sexta honorables Representantes. Yo hago esa invitaci\u00f3n\nmuy respetuosa.\nEste tema del cr\u00e9dito es un elemento estructurante de la meta del\ngobierno de subir del 35.3% al 50% en educaci\u00f3n superior.\nRespaldo plenamente esta iniciativa, quiero alimentarla aun m\u00e1s con\nuna garant\u00eda de que el Gobierno Nacional le diga al pa\u00eds que\nrealmente si va a fortalecer el ICETEX, si le va a adicionar recursos y\nese tema de regal\u00edas es muy importante, haya tiene que haber\nrecursos para financiar tambi\u00e9n ciencia y tecnolog\u00eda y dentro de todo\nese esquema esta la formaci\u00f3n de docentes universitarios, doctores,\nmagister que garanticen que la calidad de la educaci\u00f3n superior\ntambi\u00e9n se fortalezca. Yo creo que con este tema empezamos a abrir\nla puerta al gran debate sobre la educaci\u00f3n p\u00fablica, sobre la\neducaci\u00f3n superior en Colombia.\nSe\u00f1or Presidente y honorables Congresistas quisiera que citemos al\nMinistro ac\u00e1 y que venga la Presidenta del ICETEX para esta semana\no la pr\u00f3xima y que nos concentremos en que le digan la verdad al pa\u00eds\nsobre el tema del cr\u00e9dito para la educaci\u00f3n superior.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-17T10:41:40-05:00", "transcript": "1123-acta-20-comision-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}