{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Esa era la claridad que quer\u00eda, porque esa es la proposici\u00f3n del\ncompa\u00f1ero Wilson Arias, que ah\u00ed es donde le pido a los compa\u00f1eros\nde esta Comisi\u00f3n, ya no escuchemos a los ministros, porque es que\nya los citamos y no nos hicieron caso, mire lo que dice Diego Naranjo\nestoy de acuerdo que no se escuche al delegado del ministerio de\nProtecci\u00f3n y a el del ministerio de Hacienda en represalia de que no\nvinieron como si pudo venir la, ministra de Educaci\u00f3n que esta de\nAlcaldesa encargada, por dios eso no tiene presentaci\u00f3n, entonces\nescuch\u00e9mosla a ella y a ellos no y ellos tienen su posici\u00f3n en contra\nde este proyecto pues que vayan a la Plenaria y lo sustenten y digan\nque esto es perjudicial para el pa\u00eds, que esto perjudica a los j\u00f3venes\nbachilleres y que perjudica al SENA, que vaya y lo digan ellos all\u00e1, lo\n\u00fanico que va a decir el ministro de Hacienda es que no tiene plata,\npara nada tiene plata; pero reitero, ayer paso el de v\u00edctimas que ni\nsabe cu\u00e1nto le vale al pa\u00eds billones de pesos y no le vamos a invertir\nque los j\u00f3venes bachilleres puedan tener un subsidio del Gobierno\npara poder continuar sus estudios superiores.\nLe pido a mis amigos de la bancada no paremos m\u00e1s este proyecto,\nhemos esperado hasta la saciedad al compa\u00f1ero Wilson Arias\naplazando y aplazando para que los amigos del SENA venga aqu\u00ed y\naqu\u00ed esta las dos partes la parte administrativa y los amigos del\nsindicato que si estoy de acuerdo que los escuchemos y continuemos\ncon el debate, si hay que reformar algo Presidente pues aqu\u00ed lo\nreformamos, pero ojal\u00e1 le demos primer debate a este proyecto.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:07:50-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 60, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}