{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "A nivel de conclusi\u00f3n se\u00f1or Presidente, lo que la Comisi\u00f3n deja muy\nen claro hoy ac\u00e1 y yo creo que con la aprobaci\u00f3n de la proposici\u00f3n lo\nvamos a dejar en claro, la Comisi\u00f3n Sexta no escucha delegados, la\nComisi\u00f3n Sexta escucha las personas que se citan y eso no significa\nantidemocracia, eso no significa que estamos en contra del sindicato,\nque estamos en contra del compa\u00f1ero Wilson Arias, del compa\u00f1ero\nCarlos Andr\u00e9s Amaya y de otros compa\u00f1eros, una posici\u00f3n muy clara,\ninclusive esa es una posici\u00f3n clara de la Comisi\u00f3n Sexta, la Comisi\u00f3n\nSexta cuando cite un funcionario del alto Gobierno, si no viene el\nfuncionario, que deje el funcionario haciendo otra cosa, no nos lo\nmande aqu\u00ed, que no lo vamos a escuchar.\nEn el tema, Presidente de la discusi\u00f3n, que creo que lo har\u00e1n los\nponentes, que si a los que no somos ponentes del proyecto que\ndiscutamos los conceptos, no es que vamos a pasar los conceptos sin\nmirarlos, no lo que no vamos a hacer es escuchar a los funcionarios,\npero nosotros sabemos leer y ellos ya expresaron sus conceptos,\nvamos a analizar los conceptos, vamos a dar el debate, vamos a sacar\nun excelente proyecto de la Comisi\u00f3n; y otra cosa que hay que aclarar\nse\u00f1or Presidente esta es la primera instancia del proyecto, los se\u00f1ores\nministros en cabeza de los ponentes los vamos a citar a Plenaria y que\nexponga tanto el ministro de Protecci\u00f3n Social como el de Hacienda,\ncomo los funcionarios que est\u00e1n en esto, el, Presidente del SENA,\nsabemos que va a tener las garant\u00edas en Plenaria, hoy aqu\u00ed no\nvinieron pues hombre de pronto no les interesaba, o tienen una\nagenda muy complicada, pero eso es una claridad que hay que dejar\ntambi\u00e9n Presidente, tienen la oportunidad en la Plenaria de la C\u00e1mara\nde ir y expresar los argumentos con el proyecto que ya pasar\u00eda a\nsegundo debate.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:11:30-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 82, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}