{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Simplemente una cosita, aprovechando que esta la, Ministra, adem\u00e1s\nde unirme a la felicitaci\u00f3n de cumplea\u00f1os, que ojala le haya gustado el\ngirasol, es afirmar una cosa, resulta que Oliver Misler el, director\nEjecutivo de Idealbes que estuvo invitado por el Foro de Inversi\u00f3n\nPrivada en la Educaci\u00f3n Superior, a prop\u00f3sito de la reforma, dijo que\nen Brasil se financian los estudios de educaci\u00f3n superior mediante\ncr\u00e9ditos educativos, pero no se tiene en cuenta la vocaci\u00f3n y la\npreferencia del tipo de educaci\u00f3n a la que el joven quiere acceder y en\nning\u00fan momento se le obliga a optar por ninguna de ellas, t\u00e9cnico,\ntecnol\u00f3gico y dem\u00e1s, eso referente a que hay una reforma estructural\nal sistema de educaci\u00f3n superior; se habla mucho del sistema\nbrasilero, entonces digamos como se generan sinergias ah\u00ed, pero no\nquiero ser el palo en rueda doctor Jairo Ortega y voy a hacer muy\npreciso en mi intervenci\u00f3n.\nSimplemente concretar que no voto en contra de este proyecto no por\nsolidaridad a Wilson Arias, porque la misma solidaridad la tengo con\nusted doctor Ortega, es m\u00e1s, hemos tenido una relaci\u00f3n mucho m\u00e1s\ncercana que con el doctor Arias, pero el elemento que refiero es\nsimplemente para terminar, yo creo que la discusi\u00f3n es m\u00e1s de c\u00f3mo\narticulamos la educaci\u00f3n media con la superior, es como preparamos\nal joven para ingresar a la educaci\u00f3n superior, hoy la preocupaci\u00f3n es\ncomo hacemos para que contin\u00fae ese camino, pero si ustedes revisan\nla preocupaci\u00f3n hoy de las universidades y de muchos institutos es\ncomo el joven entra preparado a asumir la educaci\u00f3n superior y es\ncomo en los grados d\u00e9cimo y once les quitamos espacio a las\nmatem\u00e1ticas y a la f\u00edsica, a la qu\u00edmica, a las ciencias b\u00e1sicas por darle\nespacio a la competencia como tal del saber hacer y es la discusi\u00f3n\nque planteaba un te\u00f3rico de la pedagog\u00eda frente al saber ser, saber\nhacer y saber saber, es como ese complemento nos da una luz de\ncu\u00e1l debe ser la salida si articular al joven de la educaci\u00f3n media\npasarla a la superior o preparar al joven en la superior, simplemente\nplantear ese argumento con mucho respeto.\nDe todos modos felicitar al doctor Jairo Ortega porque me parece que\nlas motivaciones son muy interesantes y muy buenas, pero plantear\nporque voto no a este proyecto de ley, insisto no por solidaridad al\ndoctor Wilson Arias, sino por argumentos sustantivos que considero en\nmi ejercicio de formaci\u00f3n debo ser coherente con lo que siempre he\npensado y por lo cual he manifestado mi contrariedad a este proyecto.\nGracias Presidente por permitirme el uso de la palabra y en el ejercicio\ny entendiendo que es urgente que terminemos en la Plenaria termino\nel uso de la palabra.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:16:20-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 110, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}