{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, pues por supuesto que atendiendo la solicitud del\ndoctor Ortega Samboni, la solicitud que hace \u00e9l de iniciar el debate,\nquisiera de todas maneras dejar y por supuesto la voz de protesta por\nla no presencia de los funcionarios querido Presidente y se lo digo\nporque creo yo que tan solo hay una funcionaria que tendr\u00eda la excusa\npara no estar aqu\u00ed por la duplicidad de funciones que cumple hoy\ncomo lo es la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n, que entre otras anuncia el\nSecretario ser\u00e1 la \u00fanica que har\u00e1 presencia y estar\u00eda casi que\nexcusada por las funciones y las labores que desempe\u00f1a en beneficio\ndel Distrito Capital, pero que los dem\u00e1s funcionarios no tienen excusa.\nMire a me duele much\u00edsimo lo que est\u00e1 pasando en materia de\neducaci\u00f3n, la insensibilidad de los funcionarios que deben responderle\na la Comisi\u00f3n encargada de vigilar y proteger los intereses de la\neducaci\u00f3n en Colombia para que la sigan maltratando y tratando como\nhasta hoy se les ha antojado.\nAqu\u00ed en muchas ocasiones hemos requerido la presencia del se\u00f1or\nministro de Hacienda bajo el entendido que sin su presencia una\ndiscusi\u00f3n de unos temas tan fundamentales, donde los recursos son la\ncolumna vertebral para el desarrollo de un debate, pues no tiene\nsentido y entiendo que el doctor Ortega nos invite a adelantar el\ndebate sin la presencia de estos funcionarios y por supuesto la\nsolidaridad de esta Comisi\u00f3n en los temas me obligan a aceptar su\ninvitaci\u00f3n ni m\u00e1s faltaba, pero quiero dejar expresamente claro\nPresidente mi inconformismo por lo menos en lo que respecta a los\ndem\u00e1s funcionarios del orden nacional que no hacen presencia para\nque discutamos temas tan \u00e1lgidos y tan importantes que van m\u00e1s all\u00e1\nde la simple pol\u00edtica como son los de la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds que\nser\u00eda el futuro de lo que esta Naci\u00f3n realmente pueda trazar a\nmediano y largo plazo. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:01:40-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 23, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}