{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\nPara la Sesi\u00f3n Ordinaria del d\u00eda mi\u00e9rcoles 25 de mayo de 2011\nHora: 9:00 a.m.\nI.\nLlamado a lista y verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\nII.\nPonencia para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:\n1. Proyecto de Ley No. 054 de 2010 C\u00e1mara. \u201cPor medio de la cual se crea el\nprograma nacional para el fortalecimiento de la articulaci\u00f3n entre la Educaci\u00f3n\nMedia, Educaci\u00f3n T\u00e9cnica y Educaci\u00f3n Superior, se asignan subsidios para el\ndesarrollo de la articulaci\u00f3n y se dictan otras disposiciones\u201d.\nAutores: H.S. DILIAN FRANCISCA TORO\nH.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI, ROOSVELT RENGIFO,\nADOLFO\nLEON RENGIFO.\nPonentes: H.R. JAIRO ORTEGA S. (Coordinador), WILSON\nNEBER ARIAS\nCARLOS JULIO BONILLA S. ATILANO GIRALDO,\nJUANA CAROLINA LONDO\u00d1O, DIDIER ALBERTO\nTAVERA A.\nPONENCIA MAYORITARIA 1ER. DEBATE: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI,\nCARLOS JULIO BONILLA S., ATILANO A. GIRALDO A., JUANA CAROLINA\nLONDO\u00d1O J., DIDIER ALBERTO TAVERA A.,\nPUBLICACION: GACETA No. 956/10\nPONENCIA MINORITARIA 1ER. DEBATE: H.R. WILSON ARIAS CASTILLO.\nPUBLICACI\u00d3N: GACETA No. 106/10\nEn desarrollo de la proposici\u00f3n No. 025 discutida y aprobada en\nsesi\u00f3n del 18 de mayo de 2011, y de conformidad con el art\u00edculo 233\nde la Ley 5\u00aa de 1992, se cito para que presentaran su punto de vista\nsobre el proyecto de ley No. 054 de 2010 a la se\u00f1ora, ministra de\nEducaci\u00f3n doctora Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra, al ministro de la\nProtecci\u00f3n Social doctor Mauricio Santamar\u00eda Salamanca, al se\u00f1or\nministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico doctor Juan Carlos Echeverry\nGarz\u00f3n, al se\u00f1or, Director del SENA doctor Camilo Bernal Hadad y se\ninvito a la se\u00f1ora Presidenta del Sindicato del SENA doctora Aleyda\nMurillo.\n2. Proyecto de Ley No. 185 de 2011 C\u00e1mara, \u201cPor medio del cual se establece\nel pago de las pasant\u00edas y pr\u00e1cticas empresariales a los estudiantes de\neducaci\u00f3n superior y se dictan otras disposiciones\u201d.\nAutor: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ\nPonente: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ\nPublicaci\u00f3n: P.L. Gac. No. 089-2011\nIII.\nDebate de Control Pol\u00edtico de conformidad con el art\u00edculo 80 de la Ley 5\u00aa. de 1992\nCitaci\u00f3n a Funcionarios de conformidad con el art\u00edculo 249,\nde la Ley 5\u00aa. de 1992.\nPROPOSICION No. 026\n(Bogot\u00e1, D.C., mayo 18 de 2011)\nC\u00edtese al Ministro de Hacienda, doctor JUAN CARLOS ECHEVERRY GARZON,\n\u201cpara que explique la responsabilidad econ\u00f3mica frente a la educaci\u00f3n en\nColombia por parte del Gobierno Nacional\u201d.\nFirmado: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA\nDIDIER TAVERA AMADO\nCIRO A. RODRIGUEZ P.\nJAIRO ORTEGA SAMBONI\nJOSE E. CAICEDO S.\nDIEGO A. NARANJO\nJUANA CAROLINA LONDO\u00d1O J.\nDIEGO PATI\u00d1O AMARILES\nWILSON GOMEZ V.\nATILANO A. GIRALDO A.\nJAIRO QUINTERO T.\nCARLOS ANDRES AMAYA R.\nIV.\nAnuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el art\u00edculo 8\u00ba. Del Acto\nLegislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutir\u00e1n y votar\u00e1n\nsus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n.\nV.\n", "external_id": "", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T09:58:40-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 4, "name": "OTROS"}