{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Saludar a la, Ministra y sumarme a ese afectuoso saludo y que en un\nd\u00eda como hoy con la funci\u00f3n de Alcaldesa y de, Ministra nos\nacompa\u00f1e, y ratificarle que este sea muy especial y que tenga la\nposibilidad por lo menos al final del d\u00eda de compartir con su familia.\nLamentar que Wilson Arias no haya quedado en la terna de la alcald\u00eda\nde Bogot\u00e1, yo creo que esta Comisi\u00f3n se hab\u00eda sentido recogida y\nrepresentada, habr\u00eda sido importante; yo creo que han sido\ncontundentes los elementos que se han planteado, demos el debate,\ninici\u00e9moslo, aqu\u00ed hay temas de respuesta del ministerio de Educaci\u00f3n\ny de acompa\u00f1amiento del ministerio de Educaci\u00f3n de lo que fue este\nproyecto de ley y sin duda uno hubiese querido que estuviese el\nministro de Hacienda presente por algunos elementos que plantea en\nsu respuesta, que merecen incluso discusi\u00f3n, porque si es cierto que\neste es un tema de un efecto fiscal grand\u00edsimo y la parte legal lo\nrecoge y en el pa\u00eds ya se trabaja el tema de articulaci\u00f3n pues\ndeber\u00edamos debatirlo porque nosotros tenemos preocupaci\u00f3n en tema\nde cobertura, de pertinencia, creo que hay unos aspectos que hacen\nparte de la discusi\u00f3n interna y es si los recursos de parafiscales del\nSENA se est\u00e1n afectando o no, que es una preocupaci\u00f3n que Wilson\nArias tiene, pero abramos el debate, me parece que sanamente, no\naplacemos m\u00e1s.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:03:30-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 33, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}