{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente es que aqu\u00ed hay un respeto entre todos los queridos\nRepresentantes, pero si no puede quedar el ambiente que no se est\u00e1\ndando v\u00eda libre a la democracia en la Comisi\u00f3n Sexta, aqu\u00ed la ponencia\nnegativa del doctor Wilson Arias fue muy bien sustentada y tenemos\nlos conceptos, pero aqu\u00ed se trata de que nosotros hicimos una citaci\u00f3n\na unas personas con unas cualidades y unas condiciones especificas,\nministerio de Hacienda en cabeza de su ministro, se\u00f1or ministro de la\nProtecci\u00f3n Social en cabeza del ministerio, se\u00f1or, Presidente del\nSindicato, entonces nosotros no podemos aqu\u00ed hoy y entonces\nnosotros necesitamos es escucharlos a ellos, hoy la, Ministra una vez\nm\u00e1s ratifica el tema y no podemos seguir haciendo tr\u00e1nsito a una\ncostumbre que se viene presentando donde el se\u00f1or ministro de\nHacienda nos saco el 10% del porcentaje de regal\u00edas, proyecto que\nestoy en contra porque afecta los intereses de Santander y aqu\u00ed nos\ndimos la pela porque se incluyeran ese 10% en educaci\u00f3n y all\u00ed los\nse\u00f1ores conciliadores lo sacaron, luego el Ministro nos hace una\npromesa incumplida de que vuelve y lo incluye y que nos d\u00e9 una\nparticipaci\u00f3n y hoy en un tema tan importante para los j\u00f3venes de\neste pa\u00eds como es el tema de articulaci\u00f3n, como usted lo menciona\nhoy se\u00f1ora, Ministra que en Bogot\u00e1 lo est\u00e1n haciendo de paso es una\nadministraci\u00f3n manejada por el Polo Democr\u00e1tico y si aqu\u00ed en Bogot\u00e1\nlo hacen creo que hay unas divergencias ah\u00ed en cu\u00e1nto al\nprocedimiento y al tema, porque aqu\u00ed ya hay una administraci\u00f3n y un\nprograma de gobierno que lo est\u00e1 haciendo, que es la articulaci\u00f3n\nmedia en Bogot\u00e1 con la educaci\u00f3n superior.\nEntonces, se\u00f1or Presidente si es para someter a consideraci\u00f3n y aqu\u00ed\nnada tenemos que ver con el sindicato, aqu\u00ed no es un tema de 100\nsindicatos. sino aqu\u00ed es un tema de calidades a quienes se citaron y a\nquien esper\u00e1bamos ver representados en el d\u00eda de hoy. Gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:11:10-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 79, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}