{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente en esta u otra oportunidad yo creo que el Congreso de la\nRep\u00fablica va a tener que acostumbrarse a que de opiniones distintas y\nque tiene que tener las garant\u00edas para ser sustentadas y sustentadas\nen los tiempos que sean necesario sustentar Presidente, lo intentare\nhacer en la brevedad, pero no aceptare que sea limitado la posibilidad\nde que se explique suficientemente la opini\u00f3n contraria, quiero decirlo\ncon toda propiedad se\u00f1or Presidente.\nEsto no es un debate de control pol\u00edtico, pero usted sustenta con\ndocumentos en la mano y lamento que los documentos en la mano\ncontradigan dicho de la, ministra, por m\u00e1s que parezca un debate de\ncontrol pol\u00edtico aqu\u00ed la realidad honda y lironda es que la ponencia que\nnos tra\u00eda inicialmente el doctor Jairo Ortega se\u00f1or Presidente y espero\nque esta Comisi\u00f3n lo entienda se refer\u00eda a este estudio, el doctor\nOrtega qui\u00e9n en su primer documento nos remite a V\u00edctor Manuel\nG\u00f3mez que nosotros, yo ya le\u00ed el documento, lo conoc\u00eda, lamento que\nel SENA no lo conozca o por lo menos lo ignore y que dice ese\ndocumento, lo que dice el documento es que el programa adelantado\nen la ciudad de Bogot\u00e1 ha sido un rotundo fracaso por varias v\u00edas,\nperm\u00edtame Presidente solamente referir dos p\u00e1rrafos breves de lo que\nha dicho el doctor V\u00edctor Manuel G\u00f3mez sobre esta materia, en la\nevaluaci\u00f3n realizada por el Instituto de Investigaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n\nde la Universidad Nacional esto se llama para que quienes quieran\ntomen nota y especialmente los funcionarios del SENA que tanta loas\nle hacen a este documento le ruego por favor incluyan dentro de sus\nanaqueles el siguiente documento Jorge Enrique Celis, V\u00edctor Manuel\nG\u00f3mez, Claudia Milena D\u00edaz, \u201cpregunta: Educaci\u00f3n media o\narticulaci\u00f3n con el SENA, un an\u00e1lisis cr\u00edtico del programa de\narticulaci\u00f3n de Bogot\u00e1 hecho por el Instituto de Investigaci\u00f3n de\nEducaci\u00f3n en la Universidad Nacional, octubre del 2006\u201d lo que voy a\nleer esta en la p\u00e1gina 3 del mismo documento que refer\u00eda el doctor\nJairo Ortega Samboni que no nosotros. \u201cSe ha verificado una\nreducci\u00f3n de la educaci\u00f3n media en particular y de la educaci\u00f3n en\ngeneral a la formaci\u00f3n laboral del SENA como si esto fuera el \u00fanico\nprop\u00f3sito educativo, no ha contribuido a una diversificaci\u00f3n en\ndiferentes \u00e1reas de conocimiento, pues la articulaci\u00f3n depende de los\nrecursos humanos y f\u00edsicos con que dispone el colegio\u201d, asunto del\ncual nos hablaba la, Ministra en otros t\u00e9rminos\u201d, las pr\u00e1cticas\nempresariales que realizan los estudiantes son improvisadas y\nprecarias, lo cual pone en duda la calidad y pertinencia de la\neducaci\u00f3n que reciben los j\u00f3venes, debido a que la articulaci\u00f3n con los\ncolegios son programas sin presupuesto, no hay est\u00edmulos\necon\u00f3micos para reconocer la carga de trabajo adicional que le genera\na los profesores que trabajan en la articulaci\u00f3n y tampoco hay\nrecursos para adoptar y actualizar la infraestructura de los colegios\u201d.\nEn realidad, la articulaci\u00f3n no es m\u00e1s que un acuerdo pr\u00e1ctico entre\nlos colegios y el SENA para ofrecer a los estudiantes una formaci\u00f3n\nlaboral pero sin ning\u00fan tipo de regulaci\u00f3n por parte de las instituciones\ninvolucradas, pretender superar y fortalecer la educaci\u00f3n media,\nmediante la opci\u00f3n de los programas del SENA en los colegios, refleja\nla superficialidad con que se est\u00e1n abordando los problemas\neducativos estructurales de la media.\nUno esperar\u00eda que estos argumentos no cayeran en un terrero \u00e1rido,\nsino que fueran suficientemente escuchados, porque se supone que\nse trata de un debate racional, no se trata de un debate solamente de\nsimple sumas y restas donde todo est\u00e1 prefabricado por parte de la\nUnidad Nacional, y a eso me refiero cuando hablo de democracia uno\nespera que la evaluaci\u00f3n de este programa juegue dentro del debate\nde la Comisi\u00f3n, no es posible hacer abstracci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n\nque hace un \u00f3rgano pago por el Distrito sobre este tema y\nsencillamente la, Ministra nos venga a presentar un dicho contrario de\nlo que establece el estudio correspondiente.\nMe parece que es absolutamente inaceptable, el gobierno no tiene\nlicencia para presentar su propio dicho por encima de las evaluaciones\nque hayan hecho sobre el tema, este es un asunto de confianza\nleg\u00edtima, uno espera que cuando vienen los funcionarios del Gobierno\nle digan a la Corporaci\u00f3n lo que es, si fuera poco el mismo autor V\u00edctor\nManuel G\u00f3mez le ha enviado a la Corporaci\u00f3n un documento que se\nllama \u201csobre el proyecto de ley 054 del 2010 observaciones y\ncomentarios del grupo de estudio sobre educaci\u00f3n media y superior\u201d,\nde elaboraci\u00f3n de V\u00edctor Manuel G\u00f3mez, un se\u00f1or D\u00edaz y un se\u00f1or\nCelis, un se\u00f1or Forero, Leonel Gonz\u00e1lez y M. Bautista, Que nos dice\neste estudio, que lo que se est\u00e1 proponiendo aqu\u00ed, propicia una\nformaci\u00f3n laboral prematura y un claro sesgo social del anteproyecto\nque era lo otro que yo hab\u00eda planteado aqu\u00ed, no me voy a detener en el\npunto, pero deploro que en respuesta de esto que dicen los\nespecialistas algunos funcionarios del gobierno solamente hayan\nrespondido diciendo es que los ni\u00f1os ya trabajan desde los 14 a\u00f1os\ncomo si fuera papel del Estado Colombiano institucionalizar el trabajo\nestudiantil con una observaci\u00f3n adicional; estudios de la OIT dicen que\nlos ni\u00f1os inducidos a la laboralizaci\u00f3n temprana tienen mucho menor\nrendimiento acad\u00e9mico y una mayor tasa de deserci\u00f3n y eso es\napenas normal, una cosa es que los ni\u00f1os est\u00e9n parados en los\nsem\u00e1foros, una cosa es que los ni\u00f1os teniendo que ingresar al\nmercado laboral hoy y le he dicho a esos funcionarios del Gobierno, el\nSENA ya atiende a esa poblaci\u00f3n cuando han sido expulsados, pero\neste proyecto institucionaliza una v\u00eda a la laboralizaci\u00f3n temprana de\nla juventud. Los invito a que lo lean, no ser\u00e1 la hora de sustentarlo\ncompletamente pero si invito a que lean esta documentaci\u00f3n, pero\nadem\u00e1s ha dicho el doctor V\u00edctor Manuel G\u00f3mez responsable de estos\nestudios lo siguiente que me parece que es de la mayor gravedad,\ndice:\n\u201cEl objeto del anteproyecto no es mejorar la calidad de la educaci\u00f3n\nmedia en Colombia para lo cual se hubieran propuesto modalidades\nde colaboraci\u00f3n acad\u00e9mica entre colegios y otras instituciones por\nsecundarias, sino asegurar la financiaci\u00f3n de convenios entre algunos\ncolegios de estudiantes de bajos ingresos y un conjunto muy diverso\nde instituciones sobre las cuales ya se han se\u00f1alado grandes\ndiferencias y desigualdad en su calidad de objetivos, los verdaderos\nbeneficiarios de estos convenios y de la financiaci\u00f3n son las\ninstituciones oferentes de los convenios no los estudiantes de nivel\nmedio\u201d.\nEsto es categ\u00f3rico, esto es contundente, a m\u00ed me parece aceptable\nque funcionarios del gobierno ignorando lo que han dicho los\nespecialistas contratados por el Distrito para hacer los estudios nos\nvengan a presentar una evaluaci\u00f3n contraria, no me voy a poner en\nconsideraciones \u00e9ticas, porque esto puede rallar en lo \u00e9tico, hago una\nconsideraci\u00f3n pr\u00e1ctica, puede una C\u00e9lula Legislativa tambi\u00e9n\nignorarlo, yo invito a que lo leamos y lo conozcamos suficientemente y\nque nos dotemos del tiempo necesario para que se conozcan las\nevaluaciones que ya se han venido presentando a la faz del pa\u00eds y que\nextra\u00f1amente han sido ocultados por el SENA y lo voy a decir de una\nvez, no encuentro otra manera de hacerlo, lo que pasa es que cuando\nal SENA lo vienen a dirigir sectores que han estado interesados en\nestos convenios y no estoy hablando ni solo, ni tanto de qui\u00e9n hoy lo\ndirige en su direcci\u00f3n general, estoy diciendo que el SENA ha sido\nvirtualmente capturado de tiempo atr\u00e1s por sectores que tienen\nintereses econ\u00f3micas en estas determinaciones tambi\u00e9n en materia\nciencia y tecnolog\u00eda:\nYo he denunciado que inclusive recursos de la ciencia y tecnolog\u00eda\nser\u00eda entregados a sectores paramilitares en el SENA, dos casos han\ntrascendido, uno a Colechera en el a\u00f1o 2003 en Barranquilla, dos ha\ntrascendido tambi\u00e9n a Funcastor en C\u00f3rdoba m\u00e1s recientemente, hay\nuna captura del Estado por parte de sectores interesados y desde\nluego no hablo que sean desde luego solamente esos sectores ni m\u00e1s\nfaltaba, pero tambi\u00e9n ha hecho presencia y han encontrado bueno\ncantera de sus propios \u00e1nimos especulativos, yo lamento que quienes\nten\u00edan porque presentarle al Congreso de la Rep\u00fablica una\nargumentaci\u00f3n completamente, distinta se nos venga con la\nargumentaci\u00f3n contraria.\nEn relaci\u00f3n con el tema del SENA, solo me basta por decir se\u00f1or\nPresidente dos o tres cosas, porque tambi\u00e9n voy a decir que pasa con\nel resto de estudiantes para concluir la intervenci\u00f3n, ha sido evaluado\npor estos sectores el Decreto 2888 del 2007 que es la base de esta\ndeterminaci\u00f3n en su \u00e9poca, inicialmente se hizo sin mayor base\nnormativa, posteriormente se hizo con fundamento en el Decreto 2888,\nes en relaci\u00f3n con esta experiencia que estamos hablando de las\ninvestigaciones que he tra\u00eddo a la Comisi\u00f3n para que se objeta de\nconsideraci\u00f3n amen de las que ya he informado por parte del\nministerio de la Protecci\u00f3n Social y por parte del ministerio de\nHacienda; solo me resta por decir con relaci\u00f3n al SENA de las muchas\ncosas que habr\u00eda por decir, al SENA con una tal determinaci\u00f3n se le\nest\u00e1 modificando su poblaci\u00f3n objeto, que ya hemos dicho son los\ntrabajadores, en su oportunidad al parecer no fue muy bien\ncomprendido yo creo que para los m\u00e1s ne\u00f3fitos puede ser\nperfectamente comprensible lo que voy a decir, pero lo insisto, si el\nSENA tiene 112 centros de formaci\u00f3n profesional con destino a los\ntrabajadores y aclaro que entiende la norma por trabajadores, no\nentiende solamente los que est\u00e1n vinculados laboralmente a las\nempresas, entiende por trabajadores tambi\u00e9n a la poblaci\u00f3n cesante\npor ejemplo, por eso el SENA tiene cantidad de programas para\ndesempleados, entiende por trabajadores los que tienen que reciclar\nsus dominios, sus competencias, sus capacidades, sus habilidades\ntambi\u00e9n para ellos, tienen programas y entiende por trabajadores\nsegmentos de la juventud que son egresados de otros sistemas y\npreferentemente expulsados del sistema de educaci\u00f3n esos sectores\npara que vayan al SENA, cuando al SENA se le impone la falta de\nrecursos del ministerio de Educaci\u00f3n para atender la educaci\u00f3n media\nt\u00e9cnica; porque la otra parte de la trampa es que el Estado, el\ngobierno en este caso decide atender una falsa educaci\u00f3n media\nt\u00e9cnica sin darle infraestructura y condiciones suficientes, si pretende\nque la atienda el SENA como si fuera un centro auxiliar de servicios\ndocentes, en ese prop\u00f3sito lo que va a ocurrir es un desplazamiento\nde esa mano de obra campesina y trabajadora tal como lo hemos\nentendido para que entre a ocupar esas funciones dentro del SENA\nprincipalmente beneficiarios de la educaci\u00f3n media, j\u00f3venes entre 14 y\n16 a\u00f1os que tienen derecho a estudiar, pero la soluci\u00f3n del Estado no\npuede seguir siendo una especie de vaciamiento de la poblaci\u00f3n\nobjeto del SENA para que se asuma por parte de los j\u00f3venes que son\nobjeto de los recursos fiscales y no parafiscales.\nFinalmente Presidente, los otros segmentos de la poblaci\u00f3n ya no el\nSENA, yo esta parte Presidente solamente la quiero se\u00f1alar invitando\na la Comisi\u00f3n a que estudie y al Congreso tengo la ilusi\u00f3n de que as\u00ed\nsea, estudiando los impactos de la laboralizaci\u00f3n temprana en los\nni\u00f1os; de nuevo me han servido y he decidido aceptarlo la\nargumentaci\u00f3n de V\u00edctor Manuel G\u00f3mez: \u00bfQue dice V\u00edctor Manuel\nG\u00f3mez finalmente sobre este tema? Que esta es una situaci\u00f3n pobre\npara pobres, que pretende laboralizar tempranamente, no atender a\nlos ya excluidos sino laboralizar tempranamente, con vocaci\u00f3n distinta\npara las cu\u00e1les fue concebida la educaci\u00f3n media en Colombia y en el\nmundo. En el documento que entregamos a la Comisi\u00f3n sobre el\nproyecto de ley 054 V\u00edctor Manuel G\u00f3mez explica claramente cu\u00e1l es\nprop\u00f3sito de la educaci\u00f3n media en el mundo, Colombia no deber\u00eda\nestar por fuera de esos prop\u00f3sitos educativos que no son la\nlaboralizaci\u00f3n temprana y la profesionalizaci\u00f3n temprana de los\nj\u00f3venes, pero adem\u00e1s ha denunciado lo que a m\u00ed me parece que\ndesde el punto de vista social debe concitar la preocupaci\u00f3n de los\ndem\u00f3cratas, ha dicho es educaci\u00f3n pobre para pobres y ha dicho algo\nque me parece que es muy relevante: \u201cPor otra una posible\nconsecuencia de la intromisi\u00f3n curricular entre el grado 10 y 11 es la\nsubvalorizaci\u00f3n, p\u00e9rdida e importancia de la intensidad de \u00e1reas\ncurriculares b\u00e1sicas y obligatorias y sobre todo las m\u00e1s orientadas al\ndesarrollo de las competencias intelectuales de mayor nivel, van a\ncompetir los tiempos de la educaci\u00f3n necesaria de la juventud con la\nde esa laboralizaci\u00f3n temprana\u201d.\nHay una pregunta que ronda en el ambiente, \u00bfporque raz\u00f3n esta no es\nla oferta educativa para los estratos 4,5 y 6 del pa\u00eds?, cu\u00e1l es la raz\u00f3n\npor la cual tambi\u00e9n en esta materia se segmenta de este modo la\neducaci\u00f3n que va a recibir la juventud colombiana? Tiene menos\noportunidad aquellos otros segmentos de la poblaci\u00f3n colombiana,\ndeber\u00edan tener exactamente las mismas posibilidades.\nPresidente, veo todas las angustias de tiempo de mis compa\u00f1eros, le\ndigo con franqueza y seguramente aqu\u00ed el doctor Tavera me ha hecho\nun llamado que quiero tratar de recoger, pero no encuentro un tono\npara decirlo, quisiera uno que sobre estos asuntos tan delicados el\nCongreso de la Rep\u00fablica gira todo el tiempo y no a la topa tolondra o\nmenos por la v\u00eda y quisiera que as\u00ed no fuera de una especie de\nimposici\u00f3n de la aplanadora de la Unidad Nacional, s\u00e9 que no es el\nprop\u00f3sito del doctor Tavera y de mis contertulios, pero esperar\u00eda que\neso se reflejara en un debate cierto sobre argumentos que no sobre la\nmec\u00e1nica supuestamente democr\u00e1tica de una votaci\u00f3n mayoritaria.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:12:50-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 90, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}