{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, bueno yo tambi\u00e9n tengo la misma inquietud,\nyo se que con el respeto de los compa\u00f1eros, funcionarios del SENA,\nde los ministerios de Hacienda y de Protecci\u00f3n Social, nuevamente\npues nos quedamos de escuchar personalmente de ellos los criterios\nlos cuales fijaron en sus escritos frente al proyecto.\nAqu\u00ed recuerdo amigos, compa\u00f1eros que suspendimos unos debates\nhasta que viniera el ministro de Hacienda, hoy era indispensable que\nel ministro de Hacienda viniera, por cuanto ya sabemos que siempre\nsus posiciones frente a proyectos que tengan que ver con\npresupuesto, no hay, siempre lo da negativo, pero vemos como ayer\nya paso en el Senado de la Rep\u00fablica el proyecto de v\u00edctimas que ni\nsabe cu\u00e1nto le va a costar al pa\u00eds, pero en algo tan importante igual\ncomo es la educaci\u00f3n superior y que es uno de los prop\u00f3sitos de este\nGobierno de Juan Manuel Santos, de cerrar esa brecha que existe de\ntanto porcentaje de la deserci\u00f3n y de tanto porcentaje del acceso de\nlos j\u00f3venes bachilleres a la educaci\u00f3n superior, no se da un concepto\nnegativo en vez de animarnos y aqu\u00ed lo dijo: \u201chare todo lo posible, me\nbuscare la plata para la educaci\u00f3n superior\u201d y hace poco el Gobierno\nNacional hizo su lanzamiento como los rieles de las locomotoras de la\nprosperidad.\nYo si les pedir\u00eda a los compa\u00f1eros, a los amigos de mi bancada, a los\nponentes que sigamos, yo se que est\u00e1n molestos al igual que mi\npersona, pero no podemos esperar m\u00e1s, es un proyecto que lo\nnecesitan todos los bachilleres de Colombia, a pesar de que es de mi\nautor\u00eda, esto es de todos, de todos los partidos, porque los j\u00f3venes de\nlos cuales se van a beneficiar son sin distingo de color pol\u00edtico, son de\ntodos los colombianos y de la cual afortunadamente est\u00e1n los se\u00f1ores\ndel SENA diciendo que este proyecto es positivo, se merece esa\narticulaci\u00f3n, se merece crear un programa a trav\u00e9s de este proyecto\nde ley, a trav\u00e9s de una ley, que sea una pol\u00edtica p\u00fablica nacional para\nque haya un mejor acceso y haya permanencia y haya coherencia de\nlo que se va a ense\u00f1ar en las instituciones de educaci\u00f3n superior con\nlos j\u00f3venes que van a salir y ellos no deserten y pueda haber acceso.\nYo se\u00f1or Presidente le pedir\u00eda a mis compa\u00f1eros que abramos el\ndebate a este proyecto, escuchemos a las personas y le demos el\nprimer debate, ya habr\u00e1 en Plenaria haber si los hacemos ir, si siguen\nellos con sus inquietudes y objeciones y despu\u00e9s ya vienen los\ndebates en Senado.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:00:20-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 14, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}