{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Una inquietud se\u00f1or Presidente, la proposici\u00f3n del compa\u00f1ero Wilson\nArias y que se que hay inquietud de que no vinieron los dos ministros,\na mi me gustar\u00eda que la sometieran a votaci\u00f3n, porque reitero de que\niniciemos el debate y contin\u00faenos con el proyecto, porque la\npresencia de la, ministra me da entender de qu\u00e9 va a ratificar su visto\nbueno al proyecto, porque es que este proyecto se ha trabajado con\nlos asistentes de los ponentes y con los funcionarios del gobierno de\neducaci\u00f3n, en ning\u00fan momento compa\u00f1eros hemos querido con este\nproyecto perjudicar al SENA ni m\u00e1s faltaba, es m\u00e1s consideramos que\nel SENA debe estar all\u00ed, porque es una instituci\u00f3n importante en estos\nprocesos de acceso a la educaci\u00f3n superior t\u00e9cnica. Entonces yo si\npido que reconsideren eso, porque miren el ministro de Hacienda\nsiempre se opone a lo que tenga que ver con la plata de un proyecto,\nhace 8 d\u00edas no se me olvida que contra viento y marea sin el visto\nbueno del ministerio de Hacienda sacamos adelante el de la\nexoneraci\u00f3n de los intereses de los prestamos de ICETEX y ayer se\nles olvida a ustedes que paso en la Plenaria del Senado el proyecto de\nv\u00edctimas que el mismo ministerio ni el gobierno sabe cu\u00e1nto le va a\ncostar al pa\u00eds, billones de pesos, pero no sabe cu\u00e1nto, pero all\u00ed est\u00e1 la\nobligaci\u00f3n del Gobierno de buscarse los recursos y porque no exigirlos\ncon este proyecto que le interesa a todos los j\u00f3venes de Colombia, a\ntodos los bachilleres.\nYo si les pido compa\u00f1eros que de aqu\u00ed a que traigamos al ministro de\nHacienda con la Polic\u00eda, con el CTI saqu\u00e9moslo adelante, yo si reitero\nPresidente que empecemos con el orden que ya hab\u00eda propuesto y\ncontinuemos con el debate, no esperemos a los ministros, yo estoy\ncompletamente seguro que el ministro de Protecci\u00f3n Social no sabe lo\nque ha firmado, completamente seguro, por eso escuch\u00e9moslo a \u00e9l en\nPlenaria, haber si \u00e9l sabe lo que escribi\u00f3, haber si es que estamos\nperjudicando el SENA, que es el \u00fanico punto de discordia no m\u00e1s es\nese se\u00f1ora, Ministra.\nEntonces, por eso le agradezco que usted ha tenido la voluntad no con\neste proyecto, con todos, usted ha sido condescendiente con esta\nComisi\u00f3n como no lo han sido los dem\u00e1s ministros, pero aqu\u00ed a que\nlos traigamos compa\u00f1eros al ministro de Hacienda que es el que casi\nno ha venido aqu\u00ed no le interesa esta Comisi\u00f3n sino la Tercera, Cuarta\ny Primera, los proyectos de esta Comisi\u00f3n no los podemos parar por el\nconcepto de que no hay plata, nunca habr\u00e1 plata, pero ah\u00ed se la tiene\nque rebuscar, para la educaci\u00f3n \u00e9l dijo me rebuscare la plata para la\neducaci\u00f3n, es que no es de nosotros, es del Gobierno del Presidente\nSantos que quiere reducir la deserci\u00f3n de los bachilleres y mejor el\nacceso a la educaci\u00f3n superior, eso no es de nosotros, eso es del\nPresidente Santos y del ministerio de Educaci\u00f3n, yo por eso le pido el\nfavor a los compa\u00f1eros que sigamos adelante con el debate, d\u00e9mosle\nsi es posible hacer algunos cambios, los hacemos, pero pasemos hoy\nese primer debate de este importante proyecto.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:04:30-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 40, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}