{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n:\nTeniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de acuerdo a lo\nexpuesto en la ponencia solicitamos a los Honorables Representantes\nmiembros de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes,\naprobar en primer debate el proyecto de ley 054 de 2010 C\u00e1mara \u201c Por\nmedio de la cual se crea el programa nacional para el fortalecimiento\nde la articulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n media, educaci\u00f3n t\u00e9cnica y\neducaci\u00f3n superior, se asignan subsidios para el desarrollo de la\narticulaci\u00f3n y se dictan otras disposiciones\u201d, con el pliego de\nmodificaciones y el texto definitivo para primer debate adjuntos\u201d.\nDe los Honorables Representantes,\nJairo Ortega Samboni, ponente coordinador\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento del Valle\nAtilano Giraldo Arboleda\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento del Qu\u00edndio\nJuana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento de Caldas\nCarlos Julio Bonilla Soto\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento del Cauca\nDidier Tavera Amado\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento Santander\nHa sido Le\u00eddo la proposici\u00f3n con que termina el informe se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:14:00-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 96, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}