{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas para todos y todas, la se\u00f1ora, Ministra, no iba a\nintervenir en esta parte del debate se\u00f1or Presidente, pero la presencia\nde la, Ministra yo creo que confirma lo que han dicho los compa\u00f1eros y\na lo que yo me voy a referir, si aqu\u00ed se trata de ocupaciones, se\u00f1ora\nMinistra usted es la persona m\u00e1s ocupada hoy con las funciones de la\nalcald\u00eda de Bogot\u00e1 y las funciones propias del ministerio y usted est\u00e1\naqu\u00ed; entonces que casi todas las disculpas, porque yo me atrevo a\nllamarlas as\u00ed, todas las disculpas de los otros funcionarios se caen,\nverla a usted aqu\u00ed representa el compromiso que siempre ha tenido el\nMinisterio con la Comisi\u00f3n que se lo agradecemos y el compromiso de\nun funcionario que a pesar de que tenga otras ocupaciones se\nencuentra ac\u00e1.\nEn aras de lo que hemos dicho de la Comisi\u00f3n se\u00f1or Presidente,\nnosotros sabemos, hoy hay gente de salud ac\u00e1, de Protecci\u00f3n Social,\nno nos conocen, a nosotros de la Comisi\u00f3n Sexta no nos conocen y no\ns\u00e9 si el inter\u00e9s es del Ministro que nos conozca o a nosotros conocer\nel Ministro, aqu\u00ed pueden haber asistentes de Protecci\u00f3n Social y a\nnosotros no nos conocen porque esa no es la Comisi\u00f3n de ellos y no\nles interesa; Wilson Arias dijo ahora una cosa muy acertada que paso\ndesapercibida, por ahora nosotros no nos han dado la verdadera\nimportancia Presidente y yo creo que adicional que puede ser muy\nbuena idea la reuni\u00f3n con el se\u00f1or Presidente y tiene que ser una\nactitud de nosotros y no una actitud pendenciera, ni una comisi\u00f3n que\ncita a debates como lo hemos hecho ni lo vamos hacer a ofender y\nultrajar aqu\u00ed funcionarios, pero si se ha visto reiteradamente el\nirrespeto de algunos funcionarios del gobierno para con esta\nComisi\u00f3n.\nAqu\u00ed vienen proyectos muy importantes, vamos a ver si en esos\nproyectos tan importantes cu\u00e1l va a ser el papel de nosotros y de\nverdad que los conceptos que hay hoy, el concepto del ministerio de\nProtecci\u00f3n Social esto no es un concepto por fuera del ministro se\u00f1or\nPresidente, ese concepto que es inclusive un concepto hasta\namenazante con la Comisi\u00f3n, es un concepto que tiene que venir a\ndefender el ministro y vienen unos funcionarios, excelentes\nfuncionarios, por algo est\u00e1n ah\u00ed, pero que donde nos los encontremos\nen las escalas ni nos conocemos.\nEntonces de verdad Presidente y compa\u00f1eros que esto es un cap\u00edtulo\nm\u00e1s a que nosotros los miembros de la Comisi\u00f3n nos cuestionemos\n\u00bfcu\u00e1l es el papel de nosotros verdaderamente ac\u00e1? No porque la\nMinistra este ac\u00e1, el \u00fanico ministerio que ha respetado esta Comisi\u00f3n\nha sido el ministerio de Educaci\u00f3n, el \u00fanico, de ah\u00ed para abajo ning\u00fan\nministerio ha respetado esta Comisi\u00f3n y nosotros tenemos la potestad\nde citar a cualquiera.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:02:30-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 28, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n"}