{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Votaron por \u00e9l si los siguientes Honorables Representantes:\nAgudelo Zapata Iv\u00e1n Dar\u00edo\nBarrera Guti\u00e9rrez Lu\u00eds Guillermo\nBonilla Soto Carlos Julio\nCaicedo Sastoque Jos\u00e9 Edilberto\nGiraldo Arboleda Atilano Alonso\nG\u00f3mez Vel\u00e1squez Wilson Hernando\nNaranjo Escobar Diego Alberto\nOrtega Samboni Jairo\nQuintero Trujillo Jairo\nRold\u00e1n Avenda\u00f1o Jhon Jairo\nTavera Amado Didier Alberto\nYepes Mart\u00ednez Jaime Armando\nSe\u00f1or Presidente ha sido aprobada la proposici\u00f3n, por lo tanto\ndebemos proceder a dar lectura al informe de la proposici\u00f3n sustitutiva\nque es la proposici\u00f3n del doctor Wilson Arias que es la de archivo para\ncontinuar con el proyecto de ley.\nSe\u00f1or Presidente la proposici\u00f3n sustitutiva dice as\u00ed:\nProposici\u00f3n:\nPor las consideraciones expuestas propongo y solicito a los miembros\nde la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes negar en\nprimer debate el proyecto de ley No. 054 de 2010 C\u00e1mara \u201cPor medio\nde la cual se crea el programa nacional para el fomento y\nfortalecimiento en la articulaci\u00f3n, entre la educaci\u00f3n media, educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica y educaci\u00f3n superior, se asignan subsidios para el desarrollo\nde la articulaci\u00f3n y se dictan otras disposiciones\u201d y en consecuencia\nordenar el archivo de este proyecto de ley.\nCordialmente,\nWILSON NEBER ARIAS CASTILLO\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento del Valle\nPonente\nSe\u00f1or Presidente ha sido le\u00edda.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:11:50-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 84, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}