{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, yo quisiera empezar diciendo que este es\nun proyecto que desde un principio ha tenido la concertaci\u00f3n tanto con\nlos funcionarios del gobierno con el compa\u00f1ero Wilson Arias, hemos\nrecibido las inquietudes de los amigos sindicato del SENA, de las\nasociaciones que representan los trabajadores y siempre le he dicho al\ncompa\u00f1ero que la intenci\u00f3n del proyecto, que gracias al se\u00f1or ha sido\nacogido por los dem\u00e1s partidos cuando firmamos la ponencia no ha\nsido para perjudicar al SENA, en ning\u00fan momento, mal har\u00eda yo que\nvengo de un estrato popular como lo dije aqu\u00ed en una \u00e9poca, que se\nque es andar descalzo doctor Arias, s\u00e9 que es acostarme sin comer,\ns\u00e9 que es estudiar en un colegio p\u00fablico, colegio C\u00e1rdenas de Palmira\ny o atentar en un proyecto ahora porque estoy en la C\u00e1mara de\nRepresentantes contra los trabajadores del SENA, eso no es lo que\ntiene el proyecto ni m\u00e1s faltaba, por eso no es cierto en su exposici\u00f3n\ncon respeto lo digo que se le este quitando la visi\u00f3n y la misi\u00f3n al\nSENA, tampoco es cierto que se le este echando mano a los\nparafiscales para que el gobierno haga o lo meta haya en esa bolsa,\nen esa tesorer\u00eda \u00fanica que despu\u00e9s el SENA no pueda funcionar, eso\nno es cierto, como tampoco que este institucionalizando\ntempranamente la laborizaci\u00f3n para los menores, eso no es cierto.\nDe la redacci\u00f3n de la lectura del articulado que son escasos 16\nart\u00edculos de este proyecto de ley bien intencionado que va a beneficiar\na todos los bachilleres, es cierto. Aqu\u00ed me replicaba mi compa\u00f1ero\nAtilano Giraldo \u00bfcu\u00e1nto nos vale eso, depende porque falta regular\nmuy bien lo dec\u00eda el rector de la Universidad Nacional, falta regular,\nl\u00f3gicamente porque no sabemos con este proyecto a cu\u00e1ntos\nbachilleres vamos a ahorcar, necesitamos plata, porque esa es una de\nlas cortapisas de los j\u00f3venes bachilleres, que no contin\u00faan, adem\u00e1s\nustedes saben, es un querer, un sentir de todos los padres o los que\nsomos padres de familia. \u00bfQu\u00e9 hacen nuestros muchachos tambi\u00e9n\nen las tardes? Lo que se quiere con este proyecto tambi\u00e9n es eso, en\nlas jornadas libres, aqu\u00ed ya hubo una proposici\u00f3n de nosotros, de\nreprogramar esa extensi\u00f3n de la jornada de estudios, porque es que\nlos que tenemos la oportunidad de trabajar no sabemos que quedan\nnuestros j\u00f3venes, nuestros muchachos despu\u00e9s de que cumplen una\njornada bien sea en la ma\u00f1ana o en la tarde, si es la tarde, en la\nma\u00f1ana est\u00e1n en la calle, o si es en la tarde tambi\u00e9n.\nEntonces, lo que pretendemos es articular esa educaci\u00f3n media,\nquinto y sexto, d\u00e9cimo y once ahora, nosotros entendemos los viejos\nque ya tenemos un poquito de a\u00f1os quinto y sexto bachillerato con la\neducaci\u00f3n superior, por eso ah\u00ed no es cierto que estemos perjudicando\nel SENA, es m\u00e1s en el art\u00edculo quinto habla de la vinculaci\u00f3n al\nprograma porque esto va a ser liderado por el ministerio de Educaci\u00f3n\nNacional, va a ver una regulaci\u00f3n, el que no quiera participar pues no\nparticipa, eso lo he dicho yo al compa\u00f1ero, pero cuando le\npresentamos al gobierno la inquietud de los amigos del SENA y yo les\ndije bueno porque no sacamos al SENA, porque no sacamos a la\ninstituci\u00f3n educativa, avancemos por decir un nombre que no quiere\nparticipar y de pronto creer\u00e1 que lo estamos perjudicando, pues no\nparticipe, porque los que quieran participar dice ese art\u00edculo quinto,\nque ha tenido unas modificaciones, porque por atender sugerencias\ndeber\u00e1n inscribirse ante el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y si no se\nescriben pues no participan, ah\u00ed yo no veo que se est\u00e9 perjudicando al\nSENA que es el punto de discordia, con respeto lo digo del\ncompa\u00f1ero Wilson Arias y los amigos trabajadores del SENA.\nEntonces, yo veo como se piense que vamos a institucionalizar\ntempranamente, laboralmente a los j\u00f3venes, si lo que pretendemos es\nque los j\u00f3venes pues estudien, se preparen conforme a un estudio que\nhaga cada instituci\u00f3n del SENA en su regi\u00f3n y sea lo que le brinde y\nhaga ofertas educativas a los j\u00f3venes que est\u00e1n terminando\nbachillerato y se colocan a estudiar en las horas que tiene de ocio para\nque est\u00e9n preparando y eso se le valga en la carrera t\u00e9cnica,\ntecnol\u00f3gica o educaci\u00f3n superior, o porque no el SENA alg\u00fan d\u00eda\npuede ofrecer alg\u00fan programa profesional, porque no, podr\u00eda ser, yo\ns\u00e9 que es el instituto de los pobres. Yo alg\u00fan d\u00eda hice cursos en el\nSENA tambi\u00e9n, hice cursos all\u00ed y porque no alg\u00fan d\u00eda, es que quiero el\nSENA, porque el SENA es de los pobres que me ofrezca una carrera\nprofesional es mi criterio y por la imagen que tiene el SENA, cu\u00e1ntos\nno desear\u00edamos por lo menos en el Valle estudiar en la Universidad\ndel Valle, sino que no da abasto, y a m\u00ed me toco irme a estudiar, yo\nme presente a la Universidad del Valle y no pase, me toco ir a estudiar\na un instituto de educaci\u00f3n superior privada, hacer m\u00e1s esfuerzo, pero\nporque no estudiar en el SENA, si el SENA tiene buena imagen, en el\nValle al menos ir a presentarse en un trabajo un cr\u00e9dito del SENA es\nun punto de garant\u00eda, entonces porque el SENA no participar de eso,\nesa es la sana intenci\u00f3n compa\u00f1eros del Sindicato de este proyecto, si\nno quiere participar, pues no se vincule, no se inscriba.\nPor eso amigos, no quiero reiterar las bondades de este proyecto que\nya lo menciono la, ministra de Educaci\u00f3n para dar a entender que tiene\nel visto bueno del Gobierno, porque es bien intencionado, lo \u00fanico\nser\u00eda si ustedes leen bien las consideraciones y las respuestas del\nministro de Protecci\u00f3n Social dice: \u201cque hay que hacerle unos ajustes\nal proyecto\u201d, pues si est\u00e1 bien. Lo mismo el ministro de Hacienda,\nquisiera reiterar aqu\u00ed lo que dice el ministro de Hacienda: \u201cPor lo\nanterior en la medida que el presente proyecto de ley plantea un\nprograma nacional que trata los mismos aspectos de las pol\u00edticas\np\u00fablicas\u201d, mire compa\u00f1eros porque dice lo mismo que est\u00e1 el gobierno\nnacional y entonces el ministerio de Hacienda lo rechaza, en vez de\navalarlo, si no estamos diciendo cosas diferentes a lo que viene\npregonando el Presidente Santos y la, ministra de Educaci\u00f3n que es\ncerrar la brecha de esos j\u00f3venes que no pueden pasar o no pueden\nacceder a la educaci\u00f3n superior, de mermar la deserci\u00f3n de los\nbachilleres para la educaci\u00f3n superior, de mejorar la cobertura en la\neducaci\u00f3n superior y \u00e9l dice que por tener los mismos aspectos de las\npol\u00edticas p\u00fablicas entonces que no le da el visto bueno; que no emite\nun concepto favorable, yo si no lo entiendo, entonces ah\u00ed si decimos\nque va en contrav\u00eda el Ministro, est\u00e1 pensando en otra cosa, en vez de\nbuscarse la plata porque ah\u00ed en el concepto dice que ya hay un\nprograma, es que ya lo hay, ya hay un fondo, ya esto viene andando a\nmedias y lo que queremos como paso con el proyecto del compa\u00f1ero\nWilson Arias es que sea una ley de la Rep\u00fablica, una pol\u00edtica p\u00fablica\nde la educaci\u00f3n superior que lidera el Gobierno y concretamente esta\nComisi\u00f3n.\nVea compa\u00f1eros este proyecto de ley con \u00e9l que acabamos de pasar,\ncon el que sigue ahora del compa\u00f1ero Carlos Amaya, con \u00e9l de los\nj\u00f3venes mejores que saquen las pruebas del ICFES, esta Comisi\u00f3n\nSexta que tiene que ver con la educaci\u00f3n, liderado por la, ministra de\nEducaci\u00f3n, tenemos algo de mostrar a todos los bachilleres\ncolombianos, a los padres de familia que ven que sus hijos no pueden\ncontinuar porque ellos no esperan sino que terminen el bachillerato, a\nqu\u00e9 hora termina usted mijo, para que se vaya a trabajar; pero si\ntenemos por parte del Estado una herramienta que le demos\nhumanamente un porcentaje con la ayuda del gobierno para que\npueda continuar estudiando los padres van a quedar agradecidos y\neso j\u00f3venes que son el futuro de Colombia.\nEntonces, yo creo compa\u00f1eros que el proyecto no es una cosa del\notro mundo, es articular algo que ya viene medio andando, pero a\ntrav\u00e9s de este proyecto de ley que ojala salga adelante pero con\nsubsidios del Estado se\u00f1ora, Ministra lo reitero, si este proyecto de ley\na lo \u00faltimo no se le consiguen los recursos pues no vamos a hacer\nnada, porque aqu\u00ed todos sabemos que prima el aspecto econ\u00f3mico,\npor eso esos j\u00f3venes que no sabemos cu\u00e1ntos vayan a ingresar, pero\ncuando se d\u00e9 a conocer, por lo menos yo no sab\u00eda que ya ven\u00eda\nsubsidiando el Estado a trav\u00e9s de unos programas en instituciones de\neducaci\u00f3n superior, yo no sab\u00eda eso, si no ahora que lo le\u00ed, entonces\nque tal eso lo dec\u00eda ahora Atilano Giraldo que se d\u00e9 a conocer a\nColombia, todos los j\u00f3venes se van a poner pilas, los de 10 y 11 y las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior a ofrecer sus programas\neducativos a mejorar en calidad porque va a ver competencia y vamos\na tener m\u00e1s j\u00f3venes estudiando en 5 y 6 pasando a sus carreras\nt\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas o universitarias.\nYo creo que hay que hacer el esfuerzo compa\u00f1eros, les pido el favor\nque saquemos adelante este proyecto bien intencionado, que yo s\u00e9\nque no va a haber nadie que diga que este proyecto es contrario al\nSENA, o que perjudica a los j\u00f3venes, es m\u00e1s, si el ministro de\nHacienda cree que esto perjudica al Gobierno Nacional en el\npresupuesto que lo diga \u00e9l, pero aqu\u00ed lo dijo me rebuscar\u00e9 la plata\npara esos j\u00f3venes que quieran continuar estudiando.\nEntonces, sigamos adelante compa\u00f1eros, que este proyecto le va a\nservir a los j\u00f3venes bachilleres de Colombia. Muchas gracias\nPresidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:14:20-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 98, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}