{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo creo que todos sabemos cu\u00e1les son las razones por las cuales los\nministerios no prestan por ahora tanta importancia a esta Comisi\u00f3n, no\nle reconocen su importancia, no solamente porque hay un c\u00famulo de\nproyectos de iniciativa de actos legislativos que tramitan por otras\ncomisiones, pero yo creo que tambi\u00e9n corresponde al car\u00e1cter de la\npropia C\u00e9lula Legislativa, yo creo que tambi\u00e9n hay una especie de\ncar\u00e1cter, las organizaciones aprenden y las organizaciones tienen\npersoner\u00eda y tienen car\u00e1cter y se dan su propia autonom\u00eda y su propia\ndin\u00e1mica, a mi me parece de que es hora de que esta Comisi\u00f3n\nreclame lo que le es propio, si no que la supriman, si no tiene\nimportancia en absoluto, si es un ap\u00e9ndice de la primera y un\nap\u00e9ndice de las terceras y s\u00e9ptimas y otras, pues no tiene objeto de\nque exista como C\u00e9lula Legislativa.\nYo particularmente creo que tiene una gran importancia y por eso\nprefer\u00ed venir a esta Comisi\u00f3n pese a otras ofertas que me hicieron,\nservicios p\u00fablicos, educaci\u00f3n, son asuntos de principal orden para la\npoblaci\u00f3n colombiana, de modo que creo que la Comisi\u00f3n debe ser\nuna expresi\u00f3n de su se\u00f1or\u00edo, de su potestad, de su importancia, yo\nparticularmente creo que no es con el, Presidente de la Rep\u00fablica, pero\nyo creo que aqu\u00ed lo que tenemos es que tomar determinaciones a\nprop\u00f3sito de la propia agenda nuestra, es decir aceptamos o no\naceptamos las excusas de los funcionarios y lo que d\u00e9 lugar a ello,\ncreo que es la forma como debemos proceder.\nCon el saludo a la se\u00f1ora, ministra de educaci\u00f3n y su equipo que es la\n\u00fanica que ha hecho presencia, ahora lo que me preocupa es en esa\nduplicidad de funciones cu\u00e1l es la que va a escoger la, ministra, si el\nCongreso o el Distrito porque tambi\u00e9n tiene importancia el Distrito;\npero sigamos para que no parezca publicidad pol\u00edtica pagada y no soy\nBogotano, reconocer que la, ministra ha hecho presencia en medio de\nsus dificultades, quiera que las cumpla tambi\u00e9n en el edificio del\nfrente.\nYo creo que la C\u00e9lula se da su propia autonom\u00eda, su propia potestad,\ndejando de aceptar excusas que son recurrentes, pero lo que\nqueremos es resolver el asunto en este caso, entonces lo que\npropongo es lo siguiente, yo creo que tiene raz\u00f3n el doctor Jairo\nOrtega y m\u00e1s con la presencia de la, Ministra escuchemos a los\npresentes, ya llego una, ministra y debemos escucharla.\nYo sugerir\u00eda que como quiera que aparece un hecho que es cierto y\nque es notorio, hay dos ministros que dan conceptos contrarios al de\nla, ministra, esperemos a que hagan presencia ellos y hagamos una\ninvitaci\u00f3n para que en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n est\u00e9n y nos ofrezcan su punto\nde vista, yo recomendar\u00eda eso y que sea un decisi\u00f3n consensuada de\nla Comisi\u00f3n, obrar de esa manera para conservar esa prestancia que\nqueremos conservar, observar lo que es racional dentro de un proceso\nde discusi\u00f3n; pero adicionalmente Presidente pues da lugar al inicio\nque el doctor Ortega con toda raz\u00f3n reclama, creo que la reclamaci\u00f3n\ndel doctor Ortega es bienvenida y me parece absolutamente adecuado\nque por una u otra raz\u00f3n pidamos la presencia de los ministros para\nque sustenten su punto de vista.\nTiene la palabra el doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n del Departamento de\nAntioquia.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:02:20-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 26, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}