{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se somete a votaci\u00f3n nominal en bloque el articulado, se\u00f1or secretario\ns\u00edrvase llamar a lista.\nVotaron por el s\u00ed los siguientes Honorables Representantes:\nAgudelo Zapata Iv\u00e1n Dar\u00edo\nBarrera Guti\u00e9rrez Lu\u00eds Guillermo\nBonilla Soto Carlos Julio\nCaicedo Sastoque Jos\u00e9 Edilberto\nGiraldo Arboleda Atilano Alonso\nG\u00f3mez Vel\u00e1squez Wilson Hernando\nLondo\u00f1o Jaramillo Juana Carolina\nNaranjo Escobar Diego Alberto\nOrtega Samboni Jairo\nRold\u00e1n Avenda\u00f1o Jhon Jairo\nTavera Amado Didier Alberto\nHa sido aprobado el articulado de acuerdo a la Ley 1431 del proyecto\nde ley 054 se\u00f1or Presidente.\nSe\u00f1or Presidente t\u00edtulo y el querer de la Comisi\u00f3n Sexta que este\nproyecto de Ley pase a segundo debate.\nEl t\u00edtulo es el siguiente:\n\u201cPor medio de la cual se crea el programa nacional para el fomento de\nla articulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n media, educaci\u00f3n para el trabajo y el\ndesarrollo humano y educaci\u00f3n superior, se otorgan subsidios para el\ndesarrollo de la articulaci\u00f3n y se dictan otras disposiciones\u201d. Someta a\nconsideraci\u00f3n el t\u00edtulo y el querer de la Comisi\u00f3n que este proyecto\npase a segundo debate.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:17:10-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 115, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}