{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Antes del honor que usted me hace de presidir, yo si quisiera llamar la\natenci\u00f3n y una reflexi\u00f3n a mis compa\u00f1eros y pues obviamente que sea\nla mayor\u00eda quienes decidan.\nPero vuelve a hacer carrera, seguimos en lo mismo, este es un ente\nsumamente importante, el escenario natural la Comisi\u00f3n Sexta, a\nnosotros nos eligi\u00f3 el pueblo, tenemos una representaci\u00f3n de los\ncolombianos y yo respeto muchos los funcionarios ni m\u00e1s faltaba, pero\npor dios si no nos podemos sentar a conversar, la comisi\u00f3n que es\ndonde se toman las decisiones con las personas que fijan las pol\u00edticas\ny los lineamientos de temas tan importantes, entonces que nos digan\nque hacemos, es como si nosotros envi\u00e1ramos con el respeto tambi\u00e9n\nque se merece guardando las proporciones a nuestros asistentes,\nintegrantes de la UTL que tambi\u00e9n son personas formadas, pero\nnosotros somos los que tenemos la representaci\u00f3n del pueblo.\nYo si quiero llamar la atenci\u00f3n en ese aspecto se\u00f1or Presidente,\nporque se le ha hecho la citaci\u00f3n y mire que vuelve lo mismo, es que\nparece que aqu\u00ed el tiempo no transcurriera, estamos hablando desde\ncasi un a\u00f1o lo mismo, a otras comisiones si pueden ir y a la Comisi\u00f3n\nSexta no se puede ir o que es lo que est\u00e1 ocurriendo, a todas las\notras, entonces cuadremos una agenda donde coincidamos ellos y\nnosotros porque este es el escenario natural para que los colombianos\nvean que es lo que se est\u00e1 haciendo para tomar las decisiones\napropiadas. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:00:00-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 13, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}