{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias. Lo primero es reconocer la riqueza del debate y\nentender esta diversidad pol\u00edtica a veces tan compleja cuando se trata\nde proyectos de ley donde quedan inmersos intereses v\u00e1lidos,\nrespetuosos, pero de todos modos intereses y reconocer nuestro\norigen, yo quiero entender a Wilson Arias en todo lo que ha planteado,\nporque se d\u00e9 su lucha, de su vehemencia en el tema del SENA y en la\ndefensa del SENA, pero nosotros tambi\u00e9n venimos de origen, o sea de\nalguna manera venimos del campo, de la provincia del pa\u00eds y tenemos\npreocupaciones que son ajenas a las de Wilson Arias y esta Comisi\u00f3n\nSexta ha sido coherente, hay que decirle al pa\u00eds que est\u00e1 Comisi\u00f3n\nSexta ha sido respetuosa de la raz\u00f3n por la que llegamos aqu\u00ed; aqu\u00ed\nse lidero desde Wilson G\u00f3mez y esta Comisi\u00f3n el tema de ICETEX y\nel Gobierno lo recogi\u00f3 y est\u00e1 beneficiando la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre del\npa\u00eds y hay dificultades para el tema presupuestal y le hemos dicho al\nministro de Hacienda que nos ratificamos y que \u00e9l le va a tener que\ndecir en Plenaria al Pa\u00eds si tiene los recursos o no y eso fue decisi\u00f3n\nde la semana anterior. Aqu\u00ed trajo el amigo Carlos Amaya de un\nsentimiento importante, recogi\u00f3 una propuesta de becas donde solo\nhab\u00eda para 50 estudiantes de este pa\u00eds y esta Comisi\u00f3n dijo que no,\nque esto ten\u00eda que ser mejorado y dec\u00eda Carlos que se reunieron esta\nsemana y que le salimos a una oportunidad, Presidente de que las\nregiones y municipios m\u00e1s pobres de este pa\u00eds tengan la oportunidad\nde que sus j\u00f3venes hombres y mujeres desde la ruralidad del pa\u00eds\ntengan alternativas de educaci\u00f3n gratuita y eso es una muestra de\nrespeto y de responsabilidad.\nY sin duda, un proyecto como estos se recoge en la brecha, en las\nregiones del pa\u00eds donde no ha habido oportunidad y eso es parte del\ndebate tambi\u00e9n, el debate tambi\u00e9n pasa por quienes no tienen la\noportunidad en este pa\u00eds, quienes no acceden ni siquiera al SENA o a\nquienes ni siquiera les llega el SENA o ninguna otra instituci\u00f3n y eso\ntambi\u00e9n es un tema de que piensa el pa\u00eds, de que piensa el pueblo, de\nque siente la gente m\u00e1s pobre del pa\u00eds.\nMinistra gracias, me da confianza, podemos tener preocupaciones\nmuy grandes en torno a que va a ser la reforma a la educaci\u00f3n\nsuperior, pero si a salido a dar los foros, si ha salido a escuchar al pa\u00eds\ny eso lo va a nutrir, pero perm\u00edtame decirle que lo \u00fanico que permite\nhacer pol\u00edtica p\u00fablica es contextualizar la realidad, hacerla pr\u00e1ctica,\nporque a veces se hace normas y leyes que no tienen nada que ver\ncon la realidad del pa\u00eds y que no son aplicables y escucharla a usted\nhablar de cobertura de oportunidad, de pertinencia, es decirle en este\nsector de la educaci\u00f3n porque habr\u00e1 que hablarle a la educaci\u00f3n\nsuperior tambi\u00e9n, el pa\u00eds para donde va y como debe caminar y me\nllena que cuando leo el documento del ministro de Hacienda que tiene\ncuatro p\u00e1ginas y de la cu\u00e1l una es del ministerio de Hacienda, la otra\nesta soportada sobre los mismos documentos y aportes que el\nministerio de Educaci\u00f3n hizo a esta Comisi\u00f3n y hizo a este proyecto\nde Ley pues yo entiendo que usted sea ratificado en un sentir social y\nes que este proyecto si es importante para la juventud del pa\u00eds, el\nMinistro simplemente dice que ya hay un proyecto, que ya hay unos\nprogramas, que hay unos recursos y que cualquier efecto mayor\ntendr\u00eda una situaci\u00f3n fiscal compleja, vamos a revisarlo, nosotros\nsentimos como Comisi\u00f3n Sexta que no se est\u00e1 dando la cobertura\nnecesaria, que no se est\u00e1 dando oportunidad a todo el mundo, que no\nse est\u00e1 llegando a todas las regiones y yo creo que sobre esa base\nratificamos nuestro aporte.\nEn este pa\u00eds se habla de articulaci\u00f3n hace rato, lamentablemente se\nven\u00eda dando articulaci\u00f3n solo en los niveles de la educaci\u00f3n y sobre\neso es bueno y yo creo que Wilson Arias hace un buen aporte y hay\nque retomarlo, y es que hay que romper esa integralidad entre la\nb\u00e1sica y la media, la b\u00e1sica es una cosa y la media debe ser otra, yo\ncomparto eso y debe ser otra en el marco de articularle a la educaci\u00f3n\nsuperior a la t\u00e9cnica, creo Wilson Arias que no hay que confundir y lo\ndigo con el respeto de los acad\u00e9micos y de los estudiosos, yo vengo\ndesde los procesos sociales, se lo que significa la oportunidad para\nj\u00f3venes y ni\u00f1os que trabajan hoy, de gente que se crio en la provincia\ncasi que llevando a su casa un aporte y no creo ni busco que este\nproyecto de ley lo ratifique, pero s\u00ed creo que hay que diferenciar que\nnuestros j\u00f3venes crezcan con una vocaci\u00f3n t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica o\nempresarial del tema de que se los este formando para el trabajo,\nporque es que formarlos para el trabajo es mandarlos a trabajar\nsimplemente, aqu\u00ed les estamos dando es instrumentos para una\nrealidad.\nPodr\u00edan evaluar tambi\u00e9n sobre el an\u00e1lisis acad\u00e9mico lo que pasa en\nmuchos pa\u00edses del mundo, Brasil el m\u00e1s cercano y se est\u00e1 preparando\na la juventud para entender en qu\u00e9 contexto est\u00e1, porque es que el\ncontexto no es el viejo contexto de que todos quer\u00edamos ser m\u00e9dicos,\nodont\u00f3logos, o doctores, o sacerdotes, el pa\u00eds hoy encontr\u00f3 en la\nt\u00e9cnica y en la posibilidad de tres a\u00f1os una posibilidad d\u00eda y esa es\nuna realidad mundial, bien mundial.\nEntonces, creo que estamos en un momento hist\u00f3rico importante y no\nhay que dejar de lado realidades, estamos para dar un salto en la\ncualificaci\u00f3n, Ministra de la articulaci\u00f3n, tenemos que con respeto y con\nresponsabilidad hacer un llamado a que se estructure un proceso de\narticulaci\u00f3n, a que se recoja la experiencia del SENA, incluso de los\nelementos negativos que pudo haber presentado en ciudades como\nBogot\u00e1, porque es real que hay elementos que han articulado mal,\npero esto es un tema de aprender del error, de corregir y tambi\u00e9n es\nimportante hacer el \u00e9nfasis en el proceso educativo de separar la\nb\u00e1sica y la media, est\u00e1n muy ligadas, uno siente que parece no estar\nclaro el escenario, pero eso es parte del proyecto educativo que hay\nque montarle a este pa\u00eds, donde hay una realidad y es que la\npertinencia rompe la oportunidad; hay sitios del pa\u00eds y particularmente\nhay sitios del departamento. porque yo prefiero ejemplos donde no\nllega nadie a brindarle oportunidad a los bachilleres, no llega el SENA,\nno llega nadie y el SENA en el Cauca una cosa es en la capital del\ndepartamento en Popay\u00e1n, otra cosa es en el norte sin la pertinencia\nsuficiente y con una cobertura que me deja dudas, pero bueno este no\nes el espacio para el debate.\nDr. Wilson Arias yo comparto que mucho joven que deber\u00eda llegar\nla gente que se est\u00e1 preparando para el tema laboral no llega mucho\njoven reci\u00e9n egresado del bachillerato, o sea que ya lo hace el SENA,\nya el SENA presta ese tipo de servicio, pero hay regiones donde ni\nsiquiera llega, hay regiones donde la vocaci\u00f3n es agr\u00edcola y pecuaria,\nhay regiones donde el joven crece con una oportunidad de quedarse\nall\u00e1 y no la tiene y tiene que salir a las grandes ciudades a buscar una\noportunidad de vida o una capacitaci\u00f3n que lo aleja de la provincia,\nque lo pone en un contexto donde las regiones se quedan sin\ndemanda laboral, sin qui\u00e9n lo demande y eso es un tema que hay que\nreflexionarle al pa\u00eds y hay que hacerlo profundamente.\nYo creo que est\u00e1 claro y lo present\u00f3 Jairo Ortega, nosotros\ndefendemos al SENA, el SENA hace parte de esta Comisi\u00f3n y vamos\na acompa\u00f1ar al SENA en el fortalecimiento, yo tengo toda la\ntranquilidad de que aqu\u00ed no puede haber efecto sobre los parafiscales\nni aqu\u00ed puede haber efecto para cargarle al SENA lo que no le toca,\npero yo dar\u00e9 la pelea y s\u00e9 que cada uno de los que aqu\u00ed estamos para\nque el SENA sea m\u00e1s fuerte y mejor.\nYo quiero en el Cauca un SENA llegando a la Costa Pac\u00edfica en las\ncondiciones de la diversidad y de la riqueza de la Costa Pac\u00edfica, no\nformando a los j\u00f3venes hombres y mujeres de la Costa Pac\u00edfica para\nlo que no es. Yo creo en otra cosa y cre\u00f3 un SENA en el norte del\nCauca parecido al Norte del Cauca, que tenga que ver con la oferta\ndel desarrollo empresarial,, Ministra no se puede seguir\ndesaprovechando las zonas industriales del pa\u00eds, hay que hacer una\narticulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n y el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds, hay\nque hacerlo no est\u00e1 y no puede ser un tema a medias, hay que\nhacerlo y creo adem\u00e1s que ese SENA pasa por una situaci\u00f3n real,\nest\u00e1 transformado, miles de j\u00f3venes van al SENA en la b\u00fasqueda de\noportunidad y si esa parte laboral est\u00e1 limitando eso abr\u00e1moslo,\nporque el SENA para lujo doctor Jairo Ortega usted por lo menos\npuede hablar del SENA en Cali, es que el SENA en Cali es una\nuniversidad de alto nivel, parecido a la del Valle o cualquier otra,\nnosotros no podemos hablar del resto de regiones de lo mismo,\nnecesitamos un SENA de verdad, real, no una casa, no tres casas\njuntas prestando un servicio, esa capacidad de los docentes, esa\ncapacidad t\u00e9cnica sumada a una estructura. Entonces vamos a\ndefender al SENA, este proyecto no puede aterrorizar ni asustar al\nSENA, estamos comprometidos en el futuro de ese elemento.\nY con respecto al ministerio de Hacienda, es un concepto,, Ministra me\ngratifica nuevamente, esta lo fiscal vamos a asumir el reto, pero\ntambi\u00e9n vamos a decirle de que no es suficiente al ministro de\nHacienda con la cobertura que hoy sentimos, hay una plata, lo\nentendemos, pero la brecha de este pa\u00eds pasa por un proyecto como\neste, no suficiente, no es el \u00fanico, el ICETEX tambi\u00e9n juega un papel,\nla posibilidad de becas, crecer en lo de b\u00e1sica, una opci\u00f3n de\neducaci\u00f3n superior p\u00fablica, claro la brecha es una suma de cosas,\npero no podemos desconocer que aqu\u00ed hay una oportunidad.\nQuiero manifestar esto, esto no es un tema solo de que Wilson Arias\ncon afecto y con respeto, porque s\u00e9 que as\u00ed lo siente, pueda\nmanifestar que es un sentimiento popular, lo nuestro tambi\u00e9n es un\nsentimiento popular, esto tambi\u00e9n viene de las clases desfavorecidas\nmi doctor Arias y la apuesta de que no solo tengamos otras entidades\nhaciendo articulaci\u00f3n, no solo tengamos otras entidades\nacompa\u00f1ando a los m\u00e1s pobres de Colombia, si el SENA esta\nbienvenido, sin que se le modifique su esencia, sin que se le limite la\nplata, sin que se le reduzca la plata, sin que se le modifique su\nfundamento, pero si llegando a todas partes.\nY la realidad esta, cu\u00e1ntos j\u00f3venes de este pa\u00eds tienen un futuro\nincierto, porque, Ministra, en su proyecto de vida tuvieron que buscar\nel SENA o cualquier entidad para prestar un servicio, porque j\u00f3venes\nsalen con t\u00edtulo sin opci\u00f3n de trabajo, pues porque nos falt\u00f3, la\neducaci\u00f3n no permite una vocaci\u00f3n t\u00e9cnica, una vocaci\u00f3n gerencial,\npara lo que sea, en la pertinencia de que la educaci\u00f3n debe tener.\nYo soy ponente la pr\u00f3xima semana de un proyecto de ley que tiene\nque ver con que la educaci\u00f3n tenga un tema sobre la sensibilidad de\ntodo este contexto social de problemas y que no pase simplemente\npor la matem\u00e1tica, por la f\u00edsica y por la historia y eso hace parte de\nuna realidad de pa\u00eds que necesitamos.\nYo ratifico y entiendo que hay cosas que hay que mejorar y pido que\nse puedan recoger elementos que Wilson Arias ha manifestado, pero\ntambi\u00e9n entiendo que esta es la realidad y aprobamos y\nacompa\u00f1amos este proyecto de ley.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:14:40-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 100, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}