{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente para entrar en discusi\u00f3n el proyecto de ley 054 y\nacatando las proposiciones que se presentaron, se citaron al, director\ngeneral del SENA, al ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, a la\nministra de Educaci\u00f3n Nacional y al ministro de Protecci\u00f3n Social; con\nrelaci\u00f3n al ministro de Protecci\u00f3n Social envi\u00f3 un oficio que me voy a\npermitir leer, lo mismo el ministro de Hacienda, como tambi\u00e9n el\ndirector del SENA, entonces de acuerdo a la llegada dice lo siguiente:\nDoctor\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario General\nComisi\u00f3n Sexta\nC\u00e1mara de Representantes\nCiudad\nAsunto: Citaci\u00f3n Comisi\u00f3n Sexta, presentar concepto proyecto de ley\n054 de 2010 C\u00e1mara\nRespetado se\u00f1or Secretario:\nEn atenci\u00f3n a la citaci\u00f3n efectuada por la Comisi\u00f3n Sexta mediante\ncomunicaci\u00f3n CSCP 3.6-178-2011 y radicado SENA No. 1-2011-\n010019 del 18 de mayo de 2011, con el fin de rendir concepto sobre el\nproyecto de Ley No. 054 de 2010 C\u00e1mara \u201cPor medio de la cual se\ncrea el programa nacional para el fomento y fortalecimiento de la\narticulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n media, educaci\u00f3n t\u00e9cnica y educaci\u00f3n\nsuperior, se asignan subsidios para el desarrollo de la articulaci\u00f3n y se\ndictan otras disposiciones\u201d, y a las comunicaciones telef\u00f3nicas\nsostenidas, comedidamente le manifiesto que en raz\u00f3n a actividades\npropias de mi cargo, no me es posible atenderla, motivo por el cual\npresento mis excusas.\nAs\u00ed mismo les informo que los doctores Mario Javier Rinc\u00f3n Triana,\nprofesional de la Direcci\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional y Martha Bibiana\nLozano Medina, profesional de la Direcci\u00f3n Jur\u00eddica asistir\u00e1n en la\nfecha y hora se\u00f1aladas en representaci\u00f3n de la entidad, con el\nprop\u00f3sito que los Honorables Representantes conozcan la posici\u00f3n del\nSENA frente al proyecto de Ley 054 de 2010.\nAtentamente,\nFdo: Camilo Eduardo Bernal Hadad\nLe hacemos un llamado al doctor Javier Rinc\u00f3n que no acompa\u00f1e en\nesto y la doctora Marta Bibiana que vienen en representaci\u00f3n del\nSENA.\nOtra carta firmada por el se\u00f1or ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico.\nDoctor\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario\nComisi\u00f3n Sexta\nC\u00e1mara de Representantes\nCiudad\nAsunto: Citaci\u00f3n- discusi\u00f3n PL 54 de 2010 C\u00e1mara\nApreciado secretario:\nRuego me excuse por no asistir a la invitaci\u00f3n del asunto, en la que se\ndiscutir\u00e1 el proyecto de ley No. 54 de 2010 C\u00e1mara \u201c Por medio de la\ncual se crea el programa nacional para el fomento y el fortalecimiento\nde la articulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n media, educaci\u00f3n t\u00e9cnica y\neducaci\u00f3n superior, se asignan subsidios para el desarrollo de la\narticulaci\u00f3n y se dictan otras disposiciones\u201d, debido a que estar\u00e9\nasistiendo a los debates de los proyectos de acto legislativo de\nRegal\u00edas en la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara y de sostenibilidad\nfiscal en la Comisi\u00f3n Primera del Senado, que cursan en el Congreso\nde la Rep\u00fablica.\nSin embargo, dada la importancia del tema, estar\u00e1 asistiendo en mi\nnombre el doctor Jos\u00e9 Mauricio Cuesta, subdirector de Desarrollo\nSocial de la Direcci\u00f3n General de Presupuesto General de la Naci\u00f3n\ndel ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico.\nCordial saludo,\nFdo, Juan Carlos Echeverry Garz\u00f3n\nMinistro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico\nEsta otra misiva que dice lo siguiente:\nDoctor\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario\nComisi\u00f3n Sexta\nC\u00e1mara de Representantes\nCiudad\nRef: excusa citaci\u00f3n proposici\u00f3n 025\nRespetado doctor D\u00edaz:\nEn atenci\u00f3n a la citaci\u00f3n de esa C\u00e9lula Legislativa, para escuchar el\npronunciamiento de nuestro sector respecto al proyecto de ley 054 de\n2010, \u201c Por medio de la cual se crea el programa nacional para el\nfomento y fortalecimiento de la articulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n media,\neducaci\u00f3n t\u00e9cnica y educaci\u00f3n superior, se asignan subsidios para el\ndesarrollo de la articulaci\u00f3n y se dictan otras disposiciones\u201d, presento\nexcusa ante la mesa directiva y en especial ante el citante Honorable\nRepresentante Jairo Ortega y dem\u00e1s integrantes de la Comisi\u00f3n, al no\npoder asistir a sustentar el concepto emitido por nuestro ministerio\ncomo quiera que estamos atendiendo con el Viceministro\nsimult\u00e1neamente la citaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Quinta de la C\u00e1mara e\ninfortunadamente ese mismo d\u00eda me compromet\u00ed con anterioridad a\nasistir a un evento a la ciudad de Pereira, para discutir con autoridades\ny comunidad, la problem\u00e1tica de salud de ese departamento.\nAdjunto una vez m\u00e1s copia del oficio 00078965 del 23 de marzo de\n2011, relacionado con el concepto institucional del proyecto de ley No.\n054 de 2010 C\u00e1mara, emitido por esta cartera ministerial.\nCordialmente,\nFdo: Mauricio Santa Mar\u00eda Salamanca\nMinistro de protecci\u00f3n Social\nY en representaci\u00f3n del Sindicato viene el Vicepresidente, el doctor\nLu\u00eds Ernesto L\u00f3pez, entonces para coordinar se\u00f1or Presidente en\nrepresentaci\u00f3n del SENA esta el doctor Mario Javier Rinc\u00f3n Triana y\nMartha Bibiana Lozano y del ministerio de Hacienda viene el doctor\nJos\u00e9 Mauricio Cuesta y en representaci\u00f3n del Sindicato del Sena\nviene el doctor Lu\u00eds Ernesto L\u00f3pez, coordine usted.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T09:59:40-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 11, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}