{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, empiezo por hace notar que yo hab\u00eda solicitado\nuna audiencia p\u00fablica que era una convocatoria de funcionarios,\nempiezo por decir que quienes hab\u00edan solicitado la audiencia p\u00fablica\neran organizaciones sociales de grand\u00edsima importancia, la Central\nUnitaria de Trabajadores hab\u00eda pedido esta audiencia, varias\norganizaciones sindicales del SENA y de otras entidades,\norganizaciones estudiantiles y no quiero recordar el contenido de la\npropuesta de la audiencia p\u00fablica y de los distintos actores invitados\nque expresaban la pluralidad de la sociedad, infortunadamente no fue\nescuchada mi solicitud se\u00f1or Presidente, se prefiri\u00f3 que vinieran los\nfuncionarios del Gobierno que no la sociedad civil que tiene derecho a\nexpresarse tanto m\u00e1s en proyectos de ley que versan sobre ventas,\nparafiscales originadas en una renta de los trabajadores colombianos\ny expliqu\u00e9; 1957 los trabajadores entregaron esta renta, no los\npatronos, no el gobierno, por eso naci\u00f3 inicialmente como algo que\nllamaba un reintegro, posteriormente como renta de destinaci\u00f3n\nespecifica y hoy parafiscal y porque lo digo, pues para decir que no es\npropiamente el gobierno nacional el que puede determinar la suerte de\nunas rentas parafiscales que no le pertenecen.\nSe inobservo el planteamiento, se desatendi\u00f3 mi solicitud y hoy con\nque nos encontramos, nos encontramos con que los funcionarios\npreferentemente gubernamentales que fueron convocados no hacen\npresencia, comparto lo que aqu\u00ed se ha dicho, no es la primera vez, es\nla usanza del gobierno para con esta Comisi\u00f3n en particular, es decir\nhay otras que al parecer por la din\u00e1mica del Congreso de la Rep\u00fablica\nresultan m\u00e1s atractivas para el Gobierno Nacional y en este que es un\ndominio especifico de la Comisi\u00f3n Sexta nos encontramos con lo que\naqu\u00ed se ha se\u00f1alado y hago notar, es una l\u00e1stima muy grande que no\nest\u00e9n los ministros en un asunto sobre el cual han rendido conceptos\ncontrarios el gobierno, el gobierno no tiene un mismo lenguaje frente a\neste tema, el gobierno est\u00e1 en un galimat\u00edas como lo est\u00e1 desde hace\nmuchos a\u00f1os sobre este tema de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica, de la\neducaci\u00f3n superior, y del SENA en particular.\nSi esta Comisi\u00f3n no tiene derecho a escuchar por boca de sus\nm\u00e1ximos representantes del gobierno para que nos aclaren su\ngalimat\u00edas en el cual est\u00e1n, el ministerio de la Protecci\u00f3n dice no le\npueden imponer al SENA desv\u00edos a las contribuciones parafiscales\nque no pasen por su amplio consejo directivo porque el Congreso no\npuede disponer de las rentas del SENA, hacen parte del presupuesto,\nson reflejados en el presupuesto, pero no utilizados por el Gobierno.\nHay razones muy poderosas para reclamar que est\u00e9n aqu\u00ed los\nministros, yo vengo preparado para el debate, voy a asistir a \u00e9l, rend\u00ed\nponencia negativa, pero yo considero que en un acto m\u00ednimo de\ndignidad, pero m\u00e1s, en un acto de responsabilidad pol\u00edtica donde\nconozcamos al punto cada una de las operaciones de las\ncontradicciones del gobierno que ya son suficientemente importantes,\nla C\u00e9lula dif\u00edcilmente va a poder establecer claridad sobre el tema y\ndeploro que vengan sobretodo las dependencias en las cuales est\u00e1n\nde acuerdo con el proyecto, porque el ministerio de la Protecci\u00f3n\nSocial y Hacienda han dicho que no est\u00e1n de acuerdo por distintas\nrazones, razones muy contrarias a las que yo tengo, pero reconozcan\nque son razones poderosas, es decir aqu\u00ed se habla que hay un\nestatuto del presupuesto, m\u00e1s a\u00fan yo no quiero, lo dije desde la vez\npasada, no quiero insinuar procesos disciplinarios ni cosa parecida, ni\nm\u00e1s faltaba, pero quiero decir, el Gobierno nos pone en situaci\u00f3n\nsupremamente incomoda porque nos dice si ustedes aprueban eso\nest\u00e1n violando el Estatuto Org\u00e1nico del Presupuesto y no ser\u00eda\npropiamente por equivocaci\u00f3n, porque ya hay concepto allegado\nformalmente a esta C\u00e9lula donde dicen que no podr\u00edamos proceder de\nesa manera y le est\u00e1 hablando se\u00f1or Presidente qui\u00e9n se ha opuesto\na esa pr\u00e1ctica gubernamental de restringir la acci\u00f3n del legislativo,\npero f\u00edjese usted en esta oportunidad nos ponen supremamente dura,\ncon razones muy poderosas en la letra que expresan tanto el ministro\nde la Protecci\u00f3n como el ministro de Hacienda y el ministerio de la\nEducaci\u00f3n feliz porque finalmente pretende que el SENA le subsidie\nparte de lo que debe ser financiado con los recursos fiscales que no\nparafiscales y hay raz\u00f3n suficiente para que diga s\u00ed de entrada a\ncualquier proyecto que le signifique pasar plata de un bolsillo a otro\nsobre todo cuando el bolsillo no es el suyo, si no que es de los\ntrabajadores como queda meridianamente en las Ley 119.\nY tambi\u00e9n quiero advertir otro asunto que me preocupa\nprofundamente, desde la campa\u00f1a electoral el Presidente Alvaro Uribe\ndijo que le iba a entregar la plata del SENA al Minuto de Dios, lo\nanuncio desde la campa\u00f1a electoral hace 8 o 9 a\u00f1os y ahora tenemos\nla suerte de que preferentemente funcionarios de la Universidad\nMinuto de Dios vienen a aplaudir un proyecto que desde luego ha\ntenido una historia con ese tema; de modo que me parece que es\nprofundamente espinoso el tema, deploro que el Gobierno no se haga\npresente para este debate, especialmente aquellos que han rendido\nconceptos negativos, que son conceptos negativos insalvables, el del\nministerio para estos efectos y por la suma que ha declarado el\nministerio tiene car\u00e1cter vinculante, no as\u00ed cualquier opini\u00f3n del\nministerio de la Educaci\u00f3n o a\u00fan de la Protecci\u00f3n Social, de modo que\nen lo que a m\u00ed respecta yo recomendar\u00eda a esta Corporaci\u00f3n, primero\nque hiciera la audiencia as\u00ed sea a posteriori cuando lo decidan no con\nfuncionarios del gobierno, insisto en ello por un problema de\ndemocracia y segundo que vengan al menos a darnos la cara qui\u00e9nes\nhan sostenido una contradicci\u00f3n tan principal sobre este asunto.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:00:40-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 16, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}