{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, lo saludo a usted muy\nespecialmente y a todos los miembros de la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara de Representantes, saludo tambi\u00e9n especialmente al\nRepresentante ponente al doctor Jairo Ortega y a todos los otros\nRepresentantes que han venido apoyando el desarrollo de esta\niniciativa.\nQuiero expresarles que este proyecto que est\u00e1 sometido a\nconsideraci\u00f3n en el d\u00eda de hoy es de particular importancia para el\nsector educativo, para el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, cuando\nuno analiza el plan sectorial para el ministerio de Educaci\u00f3n y cuando\nuno analiza las metas que tenemos en el plan de desarrollo se da uno\ncuenta y concluye que definitivamente para el Gobierno Nacional, para\nel ministerio de Educaci\u00f3n consultando en la realidad nacional es una\nverdadera prioridad lograr que nuestros j\u00f3venes que est\u00e1n estudiando\nen la medida que se grad\u00faan como bachilleres puedan seguir su\nproceso de formaci\u00f3n, que puedan acceder a un programa de\neducaci\u00f3n superior, de alta calidad y que se puedan seguir formando a\nlo largo de la vida.\nUna de las metas m\u00e1s exigentes y dif\u00edciles que tenemos precisamente\nen el sector educativo cuando uno mira el sector, uno observa que hoy\nen d\u00eda tenemos cobertura plena, universal; cuando uno mira el\nconsolidado nacional a nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica en primaria y\nsecundaria, pero tenemos dos grandes brechas en los extremos a\nnivel de preescolar y a nivel de la media, en la media se nos presenta\nlas tasas m\u00e1s altas de deserci\u00f3n para los j\u00f3venes en el grado 10 y en\nel grado 11, hoy el nivel de cobertura a nivel nacional para la media\nest\u00e1 en 79% y la meta que nos hemos impuesto como gobierno y\ncomo pa\u00eds en estos cuatro a\u00f1os es llevar esa cobertura, subirla en 11\npuntos que al final de los a\u00f1os el 90% de nuestros j\u00f3venes en edades\nde estudiar en el grado 10 y en grado 11 est\u00e9n estudiando y se\ngrad\u00faen como bachilleres, pero no solamente nos podemos nosotros\nconformar con que nuestros j\u00f3venes se grad\u00faen como bachilleres,\ntenemos que garantizarles y este estado colombiano tiene que ser\ncapaz de generar las condiciones para que cuando termine como\nbachiller pueda seguir su proceso de formaci\u00f3n a nivel de un programa\nt\u00e9cnico, a nivel de un programa tecnol\u00f3gico o a nivel de un programa\nde educaci\u00f3n superior, y de ah\u00ed la importancia que tiene este proyecto\nprecisamente porque este es un proyecto de articulaci\u00f3n entre la\nmedia y la educaci\u00f3n superior y formaci\u00f3n para el trabajo, porque\ntambi\u00e9n es evidente que no todos nuestros j\u00f3venes del grado 10 y del\ngrado 11 tienen las capacidades, las competencias o el inter\u00e9s para\ncontinuar en un programa t\u00e9cnico o tecnol\u00f3gico o profesional, sino que\nrequiere desarrollar unas competencias, que se denominan\ncompetencias de formaci\u00f3n para el trabajo que les permita insertarse\nadecuadamente en el mundo laboral.\nEntonces, de ah\u00ed la importancia de este proyecto, porque este\nproyecto lo que hace es consolidar precisamente esa articulaci\u00f3n, el\nproyecto en su versi\u00f3n original, nosotros le hemos hecho algunas\nobservaciones, lo hemos trabajado de manera muy concertada y de la\nmano con los Parlamentarios, con el doctor Ortega y con los otros\nParlamentarios que han venido desarrollando esta iniciativa, de tal\nmanera que cuando ya lo revisa puede uno observar que\ndefinitivamente este proyecto con los ajustes que muy seguramente\ntendr\u00e1n tambi\u00e9n posteriormente permite fortalecer esa articulaci\u00f3n.\n\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n que hoy en d\u00eda tenemos en el pa\u00eds? El pa\u00eds ha\navanzado pero de forma muy t\u00edmida, no tenemos nosotros la cobertura\nque quisi\u00e9ramos tener en los programas de articulaci\u00f3n, en el pasado\nel Gobierno Nacional y el ministerio ha hecho esfuerzos muy grandes,\nfinanciando programas de articulaci\u00f3n que fortalecen la oferta, porque\nobviamente las instituciones de educaci\u00f3n superior y tambi\u00e9n el SENA\ntienen que ofrecer programas de muy buena calidad que sean\npertinentes, que consulten la realidad y las necesidades del sector\nempresarial en cada una de las regiones, esa es una de las bondades\nque tiene este proyecto, porque este proyecto parte de la base de que\ndebe haber una mayor articulaci\u00f3n, pero que adem\u00e1s los programas\nde articulaci\u00f3n tienen que ser pertinentes, que adem\u00e1s los programas\nde articulaci\u00f3n en cada una de las regiones, en cada una de las\nsecretarias de educaci\u00f3n, en cada uno de los municipios deben\nconsultar las realidades y necesidades desde lo regional, de tal\nmanera que la oferta que se d\u00e9 por parte de las instituciones de\neducaci\u00f3n superior y por parte del SENA que consideramos tienen que\nser un actor muy importante en los procesos de articulaci\u00f3n, pues sea\nuna oferta pertinente y sea una oferta de calidad.\nEntonces, cuando uno mira lo que hoy existe, lo que hemos avanzado\nevidentemente ha habido avances, pero el nivel de cobertura todav\u00eda\nes muy bajo y nosotros queremos retener esos muchachos en el grado\n10 y en el grado 11 para que contin\u00faen primero que todo se grad\u00faen\ncomo bachilleres y contin\u00faen su proceso de articulaci\u00f3n una de las\nestrategias m\u00e1s efectivas y m\u00e1s eficaz es un programa de articulaci\u00f3n\nde buena calidad con una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior o con una\ninstituci\u00f3n como el SENA.\nSi nosotros analizamos c\u00f3mo se comporta el desempleo hoy en el\npa\u00eds, el porcentaje m\u00e1s alto de desempleados en Colombia est\u00e1 entre\nlos 17 y 24 a\u00f1os, de esta poblaci\u00f3n m\u00e1s del 25% de estos j\u00f3venes\nest\u00e1n desempleados, presionando el mercado laboral en actividades\ninformales y seguramente vinculado a actividades que jam\u00e1s deber\u00edan\nhaberse vinculado. Entonces, insisto nuestra obligaci\u00f3n como\nCongreso, como Estado, como pa\u00eds, como Ministerio es generar las\ncondiciones para que estos j\u00f3venes grado 10, grado 11 se grad\u00faen y\npuedan continuar su proceso de formaci\u00f3n en un programa t\u00e9cnico,\ntecnol\u00f3gico o universitario o si no en un programa de formaci\u00f3n para el\ntrabajo.\n\u00bfEn que hemos avanzado nosotros en el pa\u00eds? Particularmente en el\nministerio con unos recursos importantes que ya se nos agotaron,\nconstituimos un fondo que llamamos fondo de articulaci\u00f3n, el fondo de\nfomento de la educaci\u00f3n media, donde b\u00e1sicamente financi\u00e1bamos a\nla demanda, entonces hicimos convocatorias nacionales a las\nsecretarias de educaci\u00f3n y les dijimos tenemos estos recursos en el\nministerio de Educaci\u00f3n, d\u00edganos ustedes Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n\nen cu\u00e1les quieren adelantara programas de articulaci\u00f3n con\ninstituciones de educaci\u00f3n y ah\u00ed esta bolsa concursable, entonces se\npresentaban las secretar\u00edas de educaci\u00f3n con sus instituciones\neducativas, adem\u00e1s en alianza previa con instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior y tambi\u00e9n en alianza con el SENA a concursar por unos\nrecursos.\nPues bien, estos recursos tuvieron un exceso en demanda muy\nsuperior a lo oferta que ten\u00edamos propiamente, pero es de los\nprogramas que m\u00e1s impacto ha tenido a nivel de las secretar\u00edas de\neducaci\u00f3n que son las responsables de administrar la educaci\u00f3n y\nm\u00e1s impacto ha tenido en nuestras instituciones educativos, gracias a\neste programa que se desarrollo desde el a\u00f1o 2008 hasta el a\u00f1o 2010\n61 secretar\u00edas de educaci\u00f3n se vincularon a este programa de\narticulaci\u00f3n y tuvimos cerca de 1.600 instituciones educativas en las\ncuales sus j\u00f3venes en el grado 10, en el grado 11 tomaban unos\ncr\u00e9ditos que despu\u00e9s cuando sal\u00edan y se graduaban como bachilleres\nles permit\u00eda con un a\u00f1o o a\u00f1o adicional en formaci\u00f3n obtener un t\u00edtulo,\nun t\u00edtulo como t\u00e9cnico y m\u00e1s adelante un t\u00edtulo como tecn\u00f3logo.\nEntonces, ese fue un primer ejercicio muy importante con una\nextraordinaria acogida por parte del sector educativo, porque atiende\nuna necesidad sentida, adicionalmente en el a\u00f1o 2005 se realiza un\nCONPES donde se establece el fortalecimiento de los programas\nt\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos y profesionales en nuestro pa\u00eds, para poder\ndesarrollar este programa de fortalecimiento de la oferta en lo t\u00e9cnico\ny en lo tecnol\u00f3gico se consiguen unos recursos de la CAF por 35\nmillones de d\u00f3lares y con estos recursos a trav\u00e9s de convocatorias\np\u00fablicas se crean m\u00e1s de 265 nuevos programas t\u00e9cnicos y\ntecnol\u00f3gicos de alta calidad y estos programas t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos\nya con registro calificado son los que entran a formar parte de la oferta\nde articulaci\u00f3n a nuestros colegios a trav\u00e9s de este programa que se\nrealiza articulaci\u00f3n entre la media y programas de educaci\u00f3n superior.\nEstos recursos ya se agotaron y en estos momentos estamos\nsolicitando unos nuevos recursos al Banco Interamericano de\nDesarrollo porque afortunadamente se ejecutaron de manera muy\npositiva y permitieron entonces desarrollar una gran oferta en\nprogramas t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos.\n\u00bfComo ha funcionado el programa de articulaci\u00f3n con el SENA? Ya\nque es bien importante tener en cuenta que el SENA juega un papel\nimportante lo hemos venido hablando con el nuevo, director del SENA,\nel SENA tiene que ser un jugador vital en estos programas de\narticulaci\u00f3n, esa es la posici\u00f3n del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional\nque estoy seguro que absolutamente comparte el nuevo, director del\nSENA y el SENA tiene un doble rol para jugar porque es que el SENA\nofrece programas t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos que ya est\u00e1n obteniendo\nregistro calificado, ya m\u00e1s del 30% de los programas t\u00e9cnicos y\ntecnol\u00f3gicos tienen registro calificado y siguen todos los d\u00edas\npresent\u00e1ndonos m\u00e1s programas del SENA para obtener ese registro lo\ncual garantiza unas condiciones de calidad.\nEntonces el SENA como proveedor de formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gico\npues es un aliado estrat\u00e9gico vital del sector educativo a nivel de la\nmedia a trav\u00e9s del programa de articulaci\u00f3n, pero adem\u00e1s con su\nprogramaci\u00f3n de formaci\u00f3n para el trabajo tambi\u00e9n juega un papel\nimportant\u00edsimo con nuestros estudiantes del grado 10 y del grado 11\ndonde si ese es el inter\u00e9s del estudiante y sus capacidades pues son\nesas, entonces sencillamente lo que opta es por tener un programa de\nformaci\u00f3n para el trabajo, para que le desarrolle unas competencias\nb\u00e1sicas necesarias que le permitan cuando se grad\u00fae de bachiller\npues sencillamente insertarse en el mercado laboral con el desarrollo\nde unas competencias laborales especificas.\nEntonces el SENA tiene que hacer parte de este proyecto, es un\njugador vital para el sector educativo para los j\u00f3venes de Colombia en\nestos procesos de articulaci\u00f3n; lo interesante de este proyecto de ley\nadem\u00e1s es que se establecen claramente las responsabilidades de\ntodos los actores que formamos parte de este proceso de articulaci\u00f3n,\nporque ah\u00ed si cabe decir tiene que haber una gran articulaci\u00f3n entre\ntodos los actores, en primer lugar entre el ministerio de Educaci\u00f3n\nNacional que somos el \u00f3rgano rector, somos el l\u00edder del proyecto,\nsomos los responsables de que el proyecto funcione a nivel nacional,\ndefinimos la regla del juego en este proceso de articulaci\u00f3n, pero las\nsecretar\u00edas de educaci\u00f3n tienen una responsabilidad gigantesca,\nporque es que ellas son las responsables de administrar la educaci\u00f3n\ndesde lo territorial y ni que decir de las instituciones educativas, pero\nal mismo tiempo tiene que haber una maravillosa articulaci\u00f3n con\nquienes van a ser los proveedores de esa articulaci\u00f3n, que son las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior y por supuesto tambi\u00e9n el SENA.\nEntonces, el proyecto delimita muy bien las responsabilidades, las\nfunciones de cada uno de los distintos actores que tiene estos\nprocesos de articulaci\u00f3n, se establecen los procedimientos para la\narticulaci\u00f3n y algo muy importante se establece unos mecanismos de\nvigilancia y de control y de seguimiento y unos indicadores que nos\npermita a nosotros evaluar que tan eficiente y eficaces estamos siendo\ncomo sistema en este proceso de articulaci\u00f3n a nivel nacional en cada\nuna de las entidades territoriales y en cada una de las instituciones de\neducaci\u00f3n superior.\nHay algo muy importante y es algo que recomend\u00f3 el ministerio y\nqueremos que sea acogido en este proyecto y es que dentro de este\nproceso de articulaci\u00f3n, porque el proyecto original no lo contempla se\nincluya toda la l\u00ednea de formaci\u00f3n para el trabajo, con una exigencia y\nes que esas instituciones de formaci\u00f3n para el trabajo para garantizar\nque la oferta educativa sea de calidad como m\u00ednimo tiene que tener\ncertificaci\u00f3n de calidad, entonces esa es una de las recomendaciones\nque hacemos desde el ministerio de Educaci\u00f3n, precisamente la\nexigencia para garantizar calidad de estas certificaciones en todos los\noferentes de la l\u00ednea de formaci\u00f3n para el trabajo.\nHoy casualmente quiero compartir con ustedes tal vez es de las\nactividades m\u00e1s gratas que he tenido en estas semanas que he\nestado al frente de la Alcald\u00eda Mayor de la Ciudad, hoy a las 7 de la\nma\u00f1ana tuve un evento muy importante con el se\u00f1or Secretario de\nEducaci\u00f3n de la ciudad donde lanzamos ya la segunda convocatoria,\n\u00bfsaben para qu\u00e9? Para el programa m\u00e1s importante de articulaci\u00f3n\nque tiene la ciudad entre la media y la educaci\u00f3n superior, este\nprograma se gesto hace un a\u00f1o precisamente y fue producto de una\nalianza p\u00fablico- privada. \u00bfC\u00f3mo funciona esta alianza p\u00fablica privada\nparticularmente en la ciudad? Eso es lo que tenemos que replicar a\nnivel nacional, la alianza p\u00fablica se da porque el distrito decide poner\nal servicio del programa de articulaci\u00f3n toda la infraestructura\neducativa del distrito, sus colegios, entonces que le ofrece a los\nproveedores de la formaci\u00f3n, les dice mire se\u00f1ores universidad o\ninstituto tecnol\u00f3gico yo le ofrezco este colegio, las instalaciones\nf\u00edsicas, pero adem\u00e1s yo asumo los gastos de servicios p\u00fablicos, aseo,\nvigilancia y dem\u00e1s, entonces h\u00e1game el favor usted en desarrollo del\nprograma de articulaci\u00f3n me ofrece este programa t\u00e9cnico, tecnol\u00f3gico\nseg\u00fan la necesidad, pero obviamente los costos de la matricula tienen\nque ser sustancialmente inferiores, porque es que yo estoy asumiendo\ncomo entidad territorial en este colegio en particular los costos de la\ninfraestructura cada mes y el pago de todos los servicios y gastos de\nfuncionamiento asociados pues a que el programa se pueda\ndesarrollar, \u00bf cu\u00e1l es el resultado que se obtiene? Que gracias a\nesquemas de esta naturaleza una matr\u00edcula en un programa de\narticulaci\u00f3n de esta naturaleza puede ser hasta la tercera parte o la\ncuarta parte de lo que valdr\u00eda ese mismo programa si ese joven\nestudiante fuese directamente a la instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior.\nY adem\u00e1s dentro del programa de articulaci\u00f3n y esto lo prev\u00e9 el\nproyecto, por eso me encanta adem\u00e1s prev\u00e9 la articulaci\u00f3n con el\nsector productivo, porque tenemos que formar esos j\u00f3venes en grado\n10, en grado 11 para que contin\u00fae su proceso de formaci\u00f3n\natendiendo las necesidades que tiene el sector productivo y el sector\nempresarial para que sus muchachos una inserci\u00f3n en el mundo\nlaboral adecuada, entonces el programa aqu\u00ed en Bogot\u00e1 en la cual yo\nfui coparticipe en su gestaci\u00f3n, desde el sector empresarial en esa\n\u00e9poca identificamos cu\u00e1les eran las necesidades que ten\u00eda el sector\nempresarial de acuerdo con las apuestas productivas de la ciudad\npara que ese programa de articulaci\u00f3n se ofreciera en programas\nt\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos, precisamente para atender las necesidades\nde capital humano formado en esas competencias especificas de\nacuerdo con los requerimientos del sector productivo.\nEntonces pues les quiero decir que hoy como es la vida, casualmente\nestuvimos lanzando esa segunda convocatoria de articulaci\u00f3n para\nBogot\u00e1 con una acogida extraordinaria entre los j\u00f3venes, el problema\nes de recursos, porque la demanda existe, en la primera convocatoria\nrevisando las cifras tuvieron una demanda de j\u00f3venes en el distrito,\nm\u00e1s de 23 mil j\u00f3venes quisieron participar en el programa de\narticulaci\u00f3n, pero desafortunadamente los recursos solamente\nalcanzaron para 3.600, entonces la demanda est\u00e1 latente, la\nnecesidad de los j\u00f3venes por formarse, por llegar al mercado laboral,\npues de manera r\u00e1pida tambi\u00e9n pero con sus competencias es muy\ngrande, porque la pobreza en este pa\u00eds es enorme y los j\u00f3venes\nnecesitan formarse, desarrollar sus competencias, pero insertarse lo\nm\u00e1s r\u00e1pido posible en el mercado laboral.\nEntonces, se\u00f1or Presidente, quiero decirles que la posici\u00f3n oficial del\nministerio de Educaci\u00f3n es esta frente a este proyecto.\nEstaba aqu\u00ed hablando con el Representante del ministerio de\nHacienda y obviamente el reparo que hace el ministerio de Hacienda\ncomo es apenas obvio y esa es su funci\u00f3n y su competencia hacia el\nreparo de que pues como el proyecto tal cual y como est\u00e1 hoy esta de\nforma abierta porque se habla de un proceso de articulaci\u00f3n de toda la\nmedia a nivel nacional, pero entonces como no est\u00e1 agotado el c\u00e1lculo\nque hace el ministerio de Hacienda es teniendo en cuenta los ni\u00f1os o\nlos j\u00f3venes ya que est\u00e1n en el grado 10 y 11, si todos decidieran\nparticipar en este proceso de articulaci\u00f3n, eso podr\u00eda tener m\u00e1s o\nmenos un presupuesto; me estaba diciendo mi amigo el doctor\nMauricio Cuesta, podr\u00eda tener m\u00e1s o menos un presupuesto de un\nbill\u00f3n de pesos, entonces eso ya son temas propios de la competencia\ndel ministerio de Hacienda que yo me permito pues por supuesto\nhacer evidentes, que hay esa preocupaci\u00f3n desde el punto de vista de\nfinanciamiento, pero desde el punto de vista de necesidad, de\npertinencia pues definitivamente es un proyecto absolutamente\nimportante para nuestro pa\u00eds. Muchas gracias.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernando-campo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-25T10:08:30-05:00", "transcript": "1125-acta-22-comision-sexta-", "order": 63, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernando Campo"}