{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial a la Mesa\nDirectiva, a los compa\u00f1eros de esta Comisi\u00f3n y a todo el p\u00fablico que\nnos acompa\u00f1a el d\u00eda de hoy en este inicio de este nuevo a\u00f1o\nlegislativo.\nAgradecerle a la Mesa Directiva el haber tenido al frente la gesti\u00f3n de\nesta Comisi\u00f3n durante este primer a\u00f1o, nos esperan grandes retos en\neste nuevo a\u00f1o, esta Comisi\u00f3n realmente debe de lucir, puesto que\ntenemos unos proyectos sumamente importantes en el tema de la\nreforma a la educaci\u00f3n donde todos estamos de acuerdo que hay que\nhacer una reforma, pero tenemos que dar los debates y enriquecer\nesos debates frente a la verdadera reforma a la educaci\u00f3n que\nnecesita el pa\u00eds para ponernos a tono con el mundo, para no\nseguirnos mirando nuestro ombligo, cuando dice dej\u00e9monos de\nhistorias.\nPero tambi\u00e9n tenemos un compromiso muy grande con la\ninfraestructura y esta Comisi\u00f3n por ser un tema de ella debe ser\nactuante con un gran compromiso, con suma responsabilidad por\ndeterminar tambi\u00e9n cual es el pa\u00eds que queremos para la verdadera\ncompetitividad y en los temas de acuerdos de libre comercio.\nNi m\u00e1s faltaba tambi\u00e9n, un tema tan importante como las\ntelecomunicaciones, por eso yo quiero hacer un llamado a nuestros\ncompa\u00f1eros que est\u00e1n hoy aspirando a dirigir la Comisi\u00f3n Sexta de\nque se pongan de acuerdo, de que aqu\u00ed queremos cumplir los\ncompromisos, queremos cumplir los pactos que se acordaron desde el\nprincipio y que ojala no nos trasladen la responsabilidad a la Comisi\u00f3n\nSexta de elegir cu\u00e1les van a ser los representantes de cada una de\nesas dignidades, sino que ellos mismos tomen esa decisi\u00f3n, porque lo\nque si tenemos muy claro en todo este a\u00f1o del primer periodo\nlegislativo es que hubo una gran armon\u00eda entre todos los compa\u00f1eros\nde la Comisi\u00f3n estuvimos de acuerdo en temas fundamentales que\ntengo que recordar de nuevo como los temas en materia de\neducaci\u00f3n, con el ministro de Hacienda y la, ministra de Educaci\u00f3n,\ncomo temas del ICETEX social que hay que volver a recordarle al pa\u00eds\nque fue en el seno de esta Comisi\u00f3n donde se hizo la propuesta y el\nse\u00f1or Presidente acoge y por eso le inyecta 1.2 billones al ICETEX y\nhoy se han rebajado esos intereses.\nPor eso ese llamado a que contin\u00fae esa concordia, ese buen ambiente\nque hemos llevado hasta el momento y que sea cada bancada la que\ndefina en el caso de la Presidencia que le corresponde a la U y en el\ncaso de la Vicepresidencia al Partido Conservador para que ellos\ntraigan y postulen el Candidato y no nos trasladen a nosotros esa\nresponsabilidad y si no tambi\u00e9n nos va a tocar tomar esa decisi\u00f3n;\npero como hablaba aqu\u00ed con Atilano Giraldo uno no puede votar por\ndos, quisi\u00e9ramos votar por un solo y es el que cada uno de las\nbancadas acuerde y decirles, porque ahorita no voy hablar sino de una\nvez decirles que tienen ese gran reto, ese gran compromiso de llevar\nen cabeza del Presidente y Vicepresidente, el Secretario y el\nSubsecretario esa responsabilidad tan grande que tenemos, que hoy\nvenimos con todas las energ\u00edas y todas las ganas a seguir dici\u00e9ndole\nal pa\u00eds que estamos aqu\u00ed sumamente comprometidos con el para que\nesos grandes debates se den de cara al pa\u00eds, que nos digamos las\nverdades; Siempre tengo que plantear la frase que si queremos ser\nfelices con la mentira o tristes con la verdades, que nos digamos las\nverdades y le digamos las verdades al Gobierno que somos amigos\ndel Gobierno pero queremos ser m\u00e1s amigos todav\u00eda en la medida\nque nosotros como Representantes de nuestras regiones traigamos\nesas necesidades para que el gobierno escuche, hasta ahora nos ha\natendido en algunas. Entonces, por eso ese gran compromiso de la\nnueva mesa directiva que nos lleve a todos esos ministerios para que\nllevemos las soluciones a nuestras comunidades, le deseo lo mejor a\nla pr\u00f3xima mesa directiva que estamos por elegir y que siempre van a\ncontar con todo el respaldo de todos los compa\u00f1eros.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-07-27T10:35:40-05:00", "transcript": "1131-acta-26-comision-sexta", "order": 28, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}