{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Correcto incluimos esa inquietud del Representante Jairo Ortega. Se\nlevanta la sesi\u00f3n siendo las once y cincuenta y cinco de la ma\u00f1ana\n(11:55 a.m.) y se cita para el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles a las 9 de la ma\u00f1ana.\nDIEGO PATI\u00d1O AMARILES        JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ\nPresidente                      Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario\nSEVG\n.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-03T10:44:20-05:00", "transcript": "1132-acta-27-comision-sexta-", "order": 92, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}