{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Para augurarle \u00e9xitos y s\u00e9 que va a ser una\nbuena presidencia, lo mismo al doctor Diego Naranjo Vicepresidente,\nse de sus conocimientos y yo no ser\u00eda tan negativo compa\u00f1eros de\nque de pronto no tuvimos tanto protagonismo, porque todos sabemos\nque el protagonismo se lo gan\u00f3 la Comisi\u00f3n Primera, el 90% de los\nproyectos entran por las Comisiones Primeras de C\u00e1mara y Senado y\nlos otros era Planeaci\u00f3n, Presupuesto y Plan de Desarrollo todo eso\npor las Terceras; pero este a\u00f1o si vamos a tener ese protagonismo\nimportante para nosotros, temas sociales, van a entrar unas cuatro o\ncinco iniciativas del Gobierno Nacional que vamos a ser protagonistas\ny yo se que ah\u00ed es donde vamos a recuperar ese espacio que siempre\nlo ha tenido la Comisi\u00f3n Primera.\nPor Constituci\u00f3n y por Ley, va a entrar la Ley de la reforma de la\neducaci\u00f3n superior, lo de televisi\u00f3n, lo de la Superintendencia de\nPuertos y Transportes, algunas reformas al C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, en fin,\npor ah\u00ed 5 iniciativas importantes que son del orden nacional y yo se\nque ah\u00ed es donde vamos a tener la oportunidad que el pueblo\ncolombiano nos vea ya porque no nos han visto y porque vamos a ser\nprotagonistas.\nYo s\u00e9 de la experiencia de Diego Naranjo en la C\u00e1mara y de la\nexperiencia de Jos\u00e9 Caicedo desde la alcald\u00eda y de los altos cargos\nque ha obtenido y yo se que este es el a\u00f1o de nosotros, por eso fue\nesa dura puja por la Presidencia en este a\u00f1o, porque sab\u00edamos que\neste a\u00f1o es el de mostrarse y afortunadamente para \u00e9l que es\nPresidente pues es el que m\u00e1s moja prensa, porque lo que queremos\nes que nos vean en nuestra regiones, es una triste realidad, pero Dios\nsabr\u00e1 porque le da hoy la oportunidad a Jos\u00e9 Caicedo, m\u00e1s adelante\nla tendr\u00e9 y yo se que nos va ir bien mi doctor Jos\u00e9 Caicedo. Gracias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-03T10:41:30-05:00", "transcript": "1132-acta-27-comision-sexta-", "order": 76, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}