{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Nosotros hoy a las 10 de la ma\u00f1ana\nempezamos todos en una voz de protesta y de manifestaci\u00f3n que\nten\u00edamos que aligerar, porque es que el problema de los partidos no\nse los tiene que traer al interior del colegaje y de la amistad que existe\nentre nosotros, me parece que hab\u00eda suficiente tiempo desde el 20 de\njulio pasado y desde el 20 de julio ya hab\u00edamos aplazado una elecci\u00f3n\naqu\u00ed; mire el ejemplo que se dio en la Comisi\u00f3n Legal de Cuentas,\nhace 8 d\u00edas se aplazo y hoy llegamos tranquilos a las 8 y 30 ya con un\nnombre definido y sin estos inconvenientes, por eso hoy nosotros\nest\u00e1bamos aqu\u00ed apremiando y el inter\u00e9s de que con la puntualidad,\nvino hasta el, Presidente de la C\u00e1mara y nosotros dando un mal\nejemplo que no ten\u00edamos la puntualidad para elegir y en una\nencrucijada donde se supone adem\u00e1s del colegaje y el respeto por la\nideolog\u00eda de cada uno de los partidos tiene que existir el compromiso\nde las buenas relaciones y de la buena amistad. Mire hoy que ejemplo\nle aprendemos que dicen que como saben de letra menuda de los\npartidos independientes como el doctor Amaya es de la unidad\nnacional, que dijeron vamos a jugar ah\u00ed los dos y que los dem\u00e1s\ndecidan, entonces nosotros nombramos y quedamos bien con todo el\nmundo, es un escenario donde se\u00f1or Presidente y hoy felicitarlo a\nusted por su designaci\u00f3n y al doctor Diego Naranjo como\nVicepresidente y tambi\u00e9n darle el reconocimiento a la Mesa Directiva\nanterior y esperemos que para el pr\u00f3ximo 20 de julio una vez instalada\nla nueva mesa directiva del Congreso lleguemos a la Comisi\u00f3n Sexta\na instalar tambi\u00e9n la nuestra y darle celeridad y tr\u00e1mite que se\nnecesita en esta Comisi\u00f3n. Muchas gracias se\u00f1or Presidente y\nfelicitarlo y pedirle al Todopoderoso que lo ilumine en este a\u00f1o\nlegislativo que inicia igual que al Vicepresidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-03T10:40:30-05:00", "transcript": "1132-acta-27-comision-sexta-", "order": 69, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}