{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se cita para el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 10 de agosto a partir de las 10 de la\nma\u00f1ana, televisi\u00f3n en directo para el debate de control pol\u00edtico al\nministro de la Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y Comunicaciones doctor\nDiego Ernesto Molano.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-03T10:42:40-05:00", "transcript": "1132-acta-27-comision-sexta-", "order": 82, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}