{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias. Yo voy a resumir mi intervenci\u00f3n dados los\nimportantes aportes que han hecho cada uno de los colegas, y voy a\nlamentar que hace mes y algo no se hubiese hecho aqu\u00ed el debate de\ncontrol pol\u00edtico que hab\u00edamos citado para CEDELCA la Compa\u00f1\u00eda\nEnerg\u00e9tica de Occidente, la Compa\u00f1\u00eda El\u00e9ctrica del Cauca y la Super\nservicios y lo voy a hacer breve porque pues por un error de redacci\u00f3n\nnuestra terminamos pidi\u00e9ndole a la CREG respuestas que no le\ncompet\u00edan y la respuesta de la CREG fue sencilla no tenemos como\nresponderle a usted y as\u00ed lo entiendo y as\u00ed funciona esto, uno hubiese\nquerido que se diese tr\u00e1mite a la entidad que le corresponde para que\nal final este tipo de escenario que sirve es para darle claridad al pa\u00eds,\npues realmente se potencien y permitan generar confianza.\nYo saludo a la doctora Angela Patricia Rojas su presencia y al doctor\nJavier D\u00edaz por la explicaci\u00f3n que ha dado, ese debate de control\npol\u00edtico que no hicimos habr\u00eda dado la respuesta exacta a lo que aqu\u00ed\nhoy se manifiesta, la exactitud de las f\u00f3rmulas y la belleza t\u00e9cnica que\nse presenta y no quiere decir que este mal, est\u00e1 bien, no coincide en\nnada con lo que pasa en el pa\u00eds y no coincide en nada con el pueblo\nde Colombia, o sea lo que aqu\u00ed se ha manifestado, de c\u00f3mo a la hora\nde los beneficios gana los mismos y a la hora de las p\u00e9rdidas pierde el\npueblo, es una realidad y quienes hemos sido alcaldes, gobernantes\nde este pa\u00eds lo sabemos y como las empresas de servicios p\u00fablicos de\nlos municipios intermedios del pa\u00eds est\u00e1n a punto de ser quebradas\npor estas circunstancias compa\u00f1eros de esas mismas formulas y\nquiero all\u00ed contar elementos sencillos.\nEn la intervenci\u00f3n de la empresa CEDELCA en el Cauca estaba esta\nmisma f\u00f3rmula y las mismas circunstancias que aqu\u00ed se han\nplanteado, algunas m\u00e1s de fondo y uno podr\u00eda profundizar en ellas,\npero en \u00faltimas la desaz\u00f3n fue la misma con el acompa\u00f1amiento de la\nSuper en una intervenci\u00f3n v\u00e1lida, necesaria, pero con una realidad, al\nfinal la no defensa de las comunidades termino en una no compra de\nenerg\u00eda en bolsa y al final los costos de manera frutal quedaron sobre\nel pueblo caucano, sobre el comercio del Cauca, sobre la industria del\nCauca y no son un peso, fueron cifras estruendosas durante tres\nmeses que generaron paros, movilizaciones, cartas a la CREG, cartas\na todo el mundo y al final la soluci\u00f3n fue fr\u00eda, seca, hoy el servicio es\nmejor, lo reconocemos, hoy el proceso de intervenci\u00f3n general, un\nelemento positivo sobre la empresa que presta el servicio, pero esa\ncarga que qued\u00f3 en comerciantes, en industriales, en estratos uno,\ndos y tres quien respondi\u00f3 por eso? Nadie. En este pa\u00eds se subsidia\ncada que el sector privado se quiebra, cada que el sistema financiero\nse quiebra, cada que alguien que tiene todo el poder econ\u00f3mico se\nquiebra, aparece el Estado y subsidia esa situaci\u00f3n y cuando fueron\nese pueblo pobre del Cauca nadie apareci\u00f3; y hablamos de\nincrementos de 190 y pico a 390 y pico de pesos, y que fueron\nexplicadas por la f\u00f3rmula que el doctor Javier D\u00edaz aqu\u00ed ha explicado,\nno estamos discutiendo eso, pero que tiene la fr\u00eda realidad de un\nEstado distante a la realidad social que el pa\u00eds presenta.\nY lo digo porque es que no es la queja simple del ejercicio sencillo de\nquien recibe el servicio de energ\u00eda, es de c\u00f3mo en momento de buena\ncantidad de agua, de buena prestaci\u00f3n de servicio simplemente el\ncambio de empresa genero esos costos y no se los trasladan a la\nestructura operativa administrativa que llega, se lo trasladan al pueblo,\na la base y bueno all\u00ed est\u00e1n los resultados, esta la formula, est\u00e1n las\nreglas, pero al final pierde el mismo. Los estratos uno, dos y tres de\neste pa\u00eds.\nVoy a concluir porque quer\u00eda ser muy breve, e incluso no iba a\nintervenir, considerada de respeto por quienes aqu\u00ed t\u00e9cnicamente han\ndefendido la posibilidad de este debate, pero miren otro elemento\nnegativo y la mayor\u00eda de los que estamos aqu\u00ed venimos de la\nprovincia, que es que los estratos cuatro, cinco y seis subsidiaran a los\nuno, dos y tres, resulta que en la gran mayor\u00eda de municipios de este\npa\u00eds lo estratos cuatro casi no existen, los cinco no existen y los seis\nno existen y al final esa carga queda sobre los recursos que le\ntrasfiere la Naci\u00f3n a los municipios y ese es el mismo recurso con el\nque hay que generar calidad de vida, oportunidad de agua,\noportunidad de ampliaci\u00f3n de cobertura en energ\u00eda, de alcantarillado,\nsobre la misma pobreza, cambiamos de un bolsillo a otro y esa no es\nculpa de la CREG ni es culpa de la Super, es culpa de que vamos a\ntener que legislar para el pa\u00eds que tenemos, en ese pa\u00eds la realidad es\nque la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n est\u00e1 en estratos uno, dos y tres y\nsobre ellos como as\u00ed que el subsidio lo hace el mismo municipio, o sea\nel mismo pap\u00e1 pobre de ese mismo pueblo saca de los pocos recursos\nque tiene y subsidia al estrato uno, dos y tres para meterse una\nmentira en el t\u00e9rmino de los subsidios, eso lo dec\u00eda yo al, director de\nPlaneaci\u00f3n Nacional, al doctor Hernando Jos\u00e9 G\u00f3mez en lo del Plan\nde Desarrollo y me dec\u00eda es que no se puede modificar eso\nRepresentante porque eso genera un hueco fiscal, ah pero all\u00ed si es\ngrave que se genere un hueco fiscal, all\u00ed si es cr\u00edtica la situaci\u00f3n,\nentonces vamos a tener que legislar para ello tambi\u00e9n.\nFinalmente, creo que lamentablemente siempre le trasladamos este\ntipo de situaciones a los m\u00e1s d\u00e9biles, la estabilidad all\u00ed si no existe, la\nestabilidad es para los grandes ejercicios econ\u00f3micos que ante\ncualquier s\u00edndrome de urgencia o de emergencia suben y est\u00e1n\nlegislados, pero nosotros a quienes nos elige, el pueblo, quienes\nestamos aqu\u00ed por ese tipo de poblaci\u00f3n estamos y debemos modificar\nla legislaci\u00f3n.\nYo creo que la invitaci\u00f3n colegas, es que trabajemos en equipo como\nlo hicimos en educaci\u00f3n, hoy ya es una realidad que la ley de regal\u00edas\nincorpora educaci\u00f3n y ese debate lo ven\u00edamos dando en la Sexta y\nparec\u00eda imposible y aqu\u00ed nos dijo el Ministro muchas veces que era\nimposible y lo logramos, aqu\u00ed doctor Quintero logramos que lo de\nsubsidios de energ\u00eda se ampliara, cuando parec\u00eda imposible, entonces\nm\u00e1s all\u00e1 del importante avance y el aporte que el doctor Javier D\u00edaz ha\nhecho y estoy seguro hablara la doctora Angela Patricia Rojas, pues\nellos son hombres y mujeres hoy al servicio de estas instituciones,\nnosotros si tenemos una obligaci\u00f3n y es legislar para que este pa\u00eds y\neste pueblo de Colombia reciba los mismos beneficios que reciben\nempresas y entidades como estas.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-07T11:26:10-05:00", "transcript": "1170-acta-24-comision-sexta", "order": 38, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla"}