{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "De pronto la pregunta es la que yo le he insistido al hacer este\ndescreme en el sector regulado, el consumo promedio por factura a la\nempresa incunbente de una vez se le sube, por lo tanto el costo de\ncomercializaci\u00f3n aumenta para estos usuarios, es mirar que se est\u00e1\nhaciendo para evitar esto y como m\u00e1s sencillo porque se ha\nmantenido dentro de la formula tarifaria el costo fijo en ceros.\nDr. Javier Augusto D\u00edaz,, director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nEnerg\u00eda y Gas, CRES.\nEfectivamente, usted toca el punto, que es, llegamos al costo fijo,\nnosotros hicimos una propuesta calculando el costo fijo, al incluir el\ncosto fijo lleva a que el usuario de estrato dos pague por el costo fijo lo\nmismo que el estrato 6, ese fen\u00f3meno llevaba a incrementar los\nsubsidios para poder darle manejo a esa situaci\u00f3n que no est\u00e1 en el\nresorte de la Comisi\u00f3n, es resorte del Gobierno, entonces se hizo la\nevaluaci\u00f3n de que representaba financieramente y fiscalmente\nintroducir ese cargo fijo con subsidios, porque al usuario 1 y 2 no se le\npod\u00eda pagar ese cargo fijo igual al 6, entonces el Gobierno Nacional en\nsu vocaci\u00f3n recomend\u00f3 hasta no tener el respaldo fiscal no incluir ese\nprocedimiento y esa metodolog\u00eda, eso se defini\u00f3 en una comisi\u00f3n y\nque el mismo Gobierno Nacional lo planteo en el a\u00f1o 2008, eso es la\nraz\u00f3n, el efecto es un efecto fiscal importante que no permiti\u00f3 seguir.\nEstamos trabajando en este tema de comercializaci\u00f3n, le estamos\nbuscando digamos, haciendo la valoraci\u00f3n, que corresponde a la\nvalorizaci\u00f3n tarifaria para los costos de comercializaci\u00f3n.\nEn cuanto a subsidio y legalizaci\u00f3n, realmente la CREG no le\ncompete los subsidios directamente, pues yo me abstengo ya de\nentrar en esos detalles, porque b\u00e1sicamente los subsidios y el manejo\nde subsidios no est\u00e1 dentro de nuestra resorte, obviamente nosotros\nlos mecanismos que hemos definido son mecanismos de referencia,\nformulas de referencia que les permite en caso al ministerio establecer\ncu\u00e1nto es lo que queda el subsidio a las empresas, cu\u00e1nto es el\nsubsidio que deben aplicar a cada uno de los usuarios de acuerdo con\nlo que establezca la ley como subsidio, porque el subsidio es de este\nCongreso, los subsidios solamente se pueden establecer por ley.\nEl tema de asociaci\u00f3n de usuarios, en realidad es un tema netamente\njur\u00eddico, est\u00e1 pasando lo siguiente y creo que ustedes ya lo conocen,\nque las urbanizaciones el mismo urbanizador se convierte en el\ncomercializador de la urbanizaci\u00f3n, cuando est\u00e1 vendiendo la vivienda\ny de esa forma inmediatamente captura al usuario, porque usted va a\ncomprar su vivienda y usted se fija cu\u00e1ntas alcobas tiene, el piso como\nest\u00e1, etc, pero muy pocas veces pregunta, bueno cu\u00e1l es el\ncomercializador que me va a vender, yo creo que no lo hace uno,\nentonces cuando le entregan la urbanizaci\u00f3n, dice, bueno, aqu\u00ed el que\nentrega la comercializaci\u00f3n, es el que va a hacer la comercializaci\u00f3n\nde energ\u00eda es tal y quedo el usuario amarrado. \u00bf, por qu\u00e9? Porque\nadem\u00e1s de eso para poder salir tiene que poner un contador\nindependiente para poder hacer las desagregaciones. Entonces, son\nunos problemas que se est\u00e1n presentando, que tenemos que tener\nsumo cuidado en el desarrollo de eso, ah\u00ed los comercializadores deben\ntener iguales condiciones y ustedes mismos plantean y de libre\nescogencia del usuario.\nEntonces, cuando llega el usuario pues le queda dif\u00edcil ya escoger,\nporque esa vivienda con ese comercializador, eso es b\u00e1sicamente el\nfen\u00f3meno que se est\u00e1 presentando y en ese aspecto nosotros\nestamos trabajando con el fin de dar claridad para que el usuario si es\nel mismo comercializador que hace la urbanizaci\u00f3n que lo tenga claro,\nque el sepa y haya podido escogerlo, no estamos diciendo que no lo\nhaga, perfecto que sea el mismo que lo desarrollo, pero que tambi\u00e9n\nhaya tenido en ese momento la opci\u00f3n de decir: \u201cno yo quiero que sea\neste otro\u201d, para darle la opci\u00f3n a la libre escogencia.\nEl otro tema es con relaci\u00f3n al tema Cundinamarca, lo que decimos es\nlo siguiente, nosotros hemos tenido inclusive reuniones con el\nMinisterio, con el Ministro y representantes de la comunidad e\niniciamos a partir de diciembre unos estudios con miras a integrar\nestos dos mercados, inicialmente hicimos un proceso administrativo\npara que las empresas se integraran en un mercado, sin embargo las\ndos empresas en este caso Codensa y Electrificadora de\nCundinamarca nos advirtieron que ellos no estaban interesados, raz\u00f3n\npor la cual nosotros tuvimos que suspender ese procedimiento, sin\nembargo en forma paralela y por ley nosotros podemos aplicar esa\nmetodolog\u00eda si las partes est\u00e1n de acuerdo.\nAdicionalmente, entonces nosotros iniciamos un proceso en el cual\nbusca aplicar lo que est\u00e1 establecido en la ley en la cual la Comisi\u00f3n\npuede ordenar la fusi\u00f3n de dos empresas, sin embargo para ordenar\nla fusi\u00f3n de dos empresas debemos encontrar una situaci\u00f3n en la cual\nla sociedad tiene beneficio que es que como est\u00e1 establecido en la ley,\ndice que si hay un beneficio para los usuarios la CREG podr\u00e1 de oficio\nordenar una fusi\u00f3n, entonces, para poder llegar a este punto\ntendr\u00edamos nosotros que calcular y sustentan t\u00e9cnicamente que al\nintegrar dos mercados eso se pueda hacer, lo que hicimos y lo que\nhemos hecho hasta la fecha es el desarrollo de la metodolog\u00eda que\nnos permite evaluar si hay o no un beneficio, o sea, en coger las dos\nempresas sus caracter\u00edsticas y hacer una fusi\u00f3n y encontrar que la\nfusi\u00f3n es mejor para el usuario que las dos empresas trabajando\nindependientemente.\n\u00bfQu\u00e9 podemos decir? Nosotros estamos, hemos recibido y hemos\ntrabajado con la universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira en este desarrollo\nnetamente acad\u00e9mico, en el sentido te\u00f3rico del tema y esperamos\nmuy pronto poder llevarlo a la Comisi\u00f3n para tomar una decisi\u00f3n en la\nComisi\u00f3n sobre este tema, Entonces digamos para responder la\ninquietud del Representante Caicedo, tenemos la voluntad y no hemos\nparado de trabajar en el tema que se nos ha planteado sobre la\nintegraci\u00f3n y la fusi\u00f3n de estas dos empresas.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-07T11:27:40-05:00", "transcript": "1170-acta-24-comision-sexta", "order": 47, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}