{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Le vamos a dar aplicaci\u00f3n a un debate de control pol\u00edtico seg\u00fan la\nproposici\u00f3n 020 y las dos aditivas, la principal est\u00e1 firmada por el\nRepresentante Jairo Ortega Samboni y la otra por los Honorables\nRepresentantes Carlos Julio Bonilla Soto y Wilson Hernando G\u00f3mez\nVel\u00e1squez.\nSe\u00f1or Presidente me voy a permitir dar lectura a la carta que nos\nenvi\u00f3 el Secretario General del ministerio de Minas y Energ\u00eda.\nDoctor\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario General\nComisi\u00f3n Sexta\nC\u00e1mara de Representantes\nCiudad\nRespetado doctor D\u00edaz:\nHemos recibido su citaci\u00f3n seg\u00fan Proposici\u00f3n No. 020 del 23 de\nnoviembre de 2010 para la sesi\u00f3n ordinaria del d\u00eda martes 7 de junio\nde 2011.\nAl respecto me permito informarle que el se\u00f1or ministro de Minas y\nEnerg\u00eda, se encontrar\u00e1 en una reuni\u00f3n citada por el se\u00f1or Presidente\nde la Rep\u00fablica, Juan Manuel Santos, raz\u00f3n por la que no podr\u00e1\nacompa\u00f1arlos como hubiese sido su deseo.\nSin embargo dada la importancia del tema y para dar cumplimiento a\nla misma el se\u00f1or Ministro ha delegado al, Director de la CREG,\nAugusto D\u00edaz Velasco.\nCordialmente,\nFdo. Jorge Alberto Garc\u00eda Calume\nSecretario General\nLa Secretar\u00eda se permite informar que ordene usted este debate de\ncontrol pol\u00edtico se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-07T11:23:10-05:00", "transcript": "1170-acta-24-comision-sexta", "order": 20, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}