{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, ya entrando al tema, el doctor Javier\nAugusto D\u00edaz me asalta una duda, esas propuestas regulatorias que\nla veo bien cuando la CREG las cuelga en su p\u00e1gina para atender las\ninquietudes de los usuarios y en este caso nosotros que tambi\u00e9n\nsomos voceros de la comunidad y de empresas, yo lo veo bien,\nporque es de las pocas entidades que veo que esta ac\u00e1, primero como\nun proyecto, fuera como una propuesta de proyecto de ley para\nenriquecer el tema, o sea yo celebro que a buena hora hubo unas\npreguntas aditivas por parte del compa\u00f1ero Wilson G\u00f3mez, en el\nsentido de que nos explicar\u00e1 la metodolog\u00eda, lo anote juiciosamente,\nme preocupa algo para que lo tenga bien y yo creo que puede ser\nmateria de debate de esta comisi\u00f3n que tiene que ver con los servicios\np\u00fablicos, porque por lo menos las p\u00e9rdidas reconocidas, nosotros los\nusuarios porque tenemos que pagar las p\u00e9rdidas reconocidas, yo no\ns\u00e9 si ser\u00e1 justo que nosotros los usuarios, el del com\u00fan tengamos que\nsubsidiarle a quienes generan, a quienes distribuyen y a quienes\ncomercializan esas p\u00e9rdidas, lo estamos subsidiando donde vemos las\nriquezas que tienen esas grandes empresas generadoras y\ndistribuidoras de energ\u00eda y nosotros los pobres paisanos somos los\nque estamos pagando en \u00faltimas ese costo unitario del valor de la\ntarifa.\nLa pregunta tercera y cuarta hablan y usted ya lo explic\u00f3, debido a los\nfen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos que se han presentado en los \u00faltimos dos\na\u00f1os en el pa\u00eds\u201d, s\u00edrvase informar si esto ha generado aumento en las\ntarifas de energ\u00eda en el territorio nacional\u201d Usted explico que no, que\neran precios estables, pero uno ve con preocupaci\u00f3n que si bien es\ncierto no ser\u00e1n aumentados y cuando nos explica en la gr\u00e1fica el\ndoctor Javier D\u00edaz vemos como hace un a\u00f1o el valor del kilovatio hora\nen la bolsa val\u00eda 300 pesos y ahora por el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a vale 50\npesos, entonces, uno no se explica c\u00f3mo, si antes los compr\u00e1bamos a\n300 pesos ahora vale 50 pesos, porque no lo van a seguir vendiendo a\n300 pesos porque la tarifa no ha aumentado, el precio ha sido estable\nseg\u00fan las palabras del doctor Javier D\u00edaz y eso lo ve uno, porque eso\nno baja, entonces ser\u00eda bueno doctora Angela Rojas que usted tuviera\nen cuenta estas inquietudes que nos surgen, un tema tan espinoso,\ntan t\u00e9cnico, tan especifico que necesita uno varios clases y charlas\npara poder uno medio entender el tema, pero yo ya lo he ido cogiendo\nsomeramente ya para entrar, yo no me explico c\u00f3mo si por el\nfen\u00f3meno de la ni\u00f1a ya el precio del kilovatio bajo bastante, m\u00e1s del\n50%, las tarifas de energ\u00eda no bajan.\nTambi\u00e9n para que lo tenga en cuenta, no es el tema del debate ahora\nesas p\u00e9rdidas reconocidas \u00bfPorque las tenemos que pagar los\nusuarios? El 7% ya lo dem\u00e1s esos porcentajes de la generaci\u00f3n, de la\nproducci\u00f3n, del transporte, de la distribuci\u00f3n todo eso ojal\u00e1 fuera\nobjeto de control por parte de la CREG y de la Superintendencia,\nporque uno lo que se ve y lo que ha visto en toda su vida es que esto\nnunca baja, siempre aumenta.\nPero peor a\u00fan, que tampoco es tema del debate pero yo se que va a\nser tema del debate porque lo voy a citar m\u00e1s adelante doctor Javier\nD\u00edaz y doctora Angela Rojas. Hay un proyecto de resoluci\u00f3n, proyecto\nregulatorio que es la Resoluci\u00f3n 184 del a\u00f1o 2010, que habla de la\nreducci\u00f3n de p\u00e9rdidas no t\u00e9cnicas, palabras m\u00e1s, palabras menos\ncompa\u00f1eros, lo que he captado si lo he entendido mal, si de pronto al\nfinal de mis inquietudes, es unas p\u00e9rdidas que est\u00e1n teniendo las\ngrandes generadoras de energ\u00eda, pero que se le va a distribuir un gran\nporcentaje a todos los usuarios o sea todos nosotros, o sea que quiere\ndecir, que todo lo que se est\u00e1 perdiendo que no pudieron ir a controlar\na los sitios m\u00e1s retirados cuando se cuelgan los que venden\nambulantemente su producto por ah\u00ed en las calles entonces todos los\nusuarios los tenemos que pagar, no, yo creo que eso no es justo,\nb\u00fasquenle por donde recuperan esas p\u00e9rdidas, pero no v\u00eda cobro a la\ntarifa del usuario que parece ser, van a ser como 6 pesitos, eso no\nsumara mucho, pero entre todos los usuarios de Colombia eso habla\nde millones y billones y como a 5 a\u00f1os, eso es un platal que van a\nrecuperar estas empresas generadoras de energ\u00eda, que yo no lo\nconsidero justo que el gobierno en cabeza de la CREG parece ser que\nesta regulando a favor de estos grandes que tienen el monopolio de la\ngeneraci\u00f3n de la energ\u00eda. Entonces, es bueno que lo revise doctora\nAngela Rojas, lo tengo para los pr\u00f3ximos debates, porque voy a\nempaparme m\u00e1s de esta resoluci\u00f3n compa\u00f1eros, porque nos van a\nincrementar una p\u00e9rdida de una energ\u00eda no t\u00e9cnica a nosotros los\nusuarios que no sabemos de eso, pero que nos va a llegar en los\ncobros de la facturaci\u00f3n.\nY en el tema que me corresponde por el cual se genero esta inquietud,\nyo no me explico c\u00f3mo no se va a permitir el registro de esas fronteras\ncomerciales doctor Javier D\u00edaz as\u00ed lo dice el art\u00edculo cuarto, me\npreocupa porque esa Ley 142 si bien es cierto le abri\u00f3 el espacio a\nempresas que se formaran para comercializar la energ\u00eda, no va a tener\nuna libre competencia, porque eso lo va a limitar no m\u00e1s a las\ndistribuidoras, no permitir que las gentes de un centro comercial o de\nuna urbanizaci\u00f3n, porque ya estas empresas, lo digo porque conozco\nICEL en Cali, que en Palmira tiene el 40% de sus acciones, ya est\u00e1\nentrando a las urbanizaciones, cuando se est\u00e1n haciendo las\nurbanizaciones los planes de vivienda, hay una libre competencia y los\nusuarios est\u00e1n escogiendo que m\u00e1s barato le vendan la energ\u00eda y por\neso en Palmira la EBSA se ve ya desplazada porque est\u00e1 entrando\nICEL y de pronto otra comercializadora, uno no se explica c\u00f3mo qui\u00e9n\ngenera su energ\u00eda pues la vende m\u00e1s cara que una comercializadora,\nsi la comercializadora va a ganar por su intermediaci\u00f3n, pero eso est\u00e1\nsucediendo compa\u00f1eros. Entonces, donde haya competencia doctor\nJavier D\u00edaz y doctora Angela Rojas pues gana el usuario con calidad,\neso est\u00e1 demostrado, por eso el TLC tiene que salir adelante y por eso\ndonde haya competencia pues ganamos los usuarios.\nPor eso yo no me explico c\u00f3mo se establezcan l\u00edmites para esas\nfronteras comerciales para los conjuntos residenciales, donde ya no se\nva a poder permitir que un comercializador pues le siga vendiendo a\nno ser que est\u00e9 equivocado, este interpretando mal esa resoluci\u00f3n y\nusted me diga las comercializadoras van a continuar, no hay problema\ncon las comercializadoras.\nEl descreme es importante porque esa es una sana competencia de\nlos empresarios, all\u00ed tenemos que obligar es a los que est\u00e1n perdiendo\nese descreme que cautiven a sus usuarios, que lleguen a la poblaci\u00f3n\npobre, que lleguen all\u00e1 con incentivos que no sea la energ\u00eda tan\ncostosa y que compitan y que los comercializadores tambi\u00e9n lleguen\nall\u00e1 y yo se que ya est\u00e1n llegando, porque los usuarios de conjuntos\nresidenciales y de centros comerciales y peque\u00f1os empresarios son\nsolo los clientes, yo lo s\u00e9, que ellos ya est\u00e1n llegando a conjuntos\nresidenciales, sino que nosotros los usuarios del com\u00fan de una\nvivienda residencial no sabemos que ellos tambi\u00e9n nos podr\u00edan prestar\nel servicio y uno se queda siempre con el monopolio; con el respeto lo\ndigo de EMCALI, o en Palmira de la ECSA, pero cuando entre a mi\ncuadra, a mi manzana, o a mi barrio una comercializadora a ofrecer\nunos servicios o cuando le explican es que va a ser m\u00e1s barato,\nt\u00e9ngalo por seguro que todos nos vamos para all\u00e1 y esto va a ser una\nsana competencia, por eso yo no veo que esta resoluci\u00f3n, esta\npropuesta regulatoria all\u00ed en esta resoluci\u00f3n 143 este beneficiando a\nlos usuarios, deber\u00eda legislarse para que una tarifa baje, para que esos\ncomercializadores se enfrenten en sana competencia con los\ndistribuidores y los generadores para que la tarifa baje, pero yo no veo\nall\u00ed que los usuarios nos vayamos a beneficiar de esta resoluci\u00f3n 143\ny menos nos vamos a beneficiar de la 184.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-07T11:25:30-05:00", "transcript": "1170-acta-24-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}