{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n Aditiva a la No. 020\nPor medio del presente, me permito presentar ante usted la Proposici\u00f3n Aditiva para ser\ntenida en cuenta dentro de la Proposici\u00f3n N. 020 en la cual se cita por parte de la\nComisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente a Debate de Control Pol\u00edtico al Ministro de\nMinas y Energ\u00eda y al, Director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas (CREG), para\nque se responda el cuestionario anexo a este comunicado.\nPROPOSICI\u00d3N ADITIVA A LA PROPOSICI\u00d3N No. 020\nCUESTIONARIO PARA EL MINISTRO DE MINAS Y ENERG\u00cdA Y, LA COMISI\u00d3N DE\nREGULACI\u00d3N DE ENERG\u00cdA Y GAS (CREG):\nCuestionario\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas (CREG)\n1. \u00bfConsidera la CREG que cumple estrictamente con los mandatos\nconstitucionales y principios contenidos en las Leyes 142 y 143 de 1994?\nLa Propuesta Regulatoria pretende incrementar en una semana m\u00e1s las garant\u00edas\na entregar por parte de los agentes y adicionar los cargos por uso del Sistema de\nTransmisi\u00f3n Regional y del Sistema de Distribuci\u00f3n Local a la base de c\u00e1lculo de\ndichas garant\u00edas\n2. \u00bfha realizado la CREG los c\u00e1lculos de crecimiento y montos a garantizar?\n\u00bfCu\u00e1l es el incremento esperado de estos c\u00e1lculos?\n3. \u00bfLa CREG reviso su propuesta regulatoria, con respecto a la Ley de\nFacturaci\u00f3n, la cual establece tiempos especifico de aceptaci\u00f3n de\nfacturas?\nTiene como mandato asegurar el uso eficiente de la energ\u00eda, \u00bfc\u00f3mo explica la\nCREG que los cargos por uso del sistema de transmisi\u00f3n nacional, regional y\nlocal que hasta hace muy poco eran de tipo horario tenia valores variables de\nacuerdo a las horas del d\u00eda, de tal manera que pod\u00eda estimular el consumo en\nhoras de menor costo y optimizar el uso de los recursos, en este momento sean\ncargos monomios (el mismo valor las 24 horas)? \u00bfCu\u00e1l ha sido la\nfundamentaci\u00f3n? Teniendo en cuenta que la definici\u00f3n de DESCREME es captar\nlos clientes de mayor consumo (peque\u00f1os y medianos industriales, grandes\ncomerciales y grandes consumidores) y dejar al tradicional o incumbente los de\nmenor consumo (residenciales, comerciales agrupados en centros comerciales),\n\u00bfC\u00f3mo se explica la medida de prohibir la instalaci\u00f3n de fronteras comerciales\nde usuarios agrupados (residenciales, comerciales agrupados, etc.) para contra\nrestar el DESCREME?\n\u00bfLa CREG revis\u00f3 que lo que indica en el Capitulo V respecto del retiro del\nComercializador no vulnera el debido proceso, el derecho a la igualdad y afecta\nel derecho constitucional de libertad de empresa y libertad de competencia?\n1. \u00bfC\u00f3mo se ha implementado la responsabilidad del Estado de proteger los DDHH en las\npol\u00edticas y pr\u00e1cticas en Colombia en cuanto a la prospecci\u00f3n, exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n\nde los recursos naturales que afectan los territorios \u00e9tnicos?\n2. \u00bfQu\u00e9 mecanismos existen para garantizar y cumplir los DDHH en las zonas donde hay\nactividades del sector extractivo en Colombia en los territorios \u00e9tnicos?\n3. \u00bfPueden especificar ejemplos concretos de ejemplos, d\u00f3nde se ha aplicado el derecho\na la consulta y al consentimiento previo, libre e informado?\n4. \u00bfQu\u00e9 observaciones tiene su entidad a la Consulta previa, libre e informado y el\nConsentimiento previo, libre e informado, a partir de las experiencias qu\u00e9 han tenido?\n5. \u00bfC\u00f3mo ejercer el derecho propio y/o a la participaci\u00f3n mediante los procesos de\nconsulta previa, libre e informada de los Pueblos ind\u00edgenas y Afrodescendientes a\ntrav\u00e9s del ejercicio del consentimiento previo, libre e informado, cu\u00e1ndo prima \u00e9ste\nderecho sobre los intereses de alg\u00fan proyecto que responde al tipo extractivo de los\nrecursos naturales?\n6. \u00bfC\u00f3mo puede beneficiarse la poblaci\u00f3n de los territorios \u00e9tnicos que pertenece a los\nmunicipios donde se realiza la prospecci\u00f3n, exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de los recursos\nnaturales?\n1. Por favor explique de manera simplificada cu\u00e1l es la metodolog\u00eda para establecer\nlas tarifas de energ\u00eda p\u00fablica en el pa\u00eds?\n2. Cu\u00e1l ha sido la variaci\u00f3n de la tarifa de energ\u00eda p\u00fablica en el pa\u00eds durante los\n\u00faltimos 24 meses? Explique la raz\u00f3n de ello.\n3. Debido a los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos que se han presentado en los \u00faltimos 2\na\u00f1os en el pa\u00eds, s\u00edrvase informar si estos han generado aumentos en la tarifas de\nenerg\u00eda en el territorio nacional.\n4. Porque a pesar del incremento de los niveles de agua en los embalses del pa\u00eds las\ntarifas del servicio de Energ\u00eda van en aumento?\nSuperintendendencia de Servicios P\u00fablicos", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-07T11:20:00-05:00", "transcript": "1170-acta-24-comision-sexta", "order": 1, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}