{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No quisiera ser ave de mal ag\u00fcero se\u00f1or, director, no quisiera pensar\nlo que estamos pensando con un debate que estamos haciendo de\ncontrol al tema de las concesiones de Colombia donde se han venido\nhaciendo unas prorrogas en beneficio de unos particulares y en\ndetrimento de los ciudadanos de Colombia, los que utilizamos las v\u00edas,\nno quisiera pensar y por eso pedir\u00eda por parte de la mesa directiva que\nen estas propuestas regulatorias, en estas resoluciones que estamos\nmencionando la 143 y la 184 nos acompa\u00f1emos del organismo de\ncontrol con respeto lo digo, porque ellos tambi\u00e9n pueden opinar, de la\nDefensor\u00eda del Pueblo para que ellos opinen, haber si estas\npropuestas se est\u00e1 regulando a favor de los usuarios o a favor de un\nsolo sector, porque aparentemente est\u00e1n en desigualdades, el 3% de\nun mercado del 100% lo tienen las grandes empresas, los pulpos,\nentonces, yo no veo porque se legisle para ellos, para irle poniendo\ntrabas a los peque\u00f1os comercializadores en pro de otras personas\npero no en beneficio de los ciudadanos, por eso reitero se\u00f1or, Director\ny se\u00f1ora Superintendente que de pronto no es funci\u00f3n de la\nSuperintendencia de mirar a como compra o no compran, a qu\u00e9 costo\nla energ\u00eda, pero de pronto usted si puede mirar el costo unitario, o por\nlo menos eso de las p\u00e9rdidas t\u00e9cnicas o las p\u00e9rdidas reconocidas,\nporque las tenemos que pagar los usuarios, yo eso no lo entiendo, o\nsea t\u00e9cnicamente me lo pueden explicar de cualquier manera, yo creo\nque nadie lo va a entender, a que es justo las p\u00e9rdidas y que hay que\ncorregir las p\u00e9rdidas dice el, director, claro corr\u00edgelas, que es justo que\nuna empresa no pierda, es justo, que no pierda, \u00e9l vera a qui\u00e9n se las\ncobra pero no a los usuarios, eso si no nos cabe a ninguno, y yo creo\nque la labor de la Superintendencia si es velar para que esas tarifas\nsean correctas, cuando la formula la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n y ojala\nno est\u00e9n legislando para unos intereses particulares de buena fe que\nlo pueden hacer, pero se nota que est\u00e1n legislando para unos\nintereses particulares y no para los usuarios en general que somos\ntodos los colombianos, los niveles de p\u00e9rdida h\u00e1ganlo pero que lo\npague qui\u00e9n, no s\u00e9, pero no los usuarios y tampoco creo que una\ncomercializadora que compre, tiene que comprar p\u00e9rdidas de energ\u00eda\ntambi\u00e9n eso lo copie del se\u00f1or, director, pues a qui\u00e9n le cobra esas\np\u00e9rdidas de energ\u00eda por dios, pues a los usuarios, si le obligamos a\ntraer de esas resoluciones que saca la CREG de pronto asesorado por\nlas grandes generadores de energ\u00eda y distribuidores pues l\u00f3gicamente\nellos no van a querer tener p\u00e9rdidas, pues que la compren los\ncomercializadores y si los obligamos a traer de esas resoluciones pues\na qui\u00e9n se la trasladan pues a los usuarios.\nEntonces, yo creo que eso tenemos que revisarlo se\u00f1ora\nSuperintendente y se\u00f1or, Director con respeto lo digo, porque esto va a\nhaber tema para largo, esa resoluci\u00f3n de propuesta regulatoria la 184\ndonde hay un plan de p\u00e9rdidas, donde usted a buena hora est\u00e1\nrecogiendo de todos los ciudadanos y de esta Comisi\u00f3n y de los\nusuarios en general los actores del tema que est\u00e1 recogiendo ideas,\neso no lo vaya a colocar que lo paguemos los usuarios, ni tampoco\nalgunos comercializadores porque nos los traslada a nosotros, o ellos\nvan a comprar p\u00e9rdidas, desde ya compro 100 pesos un producto,\npero resulta que yo no lo puedo vender en 100 pesos, lo tengo que\nvender en 80 porque ya hay 20 de p\u00e9rdida, eso no cambia en ning\u00fan\nnegociante, porque un empresario compra es para ganar, pero no\ncompra para perder y que la p\u00e9rdida entonces se la traslad\u00f3 al pobre\nusuario, eso no me cabe, pero vamos a tener que debatir un poquito\nm\u00e1s se\u00f1or, director.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-07T11:29:20-05:00", "transcript": "1170-acta-24-comision-sexta", "order": 56, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}