{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, para saludar muy especialmente al\ndoctor Javier Augusto D\u00edaz y a la doctora Angela Patricia Rojas. Yo\nquiero aprovechar esta oportunidad para no solo hacerle unas\ninquietudes con respecto a la comercializaci\u00f3n sino a toda la cadena\ndel servicio p\u00fablico domiciliario de energ\u00eda el\u00e9ctrica, como usted lo ha\ndicho que tiene que ver con las actividades de generaci\u00f3n,\ntransmisi\u00f3n, interconexi\u00f3n, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n.\nCon respecto a la actividad de generaci\u00f3n quisiera que usted nos\ndijera como ha funcionado el cargo por confiabilidad que es el nuevo\nsistema que se est\u00e1 utilizando en Colombia, principalmente como fue\nla experiencia en el pasado fen\u00f3meno del ni\u00f1o, si realmente funciono\neste cargo de confiabilidad que est\u00e1 hecho precisamente es para\natacar estas condiciones cr\u00edticas, yo siempre he tenido la inquietud, si\nrealmente las empresas que se han comprometido con la obligaci\u00f3n\nde la energ\u00eda en firme, hay la suficiente auditoria o interventor\u00eda para\nque ellos cumplan con esta obligaci\u00f3n de energ\u00eda en firme, si siempre\nla mantienen ellos, o tuvieron ustedes en este proceso del fen\u00f3meno\ndel ni\u00f1o algunas sorpresas que se puede estar pagando a un\ngenerador y no mantener esta disponibilidad de energ\u00eda en firme.\nCon respecto a la distribuci\u00f3n tambi\u00e9n ustedes avanzaron en un tema\nque tiene que ver con el cargo unificado seg\u00fan \u00e1rea de distribuci\u00f3n,\nquisiera saber si este sistema est\u00e1 funcionando, si ha generado\nalgunos beneficios principalmente para los usuarios.\nY con respecto a la comercializaci\u00f3n, como usted lo ha dicho ac\u00e1 que\nes la compra de energ\u00eda el\u00e9ctrica ya sea en bolsa o a trav\u00e9s de\ncontrato y su venta a los usuarios finales ya sean regulados o no\nregulados, aqu\u00ed el doctor Jairo Ortega plantea unas inquietudes que\nme parecen que son bien justificadas, precisamente con lo que tiene\nque ver con el descreme del mercado y sabemos nosotros que esto\nocurre por la forma como se calcula este costo de comercializaci\u00f3n,\neste costo de comercializaci\u00f3n se calcula dividiendo el costo base de\ncomercializaci\u00f3n por factura sobre el consumo promedio de factura, al\ntener este consumo promedio por factura como en la divisi\u00f3n, siempre\nque exista un usuario que consume m\u00e1s pues este costo de\ncomercializaci\u00f3n se va a disminuir y esto es lo que han venido\nutilizando, casi que han motivado a la creaci\u00f3n de muchas\ncomercializadoras y van y hacen una selecci\u00f3n de usuarios con altos\nconsumos y de una vez el atractivo para estos usuarios es que se le\nbaja el costo de comercializaci\u00f3n.\nEntonces, la pregunta que nosotros nos hacemos es \u00bfsi esta\nregulaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n 143 ataca este problema? Uno dir\u00eda,\nbueno, pero que consecuencia puede tener esto, como usted lo ha\ndicho, las consecuencias son muchas y muy graves precisamente\npara los usuarios no atractivos o usuarios de estratos uno y dos,\naquellos usuarios que hay que subsidiarles el consumo, porque\nestamos dejando nosotros las antiguas distribuidoras-\ncomercializadoras con estos usuarios que son de bajo consumo, hay\nque subsidiarlos, donde las p\u00e9rdidas son mucho mayores que las\np\u00e9rdidas reconocidas, por lo tanto vamos nosotros a generar una\ninviabilidad de estas empresas distribuidoras comercializadoras,\nporque vemos nosotros que en esta resoluci\u00f3n se ataca un solo\nproblema que es la agrupaci\u00f3n de usuarios que es otra t\u00e9cnica que\ndir\u00eda uno han venido utilizando, agrupar usuarios para cumplir con el\nconsumo y volverlos usuarios no regulados, de tal forma que ellos no\nentrar\u00edan dentro de esta tarifa regulada sino entrar\u00edan a negociar\ndirectamente con los generadores el consumo de la energ\u00eda y por lo\ntanto se les bajar\u00eda tambi\u00e9n este consumo, vemos que atacan ese\nproblema, pero veo que es de los usuarios reguladores cualesquier\nusuario de consumo medio no se est\u00e1 atacando con esta regulaci\u00f3n.\nEntonces, nosotros quisi\u00e9ramos saber que est\u00e1 pensando realmente\nla Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n para atacar este problema, si realmente se\ntiene pensado una nueva metodolog\u00eda, que realmente asegure la\nviabilidad de estas empresas; y lo m\u00e1s importante que no vaya a\nafectar el servicio universal de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Entonces son las\ninquietudes que quisi\u00e9ramos nosotros nos respondiera para pues\ntener tranquilidad y en esta funci\u00f3n que tenemos nosotros de hacerle\nel control pol\u00edtico principalmente a los servicios p\u00fablicos domiciliarios.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-07T11:25:10-05:00", "transcript": "1170-acta-24-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}