{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, voy a ser\nmuy breve.\nPrimero, amigos de la Comisi\u00f3n, hoy aqu\u00ed con este proyecto, queda\nclaro y se hace necesario hacerle un llamado de atenci\u00f3n al ministerio\nde Transporte, el ministerio de Transporte no ha querido enfrentar el\ntema de reglamentaci\u00f3n de las motos, y eso ha generado\nmototaxismo, ha generado, se han afectado personas que viven de la\nmoto, porque le sirve de medio de transporte, pero hoy este proyecto\nlo podemos votar, pero hoy no estamos aqu\u00ed realmente enfrentando el\nproblema y el Ministerio en el periodo pasado aqu\u00ed estuvo en un\ndebate con el tema de los mototaxis y el Ministerio m\u00e1s bien prefiri\u00f3\nsacar una resoluci\u00f3n y dejarle la responsabilidad a los alcaldes,\nentonces hoy los alcaldes que en este tema tambi\u00e9n tienen que ver los\nalcaldes, porque aqu\u00ed imponemos que se pongan chaleco, casco, y los\nalcaldes son los responsables de que en cada municipio se cumpla\ncon eso; y hay alcaldes muy ol\u00edmpicos que hacen pol\u00edtica con eso,\nentonces el alcalde vacano es el que dice no se pongan chaleco, o no\nse pongan casco, frescos, ese es el alcalde vacano y lo digo porque\nen mi pueblo pas\u00f3 eso, y aqu\u00ed ya existe una norma para que se use\neso, y siendo yo alcalde, me hicieron un paro todos los motociclistas,\nque porque ellos no se pon\u00edan casco ni se pon\u00edan chaleco \u00bfQue por\nqu\u00e9? Entonces les dije vea, si es que usted no se quiere despeinar, si\nusted quiere que la novia lo vea con gafas y es que lo ch\u00e9vere es\nllevar la novia atr\u00e1s y se ve muy bonito, ese es su problema, pero yo\ntengo que garantizarle a usted su seguridad, eso es por medidas de\nseguridad de su vida, si usted se demora media hora para peinarse\npara salir de la casa, se monta en la casa y se despeina, porque se\npone un casco, entonces m\u00f3ntese en el carro mijo, compre carro, pero\nes un tema cultural y son los alcaldes los que tiene que hacer ese\nejercicio.\nJairo, si usted tiene una moto, yo por eso no tengo moto, para qu\u00e9?\nPara tenerme que poner un casco no hombre, no tengo moto, porque\nes que primero les tengo el pavor, y segundo si eso implica tanta cosa,\npues el que la tiene que someterse, nosotros tenemos que por favor\ntener cultura y evitar que se muera tanta gente en las motos, como se\nmuere en los carros tambi\u00e9n.\nPero primero, yo aqu\u00ed m\u00e1s que apoyar este proyecto, que lo podemos\napoyar y se puede votar, es Presidente, el ministerio de Transporte\ntiene que asumir una posici\u00f3n frente al tema de las motos, el\ntransporte, hombre yo lo voy a decir aqu\u00ed, y tengo un requerimiento\npara la ponente, aqu\u00ed dice que no transportar ni\u00f1os menores de 7\na\u00f1os, no, no transportar ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os considerar\u00eda yo,\nustedes han visto en una moto cuando llevan un ni\u00f1o cargado en la\nmitad del pap\u00e1 y la mam\u00e1 y el ni\u00f1o, un beb\u00e9, de por Dios, a m\u00ed me\nparece que eso es una irresponsabilidad, ha, por la necesidad, a\nbueno yo no s\u00e9.\nLo otro, hoy me parece a m\u00ed que en los temas de ordenamiento\nterritorial que estamos trabajando, hoy las grandes ciudades necesitan\nuna infraestructura distinta para las motos, necesitamos pensar as\u00ed\ncomo se ha pensado en las ciclov\u00edas, hay que pensar en las grandes\nciudades, en c\u00f3mo vamos a hacer una infraestructura para que las\nmotos puedan tener una mejor circulaci\u00f3n, porque se est\u00e1 afectando la\nmovilidad de la circulaci\u00f3n con otro tema adicional; el tema de los\nparqueos, usted llega a un pueblo y hay 40 y 50 motos parqueadas y\neso no pasa nada, yo no tengo nada en contra de los motociclistas, no\ntengo nada en contra, eso para muchos es un hobby, para muchos es\nun medio de transporte necesario y todo. Pero por favor, si a esto no le\nponemos orden, si a esto no le ponemos, entonces aqu\u00ed cada cual va\na querer hacer y hoy esa responsabilidad no es de nosotros, ni de los\nmotociclistas, es la responsabilidad que tiene que asumir el ministerio\nde Transporte, que no la ha querido asumir y no ha querido o se\nlegaliza o se castiga el tema de las motos, porque hoy el mototaxismo,\nentonces ya la gente lo est\u00e1 utilizando como medio de vida y el\nsustento del empleo no puede ser raz\u00f3n, para que entonces hagamos\nlo que queramos, o sea si est\u00e1n trabajando, pues que trabajen\nlegalmente, si no es legalmente que se formalicen.\nY en este tema, yo voy a aprobar el proyecto, me parece que hay que\nseguir con el debate, pero que se pongan un chaleco, un casco, hay\ngente que se lo quita, salen por la plaza para que los vean y en la\nsalida se lo quitan, eso es responsabilidad de cada usuario.\nY le pregunto a usted Senador, usted va en una v\u00eda nocturna y usted\nmuchas veces se encuentra motociclistas sin casco y sin luces y sin\nchaleco, usted voltea en una curva y ah\u00ed lo despacho, pues son temas\nde seguridad, no temas de estar cachacos o c\u00f3modos, me parece a m\u00ed\ncon todo el respeto, porque viv\u00ed ese proceso siendo alcalde y hoy en\nese municipio mientras yo fui alcalde, la gente usaba el chaleco y el\ncasco, es la cultura de que se monte en una moto, es crear cultura y\nno tratar de ponerle todo f\u00e1cil a todo mundo.\nMe parece que es un tema, que esto no implica mayor trascendencia\ncon todo respeto, pero empecemos a hacerlo, implica Presidente un\ndebate y aqu\u00ed nosotros como Comisi\u00f3n Sexta, empecemos a construir\nuna pol\u00edtica, invitemos al Ministro a ver qu\u00e9 vamos a hacer con el tema\nde las motos, porque seg\u00fan las cifras que da la ponente, si hoy hay\nuna cantidad dentro de dos a\u00f1os eso est\u00e1 creciendo\nexponencialmente.\nEl tema de la licencia Senador, eso es un tema que en el C\u00f3digo de\nTr\u00e1nsito no se ha tenido en cuenta y se hacen los de la vista gorda, las\nescuelas a usted le dan un pase de moto, la gente se sube en una\nmoto sin saber conducir, aprenden en ella, aprenden, la compran sin\nsaber conducir y aprenden en ella, hay unos motociclistas preparados,\nespecializados, hay uno de los grupos de la Harling \u00bfEs que se llama?\nUsted s\u00ed los ve, son unos grupos organizados, decentes, gente que\nantes es un tema cultural y uno los lleva como usted dice, esos son\notros \u00bfNo son decentes sabes por qu\u00e9? Porque conoc\u00ed que muchos,\nporque primero, esas motos no las compra pues cualquiera, eso pues,\neso necesita la pl\u00e1tica para comprarlas, y segundo, tuve la\noportunidad de conocer que muchos harlistas son m\u00e9dicos,\ningenieros, gente, mucha buena, que esa gente, que usted que son de\nesa calidad, son los que se tienen que ayudar a que el pa\u00eds sea culto,\nque el pa\u00eds tenga unas normas, es que las normas sirven es para\nhacer libres a los hombres, las normas no sirven para verlas como que\nnos est\u00e1n restringiendo, no nos restrinjan m\u00e1s, no, por favor hombre,\nes que le tenemos mucha posibilidad de que este pa\u00eds funcione de una\nmanera organizada.\nEntonces, pues votar el proyecto positivo, ya lo votamos la ponencia\npues Presidente, pero si hacer el reclamo para que sea el ministerio\nde Transporte, que asuma la responsabilidad que hoy se est\u00e1\nhaciendo desde el Gobierno pasado, se est\u00e1 haciendo el loco con el\ntema de las motos que es de transcendental importancia para el pa\u00eds.\nGracias, se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-diego-alberto-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:05:50-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 125, "name": "H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"}