{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo pienso que aqu\u00ed nosotros\ntenemos que trabajar en el tema de las competencias afectivas y es en\nun tema que tiene que trasladarse al seno de la sociedad que es el\nhogar, es la familia. Porque si bien es cierto doctor, encontramos\ncolegios muy bien fundamentados, donde est\u00e1n trabajando por el libre\ndesarrollo de la personalidad y donde encuentran a tener estudiantes\ncon autonom\u00eda, con car\u00e1cter y aqu\u00ed no podemos deslindar porque con\nel respeto de los profesores, en nada interviene si el alumno ama al\nprofesor o no lo ama, es un tema de conocimiento y es un tema de\ntransmisi\u00f3n y es un tema realmente, aqu\u00ed es de facultades, de\napropiarse, donde si tiene que ir el tema de los valores; pero aqu\u00ed no\ntiene que ir a ver una c\u00e1tedra donde tenga que haber, si respeto, pero\nno temas de amor, ni temas de subordinaci\u00f3n por el tema de los\ndocentes.\nEntonces, aqu\u00ed lo que si pienso es que hab\u00eda H. ponente que\nmir\u00e1ramos y como reglamentamos y como trabajamos de verdad, a\nque deba haber un estudio y deba haber una interlocuci\u00f3n realmente\nes de las directivas de los diferentes docentes, pero ya al interior\ndonde vean dificultades con los alumnos, al interior del seno de la\nfamilia en cada uno de sus hogares.\nEse era mi comentario, gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:01:50-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 102, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}