{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, se\u00f1or Presidente.\nDr. Ortega, hab\u00eda considerado inicialmente que se redujera de diez\na\u00f1os a siete a\u00f1os, pues mirando la parte social en lo siguiente: el 15.1\nde las personas que tienen la motocicleta son hogares donde en\nmuchas ocasiones el padre puede llevar a su hijo a la escuela, y el\nsustento de la edad de los 7 a\u00f1os no fue que a m\u00ed se me haya\nocurrido, sino que mirando el promedio de edad de ingreso de los\nni\u00f1os a la primaria, es esa edad. Entonces, podr\u00edan utilizando los\nmecanismos adecuados e id\u00f3neos que la norma contempla de\nseguridad, que los ni\u00f1os pudieran transportarse a sus escuelas,\nporque hoy lo dijimos ac\u00e1, las familias utilizan en muy buena parte las\nmotocicletas como mecanismo de transporte. Ese era el sustento que\nyo ten\u00eda se\u00f1or Presidente, entonces ya ah\u00ed quedar\u00eda a consideraci\u00f3n\nla proposici\u00f3n de los siete a\u00f1os como yo lo traje, le comento que habl\u00e9\ncon el se\u00f1or autor del proyecto y no tiene ning\u00fan problema, ni ninguna\ndificultad en que lo pongamos a los 7 a\u00f1os de edad.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:11:30-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 159, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}