{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente, lo que pasa es que el\nproyecto est\u00e1 acumulado y en uno habla de transporte masivo, y en\notro habla de cargarle unas obligaciones a las entidades territoriales, y\nentre los dos se confunde y habla de intermunicipal, entonces cuando\nya toca el intermunicipal, si me declaro impedido, porque all\u00ed yo\npertenezco al gremio intermunicipal, si fuera solo transporte masivo,\nno estar\u00eda impedido, por eso le ped\u00eda al compa\u00f1ero Barrera, que hab\u00eda\nque clarificar y a la compa\u00f1era Juana Londo\u00f1o, que estuvimos de\nacuerdo en retirarlo para mejorarlo, pulirlo, porque estamos de\nacuerdo con el fondo, o sea lograr subsidio para los j\u00f3venes\nestudiantes, pero ya cuando toca el gremio intermunicipal, que no es\nde las ciudades, sino que va por todas las carreteras del pa\u00eds, ah\u00ed se\nconfunde el proyecto, se confunde, entonces por eso se confunde.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:37:30-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 315, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}