{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, saludar al doctor\nPosada y felicitarlo por esta importante iniciativa legislativa y pedirle\ntambi\u00e9n por sus buenos oficios, que ser\u00eda importante, aqu\u00ed estamos\nreglamentando todo el tema del transporte escolar, especialmente de\nlos colegios privados, y hay una importante normativa desde los\np\u00fablicos, pero todos conocemos que el tema est\u00e1 m\u00e1s reglamentado.\nNos gustar\u00eda tambi\u00e9n se\u00f1or Presidente y doctor Jairo Quintero, es que\nhay una norma que ya, y que nos habla y es el art\u00edculo 187 de la Ley\n115, donde se habla que el ministerio de Educaci\u00f3n a trav\u00e9s de las\nGobernaciones podr\u00e1n cofinanciar con los establecimientos p\u00fablicos el\nuso y la compra de busetas y de medios de transporte para poder\nmovilizar, todos sabemos aqu\u00ed y conocemos la dif\u00edcil situaci\u00f3n de los\nmunicipios y de las gobernaciones en el pa\u00eds, en que todos los\nestablecimientos o colegios oficiales p\u00fablicos no cuentan con los\nmedios de transporte, ser\u00eda bueno motivar al ministerio de Educaci\u00f3n,\ny a trav\u00e9s de Hacienda, a que podamos hacer un inventario de cu\u00e1les\nson los planteles educativos del pa\u00eds que tienen estos veh\u00edculos y\nc\u00f3mo ayudar tambi\u00e9n a cofinanciar y que sea una regla y una\nconstante de que todos los establecimientos p\u00fablicos del pa\u00eds deben\ncontar con su medio de transporte, con su buseta y con su oficial,\nhacerle cumplir este par\u00e1grafo y este art\u00edculo de la Ley 187, que a\ntrav\u00e9s del Fondo de Cofinanciaci\u00f3n para la inversi\u00f3n social, el\nministerio de Educaci\u00f3n puede cofinanciar con estas entidades\ngubernamentales del orden territorial y del orden municipal.\nPor lo dem\u00e1s felicitar al doctor Posada y al doctor Quintero por su\nponencia y saber que lo acompa\u00f1amos en esta iniciativa de ley.\nMuchas gracias, Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:19:40-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 208, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}