{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, yo quisiera escuchar a la\nponente, el por qu\u00e9 lo redujo a siete a\u00f1os, yo creo que eso tiene una\nraz\u00f3n de ser, sin apartarnos de que aqu\u00ed estamos legislando por una\nseguridad vial, que tenemos que velar por la seguridad de todos los\ncolombianos, pero yo vuelvo y reitero, la alta accidentalidad no es\ncargar un ni\u00f1o de dos, ni de tres, ni de cinco, ni de diez, ni de doce, ni\nde quince a\u00f1os ah\u00ed como pasajero o parrillero, eso es de cultura.\nPensemos en la gente, ah\u00ed s\u00ed estoy de acuerdo con el Senador,\nhombre la mayor\u00eda de los colombianos, el \u00fanico veh\u00edculo de\ntransportarse ellos pobremente y que lo paga a cr\u00e9dito, son las motos,\no sea estar\u00eda de acuerdo con Didier Tavera, cuando dijo, bueno,\nbusqu\u00e9mosle otra alternativa, porque es que el padre de familia ya no\npuede montarse en su moto, sino pagar un taxi, no que es que tiene\nque hacerlo, no, que es para que compra moto, pero es que no tiene\ncapacidad de pago compa\u00f1eros, no tiene, es cierto la seguridad, pero\nes que quien dice que montar un ni\u00f1o de siete a\u00f1os, con eso ya se va\na matar, no, es de cultura, es de cultura, entonces yo por eso yo le\npedir\u00eda a Juanita, que mire \u00bfPor qu\u00e9 siete a\u00f1os? Yo he pensado que\nes que hay ni\u00f1os de siete a\u00f1os, que ya se pueden coger bien en la\nmoto con su padre o su madre, pero no le restrinjamos m\u00e1s a la gente\npobre, porque es la gente pobre, yo lo reitero, yo fui motociclista,\nnunca me accident\u00e9 gracias al Se\u00f1or y las dos o tres veces, perd\u00f3n no\ntuve accidentes con otra persona, dos veces que me accident\u00e9 por\nexceso de velocidad en una curva, nunca, no utilizaba casco y nunca\nme jod\u00ed la cabeza, pero ahora el montar un ni\u00f1o, ahora tenemos la\noportunidad lo reitero, de andar en veh\u00edculos oficiales, o en los\nparticulares y la gente pobre no tiene, entonces yo s\u00ed le pido a los\ncompa\u00f1eros que miremos eso, miremos eso, porque un ni\u00f1o de siete\na\u00f1os ya se puede coger bien, eso es.\nGracias, se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:11:10-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 157, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}