{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\u00bfCu\u00e1l art\u00edculo?\nLu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez: Art\u00edculo primero, en cuanto a la\ndefinici\u00f3n del transporte escolar.\nLu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez: No dice, enti\u00e9ndase por transporte\nescolar el traslado \u00bfDe d\u00f3nde? El desplazamiento, por eso de d\u00f3nde a\nd\u00f3nde.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:21:20-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 218, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}