{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente, un saludo muy especial a todas las personas que nos\nacompa\u00f1an, a todos los HH.R. presentantes y a las personas del\ngremio de motociclistas.\nMediante resoluci\u00f3n de mayo 19 del presente a\u00f1o, he sido designada\ncomo ponente de este proyecto de ley, donde pretende puntualmente\nmodificar el art\u00edculo 94 de la Ley 769 del 2002, en unos art\u00edculos\npuntuales, uno que habla sobre normas generales, se tienen nueve\nincisos de los nueve numerales, se busca modificar dos aspectos, uno\nque tiene que ver con el chaleco antireflectivo y se busca la posibilidad\nde que este chaleco este en todo momento que el conductor de la\nmotocicleta o del veh\u00edculo este en movimiento.\nY el segundo punto, el numeral 9, tiene que ver con la reglamentaci\u00f3n\nde los cascos de seguridad.\nInfortunadamente hoy en nuestro pa\u00eds y en este numeral nueve hay\nque decirlo, en el a\u00f1o 2010 se registraron 906 muertos por no llevar el\ncasco, y el casco en las condiciones, no es cualquier cosa que uno se\nponga en la cabeza, sino un casco que realmente proteja la vida de las\npersonas, ese ser\u00eda el primer punto, modificar el art\u00edculo 94 en esos\ndos aspectos; de igual forma la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 96 en el\nn\u00famero de acompa\u00f1antes, donde se busca proteger la vida y la\nintegralidad de las mujeres en embarazo, donde no podr\u00edan transitar\nlas mujeres en embarazo, protegiendo su vida y su integridad.\nY por \u00faltimo ser\u00eda la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 131 de la Ley 769 en su\nliteral B, donde habla de todas las sanciones, eso viene la norma\ncomo tal general y busca implementar las sanciones para estos casos\nde los puntos anteriores.\n\u00bfCon base en qu\u00e9 se sustenta esta ponencia? Primero, como lo\nmanifestaba anteriormente, con el aumento de muertos, donde en el\na\u00f1o 2010 fue de 906 personas y hoy a la fecha van alrededor de 810\npersonas que han fallecido por no llevar los cascos, los cascos que\nten\u00edan para proteger su vida y el 80% de esas personas lesionadas\ntampoco portaban el casco.\nDebemos decir y estas cifras son importantes, compa\u00f1eros de la\nComisi\u00f3n Sexta, pues para que ustedes se ilustren, las motos en\nColombia ocupan el segundo lugar de mortalidad en accidentes de\ntr\u00e1nsito, tambi\u00e9n debemos tener claro que la motocicleta es el uso del\nveh\u00edculo como herramienta de trabajo, el 83% de los colombianos lo\ntienen; y aqu\u00ed viene el quit del asunto, que la mayor\u00eda de las personas\nson de estratos uno, dos y tres y los utilizan para ir a trabajar, son\nherramientas de trabajo, donde los porcentajes han aumentado, donde\nel crecimiento de la circulaci\u00f3n de las motos cada vez es mayor, en el\na\u00f1o 2000 circulaban alrededor de un mill\u00f3n ciento veintitr\u00e9s mil\nsetecientas sesenta y cuatro motocicletas.\nHoy a la fecha 2011, es alrededor de dos millones novecientas setenta\nmil personas las que circulan, se tiene una proyecci\u00f3n para que en el\na\u00f1o 2015 circulen cuatro millones y de un estudio de la Universidad de\nlos Andes, hablan que para el 2020 habr\u00e1n cinco millones novecientas\nveinte mil personas y para el a\u00f1o 2040, trece millones de motos\ncirculando, teniendo presente, que no son personas sino motos, donde\na veces circulan una o dos personas. Conclusi\u00f3n, hoy en nuestro pa\u00eds\nse movilizan diariamente alrededor de seis millones de personas,\ncomo mecanismo de transporte, donde debemos buscar y velar por la\nintegralidad f\u00edsica de las personas y de las garant\u00edas para estas\npersonas.\nHoy tengo para decir lo siguiente, que como Parlamentaria no vengo a\nser una piedra en el zapato, ni una rueda suelta de esos colombianos,\nporque es un proyecto y me lo perdonaran as\u00ed, un chicharr\u00f3n cuando\nlo recib\u00ed, el mensaje que le quiero mandar a los colombianos, es que\nsoy una mujer que se preocupa por la garant\u00eda y la seguridad, donde\nhemos tratado de recoger una informaci\u00f3n juiciosa, una informaci\u00f3n\ntransparente, para que busquemos seguridad vial de las personas.\nDe igual forma queremos decirle y a m\u00ed se me acercaron ahora unas\npersonas, tengo conocimiento que aqu\u00ed est\u00e1 alguien de la Asociaci\u00f3n\nde Motociclistas, donde dicen no estar de acuerdo con el chaleco de\nforma permanente, que porque de acuerdo a las normas\ninternacionales eso no est\u00e1 bien visto y no tiene ning\u00fan fin, pues\nd\u00e9jenme decirle y yo les pedir\u00eda a mis compa\u00f1eros que hoy me\nacompa\u00f1aran con el proyecto como viene, y para segundo debate les\ntendr\u00e9 unas cifras y si tengo que cambiar esos datos, no tendr\u00e9 ning\u00fan\nproblema, pero a hoy no me satisfacen las inquietudes que ellos\nplantean, que el chaleco les puede generar unas enfermedades, pues\nyo creer\u00eda que en ning\u00fan momento en una ciudad como Bogot\u00e1,\ndonde la neblina en muchas ocasiones es el com\u00fan denominador, yo\ncreo que son muchas las vidas que se pueden salvar, aqu\u00ed vamos a\ntener que tener m\u00e1s sustento en este aspecto, pero yo considero que\nlas bondades del proyecto es grande y la bondad m\u00e1s importante es\nuna sola, amigos, compa\u00f1eros, proteger la vida de cerca de seis\nmillones de personas, que transportan y pueden llevar a sus hijos a las\ninstituciones educativas, que pueden llevar a su se\u00f1ora al trabajo, y\nque lo \u00fanico que busca es que no les pase nada y que no se nos sigan\ncreciendo estas cifras, y estas estad\u00edsticas.\nEso lo quer\u00eda decir se\u00f1or Presidente, ya est\u00e1 aprobado el informe de\nponencia, ya le solicito entonces que entremos a votar el articulado y\nsi alg\u00fan compa\u00f1ero pues tiene alguna inquietud en los art\u00edculos con\nmuch\u00edsimo gusto los podemos explicar.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:04:10-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 116, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}