{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, es para solicitarle al\ndoctor Wilson Neber, si nos puede ayudar en la redacci\u00f3n del\narticulado, es que el ac\u00e1pite del par\u00e1grafo primero de art\u00edculo\nsegundo, donde usted menciona, con el fin de acordar y coordinar los\nt\u00e9rminos contenidos de la informaci\u00f3n de aparecer en cada una de los\nfacturas de servicios p\u00fablicos: \u00a8conf\u00f3rmese una comisi\u00f3n especial de\nexpertos, compuesto por un delegado del Comit\u00e9\u00a8, pienso que si lo\nvamos a incluir, esto nada tiene que ver con la ley, con el art\u00edculo 148\nde la Ley 142, pong\u00e1moslo como un art\u00edculo adicional, si es el esp\u00edritu\ny si se desea que se tenga en ese proceso, ser\u00eda como colocarlo como\nun art\u00edculo tercero o cuarto, dentro de la ley que se est\u00e1 proponiendo\nen este momento, la 181 y que no que quede como un par\u00e1grafo\ndentro de ese mismo art\u00edculo dos, que se est\u00e1 proponiendo, se\u00f1or\nWilson Neber, a ver si puede acatar todo es por el tema de\nprocedimiento.\nGracias, Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T10:57:50-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 77, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}