{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene el uso de la palabra el Representante Silvio\nV\u00e1squez.\nH.R Silvio V\u00e1squez Villanueva: Bueno muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.\nBueno el objetivo del proyecto yo creo que es sano, desde el punto de\nvista de protecci\u00f3n a la vida.\nDesafortunadamente en Colombia se ha tomado la motocicleta como\nun medio de trabajo, ante el desempleo que existe, ante la situaci\u00f3n\nsocial que vive la comunidad, en los municipios ya se est\u00e1\norganizando el mototaxismo o el moto-ratones como se llame.\nDesde luego que nosotros como lo dec\u00eda el Representante Jairo\nOrtega, los que comenzamos, yo hice la primera campa\u00f1a a la\nAsamblea del Huila en motocicleta, fui motociclista y realmente uno ve\nque las circunstancias muchas veces, uno mismo como conductor de\nuna motocicleta comete los abusos y yo me he devuelto en la\nimaginaci\u00f3n a cuando yo manejaba la motocicleta y ahora que me\nencuentro obviamente tambi\u00e9n manejando un veh\u00edculo que son\nfactores fundamentales que realmente han incrementado las cifras de\naccidentalidad y de muerte de motociclistas y acompa\u00f1antes y\npeatones desde luego.\nUno es la parte del alcoholismo, del alcohol, otra parte la velocidad,\notra parte la falta de utilizar el casco protector discutiblemente y desde\nluego tambi\u00e9n que todo eso ata\u00f1e a la cultura ciudadana. A m\u00ed me\nparece que aqu\u00ed el representante Carlos Julio Bonilla ha dicho algo\nfundamental, el Gobierno Nacional no le ha querido meter la mano a\neso y sale por la m\u00e1s f\u00e1cil que es autorizar a los alcaldes para que\nasuman estas responsabilidades y estas determinaciones que muchas\nveces terminan en una descomposici\u00f3n social, porque realmente la\nciudadan\u00eda que se transporta en motocicleta pues obviamente se ve\nafectada.\nYo estoy mirando tambi\u00e9n la prohibici\u00f3n de las mujeres en embarazo,\nes una situaci\u00f3n de que m\u00e1s adelante o si efectivamente el se\u00f1or\npolic\u00eda de tr\u00e1nsito, el agente de tr\u00e1nsito con el solo hecho de mirarle el\nest\u00f3mago pensar\u00e1 que est\u00e1 embarazada la mujer o no, o sobre los\nmenores de edad. Pero yo quisiera aqu\u00ed reconocer el trabajo que ha\nhecho la doctora Juana Carolina como ponente y desde las\nexposiciones de todos incluida la del Senador que nos ayuda a\nalimentar este debate y desde luego a tomar determinaciones.\nTenemos un placito corto para antes de que terminen las sesiones\nordinarias de este per\u00edodo de la C\u00e1mara de Representantes y yo creo\nque es bueno solicitarle doctora Juana Carolina que podamos tener ya\npara debate en Plenaria, como algo m\u00e1s concreto, no aplazarlo sino\npoderlo realmente complementar como dice la norma, agregar,\nsuprimir o enmendar, para poder presentar un proyecto realmente que\nde alternativas y que nos permita a nosotros trabajar esa parte.\nLo de los chalecos desde luego que es una discusi\u00f3n, yo hay veces\ndigo para que la placa en el chaleco, en el casco. La placa, el n\u00famero\nde la placa no aumenta sino costos, aqu\u00ed lo importante es las placas\nen el veh\u00edculo desde luego, pero desde luego tambi\u00e9n que uno, aqu\u00ed\ndec\u00eda si no estoy mal el doctor Agudelo, que uno cuando va en la moto\nno siente la calor, no siente muchas veces el fr\u00edo, en la parte de las\nmanos especialmente es donde se siente m\u00e1s el fr\u00edo, pero\nefectivamente cuando se para es que se ve eso, entonces detenida la\nmoto se puede mirar, pero andando no.\nYo creo que tenemos doctora Juanita unos d\u00edas, as\u00ed sea una semana\nde espacio para poder complementar esto con el Gobierno, con el\nSenador y con las dem\u00e1s propuestas que ha habido para presentarle a\nla Plenaria un proyecto supremamente importante para el desarrollo\nde este medio de transporte en Colombia.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:07:00-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 132, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}