{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, simplemente a\nsumarme al proyecto, me parece que es necesario, sobre todo por\ntodas las dificultades que ha presentado este sector, yo simplemente\nles har\u00eda una reflexi\u00f3n, yo acompa\u00f1o el proyecto, no voy a poner\nninguna objeci\u00f3n, ni radiqu\u00e9 ninguna proposici\u00f3n, pero la\npreocupaci\u00f3n es en las provincias, en ciudades peque\u00f1as hay muchos\nde los hoy veh\u00edculos que no cumplen con esos requisitos, es decir el\ntema de cinturones de dos o tres puntos, sillas infantiles, bueno hay un\nmont\u00f3n de requisitos ah\u00ed que son propios de la seguridad y que la vida\nsobre todo de los ni\u00f1os es sagrada.\nLa preocupaci\u00f3n es que mecanismos se van a usar de impulsar para\nque se adquieran esos veh\u00edculos en los municipios, bueno, para que\nen \u00faltimas el proyecto no garantice que se suspenda el uso de algunos\nveh\u00edculos y queden los ni\u00f1os sin en que transportasen \u00bfCierto? Que\nantes de beneficiar la seguridad, se malogre el transporte de los ni\u00f1os.\nYo creo que es una iniciativa insisto, muy interesante, muy importante,\npero que tenga en cuenta la realidad de muchos municipios del pa\u00eds.\nGracias, Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:20:00-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 211, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}