{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con todo gusto Representante, yo creo que esta que es\nuna iniciativa de la Comisi\u00f3n Sexta hay que elaborarla, hay que\ndesarrollarla m\u00e1s en profundidad, y seguramente que el 20 de julio\nentonces la presentaremos para darle tr\u00e1mite en el segundo semestre.\nSigamos con el orden del d\u00eda, se\u00f1or Secretario.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:41:10-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 337, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}