{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente yo hab\u00eda formulado\nuna propuesta que me permito retirar p\u00fablicamente. La propuesta\nestaba enderezada a lo que hab\u00eda planteado el doctor Bonilla.\nComparto el criterio que ha planteado Bonilla en el sentido de que\ndescribirlo por la v\u00eda del SISBEN es menos problem\u00e1tico\nindependientemente del debate que hay sobre la naturaleza del\nSISBEN, entonces de modo que retiro la propuesta y me acojo a lo\nque aqu\u00ed ya se est\u00e1 tramitando.\nLo segundo, es se\u00f1alar lo siguiente que es de nuevo un debate\ngeneral sobre el tema educativo. Yo quiero decir que voy a votar\npositivamente este proyecto de ley porque no pretende sustituir el\nsubsidio a la oferta como ha sido la orientaci\u00f3n neoliberal; lo explico,\nen general el Estado social de derecho presta servicios directos a\ntrav\u00e9s de la institucionalidad educativa, la tendencia a desmontarla y a\nofrecer en lugar de ello tal como ha ocurrido en la salud que se\ndesmantel\u00f3 el sistema de salud para que entrara a florecer el sector\nprivado, ofrecerlo mediante becas y cr\u00e9ditos generalizados. Este no se\ntrata de un cr\u00e9dito generalizado sino localizado y como lo ha dicho el\ndoctor Tavera tiene un sentido digamos de atender al m\u00e9rito, cosa\ncreo que crea un esp\u00edritu que podr\u00edamos compartir.\nSin embargo, dejo dicho mi preocupaci\u00f3n por lo que no aqu\u00ed sino en\notras oportunidades ha planteado por parte del ministerio de\nEducaci\u00f3n en el sentido de favorecer la generalizaci\u00f3n de becas y de\ncr\u00e9ditos que me parece a m\u00ed desdibujar la funci\u00f3n social del Estado y\nterminan premiando a los actores privados, a los operadores privados\ndel sistema educativo.\nCon esa observaci\u00f3n anuncio pues el voto positivo de este proyecto y\nel acompa\u00f1amiento entusiasmado con las reformas que hab\u00edan sido\nplanteadas.\nYo para terminar, comparto un poco lo que ha dicho el doctor Atilano y\ncuando se trata de tan pocas becas, cualquier otro segmento que\nentre a participar podr\u00eda competir en detrimento de los sectores m\u00e1s\npopulares, pero reconozco que no es el sentido de lo que plantea el\ndoctor Tavera, yo creo que podemos buscar una especie de justa\nmedia, que no perturbe digamos el sentido m\u00e1s progresivo de lo que\nqueremos y que al mismo tiempo digamos atienda la voluntad de\nalgunos legisladores. Me parece que es de buen sentido que, muy a\npesar de que podamos tener matices sobre algunos temas logremos\nacuerdos.\nDe modo que yo creo que la media que ha planteado el doctor Tavera\npuede resultar justa en esta oportunidad, reconociendo que es muy\natinada la advertencia que nos acaba de hacer el doctor Atilano\nGiraldo sobre el tema. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T10:51:20-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 39, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}