{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No, es que tengo fresco el recuerdo de que fue un\nconcejal muy brillante en Cali.\nH.R Wilson Neber Arias Castillo: Yo tambi\u00e9n recuerdo alguien que\npresid\u00eda la Corporaci\u00f3n Edilicia de Cali, doctor.\nDr. voy a tratar de decirlo de manera breve, entendiendo el tema\ndel tiempo, pero quiero fijar una posici\u00f3n que espero que vamos\nconstruyendo tambi\u00e9n colectivamente.\nYo fui abordado por un representante de los productores de los\nchalecos, me busco muy acucioso, me ofreci\u00f3 su punto de vista y me\npresent\u00f3 unos puntos de vista que yo creo que son bastante\nrazonables. Dijo \u00e9l que la industria como tal y especialmente la\npeque\u00f1a y mediana producci\u00f3n estaba muy asociada a, es decir\ncu\u00e1nto pierde la industria peque\u00f1a que provee los chalecos, me hizo\ncuentas a prop\u00f3sito no solamente de la producci\u00f3n directa sino\ntambi\u00e9n de cu\u00e1nto se mueve desde el punto de vista de los\nvendedores ambulantes.\nEl argumento que esgrime el Senador, tiene que ver con los costos\nasociados a la provisi\u00f3n de la otra cara de la moneda por el lado de\nlos portadores de los chalecos. Yo quiero repetir aqu\u00ed lo mismo que le\ndije al productor de los chalecos, le dije, en todo caso yo que he sido\ndefensor de los vendedores ambulantes en Cali, es decir, de hecho\ntuvimos problemas que alg\u00fan d\u00eda podr\u00edamos comentar que tienen que\nver tambi\u00e9n con los abusos de la autoridad con los vendedores\nambulantes, que muy frecuente m\u00e1s de lo que se puede pensar, y que\nen general hemos tenido un discurso favorable a la promoci\u00f3n del\nempleo, as\u00ed sea en esas condiciones de peque\u00f1a y mediana industria,\nporque evidentemente la gente necesita trabajar para comer, le ped\u00ed\nque me reportara los impactos en materia de seguridad porque\nfinalmente lo que estamos discutiendo es eso.\nYo cre\u00ed que yo discrepo de mi buen amigo Jairo Ortega Sambon\u00ed\nacerca de que el casco no tenga que ver con la seguridad, o el\nchaleco, no, evidentemente hay un problema de seguridad. Usted se\ncae y se totea la cabeza pues tener o no tener casco es un problema\nfundamental y principal\u00edsimo para la existencia, de modo que eso tiene\nimpacto inclusive que podr\u00eda medirse por el campo econ\u00f3mico.\n\u00bfCu\u00e1nto cuesta para la sociedad tener o dejar de tener un casco\ndesde el punto de vista social? No solamente individual y personal del\nmotociclista, sino tambi\u00e9n desde el punto de vista del impacto inclusive\nde salud p\u00fablica y de t\u00e9rminos econ\u00f3micos. Yo me pregunt\u00f3 \u00bfCu\u00e1nto\ncuestan las cabezas rotas de los ciudadanos que deciden no tener\ncasco? Y creo que desde el punto de vista social habr\u00eda que\nequipararlo para saber que beneficio tiene en la sociedad, yo\nreclamar\u00eda que tuvieran casco as\u00ed fuera en Cali, y yo estoy en Cali que\nqueda cerquita a Palmira y donde tambi\u00e9n uno suda cuando se pone\nel casco y fui motociclista.\nY creo que tiene que ver con imposiciones que debe de hacer la\nsociedad en oportunidades para lograr ciertos comportamientos que\nson necesarios, es decir, cuando se instal\u00f3 en todo el pa\u00eds la orden de\nque ten\u00edamos que usar pues \u00e9l, como se llama, el cintur\u00f3n de\nseguridad, en la ciudad de Cali tambi\u00e9n se alegaba lo mismo, es que\neste calor y uno con la chaqueta y ponerse \u00e9l, no pero finalmente la\nsociedad tiene que tomar determinaciones que est\u00e9n ordenadas al\notro, es lo mismo que yo sigo pensando en el tema de seguridad.\nSin embargo, quiero tambi\u00e9n decir que el Senador ha presentado\nrazones muy poderosas que yo si quiero darme la oportunidad de\ndiscutir, porque en el mismo orden de razonamiento habr\u00e1 que\npreguntarse que si es cierto que el chaleco desde el punto de vista de\nd\u00eda, no tiene implicaciones importantes en materia de la prevenci\u00f3n\npues tambi\u00e9n tendr\u00edamos que discutir y no es un asunto sobre el cual\nnos puedan prometer, lo digo con mucha consideraci\u00f3n, los ponentes\ncifras a posteriori porque las cifras de alguna manera las esperamos\nes ac\u00e1 para esta discusi\u00f3n. Es decir, yo creo que hay una afirmaci\u00f3n\nrotunda del Senador que a m\u00ed me parece que es incontrastable, de\nhecho el impacto no es mayor y tenemos demostraciones que fueron\nmedidas por el anterior ponente que decidi\u00f3 modificar esa\ndeterminaci\u00f3n en atenci\u00f3n al escaso impacto que ten\u00eda. Eso es lo que\naqu\u00ed se ha dicho y es una afirmaci\u00f3n que me parece que es muy seria\ny que deber\u00eda ser advertida, es decir, por lo menos constatada.\nEstamos en una legislaci\u00f3n en la cual se ha avanzado y se ha dicho\naqu\u00ed, se han hecho afirmaciones supremamente serias en cuanto a\nque ha sido modificada en funci\u00f3n precisamente de lo que aqu\u00ed he\ntratado de introducir, el tema de cu\u00e1l es el impacto real.\nHay otras discusiones que es verdad y comparto lo que aqu\u00ed han dicho\nvarios, el doctor Naranjo, el doctor Bonilla y varios otros, es decir, hay\nun asunto general de movilidad, que entre otras cosas disculpen\nustedes que me vuelva como una especie de sonsonete, tiene que ver\nprecisamente con la entrega al mercado de las pol\u00edticas \u00bfEn ausencia\nde pol\u00edticas p\u00fablicas qui\u00e9n llena el vac\u00edo? El mercado, y que es el\nmercado? Ponga a rodar motocicletas a cualquier, a un ritmo fren\u00e9tico\nporque finalmente el bolsillo de alguien se va a llenar y despu\u00e9s\nnosotros determinamos si quien la compr\u00f3 para sus efectos y sus\nmenesteres porque tambi\u00e9n est\u00e1 privado de grandes cadenas de\ntransporte p\u00fablico, termina pagando a la hora de nonas.\nY yo creo que hay que buscar una media, aprecio mucho los\nproductores de los chalecos y me reun\u00ed con todo respeto por ellos y le\nescuch\u00e9 su argumentaci\u00f3n, he escuchado con mucha atenci\u00f3n la de\nlos otros que se nos han ofrecido y en todo caso manifiesto que votar\u00e9\nel proyecto, pero no as\u00ed los art\u00edculos 94 y 96 hasta que se me\npresenten las cifras que aqu\u00ed se han dicho que se nos van a presentar,\nes decir, todav\u00eda tenemos una oportunidad, pero yo prefiero intentar\nlegislar por el lado de la justicia social y si faltan argumentos para\ncomprobar la eficacia del chaleco, yo me abstendr\u00e9 de votar frente a la\nduda, esperar\u00e9 cu\u00e1l es el razonamiento adecuado e intentado\nestablecerlo y le he presentado a ustedes con toda honradez lo que\nfue la controversia, que por lo menos en relaci\u00f3n conmigo se present\u00f3\ny para no hacer naufragar desde luego el proyecto porque pienso que\ntiene otros componentes, es decir, yo votar\u00e9 cien veces lo del casco,\nme reservo el tema del chaleco por las razones que he escuchado\nporque al fin y al cabo creo que la pol\u00edtica tambi\u00e9n tiene un efecto de\nrazonabilidad y las cifras y las estad\u00edsticas y los argumentos deben ser\nescuchados a tiempo, no a posteriori.\nDe modo que antes de votar me reservo ese criterio y explico de esa\nmanera frente al pa\u00eds lo que ser\u00e1 mi votaci\u00f3n frente a esta\noportunidad.\nMuchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:06:40-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 131, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}