{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Luis Guillermo una cosita, es\nque yo no quise pedir votaci\u00f3n nominal y eso para no entorpecer, pero\na m\u00ed me parece que vea, este proyecto es tan importante que lo\npresent\u00f3 Samuel Moreno cuando fue Congresista y sin importar que\ntal le haya ido, lo present\u00f3 Germ\u00e1n Vargas Lleras cuando fue\nCongresista, como cuatro veces, lo present\u00f3 Andr\u00e9s Uriel Gallego ex -\nministro de Transporte, lo ha presentado todo mundo, esto habla todo\nmundo, con esto se hace en todo lado campa\u00f1a, yo lo radiqu\u00e9 tambi\u00e9n\nel 184 es m\u00edo y lo radiqu\u00e9, hab\u00eda estudiantes, que aqu\u00ed est\u00e1 un\nestudiante recogiendo unas firmas para radicarlo, otros estudiantes\nest\u00e1n recogiendo otras firmas para meterlo por referendo.\nEn \u00faltimas la conclusi\u00f3n es que esta Comisi\u00f3n si saca esto adelante\nde acuerdo con el doctor Didier, que en todas las partes del mundo lo\nhay, adem\u00e1s que es un tema de ayudar a la deserci\u00f3n estudiantil, est\u00e1\ndemostrado en Chile, que uno de los mecanismos m\u00e1s eficaces para\nacometerla fue darle tarifas diferenciales a estudiantes, cierto,\nsubsidios de transporte y dem\u00e1s.\nPero que no se aplace como, porque igual ya este periodo no hay\nsesiones, ya este proyecto no se va a discutir este periodo, tengo\nentendido que se tendr\u00e1 que radicar y dem\u00e1s.\nLa propuesta que creo es que no se aplace por aplazarlo, sino nos\npodamos sentar, o podamos sentar a los asesores de cada uno de los\nCongresistas a fortalecer el proyecto, a hablar con el ministerio del\nTransporte, a hablar con la Federaci\u00f3n de Municipios, a hablar con\nempresas de transporte. Vea, yo digo esto de conclusi\u00f3n, si esta\nComisi\u00f3n saca este proyecto adelante, pasar\u00e1 a la historia y si lo saca\nadelante no solo de aprobarlo ac\u00e1, sino que pueda surtir todos los\ndebates, porque va con todas las condiciones y con todos los\nrequerimientos y dem\u00e1s, porque hay muchos intereses ac\u00e1 que hay\nque conciliar. Por eso Presidente que creo que es muy importante que\nla Comisi\u00f3n le ponga todo el empe\u00f1o a este proyecto y sacarlo\nadelante como quiere el ponente y como quieren todos los autores y\ndem\u00e1s.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:40:20-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 332, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}