{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno gracias, se\u00f1or Presidente.\nBueno de antemano quiero decirle aqu\u00ed a mi compa\u00f1era Juanita\nCarolina Londo\u00f1o, que la voy a acompa\u00f1ar, voy a votar positivo, pero\ns\u00ed quisiera que tuviera en cuenta unas consideraciones de pronto para\nla ponencia para segundo debate.\nYo soy un convencido tambi\u00e9n de que el casco y el chaleco, eso no es\nun tema de seguridad vial, la seguridad de las personas si no le\nengendramos cultura para conducir el veh\u00edculo, eso olv\u00eddese de casco\ny de chaleco, que eso previene de pronto algunos accidentes, s\u00ed,\npuede ser, pero ser\u00eda bueno dir\u00eda Juanita, que lo mir\u00e1ramos por\nregiones; no voy a profundizar mucho porque de entrar a debatir si el\nchaleco o el casco es seguridad vial, siendo que yo voy por mi v\u00eda\nbien, acatando las normas de tr\u00e1nsito, pero lleg\u00f3 otra persona que no\nacat\u00f3 las normas de tr\u00e1nsito, se llev\u00f3 el pare, ah\u00ed no vale casco, ni\nvale chaleco, si se lleva el pare en rojo o lleva el SOAT vencido, o sin\nlicencia, ah\u00ed no vale chaleco, ni vale ni casco, est\u00e1 violando las normas\nde tr\u00e1nsito y eso parte de seguridad vial, pero me gustar\u00eda que lo\ntuviera en cuenta Representante Juanita Londo\u00f1o, por regiones.\nHace alg\u00fan tiempo, cuando se implement\u00f3 lo del casco y dieron esas\ncifras que pueden ser ciertas, las estad\u00edsticas de que las motos est\u00e1n\naumentando a\u00f1o tras a\u00f1o y eso est\u00e1 de pronto escandalizando la\nmovilidad en el pa\u00eds, pero es que no olvidemos que es que ese es el\nveh\u00edculo de los pobres y van a venir m\u00e1s motos \u00bfC\u00f3mo prevenimos?\nCon cultura no ha sido posible, seguridad vial, hay que seguir\ntrabajando en eso, respeto de las normas de tr\u00e1nsito, y con eso nos\nevitar\u00edamos mucha accidentalidad, por eso en parte no comparto las\nestad\u00edsticas que no son suyas, que muestran que por el no portar\ncasco y un chaleco, es la alta accidentalidad de los motociclistas, eso\nno es cierto.\nEn mi Valle del Cauca, y concretamente en Palmira, que es una de las\nciudades que m\u00e1s motos tiene en Colombia y m\u00e1s bicicletas, esas\ncifras no eran ciertas cuando no las mostraban, y tambi\u00e9n ped\u00edamos\nen esa \u00e9poca Juanita, que por regiones miraran lo del casco y lo del\nchaleco; imag\u00ednense ustedes al medio d\u00eda con esa temperatura a 40\u00b0,\nestilo Costa con un casco, usted William, Wilson Arias, que es de mi\nValle del Cauca, en Palmira, hace m\u00e1s calor que en Cali, porque en\nCali los farallones o por los farallones ventea y entonces eso refresca,\nPresidente, pero a 40\u00b0, un calor intenso, con un chaleco y un casco, la\ngente que no se enferma, se enloquece, se desespera y se lo quita.\nJuanita, de pronto aqu\u00ed en la Capital, de pronto antes me sirve el\nchaleco para el fr\u00edo, para la lluvia, y el caso, por eso yo le pedir\u00eda el\nfavor que lo tuviera en cuenta para la ponencia, que lo mirar\u00e1n por\nregiones y tambi\u00e9n, un momentico se\u00f1or Presidente, que me cort\u00f3 el\nchorro, ya iba a terminar.\nPor regiones y mirando las estad\u00edsticas Representante, mirando las\nestad\u00edsticas, porque uno cuando empieza a atacar el problema, es\ndonde est\u00e1 el problema, cuando mira las estad\u00edsticas, que ah\u00ed es\ndonde hay m\u00e1s delincuencia en tal sector, qu\u00e9 delitos son los que\nm\u00e1s, esos son los que atacamos, entonces por lo menos hay\nciudades, le dec\u00eda ahora ac\u00e1, extra-micr\u00f3fono, que hay ciudades\ndonde la gente es educada, hay ciudades peque\u00f1as y donde el no\nportar el casco de pronto ha sido cultura, pero no hay tanta\naccidentalidad y \u00bfSabe qui\u00e9n se beneficia? La polic\u00eda, Wilson la\npolic\u00eda, porque no tiene el caso no tiene una multa y si no lo multan,\nentonces tienen que bajarse del billete de cincuenta, porque ya no\nreciben veinte, con respeto de la instituci\u00f3n de la Polic\u00eda, entonces\npara sostenerse, entonces de pronto m\u00edrenlo por regiones, que hay\nunos municipios de muy bajo n\u00famero de habitantes, que de pronto no\namerita, porque la accidentalidad no lo est\u00e1 demostrando as\u00ed.\nGracias, se\u00f1or Presidente, cuente con mi voto positivo para este\nproyecto Juanita.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:05:10-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 121, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}