{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, si es\nque como el Senador tiene m\u00e1s conocimiento que nos absuelva\nalgunas dudas.\nPerfectamente clara y valedera la exposici\u00f3n de la doctora Juana\nLondo\u00f1o en que lo primero que se debe defender y prevalecer es la\nvida, y aqu\u00ed tenemos que garantizarle la vida a esos neonatos y a esas\npersonitas que est\u00e1n por venir al mundo y a nadie le cabe duda de que\nexponerlo a transportarse en una motocicleta, pues es atentar contra\nsu vida, de por s\u00ed, que ustedes saben que la jurisprudencia y la ley ha\nreconocido que manejar es una actividad peligrosa, si eso se define\ndentro de un veh\u00edculo, como ser\u00e1 dentro en una motocicleta.\nPero aqu\u00ed tenemos varios puntos que reglamentar se\u00f1or Presidente y\nHH.R. presentantes, hay temas en los cuales tenemos que aprobarlos\ny es el tema de los chalecos reflectivos y el tema de los cascos de\nseguridad, recordemos que apenas se implement\u00f3 la medida utilizaron\nunos casquitos simplemente que los llaman los cascos harlistas, pues\neso no protege absolutamente nada, nosotros tenemos que tener aqu\u00ed\nun tema, pero tambi\u00e9n hay que pensar en cu\u00e1nto es el costo\nrealmente tambi\u00e9n, usted mismo lo dijo Juana Londo\u00f1o, aqu\u00ed en los\nestratos uno y dos, es donde m\u00e1s se tiene mayor cantidad de\nmotocicletas y m\u00e1s si lo damos en el tema de Santander y m\u00e1s si lo\ntrasladamos hacia los municipios de la Costa Atl\u00e1ntica y Pac\u00edfica, pues\nvamos a ver mayor asentamiento en las motocicletas, y recordemos\nm\u00e1s ahora, cuando comprar una motocicleta la pueden pagar a treinta\nmil pesos mensuales, o cincuenta mil con las clases y con las l\u00edneas\nde cr\u00e9dito que hoy se tienen con motocicletas de un mill\u00f3n y de dos\nmillones de pesos, por eso hay un aumento indiscriminado del uso de\nla motocicleta.\nDe acuerdo con el tema de los chalecos, de acuerdo con el tema de\nlos reflectivos, de acuerdo con el tema de los cascos, qu\u00e9 me\npreocupa? Aqu\u00ed tambi\u00e9n estamos atentando contra el derecho al\ntrabajo, en el caso de la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 96 en el numeral 7\u00ba,\ndonde se dice, no se podr\u00e1 transportar objetos que disminuyan la\nvisibilidad que incomoden al conductor o acompa\u00f1ante, o que\nrepresenten peligro para los dem\u00e1s usuarios de las vistas por los que\nas\u00ed transitan.\nLos domicilios, todo el tema de los trabajadores de los domicilios es en\nmotocicletas, habr\u00eda que estipular y dejar claramente, porque qui\u00e9n va\na reglamentar cu\u00e1l es la caja que no le obstruye con el tema o si aqu\u00ed\nse trata de reglamentar un mayor n\u00famero de espejos, son falencias\nque tiene y que nos gustar\u00eda que nos diera a conocer el Senador, cu\u00e1l\nes el punto de vista frente a un caso, como el tema de las cajas que\ntransportan los domiciliarios.\nQu\u00e9 le pedir\u00eda yo a la H. ponente y al se\u00f1or Senador es, nosotros\ntenemos que hablar de convivencia en la sociedad y si vamos a\ndelimitar el tema del uso, o garantizar la movilidad de una mujer\nembarazada, o un menor, o un ni\u00f1o, un infante de 7 a\u00f1os, en las\nmotocicletas, tenemos que darles garant\u00edas tambi\u00e9n dentro del\ntransporte p\u00fablico, entonces tambi\u00e9n establezcamos que en las l\u00edneas\npara acceder al Transmilenio o a los diferentes, el caso del\nMetrocable, Metrol\u00ednea, el caso de que tengan por favor preferencia y\nque haga cumplir la norma de que las mujeres tengan mayor acceso\nlas embarazadas, y por qu\u00e9 no tener una especie de descuento y de\nsubsidio para esas mujeres embarazadas y el tema del acceso a los\nni\u00f1os menores de siete a\u00f1os, porque no podemos de plano ir a\ndecirles que no se pueden transportar, porque quien tiene la moto\npues se est\u00e1 ahorrando el pasaje y lo lleva y todos sabemos que la\nllevan al trabajo, sus maridos a sus esposas y m\u00e1s en el caso de\nembarazadas, pero tampoco les podemos decir que les vamos a\nincrementar una carga econ\u00f3mica y que no les vamos a tener un\nsubsidio adicional a estas familias.\nEse era mi comentario, esa era mi proposici\u00f3n se\u00f1or Presidente, y nos\ngustar\u00eda que ya que el Senador tiene el uso de la palabra, que nos\nabsuelva y nos resuelva como vamos a atender, porque no podemos\ncargarle un tema econ\u00f3mico m\u00e1s a estos estratos, a estas familias que\nutilizan las medidas de transporte como las motocicletas, y les\nvayamos a cargar en este momento con un tema de una prohibici\u00f3n al\ntema.\nImportante prevalecer la vida, pero tambi\u00e9n importante cuidar el\nbolsillo y la econom\u00eda de estas familias m\u00e1s desfavorecidas. Gracias,\nPresidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:04:30-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 117, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}