{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias, Presidente.\nBueno, yo saludo que se haya dado en la misma coincidencia los\nt\u00e9rminos de la importancia de que se produzca una campa\u00f1a\npedag\u00f3gica de divulgaci\u00f3n con motivos de los 20 a\u00f1os de la\nexpedici\u00f3n de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, de modo que habiendo la\ncoincidencia no me aplic\u00f3 al tema; baste con se\u00f1alar que\nprecisamente lo que podr\u00edamos denominar relaci\u00f3n costo -beneficio,\npues est\u00e1 establecida por lo que aqu\u00ed reconocemos con una\nposibilidad enorme de divulgaci\u00f3n; la sola factura de los servicios\np\u00fablicos domiciliarios del agua, seg\u00fan estad\u00edsticas llegan a m\u00e1s del\n90% de la poblaci\u00f3n; si uno pudiera hacer una especie de sumatoria\nde las distintas de servicios p\u00fablicos domiciliarios, con las que se\nllegan a cada hogar, podr\u00edamos establecer una especie de cubrimiento\ncuasi total del pa\u00eds por esa v\u00eda, digo que la relaci\u00f3n costo-beneficio, es\ncasi que de las \u00f3ptimas pocas veces se puede predicar como en este\ncaso, por cuanto la idea es que al respaldo de las facturas, se incluya\napenas algunos ac\u00e1pites como lo ha se\u00f1alado muy adecuadamente el\ndoctor Tavera; es decir, ni siquiera se trata de hablar del conjunto de\nconvenios, sino de alguno de los aspectos medulares de unos\nconvenios a criterio no del legislador, sino de una comisi\u00f3n que ha\nsido encomendada y que es de alt\u00edsimas personalidades, a la cual se\nagrega \u00fanicamente la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, porque por\nmandato constitucional tiene como funci\u00f3n prever el cumplimiento de\nlos derechos humanos y de la Carta Fundamental, de modo que el\nequipo como tal dispondr\u00e1, adem\u00e1s me imagino por ayudas t\u00e9cnicas\ndel caso: Resulta creo yo casi que un asunto como aqu\u00ed se ha\nexplicado y se ha insinuado por mis contertulios, casi que un asunto\nde dise\u00f1o de la factura, es decir pr\u00e1cticamente que la reducci\u00f3n de\nalgunos lugares podr\u00eda permitir dise\u00f1os muy ingeniosos, para que\naparezcan si se quiere aspectos de los derechos constitucionales\ndesignados o en la Constituci\u00f3n, o en los convenios y tratados\ninternacionales.\nYo comparto el esp\u00edritu de lo que aqu\u00ed se ha dicho, la idea es desde\nluego que no se convierta en una especie de carga onerosa al propio\nusuario o a la empresa que pueda ser susceptible de trasladar al\nusuario, sino que con toda la previsi\u00f3n pueda cubrir todo el territorio\nnacional, y hacerlo sin que agregue costos de facturaci\u00f3n aparte a las\nempresas, Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T10:57:10-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 74, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}