{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias, se\u00f1or Presidente.\nUn saludo muy especial a los HH.R. presentantes de esta Comisi\u00f3n,\ncelebro inmensamente que el tema de los motociclistas se traiga,\nrealmente doctora Juana Londo\u00f1o, usted lo ha dicho, es una papa\ncaliente, muchas veces el tema de los motociclistas, uno no sabe por\nd\u00f3nde cogerla, pero me alegra que el autor de este proyecto, el\nRepresentante Pedraza y usted como ponente, est\u00e9n preocupados por\nlos motociclistas.\nLamentablemente desde el a\u00f1o 2002, fueron ocho a\u00f1os, ya diez a\u00f1os,\nen donde el motociclista se ignor\u00f3, se ignor\u00f3 todo el tiempo y cuando\napareci\u00f3 el fen\u00f3meno del mototaxismo se creci\u00f3 el parque de\nmotociclistas en Colombia y con ellos pues las consecuencias que hoy\nestamos tratando de reglamentar en el Congreso de la Rep\u00fablica.\nQu\u00e9 bueno que esta Comisi\u00f3n se preocupe por la seguridad de los\nmotociclistas, eso lo compartimos y yo creo que con eso nadie\ncombate.\nEn este proyecto en particular lo que busca como dijo la H.\nRepresentante Juana Londo\u00f1o, es que se vuelva a usar el chaleco\ntodo el d\u00eda, perm\u00edtame recordarles que el H.R. presentante Castro\nCaicedo (q.e.p.d.), \u00e9l fue el autor o el que permiti\u00f3 que se\nreglamentara de manera t\u00e9cnica el uso del chaleco, en ese momento\nse cre\u00f3 el chaleco con una filosof\u00eda de seguridad, no solamente vial,\nsino de seguridad ciudadana, se dijo que hab\u00eda mucho atraco, mucha\ndelincuencia a bordo de las motocicletas, entonces que los\nmotociclistas deb\u00edan usar un chaleco con el n\u00famero de placas, esa\nnorma no fue efectiva.\nNosotros hicimos el ejercicio en la Fiscal\u00eda, con varias denuncias que\npresentaron diferentes CAI y todo el cuerpo de Polic\u00eda, mostraban\nfotos de motociclistas haciendo fleteo, haciendo cualquier tipo de\ndelincuencia \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? Que no se pod\u00edan identificar porque el\nn\u00famero del chaleco era falso, las placas eran falsas y la motocicleta\ntambi\u00e9n era robada, de manera que no se pudo identificar y no se ha\npodido identificar ninguno de estos delincuentes, as\u00ed que el tema de la\nseguridad ciudadana no funcion\u00f3, no funcion\u00f3 tratando de\nimplementar que los motociclistas port\u00e1ramos en el chaleco el n\u00famero\nde placa, eso lo dijo el Representante Castro Caicedo en su ponencia.\nFrente al tema de la seguridad vial, se hizo el experimento, se hizo\nuna prueba t\u00e9cnica \u00bfPor qu\u00e9 el uso del chaleco? El chaleco permite\nque el motociclista sea m\u00e1s visible, entonces, se tom\u00f3 una prueba a\ndoscientos metros y se cogi\u00f3 un motociclista con chaleco y otro\nmotociclista sin chaleco, ninguno de los dos se ve\u00eda durante el d\u00eda,\nentonces qu\u00e9 dijo el Representante Castro Caicedo; cogi\u00f3 las normas\nt\u00e9cnicas internacionales y dijo, las motocicletas deben tener todas las\n24 horas las luces prendidas y esa norma se viene aplicando, esa\nnorma si es efectiva H.R. presentantes, porque a doscientos metros, a\ncien metros el motociclista se ve es por la luz en el d\u00eda, en el d\u00eda no\nimporta si lleva chaleco o no, se ve el motociclista es por la luz, en la\nnoche si surte un efecto important\u00edsimo, y por eso es que qued\u00f3 como\nest\u00e1 actualmente vigente, que el uso del chaleco se use durante la\nnoche, o cuando haya poca visibilidad.\n\u00bfPor qu\u00e9 los motociclistas no estamos de acuerdo con el chaleco\ndurante el d\u00eda? Porque ese chaleco con n\u00famero de placas, primero\npues se presta para fomentar negocios, yo recib\u00ed amenazas, porque\ncuando se dilucido el tema del chaleco, varios sectores que fabrican\nestos chalecos, comenzaron a amenazarme, me doblaron la\nseguridad, porque eso es un negocio, un chaleco de esos dura en\npromedio seis meses y cuesta cincuenta mil pesos, y para personas\nde escasos recursos esos cincuenta mil pesos es mucho dinero,\nentonces la norma qued\u00f3 as\u00ed como est\u00e1, se usa el chaleco, los\nmotociclistas usan el chaleco durante la noche y esto s\u00ed ha sido m\u00e1s\nefectivo.\nEstamos de acuerdo que el tema de la seguridad vial es\nimportant\u00edsimo, f\u00edjese doctora que estamos preocupados por el tema,\nyo reconozco que hay mucho motociclista imprudente, en la\nmotocicleta se monta tres, cuatro personas, ni\u00f1os menores de 10\na\u00f1os, andan en contrav\u00eda algunos, se montan por los andenes, eso\nhay que controlarlo, hay que regularlo, doctor Tavera, esa es nuestra\npreocupaci\u00f3n. Pero no podemos a trav\u00e9s de proyectos de ley que\nimpongan cargas, hacerle la vida m\u00e1s dif\u00edcil a motociclistas, estudios\ndicen que ya la motocicleta se convirti\u00f3 en un elemento de la canasta\nfamiliar, ahora en el Plan Nacional de Desarrollo el Gobierno, m\u00e1s\nconcretamente el ministerio de Hacienda y Planeaci\u00f3n, quisieron\nimponerle peajes a los motociclistas y el ministro de Transporte dijo\n\u00a8no, yo no estoy de acuerdo con eso\u00a8, y es obvio y se explicaron las\nrazones t\u00e9cnicas y el Ministro acept\u00f3 que se sustituyera ese art\u00edculo y\nse implementar\u00e1 m\u00e1s bien un art\u00edculo que fuera para la seguridad vial\nde los motociclistas y eso lo aprob\u00f3 este Congreso, porque\nnecesitamos es trabajar en la seguridad.\nYo tengo un proyecto de ley, el estatuto de motociclistas, donde\nbuscamos que las licencias de conducci\u00f3n sean m\u00e1s rigurosas, hoy en\nd\u00eda usted va y compra la licencia y se le entregan y no hay ning\u00fan tipo\nde examen, ning\u00fan tipo de prueba, entonces nosotros proponemos\nque sea una, que las escuelas sigan ense\u00f1ando, pero que sea otra\nentidad la que certifique la idoneidad, hasta tanto no verifique que el\nque maneja la motocicleta lo haga de manera adecuada, es ah\u00ed en\ndonde debemos atacar; lamentablemente desde el a\u00f1o 2002 doctora\nJuana Londo\u00f1o y usted que est\u00e1 preocupada por la seguridad, hay un\nart\u00edculo en el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito que obliga a que se\nimplemente la c\u00e1tedra de tr\u00e1nsito y no se ha implementado, el\nproblema no son las motos, el problema no son los carros,\nlamentablemente el problema somos los seres humanos que no\najustamos nuestro comportamiento y nuestra educaci\u00f3n, a\ncomportarnos en la v\u00eda y hoy estamos sufriendo un conflicto vial,\nvamos hacia un conflicto vial, hoy los motociclistas se enfrentan con\nlos carros, yo a veces manejo en carro y me da rabia cuando se me\natraviesa un motociclista o cuando voy en moto y se me atraviesa un\ncarro, estoy en esa situaci\u00f3n ambigua, pero el tema es de seguridad\nde educaci\u00f3n.\nPor eso nosotros decimos que este tipo de proyectos, yo solicito en\neste momento, el se\u00f1or Ministro est\u00e1 trabajando una especie de\ncompilaci\u00f3n, compilaci\u00f3n de todas las normas que est\u00e1n dispersas del\nC\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, y es ah\u00ed donde debemos trabajar doctora Juana\nLondo\u00f1o, buscar que haya m\u00e1s exigencia para las licencias de\nconducci\u00f3n, m\u00e1s comportamiento vial, mejor educaci\u00f3n y nosotros\ninclusive queremos estimular el uso de prendas que garanticen la\nprotecci\u00f3n.\nF\u00edjense por ejemplo que la Polic\u00eda Nacional, muchos de ustedes\ntendr\u00e1n a escoltas motorizados y ninguno de ellos usa prendas de\nprotecci\u00f3n, la chaqueta es visible, pero si se caen no tienen por\nejemplo protecci\u00f3n en los codos, no tienen protecci\u00f3n en las rodillas y\nah\u00ed es donde debemos trabajar, eso est\u00e1 afectando el tema de la\nsalud, porque muchas veces una ca\u00edda en la moto no implica que se\nllegue a usar el sistema de salud, sino que con la protecci\u00f3n uno\nqueda exonerado de pronto de cualquier lesi\u00f3n perjudicial.\nEl tema de la accidentalidad hay que verlo con mucho detalle doctora\nJuana Londo\u00f1o, s\u00ed, hay m\u00e1s muertes, porque es que cada a\u00f1o se\nvenden quinientas mil motocicletas en Colombia, pero si miramos por\nejemplo esas cifras, comparamos con las de hace cuatro la\naccidentalidad es la misma, y hay que mirar por ejemplo en la\naccidentalidad, muchas veces la accidentalidad no obedece a la culpa\nexclusiva del conductor por imprudencia; hace poco el Consejo de\nEstado conden\u00f3 al Distrito porque hab\u00eda un hueco y con ese hueco se\nca\u00eda un motociclista, lo conden\u00f3 a pagar seiscientos millones de\npesos, no hay v\u00edas para las motocicletas, la pintura que se usa en las\ncebras y en las l\u00edneas, es una pintura que no es t\u00e9cnicamente\nadecuada para el motociclista, cuando llueve eso es un jab\u00f3n y el\nmotociclista se cae, entonces se reportan las cifras, pero no se miran\nlas causas y es donde debemos trabajar fuertemente.\nYo por eso, el Gobierno celebro que acept\u00f3 que en lugar de los\npeajes, se implementara una norma para la seguridad vial y la\neducaci\u00f3n vial, que es donde debemos trabajar fuertemente.\nLos motociclistas est\u00e1n comprometidos, hay muchos clubes y el\nproyecto de ley inclusive que yo tengo como Comisi\u00f3n Sexta de\nSenado, lo tengo estancado, donde buscamos crear por ejemplo la\nPolic\u00eda C\u00edvica Motorizada, donde buscamos crear que haya\nresponsabilidad social empresarial con las motocicletas que se\nvenden, es que estamos vendiendo motocicletas chinas ac\u00e1, sin\nning\u00fan tipo de condici\u00f3n t\u00e9cnica y esas motos est\u00e1n generando\ntambi\u00e9n accidentalidad.\nEntonces, yo s\u00ed les solicito muy respetuosamente a los HH.\nRepresentantes, primero celebrar que estemos preocupados por los\nmotociclistas, porque realmente si nos preocupa que la siniestralidad\nse siga presentando en el pa\u00eds, pero no ponerle m\u00e1s carga al\nmotociclista; vea en Colombia los que m\u00e1s cargas tienen son los\nmotociclistas, hay cerca de 70 restricciones a nivel nacional, en\nCartagena por ejemplo, uno no puede usar la motocicleta durante 24\nhoras, hay pico y placa para las motocicletas, no podemos aqu\u00ed en\nBogot\u00e1, no podemos llevar un pasajero por el carril central, en otras\nciudades no podemos tanquear despu\u00e9s de las 18 horas, en otras\nciudades no podemos llevar a nadie diferente que no sea del n\u00facleo\nde nuestra familia, en otras ciudades tenemos que llevar el certificado\njudicial del DAS, en otras ciudades tenemos que someternos a que no\npodemos circular por ciertas calles principales de la ciudad, en fin\ntenemos una serie de restricciones y cargas y no se trabaja por la\neducaci\u00f3n, por la seguridad y por brindar espacios de movilidad.\nAhora bien, nosotros estamos conscientes de que hay que trabajar\nfuertemente, yo si invito a los HH.R. presentantes a que todas estas\npropuestas las podamos llevar al Ministerio y en ese trabajo que est\u00e1\nrealizando el Ministerio, se condensen ese tipo de propuestas, yo por\neso tengo estancado mi proyecto de ley y digo, perfecto, si hay una\nnorma que va a aglutinar todas las propuestas y que busquemos\ngarantizar que el motociclista sea m\u00e1s responsable, pero que tambi\u00e9n\ntenga m\u00e1s seguridad en las v\u00edas y m\u00e1s educaci\u00f3n, pues yo pienso que\nen ese sentido todos nos podemos sumar.\nAs\u00ed que Presidente y HH.R. presentantes, yo les solicitar\u00eda tambi\u00e9n\naqu\u00ed est\u00e1 el se\u00f1or Alejandro Rubio, que es representante de los\nmotociclistas en Colombia, tiene videos t\u00e9cnicos donde se han hecho\nesos estudios, para que si permiten ustedes en una sesi\u00f3n informal lo\npresenten, lo vean, o si ustedes consideran aplazar este proyecto y\npoderlo acumular en el gran proyecto que est\u00e1 trabajando el ministerio\ndel Transporte y poder sacar un estatuto completo, un estatuto\nintegral, que garantice a los motociclistas que hay normas exigentes,\nhay normas que est\u00e1n velando tambi\u00e9n por su seguridad y que\nestamos garantizando sus derechos, pero tambi\u00e9n sus deberes.\nGracias, se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hs-manuel-virg\u00fcez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:04:50-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 119, "name": "H.S. Manuel Virg\u00fcez"}