{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias, se\u00f1or Presidente.\nDra. Juana Carolina, tambi\u00e9n cuenta con mi voto, pero yo s\u00ed quiero\nen este momento reconocer que es un debate de toda la importancia,\nes un debate que uno a diario cuando va manejando se siente uno\nrealmente impotente de saber que desde ac\u00e1 podemos hacer las\nleyes, y tenemos las manos cercenadas. Porque lastimosamente aqu\u00ed\nel tema como lo planteaba el Senador Miguel Virg\u00fcez estoy muy de\nacuerdo con usted en el fondo, m\u00e1s en la forma yo quiero es que el\nproyecto siga adelante, pero estamos totalmente de acuerdo, porque\nusted mismo lo dec\u00eda, el tema del chicharr\u00f3n y hay c\u00f3digos\ninternacionales, indudablemente que hay c\u00f3digos internacionales, pero\nes que Colombia es Colombia y la estructura mental hoy del\ncolombiano, que lastimosamente yo no s\u00e9 qu\u00e9 les pasa, pero se suben\na una moto y se convierten una gran mayor\u00eda en personas\nimprudentes y aqu\u00ed estamos hablando es de la seguridad, no del que\nva en el veh\u00edculo, sino en la seguridad del que va manejando la moto.\nYo si estoy de acuerdo con que todo lo que se pueda hacer por la\nseguridad de ellos, de aquellas personas, donde el chasis es el cuerpo\nhumano, hay que hacerlo, no podemos escatimar, no se preocupe\ndoctor Didier Tavera, que los costos, es m\u00e1s costosa la vida, es m\u00e1s\ncostoso el funeral, doctor Jairo, no se preocupe por el calor, es m\u00e1s\ncaliente el horno crematorio, ah\u00ed s\u00ed siente calor, pues no s\u00e9, el que va\nen esa moto como que tampoco siente, porque se olvida de todo,\nentonces uno va en su veh\u00edculo, una camioneta y al lado va una\ntractomula, y se mete ese hombre por todos lados y uno dice, le ir\u00eda\nmejor si cae dentro de la tractomula, porque s\u00ed cae dentro de la\ncamioneta, queda lisiado de por vida, en la otra se va para la otra vida.\nYo creo que aqu\u00ed lo que podamos hacer mi doctor Manuel Virguez,\nque la l\u00e1mpara hay que prenderla d\u00eda y noche, hay c\u00f3digos\ninternacionales donde los veh\u00edculos tambi\u00e9n se dice que debe ser la\nl\u00e1mpara encendida d\u00eda y noche, que tambi\u00e9n cuando va a parquear en\nel carro, siempre debe parquear en reversa, vaya pues para que la\ngente entienda que hay que parquear en reversa, porque cuando hay\nuna calamidad, una situaci\u00f3n dif\u00edcil, podamos evacuar m\u00e1s f\u00e1cilmente,\naqu\u00ed el tema convers\u00e1bamos tambi\u00e9n con el doctor Jairo, es de\nestructura mental, por ahora mientras logramos y es un proceso largo,\nporque las estructuras mentales y culturales, son las que tenemos que\nmodificar, es que parecen magos, uno va en el carro y frena en un\nsem\u00e1foro y de un momento a otro aparecen cincuenta motos, no, y\ntiene toda la posibilidad ni m\u00e1s faltaba, como les vamos a coartar el\nderecho a la movilidad, ni m\u00e1s faltaba, pero si debe haber un m\u00ednimo\nde respeto, y si nosotros desde ac\u00e1 podemos hacer algo para limitar y\nmire no se preocupen por los costos, con una sola personas m\u00e1s que\nse salve al d\u00eda, libramos este proyecto de ley, con una sola m\u00e1s que\nllegue a su casa y sus hijos y sus padres o sus seres queridos la\nabracen, con eso libramos, yo creo que hoy lo que le tenemos que\ndecir al pa\u00eds, es que hoy tenemos un gran reto, doctora Juana\nLondo\u00f1o, hoy tenemos una gran oportunidad.\nYo le pido a mis compa\u00f1eros que por favor continuemos con este\nproyecto, que no lo aplacemos, que demos el voto positivo hoy, eso s\u00ed,\ncon un gran llamado a la conciencia y que los mismos se\u00f1ores que\nrepresentan los gremios de los motociclistas nos ayuden, ellos son los\nprimeros en ser llamados a la sensatez.\nYo nunca he montado en moto, me da mucho miedo, no s\u00e9 manejar\nmoto, pero no desconozco que en la universidad, un compa\u00f1ero me\nllevaba a veces a la casa, uno sin con que ir en el bus y llegaba mucho\nm\u00e1s r\u00e1pido, entonces que lleguemos mucho m\u00e1s r\u00e1pido a donde los\nseres queridos y no mucho m\u00e1s r\u00e1pido a la otra vida.\nPor eso, miren, en Medell\u00edn por ejemplo ahora, est\u00e1 de moda el tema\nde las c\u00e1maras, entonces en Medell\u00edn no podemos caminar a m\u00e1s de\nsesenta kil\u00f3metros en velocidad, entonces uno va por la autopista,\nhice el ejercicio este fin de semana que vine a unos pueblos de\nrecorrer a Antioquia y llegando a 60 kil\u00f3metros, cuando pasan unas\nmotos, mi Senador oiga, pero eso era a m\u00e1s de cien, si para algo\npuede servir el chaleco y lo m\u00e1s que haya que hacer, lo que haya que\nhacer, ya buscaremos si se subsidia o como sea, pero lo que podamos\nhacer por la seguridad de cualquier ser humano, que como ustedes lo\nplantean es el que tiene menos recursos y es v\u00e1lido, ni m\u00e1s faltaba,\nhag\u00e1moslo, porque ese es nuestro compromiso hoy ac\u00e1 en este\nCongreso, de salvaguardar la vida de cualquier colombiano.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-06-08T11:05:30-05:00", "transcript": "1171-acta-25-comision-sexta", "order": 123, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}