{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or presidente.\nPrimero, para manifestar que uno ve m\u00e1s puntos de convergencia en los diferentes sectores que\nhoy nos han acompa\u00f1ado en c\u00f3mo solucionar este nuevo reto legislativo que tiene el Congreso\nde la Rep\u00fablica, por lo tanto dir\u00eda uno, si bien es cierto va a haber una gran discusi\u00f3n por la\nimportancia que tiene la televisi\u00f3n en la vida de toda la sociedad, hay grandes puntos, que hay\ncasi claridad para d\u00f3nde debemos ir.\nSi bien es cierto, uno en el proyecto que presenta el Ministro hay una clara distribuci\u00f3n de las\ncompetencias y como \u00e9l lo dijera, institucionalmente se avanza, ve uno Ministro que en los\ntemas realmente que le importan a la sociedad, tenemos tambi\u00e9n que avanzar y tenemos\ntambi\u00e9n que buscarle soluci\u00f3n, principalmente en lo que tiene que ver con cobertura, en lo que\ntienen que ver con garantizar el pluralismo de la informaci\u00f3n, aqu\u00ed nosotros si hici\u00e9ramos un\nan\u00e1lisis inclusive de intervenci\u00f3n pol\u00edtica en los diferentes medios de comunicaci\u00f3n que generan\nopini\u00f3n, no se ve un claro pluralismo, inclusive en el mismo canal institucional, el canal\ncomercial del Estado, es claro que los noticieros tienen unas tendencias ideol\u00f3gicas muy\nmarcadas que no representan todas las tendencias ideol\u00f3gicas del pa\u00eds. Por lo tanto, debemos\navanzar en garantizar ese pluralismo.\nEl otro aspecto Ministro, que yo quisiera que lo analiz\u00e1ramos de fondo, nosotros precisamente\nhace un a\u00f1o hicimos un debate ac\u00e1 sobre unos temas fundamentales como fue la televisi\u00f3n\ndigital terrestre y a nosotros nos complace que se acogieron, dir\u00eda uno, como las grandes\nobservaciones que se hicieron ac\u00e1, como era dise\u00f1ar un proyecto \u00fanico, dise\u00f1ar un proyecto en\nconjunto porque estaba pr\u00e1cticamente dise\u00f1ado que los canales nacionales iban por un lado,\nlos regionales por otro, los locales por otro y se tom\u00f3 en cuenta ese proceso. De la misma forma\nen lo que tiene que ver con la televisi\u00f3n social, la televisi\u00f3n satelital y con avanzar en la\nasignaci\u00f3n del dividendo digital.\nPero creo Ministro que hoy las tendencias tecnol\u00f3gicas nos dan para pensar que RTVC debe\ndedicarse a la producci\u00f3n y a la emisi\u00f3n, creo que esa funci\u00f3n de transmisi\u00f3n, de estar atento a\nla red deber\u00eda separarse de RTVC. Hoy vemos claramente que nos ha dicho aqu\u00ed el, Director que\n\u00e9l gasta el 37% de los ingresos en la operaci\u00f3n de esta red y de esta infraestructura.\nSi somos capaces de dise\u00f1ar un modelo de una red \u00fanica en el pa\u00eds, inclusive que los privados\nentren a construirla, yo estoy seguro que solo las regal\u00edas que produce esta red le generar\u00eda\nunos recursos adicionales para invert\u00edrselos a producir televisi\u00f3n. De la misma forma se\naprovechar\u00eda la multicanalidad, hoy en d\u00eda con la televisi\u00f3n digital es una forma de nosotros\npoder generar una gran posibilidad para que diferentes operadores est\u00e9n en esta misma red.\nMinistro, yo creo que esta ley hay que presentarla lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, ya en el Congreso de la\nRep\u00fablica hay una propuesta de congresistas, inclusive de nuestro compa\u00f1ero Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo y a m\u00ed me parece que no podemos nosotros tener diferentes propuestas sino unificar la\npropuesta, que realmente tienda hacia los modelos internacionales, hacia d\u00f3nde va realmente\nla regulaci\u00f3n de la televisi\u00f3n, pero que tambi\u00e9n como veo en esta ley que se ha presentado, que\nse tenga muy en cuenta la televisi\u00f3n p\u00fablica, la televisi\u00f3n comunitaria, la televisi\u00f3n regional,\nque se fortalezcan estos medios de televisi\u00f3n que han contribuido a satisfacer gran parte de la\ndemanda en nuestro pa\u00eds.\nS\u00e9 que una vez tengamos esta ley en nuestras manos, podremos nosotros inclusive entrar a\ndiscutir m\u00e1s de fondo, veo que no hay satisfacci\u00f3n en la conformaci\u00f3n de este \u00f3rgano\nindependiente, pero hay que darle a usted las gracias Ministro por tenernos en cuentas, por\ndecir que es la Comisi\u00f3n Sexta y creo que si uno revisa los diferentes organismos a nivel\ninternacional, m\u00e1s de uno, el Congreso tiene injerencia en la elecci\u00f3n de estos comisionados y\npor una raz\u00f3n dir\u00eda uno, fundamental y es el Congreso quien representa a la sociedad, por eso\nhay que ahondar mucho m\u00e1s en el tema, pero me parece que es una direcci\u00f3n correcta y no la\ndirecci\u00f3n que a veces se pretende, que sean los sectores que conformen este \u00f3rgano\nindependiente, porque debe garantizar precisamente para los usuarios garantizarles los\nderechos y para el sector, que realmente exista una promoci\u00f3n.\nEntonces tendremos aqu\u00ed mucho tiempo para debatir este tema, darle las gracias a usted\nPresidente por esta oportunidad.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:49:20-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 87, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}