{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es que frente al tema del espectro, efectivamente no se ense\u00f1a en\nlas universidades el tema y yo no s\u00e9, yo lo digo con respecto a la Agencia Nacional del Espectro, pero el\nespectro es algo tan importante en el pa\u00eds porque es un recurso limitado; y uno no entiende, yo sigo sin\nentender el tema del Decreto 1972, la Resoluci\u00f3n 290 como le rebaja el precio al espectro, al ancho de\nbanda, c\u00f3mo le rebaje el precio, si es tan importante, es un recurso limitado, todos los pa\u00edses est\u00e1n\ntendiendo a subir y aqu\u00ed en Colombia baja y ese es otro billete ah\u00ed importante, pero bueno quedan\nmuchos temas por resolver. Yo me sumo al doctor Rold\u00e1n y digo la confianza es importante en este\nejercicio de debate, pero tambi\u00e9n es muy importante que demos el debate en los puntos donde se tiene\nque dar.\nOjal\u00e1 Presidente se pudieran hacer sesiones como hacen las otras comisiones, yo no entiendo por qu\u00e9\nesta Comisi\u00f3n Sexta no sesiona en otros lados, en otros departamentos, si es escases de iniciativa o\nrecursos o no s\u00e9, pero es muy importante por lo menos que se vaya a los departamentos y se discuta el\ntema de esta discusi\u00f3n, las universidades tienen mucho que aportar, hay muchos textos que ya se han\nvenido construyendo, los suscriptores y muchos escenarios. Este debate es tan importante para el pa\u00eds\nPresidente, que yo cierro como citante tambi\u00e9n agradeciendo al doctor Ciro Rodr\u00edguez el liderazgo y\ndem\u00e1s, a todos los colegas por haber estado en este debate, al Ministro, a todos los funcionarios por\nparticipar y que ojal\u00e1 en el proceso de entendimiento de que esto es trascendental para el pa\u00eds podamos\ndarle toda la altura, todo el debate posible y podamos dar todos los escenarios necesarios para que este\ndebate salga adelante.\nMinistro, hacerle la solicitud formal una vez m\u00e1s en nombre de toda la Comisi\u00f3n, cuando usted estaba\nahorita afuera, que se radique por C\u00e1mara de Representantes, pues que un poco se recoge m\u00e1s lo\nracional y podamos avanzar en esto. Gracias Presidente y Ministro.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:52:00-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 103, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}