{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es que quisimos esperar porque se\u00f1or Presidente, nosotros\nconfiamos en las capacidades, en las calidades y en las cualidades de nuestro Ministro, pero\ntenemos una serie de inquietudes dentro de todas las respuestas que nos dan, por citarle unas\ncuando, yo le dec\u00eda el tema del financiamiento; usted nos hace una exposici\u00f3n frente al tema\ndel financiamiento, as\u00ed como dice que ya el Ministerio ha iniciado un estudio a nivel\nlatinoamericano y mundial de c\u00f3mo est\u00e1n los financiamientos y que encuentran un modelo,\nnosotros tambi\u00e9n encontramos que la Federaci\u00f3n Latinoamericana de Facultades de\nComunicaci\u00f3n Social dice que uno de los mejores modelos de financiamiento est\u00e1 el de\nColombia. Entonces, miren estas posiciones encontradas, por eso es que hay que revisar muy\nbien qu\u00e9 es lo que vamos a hacer y cu\u00e1l va a ser el modelo, porque si bien es cierto acabamos la\nCNTV pero estaba funcionando, entonces no vamos a adoptar los modelos de afuera que no\nest\u00e1n funcionando y venir nosotros a tener estas grandes dificultades.\nLa respuesta del se\u00f1or Superintendente de Industria y Comercio, donde nos hace un amplio\nbosquejo, donde nos dice nosotros contamos con la capacidad instalada, con la experiencia,\npero nos dice que si va a asumir el tema de las CAES que necesita m\u00e1s financiamiento o que\nnecesita personal. Entonces, miremos a qu\u00e9 puntos estamos llegando en estos escenarios.\nEl tema del ofrecimiento de que la Comisi\u00f3n nombre dentro de la junta, a mi si me parece que\nno, nosotros debemos tener autonom\u00eda y desprendernos de ese tema, de ese sesgo de que nos\ndigan ayuden a postural dentro de la terna, a mi si me parece que nosotros no debemos estar\nah\u00ed y gracias por tenernos en cuenta pero eso debe ser una posici\u00f3n diferente y no la de la\nComisi\u00f3n, nosotros hacemos un control aqu\u00ed y no estar en esos escenarios.\nMe preocupa enormemente el tema de la autonom\u00eda, que deben ser posiciones que usted debe\ntomar Ministro. Y el escenario es porque usted tiene una claridad mental, profesional frente a lo\nque se debe hacer, no vayamos a enlodar lo que ha venido haciendo y que una Comisi\u00f3n que le\ndio un crecimiento enorme a toda la televisi\u00f3n p\u00fablica y aqu\u00ed lo hablaba el doctor Diego Naranjo\ny todos los hemos manejado, c\u00f3mo garantizar nosotros realmente que le demos una televisi\u00f3n\np\u00fablica, adecuada, con conocimiento y con cobertura y que no vayamos a caer en estos sesgos.\nEra simplemente, me comentaba el Ministro, porque usted lo ha hecho muy bien y que no vaya\na pasar a la historia que cometimos unos errores en esta creaci\u00f3n nueva de esa Comisi\u00f3n de\nTelevisi\u00f3n. Gracias.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:51:00-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 97, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}