{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nUn cordial saludo a todos los colegas de la Comisi\u00f3n y a la colega Juanita Londo\u00f1o, al compa\u00f1ero citante,\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez, experto en estos temas, a los invitados, a mi paisano Ministro de\nTelecomunicaciones Diego Ernesto Molano, de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n el doctor Cristian Lizcano, los\ninvitados de la Superintendencia de Industria y Comercio, de la CNTV al doctor Jaime Andr\u00e9s Estrada y\ndem\u00e1s invitados, con el protocolo, un cordial saludo para todos.\nB\u00e1sicamente ten\u00eda tres temas para el debate, era el tema de televisi\u00f3n, internet y telefon\u00eda m\u00f3vil, pero\natendiendo a la recomendaci\u00f3n del doctor Ciro Rodr\u00edguez, me voy a remitir espec\u00edficamente al tema de\ntelevisi\u00f3n para dejar estos temas para despu\u00e9s, con el compromiso de que se discutan porque tienen\nmucha importancia tambi\u00e9n.\nFrente al tema de la televisi\u00f3n, particularmente hemos venido trabajando mucho sobre el tema porque\npertenezco y vengo de un departamento en el que muchos municipios no tienen este privilegio de tener\ntelevisi\u00f3n y yo quisiera partir de un precedente sustantivo; mientras estamos dando discusi\u00f3n de la TDT\ny de los avances de la televisi\u00f3n y dem\u00e1s, hay muchos municipios que ni siquiera conocen un televisor y\nsi lo conocen no conocen m\u00e1s que una imagen borrosa que no se ve nada. Hay unos puntos que quisiera\ntocar frente a ese aspecto, el 8% de los colombianos se encuentran sin ning\u00fan tipo de se\u00f1al de\ntelevisi\u00f3n, esto corresponde a 220 municipios de Colombia, que no tienen ning\u00fan tipo de se\u00f1al de\ntelevisi\u00f3n, insisto.\nEl 14% de los colombianos no cuentan con la se\u00f1al de los canales privados de televisi\u00f3n, a\u00fan se\u00f1or\nMinistro y se\u00f1ores de la CNTV, cuando en el objeto de la concesi\u00f3n dec\u00eda o se establece que deber\u00eda de\ndar cobertura a todo el territorio nacional y ah\u00ed parte el primer interrogante y es cuando se firma una\nconcesi\u00f3n y que los canales privados se comprometen a darle servicio de televisi\u00f3n a toda la poblaci\u00f3n\ncolombiana, por qu\u00e9 no se cumple con ese compromiso.\nEn cuanto a televisi\u00f3n satelital directa al hogar que digamos es la salida que el gobierno ha planteado,\nque la CNTV plante\u00f3 para solucionar este tema del sector de la poblaci\u00f3n que todav\u00eda no cuenta con ese\nservicio de televisi\u00f3n. Revisando los comunicados de prensa, las p\u00e1ginas de internet y dem\u00e1s,\nencontramos con el equipo de trabajo que en diciembre del a\u00f1o 2009 se encontr\u00f3 con este texto en la\np\u00e1gina oficial de la CNTV, dec\u00eda: \u201cla totalidad del pa\u00eds recibir\u00e1 la se\u00f1al de tv radiodifundida, comenz\u00f3\ndesarrollo de televisi\u00f3n satelital directa al hogar gracias al proyecto de televisi\u00f3n satelital directa al hogar\nde la CNTV, en el primer semestre del pr\u00f3ximo a\u00f1o el 8% del territorio nacional que a\u00fan no tiene se\u00f1al\nde televisi\u00f3n podr\u00e1 recibir los canales p\u00fablicos nacionales y regionales y los privados\u201d. Diciembre de\n2009, es decir que estaban hablando que en el primer semestre del pr\u00f3ximo a\u00f1o todos tendr\u00edan y en\njulio nos encontramos con un comunicado de prensa de la misma CNTV que dec\u00eda: \u201cno se deje enga\u00f1ar\ncon decodificadores satelitales no autorizados de se\u00f1al de tv\u201d, y al final dice: \u201cla anterior aclaraci\u00f3n\nobedece a que personas inescrupulosas est\u00e1 ofreciendo equipos decodificadores para captar se\u00f1ales\nsatelitales, incluso de canales codificados bajo el argumento de que son para el uso del proyecto citado\u201d,\ny antes dec\u00eda que el proyecto hasta ahora se encontraba en prepliegos.\nEl punto es, la CNTV dice en diciembre de 2009 que ya estaba listo el tema y que a principios del otro\na\u00f1o, es decir del 2010 ese 8% por fin tendr\u00edan televisi\u00f3n. Entonces, muchos boyacenses, paisanos del\nMinistro nos alegramos con la noticia y despu\u00e9s nos dicen en junio que no, que cuidado con comprar\nunos decodificadores que no tienen nada que ver y que el proyecto todav\u00eda se demora. Estamos en el\n2011, en agosto del 2011 y el tema todav\u00eda no avanza, ese digamos como el primer punto, fechas claras\nde cu\u00e1ndo se va a solucionar el tema.\nPero una pregunta m\u00e1s all\u00e1 de eso a la Comisi\u00f3n y al Ministro, \u00bfser\u00e1 que esta es la salida?, \u00bfser\u00e1 que la\nsalida es que el Estado invierta estos recursos en televisi\u00f3n satelital?, o ser\u00e1 que los canales privados, los\nentes de regulaci\u00f3n y control deben de alguna manera obligarlos a que presten estos servicios en todo el\nterritorio. Yo quisiera decirles con mucho coraz\u00f3n, yo no s\u00e9, tal vez a nadie en este recinto, ni a los\ninvitados, ni a los comisionados, ni a los funcionarios, ni a los Representantes pues nos toc\u00f3 pasar por\neso de no tener televisi\u00f3n y tal vez no sentimos qu\u00e9 es eso, pero hay hoy municipios que no tienen\ntelevisi\u00f3n, eso es muy grave; no solo es un tema de no poder tener el derecho como todos los\ncolombianos y como reza la Constituci\u00f3n de acceder a la informaci\u00f3n y dem\u00e1s, sino no tener espacios de\ncomunicaci\u00f3n, de entretenimiento y dem\u00e1s. Y yo les cuento una historia r\u00e1pidamente; resulta que el\nmunicipio de Ci\u00e9naga Boyac\u00e1 no tiene televisi\u00f3n radiodifundida, ellos se asociaron e hicieron una\ncooperativa con unos temas un poco con falta de experiencia, cometieron algunos errores en el\nprocedimiento, entonces la CNTV, los entes encargados fueron, no s\u00e9, perd\u00f3nenme la ignorancia si el\nDr. Cristian Lizcano con la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n fueron y recogieron esos equipos y cerraron, o fue\nla CNTV, bueno alguien tuvo que ir a dejar esa comunidad sin televisi\u00f3n.\nEl punto es, fueron y los dejaron sin televisi\u00f3n. Inmediatamente la UPTC fue a hacer un estudio del\nimpacto de la televisi\u00f3n, aprovechamos que se quedaron sin televisi\u00f3n, la escuela de psicolog\u00eda de la\nUPTC demostr\u00f3 con un estudio muy serio que lo podemos hacer llegar, que una vez suspendido el\nservicio de televisi\u00f3n aumentaron los \u00edndices de alcoholismo en los j\u00f3venes, de drogadicci\u00f3n en el\nmunicipio y pues de falta de ocupaci\u00f3n y dem\u00e1s en los j\u00f3venes. Y ustedes dir\u00e1n, ser\u00e1 que esto es cierto,\nen Colombia cuando no hay televisi\u00f3n los j\u00f3venes tienen m\u00e1s tiempo para tomar, pues tengo que\ndecirles que as\u00ed parezca una locura, est\u00e1 demostrado cient\u00edficamente por una universidad y un grupo de\ninvestigaci\u00f3n que es absolutamente cierto, por lo cual aparte de la televisi\u00f3n ser un derecho para el\ntema de informaci\u00f3n pues es un mecanismo que podemos usar para prevenir este tipo de males a los\nj\u00f3venes colombianos. Yo no soy muy amante del tema de la televisi\u00f3n de entretenimiento, de novelas y\neso, pero yo creo que hay mucho por explorar frente al tema de la formaci\u00f3n y la educaci\u00f3n desde la\ntelevisi\u00f3n. Ese punto lo dejo ah\u00ed como que hay muchos campesinos en el departamento de Boyac\u00e1 que\nno cuentan con este servicio de televisi\u00f3n y que se quedaron esperando el proyecto de televisi\u00f3n\nsatelital, sin embargo, dejo la pregunta si esto es lo m\u00e1s acertado.\nMiren, mientras hoy en muchas ciudades del pa\u00eds ya se est\u00e1 hablando de televisi\u00f3n digital terrestre y\ndem\u00e1s, estos 220 municipios siguen sin televisi\u00f3n y ah\u00ed yo pregunto cu\u00e1l ser\u00e1 la prioridad y le pregunto a\nlos funcionarios y a todos y a los colegas \u00bfes prioritario que avancemos en el tema de la TDT en las\nciudades que ya tienen y que ya est\u00e1n operando en algunas regiones?, o que miremos a ver c\u00f3mo\nsolucionamos el tema de estos 220 municipios que hasta ahora no tienen el servicio de televisi\u00f3n.\nDejamos ese interrogante ah\u00ed, que ojal\u00e1 pueda ser resuelto.\nY lo que contaba para el tema de las licencias de TV Comunitario; nosotros nos pusimos en el ejercicio,\na\u00fan cuando tenemos un Ministro boyacense y lo digo con respeto Ministro, pero tambi\u00e9n a manera de\nllamado de atenci\u00f3n muy fraterno, pues el Ministro que representa a los boyacenses es \u00e9l precisamente\nel Ministro de la Telecomunicaciones y muchos boyacenses hoy siguen sin ese servicio de televisi\u00f3n,\ninclusive el pueblo de su pap\u00e1 Ministro, Tasco, que est\u00e1 a quince minutos de mi pueblo, no tiene\ntelevisi\u00f3n y pareciese una iron\u00eda pero estas cosas suceden, mi pueblo mismo no tiene televisi\u00f3n\nradiodifundida.\nEntonces, qu\u00e9 hicimos Ministro, dijimos bueno, vamos a ayudarlos a asociarse, armen sus cooperativas,\nlos asesoramos para que no cometieron errores legales y les dijimos arranquen pues y les ayudamos.\nEntonces hablamos con la CNTV, en ese entonces estaba el doctor Eduardo Osorio, le dijimos ay\u00fadenos\ndoctor con el tema de la televisi\u00f3n comunitaria, para que por lo menos esas regiones tengan televisi\u00f3n,\n\u00e9l muy gentilmente dijo que nos ayudara.\nCuando fueron a preguntar, por los habitantes de Chiscas, de Ci\u00e9naga y dem\u00e1s \u00bfque cu\u00e1nto se demoraba\nmas o menos el proceso? y les dijeron, m\u00ednimo 18 meses. Entonces, ah\u00ed hay una paradoja bastante\ncuriosa, la CNTV que te\u00f3ricamente tiene la responsabilidad de darle el servicio al 100% de los\ncolombianos, no lo hace con 220 municipios y cuando los habitantes intentan ellos mismos solucionar su\nproblema y tratar de hacerlo con el tema de televisi\u00f3n comunitaria, les dicen en 18 meses les\nsolucionamos el problema. Pues ah\u00ed queda una pregunta que uno plantea y dice, que se tiene que\nsolucionar y ser coherentes en lo que se dice, con lo que se hace.\nAqu\u00ed hay otro tema que me parece bastante importante; en mayo se expidi\u00f3 un decreto para rebajarle a\nlas empresas de suscripci\u00f3n unos recursos, con el objetivo en ese momento era de lograr mayor\ncompetitividad y que eso se viera reflejado en el pago de los suscriptores. De mayo de 2010 a junio del\n2011 se dej\u00f3 de percibir 50.174 millones de pesos por este concepto, en un a\u00f1o se dej\u00f3 de recibir esos\nrecursos que eran, doctor Osorio, seg\u00fan lo que usted me cont\u00f3, para fortalecer la televisi\u00f3n p\u00fablica y\nque entre otras cosas tengo que decir que se est\u00e1n utilizando bien en ese sentido.\nAqu\u00ed hay una falacia que se us\u00f3 y que yo tengo que decirlo como integrante de esta Comisi\u00f3n, como\nintegrante del Partido Verde, que arm\u00f3 todo un esc\u00e1ndalo con el tema de la corrupci\u00f3n de la CNTV y\ndem\u00e1s y se desvirtuaron otras cosas y se perdi\u00f3 la atenci\u00f3n en otras cosas que se estaban haciendo muy\nbien, como el tema del apoyo a los canales p\u00fablicos regionales, el tema de ZOOM TV, el canal\nuniversitario, ciencia y tecnolog\u00eda, bueno muchas cosas, pero espec\u00edficamente en este punto, ahorita al\nfinal toco ese punto, se dejaron de recibir esos 50.174 millones de pesos, que a bolsillos de qui\u00e9n fueron\na pasar, pues de los privados. Esos 50.174 millones servir\u00edan para que se redujeran los precios de\nsuscripci\u00f3n promedio y aqu\u00ed tenemos los precios de suscripci\u00f3n promedio desde enero de 2010 a junio\nde 2011 y ustedes pueden ver que no han bajado, por el contrario se est\u00e1n subiendo, en enero de 2010\nestaba en promedio en 27.000 pesos y este a\u00f1o est\u00e1 casi llegando a $28.000, en junio de 2011 est\u00e1\nllegando a $28.000.\nEntonces, uno se pregunta, se expide un decreto para rebajar un 30% para aumentar la competitividad y\ndisminuir los precios de suscripci\u00f3n y hoy nos encontramos con que el objetivo no se cumple. La\npregunta es qu\u00e9 se piensa hacer con esos 50.000 que podr\u00edan usarse para el tema del pasivo pensional\nde INRAVISION, del que no se ha hablado, cuando el Ministro sale a decir nos vamos a horrar 80.000\nmillones de pesos con este acto legislativo, pues no es tan cierto eso, porque el pasivo pensional d\u00f3nde\nqueda. Y yo manifiesto pues, como lo dije en esta Comisi\u00f3n, que no estuve de acuerdo con el tema de\nquitarle el rango constitucional a la CNTV, yo creo que el debate era otro, la fiebre no est\u00e1 en las s\u00e1banas\ncomo dec\u00eda un fil\u00f3sofo por ah\u00ed alguna vez, el problema de la corrupci\u00f3n est\u00e1 en todos los organismos del\nEstado, ese no era el problema, era mirar c\u00f3mo se solucionaba el problema desde otro punto de vista y\nhay sentencias de la Corte, bueno bastante se ha discutido frente a la inconveniencia de ese rango, sin\nembargo a lo hecho, pecho, como decimos en la tierrita y hay que mirar c\u00f3mo hacemos con lo que viene\nde la ley reglamentaria.\nYo quise poner ac\u00e1 esto que pocas veces se dice, algunos logros de la CNTV y no es que le est\u00e9 echando\ncepillo a la CNTV, igual eso ya se acab\u00f3, ya no sirve de mucho, pero si creo que es bueno dejar un\nprecedente ac\u00e1 de algunas cosas, ya no habr\u00edan razones pr\u00e1cticas ni pragm\u00e1ticas para llenar de elogios a\nla CNTV que est\u00e1 en sus \u00faltimos d\u00edas; est\u00edmulos para la generaci\u00f3n de contenidos, en esto tengo que\ndecir que se avanz\u00f3 much\u00edsimo, el fortalecimiento de los canales regiones a\u00fan cuando nuestra tierra no\ntiene una canal regional, ha sido de enorme ayuda para muchas regiones en el tema educativo estos\ncanales regionales.\nFomento a la televisi\u00f3n educativa y cultura, el proyecto de ZOOM TV es un proyecto incre\u00edble, una\ntelevisi\u00f3n de ciencia y tecnolog\u00eda que yo creo que las universidades han venido aprovechando muy bien.\nInversi\u00f3n en mejores contenidos para canales p\u00fablicos, elecci\u00f3n del est\u00e1ndar europeo EDT para la\ntelevisi\u00f3n digital terrestre.\nYo me pregunto y hemos avanzado o hemos conocido algunos temas, uno escucha que dentro de la\npropuesta existe la propuesta de que el ente regulador de contenidos sea ad-honorem, seg\u00fan lo que dijo\nmi paisano, el doctor Diego Molano, \u00bfno?, bueno ojal\u00e1, porque yo tengo la experiencia de que eso ad-\nhonorem funciona muy poco. Lo le\u00ed en alg\u00fan comunicado de prensa y por eso lo cito. El Ministro del\nInterior tal vez el que dijo el tema de la ad-honorem, pero yo simplemente pregunto, si una funci\u00f3n tan\nimportante para la Naci\u00f3n como es la regulaci\u00f3n de los contenidos queda en manos de una instituci\u00f3n\nad honorem y ah\u00ed volvemos con la discusi\u00f3n Ministro, y es; cuando los constituyentes pusieron estos dos\nart\u00edculos en la Constituci\u00f3n estaban pensando en algo sustantivo y era que el cuarto poder que todos\nconocemos quedara aislado del ejecutivo, del poder ejecutivo y por eso muchos han insistido y hemos\ninsistido tanto en que siga manteni\u00e9ndose esa independencia, hay muchas discusiones all\u00ed, de acuerdo,\npero yo creo que es muy importante mantener esa independencia y esa autonom\u00eda frente al tema del\nmanejo de la televisi\u00f3n, insisto, \u00bfrealmente se van a ahorrar los 80.000 millones de pesos anunciados\npor el Ministro?, pues que hablemos en plata blanca.\nY una cosa que se habla mucho de manera populista pero que es necesario concretar, y es como se\ngarantizar\u00e1 la estabilidad laboral de los empleados de la CNTV, eso es muy importante y no solo porque\nesos empleados sean del Estado, sino porque son empleados que han venido prest\u00e1ndole un servicio\nmuy valioso al pa\u00eds y que no se pueden desconocer en este debate y creo que se tiene que mantener.\nQui\u00e9n continuar\u00e1 los proyectos sociales que ven\u00eda adelantando la CNTV, frente a algunos puntos de\npropuesta dejamos ah\u00ed que sea una ley estatutaria, un columnista de un peri\u00f3dico importante lo\npropuso, si le damos categor\u00eda de ley estatutaria estar\u00edamos entendiendo la importancia que tiene esta\nley en el escenario de la legislaci\u00f3n de los Congresistas.\nLa regulaci\u00f3n de las redes se debe realizar por una entidad no gubernamental que trabaje en conjunto\ncon la Agencia Nacional del Espectro, esto es muy importante, que se garantice la autonom\u00eda, la entidad\nreguladora no se ad honorem como ya pusimos, recursos administrados por fondos de TIC y recursos\ngarantizados por ley para funcionamiento de la entidad y el desarrollo de la televisi\u00f3n p\u00fablica, siempre\nse garantizar\u00e1 la libertad de expresi\u00f3n, eso que tanto criticamos de alg\u00fan pa\u00eds vecino se tiene que\ngarantizar ac\u00e1 y me parece que es muy importante que se garantice.\nAh\u00ed termina el tema de televisi\u00f3n, ahorita en otro debate hablaremos de internet, pero quisiera finalizar\ndiciendo esto se\u00f1or Ministro, se\u00f1ores de la CNTV, de regulaci\u00f3n y dem\u00e1s; yo realmente tengo una gran\npreocupaci\u00f3n frente a este tema, cuando yo escuchaba, a mi me interesaba muy poco la pol\u00edtica y nada,\nhace dos a\u00f1os, escuchaba el tema de la CNTV y voy a ponerlo pues en lenguaje colombiano y uno dec\u00eda\nesos manes si ganan mucho, si se est\u00e1n robando esa plata, incre\u00edble, que acaben eso y un poco se\naprovech\u00f3 eso, dec\u00eda que acaben eso de esa comisi\u00f3n, si, como hablan de los congresistas tambi\u00e9n, pues\ncon ese mismo argumento acabar\u00edan el Congreso de la Rep\u00fablica. Se aprovech\u00f3 eso y se olvid\u00f3, me\nparece que olvidamos ese argumento sustantivo que tuvieron los constituyentes de garantizar que la\ntelevisi\u00f3n y ese cuarto poder tuviera independencia del ejecutivo. Creo que esta Comisi\u00f3n que discutir\u00e1\nestos temas tiene una gran responsabilidad en garantizar esa autonom\u00eda, que la televisi\u00f3n p\u00fablica siga\nfortaleci\u00e9ndose y que se garantice la libertad de expresi\u00f3n y que la televisi\u00f3n sea controlada por un ente\naut\u00f3nomo no gubernamental, yo creo que es uno de los grandes retos.\nSe inicia un gran debate que ser\u00e1 por fin protagonista esta Comisi\u00f3n, Presidente y yo creo que estaremos\nmuy atentos a invertir todos nuestros esfuerzos y conocimientos y lo poco que sabemos para ayudar y\ncolaborar con este proceso. Muy importante el aporte que hace el doctor Ciro Rodr\u00edguez, yo creo que\ntiene una experiencia y que todos los dem\u00e1s colegas de esta Comisi\u00f3n podamos aportar en esta tarea.\nDe mi parte una vez m\u00e1s manifestar el apoyo, ahora m\u00e1s, integrantes de la Unidad Nacional, aunque\ncada vez que pueda doy la cu\u00f1ita de que no estuve de acuerdo; con el Ministro de Telecomunicaciones,\ncon mi paisano y ojal\u00e1 Ministro que nuestro Departamento, ese Departamento que tanto queremos\npueda avanzar y que ojal\u00e1 todos estos municipios incluyendo su municipio y mi municipio puedan tener\ntelevisi\u00f3n. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:39:00-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}