{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nBrevemente en la l\u00ednea del doctor Wilson G\u00f3mez que ha sido un hombre tan comprometido en la\neducaci\u00f3n; ayer me di cuenta que si justifica luchas tanto en cada uno de nuestros departamentos para\nllegar al Congreso, que no se le olvide al pa\u00eds y que no se le olvide a esta Comisi\u00f3n la fecha del 9 de\nagosto. Ayer tuve la oportunidad de ser el \u00fanico congresista en estar en Maloka, donde era el\nlanzamiento de los subsidios del ICETEX, pero que alegr\u00eda tan grande puede uno sentir cuando\nest\u00e1bamos interconectados con todo el pa\u00eds cada uno de esos departamentos, estas personas recibiendo\nel subsidio.\nDe igual manera que el doctor Wilson G\u00f3mez, cuando el se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica acoge una\npropuesta que sale de ac\u00e1 de la Comisi\u00f3n, porque todos los que hemos llegado ac\u00e1 somos personas\ncomprometidas con la educaci\u00f3n, yo siempre lo he dicho; en el caso m\u00edo que fui mesero y mensajero,\nrepart\u00ed publicidad en los sem\u00e1foros en Medell\u00edn, me sent\u00e9 en un pupitre y mi vida cambi\u00f3. Lo que hizo\nayer el Presidente fue recoger, que ayer fue el lanzamiento pero que viene desde diciembre, fue recoger\ntodo nuestro debate pol\u00edtico cuando sentamos en una misma mesa a la, Ministra de Educaci\u00f3n y al\nMinistro de Hacienda, en poder transformador del pupitre, en la magia del pupitre y as\u00ed vamos a tener\nuna Colombia donde vamos a cerrar esas brechas, que no se le olvide pues al pa\u00eds que fue esta Comisi\u00f3n\nSexta de C\u00e1mara la que siempre enarbol\u00f3 las banderas y as\u00ed como lo dice usted doctor Wilson G\u00f3mez,\nque viene ahora la reforma a la educaci\u00f3n, en esa reforma a la educaci\u00f3n va a quedar establecido el\ninter\u00e9s real de 0%, para que no sea pol\u00edtica de gobierno sino de Estado, que sea una ley que realmente\npermanezca en el tiempo, para que nuestros j\u00f3venes y sus padres de familia puedan hacer que los\nsue\u00f1os de sus hijos se hagan realidad. Nueve de agosto es el lanzamiento, que no se le olvide al pa\u00eds,\nmuchas gracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:37:40-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 16, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}