{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\nPara la Sesi\u00f3n Ordinaria del d\u00eda mi\u00e9rcoles 10 de agosto de 2011\nHora: 9:00 a.m.\nLlamado a lista y verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\nCitaci\u00f3n a Ministro de conformidad con el art\u00edculo 249, a Servidores P\u00fablicos de conformidad con el\nart\u00edculo 233, a Particulares de conformidad con el art\u00edculo 236,\nDe la Ley 5\u00aa. De 1992\nPROPOSICI\u00d2N No.001 y Aditiva\n(Bogot\u00e1, Julio 27 de 2011)\nC\u00edtese al se\u00f1or Ministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones doctor, DIEGO ERNESTO\nMOLANO VEGA, al, Director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones doctor, CH.R. STIAN\nLIZCANO, al Superintendente de Industria y Comercio doctor, JOSE MIGUEL DE LA CALLE, al, Director de\nla Agencia nacional del espectro doctor, OSCAR GIOVANNY LEON, al, Director de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n doctor JAIME ANDRES ESTRADA, y al, Director de RTVC doctor, FRANCISCO ORTIZ REBOLLEDO,\ne inv\u00edtese al, Presidente de ACIEM doctor, JULIAN CARDONA CASTRO, al presidente de ASOMEDIOS\ndoctor, TULIO ANGEL ARBELAEZ, al, Director de CINTEL doctor, MANUEL MARTINEZ NI\u00d1O, al presidente\nde ANDESCO doctor, GUSTAVO GALVIS HERNANDEZ, al, Presidente de TVPC doctor, JAIME PLAZAS, para\nque en el Debate de Control Pol\u00edtico que se llevar\u00e1 a cabo el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 10 de agosto del a\u00f1o en\ncurso, a partir de las 9:00 a.m., absuelvan los siguientes cuestionarios sobre el mandato Constitucional de\npresentar una Ley sobre el Servicio de Televisi\u00f3n P\u00fablica en Colombia:\nCUESTIONARIO PARA EL SE\u00d1OR MINISTRO DE TECNOLOGIAS DE LA INFORMACION Y\nCOMUNICACIONES DOCTOR DIEGO ERNESTO MOLANO.", "external_id": "", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:35:40-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 4, "name": "OTROS"}