{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas Honorables\nRepresentantes, much\u00edsimas gracias por la invitaci\u00f3n a compartir estas reflexiones sobre el mercado y el\nmundo audiovisual, un saludo para el se\u00f1or Ministro, los se\u00f1ores comisionados de CNTV y CRCI, el\nauditor.\nBueno, en los cinco minutos que nos han dado quer\u00eda empezar por lo siguiente: Thomas Friedman,\npremio Pulitzer en su libro \u201cLa Tierra es Plana\u201d, se\u00f1alaba o hac\u00eda una reflexi\u00f3n muy interesante a cerca\nde que el mundo en el Siglo XXI es un mundo encogido, un mundo hiperconectado, es un mundo que\nrealmente nos trae una realidad muy distinta al de hace apenas 20 a\u00f1os, cuando se expidi\u00f3 el\nordenamiento y el marco jur\u00eddico que hoy tenemos vigente en materia audiovisual. Esa reflexi\u00f3n nos\nhace pensar que esto tiene que cambiar, este modelo audiovisual con el que nosotros vivimos y\nconvivimos hoy por hoy, est\u00e1 apalancado fundamentalmente en dos cosas, en dos modelos de negocio,\nun modelo de negocio basado en la publicidad y un modelo de negocio basado en las suscripciones.\nSe\u00f1ores, en un futuro eso no va a existir m\u00e1s seguramente, la publicidad no va a ser punto multipunto,\nseguramente la publicidad va a ser una publicidad focalizada a trav\u00e9s de estos terminales inteligentes,\nporque los anunciantes van a preferir mandarnos los contenidos de mercadeo por ac\u00e1, en lugar de hacer\nun mensaje difuso.\nY lo mismo en el tema de las suscripciones, hoy por hoy y as\u00ed lo han dicho tanto el Ministerio de TICS\ncomo la CNTV, los contenidos que vienen por la Web son libres, dif\u00edcilmente se pueden restringir, hay\ncuatro pa\u00edses en el mundo que se pueden dar ese lujo que son China, Ir\u00e1n, Venezuela y Cuba, y no creo\nque nosotros queramos estar dentro de ese entorno internacional.\nEntonces, esto tiene que cambiar y precisamente por eso el gremio de cable operadores de televisi\u00f3n\npor suscripci\u00f3n y televisi\u00f3n satelital de Colombia, ha venido presentando su propuesta que todos tienen\nya en las manos y que ya la hemos presentado al alto gobierno, algunos de ustedes que se basa en nueve\npuntos. En esos nueve puntos fundamentalmente y reconociendo la realidad, el primero de ellos es que\nse necesita una regulaci\u00f3n convergente que realmente refleje esa realidad de mercado y esa realidad en\nla que vive el mundo audiovisual hoy por hoy, estar\u00edamos de acuerdo con que la CRC como se ha venido\ndiciendo p\u00fablicamente, sea la entidad que maneje los mercados y las redes, el nuevo organismo de\ncontenidos sea aquel que regule obviamente con la mayor delicadeza posible, para no caer en temas de\ncensura, el tema de contenido. Pero ese organismo de contenidos no solamente debe regular contenidos\nse\u00f1ores, ese organismo de contenidos debe ser el Proexport de los contenidos audiovisuales, ese\norganismo de contenidos debe ser el que realmente sirva de palanca para las industrias creativas; y hay\nque creerle al Presidente Santos y al gobierno cuando dicen que la locomotora del desarrollo dentro de\n10 o 15 a\u00f1os va a ser la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n y nosotros en el mundo audiovisual estamos\nah\u00ed.\nEntonces, ese organismo de contenidos es el que debe permitir que los contenidos p\u00fablicos no\nsolamente se hable de redes y de canales p\u00fablicos, en eso tenemos que estar m\u00e1s ambiciosos, m\u00e1s\nagresivos, tenemos que hablar de contenidos p\u00fablicos multiplataforma, que los contenidos p\u00fablicos\ntambi\u00e9n vengan por aqu\u00ed, por qu\u00e9 no y esas industrias creativas es lo que tiene que promover ese\norganismo.\nEl espectro seguramente estar\u00e1 en cabeza de la ANE, con una particularidad, creemos nosotros que en\naras de la seguridad jur\u00eddica se debe muy seguramente hacer un esquema al que dise\u00f1aron ustedes en la\nLey 1341, con un r\u00e9gimen de transici\u00f3n para aquellas concesiones de televisi\u00f3n abierta que garanticen\npor supuesto las inversiones que han venido realizando en el pa\u00eds, ni mas faltaba.\nEl segundo eje de pol\u00edtica p\u00fablica es precisamente la apertura del mercado. Hoy por hoy concurren al\nmismo mercado audiovisual desde los videos de tienda, la televisi\u00f3n abierta, lo que el Honorable\nRepresentante Carlos Amaya se\u00f1alaba que las antenas que entran sin pagar impuestos al pa\u00eds, entran de\nmanera ilegal al pa\u00eds, pero concurren al mismo mercado, los programas de televisi\u00f3n social, la TDT, la\ntelevisi\u00f3n cerrada, la televisi\u00f3n comunitaria y todos esos agentes y jugadores concurren al mercado en\ncondiciones de asimetr\u00eda.\nEntonces, lo primero que estamos nosotros diciendo es miren, abramos la cancha, nivelemos la cancha\nde juego para todo, bienvenidos los que quieran concurrir al mercado. El Representante Carlos Amaya\ndec\u00eda que hab\u00eda unas ciudades y unos pueblos en Boyac\u00e1 que no ten\u00edan opciones de televisi\u00f3n, que si\nhay inversionistas interesados en invertir en esos pueblos, que puedan invertir sin ning\u00fan tipo de barrera\nde entrada, sin t\u00edtulos habilitantes, sin requisitos econ\u00f3micos de entrada al mercado. Ese es el segundo\neje de pol\u00edtica, a cambio una cosa muy sencilla, que todos estemos en igualdad de condiciones, que\nrealmente las cargas regulatorias y las cargas financieras que implican la sostenibilidad de este sector\nest\u00e9 repartida en condiciones equitativas para todos los jugadores.\nTercero, es precisamente la disminuci\u00f3n de cargas regulatorias. Es pr\u00e1cticamente imposible competir en\nun entorno cuando unos jugadores pagan el 7% de sus ingresos y hay otros gigantes de internet como\nGoogle, Yahoo y otros que no solamente no pagan impuestos en este pa\u00eds, sino que no pagan ninguna\ncontraprestaci\u00f3n ni apoyan al tema de contenidos p\u00fablicos. Entonces, esto hay que nivelarlo lo m\u00e1s que\nse pueda y seguramente tendr\u00e1 que ser alrededor de la figura que se maneja en TIC que es 2.2% o 3%.\nEl cuarto punto y el cuarto de pol\u00edtica es la formalizaci\u00f3n del sistema. Se\u00f1ores, bienvenida toda la\ncompetencia, la televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n, la televisi\u00f3n cerrada, que incluye tambi\u00e9n a los empresarios\nde cable, hoy comunitarios, le llega a m\u00e1s de la mitad de hogares DANE del pa\u00eds, sin embargo solamente\ncontribuyen al sistema de contenidos p\u00fablicos tres y medio millones de suscriptores. Hay que generar en\nla ley las condiciones de pol\u00edtica p\u00fablica para que esos dos millones y medio de suscriptores puedan\ningresar al mercado, para que esos dos millones y medio hogares DANE puedan realmente tener una\noferta de televisi\u00f3n legal y formal.\nEl quinto, es la masificaci\u00f3n de los servicios audiovisuales y de banda ancha, este es un tema que le\nhemos venido presentando al Ministro y hemos conversado con algunos de ustedes. Como les dec\u00eda, las\nredes de televisi\u00f3n cerrada entre comunitarios y cable tocan m\u00e1s de la mitad de hogares DANE del pa\u00eds y\nla pregunta es \u00bfpor qu\u00e9 pensaron en esta red solamente como audiovisual?. Alguno de los Honorables\nRepresentantes dec\u00eda que en un futuro deber\u00edamos apuntarle tambi\u00e9n al internet, pues se\u00f1ores esta es\nla oportunidad, este es el momento que articulemos todas las redes fijas y m\u00f3viles del pa\u00eds alrededor de\nuna meta, no desperdiciemos que ya hay m\u00e1s de seis millones de hogares conectados a trav\u00e9s de una\nred de cable y esa red de cable le puede llevar no solamente entretenimiento, sino tambi\u00e9n el internet\nque con aplicaciones de alta rentabilidad social, son los que van a permitir reducir pobreza y generar\nempleo, entonces que se aprovechen estas redes para eso, ello implica obviamente la digitalizaci\u00f3n e\nimplica una serie de pol\u00edticas.\nYo s\u00e9 que me estoy extendiendo Honorable Representante le ruego que me de un minutico.\nEl sexto tema, es cambiar el concepto. Se\u00f1ores, tenemos una responsabilidad hist\u00f3rica aqu\u00ed, no podemos\nseguir hablando de televisi\u00f3n p\u00fablica como la conocemos hasta hoy, tenemos que ser m\u00e1s agresivos,\ntenemos que ser m\u00e1s visionarios, tenemos que ser m\u00e1s competitivos a nivel regional, tenemos que\nhablar es de contenidos p\u00fablicos multiplataforma, pensar que esos contenidos p\u00fablicos y por qu\u00e9 no, los\nactuales canales regionales, por qu\u00e9 no RTVC se vuelva un gran productor de contenidos como nosotros\nlo llamamos es BBC en peque\u00f1o, pero uno tiene que so\u00f1ar y ser agresivo y esta es la oportunidad de\ngenerar las bases para eso, para que realmente lo que hoy conocemos como televisi\u00f3n regional o lo que\nhoy conocemos como RTVC tambi\u00e9n se vuelva un generador de contenidos para estas plataformas, estas\nplataformas tienen 45 millones de clientes en Colombia, vale la pena aprovecharlos.\nEl s\u00e9ptimo, es que las pensiones deben pasar a cargo del Estado, pero no se preocupen, en el estudio\nque nosotros les dejamos ac\u00e1 en sus carpetas hay un estudio financiero que prueba que si abrimos el\nmercado y hacemos estas pol\u00edticas pro ambiente de negocios, vamos a expandir la base de usuarios y esa\nexpansi\u00f3n de la base de usuarios va a permitir devolverle v\u00eda impuestos y v\u00eda contraprestaci\u00f3n al Estado\nlo correspondiente al pasivo pensional que es del orden de 45.000 millones de pesos al a\u00f1o.\nLa octava pol\u00edtica, es el dividendo digital, precisamente por lo que les he venido hablando de\nconvergencia y de contenidos p\u00fablicos multiplataforma, creemos nosotros que el dinero que recaude el\nMinisterio de TIC por concepto de la subasta de frecuencias debe ir una parte al mundo audiovisual, a\nfinanciar lo que el Representante Carlos Amaya expresaba v\u00e1lidamente la preocupaci\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 va a pasar\ncon la televisi\u00f3n p\u00fablica?, \u00bfqu\u00e9 va a pasar con los recursos?. Pues esta es una fuente de recursos\nadicional se\u00f1ores, el dividendo digital que va a permitir que se ofrezcan servicios de banda ancha\ninal\u00e1mbrica, pues de alguna manera esos recursos entran a reforzar lo audiovisual.\nY finalmente; proponemos nosotros un fondo \u00fanico con una separaci\u00f3n de cuentas que realmente pueda\narticular todo el esquema, esto es un solo ecosistema, ya no se habla de TIC Audiovisual, ya realmente\ncomo lo dijo Thomas Friedman en su libro, realmente hoy por hoy tenemos un esquema completamente\ndistinto, hoy los usuarios no reciben el contenido audiovisual punto multipunto, hoy el usuario ve lo que\nquiere, cuando quiere, como lo quiere y a trav\u00e9s del medio que quiere y es precisamente esa la\nconvergencia. Muchas gracias.", "external_id": "#dr-jaime-andr\u00e9s-plaza-fern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:41:20-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 38, "name": "Dr. Jaime Andr\u00e9s Plaza Fern\u00e1ndez"}