{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias a los miembros de la\nComisi\u00f3n Sexta por la invitaci\u00f3n.\nPrimero que todo, transmito las excusas del, Director General de la ANE, el doctor Oscar Le\u00f3n, quien se\nencuentra precisamente en este momento asistiendo al Ministerio en la finalizaci\u00f3n de la subasta de 30\nMegahertz en la banda de 1900 para telefon\u00eda m\u00f3vil.\nLa intervenci\u00f3n de la ANE es bastante corta, basada en dos preguntas planteadas por el Honorable\nRepresentante Ciro Rodr\u00edguez, en cuanto la primera de ellas, \u00bfa si la ANE asumir\u00eda las competencias en\nmateria de espectro radioel\u00e9ctrico? y \u00bfsi la entidad est\u00e1 preparada para asumir esas competencias?.\nInicialmente la decisi\u00f3n de asumir las competencias obviamente hace parte de la discusi\u00f3n y el debate\nque se lleve a cabo ac\u00e1.\nLes quer\u00eda explicar un poco la funci\u00f3n de la ANE y las labores que llevamos a cabo; la ANE es una Unidad\nAdministrativa Especial del orden nacional, adscrita al Ministerio de TIC y que tiene como objetivo\nbrindar el soporte t\u00e9cnico para la gesti\u00f3n, la planeaci\u00f3n, vigilancia y control del espectro radioel\u00e9ctrico\nen coordinaci\u00f3n con las diferentes entidades que tienen algunas labores relacionadas. Estas funciones se\nhan venido ejerciendo desde febrero de 2010 en la totalidad de espectro radioel\u00e9ctrico, con la excepci\u00f3n\ndel segmento destinado a la televisi\u00f3n, eso est\u00e1 de acuerdo con lo estipulado en el art\u00edculo 76 de la\nConstituci\u00f3n, pues como ustedes ya bien saben.\nPara responder a la pregunta, la entidad est\u00e1 en la capacidad de asumir esas competencias, contamos\ncon el personal, conocimiento t\u00e9cnico y las funciones operativas necesarias para asumir esas funciones,\nesto principalmente debido a que; una explicaci\u00f3n desde el punto de vista t\u00e9cnico, el espectro\nradioel\u00e9ctrico es un gran rango de frecuencias dentro de las cuales se encuentra el espectro dedicado a\nlos servicios de televisi\u00f3n. En esa medida los procesos que llevamos a cabo lo que har\u00edan ser\u00eda integrar\nlas funciones relacionadas con los servicios de televisi\u00f3n dentro de los procesos que ya tenemos\ndefinidos.\nY la segunda pregunta, que est\u00e1 enfocada directamente a preguntar \u00bfsi la asignaci\u00f3n de espectro en\nmateria de televisi\u00f3n estar\u00eda de acuerdo la ANE que la competencia la asuma la el gobierno nacional a\ntrav\u00e9s del Ministerio de TIC?, Pues nosotros nos remitimos a lo que establece la Ley 1341 en cuanto a los\nprocesos de asignaci\u00f3n y atribuci\u00f3n de espectro, esta funci\u00f3n est\u00e1 en cabeza del Ministerio de TIC para\nel espectro radioel\u00e9ctrico, lo que hace la ANE es proveer una asesor\u00eda t\u00e9cnica al Ministerio para llevar a\ncabo estas funciones. En esa medida, en el caso que se haga la transferencia de funciones, consideramos\nque el Ministerio podr\u00eda asumir esas funciones pero obviamente esa es una funci\u00f3n exclusiva del\nMinisterio de TIC.\nEsas como les digo son las dos preguntas muy puntuales, muy concretas y as\u00ed es la respuesta de la ANE.", "external_id": "#dr-juan-manuel-wilches", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:48:30-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 82, "name": "Dr. Juan Manuel Wilches"}