{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente y a los Honorables Representantes, un\nsaludo al se\u00f1or Ministro de las TIC, al doctor Diego Molano y a todos los dem\u00e1s representantes\ndel gobierno y las organizaciones aqu\u00ed presentes, como tambi\u00e9n a los altos comisionados, a los\npresidentes y directivos de las diferentes entidades que nos han honrado con su presencia,\ndesde luego que agradecerles de manera especial.\nNo quiero pasar por alto esta oportunidad para manifestar el enorme inter\u00e9s que tenemos de\nmanera personal y colectiva en la Comisi\u00f3n, para poder conocer mucho m\u00e1s de fondo la\npropuesta del gobierno. Yo soy un convencido de su capacidad, as\u00ed lo ha reconocido el pueblo\ncolombiano, se\u00f1or Ministro, doctor Diego Molano y tambi\u00e9n todo su equipo de trabajo y todos\nlos que tienen que ver con la preparaci\u00f3n y la formulaci\u00f3n de un proyecto de ley que nos\npermita tener una televisi\u00f3n competitiva, una televisi\u00f3n de contenidos, una televisi\u00f3n que\nrealmente sea digna para el pueblo colombiano, como tambi\u00e9n todo lo que tiene que ver con el\ndesarrollo de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones. Si el gobierno del\nPresidente Juan Manuel Santos ha decidido que esa es una locomotora, me parece que\noportunamente ha decidido cu\u00e1l es el rumbo que necesita Colombia para ser competitivo a\nnivel universal y desde luego que esperamos nosotros los colombianos que a trav\u00e9s de la\npropuesta del gobierno, del debate que se abre a nivel nacional como tambi\u00e9n el que se va a\nlevar en Congreso de la Rep\u00fablica, podamos nosotros coadyuvar y poder ser protagonistas\nprincipales de entregarle una buena ley y unas buenas determinaciones en cuanto a la\norganizaci\u00f3n administrativa de todo lo que tiene que ver con los entes o ente que reemplace a\nla CNTV.\nYo estoy seguro que el gobierno nacional a trav\u00e9s del Ministerio y las otras entidades est\u00e1\nhaciendo una evaluaci\u00f3n muy completa de todo lo que desarroll\u00f3 en estos a\u00f1os la CNTV, desde\nluego para fortalecer lo que pudo ser positivo, que tengo la seguridad que fueron muchas cosas\npositivas para la implementaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas y desde luego para darle una mejor televisi\u00f3n a\nColombia, como tambi\u00e9n corregir posibles fallas o errores que pueda haber tenido la CNTV,\nintegrada por seres humanos desde luego muy respetados y respetables.\nCuando se toca este tema de televisi\u00f3n, pues inmediatamente uno piensa en el medio que uno\nvive o que ha crecido y en el cual obviamente tiene m\u00e1s contacto. Ya con la doctora Juana\nCarolina Londo\u00f1o, con el doctor Ciro Rodr\u00edguez, con el doctor Diego Naranjo como integrantes\ndel Partido Conservador nos correspondi\u00f3 el a\u00f1o pasado llevar a cabo el primer debate sobre\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, sobre contenidos, sobre propuestas en la Plenaria de la C\u00e1mara, pero la\nverdad es que nosotros creemos que aunque aqu\u00ed se ha manifestado reiteradamente algunos\npuntos que hemos tocado tanto en Plenaria como en Comisi\u00f3n, nunca sobrar\u00e1.\nPor eso me alegra que los colegas Representantes de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara hayan\npodido permitir que el se\u00f1or Ministro Diego Molano expusiera con mucha claridad y con tiempo\nsuficiente los temas, vamos a necesitar muy seguido la presencia de este alto funcionario del\ngobierno, doctor Diego Molano, como tambi\u00e9n la de los dem\u00e1s altos funcionarios que han\nintervenido, nos alimenta y nos va a servir de base fundamental para tomar decisiones, la mejor\nque debe ser la que tenga que tomarse, la responsabilidad del Congreso del Rep\u00fablica cuando\nacept\u00f3 la propuesta de quitarle el rango constitucional y suprimir la CNTV, desde luego le da\nuna responsabilidad inmediata que es debatir la creaci\u00f3n del nuevo ente, estamos seguros que\nhabr\u00e1 cambios fundamentales, estamos seguros que no va a ser \u00fanicamente un cambio de\nnombre sino que hay cambios de fondo, sustanciales para mejorar la televisi\u00f3n p\u00fablica, para\nllegar a todos los hogares; porque yo aqu\u00ed tengo que lamentar en ese debate de la C\u00e1mara que\nhicimos, pues el se\u00f1or, Presidente de RTVC, en ese tiempo, el doctor Douglas Vel\u00e1squez se\nextralimit\u00f3 mucho, hay veces en la generosidad para llevarle por ejemplo televisi\u00f3n a algunos\npueblos del Huila y me hizo, y valga la oportunidad aqu\u00ed ante la opini\u00f3n p\u00fablica nacional y sobre\ntodo a mi departamento del Huila y a mi municipio Santa Mar\u00eda, que era uno de los beneficiados\ny alegres, por la manera, claro que all\u00e1 no me est\u00e1n viendo porque como no sigue entrando\ntelevisi\u00f3n, pero tuve la ilusi\u00f3n y llev\u00e9 ese mensaje y me convert\u00ed en un vocero de buenos\naugurios y de propuestas que no se pod\u00edan cumplir y eso ri\u00f1e contra mi formaci\u00f3n, contra mi\nseriedad, contra la manera como he hecho la pol\u00edtica en el departamento del Huila y por eso me\ngusta que los funcionarios cuando puedan decir algo y comprometerse en algo sean.\nNosotros somos gestores simplemente, vasos comunicantes de la comunidad con el alto\ngobierno, nosotros somos personas que aqu\u00ed nos toca hacer el mandado y buscamos la mejor\ncalidad de vida, especialmente en la formaci\u00f3n del ser humano como persona y tambi\u00e9n que\ntenga los medios para poder generar cultura, educaci\u00f3n, poder desarrollar sus actividades de la\nmejor manera posible y sabemos que la televisi\u00f3n, las tecnolog\u00edas son las que nos dan la\nposibilidad de ser competitivos, de formar realmente personas \u00edntegras en ese campo.\nEntonces, pues yo sinceramente y lo digo en p\u00fablico porque recorr\u00ed el Huila argumentando\nalgunos datos que me hab\u00eda dado el doctor Douglas Vel\u00e1squez y realmente siento llevo un a\u00f1o\nsintiendo verg\u00fcenza y quiero a trav\u00e9s de estos canales de televisi\u00f3n p\u00fablica presentarles\ndisculpas de todas maneras, con el foro que hizo el Ministerio de las TIC, que lo hicimos en\nNeiva el pasado 3 de diciembre, con presencia de los medios, de los periodistas, de los que\ntrabajan televisi\u00f3n, de los que trabajan la parte de informaci\u00f3n, de comunicaci\u00f3n social, como\ntambi\u00e9n de camar\u00f3grafos, de productores, de toda la parte del sur colombiano, pues a trav\u00e9s de\nese foro se conoci\u00f3 para d\u00f3nde va la convergencia de medios, qu\u00e9 es y yo creo que en buena\nhora todas las ciudades que visitamos pudimos darle informaci\u00f3n y socializar esta propuesta.\nTambi\u00e9n ten\u00eda cabida la palabra de los altos comisionados de la CNTV para poder exponer\ntambi\u00e9n por qu\u00e9 no se deb\u00eda terminar la CNTV y por qu\u00e9 los constituyentes del 91 dijeron,\ncreemos esta entidad al margen de las decisiones del gobierno nacional, con independencia.\nEntonces, all\u00ed en esos foros se permite conocer las diferentes opiniones, los pro y los contra,\npero lo que no podemos permitir es que de pronto en cierta forma cometamos los errores de\nprincipiante y entonces sentimos hoy la verg\u00fcenza pueblerina que definitivamente siempre nos\nva a acompa\u00f1ar esa timidez, pero con toda claridad sabemos perfectamente que as\u00ed tengamos\nen muchas cosas desconocimiento porque venimos de un departamento que no hay ni siquiera\ncanal regional porque como les dec\u00eda antes, all\u00e1 Teveandina no funcion\u00f3 y desafortunadamente\nperdimos el canal regional, pero de todas maneras seguimos pensando que la televisi\u00f3n es un\nmedio para llegar y yo dec\u00eda que qu\u00e9 bueno que a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n podamos entregarle al\npa\u00eds y al mundo, qu\u00e9 es el Huila, qu\u00e9 son sus riquezas, su patrimonio cultural, porque el Huila\ntiene las festividades del San Pedro y no solamente es aguardiente y orquestas y fiestas, es una\nmanifestaci\u00f3n cultural inmensa y por eso tambi\u00e9n tenemos potencialidades para el\nagroturismo, para la parte agro empresarial, para poderle decir a Colombia a trav\u00e9s de la\ntelevisi\u00f3n invitarlos al Huila para que sea no solamente la estrella vial en Colombia sino tambi\u00e9n\nla estrella de las tecnolog\u00edas.\nTengo grandes esperanzas que a trav\u00e9s del doctor Diego Molano y del Ministerio a su cargo, a\ntrav\u00e9s de Colciencias y a trav\u00e9s de los ministerios de Educaci\u00f3n y Cultura que tienen que ver\ndirectamente con esta Comisi\u00f3n, podamos llegarle realmente a la formaci\u00f3n del pueblo\nhuilense que es la formaci\u00f3n del pueblo colombiano. De mi parte, inmensamente agradecido\nporque estas sesiones importantes no quedan en el aire, sino que ayudan a alimentar nuestro\nconocimiento para poder tomar la determinaci\u00f3n m\u00e1s sabias y poder con nuestro voto ser\nprotagonistas de mejores soluciones para el pa\u00eds. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:49:00-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 85, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}