{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Buenos d\u00edas a todos, queremos agradecer a la\nComisi\u00f3n Sexta por la invitaci\u00f3n y citaci\u00f3n que nos ha hecho en el d\u00eda de hoy, en particular a los\nRepresentantes Ciro Rodr\u00edguez y Carlos Amaya, quienes han tratado algunos temas muy importantes en\nel d\u00eda de hoy.\nDentro de estos tres minutos vamos a mirar la propuesta que la Asociaci\u00f3n Colombiana de Ingenieros\nACIEM trae, buscando el nuevo modelo de televisi\u00f3n en Colombia. Nosotros lo hemos centrado en\ncuatro puntos de los cuales dos de ellos son muy conceptuales y son vitales, los cuales podr\u00edan darle una\ngran din\u00e1mica a la nueva televisi\u00f3n en Colombia; el primero de ellos es que nos parece muy conveniente\nque de acuerdo a lo previsto en la Ley 1341 para las telecomunicaciones y considerando que el servicio\nde televisi\u00f3n es un servicio de telecomunicaciones, se considerara en la nueva ley la habilitaci\u00f3n general\npara la prestaci\u00f3n de todos los servicios de televisi\u00f3n en todos los \u00f3rdenes y en todas las caracter\u00edsticas,\neso nos evitar\u00eda y nos permitir\u00eda tener una oferta televisiva amplia y evitarnos las dificultades que se\npresentaron en la adjudicaci\u00f3n del tercer canal.\nBajo esta caracter\u00edstica nosotros pensamos que en esta circunstancia solo se necesitar\u00eda el registro de\nTIC que lleva el Ministerio, solamente en aquellos casos que fuera necesario adjudicar espectro\nradioel\u00e9ctrico se har\u00eda mediante una selecci\u00f3n objetiva. Entonces, este es el primer punto que nosotros\nplanteamos, que nos parece que ya est\u00e1 en Colombia y existe en la Ley 1341 o Ley de\nTelecomunicaciones.\nEl segundo aspecto que deber\u00eda contener, ya tenemos all\u00ed la presentaci\u00f3n, es la creaci\u00f3n del nuevo\norganismo de televisi\u00f3n que tendr\u00eda las siguientes funciones: Ese organismos tendr\u00eda la funci\u00f3n de\nregulaci\u00f3n de los contenidos de televisi\u00f3n y una cosa muy importante, ustedes la manera de mantener\nindependientes los servicios de televisi\u00f3n es que tanto los contenidos como la asignaci\u00f3n del espectro\nradioel\u00e9ctrico est\u00e9n en el ente independiente, nosotros consideramos que la asignaci\u00f3n del espectro\npara la televisi\u00f3n radiodifundida debe estar en ese nuevo ente, lo mismo la regulaci\u00f3n del servicio\np\u00fablico de televisi\u00f3n radiodifundida, la formulaci\u00f3n de planes y proyectos sectoriales y la promoci\u00f3n de\nlos estudios. La clave es que la asignaci\u00f3n del espectro radioel\u00e9ctrico est\u00e9 en esa nueva instituci\u00f3n.\n\u00bfQu\u00e9 funciones tendr\u00eda el Ministerio?. Entonces, las funciones estar\u00edan para el Ministerio, la Comisi\u00f3n\nde Regulaci\u00f3n de Comunicaciones y la ANE. En el caso del Ministerio, la atribuci\u00f3n del espectro\nradioel\u00e9ctrico, entendamos que el espectro radioel\u00e9ctrico tiene control, planeaci\u00f3n, atribuci\u00f3n y\nasignaci\u00f3n, estamos hablando que la asignaci\u00f3n quede en el nuevo ente, la atribuci\u00f3n la manejar\u00eda el\nMinisterio de TICS, har\u00eda la clasificaci\u00f3n del servicios p\u00fablico de televisi\u00f3n, la definici\u00f3n del r\u00e9gimen de\ntasas y contribuciones, ser\u00eda el responsable de la pol\u00edtica y los acuerdos internacionales, adem\u00e1s ser\u00eda el\nresponsable de las pensiones, porque las contribuciones de la televisi\u00f3n pasar\u00edan al Fondo TIC en una\ncuenta independiente que se manejar\u00eda tambi\u00e9n para financiar la televisi\u00f3n p\u00fablica.\nEn la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones, consideramos que deber\u00eda ser la responsable de la\nregulaci\u00f3n de las redes de televisi\u00f3n, incluidas las redes en ambiente de convergencia para facilitar la\nparte tecnol\u00f3gica de interconexi\u00f3n y de desarrollo de redes.\nEn la Agencia Nacional del Espectro, no dejar\u00edamos o no recomendar\u00edamos que estuviera todo el manejo\ndel espectro, sino solamente la planeaci\u00f3n y el control como \u00f3rgano asesor del Ministerio de TICS.\nY por \u00faltimo, otra propuesta que hemos hecho, la de la habilitaci\u00f3n general, nosotros la formulamos\ndurante 10 a\u00f1os y qued\u00f3 incorporada en la Ley 1341, ser\u00eda la creaci\u00f3n de la Superintendencia de\nTelecomunicaciones para manejar de manera integral todos los servicios de telecomunicaciones que a\nColombia le est\u00e1 haciendo falta, el mayor servicio p\u00fablico que Colombia tiene y que est\u00e1 siendo o que lo\ntienen todos los colombianos son las telecomunicaciones, es el de mayor difusi\u00f3n. Por lo tanto nosotros\nconsideramos que lo que es inspecci\u00f3n, control y vigilancia de todos los servicios de telecomunicaciones,\nincluida la televisi\u00f3n y la radiodifusi\u00f3n sonora, se cree la Superintendencia de Telecomunicaciones que\nintentamos y que propusimos que se creara en la Ley 1341, pero que no se logr\u00f3 por algunos aspectos\nde t\u00e9cnica parlamentaria y que ser\u00eda esta la oportunidad para darle a los servicios de telecomunicaciones\nde manera integral la posibilidad de que todos los usuarios en Colombia encuentren siempre un solo\nente con el cual interrelacionar para resolver todos sus problemas de telecomunicaciones, de servicios\nde telecomunicaciones, incluida la televisi\u00f3n. En este \u00e1mbito la Superintendencia ser\u00eda la responsable de\ngarantizar la libre, leal y sana competencia entre los diferentes proveedores de servicios y de la defensa\nde los derechos de los usuarios. Esta propuesta que nosotros le hemos enviado a la Honorable C\u00e1mara\nde Representantes fue distribuida a todos ustedes, se encuentra en poder de ustedes de manera ya m\u00e1s\ndetallada, pero est\u00e1 compuesta por estos cuatro puntos de los cuales dos son esenciales; el manejo del\nespectro, la habilitaci\u00f3n general y la Superintendencia de Telecomunicaciones. Muchas gracias.", "external_id": "#dr-juli\u00e1n-cardona-castro", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:40:00-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 30, "name": "Dr. Juli\u00e1n Cardona Castro"}