{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nBueno lo que quisiera plantear r\u00e1pidamente es, se inicia un gran debate en el pa\u00eds que no es un\ndebate de poca monta o meramente t\u00e9cnico. Digamos, yo estoy de acuerdo mucho en las\nmotivaciones que ha provocado esta discusi\u00f3n y de acuerdo con el Ministro en muchos de los\nargumentos presentados, pero me parece que el debate es muy de fondo, es sustantivo.\nCuando uno habla de la independencia tiene que garantizar la independencia, la independencia\nse ejecuta en la pr\u00e1ctica de acuerdo a como se hacen esos nombramientos, yo particip\u00e9 en un\nConsejo Directivo de un Consejo Superior de una universidad, all\u00e1 hab\u00eda delegados del gobierno,\nque evidentemente eran nombrados por el gobierno, no eran independientes, es decir, las\nposiciones de los delegados del gobierno en ese Consejo Superior, en esa Junta Directiva eran\nlas posiciones del gobierno nacional y as\u00ed uno sabe que uno opina y propone de acuerdo a quien\nrepresenta. \u00bfC\u00f3mo garantizamos la independencia?, Es la pregunta que yo dejar\u00eda en la mesa,\nyo creo que ah\u00ed es el meollo del asunto.\nDec\u00eda el Ministro, citaba varios pa\u00edses que curiosamente yo estudiaba otros tantos, muchos m\u00e1s\nque es totalmente todo lo contrario. Y le\u00eda que en la cumbre mundial de la sociedad de la\ninformaci\u00f3n llevada a cabo en Ginebra en 2003 y en T\u00fanez en 2005, en el marco del sistema de\nNaciones Unidas y a instancias de su organismo especializado, la Uni\u00f3n Internacional de\nTelecomunicaciones UIT, se estableci\u00f3 que la regulaci\u00f3n de la televisi\u00f3n no debe ser regida\n\u00fanicamente por par\u00e1metros tecnol\u00f3gicos, sino debe ser simult\u00e1nea y equilibradamente\ncomprendidas como una unidad econ\u00f3mica, pol\u00edtica, social, cultural y tecnol\u00f3gica; adem\u00e1s de\nlas sentencias que dice la autonom\u00eda, la Sentencia C-497 de 1995 \u201cla autonom\u00eda de la CNTV no\nes pues un simple rasgo fison\u00f3mico de una entidad p\u00fablica descentralizada. En dicha autonom\u00eda\nse cifra un verdadero derecho social a que la televisi\u00f3n no sea controlada por ning\u00fan grupo\npol\u00edtico o econ\u00f3mico y por el contrario se conserve siempre como un bien social, de modo que\nsu inmenso poder sea el instrumento sustrato y soporte de las libertades p\u00fablicas, la\ndemocracia, el pluralismo y las culturas\u201d, termina la cita de la Corte Constitucional.\nYo creo que a la Comisi\u00f3n Sexta le va a tocar un tema muy importante que inicia; el a\u00f1o pasado\nnos quej\u00e1bamos un poco porque \u00e9ramos cortos de protagonismo o de discusiones importantes\npara el pa\u00eds, es mas, yo recuerdo al doctor Diego Naranjo que hac\u00eda y defend\u00eda a la Comisi\u00f3n\nSexta, cuando all\u00ed en el Plan de Desarrollo metieron un mont\u00f3n de art\u00edculos que le quitaron las\ndiscusiones a la Comisi\u00f3n Sexta. Es este pues el momento de que la Comisi\u00f3n Sexta se\nempodere y de que todos estudiemos, escuchemos con detenimiento que todos podemos\ngenerar un debate profundo. Yo simplemente cierro este punto con que la independencia hay\nque garantizarla, Y Ministro eso as\u00ed sean muy notables y pr\u00edstinos como dicen en Tunja y\nacrisolados los nombrados por el gobierno van a representar al gobierno y no van a ser\nindependientes, esto lo primero.\nLo segundo que yo not\u00e9 y que me parece que no se mir\u00f3 con detenimiento es el tema de los\nacuerdos 02 de 2010 y 06 que modificaron el 03 de 2005, donde se le quita a los suscriptores un\n3% de carga, se pasa del 10 al 7%, un poco diciendo motivamos la competitividad y reb\u00e1jenle a\nlos usuarios y mostr\u00e1bamos ah\u00ed en las gr\u00e1ficas que no les han rebajado. Entonces, si los usuarios\nno recibieron rebaja entonces qu\u00e9 pasa con esa platica, se est\u00e1 yendo en utilidades y me parece\nque eso se tiene que revisar, porque son 50 mil millones de pesos que se dejaron de recibir de\nmayo a junio, esos 50 mil nos sirven Ministro, para que en 10 a\u00f1os paguemos el pasivo\npensional totalmente, que es platica que se necesita.\nEl tema de la televisi\u00f3n satelital, yo tengo un gran problema con eso porque yo veo lo que se\nsufre en el campo para poner una antena, toca conseguir un palo, amarrar unos tres palos y\nponer una antena alt\u00edsima a ver si es posible coger el canal borroso, el Canal Uno o el Canal\nInstitucional, mi abuelita en el campo sufre de eso, para tratar de ver estos debates del\nCongreso de la Rep\u00fablica, para ver qu\u00e9 hace el nieto d\u00edscolo que se dedic\u00f3 a la pol\u00edtica. Pero\nmuchos campesinos sufren de eso y necesitamos solucionar el problema y un poco uno dec\u00eda\nfrente a la televisi\u00f3n satelital ah\u00ed vamos avanzando, se ha estado avanzando; dijeron en el 2009\nque en el primer semestre del 2010 se solucionaba, no se solucion\u00f3, ahora estamos en\nprepliegos, pero dejar\u00eda este interrogante: \u00bfSer\u00e1 que los canales privados no nos ayudan a\nprestarnos esas redes?, Porque estoy de acuerdo con el doctor Ciro Rodr\u00edguez, para qu\u00e9\ntenemos tantas redes paralelas, eso desde el punto de vista t\u00e9cnico como ingeniero electr\u00f3nico\nes un gasto inoficioso. Si tenemos redes de los canales privados, por qu\u00e9 no les pedimos a ellos\nel favor que un poco paguen ese descuento que les hicimos, nos presten las redes que tambi\u00e9n\ntienen satelitales y encriptamos los canales privados y dejamos los p\u00fablicos que los\ndecodifiquen los usuarios campesinos, si estamos de acuerdo que la mejor soluci\u00f3n es la\ntelevisi\u00f3n satelital, si no, no damos abasto con transmisores y dem\u00e1s, pero miremos la\nposibilidad de que los canales privados tambi\u00e9n ayuden en esta necesidad. Como yo dec\u00eda, la\nnecesidad de la informaci\u00f3n no solo es un derecho sino que es una posibilidad de educar a\nnuestro pueblo, de avanzar y un eje de desarrollo.\nEl tema de la cobertura es un tema muy importante, 22 municipios de Boyac\u00e1, el 18% de los\nmunicipios, 22 de 123 municipios, Ministro, no tienen televisi\u00f3n, eso es muy grave. Cuando\nentremos, que de una vez dejo claro Presidente Diego Naranjo, que ojal\u00e1 pronto se discuta el\ntema del internet que tambi\u00e9n es importante, si en la televisi\u00f3n estamos cortos, pues en\ninternet ni hablemos y en el tema de la telefon\u00eda m\u00f3vil que hay muchas cosas ah\u00ed por decir, que\nojal\u00e1 se discuta el tema. Pero el tema de la cobertura es un tema que se tiene que revisar con\ndetenimiento.\nYo quiero concluir con que nuestra propuesta tiene mucha relaci\u00f3n o digamos lo que nosotros,\nah\u00ed les cuento, estamos construyendo tambi\u00e9n con nuestra iniciativa legislativa un proyecto de\nley, no para atraves\u00e1rnosle al gobierno sino para enriquecer el proyecto del gobierno y que yo\ncreo entre m\u00e1s iniciativas haya, puede salir un mejor proyecto, tiene mucha relaci\u00f3n con ACIEM,\nque al, Presidente de ACIEM no lo conozco, nunca me he visto con \u00e9l, pero en lo que hemos\nvenido construyendo tiene mucha iniciativa.\nTermino dici\u00e9ndole a los colegas de la Comisi\u00f3n y a los colombianos que en este momento est\u00e1n\nviendo este canal; esta discusi\u00f3n es un tema muy importante para el pa\u00eds, o sea los\nconstituyentes no pusieron esos dos art\u00edculos ah\u00ed desprogramados, ni que se les ocurri\u00f3, esa fue\nuna discusi\u00f3n seria que la televisi\u00f3n p\u00fablica, la administraci\u00f3n y la regulaci\u00f3n tuvieran\nindependencia del ejecutivo, yo creo que eso le conviene al pa\u00eds como dijo el Presidente Juan\nManuel Santos en aquella reuni\u00f3n cuando el Partido Verde oficializ\u00f3 la entrada a la Unidad\nNacional, es muy importante y lo digo con todo el car\u00e1cter, nos dijo a nosotros, es muy\nimportante que el Partido Verde siga siendo cr\u00edtico frente a las propuestas que no le convienen\nal pa\u00eds y siga siendo propositivo como lo ha venido haciendo y por eso seguimos construyendo\nac\u00e1, ahora desde la Unidad Nacional. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:49:40-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 89, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}