{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Continuando con la intervenci\u00f3n, yo quer\u00eda adem\u00e1s referirme a tres puntos; el primero, como les dec\u00eda\nantes es el tema de las pensiones de INRAVISION, aqu\u00ed en esta gr\u00e1fica vemos como son o han sido las\nmesadas pensionales. El pasivo total de las pensiones de INRAVISION est\u00e1 cerca de los 497.000 millones\nde pesos, o sea digamos 500.000 millones de pesos para redondear el pasivo pensional y las mesadas\nanuales est\u00e1n del orden de 45.000 millones de pesos al a\u00f1o, 45.000 millones de pesos que en los \u00faltimos\na\u00f1os han sido pagadas por el Fondo de la Televisi\u00f3n.\nQu\u00e9 proponemos, primero, pues va a haber m\u00e1s recursos para la televisi\u00f3n, por un lado va a haber\nformalizaci\u00f3n de la televisi\u00f3n, esa formalizaci\u00f3n de esos operadores que hoy en d\u00eda operan al margen de\nla ley, va a permitir que haya m\u00e1s ingresos al Fondo de la Televisi\u00f3n; segundo, creemos que el mercado\nse va a expandir, que va a repercutir en ingresos adicionales al Fondo de la Televisi\u00f3n del orden de 27\nmillones de d\u00f3lares, y tercero, como les dec\u00eda y la fuente grande para pagar las pensiones de\nINRAVISION, para fondear totalmente el pasivo pensional de INRAVISION vienen de la asignaci\u00f3n del\nespectro del dividendo digital que se har\u00e1 en el a\u00f1o 2013 o 2014.\nDe acuerdo con un estudio hecho por la Asociaci\u00f3n de Operadores de GSM, la cifra que recoger\u00eda\nColombia por esas frecuencias estar\u00eda entre 366 y 548 millones de d\u00f3lares. Por lo tanto tendremos\nrecursos suficientes de esas subastas para pagar el pasivo pensional de INRAVISION, aqu\u00ed tenemos un\nejemplo precisamente de ese estudio, de cu\u00e1nto se recoger\u00e1 en Argentina, Brasil y M\u00e9xico de esas\nfrecuencias, estamos viendo los ejemplos internacionales, este estudio se basa justamente en lo que ya\nest\u00e1 pasando en algunos pa\u00edses con la entrega de ese espectro. A nosotros nos gustar\u00eda entregar ese\nespectro antes pero no lo podemos entregar porque est\u00e1 ocupado, estamos en un proceso de limpieza\nde ese espectro para poder asignarlo. Entonces, de esta forma, repito, estar\u00eda totalmente financiado el\npasivo pensional de INRAVISION.\nEsos recursos o todos los recursos de televisi\u00f3n ir\u00e1n a un fondo, a un fondo que es el equivalente al\nFondo de la Televisi\u00f3n que tenemos hoy en d\u00eda y lo que proponemos es que el 60% de esos recursos\nvayan al fortalecimiento de la televisi\u00f3n p\u00fablica, actualmente se destina solo el 40% de ese fondo a la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, subiremos del 40 al 60%; y el 40% restante de ese fondo se deber\u00eda destinar a la\npromoci\u00f3n de la industria de contenidos digitales, promocionar esta industria que est\u00e1 creciendo\nenormemente en el mundo y que se convierte en una oportunidad para generar empresas, para generar\nempleo en el pa\u00eds.\nAs\u00ed mismo, lo que proponemos de cambio sustancial en las normas de televisi\u00f3n es lo que me refer\u00eda\nantes con la habilitaci\u00f3n general para permitir que haya todos esos operadores que est\u00e1n funcionando al\nmargen de la ley se incorporen al r\u00e9gimen de telecomunicaciones y que haya una formalizaci\u00f3n de toda\nesa econom\u00eda y que haya mayor inversi\u00f3n en la televisi\u00f3n por cable, de la misma forma en que se ha\nhecho con la Ley de TIC para internet y para los otros servicios.\nEntonces, esos son los elementos diferenciales que tenemos en la ley, el proyecto de ley lo estaremos\npresentando en los pr\u00f3ximos d\u00edas, no lo hemos presentado a\u00fan porque tuvimos una instrucci\u00f3n que\nsali\u00f3 del Consejo de Ministros y es que cualquier proyecto de ley que tenga implicaciones fiscales tiene\nque ser aprobado por el Ministerio de Hacienda, eso por el efecto fiscal de los proyectos de ley en los\n\u00faltimos a\u00f1os, el efecto fiscal de los proyectos de ley, yo ya tengo conversado el proyecto con el Ministro\nde Hacienda y con el Viceministro, pero estamos haciendo el tr\u00e1mite para obtener su certificaci\u00f3n de\nesta propuesta porque hay una afectaci\u00f3n fiscal muy importante. Entonces, tan pronto hagamos ese\ntr\u00e1mite estaremos present\u00e1ndoles a ustedes el proyecto de ley. Much\u00edsimas gracias Presidente, muchas\ngracias Honorables Representantes", "external_id": "#dr-diego-ernesto-molano-vega", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-10T09:45:00-05:00", "transcript": "1368-acta-28-comision-sexta", "order": 60, "name": "Dr. Diego Ernesto Molano Vega"}