{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, a usted un afectuoso saludo, a los\ncompa\u00f1eros Representante y un saludo afectuoso a todos los rectores\nde las instituciones de educaci\u00f3n superior en Colombia, yo quisiese\ncomo que hubiese un poco m\u00e1s de precisi\u00f3n Presidente en el\nentendido de que la Comisi\u00f3n Sexta por voluntad suya y obviamente la\nMesa Directiva ha querido escuchar previamente a todos los rectores\nde las instituciones de educaci\u00f3n superior, lo propio tiene un inter\u00e9s\nmarcado esta Comisi\u00f3n de poder escuchar igualmente la \u00f3ptica del\npropio Gobierno en cuanto respecta a la reforma trascendental a la\nLey 30 del 92, as\u00ed que m\u00e1s all\u00e1 del propio debate que se pueda\ngenerar de parte nuestra hoy el inter\u00e9s marcado creo yo Presidente es\npoder escuchar con atenci\u00f3n las diferentes \u00f3pticas y perspectivas que\ntienen las instituciones de educaci\u00f3n superior, porque obviamente el\ndebate comenzara Presidente cuando el Gobierno Nacional radique el\nproyecto de ley en esta Comisi\u00f3n que seguramente as\u00ed se har\u00e1, har\u00e1\ntr\u00e1nsito primero por la Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara y eso entonces nos\npermitir\u00e1 que la Comisi\u00f3n abra el debate y que seguramente\nrecorreremos con la compa\u00f1\u00eda de ustedes no solamente el escenario\ndel Congreso, sino que vamos a tener que escuchar al pa\u00eds en todas\nsus manifestaciones.\nPor eso Presidente me parece que m\u00e1s importante que el t\u00e9rmino que\nle damos de debate es poder tener la Comisi\u00f3n como la visi\u00f3n que\nustedes quienes regentan la educaci\u00f3n superior en Colombia tienen\nsobre este proyecto que adelante el propio Gobierno Nacional, pero\nigualmente tengo entendido Presidente que viene el se\u00f1or\nViceministro y va a participar la, Ministra posiblemente ma\u00f1ana, as\u00ed\nque para esta Comisi\u00f3n repito es de marcado inter\u00e9s la posici\u00f3n que\nfijen ustedes y la posici\u00f3n que fije el gobierno y que una vez se\nradique el proyecto por parte del Gobierno Nacional comenzara un\namplio debate de parte de la Comisi\u00f3n Sexta, muy amable Presidente.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-23T09:52:50-05:00", "transcript": "1369-acta-29-comision-sexta", "order": 18, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}