{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Viceministro de Educaci\u00f3n Nacional:\nMuy buenas tardes a todos, quiero saludar muy especialmente al\nPresidente de la Comisi\u00f3n Sexta al Honorable Representante Jos\u00e9\nEdilberto Caicedo, a todos los Honorables Representantes que nos\nacompa\u00f1an aqu\u00ed esta ma\u00f1ana, doctor Caicedo realmente para el\nGobierno es muy bien recibido y lo vemos como un acto de profunda\nresponsabilidad el que aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta a\u00fan antes de\nhaberse radicado el proyecto y como lo sabemos no inicia hoy sino\npues realmente desde hace varios meses pues ese inter\u00e9s por\nanalizar, conocer de fondo, ojala todas las perspectivas, los puntos de\nvista que tiene una reforma como la que se est\u00e1 planteando a la\neducaci\u00f3n superior, una reforma integral a la educaci\u00f3n superior, yo\ncreo se\u00f1or Presidente que estas ponencias de esta ma\u00f1ana, esta\nsesi\u00f3n aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta enriquece a\u00fan m\u00e1s todo el proceso y\ndebo decirlo tambi\u00e9n refleja en buena parte lo que hemos venido\nhaciendo realmente desde el 10 de marzo y a\u00fan antes, d\u00eda en que el\nPresidente de la Rep\u00fablica puso a discusi\u00f3n una propuesta de reforma\na la educaci\u00f3n superior en el pa\u00eds, precisamente lo que hemos tratado\nes que absolutamente todos y estamos seguros que aqu\u00ed en la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes lo mismo que en el\nSenado de la Rep\u00fablica y obviamente en la Plenaria as\u00ed se har\u00e1.\nEs decir, este es un proyecto que el Gobierno presenta o presentar\u00e1\ndespu\u00e9s de una ampl\u00edsima discusi\u00f3n y que sabemos estamos\nplenamente convencidos de que llevaremos una buena propuesta, la\nmejor propuesta que podamos presentar al Congreso y que el\nCongreso pues le dar\u00e1 la discusi\u00f3n que corresponde y de nuevo como\npodemos ver claramente hoy aqu\u00ed va a ser una discusi\u00f3n amplia,\nincluyente que es realmente como corresponde a un sector como el de\nla educaci\u00f3n superior que ciertamente como ya se dijo aqu\u00ed y\nobviamente no lo voy a repetir, lo dijo el, director ejecutivo de ASCUN\nel doctor Bernardo Rivera, lo dijo el rector de la Universidad del\nRosario doctor Jans Piter y el doctor Francisco Piedrahita rector de la\nUniversidad ICESI de Cali.\nCiertamente el Gobierno Nacional ve en la educaci\u00f3n como la principal\nherramienta, el principal medio que el pa\u00eds tiene para dos aspectos\nfundamentales, uno sacar de la pobreza a ese alto porcentaje de la\npoblaci\u00f3n que esta hoy sumida en la pobreza y al mismo tiempo que\nsea pues realmente como el Presidente lo ha dicho los rieles, la v\u00eda\npor medio de la cual esas grandes locomotoras que se esperan\nimpulsen todo el desarrollo y el bienestar del pa\u00eds, p\u00faes est\u00e1n\nrealmente basadas en la educaci\u00f3n y muy especialmente en la\neducaci\u00f3n superior.\nPor lo tanto Se\u00f1or Presidente y pues como un mensaje de la, Ministra\nque debo decir ella ten\u00eda toda la disposici\u00f3n y hab\u00eda reservado su\nagenda para estar esta ma\u00f1ana aqu\u00ed, pero ayer en la tarde en\nPresidencia convocaron una reuni\u00f3n que probablemente muchos de\nustedes conocen y pues no pudo acompa\u00f1arnos, me solicito que lo\nhiciera en su nombre, entonces un saludo muy especial de la, Ministra,\nella como ustedes bien saben ha estado totalmente al frente y esta\nhoy precisamente en Presidencia al frente de este tema de la\npropuesta de la reforma a la educaci\u00f3n superior en el pa\u00eds.\nQuiero resaltar de nuevo que lo escuchado esta ma\u00f1ana por parte de\nASCUN que hace pues un diagnostico, nos presenta un buen estado\ndel arte de la educaci\u00f3n superior en el pa\u00eds, obviamente como yo creo\nque toda persona o toda organizaci\u00f3n lo hace, pues visto desde el\npunto de vista muy de la propia asociaci\u00f3n, la asociaci\u00f3n colombiana\nde universidades ASCUN que como el muy bien lo dijo obviamente es\nel pilar fundamental de la educaci\u00f3n superior en el pa\u00eds, pero\nobviamente no es el \u00fanico.\nQuiero solamente recordar, la educaci\u00f3n superior en Colombia est\u00e1\nconformada por hoy seg\u00fan la Ley 30 por 4 tipos de instituciones, las\nuniversidades que se asocian, la asociaci\u00f3n colombiana de\nuniversidades ya muy claramente lo dijo el doctor Rivera son 80\nuniversidades en el pa\u00eds, en ASCUN adem\u00e1s de esas universidades\nhay algunos miembros de representantes o rectores de instituciones\nuniversitarias, pero obviamente la mayor\u00eda son universidades, pero\ntenemos otras instituciones que realmente juegan un papel igualmente\nimportante en el pa\u00eds, tenemos las instituciones universitarias que en\nn\u00famero son la gran mayor\u00eda, instituciones universitarias que\nciertamente las hay p\u00fablicas y privadas como es el caso de las\nuniversidades, instituciones tecnol\u00f3gicas e instituciones t\u00e9cnico\nprofesionales, son cuatro tipos de instituciones que obviamente el\ngobierno quiere a todas ellas fortalecer a trav\u00e9s de esta propuesta de\nreforma integral, pero obviamente el objetivo fundamental y yo quiero\nque eso quede muy claro esta ma\u00f1ana aqu\u00ed, el objetivo fundamental\nde la reforma es que m\u00e1s j\u00f3venes puedan acceder y graduarse de\nprogramas de educaci\u00f3n superior de calidad.\nPor eso como vamos a ver en unos minutos y ustedes muy\nprobablemente lo han escuchado, el primer objetivo de la reforma es\nprecisamente el que haya mayor calidad y el segundo el que haya\nmayor acceso y graduaci\u00f3n, ese es el objetivo, por lo tanto llam\u00e9moslo\nque el principal beneficiario que busca la reforma son los j\u00f3venes\ncolombianos, los que hoy est\u00e1n estudiando, pero tambi\u00e9n los que hoy\nno est\u00e1n estudiando, pero tambi\u00e9n los que hoy no est\u00e1n estudiando,\nporque como bien se dijo ya esta ma\u00f1ana aqu\u00ed, Colombia tiene una\ncobertura hoy de cerca del 39.6% con las cifras de 2011, eso quiere\ndecir que m\u00e1s de 60% de cada joven en edad de estudiar en\neducaci\u00f3n superior, no lo est\u00e1n haciendo y ese creo que es un motivo\nde preocupaci\u00f3n inmensa para el gobierno, porque adem\u00e1s como\ntambi\u00e9n voy a mostrar en unos segundos, ese 60% que no est\u00e1\nestudiando, est\u00e1 realmente llamado al desempleo, al empleo informal\ny a\u00fan peor grupos delictivos e irregulares que son como ustedes bien\nsaben un c\u00e1ncer en este pa\u00eds.\nEntonces, si quiero dejar muy claro el objetivo, el beneficiario de la\nreforma son los j\u00f3venes colombianos, obviamente los j\u00f3venes y eso lo\nvamos a ver tienen que formarse en instituciones y las instituciones\ntienen que tambi\u00e9n formar parte y obviamente tanto las p\u00fablicas como\nlas privadas esperamos tengan un importante fomento, beneficio a\ntrav\u00e9s de esta reforma.\nAqu\u00ed de nuevo se han dicho realmente muchas cosas, que a lo largo\nde mi presentaci\u00f3n pues voy a anotar, yo creo que el punto de vista\ndel doctor Jans Petter rector de m\u00e1s de nueve a\u00f1os de la Universidad\ndel Rosario, una universidad acreditada institucionalmente, es un\npunto de vista muy importante, as\u00ed como lo es tambi\u00e9n el del doctor\nFrancisco Piedrahita que obviamente desde un punto de vista toma\nuna posici\u00f3n con respecto como el mismo lo dijo a unas pocas frases\nde la propuesta de reforma y que obviamente desde su punto de vista\ny adem\u00e1s lo hemos seguido en todos sus aportes escritos etc, porque\ncreo que nos ha adem\u00e1s enviado mensajes y que nos ha llevado a la\nacci\u00f3n en muchos aspectos en la propuesta de reforma que\nesperamos en pocas semanas pues este aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta.\nYo voy hacer una presentaci\u00f3n muy breve que era pues la que la\nSe\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n iba a hacer esta ma\u00f1ana aqu\u00ed, pero a\nlo largo de la presentaci\u00f3n pues obviamente hare varios comentarios\ncon respecto a lo que aqu\u00ed se ha dicho.\nEn la presente diapositiva que es lo que realmente nos motiva y lo\nrepito, realmente lo que nos motiva est\u00e1 ah\u00ed; en la gr\u00e1fica de arriba\nustedes ven que tambi\u00e9n se menciono aqu\u00ed los j\u00f3venes que se est\u00e1n\ngraduando de bachillerato en el pa\u00eds, en el 2002 se graduaron 425 mil\nestudiantes, en el 2010 se graduaron 625 mil estudiantes y para el\n2018 estas cifras superan los 900 mil estudiantes, o sea estamos\nhablando de un n\u00famero muy importante de j\u00f3venes que obviamente\ntienen todo el derecho y as\u00ed lo dice la constituci\u00f3n y as\u00ed lo dice la\npropuesta de reforma, tienen todo el derecho de acceder a un\nprograma de educaci\u00f3n superior, es decir de continuar su formaci\u00f3n\npersonal, y tambi\u00e9n lo vamos a ver en un segundo, obviamente la\neducaci\u00f3n superior como lo dijo Bernardo Rivera realmente trae\ngrandes beneficios a la sociedad y trae grandes beneficios a las\nfamilias y obviamente a la persona.\nAh\u00ed vemos m\u00e1s o menos en el 2018 vamos a llegar a coberturas\ncercanas al 100% de la media y por lo tanto pues el n\u00famero de\nbachilleres casi que igualar\u00e1 a la poblaci\u00f3n que obviamente es una\nmeta de cualquier gobierno, el que ojala todos los j\u00f3venes se grad\u00faen\nde bachilleres, pero que vamos a hacer y ya esta es hoy una gran\ninquietud de muchos gobernantes, en l\u00edderes sociales hoy en d\u00eda, que\nestamos haciendo con esos m\u00e1s de 620 mil bachilleres que se\ngraduaron el a\u00f1o pasado, pues les cuento los que se graduaron el a\u00f1o\npasado porque nosotros obviamente todav\u00eda se tiene que mejorar,\npero tenemos unos sistemas de informaci\u00f3n que resuelven un poco y\nobviamente hay que fortalecerlos para que resuelvan a\u00fan m\u00e1s la\nasimetr\u00eda de informaci\u00f3n que mencionaba el doctor Francisco\nPiedrahita que es una realidad, un sistema de informaci\u00f3n mediante el\ncual sabemos uno a uno los estudiantes que est\u00e1n y que se grad\u00faan\nde la educaci\u00f3n superior.\nEn el primer semestre del 2011 ingresaron a la educaci\u00f3n superior 295\nmil estudiantes, de estos aproximadamente 210 se hab\u00edan graduado\nen el a\u00f1o 2010, los otros 80 y pico mil se hab\u00edan graduado antes, lo\nque vemos en nuestras sistemas de informaci\u00f3n es que\naproximadamente un poco m\u00e1s de un tercio de los j\u00f3venes que se\ngrad\u00faan como bachilleres ingresan inmediatamente a la universidad, a\nla educaci\u00f3n superior; otro tercio ingresa en el a\u00f1o siguiente y el otro\ntercio nunca ingresa, de los bachilleres aproximadamente el 65%\ningresa a un programa de educaci\u00f3n superior, obviamente no todos se\ngrad\u00faan y como ya se menciono aqu\u00ed, ese es un grave problema la\ndeserci\u00f3n universitaria y doctor Piedrahita no estamos planteando que\nvaya a ser menor en las instituciones con \u00e1nimo de lucro porque ya es\nalt\u00edsima en las sin \u00e1nimo de lucro y de una vez hago un comentario\nque los estudios hay que hacerlos a fondo, porque ciertamente en los\nEstados Unidos la deserci\u00f3n en las instituciones con \u00e1nimo de lucro es\nm\u00e1s alta, mucho m\u00e1s alta, as\u00ed como en Colombia es mucho m\u00e1s altas\nen las instituciones t\u00e9cnicos profesionales, pero es que hay otras\nrazones, no es la misma poblaci\u00f3n, lo menciono el doctor Jans Peter,\nen estas instituciones a muchas de ellas, porque muchas de ellas son\nprogramas virtuales y programas a distancia y muchas de estas\ninstituciones acceden digamos no estudiantes regulares, no como la\nmayor\u00eda de los hijos nuestros que terminaron su bachillerato y\nacceden de manera inmediata o quiz\u00e1s un a\u00f1o si se van a aprender un\nidioma, pero es decir j\u00f3venes entre los 18 y los 23 y 24 a\u00f1os, la\nmayor\u00eda de estos estudiantes como bien digo que lo menciono el\ndoctor Jans Peter, son realmente no estudiantes regulares y son\nprimero j\u00f3venes un poco mayores y la gran mayor\u00eda est\u00e1n trabajando,\nentonces obviamente son estudiantes digamos que si dedican mucho\nmenos tiempo a su programa de educaci\u00f3n superior y adem\u00e1s pues,\nadem\u00e1s tienen ciertamente una mayor tasa de deserci\u00f3n, que ese no\npuede ser el objetivo y creo que all\u00e1 o como seguramente aqu\u00ed y eso\nlo voy a mencionar m\u00e1s adelante, tomar\u00edamos medidas y de nuevo lo\nrepito para todos los estudiantes, en todas las instituciones que\ndisminuya la deserci\u00f3n, pero f\u00edjese en la misma gr\u00e1fica que ten\u00eda ah\u00ed\ncon la poblaci\u00f3n de bachilleres.\nEsta es una gr\u00e1fica que para nosotros digamos que nos dejo un\nmensaje clar\u00edsimo, si vemos la grafica de abajo ah\u00ed hay dos curvas,\ndos l\u00edneas, una roja, una amarilla o verde, la de abajo la amarilla son\nestos bachilleres que no ingresan y la de arriba la roja es lo que\ningresan y los que desertan, si hacemos el consolidado de estos\nj\u00f3venes que no ingresaron o ingresaron y desertaron pues en los\n\u00faltimos 10 a\u00f1os nos da la m\u00f3dica suma de 3.226.000 j\u00f3venes, estos\nson 3.226.000 j\u00f3venes que hoy tienen menos de 27 a\u00f1os y que no se\nhan graduado, ni est\u00e1n estudiando en un programa de educaci\u00f3n\nsuperior y obviamente estos, esta poblaci\u00f3n y a\u00fan extendida m\u00e1s en el\ntiempo, esa es la que principalmente va dirigida esta reforma.\nSi vemos la siguiente, vemos como ha evolucionado la cobertura, a mi\nrealmente me agrada mucho escuchar que la d\u00e9cada del 2000 fue una\nd\u00e9cada de calidad, porque ciertamente as\u00ed se lo propuso el gobierno,\npero no para que acabe en el 2010, esta va a ser una d\u00e9cada\npermanente de la calidad, porque precisamente y lo vamos a ver en la\npropuesta, el primer elemento b\u00e1sico de la propuesta de reforma es\nconsolidar un sistema de calidad, consolidar lo que se ha venido\nconstruyendo y se ha venido construyendo con un esfuerzo muy\ngrande por parte de las instituciones, porque ciertamente han tenido\nque hacer inversiones altas, hoy en d\u00eda tenemos muchos m\u00e1s\nprofesores con doctorado, ojala tuvi\u00e9ramos m\u00e1s y al doctor Bernardo\nRivera contarle que realmente Colciencias va a duplicar el esfuerzo de\n500 a 1.000 al a\u00f1o con recursos propios, al contar con los recursos de\nregal\u00edas para otro tipo de proyectos, as\u00ed como otras organizaciones\ntanto p\u00fablicas como privadas est\u00e1n haciendo esfuerzos muy\nimportantes el mismo ministerio.\nPero bueno a\u00fan con ese \u00e9nfasis en la calidad que se dio,\nafortunadamente la educaci\u00f3n superior ha crecido en el pa\u00eds, pasamos\nen el 2002 de tener una cobertura del 24 a tener una cobertura del\n37% en el 2010 y ciertamente la meta es llegar al 50% en el 2014.\nAqu\u00ed tambi\u00e9n quiero hacer una precisi\u00f3n, esa meta del 50% no incluye\nde manera importante porque obviamente esta fue una decisi\u00f3n\nposterior, las instituciones con \u00e1nimo de lucro, en el modelo que\ntenemos para hacerle ese seguimiento a la cobertura en educaci\u00f3n\nsuperior llegar\u00eda \u00fanicamente al 2%, 2.4% la matricula en instituciones\ncon \u00e1nimo de lucro en el 2014; ser\u00eda muy responsable por parte de un\ngobierno decir que va a cumplir la meta con algo que no est\u00e1 en la ley\ny que estamos seguros que toma un tiempo de si es el caso ser\nincluido en la ley y segundo de que se implemente, porque\nprecisamente y ah\u00ed tambi\u00e9n hago de una vez el comentario de los\nmayores problemas que menciono el doctor Piedrahita est\u00e1n\nprecisamente en la falta de regulaci\u00f3n.\nMiren, Brasil se demoraron 10 a\u00f1os, hasta el 2005, se implemento el\nsistema de aseguramiento de la calidad, entonces obviamente del 96\nque inicio esto en el gobierno de Cardozo al 2005 que se implemento\nel sistema de aseguramiento de la calidad pues hubo un poco de lo\nque menciono el doctor Piedrahita, digamos de un incremento de\ncobertura, no me acuerdo el adjetivo, pero pues un incremento\ndigamos descontrolado de cobertura, Colombia viene trabajando y en\neso ha sido l\u00edder en Latinoam\u00e9rica y en el mundo en el sistema de\naseguramiento en la calidad y precisamente la idea es si esto llegare a\npasar.\nEs decir si la ley incluyendo estas dos frases pasara realmente el\ngobierno tendr\u00eda que tener los decretos reglamentarios en no m\u00e1s de\ntres meses y de nuevo voy a lo que me refer\u00eda, tomar\u00e1 un tiempo a\nque realmente los procesos cada d\u00eda crear una instituci\u00f3n en Colombia\nsea p\u00fablica, sea privada, hoy no hay obviamente sino con \u00e1nimo de\nlucro, es m\u00e1s dif\u00edcil, en los \u00faltimos 10 a\u00f1os realmente no se han\ncreado m\u00e1s de 8 instituciones y eso no se acelerar\u00eda con la reforma, al\ncontrario la reforma plantea m\u00e1s herramientas de aseguramiento de\ncalidad, inspecci\u00f3n y vigilancia, entonces no es tan f\u00e1cil un poco lo que\nse plantea aqu\u00ed, primero de que lleguen instituciones extranjeras,\nsabemos porque as\u00ed lo han expresado en diferentes foros, sectores\nprivados, podr\u00edan tener diferentes sectores privados colombianos, a\ntener una inversi\u00f3n en educaci\u00f3n superior, y aprovecho para decirlo,\nme parece un poco exagerado y m\u00e1s viniendo de una persona que\nestuvo mucho tiempo en el sector privado, pues hablar de que\nrealmente el sector privado va es detr\u00e1s de un enga\u00f1o, un incentivo al\nenga\u00f1o, yo creo que hay sector privado muy serio y usted muy\nseguramente proviene de uno de ellos, serio y socialmente\nresponsable, entonces debo decirlo, no que digamos que el gobierno\neste ni casado, ni esta sea la principal apuesta de la propuesta,\nporque esto es \u00fanicamente como bien se mostro una l\u00ednea, pero ya\nque hubo una charla poco m\u00e1s de una hora al respecto, creo que vale\nla pena anotar, pero s\u00ed creo que el pa\u00eds no debe estigmatizar al sector\nprivado, hay sector privado socialmente responsable.\nAhora somos conscientes de que siempre es necesario un marco\nregulatorio, de que no puede haber una liberalizaci\u00f3n, ni que tampoco\ny en eso coincido de nuevo plenamente con el doctor Piedrahita ni la\neducaci\u00f3n ni ning\u00fan otro servicio puede ser simplemente regulado por\nel mercado, porque obviamente para eso debe estar el Estado y para\neso debe haber comisiones de regulaci\u00f3n, debe haber\nsuperintendencias y hay Ministerio de Educaci\u00f3n.\nPero bueno, continuamos un poco con lo que motiva realmente al\nGobierno Nacional a hacer esta propuesta, si miramos en la siguiente\ndiapositiva, esa tasa de cobertura que ha sido un esfuerzo muy grande\nde las instituciones, de los estudiantes, de las familias y del mismo\nEstado llego ya al 39.6 % este a\u00f1o, 37% en el 2010, pero de una\nmanera realmente muy dispareja, si vemos ah\u00ed unas poquitas\nentidades territoriales en verde, que est\u00e1n por encima de 37%,\n\u00fanicamente Bogot\u00e1 est\u00e1 bastante por encima, pero con un\nentendimiento de que a Bogot\u00e1 llega mucha gente de afuera, o sea no\ntodos son graduados de Bogot\u00e1; despu\u00e9s siguen los departamentos\nen azul que est\u00e1n entre el 25 y el 37 y f\u00edjese que son m\u00e1s que los\nverdes y despu\u00e9s est\u00e1n los amarillos que es casi media Colombia con\ncoberturas entre el 15 y el 25 y una parte muy importante pues tienen\ncoberturas menores del 15%, o sea ciertamente el pa\u00eds necesita tener\nuna mayor oferta de educaci\u00f3n superior y obviamente una oferta de\ncalidad.\nMiren el \u00faltimo aspecto que realmente motiva al gobierno a esta\nreforma y de nuevo como dijeron los rectores, yo creo que casi nadie\nde pronto una que otra organizaci\u00f3n estudiantil se opone a que haya\nreforma, pero en general tanto los estudiantes como los profesores,\ncomo el sector productivo, como el pa\u00eds en general consideran que la\nLey 30 debe reformarse, que tiene muchos aspectos, pero miren esto,\nlo que muestro ah\u00ed son los resultados muy recientes, fueron\npresentados por la, ministra hace dos semanas del observatorio laboral\ny f\u00edjese doctor Piedrahita esa es una herramienta muy importante para\nesa simetr\u00eda de informaci\u00f3n, el que realmente los j\u00f3venes y sus\nfamilias realmente puedan ver que van a estudiar, si eso que estudian\npues es pertinente en su regi\u00f3n, si tienen realmente acceso despu\u00e9s a\nun trabajo y cu\u00e1l es el nivel salarial de ese trabajo, y donde van a\nestudiar y yo creo que en eso todos, las instituciones, las directivas,\nsus rectores y el gobierno han venido trabajando, que nos falta mucho,\nnos falta mucho.\nPero vuelvo a los resultados del observatorio laboral, en la gr\u00e1fica de\narriba, est\u00e1n el porcentaje de graduados en el 2009 que de septiembre\na noviembre del 2010 estaban cotizando al sistema de seguridad\nsocial, que quiere decir eso, pues que tienen un empleo formal o\ndigamos son trabajadores pero cotizando al sistema de seguridad\nsocial y vemos que en todos los niveles ah\u00ed est\u00e1 por niveles, en la\nizquierda de la pantalla est\u00e1n los niveles t\u00e9cnicos profesionales que\nentre los que est\u00e1n estudiando y los que est\u00e1n trabajando formalmente\nllegan al 70%, los tecn\u00f3logos al 80.7%, profesionales universitarios al\n78% y obviamente a medida que sube el nivel de formaci\u00f3n\nespecializaci\u00f3n, maestr\u00eda y doctorado eso sigue subiendo y en la\ngr\u00e1fica de abajo esta ese ingreso base de cotizaci\u00f3n que de por s\u00ed y es\nlo que nos han dado las encuestas es menor del salario real, y en la\nesquina el primer datico en rojo es una cifra que realmente pone en\ncontexto todo lo dem\u00e1s, mire si un joven en el 2010 no ten\u00eda sino el\ngrado de bachillerato, la expectativa de salario o de ingreso porque no\nes salario es de 380 mil pesos, es una salario por debajo del salario\nm\u00ednimo, por qu\u00e9, pues obviamente porque hay alt\u00edsimo grado de\ninformalidad.\nEntonces todos esos 3 millones 300 mil j\u00f3venes entre 17 y 27 que hoy\nni est\u00e1n estudiando ni se han graduado, realmente est\u00e1n es con una\nexpectativa salarial de ese orden y a medida que nos movemos a la\nderecha de la pantalla pues vemos como ese ingreso base de\ncotizaci\u00f3n aumenta a medida que se va incrementando el nivel de\nformaci\u00f3n. Ah\u00ed arriba ven pero les queda dif\u00edcil, pero se los voy a\ncontar, unos porcentajes, de todas maneras esta presentaci\u00f3n queda\naqu\u00ed para ustedes, el porcentaje de ese ingreso que requerir\u00e1 ya es un\nprofesional para pagar el cr\u00e9dito educativo, entonces f\u00edjense que para\nun t\u00e9cnico profesional destinara entre el 11 y el 14% de su salario\ningreso, y que es el ingreso base de cotizaci\u00f3n entre el 11 y 14% del\nsalario para pagar el cr\u00e9dito educativo, para un tecn\u00f3logo entre el 11 y\n14% tambi\u00e9n, para un profesional universitario es un poco m\u00e1s alto\nest\u00e1 entre el 15 y el 21 para una especializaci\u00f3n es el 13%, para una\nmaestr\u00eda el 10% y para un doctora es el 12%, es decir para el\nprofesional universitario que est\u00e1 calculado en un programa de cinco\na\u00f1os por lo tanto el monto del cr\u00e9dito es mayor, ese salario es el m\u00e1s\nalto, pero para todos los dem\u00e1s est\u00e1 por debajo del 15%, entonces la\npregunta que el gobierno se hace es como no tomar medidas para que\nmuchos m\u00e1s j\u00f3venes puedan realmente estar digamos en el azul de\nesa gr\u00e1fica y no en el rojo de esa gr\u00e1fica, por eso pues se ha hecho la\npropuesta.\nY muy brevemente quiero contarles pues algo que el Presidente ya\nmenciono esto es una propuesta que se est\u00e1 construyendo y hasta el\nd\u00eda que se presente como proyecto a esta comisi\u00f3n seguir\u00e1 en\nconstrucci\u00f3n y de nuevo obviamente ustedes como legisladores son\nlos que tendr\u00e1n la \u00faltima palabra.\nEntonces una propuesta que se ha construido con base en lo que\npuso a discusi\u00f3n el Presidente, pero se han dado realmente m\u00e1s de\n40 di\u00e1logos sectoriales con diferentes asociaciones, consejos, etc, se\nrealizaron dos foros internacionales, todos ustedes tienen a su\ndisposici\u00f3n el resumen y la grabaci\u00f3n de estos foros internacionales,\nse han realizado 24 foros regionales y foros que debi\u00f3 decir asemeja\nun poco realmente la sesi\u00f3n de esta ma\u00f1ana, en todo hubo una\nparticipaci\u00f3n por parte del Ministerio, la, Ministra de Educaci\u00f3n o en\ncasos que no pudo ir ella lo hice yo, despu\u00e9s siempre hab\u00eda una\nponencia de un rector, muchas veces p\u00fablica, otras veces de privada,\nsiempre hubo una ponencia de un representante profesional, siempre\nhubo una ponencia de un representante estudiantil y no en todos los\ncasos pero si en varios hubo una ponencia de un representante del\nsector productivo, o sea se trato de recoger en cada uno de esos 24\nforos la posici\u00f3n de los diferentes actores que participan en la\neducaci\u00f3n superior.\nPero eso no fue todo, dise\u00f1amos y pusimos al aire un foro virtual, en el\nportal de la educaci\u00f3n en Colombia aprende, a este foro virtual\ningresaron m\u00e1s de 145 mil personas, de ellos m\u00e1s de 340 pusieron\nrealmente propuestas concretas, hicieron aportes, comentarios,\nsugerencias, todo esto que est\u00e1 ah\u00ed, realmente se recogi\u00f3 tanto lo de\nlos foros regionales como los di\u00e1logos sectoriales y el foro virtual se\nproceso a trav\u00e9s de mecanismos realmente muy t\u00e9cnicos, que tuvimos\nel apoyo de un grupo de investigaci\u00f3n en una de las universidades\nm\u00e1s prestigiosas del pa\u00eds y se tuvo en cuenta y tan se tuvo en cuenta\nque como menciono el rector del Rosario, el proyecto se modifico en\nm\u00e1s del 60%. Y ah\u00ed quiero hacerle el comentario al Honorable\nRepresentante Amaya, que alguna vez me dijo es que ustedes no\ncambian ni el 10%, doctor Carlos Amaya se ha cambiado porque sigue\nevolucionando el proyecto, les cuento as\u00ed entre par\u00e9ntesis, ayer\ntuvimos una excelente reuni\u00f3n con los rectores de las universidades\np\u00fablicas, hace menos de dos semanas una excelente reuni\u00f3n con los\nrectores de instituciones privadas, t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas con ASIET y\nseguimos recogiendo, es decir realmente el Ministerio ha sido y\nseguir\u00e1 siendo muy receptivo digamos de todas las propuestas, tanto\nque como dijimos se ha modificado en m\u00e1s de un 60% , se ha\nenriquecido.\nLa siguiente, presento, porque creo que ustedes pues ya realmente en\nsu mayor\u00eda lo conocen, los cuatro objetivos y no digo que resuelvan,\nporque obviamente la soluci\u00f3n de las situaciones se requiere de\nmucho m\u00e1s de una ley, pero si uno mira las mayores dificultades que\nplanteaba el doctor Rivera, que las voy a repetir espero haberlas\ncopiado bien, \u00e9l menciono 5 dificultades, falta de financiamiento,\n\u00edndices de calidad, formaci\u00f3n en ciencias b\u00e1sicas, presencia regional y\ndeserci\u00f3n, a estas 5 dificultades doctor Bernardo Rivera le apunta a la\nreforma y le apunta a trav\u00e9s de estos cuatro objetivos, objetivos que\nse desarrollan de manera muy clara y expresa en la propuesta: El\nprimero, calidad generalmente generar condiciones para que toda la\noferta de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds sea una oferta de calidad a\ntrav\u00e9s de qu\u00e9, de un mejoramiento continuo de la oferta y m\u00e1s\nrecursos para el sector, porque como aqu\u00ed se dijo la calidad cuesta y\ncomo planteamos esto a trav\u00e9s de la consolidaci\u00f3n de un sistema de\ncalidad con cinco elementos que pues le apuntan a los \u00edndices de\ncalidad que comentaba el doctor Bernardo Rivera.\nEl primero aseguramiento de calidad, Colombia viene trabajando en el\nsistema de aseguramiento hace aproximadamente 9 a\u00f1os, lo repito ha\nsido un esfuerzo inmenso de las instituciones que acogieron el sistema\ny hoy en d\u00eda es de ellos, porque realmente todo el sistema de calidad\nse basa en la academia en pares acad\u00e9micos, entonces el primer\nelemento es aseguramiento de la calidad; el segundo, acreditaci\u00f3n ya\nlo menciono el doctor Jans Peter, y no son 10 realmente, son m\u00e1s,\nrealmente el sistema de acreditaci\u00f3n lo creo la Ley 30 y se empez\u00f3 a\nimplementar en el 96, las primeras acreditaciones de programas se\ndijeron ya en el 98, llevamos 13 a\u00f1os con ese sistema de acreditaci\u00f3n\ny tenemos \u00fanicamente el 14, 13.8% de los programas acreditados y el\n7% de las instituciones, que ha habido un avance s\u00ed, pero que vamos\nexcesivamente lentos tambi\u00e9n.\nTercer elemento, fomento, y miren Honorables Representantes, la Ley\n30, el fomento lo confunde un capitulo que lo llama fomento,\ninspecci\u00f3n y vigilancia, aqu\u00ed estamos planteando en la propuesta,\nunos art\u00edculos que desarrollan de manera clara que el Gobierno\nNacional y el Estado en su conjunto debe fomentar la educaci\u00f3n\nsuperior de calidad, por primera vez realmente habr\u00eda posibilidad de\nque el Estado, de que el Gobierno Nacional realmente y las entidades\nterritoriales destinen recursos p\u00fablicos para calidad en educaciones\np\u00fablicas y privadas, as\u00ed por acreditaci\u00f3n de alta calidad que acompa\u00f1e\na las instituciones p\u00fablicas y privadas a lograr esos requisitos de\nacreditaci\u00f3n de alta calidad.\nCuarto elemento de ese sistema de calidad, la evaluaci\u00f3n, en esto\ntambi\u00e9n Colombia ha sido l\u00edder, realmente las pruebas nacionales, las\npruebas de ICFES de los bachilleres, pues tienen m\u00e1s de 40 a\u00f1os en\neste pa\u00eds y a partir del 2002 generalizamos tambi\u00e9n las pruebas de\nEstado de educaci\u00f3n superior y el Congreso de la Rep\u00fablica aprob\u00f3 la\nLey del ICFES en la cual se establec\u00edan como un requisito de grado\nlas pruebas saber pro, a todos los profesionales que son una\nherramienta invaluable para el mejoramiento de la calidad, porque se\ntienen los referentes y afortunadamente ingresamos ya, ya est\u00e1 el\nconvenio con la OCD as\u00ed como ingresamos a las pruebas PISA para\nlos ni\u00f1os j\u00f3venes de 15 a\u00f1os, ingresamos ya las pruebas\ninternacionales de educaci\u00f3n superior, empezamos con competencia\ngen\u00e9ricas y con ingenier\u00eda y esperamos que digamos que contin\u00fae\nesta estrategia.\nEl quinto elemento, que afortunadamente los rectores coinciden\nplenamente, fortalecimiento, inspecci\u00f3n y vigilancia, la inspecci\u00f3n y la\nvigilancia es un deber constitucional, est\u00e1 en manos del, Presidente de\nla Rep\u00fablica que lo delega en el Ministro de Educaci\u00f3n y ciertamente\nsi en este proyecto le damos muchas m\u00e1s herramientas al Gobierno\nNacional para que ejerza ese mandato constitucional de la inspecci\u00f3n\ny vigilancia que adem\u00e1s se constituye en llam\u00e9moslo as\u00ed como una\nprevenci\u00f3n cierto, de prevenir mucho de los males que ciertamente\nocurren en otros pa\u00edses y que presenta el doctor Isaza donde no hay\nregulaci\u00f3n puede darse realmente esos malos usos de una pol\u00edtica,\npero precisamente lo que esta propuesta presenta es fortalecer la\ninspecci\u00f3n y vigilancia.\nEl segundo objetivo, generar condiciones para que m\u00e1s colombianos\ningresen y se grad\u00faen, ah\u00ed hay medidas a favor digamos de las\ninstituciones y a favor de los estudiantes, de las instituciones en las\np\u00fablicas, tal vez que est\u00e1 en el debate el profesor Wasserman y\ndigamos se va a mirar un poco m\u00e1s en detalle la financiaci\u00f3n,\nentraremos en m\u00e1s detalle, pero hoy quiero decirles que tenemos ya\nun acuerdo con el SUE, acogimos la propuesta del Sistema de\nUniversidades Estatales y la acogimos en su integralidad, es decir un\nincremento sostenido del 3% hasta el 2022 y la mitad de ese\nincremento va hist\u00f3rico, es decir inercial hasta el 2014, el otro ir\u00eda por\nindicadores y con la cuarta dificultad de ASCUN, digamos la d\u00e9bil\npresencia regional, con un \u00e9nfasis, con una prioridad en esos recursos\npara las universidades regionales y digamos de bajo desarrollo y\ncomplejidad, en ese sentido tenemos el acuerdo que tanto los rectores\ncomo el Gobierno quisieran m\u00e1s recursos, claro que si y si los hubiera\nse\u00f1or Presidente, si realmente este Congreso encontrar\u00e1 la forma de\nque hubiesen m\u00e1s recursos, obviamente bienvenidos, si es que el\nsector de la educaci\u00f3n en general, es un sector que requiere y la\ncalidad cuesta, para nosotros eso es clar\u00edsimo.\nAdicionalmente un punto que est\u00e1 ah\u00ed, que tiene que ver con las\np\u00fablicas es el hecho de que las instituciones que hoy no son\nuniversidades, como las instituciones universitarias, las tecnol\u00f3gicas y\nlas t\u00e9cnicas profesionales, hoy en d\u00eda la Ley 30, las dejo como\nestablecimientos p\u00fablicos con unas limitaciones enormes y eso si me\nparece muy importante y le agradezco much\u00edsimo se\u00f1or Presidente,\nque ma\u00f1ana escuchen tambi\u00e9n al doctor Carlos Prasca el rector del\nInstituto Tecnol\u00f3gico de Soledad Atl\u00e1ntico y qui\u00e9n preside la Red de\nT\u00e9cnicas y Tecnol\u00f3gicas P\u00fablicas, porque el ser establecimiento\np\u00fablico los mantiene en una camisa de fuerza que no los ha dejado\ncrecer ni desarrollarse.\nAhora Colombia ya mencionamos tiene un sistema mixto, p\u00fablico y\nprivado, para las instituciones privadas planteamos tambi\u00e9n al que\nhaya mayor acceso a la inversi\u00f3n y ese doctor Francisco es la \u00fanica\nmotivaci\u00f3n para la propuesta, el que haya posibilidad de inversi\u00f3n en\nel sector de la educaci\u00f3n superior por parte de privados, hoy en d\u00eda\nno lo hay, hay algo de donaciones y ciertamente muy afortunadamente\npara ustedes y ICESI es una de las pocas instituciones privadas que\ntienen digamos algunos aportes significativos de donaciones, la otra\npues esta por aqu\u00ed cerquita, la del doctor Jans Peter lo ha tenido, pero\nson contadas y son contadas aqu\u00ed y en muchas otras partes del\nmundo, ojala haya mayores donaciones y ojala podamos trabajar con\nustedes y tambi\u00e9n con este Honorable Congreso en que m\u00e1s\nempresarios hagan donaciones y hayan exenciones importante para\neso.\nPero es que realmente muchas organizaciones y muchos sectores no\npueden hacer donaciones, porque manejan plata ajena, cierto un\nfondo de pensiones no puede hacer una donaci\u00f3n, porque como va a\ndonar la plata nuestra, un fondo de pensiones puede hacer una\ninversi\u00f3n, una caja de compensaci\u00f3n no puede hacer una donaci\u00f3n,\npuede hacer una inversi\u00f3n, pero no puede hacer una donaci\u00f3n y ah\u00ed\npodr\u00eda una tener que es realmente donde va dirigida la propuesta,\nmuchos ejemplos, realmente de organizaciones que podr\u00edan hacer esa\ninversi\u00f3n como inversi\u00f3n, ojala haya m\u00e1s donaciones pero como digo\nque haya mucha m\u00e1s inversi\u00f3n y esa inversi\u00f3n ya lo ha dicho la\nMinistra, est\u00e1 en la posibilidad de que haya instituciones con \u00e1nimo de\nlucro, no puede haber y un poquito para la respuesta al Representante\nJairo Ortega, no puede haber transformaciones de instituciones,\nporque realmente las que son corporaciones o fundaciones manejan\nun capital que es social, no es un capital privado y entonces ese\ncapital social, ese patrimonio social tiene que mantenerse como\npatrimonio social, que podr\u00eda aliarse con \u00e1nimo de lucro, pero\nmanteniendo el patrimonio y su crecimiento, cosa que la misma\npropuesta deja explicito.\nAhora con respecto a los estudiantes que yo creo que es un punto que\nmuy pocos hay quien lo critica, que preferir\u00eda que todo se fuera a las\ninstituciones p\u00fablicas, pero yo creo que en general hay un consenso\nde que debe haber mayores recursos en cr\u00e9dito educativo, de inter\u00e9s\n0, inter\u00e9s real para estudiantes de estratos uno, dos y tres, fortaleci\u00f3\nlos subsidios de manutenci\u00f3n, los lanzo el Presidente hace un par de\nsemanas, a 23 mil estudiantes, pues lo que se propone en esta\nreforma es que eso quede de ley no como una pol\u00edtica de gobierno,\nsino realmente como una pol\u00edtica del Estado a trav\u00e9s de un proyecto\nde ley, fortalece tambi\u00e9n la participaci\u00f3n regional y flexibiliza la oferta.\nEn cuanto al tercer objetivo, que tambi\u00e9n creo que tambi\u00e9n hay mucho\nconsenso al respecto, la Ley 30 es del 92 en estos 19 a\u00f1os pues ha\npasado mucha agua bajo el r\u00edo y lo que trae la propuesta es traer\ntemas como el de internacionalizaci\u00f3n, tema fundamental para la\neducaci\u00f3n superior, fortalecer la investigaci\u00f3n que tambi\u00e9n como se\nmenciono aqu\u00ed pero es algo que obviamente el pa\u00eds se lo debe al\nCongreso de la Rep\u00fablica ese acto legislativo que reformo las regal\u00edas\ny que le dio un papel muy importante a la educaci\u00f3n, primero como\nsector para que parte de las regal\u00edas vayan a la infraestructura f\u00edsica,\npero tambi\u00e9n con ese 10% que va a infraestructura y que pues es la\nm\u00f3dica suma de un bill\u00f3n de pesos; y se\u00f1ores rectores este Congreso\nestableci\u00f3 porque fue adem\u00e1s idea del Congreso de la Rep\u00fablica que\nen ese \u00f3rgano de direcci\u00f3n y gesti\u00f3n 6 fueron rectores o\nrepresentantes de universidades, cuatro de p\u00fablicas y dos de\nprivadas, o sea que realmente tendr\u00e1n mucho que decir.\nY el cuarto coincide plenamente con lo que plantea el doctor\nPiedrahita, hay que fortalecer el buen gobierno, la transparencia, la\nrendici\u00f3n de cuentas, un r\u00e9gimen clar\u00edsimo de inhabilidades e\nincompatibilidades en los \u00f3rganos de direcci\u00f3n tanto de las p\u00fablicas\ncomo privadas, esa rendici\u00f3n de cuentas a la comunidad acad\u00e9mica, a\nla sociedad y al Estado y adem\u00e1s como principio fundamentales se\nincluye algo que no est\u00e1 en la Ley 30, la equidad y la inclusi\u00f3n,\naspectos fundamentales en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica; aspectos\ncomo tambi\u00e9n se menciono aqu\u00ed la educaci\u00f3n como un derecho que lo\nestablece la Constituci\u00f3n, o la educaci\u00f3n como un bien p\u00fablico que no\nha propuesto realmente la UNESCO, un bien p\u00fablico ciertamente\nespecial, no es un bien p\u00fablico general, es un bien p\u00fablico general, es\nun bien p\u00fablico, adem\u00e1s en el que digamos el m\u00e9rito y la vocaci\u00f3n\njuegan un papel muy importante.\nPor \u00faltimo, y ya para terminar un breve resumen de lo que habr\u00eda de\nrecursos p\u00fablicos si esta reforma pasara, ser\u00eda cerca de un bill\u00f3n y\nmedio de pesos en los pr\u00f3ximos 3 a\u00f1os, el total en los 10 a\u00f1os y creo\nque esta es una cifra muy importante, el total en los 10 a\u00f1os para las\nuniversidades p\u00fablicas, ser\u00eda 4.86 billones de pesos, como recursos\nadicionales a los 2.2 billones al a\u00f1o que se dan hoy en d\u00eda, o sea ser\u00eda\nen 10 a\u00f1os los recursos de 2 a\u00f1os adicionales para las universidades\np\u00fablicas y esto de nuevo sin contar lo que a trav\u00e9s de este acto\nlegislativo pues pudiera llevarse para ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n\no para e infraestructura f\u00edsica del sistema nacional de regal\u00edas.\nNos quedan ciertamente disensos que se siguen trabajando, el\nprimero es la inversi\u00f3n de recursos privados en el sector de la\neducaci\u00f3n superior, pues ustedes vieron hoy la posici\u00f3n pues muy\nclara y contundente de una persona como el doctor Francisco\nPiedrahita que de nuevo lo repito ha sido para nosotros muy\nimportante, el que se den estos an\u00e1lisis con base en ellos pues hemos\nincluido en la propuesta aspectos que mitigan esos riesgos, quiero\nmencionar uno, pues ya est\u00e1 el de calidad y el segundo es el de que\npor ejemplo para que no se drene a trav\u00e9s del cr\u00e9dito educativo los\nrecursos p\u00fablicos, pues lo que se propone aqu\u00ed es que las\ninstituciones sean codeudoras, es decir avalen las instituciones con\n\u00e1nimo de lucro, avalen los cr\u00e9ditos, de tal manera que si el estudiante\ndeserta y no paga pues la instituci\u00f3n la que tiene que pagar y usted\ndoctor Piedrahita que conoce muy bien esa mentalidad empresarial,\npues eso los va a estimular a\u00fan m\u00e1s a que hagan las cosas bien, se\npreocupen mucho m\u00e1s por los estudiantes, hay obviamente y eso lo\ndice los rectores tanto en las universidades como en todas las\ninstituciones p\u00fablicas insuficiencia de recursos, creemos que hay un\nacuerdo importante con el SUE, no pararemos en la b\u00fasqueda de m\u00e1s\nrecursos p\u00fablicas para las instituciones p\u00fablicas, porque ciertamente\ncreemos que en las instituciones p\u00fablicas pues hay un espacio\nrealmente muy bueno por esos grandes subsidios que da el Estado\npara los j\u00f3venes m\u00e1s necesitados.\nPero creemos que con todos estos recursos pues no ser\u00e1 suficiente\ndar ese salto y el salto no es al 50%, el 50% es solamente una etapa\nde ese camino, realmente ya pa\u00edses latinoamericanos como el mismo\nChile con todas sus dificultades, la misma Argentina, Venezuela han\nsuperado el 50%, la idea es que ojala para el 2022 cuando terminara\npor lo menos este esquema de financiamiento estuvi\u00e9ramos con unas\ncoberturas por encima del 65%, son caminos muy largos para recorrer,\nla propuesta est\u00e1 pensada en eso, no en las metas de este gobierno,\nest\u00e1 pensada realmente en las necesidades de esos m\u00e1s de tres\nmillones de j\u00f3venes que hoy no ingresan a la educaci\u00f3n superior y\nobviamente las necesidades sociales y de desarrollo del pa\u00eds pues\npara que realmente logremos el que Colombia saque de la pobreza\nojala a todos sus ciudadanos.\nSe\u00f1or Presidente muchas gracias por esta oportunidad.", "external_id": "#dr-javier-botero-\u00e1lvarez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-23T09:55:50-05:00", "transcript": "1369-acta-29-comision-sexta", "order": 35, "name": "Dr. Javier Botero \u00c1lvarez"}