{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, de nuevo nuestro afectuoso saludo para los\nse\u00f1ores rectores, para el se\u00f1or Viceministro y para todos los invitados\nque en esta tarde nos acompa\u00f1an.\nVoy a comenzar citando una frase que el propio Presidente cito no\nhace mucho en uno de sus alocuciones tratando de referirse a esta\nley, manifest\u00f3 el Presidente, parodiando a Bol\u00edvar: \u201clas Naciones\nmarchan hacia su grandeza al mismo tiempo que avanza su\neducaci\u00f3n\u201d, la cito para referirme Presidente a que este debate que\ncomienza aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta da tr\u00e1nsito al an\u00e1lisis riguroso del\nsistema de educaci\u00f3n colombiano, para no referirnos exclusivamente a\nla Ley 30 del 92, como quiera que aqu\u00ed se han hecho algunas\nprecisiones bien importantes, en esta misma Comisi\u00f3n se hizo un\ndebate de c\u00f3mo hab\u00edan evolucionado especialmente la televisi\u00f3n, se\nacordar\u00e1 usted Presidente con el se\u00f1or Ministro de las TIC,s y esto\nque estamos hoy tratando es no menos cierto, que la realidad de lo\nque en esa \u00e9poca ocurri\u00f3, es decir, la Ley 30 de 1992 fue hecha en\ncircunstancias bien diferentes para un pa\u00eds bien diferente, para un\nmodelo educativo bien diferente al que hoy tiene Colombia 19 a\u00f1os\ndespu\u00e9s cuando estamos hablando de masificaci\u00f3n del internet,\ncuando estamos hablando de globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, cuando\nestamos hablando de avances significativos en las tecnolog\u00edas de la\ninformaci\u00f3n y de las comunicaciones; con ello quiero referir Presidente\ny queridos rectores es que es imperiosa la necesidad de que el pa\u00eds\najuste su educaci\u00f3n superior al modelo educativo que hoy demanda el\npa\u00eds, demanda Colombia y creo que esta Ley 30 del 92 sin duda\nalguna hizo unos significativos aportes al desarrollo de la educaci\u00f3n\nsuperior, pero que hoy es menester pues adentrarnos a la realidad que\ntiene el mundo en cuanto respecta a la propia internacionalizaci\u00f3n de\nla educaci\u00f3n.\nSin embargo hay unos temas que por la brevedad del tiempo me\npermiten citarle la reflexi\u00f3n se\u00f1or Viceministro, porque aqu\u00ed se\nmencionaron, especialmente cuando se hablaron de algunas pruebas\nque practica el Estado y otras a las que nos sometemos, por ejemplo\nel tema de las pruebas pisa inmensamente preocupantes, los\nresultados que se muestran en las pruebas PISA, Colombia mostro\nbajo desempe\u00f1o en esas pruebas, voy a citar apenas unas cifras muy\nr\u00e1pidas, el 40% de los estudiantes de las ciudades escogidas,\nespecialmente Bogot\u00e1, Medell\u00edn y Manizales no logra niveles\naceptables de desempe\u00f1o, seg\u00fan los resultados de esta prueba PISA,\nigualmente las tres capitales son aunque superiores al resto del pa\u00eds\nest\u00e1n muy por debajo del promedio de la OSD, es decir de los 494\npuntos que tienen promedio esta organizaci\u00f3n, yo no cre\u00eda cuando\nalguno de los rectores manifestaba que es que el 50% de los\nestudiantes que terminan bachillerato terminan sin saber leer y escribir\ny sin manejar el tema de las matem\u00e1ticas y cuando uno mira las\nestad\u00edsticas de la propia prueba PISA pues da como cr\u00e9dito a esos\nresultados, eso pues nos llama al an\u00e1lisis profundo de que est\u00e1\nocurriendo en el sistema educativo colombiano, pese a que nosotros\nreconocemos un inmenso y significativo avance especialmente en la\n\u00faltima d\u00e9cada, en lo que respecta especialmente en los niveles de\ncobertura y buena parte de la calidad del tema de las matem\u00e1ticas\nestamos muy por debajo de los inferiores m\u00ednimos aceptables de esta\nprueba internacional, esto significa ni m\u00e1s ni menos que nosotros\ntodav\u00eda nos cuesta identificar procedimientos y preguntas claramente\ndefinidas en estas pruebas, el promedio en lectura pues es otro tanto\npreocupante, todos estos resultados, todos estos indicadores repito\nhacen referencia a 7.921 estudiantes que participaron en esta prueba\nPISA y que deja ver entonces Presidente y Viceministro que hay un\ngran reto no solo en la educaci\u00f3n superior, sino que hay un gran reto\nen todo el sistema de educaci\u00f3n colombiano, que si realmente\nestamos hablando de calidad educativa, pues es menester entonces\nefectivamente como aqu\u00ed lo advirtieron mejorar las propias pr\u00e1cticas\npedag\u00f3gicas, dotar a nuestros docentes de mejores instrumentos\natraer en la profesionalizaci\u00f3n a docentes y maestros que\nefectivamente puedan brindar una educaci\u00f3n de calidad.\nQuer\u00eda significar de forma muy r\u00e1pida estas pruebas m\u00e1s adelante,\nseguramente ma\u00f1ana Presidente si usted me lo permite he de\nreferirme a unos detalles importantes de estas pruebas PISA y a las\npruebas SABER que cuestionan gravemente el nivel de calidad de la\neducaci\u00f3n en Colombia, reitero que se han venido haciendo ingentes\nesfuerzos para que ello sea posible.\nComo se que ma\u00f1ana continua el debate Presidente, es importante\nque ma\u00f1ana nos adentremos en el an\u00e1lisis de la inyecci\u00f3n de capital\nprivada en las universidades p\u00fablicas e igualmente de las maneras\ncomo la Naci\u00f3n en este caso, el propio gobierno entrar\u00eda a financiar el\nsistema p\u00fablico, ya nos ha anunciado el propio Viceministro que\ndejemos de lado el debate de la creaci\u00f3n de universidades con \u00e1nimo\nde lucro que era un tema bastante interesante de debate, pero nos\nhan evitado el debate seguramente en otra oportunidad.\nPero creo Presidente que si es muy importante que comience en el\nseno mismo de esta Comisi\u00f3n el gran debate de reforma a la\neducaci\u00f3n superior en Colombia, parece que el se\u00f1or Viceministro ha\nmanifestado pues el inter\u00e9s que tiene el Gobierno de promover la\ncalidad como un primer objetivo y a ello pues les vamos a dedicar, me\nparece que va a ser menester invitar al propio Ministro de Hacienda y\nal propio, Director Administrativo de Ciencia y Tecnolog\u00eda para que\nhagamos aqu\u00ed un debate amplio, ahora que estamos hablando de un\nporcentaje interesante del 10% de la Ley de Regal\u00edas en estos\nprop\u00f3sitos de que efectivamente se impulsen procesos y programas\nde ciencia y tecnolog\u00eda en las regiones: Me parece que es bien\nimportante entonces, que de cara a esta reforma el propio Ministro y el\npropio, Director nos adviertan como se va a articular esa pol\u00edtica\np\u00fablica del gobierno en procura de que efectivamente estos proyectos\nde ciencia y tecnolog\u00eda lleguen a las regiones y sobretodo que se\nfortalezcan todos los procesos de investigaci\u00f3n, todos los procesos de\ninnovaci\u00f3n en nuestras instituciones de educaci\u00f3n superior y que por\nsupuesto estos procesos contribuyan al desarrollo regional.\nMe parece igualmente que este segundo objetivo de reforma, es el de\ngenerar la posibilidad de que m\u00e1s colombianos se grad\u00faen, eso indica\nque efectivamente el prop\u00f3sito del Gobierno Nacional de que el capital\nprivado participe de estos procesos, pues tambi\u00e9n es otro tema que\nvaldr\u00e1 la pena analizar y discutir de fondo.\nSolo quer\u00eda hacer referencia de algunos indicadores que muestran el\nbajo desempe\u00f1o de Colombia, especialmente cuando hablamos de\npruebas internacionales.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-23T09:58:50-05:00", "transcript": "1369-acta-29-comision-sexta", "order": 54, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}