{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, un saludo muy especial al Viceministro doctor\nBotero, y una bienvenida a los rectores, a los compa\u00f1eros presentes.\nBueno, yo inicialmente ten\u00eda una posici\u00f3n frente al tema donde no se\nha puesto de acuerdo el gobierno con las universidades que es el\ntema de la inversi\u00f3n privada con \u00e1nimo de lucro, yo siempre le dec\u00eda a\nlos estudiantes cuando me abordaban para preguntarme si Jairo\nOrtega Samboni estaba de acuerdo con la privatizaci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n superior y siempre le he dicho a los estudiantes que\nprimero lean, porque hoy en d\u00eda con mi proyecto de mi autor\u00eda que\naqu\u00ed ya paso en primer debate, el 054 donde se piensa crear un\nprograma a nivel nacional para que haya una articulaci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n media con la educaci\u00f3n superior se ha dicho que Jairo\nOrtega va a privatizar el SENA y siempre le he dicho a los compa\u00f1eros\ndel SENA que empapelaron la ciudad de Palmira que yo iba a acabar\ncon el SENA que lo leyeran antes de ir a una discusi\u00f3n, s\u00ed all\u00ed dec\u00eda\nque yo iba a privatizar el SENA, pues yo retiro porque para eso es, ah\u00ed\nes donde celebro todo este tiempo y toda esa socializaci\u00f3n del\nproyecto inicial, por eso yo pregunte si las universidades los hab\u00edan\nsocializado con los docentes y con los estudiantes, porque hay que\nescucharlo de ellos, pero antes de escuchar a los estudiantes que\nlean. No es buena la inversi\u00f3n privada con \u00e1nimo de lucro \u00bfporque\nno? Porque es que va a privatizar la universidad p\u00fablica, pero no\nexpl\u00edquemelo mejor, yo ten\u00eda la idea de que hombre donde haya m\u00e1s\ncompetencia pues gana el usuario, si una universidad yo Jairo Ortega\ninversionista privado invierto en una universidad, claro que ahora con\nla exposici\u00f3n del doctor Piedrahita aqu\u00ed no va a haber inversi\u00f3n y creo\nque s\u00ed no va a haber inversi\u00f3n, yo no creo que alguien vaya invertir en\nuna majestuosidad de un edificio con todas las comodidades y donde\nest\u00e1 el beneficiario, donde est\u00e1 el usuario, donde est\u00e1 el cliente, donde\nest\u00e1 el estudiante, si no hay recursos, eso se lo he hecho saber a la\nMinistra de Educaci\u00f3n; de que me preocupa los recursos, porque aqu\u00ed\nla gente no tiene plata, aqu\u00ed lo econ\u00f3mico y usted lo dijo doctor\nPiedrahita, esto es con subsidios, con incentivos, si no, no va a haber\ninversi\u00f3n privada que venga a invertir sus dineros y a quien va a\natender all\u00ed, a qui\u00e9n va a educar, con qu\u00e9 calidad, dif\u00edcil, porque es\nque aqu\u00ed la pobreza que existe es mucha, Entonces, ah\u00ed me limito a\nmirar los objetivos del Gobierno Nacional, reducir la recesi\u00f3n, mejorar\nla cobertura en la educaci\u00f3n superior con buena calidad, entonces\ncomo lo logramos, ah\u00ed es donde ya me quedan dudas, yo por eso lo\ninvito a que por lo menos en mi caso me den unos mejores ejemplos,\ncomo vamos a reducir la deserci\u00f3n de los j\u00f3venes en el bachillerato\npara poder que ingresen a una educaci\u00f3n superior si no hay dinero,\npara m\u00ed ha sido lo econ\u00f3mico.\nYo creo que la oferta educativa en la educaci\u00f3n superior haya, pero si\nlos ayudamos con subsidios del Gobierno Nacional, ya empez\u00f3 el\nGobierno Nacional, porque aqu\u00ed empezamos tambi\u00e9n con su proyecto\nWilson G\u00f3mez, de quitar las tasas de inter\u00e9s de los cr\u00e9ditos del\nICETEX que a buena hora el Gobierno Nacional se adelanto al\nproyecto que sali\u00f3 de esta Comisi\u00f3n del Partido de la U, magnifico,\npero esa fue iniciativa de aqu\u00ed y mejoraron con el incentivo de que\ntermina su carrera pues tiene un 25% de descuento, mejor.\nPero yo vuelvo y hago mi an\u00e1lisis, como luchamos para que esos 600\nmil colombianos que terminan bachillerato pasen si quiera el 50% para\nmejorar ese porcentaje a la educaci\u00f3n superior, si quieren estudiar es\nque no hay empleo, no hay ni recreaci\u00f3n, ni deporte, no hay cultura y\ncomo los tenemos estudiando, o como logramos para que contin\u00faen\nestudiando, yo creo que esto es con lo econ\u00f3mico, por eso luchamos\naqu\u00ed se\u00f1or Viceministro y amigos de la universidad y compa\u00f1eros,\nsuspendimos un debate de control pol\u00edtico a la, ministra cuando\nhablamos de la inversi\u00f3n y presupuesto para las universidades\np\u00fablicas, porque esto aqu\u00ed es de plata y logramos que viniera el\nMinistro de Hacienda y logremos sacarle de su boca unas palabras,\nvoy a luchar por mejor presupuesto para la educaci\u00f3n.\nEntonces, a nosotros por lo menos en mi caso nos convencen de que\nestos objetivos del gobierno, de reducir la pobreza, mejorando la\neducaci\u00f3n, mejorando la deserci\u00f3n y aumentando la calidad y una\ncobertura con subsidios del Gobierno Nacional, yo creo que\nmejoramos todas las instituciones de educaci\u00f3n superior, van a estar\nah\u00ed participando, van a estar all\u00ed sin necesidad de que vengan\ninversionistas privados, porque lo que yo veo venir, es que me\npreocupa de lo que vi, la exposici\u00f3n del doctor Piedrahita es que los\ntres grandes pulpos y con respeto lo digo de esas grandes\nuniversidades de los Estados Unidos van a venir a comprar cualquier\ncantidad de instituciones de educaci\u00f3n superior aqu\u00ed en Colombia y\nvan a colocar el dinero y como digo entonces no va a haber inversi\u00f3n,\nno va a haber creaci\u00f3n de empleo para nuevos profesores, van a ser\nlo mismo, no va a haber calidad, porque yo veo que aqu\u00ed las\nuniversidades son costosas, bastantes costosas.\nEntonces, un pobre ciudadano primario que los padres no han tenido\neducaci\u00f3n superior, que no son profesionales, sino que a duras penas\nvan hacer el cr\u00e9dito a ICETEX, no van a poder ingresar, yo lo veo por\nese lado, entonces yo creo que es mejor fortalecer el presupuesto de\nla universidad p\u00fablica para que haya m\u00e1s oferta all\u00ed de programas\nuniversitarios que todos van a querer estudiar all\u00ed.\nYo soy un hijo de un hombre nari\u00f1ense que corto ca\u00f1a y una mujer\ncaucana y no pude ingresar a la Universidad del Valle que quer\u00eda\ningresar y yo dec\u00eda es que fui mal estudiante o que, yo fui de los\nmejores estudiantes y nunca perd\u00ed una materia ni en el bachillerato ni\nen la universidad, cuando tuve que ingresar a la Universidad Santiago\nde Cali a estudiar derecho, porque no pude ingresar a una carrera de\nla Universidad del Valle porque ah\u00ed no hay cobertura; y uno escucha a\nlos padres que dicen bueno ser\u00e1 que mi hija o mi hijo es mal\nestudiante y yo les digo no, porque es que son poquitos los cupos que\nhay en las universidades p\u00fablicas frente a toda la cantidad de\ndemanda de estudiantes que salen del bachillerato y que quieren\ningresar ah\u00ed, porque es que no hay plata tampoco, no hay plata de los\npadres para pagarles, entonces no pasan. Y que les toca hacer pues ir\na conseguir trabajo donde no lo hay, a buscarlo donde no lo hay y los\npocos ir a buscar los recursos del ICETEX a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos.\nEntonces, si mejoramos esa financiaci\u00f3n de esta educaci\u00f3n superior\nyo creo que vamos a poder lograr esos objetivos del gobierno.\nVeo al, director de la Universidad del Rosario con otra posici\u00f3n, de que\ncree que es conveniente que llegue la inversi\u00f3n privada con \u00e1nimo de\nlucro, pues ma\u00f1ana escucharemos el resto y despu\u00e9s haremos\nnosotros nuestro an\u00e1lisis. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-23T09:57:10-05:00", "transcript": "1369-acta-29-comision-sexta", "order": 44, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}