{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, si voy a ser muy corto para que todos\npodamos tener participaci\u00f3n, lo que veo que hay una coincidencia en\nlos objetivos que tiene esta reforma a la Ley 30, primero que es\npromover una mayor calidad , aumentar la cobertura y especialmente\nla poblaci\u00f3n de escasos recursos, poblaci\u00f3n vulnerable y mayor\nparticipaci\u00f3n regional; y de la misma forma adecuar el actual marco\nnormativo, actualizarlo con las tendencias tanto regionales\ninternacionales y de la misma forma con la situaci\u00f3n actual de nuestro\npa\u00eds, pueden haber grandes diferencias como lo hemos visto ac\u00e1 en el\nd\u00eda de hoy, yo creo que eso es lo que enriquece el debate y por lo\ntanto debe enriquecer la ley que salga de este Congreso de la\nRep\u00fablica, es el c\u00f3mo hacerlo, como debemos hacerlo para mejorar\nesta calidad y aumentar la cobertura.\nHemos escuchado, dir\u00eda casi uno que las dos propuestas, una que\nestar\u00eda de acuerdo con que el sector privado entre a participar dentro\ndel aumento de estas coberturas y nosotros pues vemos si hay un\nsector privado que ha venido participando en los diferentes sectores\nde desarrollo del pa\u00eds;, uno se har\u00eda una pregunta porque en el sector\nde educaci\u00f3n no podr\u00eda entrar y el doctor Piedrahita ha hecho algunos\nan\u00e1lisis, podr\u00eda uno decir que unos an\u00e1lisis de fondo, de porque no se\ndeber\u00eda entrar en el sector privado o las instituciones el \u00e1nimo de lucro\ndentro de la educaci\u00f3n superior.\nPero creo que el Viceministro apunta donde yo creo que el Estado\ndebe estar, es en la regulaci\u00f3n, yo creo que si tenemos un buen\nsistema de regulaci\u00f3n estas asimetr\u00edas, estas externalidades o\ninclusive las mismas concesiones de bienes p\u00fablicos como se han\nhecho en los diferentes servicios p\u00fablicos, podr\u00eda tener alg\u00fan \u00e9xito,\nporque nosotros lo hemos aqu\u00ed debatido en los diferentes sectores;\nnosotros vemos como en salud precisamente lo que el doctor\nPiedrahita dice que estas universidades se dedicar\u00edan a las carreras\nde solo tiza y tablero, eso es un descreme de mercado, lo que se hace\nen servicios p\u00fablicos que lo hemos analizado ac\u00e1 en el sector\nel\u00e9ctrico, empresas que solo van y buscan los usuarios de altos\nconsumos y por lo tanto son las que generan los altos rendimientos,\nen salud lo vemos de la misma forma, uno habla con los gerentes de\nlas empresas sociales del estado de los hospitales p\u00fablicos y ellos le\ndicen a uno que lo que pasa es el sector privado coge las actividades\nm\u00e1s productivas y nos dejan a nosotros las actividades que no son\nrentables y por lo tanto tenemos estos grandes d\u00e9ficits, por lo tanto en\nla educaci\u00f3n vemos que podr\u00eda pasar lo mismo y esto hay que tenerlo\nen cuenta en este proceso de regulaci\u00f3n para que precisamente en\nvez de mejorar con esta reforma a la ley no vamos a caer nosotros en\nlos mismos errores que se han venido cayendo en los diferentes\nsectores en donde hemos permitido nosotros pr\u00e1cticamente uno dir\u00eda\ncasi que a partir de la Constituci\u00f3n del 91, que se ha permitido que el\nsector privado entre a ayudar a que estos sectores se desarrollen.\nDe la misma forma, para ninguno es un secreto que en la participaci\u00f3n\ndel sector privado ha habido una deslaboralizaci\u00f3n de la actividad,\nsabemos el desmejoramiento laboral de los empleados cuando entra a\nparticipar el sector privado, por lo tanto tambi\u00e9n debemos tener en\ncuenta estos aspectos en materia de regulaci\u00f3n.\nEn t\u00e9rminos generales, creo yo que esta reforma es necesaria,\nesperamos nosotros que una vez tengamos radicado este proyecto en\nel Congreso de la Rep\u00fablica pues hagamos un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado\nde la propuesta del gobierno y que ojal\u00e1 con esta buena pr\u00e1ctica que\nha hecho el Ministerio de Educaci\u00f3n de primero socializar y\nsensibilizar el proyecto se logren recoger muchos aspectos de no\nentendimiento y que podamos nosotros llegar con una reforma con el\nmayor consenso posible, porque nosotros que venimos de regi\u00f3n\nseguiremos defendiendo que debe haber un mayor aporte de recursos\na las universidades regionales, esa inequidad hoy en la asignaci\u00f3n de\nrecursos no puede seguir siendo implementada a trav\u00e9s de la ley y\ncon todo respeto dir\u00eda yo que esta ley no resuelve ese problema,\nnosotros no podemos entrar o poner a concursar en iguales\ncondiciones a todas las universidades del pa\u00eds, es a trav\u00e9s de una\ncompetencia que logramos nosotros esa asignaci\u00f3n de recursos, yo\ncreo que aqu\u00ed debe haber una asignaci\u00f3n piso por estudiante para\ntodas las universidades de tal forma que pueda cubrir por lo menos los\ngastos m\u00ednimos en las diferentes universidades, as\u00ed se encuentren en\ncualesquier regi\u00f3n del pa\u00eds.\nPor lo tanto Presidente yo quiero felicitarlo a usted por esta iniciativa,\nyo se que hoy nos han hecho grandes aportes a nosotros ac\u00e1 y\nesperamos, como se que lo esperan todos los colombianos que esta\nreforma como mayor movilizador social apunte a darle respuesta a\nesos m\u00e1s de 3 millones de personas que hoy no han podido acceder a\nla educaci\u00f3n superior y de la misma forma lograr nosotros que haya un\nmayor encadenamiento entre la educaci\u00f3n y las necesidades de la\nproductividad del pa\u00eds para que nosotros no estemos precisamente\ncasi que elev\u00e1ndole el nivel a los desempleados en nuestro pa\u00eds.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-23T09:56:50-05:00", "transcript": "1369-acta-29-comision-sexta", "order": 41, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}