{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Digamos que hoy no es un d\u00eda de debate, simplemente un saludo\nafectuoso a los se\u00f1ores rectores de las universidades que nos visitan,\nal se\u00f1or, director ejecutivo de ASCUN y al se\u00f1or Viceministro, a los\nasistentes a este recinto que tan juiciosos han estado escuchando\ncomo lo hemos estado los Representantes que a\u00fan quedamos aqu\u00ed en\neste recinto.\nQuisiera arrancar por donde termina el doctor Jairo Ortega Samboni y\nespero me entiendan, pero uno tiene como aquellos que se dedican a\ndefender a los ni\u00f1os y cada vez que preguntan algo hablan de los\nni\u00f1os, entonces yo tengo que hablar del ICETEX, cada vez que me\npermiten a mi hablar del ICETEX, porque es cierto se\u00f1or Viceministro\npero no tiene usted raz\u00f3n en una cosa doctor Ortega, el Gobierno no\nse nos adelanto a la aprobaci\u00f3n de la ley que elimino de tajo los\nintereses del ICETEX en Colombia, el proyecto fue radicado en esta\nComisi\u00f3n una vez tomamos posesi\u00f3n, recuerdo entonces haberle\ndicho a la se\u00f1ora, Ministra, a la Presidenta del ICETEX en este\nescenario que hab\u00eda sido elegido con el \u00e1nimo de proponerle al pa\u00eds la\neliminaci\u00f3n de los intereses del ICETEX y ambas en una respuesta\ncasi que tajante dijeron que era imposible, que eso no les cab\u00eda en la\ncabeza, que pudi\u00e9semos asumir los intereses para el cr\u00e9dito ICETEX\nen Colombia no es cierto que el Gobierno se nos haya adelantado, la\naprobaci\u00f3n que se hizo en el art\u00edculo en el Plan Nacional de Desarrollo\nen el cual esta Comisi\u00f3n fue solidaria y hay que reconocerlo a\nplenitud, ese art\u00edculo nace precisamente de este servidor tambi\u00e9n, que\nllegara al Plan Nacional de Desarrollo que por supuesto lo respaldo el\nPresidente Santos como ninguno, porque entendi\u00f3 el esquema que\naqu\u00ed juiciosamente ha explicado el se\u00f1or Viceministro de Educaci\u00f3n, el\nPresidente entendi\u00f3 que mientras logramos adecuar el sistema de\neducaci\u00f3n como todos quisi\u00e9ramos, con las distintas posiciones que\ntienen cada uno de los rectores y quienes asumen los liderazgos en\nlas universidades en Colombia, mientras los estudiantes, mientras el\nCongreso de la Rep\u00fablica busca una soluci\u00f3n para que como lo dije\nun d\u00eda en este escenario ojala pudi\u00e9ramos ir todos un d\u00eda a una\nuniversidad p\u00fablica, pero mientras tanto, mientras logramos solucionar\neso que hacemos, ayudemos a los j\u00f3venes que tienen que ir a la\nuniversidad privada con el esfuerzo de su propio bolsillo o el de sus\npadres, porque no tenemos otro remedio y ese es el camino que\nhemos tomado hoy.\nYo tambi\u00e9n y perd\u00f3nenme que es maluco uno tener que ponerse a\nhablar en primera persona, pero yo tambi\u00e9n hubiese querido ir a una\nuniversidad p\u00fablica cuando llegue a Bogot\u00e1 hace 20 a\u00f1os y no lo pude\nhacer, no porque no hubiera un cupo entonces, sino porque no ten\u00eda el\nmecanismo para auto sostenerme en ese momento en una\nuniversidad p\u00fablica, pero soy el vivo reflejo de lo que le pasa a la\ninmensa mayor\u00eda de los colombianos hoy, primero una tecnolog\u00eda,\nluego una carrera profesional, luego una especializaci\u00f3n en otras en la\nUniversidad del Rosario que con esfuerzo ah\u00ed va uno tratando de\nrecomponer su vida y hacerlo, pero hoy tenemos que entender que la\ninmensa mayor\u00eda de los j\u00f3venes lo que requieren es un empuj\u00f3n por lo\nmenos mientras logramos subsanar como lo quiere el Gobierno, como\nlo quieren los acad\u00e9micos, como lo quiere este Congreso, la\noportunidad para que los j\u00f3venes puedan acceder al conocimiento que\ndebe ser el t\u00e9rmino que tenemos que utilizar en la medida que\naccedamos al conocimiento, seguramente todos tendremos mejores\noportunidades.\nHe escuchado juiciosamente a quienes intervinieron y tengo aqu\u00ed los\napuntes, pero como el tema es de tiempo el d\u00eda de hoy, espero en otra\noportunidad con mucho m\u00e1s tiempo Presidente iniciar un an\u00e1lisis\njuicioso de lo que ser\u00e1 esta discusi\u00f3n de la reforma a la Ley 30 de la\ncual tengo sumo inter\u00e9s, porque considero por supuesto que en la\nmedida en que haya mayor oportunidad en acceso a los colombianos\ncon calidad como lo reclama todo el mundo aqu\u00ed, seguramente\nnosotros tendremos la posibilidad de que muchos j\u00f3venes en este pa\u00eds\nde cualquier rinc\u00f3n en Colombia accedan de Colombia, accedan al\nconocimiento y seguramente a trav\u00e9s de ellos mejores oportunidades.\nEsta tarde queridos colegas y se\u00f1ores rectores sigue la defensa del\nproyecto del ICETEX en la Plenaria donde espero su contribuci\u00f3n y su\napoyo para que sigamos adelante, para que esto no sea una pol\u00edtica\nde cuatro a\u00f1os en el Plan Nacional de Desarrollo, sino para que la\nmisma perdure por siempre, para que no dependa de la voluntad de\nun gobierno de turno como sucede hoy, sino que en la eventualidad de\nque haya otro Presidente, otro Gobierno tambi\u00e9n tengamos ese\nrespaldo y estamos en eso se\u00f1or Viceministro.\nAgradezco infinitamente la solidaridad de esta Comisi\u00f3n entre otros lo\nhe dicho e incluso hasta la del doctor Arias en este tema haber\nrespaldado el cr\u00e9dito del ICETEX para que m\u00e1s j\u00f3venes tengan esa\nposibilidad y lo hago en este recinto que creo que es la vacuna natural\npara ello. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-23T09:58:30-05:00", "transcript": "1369-acta-29-comision-sexta", "order": 52, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}