{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas, agradezco de verdad la invitaci\u00f3n que me hacen\npara compartir con ustedes algunas ideas alrededor de este tema tan\nespecialmente sensible para el pa\u00eds y para una sociedad.\nYo he tra\u00eddo una presentaci\u00f3n con algunos puntos y quisiera iniciar\ncuando se proyecte la presentaci\u00f3n diciendo que en el momento\nescogiendo un poco que mensaje pod\u00eda transmitir como fundamental\ndentro de este proceso que se inicia, es el relacionado con el tiempo y\nquisiera referirme a un ejercicio muy valioso, un ejercicio profundo que\nse hizo hace ya muchos a\u00f1os; vamos a cumplir 20 a\u00f1os que fue la\nfamosa denominada misi\u00f3n de sabios que cuyo informe final fue\npresentado el 21 de julio de 1994 y que Garc\u00eda M\u00e1rquez en un prologo\nmaravilloso denomino \u201cAl filo de la oportunidad\u201d y como un grupo de\nintelectuales, de cient\u00edficos de mucho valor para el pa\u00eds hicieron\nrealmente un esfuerzo grande por involucrarse en lo que Colombia\nnecesitaba alrededor de educaci\u00f3n, de ciencia y tecnolog\u00eda para los\npr\u00f3ximos a\u00f1os. Garc\u00eda M\u00e1rquez en ese prologo magistral mostraba\ncomo si el pa\u00eds no avanzaba en la propuesta que se estaba haciendo\niba a tener unas dificultades muy complejas hacia adelante y por eso\nme pareci\u00f3 que escoger el reloj es un buen mensaje subliminal en el\nsentido de que estamos atrasados, estamos atrasados desde hace\nmucho tiempo; bien dec\u00eda el se\u00f1or, director ejecutivo de ASCUN que\nen alg\u00fan ranquin muy reconocido como es el Ranquin de Shangay\nColombia no tiene ninguna universidad presente dentro de las 500\nmejores del mundo, Brasil tiene 7, M\u00e9xico tiene 1, la Aut\u00f3noma de\nM\u00e9xico y Argentina tiene 1 que es la Universidad de Buenos Aires la\nUBA, sin embargo yo tambi\u00e9n quisiera transmitir que ese es uno de\nmuchos ranquin, ese ranquin hace un \u00e9nfasis muy grande en la\nactividad cient\u00edfica, la actividad de investigaci\u00f3n que las universidades\ndesarrollan; y vale la pena mencionar que dentro de los criterios para\nclasificar las universidades el primero que tiene un peso importante\ndentro del total hace referencia al perfil de los egresados de las\nuniversidades y en ese sentido cu\u00e1ntos egresados tienen Premio\nNobel o equivalente y en Colombia tenemos uno que es Garc\u00eda\nM\u00e1rquez y no es de ninguna universidad, no es profesor, ni\ninvestigador de ninguna de las universidades.\nEntonces, ah\u00ed tenemos una distancia muy grande, el segundo\nelemento que tiene en cuenta el Ranquin de Shangay es el n\u00famero de\nprofesores activos en la universidad que tienen Premio Nobel o\nequivalente y ah\u00ed tenemos que decidir no estamos en ese escenario,\npero a partir del tercero en donde se comienza a involucrar n\u00famero de\npeipers cient\u00edficos, n\u00famero de publicaciones reconocidas por la\ncomunidad cient\u00edfica internacional, uno dir\u00eda si deber\u00eda estar presente\nColombia y de hecho uno mira las \u00faltimas tendencias en cienciometr\u00eda\npara Colombia, ah\u00ed hay un crecimiento importante.\nEste es un tema que naturalmente genera visiones y posiciones\ndistintas y por eso me parece tan enriquecedor tener la oportunidad de\ncompartir con ustedes esas visiones y esas percepciones distintas, es\ndiferente la visi\u00f3n del ejecutivo y del legislativo, naturalmente uno\nentiende que el ejecutivo y el legislativo est\u00e1n pensando en pa\u00eds, est\u00e1n\npensando en c\u00f3mo mejorar las condiciones de vida la sociedad\ncolombiana, de c\u00f3mo superar las dificultades que Bernardo\npresentaba derivados de la pobreza; es claro que el Ejecutivo y el\nLegislativo no podr\u00e1n tener una visi\u00f3n de un proyecto con un inter\u00e9s\npersonal especifico personal en cuanto a persona jur\u00eddica con \u00e1nimo o\nsin \u00e1nimo de lucro, el Ejecutivo y el Legislativo tienen que darle en su\nactuaci\u00f3n soluci\u00f3n a unas problem\u00e1ticas complejas que est\u00e1n adem\u00e1s\nidentificadas.\nEs distinta la visi\u00f3n de un rector de una universidad estatal y ma\u00f1ana\nvan a tener la oportunidad de escuchar al rector de la Universidad\nNacional, al profesor Mois\u00e9s Wasserman, porque es que la\nproblem\u00e1tica de la universidad estatal es una problem\u00e1tica muy\nespec\u00edfica, hay un tema de financiamiento, hay un crecimiento en\ncobertura grande respondiendo a un llamado del gobierno que seg\u00fan\nel mismo mensaje el rector ya llega a unos niveles de saturaci\u00f3n y de\nm\u00e1rgenes de maniobra muy limitados, eso quiero decir que el esfuerzo\npara aumentar cupos ya se hizo, se hizo con creces en las\nuniversidades p\u00fablicas y naturalmente la universidad estatal y un\nrector de la universidad estatal pues tiene una agenda especifica que\ngira muy alrededor de c\u00f3mo obtener m\u00e1s recursos para su instituci\u00f3n,\ndistinto a lo que nos pasa a los rectores de las universidades privados,\nlos rectores de las universidades privadas tenemos una visi\u00f3n propia,\nnosotros dependemos de los recursos que generemos por nuestra\npropia actividad, que lamentablemente se concentran en un porcentaje\nmuy grande en matricula, cerca del 80% en el caso del Rosario, pero\ncreo que no nos diferenciamos mucho en las universidades privadas y\nen una actividad creciente en investigaci\u00f3n, en extensi\u00f3n, en\nconsultor\u00eda que logra diversificar esas fuentes de ingreso, una visi\u00f3n\ntambi\u00e9n completa obviamente diferente al del padre de familia y yo\ndebo compartir hoy que soy un padre de familia que acaba de\nmatricular en primer semestre a dos hijos simult\u00e1neamente en\nuniversidades privadas y bueno el sobregiro es claro, no es f\u00e1cil para\nun padre de familia que quiere llevar a su hijo a una universidad de\nexcelencia, contar con los recursos para poder hacerlo y una\nuniversidad privada, pues en la medida y depende de las matriculas\npara su funcionamiento tendr\u00e1 que cobrar esos valores.\nEl estudiante yo creo que tambi\u00e9n tiene una visi\u00f3n distinta, sin\nembargo a mi me preocupa sentir que a veces los estudiantes est\u00e1n\nun poco desorientados, y por eso estos escenarios me parecen tan\nvaliosos para poder aclarar las cosas, yo he mencionado en distintos\nescenarios que me llamo la atenci\u00f3n como la marcha que hubo hace\nunos meses de estudiantes en contra de la reforma a la Ley 30 en la\nprimera p\u00e1gina del tiempo aparec\u00eda una fotograf\u00eda de una estudiante\nque se hab\u00eda dibujado en la mejilla un texto que dec\u00eda no a la Ley 30 y\neso es exactamente lo que el gobierno dice, no a la Ley 30, hay que\nactualizar, hay que reformar la Ley 30 y en una visita reciente de una\nestudiante l\u00edder estudiantil me dec\u00eda, rector es que hay que acabar con\nla educaci\u00f3n privada, esto es un exabrupto, tenemos que salir a las\ncalles, y entonces le dec\u00eda y entonces cuando cerramos el Rosario,\nporque es que el Rosario es una instituci\u00f3n privada.\nAqu\u00ed el tema hay que difundirlo, yo creo que ampliamente y con un\nmensaje muy claro, entre otras porque estamos hablando de un tema\nde una sensibilidad inmensamente grande; y entonces hay quienes\ndicen y naturalmente preocupa lo que est\u00e1 sucediendo en Chile, pues\nterrible que sucediera en Colombia, pero es que lo que est\u00e1\nsucediendo en Chile tiene unos origines distintos, unas caracter\u00edsticas\ndiferentes, el objetivo que buscan los movimientos estudiantiles son\ncompletamente distintos a lo que el Gobierno colombiano pretende a\ntrav\u00e9s de esta propuesta, incluso yo sinceramente y anticipando con\nesto cu\u00e1l es mi visi\u00f3n de la reforma, realmente cada vez me convenzo\nm\u00e1s, entre m\u00e1s profundizo en documentos, en estudios, que si debiera\nhaber una marcha de estudiantes deber\u00eda ser para que r\u00e1pidamente\nse apruebe esta reforma por lo que voy a mostrar m\u00e1s adelante.\nEsta naturalmente la posici\u00f3n de los profesores y en esta posici\u00f3n es\nmuy distinta el enfoque de un profesor de una universidad p\u00fablica, de\nun profesor de una universidad privada, el profesor de carrera, el\nprofesor que tiene su nivel de doctorado, su nivel de maestr\u00eda y\nclaramente esta tambi\u00e9n la posici\u00f3n de los empleadores; hace un\ntiempo acompa\u00f1e yo un proceso similar en representaci\u00f3n de todas\nlas universidades colombianas en la negociaci\u00f3n del tratado libre\ncomercio con Estados Unidos en el denominado cuarto de al lado y\ncuando hac\u00edamos el an\u00e1lisis sobre qu\u00e9 elementos de la normatividad\ncolombiana deber\u00edamos proteger y el doctor Botero era Viceministro\ntambi\u00e9n en ese momento, defendimos profundamente el mantener el\ncar\u00e1cter de instituciones sin \u00e1nimo de lucro utilidad com\u00fan, estamos\nhablando de hace 10 a\u00f1os, 8 o 9 a\u00f1os, las cosas han evoluciona y se\nhan modificado.\nYo quisiera presentar las dos diapositivas siguientes haciendo una\naclaraci\u00f3n, yo no quiero que se interprete esta presentaci\u00f3n que voy a\nhacer de estas dos diapositivas siguientes como una publicidad de la\nUniversidad del Rosario o como una presentaci\u00f3n de un perfil de\nuniversidad arrogante, no, yo simplemente quiero contextualizar que\nintervengo en este foro como rector de la Universidad del Rosario, en\notras porque recientemente se han generado ruidos a ra\u00edz de\npronunciamientos de rectores que hablan por ejemplo del CESU y se\ninterpreta como que hablasen en nombre de las universidades\nprivadas, no, yo no hablo ni en nombre de las universidades privadas,\nni en nombre de ASCUN, ni en nombre de nada distinto a la\nUniversidad del Rosario, pero s\u00ed creo, que es importante decir que\nhablo a nombre de una universidad sin \u00e1nimo de lucro, que lleva 358\na\u00f1os ininterrumpidos de prestar el servicio p\u00fablico de educaci\u00f3n\nsuperior, con todos sus programas de pregrados acreditados como de\nalta calidad, con acreditaci\u00f3n institucional de alta calidad que es el\nm\u00e1s alto reconocimiento que el sistema de aseguramiento de calidad\ntiene hoy en Colombia, evaluada internacionalmente por la Asociaci\u00f3n\nEuropea de Universidades y en un proceso de transformaci\u00f3n de una\nuniversidad de docencia como \u00e9ramos hace unos a\u00f1os, hacia una\nuniversidad de docencia casi investigaci\u00f3n de alta calidad y que\nqueremos estar presentes en todas las \u00e1reas del conocimiento.\nPor otro lado de una universidad que ha estado \u00edntimamente ligada al\npa\u00eds y comprometida con el pa\u00eds en lo m\u00e1s profundo de su g\u00e9nesis, no\nen vano el Rosario se conoce como la cuna de la independencia, no\nen vano a trav\u00e9s de las aulas del Rosario 33 Presidentes de la\nRep\u00fablica, se han formado Senadores, Representantes, Ministros,\nembajadores, funcionarios p\u00fablicos y yo esto lo traigo a colaci\u00f3n\nporque es que este es un tema de la esencia misional que el fundador\ndefini\u00f3 cuando puso su patrimonio personal para crear la Universidad\ndel Rosario, fue una persona el arzobispo de Bogot\u00e1 Fray Crist\u00f3bal de\nTorres quien dedico su riqueza personal, su patrimonio personal para\ncrear un proyecto de educaci\u00f3n para formar l\u00edderes que ilustraran a la\nRep\u00fablica; y bueno ustedes lo saben en un personaje muy\nmencionado en estos d\u00edas, la Pola paso sus \u00faltimas horas en uno de\nlos recintos que hoy es un sal\u00f3n de clase, el Sabio Mutis, la\nExpedici\u00f3n Bot\u00e1nica al Sabio Caldas, yo no quisiera dormirme en los\nlaureles de la historia ni hacer referencia a esos temas, por nada\ndistinto a decir que en el caso del Rosario el proyecto es un proyecto\nque est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con lo social, con el pa\u00eds, con\nprestar un servicio y ese servicio sin \u00e1nimo de lucro.\nLa premisa institucional que nos mueve en esta discusi\u00f3n y en este\ndebate es que tenemos clar\u00edsimo el papel fundamental e importante,\nque la universidad privada le ha ofrecido al pa\u00eds y le ha brindado al\npa\u00eds, m\u00e1s o menos el 50% de los estudiantes que hoy est\u00e1n en el\nsistema de educaci\u00f3n superior en Colombia est\u00e1n en universidades\nprivadas, m\u00e1s o menos el 50% en universidades p\u00fablicas, es claro que\nel sistema estatal ha venido creciendo en cobertura mucho m\u00e1s\naceleradamente en los \u00faltimos a\u00f1os, pero es claro que Colombia sin\nuniversidades privadas ser\u00eda un pa\u00eds con una dificultad en su sistema\nde educaci\u00f3n superior muy grande, pero tambi\u00e9n tenemos claro que\nen el caso del Rosario no es una opci\u00f3n defender su posici\u00f3n de\nentidad privada para tratar de evitar que se desarrollen proyectos que\npuedan afectar a la universidad; y claramente la propuesta del\nGobierno en los ejemplos que ha habido en otros pa\u00edses llevan a la\nnecesidad de repensar la universidad privada sin \u00e1nimo de lucro, a\nbuscar mayores niveles de eficiencia;, un dato bien significativo que\ncompart\u00eda con nosotros un grupo de 35 brasileros que estuvieron la\nsemana pasada visitando universidades colombianas, desde que\nBrasil implemento la reforma similar a la que se propone Colombia a\nhoy el valor de la matricula promedio que pagan las familias en las\nuniversidades privadas es el 60% de lo que pagaban antes de la\nreforma, entonces naturalmente para una universidad privada este es\nun reto inmensamente grande, pero uno dir\u00eda, socialmente no es\nmucho m\u00e1s atractivo que las familias tengan que pagar el 60% de lo\nque estaban pagando antes y darle con esa realidad una mayor\ncobertura y un mayor acceso a la poblaci\u00f3n.\nLa siguientes es concepto fundamentales, yo creo que en este debate\ncoincidimos en muchos temas, creo que es claro que la normatividad\nque se ideo en el a\u00f1o 92 a trav\u00e9s de la Ley 30 hoy ya no es una\nnormatividad ajustada a los requerimientos del pa\u00eds para hoy y para el\nfuturo y en eso creo que no hay ninguna divergencia, no he o\u00eddo una\nsola voz que diga no es necesario reformar la Ley 30, creo que en eso\nestamos de acuerdo.\nTambi\u00e9n es claro que hay distintos origines y posibilidades para hacer\nlos ajustes normativos, este es uno, entre otras muy valioso en el\nsentido de que el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional de manera\ncuidadosa y responsable hace un ejercicio que antes de presentarlo al\nLegislativo lo somete a una discusi\u00f3n ampl\u00edsima de toda la comunidad\nacad\u00e9mica, de la opini\u00f3n p\u00fablica.\nBien yo les confieso, yo completo en octubre de este a\u00f1o 9 a\u00f1os como\nrector del Rosario y yo ven\u00eda acostumbrado a un comun\u00edquese y\nc\u00famplase de parte del Ministerio de Educaci\u00f3n, incluso muchas veces\nni siquiera comun\u00edquese, c\u00famplase, aparecer\u00eda de pronto un decreto y\nla queja reiterada de los rectores y de ASCUN y de los acad\u00e9micos\nera de porque el Ministerio no involucra la comunidad acad\u00e9mica para\nque lo discutamos, para que aportemos, para que lo nutramos y yo de\nverdad aplaudo p\u00fablicamente el esfuerzo que el Ministerio de\nEducaci\u00f3n Nacional ha hecho con este proyecto, porque seguramente\nlo va a presentar el Ministerio, la posibilidad de participaci\u00f3n ha sido\nampl\u00edsima, no solo los foros regionales, los debates nacionales e\ninternacionales, la p\u00e1gina web dedicada a la propuesta y eso ha\nllevado a que la propuesta original y yo creo lo ha hecho muy bien el\nministerio haya sufrido un enriquecimiento impresionante. Si ustedes\nmiran lo que fue el primer texto que el ministerio presento frente a lo\nque es el texto que hoy se est\u00e1 discutiendo, muchos de los temas que\nla comunidad acad\u00e9mica present\u00f3 est\u00e1n incluidos, es claro y es\ndemocr\u00e1tico y es enriquecedor abrir este tipo de espacios y reconocer\nque existen puntos de vista distintos, pero tambi\u00e9n creo yo, que susto\ndecir que una invitaci\u00f3n al debate p\u00fablico no implica un compromiso\nde tener que aceptarlo, que quien participa en el debate propone,\nentre otras porque dentro de las mismas instituciones hay posiciones\nencontradas entre las universidades p\u00fablicas, en algunos es lo que\ndice el SUE y otro es lo que dice el rector de la Nacional, en las\nprivadas uno es lo que dicen unas universidades y otro es lo que\ndecimos otras.\nYo lo que creo y por eso tan valioso este espacio que el Legislativo\ntendr\u00e1 que nutrirse de mucha informaci\u00f3n para poder tomar una\ninformaci\u00f3n frente a que es lo que es lo que m\u00e1s le conviene al pa\u00eds.\nLa realidad nacional muy resumida, es que en el sistema tenemos algo\nm\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de estudiantes, pero hay 3 millones de\nestudiantes que est\u00e1n por fuera, que quisieran ingresar a la educaci\u00f3n\nsuperior y no tienen acceso y a m\u00ed me podr\u00edan decir porque el Rosario\nno duplica o triplica el n\u00famero de cupos, ni lo podemos hacer, ni ser\u00eda\nresponsable hacerlo, no tendr\u00edamos profesores con quienes recibir en\nvez de 100 estudiantes en jurisprudencia 300 o 400, no tendr\u00edamos\nescenario, recursos bibliogr\u00e1ficos; yo s\u00ed creo que un gobierno, un\nEstado tiene que tener dentro de sus principales preocupaciones como\nabordar a esos 3 millones de estudiantes potenciales que no est\u00e1n\nteniendo acceso; pero adem\u00e1s con una situaci\u00f3n mucho m\u00e1s\ncompleja, estamos graduando m\u00e1s o menos 600 mil bachilleres\nanuales, pero vamos a llegar muy r\u00e1pido a una cifra de cerca de un\nmill\u00f3n de bachilleres y yo me hago la reflexi\u00f3n cuando voy a la zonas\nrurales del pa\u00eds y uno ve a esos muchachos que con un esfuerzo\ngrande han terminado su bachillerato, jugando billar o sentados en un\nlocal de m\u00e1quinas tragamonedas o tomando cerveza y pienso que si el\npa\u00eds ha hecho un esfuerzo tan grande en ampliar la cobertura de\neducaci\u00f3n b\u00e1sica y media ser\u00eda una bomba social no abrir un\ndesfogue para que esos bachilleres puedan avanzar en la educaci\u00f3n\nsuperior y yo tengo la convicci\u00f3n, puedo estar equivocado que\ntenemos una incapacidad absoluta y total en el sistema de educaci\u00f3n\nsuperior actual en Colombia para absorber esa enorme demanda\nlatente que hay.\nY esto sin contar temas tan valiosos como los que han sucedido en\nBrasil por continuar con ese ejemplo, a ra\u00edz de la reforma, adultos que\nya hab\u00edan perdido la esperanza de avanzar en educaci\u00f3n superior,\nque a trav\u00e9s de los esquemas nuevos de educaci\u00f3n virtual y a\ndistancia est\u00e1n pudiendo formarse con 40, 45 a\u00f1os en alg\u00fan programa\nde educaci\u00f3n superior.\nEs clar\u00edsimo la estad\u00edstica lo demostrara, el observatorio laboral\ncomprueba como un muchacho colombiano que no logra su\nbachillerato est\u00e1 en la informalidad recibiendo unos ingresos cercanos\na los 300 mil pesos mensuales, mientras un muchacho que tiene\nacceso a la educaci\u00f3n superior en su nivel t\u00e9cnico casi que triplica ese\ningreso mensual y por eso sin lugar a dudas la educaci\u00f3n superior se\ncomprueba como el mejor veh\u00edculo de movilidad social y yo dir\u00eda que\nBernardo hizo el esfuerzo grande que las universidades colombianas\nhemos hecho alrededor de calidad y ha dado unas cifras, pasamos de\n0 programas de pregrado a 619 acreditados, eso suena pues como un\nsalto impresionante, pero a mi si me parece que son deprimentes los\nresultados de calidad, porque es que despu\u00e9s de m\u00e1s de 10 a\u00f1os de\ntener un sistema de aseguramiento de la calidad, que solamente el\n13% de los programas de pregrado tengan acreditaci\u00f3n de alta\ncalidad, me parece que es preocupante. Yo dir\u00eda el pa\u00eds logro un salto\ncualitativo si hoy despu\u00e9s de 10 a\u00f1os estuvi\u00e9ramos hablando que el\n85% de los programas de pregrado son reconocidos como de alta\ncalidad, pero decir uno que despu\u00e9s de 10 a\u00f1os tenemos el 13% de\nprogramas acreditados como alta calidad, me parece que es un\nelemento de preocupaci\u00f3n y lo mismo pasa con la acreditaci\u00f3n\ninstitucional; tenemos 22 universidades o instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior, de cu\u00e1ntos Viceministro en total 280 menos del 10% despu\u00e9s\nde haber montado un sistema de aseguramiento de la calidad, yo creo\nque ah\u00ed no podemos decirnos mentiras en el sentido de decir pasamos\nde 0 a 22 y ese es un salto gigantesco, pero es que tendr\u00edamos que\nhaber saltado de 0 ojala 140 por lo menos al 50%.\nAlgunas preocupaciones, y yo aqu\u00ed no quisiera referirme a dos temas\nque se que son sensibles porque creo que habr\u00e1 otros escenarios\npara aportar en ese sentido, el del financiamiento de la educaci\u00f3n\np\u00fablica, yo entiendo la posici\u00f3n de los rectores de las universidades\np\u00fablicas, si yo fuera rector de una universidad p\u00fablica tambi\u00e9n har\u00eda\ntodo lo posible para que me dieran no el 3% por encima del\nincremento del costo de vida sino al 5, 7, 10 o el 15%, pero ah\u00ed yo creo\nque pues todos somos conscientes de un pa\u00eds con unas limitantes\nimpresionantes presupuestales, adem\u00e1s confrontado con una ola\ninvernal que genero unos estragos no calculados que tienen un\nalt\u00edsimo impacto, yo personalmente creo que ese esfuerzo que el\nGobierno Nacional est\u00e1 haciendo en el incremento del presupuesto, no\nes suficiente, no es el deseable, pero es un esfuerzo claro.\nY el otro al que no me voy a referir, es al de la autonom\u00eda universitaria,\nporque creo que la comunidad acad\u00e9mica debe dar un debate\nprofundo sobre que entendemos por autonom\u00eda universitaria,\nautonom\u00eda universitaria, creo que gira alrededor de libertad de c\u00e1tedra,\nde la imposibilidad que tiene un proyecto pol\u00edtico en interferir en las\niniciativas de investigaci\u00f3n, en las iniciativas de docencia, etc, y en eso\nestoy de acuerdo, incluso con mucho orgullo lo mencion\u00f3 por primera\nvez una latinoamericano y en este caso la rector\u00eda del Rosario har\u00e1\nparte del consejo directivo de la Carta Magna de la Universidad de\nBolonia que es un ejercicio que se crea en el a\u00f1o 1988 cuando la\nUniversidad de Bolonia cumple 900 a\u00f1os de fundada y se crea la\nCarta Magna, que es una declaraci\u00f3n de principios universitarios en\ndonde la autonom\u00eda universitaria esta, pero creo que ese debate de la\nautonom\u00eda universitaria hay que darlo en profundidad para ponernos\nde acuerdo en esos m\u00ednimos que realmente est\u00e1n involucrados en la\nautonom\u00eda universitaria.\nVoy a referirme a las universidades con \u00e1nimo de lucro y seguramente\nla posici\u00f3n obvia de un rector de una universidad privada ser\u00eda hacer\nalgo similar a lo que hac\u00edan los empresarios, y menos mal en el mundo\nacad\u00e9mico hay dos rectores que me entienden muy bien porque\nvienen de una actividad muy fuerte en el sector empresarial, el doctor\nFrancisco Piedrahita y el doctor Jos\u00e9 Fernando Isaza que vienen de la\nempresa privada, en la \u00e9poca en que Colombia ten\u00eda unas barreras\nimpresionantes y un esquema de proteccionismo grande, pues la\nindustria jam\u00e1s se preocupo por renovarse, por modernizarse, por\nactualizarse, el lobby que hacia un empresario era ante el Ministerio\nde Comercio para que no dieran licencias de importaci\u00f3n para los\nproductos que \u00e9l fabricaba, ese era el mayor esfuerzo que el\nempresario hacia, como lograba convencer el que se mantuvieran\nesas barreras.\nY bueno, yo creo que el pa\u00eds termino pagando un precio muy alto\ncuando quisimos confrontarnos con el mundo y nos dimos cuenta que\nno ten\u00edamos ni la tecnolog\u00eda, ni el capital, ni las herramientas; yo en\nalguna \u00e9poca que acompa\u00f1e a una compa\u00f1\u00eda de la industria de artes\ngraficas, una f\u00e1brica de sobres, los accionistas de esta f\u00e1brica lo que\nhac\u00edan era ir a Estados Unidos a comprar las m\u00e1quinas productoras\nde sobres que las empresas grandes vend\u00edan como chatarra, porque\nya eran desechadas por su no funcionamiento, tra\u00edan esas m\u00e1quinas a\nColombia, las pon\u00edan a medio funcionar y esa era la tecnolog\u00eda que el\npa\u00eds ten\u00eda y hoy yo creo que Colombia est\u00e1 pagando un precio grande\npor ese proteccionismo mal entendido.\nEntonces, cual es mi visi\u00f3n alrededor de las universidades con \u00e1nimo\nde lucro, yo creo que si uno se pone a buscar que estudios, que\ninvestigaciones, que respaldo, que ejemplo, que ejemplos hay\nalrededor de universidades con \u00e1nimo de lucro que han fracasado o\nque son un mal ejemplo los va a encontrar muy f\u00e1cilmente, de hecho\nFrancisco ha hecho una tarea muy juiciosa, muy seria y responsable,\ncomprometida, explorando casos, y hoy yo creo que la presentaci\u00f3n\nque nos va a hacer adem\u00e1s del material que nos entrega es prueba de\neso.\nSin embargo, yo anoche preparando la parte final de esta presentaci\u00f3n\nme met\u00ed simplemente a explorar en un buscador, cu\u00e1ntos documentos,\nestudios, ejemplos hay de iniciativas de educaci\u00f3n privada con \u00e1nimo\nde lucro fallidas, que no funcionaron y me encuentro en google, no se\nalcanza a ver muy bien en la pantalla, pero aproximadamente 2.060.00\nresultados en el criterio de b\u00fasqueda, y dije, eso es una cantidad,\npobre Francisco va a tener que dedicarse un tiempo muy largo para\npoder procesar toda la informaci\u00f3n, y despu\u00e9s me fui a buscar cu\u00e1nta\ninformaci\u00f3n existe sobre casos exitosos de educaci\u00f3n superior fortrofi.\nEn la siguiente diapositiva me encuentro que hay 21 millones 900 mil\nlinks a documentos, a ejemplos, a ejercicios, a notas, 10 veces m\u00e1s\nque las fallidas, claro, esta es una aproximaci\u00f3n muy gruesa, pero si\nuno comienza a meterse dentro de los documentos que hacen parte\nde esa b\u00fasqueda y si pasamos a la siguiente encontramos una nota\nde esta publicaci\u00f3n, donde hace alusi\u00f3n a la importancia que ha tenido\npara Estados Unidos las universidades privadas con \u00e1nimo de lucro,\nhace referencia que hay fallas, hay casos lamentables, pero si ustedes\ny este material les va a quedar echan mano de esta informaci\u00f3n pues\nvan a encontrar que hay unos argumentos con cifras muy valiosas y\npasamos la siguiente y la siguiente que hace referencia a ese art\u00edculo\ny ahora pasamos a la pr\u00f3xima, vamos a encontrar tambi\u00e9n estudios\nmuy serios, este es uno espec\u00edficamente sobre educaci\u00f3n superior con\n\u00e1nimo de lucro, donde se sustenta porque para una sociedad es\nimportante contemplar esa posibilidad como una alternativa, no para\nacabar ni la universidad p\u00fablica, ni la universidad privada sin \u00e1nimo de\nlucro, pero si para darle a esos 3 millones de colombianos que est\u00e1n\nhaciendo cola para entrar a la educaci\u00f3n superior una opci\u00f3n.\nVoy a hacer referencia a un documento final que les voy a dejar copia\nesta es una nota del Washington post en donde el t\u00edtulo es: \u201clas\ninstituciones con \u00e1nimo de lucro\u201d y dice: \u201cUn nuevo estudio que ser\u00e1\npresentado el pr\u00f3ximo jueves\u201d y realmente no se la fecha de la\npublicaci\u00f3n pero es reciente, sugiere que los college con \u00e1nimo est\u00e1n\nhaciendo una mejor tarea educando a sus estudiantes frente a lo que\nest\u00e1n haciendo los comuniti college, incluso atendiendo una poblaci\u00f3n\ncon mayor nivel de riesgo financiero y lo hace por una suma monetaria\ncomparable.\nYo quisiera cerrar mi intervenci\u00f3n con un documento que creo que es\nmuy valioso, porque creo que hemos venido incluso en algunos\nescenario sosteniendo que en la Cumbre de Paris del 2009 en la\nUNESCO un poco se satanizo la educaci\u00f3n privada con \u00e1nimo de\nlucro y que ese fue un tema motivo de declaraci\u00f3n y a la cual se\nadhirieron los distintos pa\u00edses, incluso Colombia, eso no es as\u00ed, la\nrealidad es que el tema de universidades e instituciones con \u00e1nimo de\nlucro tuvo como tema de estudio en la Cumbre de Par\u00eds de la\nUNESCO y hace muy pocos meses, les dejo este documento en\nmarzo de este a\u00f1o, UNESCO y el Consejo de Acreditaci\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Superior de Estados Unidos tuvieron una mesa de trabajo\nen donde profundizaron en un tema que la misma UNESCO dice es un\nveh\u00edculo importante para muchos de los 193 pa\u00edses adherentes a\nUNESCO y la conclusi\u00f3n que dice el documento de este encuentro,\nesta discusi\u00f3n mostro que el sector con \u00e1nimo de lucro puede proveer\nuna educaci\u00f3n p\u00fablica de inter\u00e9s para la sociedad, hay unos temas\nimportantes, el de acreditaci\u00f3n y aseguramiento en la calidad y hace\nalgunas referencias adicionales.\nYo por eso considero que ojala estos escenarios se intensifiquen, se\nampl\u00eden, entiendo la inmensa responsabilidad que ustedes tienen y\ncomo el, Presidente de la Comisi\u00f3n lo ha mencionado, la han asumido\nno me cabe la menor duda con toda la responsabilidad y naturalmente\nme coloco a disposici\u00f3n para cualquier profundizaci\u00f3n que ustedes\nconsideren oportuna. Muchas gracias.", "external_id": "#dr-jans-piter-nudsen", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-23T09:53:50-05:00", "transcript": "1369-acta-29-comision-sexta", "order": 23, "name": "Dr. Jans Piter Nudsen"}