{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno. r\u00e1pidamente pues primero saludar Presidente este tipo de\nescenarios, a m\u00ed me parece que son fundamentales y sobretodo en\neste tipo de decisiones tan trascendentales para el pa\u00eds, saludar al\nViceministro, al rector de la Universidad del Rosario, al rector del\nICESI y al se\u00f1or, director ejecutivo de ASCUN y al se\u00f1or Secretario de\nASCUN y los colegas.\nB\u00e1sicamente muy corto, primero resaltar que lo que hoy se ha\nanunciado es una victoria evidentemente para los universitarios de\nColombia y yo tengo que felicitar a ASCUN por el ejercicio tan\ninteresante que ha hecho o por lo menos la mayor\u00eda de los rectores de\nASCUN que se han opuesto vehementemente a este tema del \u00e1nimo\nde lucro e iba a hacer toda mi intervenci\u00f3n frente al punto, pero bueno\nya como sale de paso a\u00fan con la precisi\u00f3n que hace el doctor Wilson\nArias me parece que es muy importante y tengo que decir tambi\u00e9n, \u201cal\nCesar lo que es del Cesar\u201d, el primero que me informo sobre esta\ndecisi\u00f3n fue mi Presidente Vocero Lucho Garz\u00f3n que con el ingreso a\nla Unidad Nacional por cierto en contra, el fue un argumento del\nPartido Verde que hoy estuvo planteando en la mesa de la Unidad\nNacional y tengo que decirle Viceministro no fue una buena voluntad\nde la, Ministra de Educaci\u00f3n, sino una exigencia del vocero del Partido\nVerde, obviamente con el acompa\u00f1amiento de los dem\u00e1s partidos de\nla Unidad Nacional y pues registramos eso con mucha complacencia.\nEl tema del retiro de este art\u00edculo tan perjudicial para la educaci\u00f3n\nsuperior colombiana, como era el tema del \u00e1nimo de lucro y decir que\nesta discusi\u00f3n tambi\u00e9n se est\u00e1 dando en Chile, el tema del \u00e1nimo de\nlucro es una discusi\u00f3n tambi\u00e9n en Chile por lo cual niego lo que dicen\nalgunos que es muy distinta la posici\u00f3n de lo que hoy se vive en Chile\ncon Colombia no, yo creo que m\u00e1s bien lo que se est\u00e1 viendo all\u00e1 es\nun momento posterior a lo que puede vivirse ac\u00e1 con la aprobaci\u00f3n de\neste tipo de reformas y lo digo con conocimiento de causa, porque he\nhablado personalmente con la l\u00edder estudiantil de all\u00ed y hemos\ncompartido informaci\u00f3n que en su debido momento en debates los\npondremos en blanco y negro de la informaci\u00f3n y de lo que all\u00ed quiere\nel movimiento estudiantil y lo que ac\u00e1 quiere en Colombia; y decirle\nViceministro, cuando usted dice entre comillas y dice una que otra\norganizaci\u00f3n estudiantil no comparte esta reforma, pues tengo que\ndecir lo siguiente y yo creo que es el punto que voy a dejar ac\u00e1 como\npreludio al debate.\nYo creo que no existe hoy ninguna organizaci\u00f3n en Colombia\nestudiantil, ni profesoral, ni rector que diga un no a una reforma a la\nLey 30, yo creo que es necesario, yo creo que en eso hay consenso\nabsoluto y no desviemos la atenci\u00f3n en eso, porque a veces\njustificamos demasiado el tema de que es necesaria la reforma y\nolvidamos temas sustantivos de que va en la reforma, o sea yo quiero\nque quede claro que todos estamos de acuerdo con que se necesita y\nse requiere una reforma a la Ley 30, ese para m\u00ed no es el punto, ni es\nel punto para muchos estudiantes y no existe ninguna organizaci\u00f3n\nque yo conozca, que vengo de las organizaciones estudiantil, fu\u00ed\npresidente de Fenares, de la organizaci\u00f3n que invito al doctor\nPiedrahita, tuve la fortuna de pasar por all\u00ed, fui presidente, estuve\nparticipando en el CESU con el doctor Jans Peter, tengo el privilegio\nde conocer todas las organizaciones y se\u00f1or Viceministro d\u00e9jeme\ndecirle que no existe una sola que yo conozca que est\u00e9 a favor de esta\nreforma, o sea todas est\u00e1n de acuerdo aunque se requiere una\nreforma, pero ni una sola organizaci\u00f3n de las que yo conozco ASEU,\nOSE, FUN, FEO, FENARES, COLECTIVOS e IDENTIDAD y muchas\notras y ni una de estas est\u00e1 a favor de esta reforma.\nEsta frase me causaba curiosidad y no es una amenaza ni nada eso,\nque no se lea de ese tipo de cosas, se hizo un video se\u00f1or\nViceministro frente a lo que est\u00e1 sucediendo en Chile y el Ministro que\nrenuncio particularmente dijo una frase igual a la suya cuando estaba\npresentando la reforma ante el Congreso y dijo: \u201cUna que otra\norganizaci\u00f3n estudiantil est\u00e1 en contra de esta reforma\u201d y el video dice\neso el ministro y al ratico muestran las im\u00e1genes de esas grandes\nmovilizaciones estudiantiles y despu\u00e9s la renuncia de ese ex ministro,\npues por los argumentos ya planteados. Y no estoy previniendo nada y\nnada por el estilo, simplemente mencionando se\u00f1or Viceministro que\nlos estudiantes no est\u00e1n a favor de esta reforma y que est\u00e1n en contra\ny eso usted lo sabe, nosotros lo sabemos y se ver\u00e1 en las\nmovilizaciones estudiantiles que vendr\u00e1n y lo digo como Congresista\nno como l\u00edder estudiantil, desafortunadamente ya no estoy all\u00ed en el\nejercicio del liderazgo estudiantil, sino estoy en un escenario de este\nCongreso.\nPor otra parte, creo que a m\u00ed me toca decir aunque es una victoria\nmuy importante, insisto le reconozco a los rectores que se\npreocuparon, a la mayor\u00eda de rectores por lo menos doctor Jans Peter\nque se preocuparon por contradecir la tesis del gobierno frente al\n\u00e1nimo de lucro que no es lo \u00fanico, ah\u00ed viene el tema ahorita de\nfinanciaci\u00f3n que ser\u00e1 tema de ma\u00f1ana, que la discutimos y yo tengo\nah\u00ed una tesis para dejarla de preludio para ma\u00f1ana se\u00f1or Presidente,\na veces quieren hacer mediocres a los estudiantes y ahorita el doctor\nJairo Ortega dec\u00eda es que los estudiantes no leen, lo mismo lo dice la\nMinistra, muchas veces dicen no, no es que ellos no saben de eso y a\nm\u00ed me impresiona que digan eso. Cuando he participado en foros con\nla capacidad que tienen los estudiantes hoy de argumentar, con toda\nla claridad que tienen frente a la reforma; y evidentemente se han\npresentado modificaciones se\u00f1or Viceministro, pero hay temas\nsustantivos que no han sido tocados.\nYo dec\u00eda una cosa en el debate que citamos el semestre pasado en la\nPlenaria de la C\u00e1mara, privatizaci\u00f3n, cuando las universidades\np\u00fablicas no reciben los recursos suficientes para funcionamiento, para\nmantenerse, tienen que acudir a otros mecanismos para financiarse y\nhay universidades que no son tan publicas que tienen matriculas altas,\npues evidentemente existe, se le priva mucho el derecho de poder\nacceder a esas universidades, por lo cual yo creo que sin hablar de\nque el gobierno quiere privatizar cuando un Estado no financia con los\nrecursos suficientes la universidad p\u00fablica pues est\u00e1 yendo a este\npunto as\u00ed sea por consecuencia de una omisi\u00f3n del Estado.\nY resaltar tambi\u00e9n se\u00f1or Viceministro y colegas que este debate que\nojala entre por esta C\u00e1mara, que creo Presidente que ser\u00e1 as\u00ed y bueno\nnos vamos a poner muy juiciosos y es promesa se\u00f1or Viceministro a\nestudiar esto muy a fondo para poder mostrar con argumentos como lo\nhizo el doctor Piedrahita hoy el tema de las contraindicaciones que\ntiene esta reforma, me voy a poner muy juicioso a estudiar este tema,\nque esta reforma particularmente lo que yo he dicho cotidianamente es\ndemostrable, no ha salido de la comunidad acad\u00e9mica y de la\ncomunidad universitaria, es desconocida por el contrario se\u00f1or\nViceministro y lo tengo que decir no como ave de mal ag\u00fcero sino\ncomo vocero de alguna manera de los estudiantes, que no existi\u00f3\nninguna consulta, se ha llamado a informarle a los estudiantes de lo\nque ha venido ocurriendo y que por fortuna se\u00f1or rector del Rosario\nlos estudiantes tienen claro su rol de estudiante; usted dec\u00eda que ojala\nlos estudiantes salieran a marchar para que se aprobara la reforma,\ngracias a Dios los estudiantes no piensan como los rectores y gracias\nDios porque es los roles que cada uno asume, no estoy con esto\ndiciendo que su pensamiento sea descalificado sino discutible,\nsencillamente el estudiante hace un rol y el rector otro y gracias a Dios\nel rol del estudiante es salir a oponerse, pero con argumentos, me\nparece.\nMi reflexi\u00f3n final es, los estudiantes han sido muy argumentados, a mi\nme han invitado a foros, por diferentes escenarios, universidades del\npa\u00eds y yo que fui l\u00edder estudiantil y que fui, Presidente de una\nfederaci\u00f3n de estudiantes tengo que decir que nunca como hoy y eso\nque yo pase por ah\u00ed los estudiantes tienen tanta raz\u00f3n en oponerse a\nuna reforma como esta. Gracias Se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-23T09:59:50-05:00", "transcript": "1369-acta-29-comision-sexta", "order": 60, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}