{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Solo un minuto, tiene raz\u00f3n yo lo digo mucho m\u00e1s en el sentido de que\nsi se ha tratado lamentablemente de estigmatizar el sector privado;\npero quisiera hacer un comentario final, realmente la inversi\u00f3n privada\ny especialmente las instituciones con \u00e1nimo de lucro como dije,\nrealmente juegan un papel muy peque\u00f1o en esta propuesta, tan\npeque\u00f1o, tan peque\u00f1o que la propuesta seguir\u00eda siendo perfectamente\nv\u00e1lida sin ello y quiero que eso quede muy claro en esta Comisi\u00f3n,\nrealmente el objetivo del gobierno y de la propuesta de que est\u00e1\nhaciendo el gobierno es que m\u00e1s j\u00f3venes accedan a la educaci\u00f3n\nsuperior, sea esta educaci\u00f3n superior p\u00fablica y ojala muchos accedan\na la p\u00fablica, sea esta privada, es decir el \u00e1nimo de lucro que yo no s\u00e9\nmuy bien realmente la raz\u00f3n son dos frases en la propuesta, no es el\neje central de la propuesta, la propuesta realmente tiene como objetivo\nm\u00e1s y mejor educaci\u00f3n superior para m\u00e1s colombianos.", "external_id": "#dr-javier-botero-alvarez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-23T09:56:30-05:00", "transcript": "1369-acta-29-comision-sexta", "order": 40, "name": "Dr. Javier Botero Alvarez"}