{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Se\u00f1or Presidente, un saludo cordial a la se\u00f1ora, Ministra, a los\nse\u00f1ores rectores y colegas y dem\u00e1s asistentes a la Comisi\u00f3n,\ngeneralmente nos sucede que nosotros somos los que menos tiempo\ntenemos para intervenir por razones obvias somos los m\u00e1s numerosos\nen cada uno de las asistencias a este tipo de debates.\nPor lo tanto, yo quiero referirme espec\u00edficamente a la intervenci\u00f3n\nhecha en \u00faltimo momento por la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n y en\nsegundo lugar por el doctor Jos\u00e9 Fernando Isaza como, Presidente de\nASCUN y rector de la Universidad Jorge Tadeo Lozano, porque ambos\nhan hecho por supuesto un esfuerzo: Uno, el se\u00f1or rector por hacer\ncaer en cuenta al Gobierno Nacional acerca de lo que sucede con los\nj\u00f3venes que \u00e9l ha llamado entre comillas malos estudiantes y la\nse\u00f1ora, Ministra su esfuerzo por demostrar que el gobierno a trav\u00e9s del\nsubsidio de la tasa de inter\u00e9s contribuye con que los j\u00f3venes tengan\nuna oportunidad, pero quiero aprovechar en ambos sentidos lo\nsiguiente. Primero decir que en este momento el ICETEX est\u00e1 siendo\ntomado por la poblaci\u00f3n afro- colombiana quienes hacen un reclamo\ntal vez justo, porque no hay suficientes recursos para la atenci\u00f3n de\nese tipo de poblaci\u00f3n all\u00ed cuando tienen ellos por ley garantizado un\npresupuesto que escasamente seg\u00fan las estad\u00edsticas del propio\nICETEX ronda el 10% de lo que realmente requiere esa poblaci\u00f3n,\nentonces, se\u00f1ora, Ministra yo quisiera y con esto de una vez se\u00f1or\nPresidente citar a un debate de control pol\u00edtico a la Presidenta del\nICETEX para que con el mismo tema que tiene que ver con el subsidio\nde la tasa de inter\u00e9s nos responda la se\u00f1ora Presidenta.\nPorque si bien es cierto que hemos puesto en marcha y le falt\u00f3 a la\nse\u00f1ora, Ministra hacer el reconocimiento as\u00ed como lo hace con la\ninclusi\u00f3n del t\u00e9rmino educaci\u00f3n en la Ley de Regal\u00edas, decir que fue\neste Congreso el que promovi\u00f3 la eliminaci\u00f3n a 0 pesos de la tasa de\ninter\u00e9s, Ministra, lo dije ayer aqu\u00ed, no en su presencia, pero lo repito\nhoy, cuando por primera vez propusimos en esta Comisi\u00f3n que era\nnecesario subsidiar el 100% de la tasa de inter\u00e9s es decir eliminar la\ntasa de inter\u00e9s a 0 pesos, ni la, Ministra de Educaci\u00f3n ni la Presidenta\ndel ICETEX cre\u00edan que fuera posible ello y quiero hacer desdoblar las\nactas, porque es que me toca empezar, Ministra a recordar\nantecedentes para poder demostrar c\u00f3mo nace en Colombia la\neliminaci\u00f3n de los intereses en el ICETEX y es bueno que los\nministros lo sepan, por supuesto y es natural, la Presidenta me dec\u00eda\ncomo funcionaria que le corresponde pues querido Wilson G\u00f3mez si\nconsigue los recursos bienvenido pero eso es imposible que hoy el\nICETEX y hablaba ella conmigo y me dec\u00eda que era imposible y lo\npropio el se\u00f1or Ministro de Hacienda en compa\u00f1\u00eda de la, Ministra de\nEducaci\u00f3n en su momento.\nRecuerdo que el gobierno decidi\u00f3 bajar la tasa de inter\u00e9s al 4%, le\nalabamos por supuesto en su momento el hecho de que lo hiciera\nporque entend\u00edamos que con ello estaban contribuyendo a que m\u00e1s\nj\u00f3venes pudieran acceder al conocimiento en Colombia, pero fue este\nservidor, Ministra en una intervenci\u00f3n con la Se\u00f1ora Presidenta del\nICETEX quien le dijo: \u201cme parece que est\u00e1n vendiendo mal el tema, si\nbajan la tasa de inter\u00e9s al 4%, porque no preferiblemente dicen que la\neliminan y se cobra el IPC que est\u00e1 cerca del 3% que realmente le\npermite al Gobierno Nacional hacer una mejor presentaci\u00f3n del tema,\na cambio de decir que va a cobrar una tasa de inter\u00e9s del 4%\u201d y hoy\nlos colombianos tienen una ilusi\u00f3n inmensamente puesta en ese\nproyecto de ley, se lo digo yo que recorro la ciudad y el pa\u00eds, sobre\ntodo con poblaci\u00f3n del estrato uno, dos y tres, tienen puesta su ilusi\u00f3n\nall\u00ed; pero me preocupa mucho que el pasado lunes en la noche en una\nreuni\u00f3n en la que me encuentro con los j\u00f3venes que est\u00e1n a la espera\ndel cr\u00e9dito se diga que para los j\u00f3venes de estrato tres no exista la\nposibilidad de un cr\u00e9dito de educaci\u00f3n superior sin que se tenga un\ncodeudor, situaci\u00f3n que no qued\u00f3 incorporada dentro del art\u00edculo que\ningresamos al Plan Nacional de Desarrollo por solicitud de este\nRepresentante y con el respaldo de esta Comisi\u00f3n en pleno dentro de\nlas plenarias que se llevaron a cabo, porque ah\u00ed tiene raz\u00f3n el se\u00f1or\nrector de la Universidad Jorge Tadeo Lozano, yo comparto, me parece\nque no se est\u00e1 teniendo en cuenta unas poblaciones vulnerables en\neste caso como aquellos \u00e9l lo dice malos estudiantes dentro de los\nque me voy a incluir yo para que no vayan a decir pues que estamos\nhablando de una poblaci\u00f3n no, porque yo tambi\u00e9n fui uno de esos\nestudiantes que jam\u00e1s tuvo la posibilidad de izar la bandera que\nllamaban los muchachos y no porque yo me considere un mal\nestudiante, sino porque el sistema me llevaba a ello.\nDec\u00eda ayer que no ingrese a la universidad p\u00fablica, no porque no\nquisiera, me hubiera encantado, porque no pude, porque precisamente\nla universidad p\u00fablica obliga a que el alumno subsista de sus propios\npadres, hay que estudiar en el d\u00eda y usted lo ha se\u00f1alado hoy, para\npoder graduarse uno en la universidad privada tiene que trabajar en el\nd\u00eda y estudiar en la noche, hubiese querido ser agr\u00f3nomo, pero\nestudiar agronom\u00eda en el momento porque llegaba de una provincia de\nColombia, estudiar agronom\u00eda me implicaba estudiar en el d\u00eda, por lo\ntanto tuve que cambiar de profesi\u00f3n, hoy soy comunicador social,\nporque era una carrera que encontraba la posibilidad de estudiarla en\nla noche mientras subsidiada mi estudio con el trabajo en el d\u00eda.\nEntonces, me deja muy preocupado el hecho de que realmente\nestemos y lo dice la, Ministra, dice contest\u00e1ndole al representante de\nlos estudiantes, que el gobierno hace un esfuerzo y tal vez de una cifra\nde 66% de los j\u00f3venes que hoy reciben un subsidio del Estado a\ntrav\u00e9s bien sea de la universidad p\u00fablica en un subsidio del 100% de\nsu matr\u00edcula y otro tanto a trav\u00e9s del subsidio de la tasa de inter\u00e9s;\npero, ministra yo que defiendo tanto este tema quiero decirle que no se\nha puesto en marcha y entonces eso es lo que me duele, porque es\nque hoy decimos que el gobierno nos est\u00e1 subsidiando y resulta que\nno lo hemos puesto en marcha, \u00bfPor qu\u00e9? El se\u00f1or Presidente hizo el\nlanzamiento en compa\u00f1\u00eda suya hace dos semanas tal vez, pero yo voy\na los barrios y encuentro que los j\u00f3venes dicen que a\u00fan no est\u00e1 en\nmarcha el proyecto, es decir que es a partir de noviembre, entonces le\npido se\u00f1or Presidente y voy a pasar la proposici\u00f3n espero la\nsolidaridad como siempre de mis colegas, para que hagamos un\ndebate de control pol\u00edtico a la se\u00f1ora Presidenta del ICETEX para que\nnos explique c\u00f3mo se pondr\u00e1 en marcha ese bello proyecto que\nadem\u00e1s quiero contarle a los se\u00f1ores rectores cursa en esta Comisi\u00f3n\ny va hoy a Plenaria porque no se pudo votar el d\u00eda de ayer un proyecto\nen el mismo sentido del art\u00edculo incorporado en el Plan Nacional de\nDesarrollo, para que lo mismo como dice la Se\u00f1ora, Ministra no\ndependa de la voluntad de turno de un Presidente, sino que dependa\nque una pol\u00edtica de Estado que finalmente termine garantiz\u00e1ndole los\nrecursos por supuesto del subsidio a la tasa de inter\u00e9s real en\nColombia para los m\u00e1s pobres.\nAqu\u00ed hablamos que cerca de 3 millones y medio de colombianos\ndeber\u00edan estar en la universidad y es cierto, tan solo un mill\u00f3n y medio\nen promedio est\u00e1n cursando una carrera profesional, pero las\nestad\u00edsticas y creo que fue la, Ministra en una de sus intervenciones\nhace unos meses nos se\u00f1alaba que son alrededor de 8 millones de\ncolombianos de los 44 millones los que deber\u00edan estar en una\nuniversidad, porque esos 3 millones y medio se refiere a j\u00f3venes entre\n17 a 24 a\u00f1os, pero muchos colombianos inician sus estudios\nsecundarios como este servidor despu\u00e9s de los 24 a\u00f1os que tambi\u00e9n\ndeber\u00edan estar en una universidad, es decir que si hacemos el an\u00e1lisis,\nel d\u00e9ficit en materia de cupos pues va mucho m\u00e1s all\u00e1 de los 3\nmillones y medio.\nPor eso hago referencia de este tema porque es el que siempre me ha\napasionado y en el momento en que se radique el proyecto de ley\nhablaremos de todos los temas que de manera juiciosa se lo dec\u00eda\nalguien aqu\u00ed afuera, hoy hemos recibido una andanada de aportes\nmuy importantes a lo que se avecina en materia de estudio de la\nreforma de la Ley 30 de educaci\u00f3n, lo recibo con mucho agrado,\nporque la participaci\u00f3n de todos ustedes es supremamente importante.\nY termino dici\u00e9ndoles que por supuesto que yo que guardo aqu\u00ed todo\nlo que sucede con el ICETEX, celebro que los diarios de circulaci\u00f3n\nnacional hagan despliegue de lo que viene sucediendo, pero le voy a\npedir a la, Ministra, a la Presidenta del ICETEX que nos acompa\u00f1en.\nMire esta historia tan bella, mi sue\u00f1o era ser universitaria, joven de\nestrato uno en ciudad Bol\u00edvar que podr\u00e1 acceder a un cr\u00e9dito de\neducaci\u00f3n superior con la tasa subsidiada 0 pesos, ese sue\u00f1o lo\ntienen miles de colombianos y mis intervenciones aqu\u00ed cada vez que lo\npueda hacer ser\u00e1n siempre para garantizar no que los que estamos\naqu\u00ed que somos unos privilegiados por fortuna estoy seguro que el\n99.9% de los que estamos aqu\u00ed tuvimos la posibilidad de ir a una\nuniversidad o muchos est\u00e1n cursando una carrera profesional, sino\npara que trabajemos y cada una de mis palabras, de mis\nintervenciones tendr\u00e1 eco para que trabajemos para aquellos que\nest\u00e1n por fuera del sistema que es los que necesitamos incorporar, es\ndecir, para que ojala Colombia tuviera la posibilidad de que esos 8\nmillones que deber\u00edan estar cursando una carrera profesional lo\npuedan hacer, bien a trav\u00e9s del fortalecimiento de la universidad\np\u00fablica.\nNo vamos a entrar en discusiones, aqu\u00ed hay que fortalecer la\nuniversidad p\u00fablica y la, Ministra ha explicado con cifras lo que la\nreforma trae, abra discusi\u00f3n sobre ello, bueno cuando inicie el debate\nvamos a hablar, pero lo cierto es que a trav\u00e9s de la universidad\np\u00fablica o a trav\u00e9s de la universidad privada bajo la modalidad del\nsubsidio de la tasa de inter\u00e9s en el cr\u00e9dito necesitamos que m\u00e1s\ncolombianos sobre todo aquellos de escasos recursos garantizando\nque el estrato tres se\u00f1or rector, porque es que el estrato tres tiene el\ninconveniente que me lo sacan del proyecto por ser estrato tres,\nporque supuestamente son los que m\u00e1s recursos tienen entre los\nestratos bajos, pero no los subsidian porque consideran que son los\nm\u00e1s ricos del sector.\nEntonces, el estrato tres tiene mayor probabilidad de \u00e9xito cuando sus\npadres o el joven, o la joven deciden ingresar a una universidad, no\nquiere ello decir que mis palabras est\u00e9n diciendo que excluyamos al\nuno y dos por quienes hemos luchado o no, pero que tenemos que\ngarantizar porque son la mayor parte de la torta de la poblaci\u00f3n el\nestrato tres que se tenga en cuenta dentro de todos los programas de\nsubsidio, para que no suceda lo que me conto esta ni\u00f1a hace dos\natr\u00e1s que ahora para poder acceder a un cr\u00e9dito con la tasa\nsubsidiada le piden un codeudor cuando todos sabemos que hoy\nnadie quiere servir de respaldo a una deuda y cuando dentro de la ley\nno quedo contemplado ello. Muchas gracias Presidente por la\noportunidad y un saludo cordial a todos.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-24T09:39:10-05:00", "transcript": "1370-acta-30-comision-sexta", "order": 26, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}