{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Voy a cederle la palabra por petici\u00f3n del Representante Carlos Amaya\na un representante de las organizaciones estudiantiles, es el\nestudiante Elver P\u00e1ez.\nR. Elver Paez, representante de las organizaciones estudiantiles:\nMuy buenos d\u00edas a todos, a la Mesa Directiva y a los,Rectores en\nespecial al doctor Carlos Amaya por la invitaci\u00f3n, porque se escuchan\nlos estudiantes en este escenario. Estoy aqu\u00ed como, Presidente de la\nFederaci\u00f3n Nacional de Representantes Estudiantiles de Educaci\u00f3n\nSuperior y como representante de la Universidad Pedag\u00f3gica y\nTecnol\u00f3gica de Colombia en el Consejo Superior, pero m\u00e1s que todo\ncomo un estudiante del com\u00fan, en el cual pues hay unas dudas sobre\nun proyecto de reforma a la educaci\u00f3n superior que es muy importante\npara el futuro de nuestra Naci\u00f3n y esa es la pregunta que en este\nmomento se hacen los estudiantes en el pa\u00eds, que es lo mejor en este\nmomento para la educaci\u00f3n superior, que es lo mejor para el futuro de\nnuestro pa\u00eds, que es lo mejor para los estudiantes y cu\u00e1l es la\nrespuesta a las luchas hist\u00f3ricas que se han dado por parte del\nmovimiento estudiantil, pero primero que todo quiero dejar en este\nescenario pues el recibimiento con mucho benepl\u00e1cito que se tiene a\nnivel general, pues en t\u00e9rminos de que se haya decidido sacar el tema\nde las instituciones con \u00e1nimo de lucro en esta reforma, porque a\ndiferencia de lo que estaba planteando ahorita pues muy\nrespetuosamente el, director de las instituciones tecnol\u00f3gicas, nosotros\nconsideramos como muy bien lo sustento el d\u00eda de ayer el doctor\nPiedrahita rector de la universidad ICESI que es nocivo y que ha sido\nun fracaso en diferentes pa\u00edses del mundo y que se ha tenido en\ncuenta para presentar la propuesta.\nNosotros estamos ac\u00e1 con una actitud constructiva, nosotros estamos\nac\u00e1 con un sentido cr\u00edtico, pero tambi\u00e9n con argumentos y con\npropuestas, los estudiantes conocen las dos propuestas que ha\npresentado el gobierno, los 172 art\u00edculos del actual proyecto que\npresenta el Gobierno y debido a eso es que ha generado sus\nposiciones; pero dentro de esas posiciones y pues voy a ser muy\nbreve porque ya muchos de los rectores ac\u00e1 y de los distinguidos\ninvitados que han hecho sus intervenciones, pues han quedado\nmuchas cosas que son claras tambi\u00e9n para los estudiantes, sin\nembargo y quiero pues arrancar con este tema de donde procede el\nproyecto, nosotros los estudiantes consideramos que es muy\nimportante que se construya el futuro de las universidades p\u00fablicas y\nprivadas del pa\u00eds en el marco de la autonom\u00eda universitaria, en el\nmarco de la construcci\u00f3n desde un escenario acad\u00e9mico que es el que\nse ha construido leg\u00edtimamente precisamente para definirse, para\nautorregularse, para pensarse y para entregarse a las necesidades de\nnuestra Naci\u00f3n, por ende la procedencia del proyecto pues genera\ntambi\u00e9n una serie de discusiones porque en el momento en que se\npresent\u00f3 fue m\u00e1s que una sorpresa debido a que hay unas\ndiscusiones hist\u00f3ricas que nunca se han tenido en cuenta por parte del\nGobierno Nacional y que nunca han tenido eco ni respuesta dentro de\nlas crisis en la cual se encuentran las universidades p\u00fablicas en este\nmomento.\nY por tanto, es muy importante que una reforma a la educaci\u00f3n\nsuperior sea incluyente y no solamente se tenga en cuenta las\nuniversidades sino a la sociedad en su conjunto, reconociendo la\nrealidad de nuestro pa\u00eds; y por supuesto en el marco del pluralismo\nideol\u00f3gico que es uno de los pilares de nuestra universidad, construir\ndesde los diferentes posiciones ideol\u00f3gicas y que se tenga esa libertad\nde pensamiento, pero tambi\u00e9n nos parece muy importante que se han\nhecho diversos an\u00e1lisis en el tema de la educaci\u00f3n superior a nivel\nmundial, dentro de conferencias y encuentros mundiales de los cuales\ntambi\u00e9n ha hecho parte el ministerio de Educaci\u00f3n y que han salido\nunas conclusiones muy importantes y que son muy v\u00e1lidas a trav\u00e9s de\nla UNESCO, de ASCUN entre otros donde definen la naturaleza de la\neducaci\u00f3n superior como un bien p\u00fablico, derecho humano y\nuniversal, el deber del Estado en su financiaci\u00f3n, la reafirmaci\u00f3n de la\nautonom\u00eda universitaria como derecho y condici\u00f3n necesaria para el\ntrabajo acad\u00e9mico y el cuestionamiento a la mercantilizaci\u00f3n y la\nprivatizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior.\nDe todas maneras se ha iniciado un debate, un debate importante\npara el pa\u00eds, pero esto nos debe llevar a que esos obst\u00e1culos que se\nhan presentado en el camino nos lleve a autoevaluar precisamente\nese proceso y que en ese camino empecemos a mirar que es lo mejor\nen el marco de esta reforma, para eso necesitamos que se tome el\ntiempo necesario para generar una discusi\u00f3n que realmente sea\nincluyente desde las universidades, que los estudiantes, docentes,\ndirectivos, por supuesto el ministerio y la sociedad tengan inclusi\u00f3n en\nesta discusi\u00f3n, que se tenga muy en cuenta cu\u00e1les son los errores que\nse han cometido en el pasado, tenemos un Decreto Ley 80 de 1980,\nuna Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 y una Ley 30 de 1992 donde\nconsideramos que no se han resuelto problemas estructurales y que\nadem\u00e1s de eso no se ha desarrollado en su integralidad lo que en su\nesp\u00edritu propone la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del 91 en el marco de la\neducaci\u00f3n como un derecho y la autonom\u00eda universitaria, por tanto esa\ndiscusi\u00f3n profunda nos debe llevar a una reforma que responda a la\nnecesidad de nuestro pa\u00eds, independiente de intereses for\u00e1neos,\nmercantilizadores y muy importante independiente de intereses de la\nbanca, porque es que tambi\u00e9n nos han dicho en escenarios que aqu\u00ed\nel Banco Interamericano de Desarrollo o el Banco Mundial son\nasesores en el tema de la educaci\u00f3n cuando ellos claramente est\u00e1n\nadscritos a unos intereses es netamente de recursos.\nEn el tema de la financiaci\u00f3n aunque se ha tocado ampliamente, pues\nes muy importante definir que desde 1992 las pol\u00edticas\ngubernamentales que desarrollaron pues esta ley se centraron en la\nexigencia de ampliaci\u00f3n de cobertura y acreditaci\u00f3n de programas\nentre otros que no se tradujeron en incremento de recursos, en\nconsecuencia como veo aumentando la cobertura y las exigencias que\nhacia el Gobierno Nacional, no fij\u00f3 un aumento de la base\npresupuestal de las universidades limit\u00e1ndose al m\u00ednimo en IPC que\nen \u00faltimas pues signific\u00f3 el mantenimiento hasta la fecha de la misma\nfinanciaci\u00f3n asignada al a\u00f1o 1992 y en esto yo quiero poner como\nejemplo la universidad de la que yo procedo, la Universidad\nPedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia en la cual aumentamos desde\nel a\u00f1o 1992 de 8 mil a m\u00e1s de 27 mil estudiantes actualmente con el\nmismo presupuesto del a\u00f1o 1992 solamente en el aumento del IPC y\nesto nos llevo a una debacle financiera en un d\u00e9ficit presupuestal de\nm\u00e1s de 14 mil 171 millones de pesos para el a\u00f1o 2008 y a los\nestudiantes nos toco caminar 6 d\u00edas de Tunja a Bogot\u00e1 para solicitar\nlos recursos que le deb\u00eda el Gobierno Nacional a nuestra universidad y\nle solicit\u00e1bamos muy respetuosamente al Gobierno Nacional pues de\nque entendiera que hab\u00eda una problem\u00e1tica que tambi\u00e9n le toca al\ngobierno debido a las pol\u00edticas que desarrollaron esta Ley 30 de 1992,\ny es la misma din\u00e1mica que encontramos en las dem\u00e1s universidades\np\u00fablicas del pa\u00eds, en ese sentido se ha venido avanzando\npropositivamente, los estudiantes no somos reaccionarios como\nalgunos medios de comunicaci\u00f3n, o como en algunos escenarios se\nplantea, somos propositivos y en esos t\u00e9rminos entendimos que la\npelea en cierto modo no estaba en la universidad, pero es necesario\nresolver los problemas estructurales porque en ultimas esto va en\ndetrimento de la inversi\u00f3n en nuestras universidades.\nTraigo a colaci\u00f3n nuevamente el ejemplo de mi universidad, la\nuniversidad de los boyacenses donde en este momento tenemos que\nsacar los libros de las bibliotecas para poder tener espacios donde\ntener un sal\u00f3n de clases, eso es lo que pasa hoy en d\u00eda en la mayor\u00eda\nde las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds y eso ha llevado a que las\nuniversidades entren en una din\u00e1mica de obtener recursos que ha\ngenerado mayores costos, por ejemplo en el alza de matriculas\ngenerando que no se le den las garant\u00edas de inclusi\u00f3n a los sectores\nm\u00e1s vulnerables de la sociedad para tener inclusi\u00f3n en la universidad,\nlas matr\u00edculas teniendo en cuenta tambi\u00e9n el caso de la UPTC,\nprimero era por declaraci\u00f3n de renta, ahora son por salarios m\u00ednimos y\ntienen un costo por ejemplo de 2 millones 500 mil lo cual hace muy\ncomplicado que los sectores m\u00e1s vulnerables de la sociedad puedan\nllegar a hacer parte de la universidad en el caso de Boyac\u00e1 y en el\nproyecto seguimos encontrando pues en el actual ese modelo que ha\ntratado de llevar las universidades p\u00fablicas a su financiamiento como\nes el tema por ejemplo de los indicadores y si nosotros realmente no\nentendemos que para aumentar cobertura necesitamos que se\naumenten los recursos en la misma medida, creo que vamos a seguir\ncon ese c\u00edrculo vicioso y seguiremos teniendo el problema y no va a\nhaber reforma que resuelva los problemas estructurales de las\nuniversidades hasta tanto no tengamos claro de que el gobierno debe\nentregarle a las universidades los recursos que necesitan, tenemos\nalgunos datos en cuales ya han recabado las intervenciones anteriores\ncomo por ejemplo los 13 puntos que ha aumentado en cobertura del\na\u00f1o 2002 al a\u00f1o 2010, de los cuales la universidad p\u00fablica ha asumido\nel 51.5% y el d\u00e9ficit que en este momento tiene las universidades de\n672.156.239.757 millones de pesos desde el a\u00f1o 1993, hay puntos en\nel IPC que le debe el Gobierno Nacional a las universidades p\u00fablicas y\nese es un debate que no se ha tocado, ese tambi\u00e9n tiene que ser un\ninicio de la discusi\u00f3n que responda con la deuda que se tiene con las\nuniversidades para empezar a hablar de la reforma a la educaci\u00f3n\nsuperior.\nLa se\u00f1ora, Ministra muy respetuosamente le plantea al pa\u00eds de que\ncomo nunca antes se le van a entregar recursos a las universidades y\npues la verdad si, porque se le entregan unos recursos adicionales\nporque no hemos tenido recursos adicionales de 1992 sino los 70 mil\nmillones de pesos que marchamos en el a\u00f1o 2009 para lograr unos\nrecursos en el tema del Presupuesto General de la Naci\u00f3n, sin\nembargo nos metieron que ten\u00edan que acceder las universidades a\nesos recursos bajo cobertura nueva, continuamos con el modelo, pero\nese es el \u00fanico logro que se ha tenido presupuestalmente para las\nuniversidades en t\u00e9rminos de la base presupuestal un recurso m\u00ednimo,\ny en ese sentido pues el gobierno hace una propuesta, pero la\npregunta es de donde se hizo el estudio para determinar esos valores,\nporque en este momento las universidades en sus an\u00e1lisis aut\u00f3nomos\nplantean un valor mucho mayor y si le sumamos esto, la pretensi\u00f3n\nque en este momento tiene el gobierno de aumentar a 50% en\nt\u00e9rminos de cobertura, pues creo que vamos a tener problemas, donde\nest\u00e1n los recursos, usted lo encuentra ese debate en la din\u00e1mica de\nlos estudiantes, consideramos que est\u00e1n invertidos en la guerra,\nconsideramos que est\u00e1n invertidos en la corrupci\u00f3n entre otros,\nnecesitamos que realmente los recursos se viabilicen para que las\nuniversidades tengan la oportunidad de poder claramente entregar a la\nsociedad una respuesta concreta en t\u00e9rminos de inclusi\u00f3n.\nVoy a finalizar simplemente mencionando el tema de la autonom\u00eda\nuniversitaria concatenando algunos temas, la autonom\u00eda universitaria\nplasmada en el art\u00edculo 69 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del 91 y en ese\nsentido debe ser entendida como el derecho autogobierno, ejercido\ndemocr\u00e1ticamente por los cuerpos acad\u00e9micos sin imposici\u00f3n externa\nde los poderes gubernamentales, sin interferencia de ninguna\ninstituci\u00f3n extranjera tanto en la implantaci\u00f3n y funcionamiento de sus\n\u00f3rganos de liberaci\u00f3n como en la determinaci\u00f3n de su pol\u00edtica de\nense\u00f1anza e investigaci\u00f3n de extensi\u00f3n, y en este punto quiero ser\nclaro en el tema del gobierno universitario, el gobierno universitario\ndebe ser aut\u00f3nomo dentro de las universidades y en este momento\ninvito a que se d\u00e9 tambi\u00e9n una discusi\u00f3n de la interferencia del\nGobierno Nacional dentro de los consejos superiores con dos\nmiembros uno de ellos que preside y que por supuesto genera de que\nse d\u00e9 una din\u00e1mica entre los consejos superiores en el cual pues los\npoderes estatales bajo el argumento de actuar en el marco de esas\ncompetencias pues se inmiscuyen y condicionan muchas de las\ndecisiones que le corresponde a la comunidad universitaria.\nEn esos t\u00e9rminos creo que el mensaje o el esp\u00edritu de la autonom\u00eda\nuniversitaria que debe quedar clara en una reforma de la educaci\u00f3n\nsuperior es que la autonom\u00eda sustantiva, porque no podemos\npretender formar personas de libre pensamiento si desde las\ninstituciones no se promueve un pensamiento aut\u00f3nomo.\nLos estudiantes consideramos muy importante que este proyecto\nactual no resuelve los problemas estructurales de las universidades\np\u00fablicas y privadas y aunque se ha avanzado en muchas cosas eso\nhay que hacerlo claro dentro de la discusi\u00f3n, pues todav\u00eda se presenta\nun modelo que ataca los contenidos pilares y fines de la educaci\u00f3n\nsuperior, lo cual se considera que es muy grave para el futuro de\nnuestra Naci\u00f3n.\nEn t\u00e9rminos propositivos hemos venido generando diferentes\ndiscusiones, hemos radicado algunos documentos e invitado a\nmuchos sectores a que propositivamente entremos en este cuento de\nreformar, la otra semana vamos a tener una cumbre nacional de\nrepresentantes estudiantiles de educaci\u00f3n superior en la cual se tiene\ninvitados a personas muy importantes de la educaci\u00f3n superior en el\npa\u00eds que est\u00e1n presentes en este recinto, pero se\u00f1ora, Ministra de\nEducaci\u00f3n los estudiantes realmente necesitamos que se le d\u00e9 la cara\nal estamento estudiantil para esta discusi\u00f3n, est\u00e1 muy respetuosa y\nmuy cordialmente invitada a este hist\u00f3rico evento, pero sumerced nos\nest\u00e1 cancelando cuando es el momento de entregarle a los\nestudiantes una actitud propositiva en esos t\u00e9rminos para que\ndespu\u00e9s no se diga que los estudiantes simplemente se dedican a\nponerse una capucha o a conspirar, los estudiantes estamos aqu\u00ed para\nproponer, construir y dejarle a las nuevas generaciones una\nuniversidad del pueblo y para el pueblo y que realmente responda a\nlas necesidades de desarrollo de nuestra naci\u00f3n. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-24T09:38:30-05:00", "transcript": "1370-acta-30-comision-sexta", "order": 21, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}