{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Quiero referirme un poco a la l\u00f3gica de lo que tenemos en el horizonte\nde la discusi\u00f3n de la reforma, vamos a tener ocasi\u00f3n de discutir la\nreforma aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n y despu\u00e9s en la Plenaria, es probable que\ntengamos tambi\u00e9n oportunidad de controvertir sobre algunos temas\nque ya iniciaron en el examen con la, Ministra y con el gobierno, por lo\ntanto me voy a reservar algunas de esas opiniones sobre las cuales he\nhecho en otras oportunidades algunas exposiciones, pero me veo\nprecisado a remitirme a algunas, porque me parece, o porque no\ncomparto parte de lo que se ha dicho, o porque considero que es\nbueno puntualizarlo; quiero aprovechar tambi\u00e9n muy especialmente la\npresencia de los representantes de los institutos de educaci\u00f3n superior\nt\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica para compartir dos comentarios, no quiero que\nse vayan sin que los escuche, me parece que es un acto de lealtad\npoder hacerlo, porque lo he expresado en otra oportunidad, pero\ntambi\u00e9n darnos una oportunidad de establecer un camino de\ninterlocuci\u00f3n sobre este tema, no sin antes apreciados\nRepresentantes,, Ministra y doctor Isaza, no sin antes decir que voy a\nentregarle al doctor Wilson G\u00f3mez dos documentos que sustentan lo\nque ayer dije antes de retirarme, no me voy aplicar a las expresiones\nque utilizo el doctor Wilson G\u00f3mez, solamente quiero decir que creo\nque cuando hacemos un debate parlamentario que invoca la raz\u00f3n es\nbueno que aprendamos a soportar los documentos, yo no niego la\ncalificaci\u00f3n y el calificativo es \u00fatil a efecto de los debates ni m\u00e1s\nfaltaba, pero creo que dejar planteado solamente un se\u00f1alamiento de\nese tipo implica una especie de precariedad en el debate, yo como no\nquiero quedarme en ello quiero darle dos documentos, uno, el\ndocumento del TLC, el cap\u00edtulo 11 del TLC referente a los servicios y\ncon ello quiero sustentar lo que dije ayer antes de retirarme que fue\nnegado entre otras cosas por un rector de una universidad, promet\u00ed\ntraer el documento, art\u00edculo 114 acceso a mercados TLC cap\u00edtulo 11\ndice espec\u00edficamente: \u201cQue en virtud del TLC no podr\u00e1 regir limitaci\u00f3n\nalguna sobre \u201c literal b de ese art\u00edculo, limitaciones sobre que\nrestrinjan o prescriban tipos espec\u00edficos de persona jur\u00eddica o de\nempresa conjunta por medio de los cuales un proveedor de servicios\npuede suministrar un servicio\u201d. Esto es textual, el rector que invoco su\nexperiencia en la mesa de al lado, el cuarto de al lado del TLC\ninfortunadamente se le paso tama\u00f1a disposici\u00f3n, que es lo que est\u00e1\ndiciendo esta disposici\u00f3n, que cuando rija el TLC por m\u00e1s que la\nnorma actual no diga que se autorizan las instituciones con \u00e1nimo de\nlucro pues van a poder entrar a saco al pa\u00eds sencillamente porque el\nTLC, de suyo proh\u00edbe cualquiera limitaci\u00f3n de personas jur\u00eddicas, aqu\u00ed\nlo que est\u00e1bamos discutiendo es el tipo de persona jur\u00eddica que\npermite el acceso de el \u00e1nimo de lucro, lo que ten\u00eda la norma era un\nanticipo del TLC no nos basta la norma, Ministra pero cuando entre a\nregir el TLC por el que tanto clama este gobierno inmediatamente va\npoder venir la universidad de FONES sobre la cual hablo ayer el\ndoctor Piedrahita, es decir todo lo que nos dijo el doctor Piedrahita va\na estar en el escenario de un TLC en los pocos meses entre tanto el\ndoctor Angelino Garz\u00f3n dirigente sindical le dice a los gringos que no\nhay violaci\u00f3n de los derechos humanos para que tengamos TLC, este\nes el debate de fondo que tenemos, va a regir, se lo entrego al doctor\nWilson G\u00f3mez con todo respeto y consideraci\u00f3n.\nY el otro documento a que me refer\u00eda ayer es bastante extenso no lo\nvoy a sustentar, solamente quiero decirle, varios documentos del\ndoctor Jorge Armando Rodr\u00edguez, sustentan lo que yo dije aqu\u00ed, lo voy\na repetir, ministra, en cualquiera de los dos escenarios Ley 30 o la\npropuesta de ustedes se priva la universidad de los incrementos de\nproductividad del pa\u00eds en materia de producto interno bruto y para no\nhacerlo yo, porque ser\u00eda una especie de robo intelectual pues lo remito\na quien produce el documento y tambi\u00e9n se lo voy a entregar al doctor\nWilson G\u00f3mez, es un documento reciente de la semana, de ayer,\nactualizado de otro que hab\u00eda producido el Centro de Investigaciones\npara el Desarrollo de la Facultad de Econom\u00eda de la Universidad\nNacional, documentos del SIG que hablaban del mismo tema, m\u00e1s\na\u00fan tiene detalles muy interesantes que van a servir a toda la\nComisi\u00f3n.\nDe manera que yo le prometo al pa\u00eds que voy a colgar en mi p\u00e1gina\nweb Wilsonarias.com los documentos referidos, del mismo modo\ncolgados todos los que tiene que ver con acaparamiento de tierra, otro\nasunto del cual estoy investigando, les ofrezco que a partir de la\npr\u00f3xima semana van a estar ambos en la p\u00e1gina web y con esa simple\nobservaci\u00f3n paso a plantear todos los temas que me parece que son\npol\u00e9micos. Una observaci\u00f3n primero no es verdad que se subsidie\ncompletamente la educaci\u00f3n, subsidio completo de la educaci\u00f3n\nsignifica otra cosa, hay un subsidio muy parcial de la educaci\u00f3n\ncuando se financia por ejemplo las tasas de inter\u00e9s, desde luego que\nes un subsidio, no voy a controvertir el car\u00e1cter del subsidio, pero la\nproporci\u00f3n del subsidio en general a mi me resulta sino insignificante\nno quiero decirlo pero s\u00ed bastante limitado, yo quiero declarar que yo\nestoy por la financiaci\u00f3n plena de la universidad, esta es una\naspiraci\u00f3n de la burgues\u00eda en \u00e9pocas anteriores, esto no \u00e9ramos los\nizquierdistas, los que lo plante\u00e1bamos la universalizaci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n superior y la universidad, ha sido una aspiraci\u00f3n, pero\nadem\u00e1s perfectamente conquistable.\nYo le hacia una cuenta cuando discut\u00edamos el presupuesto de este\na\u00f1o, Ministra, yo se que usted no puede opinar sobre esto, pero me\nvoy a ir de esta manera, sume el gasto de seguridad y defensa de una\nparte, agr\u00e9guele el gasto de fondo y pensiones que en mi opini\u00f3n son\ntambi\u00e9n relativamente improductivos por cu\u00e1nto hay una especie de\ncazadores de renta en los fondos de pensiones y s\u00famele\nadicionalmente el pago de la deuda p\u00fablica, los dos \u00faltimos no los\nvamos a tocar, le da cerca del 60% del presupuesto, solamente en\nesos rubros.\nBueno, nosotros propusimos que una parte del presupuesto de\nseguridad y defensa que es mucho m\u00e1s cuantioso que el de educaci\u00f3n\ntanto que con solo deducir una parte propusimos un proceso gradual a\n4 a\u00f1os se pod\u00eda estar perfectamente resolviendo buena parte, no solo\ndel pasivo pensional, sino muchos otros rubros de la educaci\u00f3n\nsuperior p\u00fablica, asunto sobre el cual podremos volver m\u00e1s adelante,\npero le quiero decir para se\u00f1alar que no es una aspiraci\u00f3n ni\neconomicista como ha quedado aqu\u00ed suficientemente demostrado, es\ndecir eso no es ni populismo ni asistencialismo, ni discurso electoral o\nclientelar no, es una reivindicaci\u00f3n muy justa para una sociedad que\nquiere desarrollar sus fuerzas productivas, porque adem\u00e1s va a ser\nmuy dif\u00edcil que haya desarrollo del mercado interno, de la producci\u00f3n\nnacional sino tenemos no solamente mayor inversi\u00f3n social, sino\nmayor conocimiento.\nEl segundo aspecto sobre el cual me quiero referir, compartiendo que\nvamos a tener seguramente oportunidad de discutir m\u00e1s adelante es\nexactamente el tema del lugar, lo remito a otro asunto muy importante\na los amigos de las instituciones t\u00e9cnicas, el lugar de la educaci\u00f3n\nmedia t\u00e9cnica y de la educaci\u00f3n media general, el lugar de las\ninstituciones de educaci\u00f3n t\u00e9cnica y el lugar de las instituciones\nuniversitaria, V\u00edctor Manuel G\u00f3mez alega que ha muy poca identidad\ndel sistema educativo en materia de educaci\u00f3n media y en materia de\neducaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica, yo comparto eso, una grand\u00edsima\npreocupaci\u00f3n que me asiste, yo no voy a contar mi vida personal pero\nyo vengo del SENA y tengo razones para decir que eso es cierto, pero\ntambi\u00e9n decir que lo que pretende resolver la ley de articulaci\u00f3n el d\u00eda\nde hoy de acuerdo con los expertos no es ni m\u00e1s ni menos que una\nespecie de educaci\u00f3n pobre para ciudadanos pobres que permite una\narticulaci\u00f3n de los estudiantes de educaci\u00f3n media con algunas\ninstitucionalidades que no van a ser las de educaci\u00f3n superior, van a\nser los institutos de las caracas y van a ser los institutos de\nTeusaquillo.\nDe modo que con todo respeto lo digo, pero los representantes\ngremiales de las instituciones privadas les quiero decir, la autonom\u00eda\nsolamente puede predicarse y utilice usted el t\u00e9rmino, esa discusi\u00f3n\nde mayor\u00eda de edad y autonom\u00eda no es una discusi\u00f3n filos\u00f3fica, balad\u00ed,\nesta a prop\u00f3sito de una funci\u00f3n social cuando se predica la\nautonom\u00eda, a mi lo digo con usted presente porque no hay otra manera\nde hacerlo y me parece sano el debate, a mi me da miedo que ciertas\nautonom\u00edas sean utilizadas para blindar la l\u00f3gica del mercado, me\npreocupa eso, porque la l\u00f3gica del mercado lo que produce son\ncursitos mete\u00f3ricos que son presentados como si fuera la gran\neducaci\u00f3n superior y a muy bajo costo. Tengo en mis manos el\ndocumento de quienes hicieron la interventor\u00eda del programa que hizo\nla Secretar\u00eda de Bogot\u00e1 de Educaci\u00f3n con esos institutos, da\nverg\u00fcenza se\u00f1ores las conclusiones de la auditoria, profesores de 15\nmil pesos, clases, infraestructura, con un computador, cursos de\ntablero, tiza y lengua, un computador y adem\u00e1s dependen casi que\nexclusivamente de los recursos que le da el Distrito en materia de\nconvenios a esa institucionalidad, yo no puedo dejar de se\u00f1alar, me\ncausa una gran preocupaci\u00f3n que se le eleve la bandera\nsupuestamente democr\u00e1tica de la autonom\u00eda de la instituci\u00f3n,\nsencillamente para birlar cualquier tipo de reglamentaci\u00f3n, de\npresencia regulatoria del Estado en esos dominios, debe ser tambi\u00e9n\npara la universidad en general y comparto que la preocupaci\u00f3n que se\nha hecho sobre el tema de la autonom\u00eda y la historia de la creaci\u00f3n de\nlos gremios, de las asociaciones corporativas que defiende la\nautonom\u00eda universitaria, he sido un defensor de ella porque adem\u00e1s\ntiene otros c\u00e1nones que tal vez discutiremos despu\u00e9s de la\nuniversidad de C\u00f3rdoba, como frente a las dictaduras que no\nsolamente esa ha jugado la autonom\u00eda y como la autonom\u00eda no\nsolamente se predica para unos efectos, sino es adem\u00e1s de la libertad\nde pensamiento es la posibilidad de preservar en una institucionalidad\np\u00fablica el conocimiento, el acerbo de la humanidad, es decir el arte, la\nciencia, la cultura deben tener un dominio p\u00fablico y aut\u00f3nomo que le\npermita preservarse de la injerencia estatal y de los partidos en\ngeneral.\nPero tambi\u00e9n, se\u00f1alo la preocupaci\u00f3n por ese hecho y sobre\narticulaci\u00f3n solamente para dejarlo dicho, hay un autor espa\u00f1ol que\nhablaba vasco dec\u00eda que en pol\u00edtica p\u00fablica educativa deber\u00edamos\npensar en hacer una pol\u00edtica que no solamente sea para nuestros hijos\nsino tambi\u00e9n para los otros hijos, no debe ser distinta la pol\u00edtica\neducativa para nuestros hijos que la de los dem\u00e1s, el tema de la\nmerit\u00f3cracia como la gente accede al mundo laboral, como est\u00e1\ndeterminada desde la cuna a veces y el modo en que la educaci\u00f3n\nperpetua o permite ese movilidad social, por qu\u00e9 lo digo, porque\nevidentemente la articulaci\u00f3n es para estratos uno y dos y para que se\narticulen con institutos de la caracas o con el SENA que no es\neducaci\u00f3n superior y paso al siguiente punto.\nComparto lo que ha dicho el se\u00f1or de los institutos y este es un debate\nmuy importante, que no solamente es en t\u00e9rminos presupuestales sino\ntambi\u00e9n pedag\u00f3gicos, presentar como educaci\u00f3n superior lo que antes\nnosotros estudi\u00e1bamos como trabajo calificado creo que es un fraude\nsocial, yo fui trabajador calificado del SENA, Ministra, soy\nelectromec\u00e1nico, trabajador calificado, el curso lo hice ahora se\npresenta como tecn\u00f3logo en el SENA y dura menos que cuando yo\nera trabajador calificado y ya que se ha mencionado aqu\u00ed con tanta\ninsistencia lo quiero decir, el mal llamado documento de los sabios\nconsigue una preocupaci\u00f3n sobre el tema, \u00bfCu\u00e1l es la proporci\u00f3n que\ntiene que haber entre comunidad cient\u00edfica, personal de interface como\nlo llama \u00e9l y fuerza laboral primaria? A esa fuerza laboral primaria\nnadie la va a formar en el pa\u00eds si todos nos queremos volver\nformadores del sector de interface, es decir si todos corremos para\npretender ser, presentarnos, fungir como educaci\u00f3n superior, qui\u00e9n va\na quedar atendiendo y el SENA. Entre otras cosas le hago una\nadvertencia al, director del SENA, el SENA recibe rentas parafiscales\nes porque no hace lo mismo que el ministerio de Educaci\u00f3n, si el\nse\u00f1or, director se quiere pasar para la educaci\u00f3n superior pues que\nentonces acaben las parafiscales del SENA y lo incorporemos al\nMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional porque la l\u00f3gica del SENA es\ncompletamente distinta, la poblaci\u00f3n objeto del SENA es distinta, la\nmisi\u00f3n institucional es distinta, los objetivos, las funciones, yo tengo el\nhonor de haber participado de la redacci\u00f3n de la ley del SENA, la Ley\n119 del 94 y me acuerdo perfectamente cu\u00e1l es el prop\u00f3sito.\nPorque alegamos que no acabaran el SENA, cuando discutimos con\nCesar Gaviria que acabo el SENA, lo liquido de un plumazo con un\ndecreto le dijimos cuando usted acabe el SENA no va a haber\ninstituci\u00f3n que atienda este segmento de la poblaci\u00f3n y en raz\u00f3n a eso\nfue que el Congreso de la Rep\u00fablica nos dio la posibilidad de que el\nSENA naciera otra vez, pero ahora tenemos, directores del SENA que\nuna especie de extra\u00f1o arribismo pretenden que tener calidad es\npresentarse como educaci\u00f3n superior, es decir como si fuera\nvergonzoso formar bien a los obreros y campesinos colombianos que\nes para lo cual naci\u00f3 el SENA y para lo cual se justifica una renta\nparafiscal.\nYo considero que hay una competencia equivocada del SENA en esos\nrubros y creo que no desdice para nada de la calidad y de la historia\ndel SENA, que forme bien lo que se le encomend\u00f3 en la sociedad\ndesde el a\u00f1o de 1957, es un debate que vamos a tener que hacer,\npero tambi\u00e9n no solamente sobre el SENA, vuelvo al tema y disculpen\nustedes, no tengo ojeriza frente a las instituciones de educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica profesional y tecnol\u00f3gica, pero se pretende presentar como\nproped\u00e9utico lo que no es proped\u00e9utico, yo digo que es filos\u00f3fico y\npedag\u00f3gicamente lo proped\u00e9utico, es verdad que quienes estudian en\nesos institutos \u00bfPuede despu\u00e9s por env\u00eda del estudio pasar a la\nuniversidad? O a que es que le es proped\u00e9utico, porque la\nproped\u00e9utica tiene una raz\u00f3n de ser dentro de los ciclos y niveles de la\neducaci\u00f3n, yo me temo que no proped\u00e9utico, es un debate que\ndeber\u00edamos hacer, que es lo proped\u00e9utico, para qu\u00e9 son esos\ninstitutos.\nEn relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n media, Ministra, llamarla a que la\nmiremos de conjunto, porque si no miramos de conjunto lo que\nestamos haciendo en articulaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior y en\neducaci\u00f3n media, creo que vamos a perder una oportunidad muy\ngrande.\nMinistra ay\u00fadenos, usted acaba de llegar, el gobierno acaba de llegar,\nel gobierno dice querer discutir todos estos asuntos, hag\u00e1moslo de\nmanera integral, yo propondr\u00eda, Ministra que hiciera una especie de\nmesa general de ese tema de educaci\u00f3n superior y de educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica, me temo que es un asunto principal\u00edsimo del pa\u00eds y s\u00e9 que\nhay actores muy interesados en acompa\u00f1arnos.\nFinalmente, reitero que no comparto el proyecto muy a pesar de que\nse le retire la parte de las instituciones con \u00e1nimo de lucro, lo hago con\nfundamento b\u00e1sicamente en estudios del que ya anuncie aqu\u00ed, del\nCentro de Investigaciones de la Facultad de Econom\u00edas, pero no\nsolamente ellos, reconozco que hay opiniones muy calificadas con las\nque puedo estar solamente parcialmente de acuerdo, pero que ser\u00edan\nmuy \u00fatiles a la hora de tomar definiciones, porque una reforma\nuniversitaria en Colombia despu\u00e9s de que est\u00e1 funcionando la Ley 30\n20 a\u00f1os y que nos quede chueca creo que como que perdemos una\noportunidad importante, adem\u00e1s porque ya paso la hora oscura en la\ncual uno no pod\u00eda casi que disentir, aqu\u00ed el que planteaba educaci\u00f3n\np\u00fablica superior, democr\u00e1tica y todo lo dem\u00e1s era visto como\nsubversivo, le dijeron a los de las ONG de derechos humanos que\neran terroristas. En general, las banderas de defensa de la educaci\u00f3n\np\u00fablicas se volvieron casi que proscrita en su oportunidad, o por lo\nmenos no se permit\u00eda el debate franco sobre ese tema, yo creo que es\nun avance que lo podamos debatir, no me cabe duda de que lo dice la\nministra fue retirado el puntico aquel, el articulito como otros articulitos\nde otros articulitos de otras \u00e9pocas, fue retirado en esta oportunidad,\ndice la, Ministra porque no tuvo consenso en la comunidad educativa,\nlo cual al propio tiempo est\u00e1 bien reconocimiento a las portentosas\nmovilizaciones estudiantiles que seguir\u00e9 invitando, entre tanto no se\nresuelve el problema de la educaci\u00f3n como mercado.\nFinalizo con esto a prop\u00f3sito, yo me temo que nosotros no deber\u00edamos\nfijar el prop\u00f3sito y la misi\u00f3n de la institucionalidad educativa a partir del\nmercado laboral y de los observatorios del mercado laboral, ya habr\u00e1\nocasi\u00f3n de discutirlo, como hay que discutir para qu\u00e9 son las\nhumanidades, para qu\u00e9 es la filosof\u00eda, como hace un pa\u00eds para\navanzar en ciencia y tecnolog\u00eda sin avanzar en filosof\u00eda. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-24T09:39:40-05:00", "transcript": "1370-acta-30-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}