{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, yo quiero primero hacer una\ndeclaraci\u00f3n p\u00fablica sobre c\u00f3mo ha sido la discusi\u00f3n de este proyecto\nde ley, tal vez est\u00e1bamos acostumbrados los rectores de las\nuniversidades a que se nos notificaba las decisiones y la palabra\nsocializar una propuesta del ministerio era simplemente aqu\u00ed esta esto\nt\u00f3menlo o d\u00e9jenlo, quiero hacer la declaraci\u00f3n p\u00fablica que nos\nencontramos en una situaci\u00f3n totalmente distinta, cuando el se\u00f1or\nPresidente y la, Ministra presentaron el anteproyecto de ley de reforma\na la educaci\u00f3n 30 invitaron a un dialogo, invitaron a que se expresaran\nlas observaciones y las propuestas, hemos tenido muchas reuniones\nde profundo respeto y de un nivel acad\u00e9mico y un nivel en el cual la\nopini\u00f3n personal est\u00e1 supeditada totalmente a la informaci\u00f3n y a las\ninvestigaciones que se han hecho, yo quiero realmente reconocer que\nhay un cambio total en la redacci\u00f3n ministerio de Educaci\u00f3n, ASCUN\ny universidades.\nQuiero empezar con los aspectos positivos, el reconocimiento que se\nhace en el proyecto de ley, de que el cr\u00e9dito del ICETEX de los\nestratos uno dos y tres tiene que tener un componente de subsidio, un\ncomponente de subsidio que pueda uno aumentarse si el estudiante\nmuestra unos resultados mejores, este punto es fundamental, \u00bfPor\nqu\u00e9? Porque por alguna extra\u00f1a raz\u00f3n en Colombia cada vez que se\nplantea un subsidio para los pobres se descalifica, se dice es\nasistencialismo, por el contrario cuando se produce o se propone un\nsubsidio para los ricos se dice bienvenido porque eso es para los\ncreadores de empresas, para los creadores de riquezas, ya se han\nescuchado voces en contra de que exista aportes del presupuesto\nnacional para compensar ese subsidio, pero yo creo que ese es un\npunto fundamental y que esta expl\u00edcito en el proyecto de ley que\npresenta el gobierno, el presupuesto nacional tiene que tener un\ncomponente de distribuci\u00f3n, Colombia es un pa\u00eds que el \u00edndice de\n\u201cyini\u201d que mide la concentraci\u00f3n del ingreso antes de impuestos y\ndespu\u00e9s de impuestos es sensiblemente igual.\nEn los pa\u00edses desarrollados el \u00edndice de concentraci\u00f3n del ingreso\ndespu\u00e9s de un impuesto mejora en 6 y 7 puntos, en Colombia no, por\nlo tanto ese componente de subsidio que va a los estratos uno, dos y\ntres, tiene un efecto redistributivo importante.\nYo quiero ahora mencionar como est\u00e1 la educaci\u00f3n superior en\nColombia y como es el acceso a la educaci\u00f3n superior en Colombia\npor estratos, la cobertura, ha habido un aumento fundamentalmente\npor el efecto estad\u00edstico de colocar el SENA como educaci\u00f3n superior,\nrealmente se aumento la cobertura en 250 mil personas por el cambio\nde denominaci\u00f3n, realmente si se hace la comparaci\u00f3n sin ese cambio\nde dominaci\u00f3n hay un aumento de cobertura pero no tan pronunciada,\ndesafortunadamente y esto es algo que ha acompa\u00f1ado a Colombia,\nsomos un pa\u00eds desigual y la educaci\u00f3n es una forma para buscar la\nigualdad, a mejorar la posibilidad de ascenso de los estratos m\u00e1s\nnecesitados, todav\u00eda eso en Colombia no se logra, los estratos uno,\ndos y tres en Colombia representan en 90.6% de la poblaci\u00f3n, pero la\ncobertura solamente est\u00e1 en el 79%, me explico, de los 100 graduados\nsolamente 79 est\u00e1n en estratos uno, dos y tres y de 100 graduados\nsolamente 40 est\u00e1n en estratos uno y dos y los estratos uno y dos\nrepresentan al 63.5% de la poblaci\u00f3n; los estratos cinco y seis que\nrepresentan el 3.1% de la poblaci\u00f3n representan el 7% de los\ngraduados, que quiere eso decir, que la posibilidad de graduarse de\nun estudiante de estratos uno y dos es tres, seis veces menor que la\nposibilidad de graduarse de un estudiante de de estratos cinco y seis,\ntodav\u00eda nuestro sistema educativo no tiene fuertemente arraigado el\nconcepto de aumentar posibilidades a los estratos uno y dos y\nnuevamente la posibilidad de que ICETEX aumente su cr\u00e9dito y tenga\nel componente de subsidio va en la direcci\u00f3n correcta de aumentar la\nposibilidad de que los estratos uno y dos puedan acceder a la\neducaci\u00f3n superior y puedan graduarse.\nSe habla mucho de que las universidades p\u00fablicas una parte\nimportante de la matr\u00edcula esta en los estratos cinco y seis, eso no es\ncierto, desafortunadamente este estudio que est\u00e1 haciendo la\nuniversidad todav\u00eda no ha sido publicado, pero les voy a dar las\nsiguientes cifras: las universidades p\u00fablicas el 88% de su matr\u00edcula\nesta en estratos uno, dos y tres, hay un efecto redistributivo claro, hay\nun efecto de dar posibilidad de ascenso a los sectores m\u00e1s\ndesprotegidos a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n superior, esto es un argumento\nde peso para que como, Presidente de ASCUN apoyemos a la\nuniversidad p\u00fablica no llamemos en su reclamo, sino en su solicitud de\nque haya m\u00e1s aporte presupuestal, porque efectivamente lo est\u00e1n\nhaciendo y lo est\u00e1n haciendo bien, el 88% est\u00e1 en los estratos uno,\ndos y tres, por supuesto que los estratos cinco y seis tambi\u00e9n van a la\nuniversidad p\u00fablica; el 3% de los estudiantes de la universidad p\u00fablica\npertenecen a los estratos cinco y seis, pero el 88% est\u00e1n en los\nestratos uno, dos y tres.\nLas universidades privadas coadyuvan a aumentar la cobertura, si uno\nmira las cifras de cobertura y quita la parte t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica del\nSENA, la participaci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior de las universidades\nprivadas es sensiblemente igual a las universidades p\u00fablicas quitando\nel efecto SENA, probablemente es el 51% contra el 50%, las\nuniversidades privadas realmente atienden fundamentalmente clase\nmedia; los estratos uno solamente el 3% tienen acceso a la\nuniversidad privada hoy, nuevamente el cr\u00e9dito de ICETEX puede\nayudar a mejorar ese indicativo, pero el grueso esta en los estratos\ntres y cuatro, el 62% de los estudiantes de las universidades privadas\nson de clase media, las posibilidades de ampliar cobertura est\u00e1 en\nbuena parte sujetas al cr\u00e9dito de ICETEX. \u00bfPor qu\u00e9? Porque la\neducaci\u00f3n de calidad tiene un costo se\u00f1or rector de la Universidad\nNacional mostraba que el costo en la universidad p\u00fablica est\u00e1 en el\norden de 4.2 millones de pesos anuales por estudiante, es el promedio\nde los promedios, en las universidades que tienen un mayor \u00e9nfasis en\ncalidad esta en el orden de 6 millones de pesos, 6 millones de pesos\npuede ser mucho o poco, depende como se vive, si uno lo compara\ncon la matricula de Harvard puede ser la cent\u00e9sima parte, pero si lo\ncompara con los ingresos en Colombia es una cifra significativa.\nEn la universidad privada las matriculadas hay un gran rango de\nmatriculas, pero pensemos en matriculas de 4 millones de pesos,\nnuevamente depende como se comparen para un padre de familia,\npara una familia que tenga dos hijos en una universidad privada es un\ncosto que muy posiblemente no pueda soportar, nuevamente aparece\nla necesidad de subsidiar y dig\u00e1moslo con toda sinceridad, subsidiar la\ndemanda, hay un aspecto que es muy preocupante y por eso voy a\nhacer una propuesta que he hecho en algunos c\u00edrculos pol\u00edticamente\nincorrecta, ICETEX claramente dice leamos el aporte a los buenos\nestudiantes y eso est\u00e1 perfecto, los muy buenos estudiantes no tienen\nproblemas en las universidades p\u00fablicas y privadas les dan beca,\npensemos en algo que voy a poner entre comillas y \u201clos malos\nestudiantes\u201d, \u00bfporque son los malos estudiantes? Los malos\nestudiantes son los que no tuvieron posibilidad de que sus padres\ntuvieran educaci\u00f3n superior, ni media, que en su casa no hay un libro,\nque tienen que trabajar mientras est\u00e1n estudiando, que no tienen un\nsitio de estudio, que sus profesores son desmotivados o\ndesmotivantes, que no tienen infraestructura en los colegios, es decir\nmucha parte de los malos estudiantes son producto de un sistema\neducativo b\u00e1sico y medio que no les dio oportunidad para ser buenos\nestudiantes.\nYo creo que el estudio de Alejandro Gaviria es bien interesante, como\nla pertenencia a una clase social determina significativamente sus\nposibilidades de tener mejores calificaciones en el ICFES y por lo tanto\nmejores posibilidades de cr\u00e9dito; entonces, pol\u00edticamente incorrecto si\nqueremos tener un pa\u00eds con mejores posibilidades con mayor\nposibilidad de que los sectores m\u00e1s necesitados accedan a la\neducaci\u00f3n superior hay que ver como ICETEX tambi\u00e9n financia a\nquienes no tuvieron la fortuna de haber podido estudiar en los\nmejores colegios eso necesariamente habr\u00e1 que mirarlo, \u00bfPor qu\u00e9?\nPorque cuando miramos tambi\u00e9n como se reparten los indicadores de\ncalidad por estratos es preocupante, como los estratos m\u00e1s altos\ntuvieron los mejores ICFES, pudieron tener acceso a las mejores\nuniversidades y cuando se mide el saber pro hay una correlaci\u00f3n\nlineal, a medida que va aumentando el estrato va aumentando el\nresultado del examen de Estado, nuevamente por qu\u00e9, no porque los\nestratos m\u00e1s bajos tengan menores capacidades, sino porque tienen\nmejores oportunidades, porque muchas veces tienen que trabajar\nmientras estudian, porque muchas veces no pueden acceder a las\nmejores universidades, porque no tuvieron acceso a los mejores\ncolegios, aqu\u00ed hay un aspecto que es importante y que si queremos un\npa\u00eds equitativo, un pa\u00eds con oportunidades no podemos dejar de ver\nestas estad\u00edsticas complicadas.\nNuevamente uno dice, \u201cc\u00f3mo se comportan las universidades\np\u00fablicas\u201d, hay que reconocer si uno mira todo el espectro de\ninstituciones de educaci\u00f3n superior entre los estratos uno y seis el\n\u00edndice var\u00eda entre 94.1 y entre el 98.7 en las p\u00fablicas entre el 94.7 y\n107, no hay una gran mejora en el estrato uno, pero en estrato dos,\ntres y cuatro mejoran el \u00edndice de calidad de sus estudiantes y hay un\nfactor bien significativo en estrato dos hay un aumento significativo de\nla calidad producida por la educaci\u00f3n.\nEn el a\u00f1o 2009 en los ex\u00e1menes del ICFES se tom\u00f3 no una muestra,\nsino el censo a que estrato pertenec\u00eda el estudiante que estaba\npresentando el examen, es una base de datos riqu\u00edsima, un poquito\ndif\u00edcil de acceder a ella, pero afortunadamente Daniel Bogolla que fue\ndirector del ICFES durante cuatro a\u00f1os hoy es decano de la Facultad\nde Ingenier\u00eda en la Tadeo y est\u00e1 haciendo este estudio que cuando lo\ntengamos, porque realmente los resultados son sorprendentes cuando\nse miden cuantitativamente, es decir y muestran que si requieren\nacciones positivas si queremos un pa\u00eds m\u00e1s justo y m\u00e1s equitativo,\nacciones positivas que est\u00e1n dados con subsidio a la demanda por\nICETEX y tambi\u00e9n por aumento de participaci\u00f3n del Estado en la\nuniversidades p\u00fablicas.\nEn las universidades p\u00fablicas m\u00e1s destacadas son las que tuvieron\nmejores resultados en los ex\u00e1menes de ECAES, sigue siendo\nimportante la participaci\u00f3n de los tres primeros estratos, el 84% est\u00e1\nen los tres primeros estratos, pero desafortunadamente si baja un\npoco la participaci\u00f3n en el estrato dos, pero curiosamente y esto es\nbien positivo aumenta en el estrato uno, las universidades p\u00fablicas\nm\u00e1s destacadas tienen un 6% de sus estudiantes en el estrato uno.\nEn universidad Nacional el 78% de sus estudiantes est\u00e1n en los tres\nprimeros estratos, dice esto con estas cifras porque lo que se oye en\nquienes no creen en la educaci\u00f3n p\u00fablica es que no que all\u00e1 van\nestudiantes ricos, pues claro que van estudiantes ricos, el 4% de los\nestudiantes de la universidad Nacional son estudiantes ricos, pero el\n96% son pobres y clase media y yo creo que es bueno que vayan\nricos tambi\u00e9n, adem\u00e1s creo que les cobran la matricula m\u00e1xima.\nUna gran preocupaci\u00f3n es que el presupuesto nacional no redistribuye\nel ingreso, la mayor parte del presupuesto nacional en Colombia se\norienta a sectores que no redistribuyen el ingreso, el sector de defensa\ncopa el 6% del producto bruto interno en un pa\u00eds que ya nos dijeron\nque estamos en la \u00e9poca de pos- conflicto; mencionaba el profesor\nWasserman que el aporte del Estado a la educaci\u00f3n superior es el\n0.43% del PIB, es decir por cada peso que se invierta en educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia el Estado invierte 12 pesos en la guerra, no hay\nnecesidad de decir donde parecer\u00eda que estuvieran las prioridades.\nEs importante, y yo creo que hay un aporte significativo que se ha\nhecho y es haber destinado el 10% de las regal\u00edas para investigaci\u00f3n,\npero nuevamente hay que afinar esa distribuci\u00f3n, va a todo el sector\nuniversitario, p\u00fablico y privado, pero si es aporte investigativo, no\npermite financiar y gastos generales puede volverse lo que llamar\u00eda el\nex presidente L\u00f3pez un regalo griego, porque a medida que se le de\nm\u00e1s para investigaci\u00f3n como no se financia la administraci\u00f3n\nrealmente puede afectar las finanzas de las universidades, yo creo\nque ese es un punto que hay que trabajar para que esa yo no dir\u00eda\nbuena intenci\u00f3n, esa posibilidad de acceder a unos recursos\npresupuestales significativos vayan en la direcci\u00f3n correcta de\naumentar la investigaci\u00f3n por las universidades.\nQuiero terminar con una nota sobre la ley estatutaria, ASCUN ha\nplanteado la conveniencia de que se tramite una ley estatutaria que\nregule no el servicio de educaci\u00f3n superior, sino el derecho a la\neducaci\u00f3n superior y el derecho a la autonom\u00eda, es una ley que en\nning\u00fan momento contradice la reforma de la Ley 30 que plantea el\nministerio de Educaci\u00f3n, sino que complemente regulando el derecho,\npor supuesto que hay una discusi\u00f3n sobre si el derecho a la\nautonom\u00eda universitaria es un derecho fundamental o no, que deba ser\nregulado por una ley estatutaria; sobre esto distinguidos\nconstitucionalistas son claros en decir que los derechos fundamentales\nson evolutivos, a medida que la sociedad va tomando mayor\nconciencia y va teniendo mayor ingreso mucho de lo que antes no\neran derechos fundamentales se vuelven derechos fundamentales,\nhoy ya nadie discute que la salud es un derecho fundamental, hace un\ntiempo el derecho fundamental era la educaci\u00f3n b\u00e1sica, hoy ya el\nderecho fundamental es la educaci\u00f3n media y a medida que va\naumentando el nivel de desarrollo en un pa\u00eds la educaci\u00f3n superior\npara quienes tienen las calidades y desea de acceder a ella se va\nconvirtiendo en un derecho fundamental, este derecho busca separar\nn\u00edtidamente dos art\u00edculos de la Constituci\u00f3n que requieren desarrollo\nque es la inspecci\u00f3n y control y autonom\u00eda, porque muchas veces la\ninspecci\u00f3n y el control que es una norma constitucional puede\nenfrentar el concepto de autonom\u00eda universitaria en el pasado lo ha\nhecho.\nRecordemos simplemente que la creaci\u00f3n de ASCUN se hizo por una\nintervenci\u00f3n de la \u00fanica dictadura militar que ha habido en Colombia\nen el siglo XX que quiso intervenir sobre las universidades y se crea el\nbloque de universidades para defender no una caracter\u00edstica de la\nuniversidad, es la misma creaci\u00f3n de la universidad de Bolonia y la de\nParis est\u00e1 centrada sobre el concepto de autonom\u00eda, es un concepto\nmucho m\u00e1s antiguo que el concepto de Estado - Naci\u00f3n, entonces los\nrectores vinculados a ASCUN que representan la casi totalidad del\nsector universitario colombiano est\u00e1n promoviendo la presentaci\u00f3n de\nuna ley estatutaria que regule el derecho a la educaci\u00f3n superior y la\nautonom\u00eda.\nCon esto acabo, no sin nuevamente agradecerle tanto al Presidente\nde la Comisi\u00f3n y nuevamente agradecerle al gobierno que no\nsolamente oy\u00f3 sino que escuch\u00f3, pero tambi\u00e9n nosotros o\u00edmos y\nescuchamos. Muchas gracias.", "external_id": "#dr-jos\u00e9-fernando-isaza", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-24T09:37:30-05:00", "transcript": "1370-acta-30-comision-sexta", "order": 15, "name": "Dr. Jos\u00e9 Fernando Isaza"}