{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial a la se\u00f1ora\nMinistra, a los se\u00f1ores rectores y a este auditorio que engalanan en el\nd\u00eda de hoy. De verdad se\u00f1or Presidente yo quer\u00eda abusar y aprovechar\nunos dos minuticos, porque cada d\u00eda que pasa veo que los esfuerzos\nque se hicieron para buscar una curul en el Congreso de la Rep\u00fablica\nhan valido la pena y que si aqu\u00ed hemos debatido con la se\u00f1ora, Ministra\nque siempre ha estado de cara, dando la frente, poniendo todos sus\nfuncionarios a disposici\u00f3n; tambi\u00e9n tenemos que agradecerle se\u00f1ora\nMinistra y en nombre suyo al se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica que\nhoy amanecemos en Colombia con mucha m\u00e1s esperanza, porque\nqu\u00e9 bonito cuando se construye desde la diferencia, que bonito\ncuando arrancamos desde el a\u00f1o pasado a conocernos se\u00f1ora\nMinistra y debat\u00edamos en esta Comisi\u00f3n Sexta tan comprometida con\nel tema de educaci\u00f3n y con el tema del ICETEX social y cuando yo\ntuve la oportunidad de acompa\u00f1arla hace 15 d\u00edas en Maloka a ese\nlanzamiento ve uno que si ha valido la pena y que los sue\u00f1os se\npueden hacer realidad, porque para eso vino uno al Parlamento a\nparlar, a hablar, a construir, repito desde esa diferencia y que si uno\nobserva y compara el proyecto inicial vemos que hoy est\u00e1 realmente\nmodificado, pero es porque usted le ha permitido el debate y porque\nusted ha permitido y ha recorrido todo el pa\u00eds porque soy testigo de\nprimera mano que usted nunca se ha cerrado al debate ha permitido\nque el debate se enriquezca, que se modifiquen, que se escuche,\nsobre todo la fuerza de los argumentos y eso es lo que el gobierno ha\ndemostrado el d\u00eda de ayer se\u00f1ora, Ministra en la situaci\u00f3n m\u00e1s\ncompleja que ten\u00eda el debate de la educaci\u00f3n superior, que tambi\u00e9n le\ntengo que decir, yo creo que nunca antes en Colombia hab\u00edamos\ndebatido de tal manera y con tanta raz\u00f3n, con tanta suficiencia y tanta\nprofundidad la educaci\u00f3n superior que es tan fundamental y adem\u00e1s\nde hacerle ese reconocimiento a usted se\u00f1ora, Ministra, al se\u00f1or\nPresidente de la Rep\u00fablica a mis compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n tambi\u00e9n\na los se\u00f1ores rectores de la universidad p\u00fablica y privada, porque ellos\nhicieron un gran esfuerzo, muchas reuniones para construir la mejor\npropuesta de educaci\u00f3n superior que necesita hoy el pa\u00eds y me lleno\nde mucha alegr\u00eda que ac\u00e1 vengamos a hacer reconocimientos\ndespu\u00e9s de haber hecho debates sumamente importantes.\nEn buena hora se\u00f1ora, Ministra y yo se que vamos a seguir\nconstruyendo y pedirles el favor a los se\u00f1ores rectores que contin\u00faen\ncon esa fortaleza, con ese gran entusiasmo y tambi\u00e9n frialdad que en\nmomentos tuvieron para decirle la verdad al pa\u00eds y al gobierno, por eso\nme siento hoy muy complacido, me siento muy orgulloso de ser\nmiembro de la Comisi\u00f3n Sexta porque era mi sue\u00f1o que habl\u00e1ramos\ndel tema de plata y el tema de educaci\u00f3n como usted siempre permiti\u00f3\ny facilito el debate se\u00f1ora, Ministra.\nSolamente quer\u00eda hacer ese reconocimiento, a construir desde la\ndiferencia y a reconocer cuando se nos escucha las fuerzas de los\nargumentos. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-24T09:36:00-05:00", "transcript": "1370-acta-30-comision-sexta", "order": 6, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}