{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas se\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n, Honorables\nRepresentantes, se\u00f1ora, Ministra, se\u00f1ores rectores, pues en primer\nlugar yo quiero pues a nombre de la universidad p\u00fablica y en especial\nlo que tiene que ver con el sistema universitario estatal, saludar esta\noportunidad de lo que es una discusi\u00f3n de la financiaci\u00f3n de la\nuniversidad p\u00fablica, algo que en cierta forma se hab\u00eda venido\npostergando y pr\u00e1cticamente la situaci\u00f3n de des- financiamiento pues\nque uno pudiera decir que es una situaci\u00f3n que se plantea casi que\ndel inicio mismo de la puesta en marcha de la Ley 30.\nComo ya lo se\u00f1alo el doctor Wasserman, las universidades p\u00fablicas\nen todo este periodo hemos hecho un esfuerzo muy grande en lo que\ntiene que ver con la ampliaci\u00f3n de cobertura, con mejoramiento de la\ncalidad, con lo que tiene que ver con investigaci\u00f3n, con mejoramiento\ndesde el punto de vista de la productividad y si uno mira a nivel de los\ndiferentes ranquin que se hacen a nivel nacional y a nivel internacional\npues hay un mejoramiento en lo que tiene que ver con el desempe\u00f1o\nde las universidades y particularmente de las universidades p\u00fablicas,\nencontramos como de las 10 primeras universidades en el ranquin\nnacional en lo que tiene que ver con investigaci\u00f3n, pos- grados, etc; 7\nuniversidades son p\u00fablicas y eso para se\u00f1alar que en el \u00faltimo periodo\nse logr\u00f3 revertir una situaci\u00f3n en la cual ten\u00edamos una mayor\ncobertura desde el punto de vista de las universidades privadas a\nllegar a una situaci\u00f3n que tenemos hoy en el pa\u00eds y es una situaci\u00f3n\nen la cual el 50% de la cobertura esta en las universidades p\u00fablicas y\nel 50% est\u00e1 en las universidades privadas y en esas circunstancias\npues nosotros consideramos que el fortalecimiento de la educaci\u00f3n\nsuperior pues tiene que pasar por el fortalecimiento de lo que es\nnuestro sistema colombiano que tiene un porcentaje repito cerca del\n50% en privada y un 50% en p\u00fablico. Entonces, vemos muy bien de\nque ese fortalecimiento del sistema de educaci\u00f3n superior colombiano\npase por un fortalecimiento de la universidad p\u00fablica y tambi\u00e9n por un\nfortalecimiento en lo que tiene que ver con la oferta privada sin \u00e1nimo\nde lucro.\nComplementariamente yo quisiera se\u00f1alar que este proceso de mirar\nlas finanzas de las universidades p\u00fablicas, realmente se inicio hace\nunos cuatro a\u00f1os con el anterior gobierno se empez\u00f3 a trabajar sobre\nla necesidad de un mecanismo de compensaci\u00f3n de mayores costos o\ngastos de las universidades p\u00fablicas derivados de sentencias, leyes,\ndecretos que le imponen a la universidad pues una mayor erogaci\u00f3n y\npues como ya se ha se\u00f1alado pr\u00e1cticamente el tener el presupuesto\nindexado en el IPC es mantener congelado el presupuesto.\nHace tres a\u00f1os, en el a\u00f1o 2009 los rectores manifestamos a nivel\nnacional la necesidad de mayores recursos para la universidad\np\u00fablica y en esto el Congreso de la Rep\u00fablica y es un reconocimiento\nal Congreso; en el a\u00f1o 2009 se lograron cerca de 130 mil millones\nm\u00e1s para la universidad p\u00fablica donde estuvo 70 mil para ampliaci\u00f3n\nde cobertura, 30 mil para investigaci\u00f3n y otros recursos para\ncompensar en lo que tiene que ver con los descuentos por votaciones\ny otros costos, pero pues esos recursos solamente fueron a la base\nlos que ten\u00edan que ver con ampliaci\u00f3n de cobertura y por compromiso\nde las mismas instituciones de educaci\u00f3n superior de ampliar\ncobertura, pues lo digo espec\u00edficamente por la universidad del Valle en\ndonde nosotros hicimos un esfuerzo en regionalizaci\u00f3n de ampliar en\n2000 cupos y eso le significo unos recursos adicionales, pero ya ese\nreconocimiento de que se necesitaba mayores recursos para la\nuniversidad p\u00fablica se concret\u00f3 en un proyecto de ley que radic\u00f3 en el\nCongreso el anterior Gobierno para modificar el art\u00edculo 86 y el art\u00edculo\n87 de la Ley 30 adicionando unos recursos que en ese momento eran\ndel 1% el primer a\u00f1o, el 2% el segundo a\u00f1o, 3% el siguiente a\u00f1o\nhasta el a\u00f1o 2019 y all\u00ed conoc\u00edamos de que esa f\u00f3rmula incrementa\nlos recursos pero no resolv\u00eda el problema estructural, en el gobierno\nactual se retoma el proyecto y en el cual como ya lo ha se\u00f1alado el\ndoctor Wasserman pues en lugar del 1,2,3 tenemos desde el principio\nel 3% no hasta el 2019 sino hasta el 2022 y realmente es un avance\nimportante frente a la propuesta anterior.\nIgualmente, las negociaciones que se han hecho con las\nuniversidades p\u00fablicas y el SUE le presento al gobierno al mismo\ntiempo que ASCUN lo hizo en el Consejo Nacional de,Rectores, una\nserie de propuestas para mejorar o para discutir alrededor de la\npropuesta de reforma a la Ley 30 y es propuestas en lo financiero las\npodemos se\u00f1alar como en tres partes, la primera como incrementar\nlos recursos por encima del IPC; la segunda mecanismos para\ndisminuir los gastos, la tercera lo que tiene que ver con inversi\u00f3n y en\nt\u00e9rminos generales en lo que tiene que ver con mayores recursos para\nel funcionamiento de las universidades, pues est\u00e1 el planteamiento del\n3% que est\u00e1 dividido entre el 2012 y el 2014 en 50 y 50, 50 a la base\npara compensar mayores costos y el otro 50% que tiene que ver con\ncostos y resultados y con algo que propuso el SUE y que el ministerio\nacepto o reconoci\u00f3 como importante y es el hecho de que ese 50% del\n3% deb\u00eda tenerse en cuenta en su distribuci\u00f3n, las universidades\np\u00fablicas de menor complejidad, que me parece que es un factor\nimportante a reconocer en lo que tiene que ver con esta discusi\u00f3n y en\nestas conversaciones con el ministerio.\nSobre las cifras el doctor Wasserman ya lo ha se\u00f1alado, pero si quiero\nreconocer que ha habido de marzo a agosto una apertura por lado del\nministerio para poder escuchar las propuestas de los rectores y\ntambi\u00e9n para poder discutir alrededor de posibles alternativas, en lo\nque tiene que ver con la disminuci\u00f3n de gastos es algo que nosotros\nhemos insistido en cuanto a que los campus universitarios digamos\npor decir la universidad del Valle que est\u00e1 en estrato 5, pero el 93% de\nlos estudiantes son de estratos 1, 2 y 3, la matricula de un estudiante\nen la universidad del Valle en promedio son 250 mil pesos por\nsemestre que pienso que es un factor muy importante de la\nuniversidad p\u00fablica en lo que tiene que ver con inclusi\u00f3n y equidad, sin\nembargo nosotros pagamos servicios p\u00fablicos, pagamos impuestos y\npagamos servicios p\u00fablicos en estrato 5 cuando realmente estamos\natendiendo una poblaci\u00f3n de un estrato menor. Entonces, pensamos\nque esa es una muy buena opci\u00f3n para las universidades, el que los\ncampus universitarios sean considerados de estrato uno para efectos\nde servicios y lo que tiene que ver con la cuesti\u00f3n de impuesto predial,\ncomplementario, valorizaci\u00f3n, que la propuesta que se present\u00f3 en el\nMinisterio claramente por unidad de materia nos manifest\u00f3 el\nMinisterio no era posible, pero que si se pod\u00edan hacer otras solicitudes\nen otros marcos legales para poder que se consiguiera algo que se\nconsidera no solamente necesario sino justo para las universidades\np\u00fablicas.\nIgualmente hay una situaci\u00f3n que nos preocupa a las universidades\ncon el doctor Wasserman no lo se\u00f1alo, pero si tiene que ver con la\nserie de normas; por ejemplo, la norma antis\u00edsmica, la norma que\nobliga y que es absolutamente justo lo que tiene que ver con adecuar\nlas instalaciones a las personas con limitaciones de discapacidad y\nresulta que esos recursos no est\u00e1n, ni pueden venir de recursos de\nfuncionamiento de las universidades. Entonces, en esas\ncircunstancias consideramos que debe haber tambi\u00e9n recursos para lo\nque tiene que ver para la adecuaci\u00f3n de las instalaciones y lo que\ntiene que ver con la parte de las personas con limitaciones de\ndiscapacidad, hemos planteado y el ministerio lo ha recogido en el\nsentido de ver que esta descompensaci\u00f3n que viene de los\npresupuestos de las universidades como lo se\u00f1ale al principio la gran\nmayor\u00eda son derivados de leyes, decretos, sentencias que son\ndigamos ordenes y que son de obligatorio cumplimiento y debiera\nexistir y es una solicitud al Honorable Congreso en este caso la\nComisi\u00f3n Sexta como alg\u00fan mecanismo autom\u00e1tico que cuando haya\nuna norma que implique mayores gastos pues se pueda de alguna\nmanera compensar.\nPara terminar en esta peque\u00f1a intervenci\u00f3n, pues quiero se\u00f1alar que\nefectivamente los recursos que hay en la propuesta, que se ha ido\nmejorando como se\u00f1alaba de marzo a la fecha no resuelven de\nmanera estructural lo que tiene que ver con la financiaci\u00f3n, sin\nembargo, consideramos que es un punto de partida y hacemos un\nllamado al Congreso de la Rep\u00fablica para ver las posibilidades as\u00ed\ncomo se tuvo en el a\u00f1o 2009, que hubiera una mayor posibilidad de\nrecursos para las universidades p\u00fablicas en la medida como ya lo\nse\u00f1al\u00e9 pues las universidades como tales pues somos como\ninstituciones de conocimiento y tambi\u00e9n como mecanismos de\ninclusi\u00f3n y equidad social. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-iv\u00e1n-e", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-24T09:36:40-05:00", "transcript": "1370-acta-30-comision-sexta", "order": 10, "name": "Dr. Iv\u00e1n E"}