{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas Gracias, simplemente tratar de responder un poco a la\ninquietud del Representante Wilson Arias, en efecto en el pa\u00eds existe\nuna distorsi\u00f3n porque hoy tenemos en el sistema educativo nivel de\nformaci\u00f3n t\u00e9cnico en la media, nivel de formaci\u00f3n no formal y nivel de\nt\u00e9cnico en lo superior y nosotros estamos hablando es de la educaci\u00f3n\nde educaci\u00f3n superior y no de la articulaci\u00f3n, o no de la educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica laboral ni de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica en la media, cuando usted\nse refiere a los archivos de articulaci\u00f3n en concreto, primero quiero\ndejar claro que hay una educaci\u00f3n que es t\u00e9cnica profesional, que es\nsuperior y que est\u00e1 reconocida en la educaci\u00f3n superior y que de\nhecho hoy obtiene registros calificados de formaci\u00f3n por ciclos y que\nhan sido validados por los modelos que efectivamente se han\ndesarrollado a nivel acad\u00e9mico a nivel nacional, cuando usted se\nrefiere a los programas que hay en los convenios con el distrito son\nprogramas de articulaci\u00f3n que hacen no solamente instituciones\nt\u00e9cnicas sino que hacen inclusive universidades de este pa\u00eds que\ntambi\u00e9n est\u00e1n trabajando procesos de articulaci\u00f3n con educaci\u00f3n\nmedia en un programa muy especial del Distrito, all\u00ed tratar de\ncuestionar el nivel o tipo de educaci\u00f3n, porque algunos hacen las\ncosas mal y porque algunos han cometido errores y han cometido\nabusos con el proceso y la oferta que han hecho, yo pienso que es\nequivocado, eso es como decir que la universidad p\u00fablica est\u00e1 mal\nporque alma mater el Distrito de Bogot\u00e1 le meti\u00f3 una serie de\ndocumentos e hizo una serie de contratos y no cumpli\u00f3 con los\nrequisitos de ese contrato de formaci\u00f3n y ese contrato de\ncapacitaci\u00f3n, entonces que la universidad anda mal.\nNo, yo quiero que haya claridad en eso y nosotros creemos que si\ndebemos hacer una clarificaci\u00f3n de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica, pero que la\neducaci\u00f3n superior y que la educaci\u00f3n en formaci\u00f3n por ciclos es un\nhecho y efectivamente est\u00e1 reconocido. Entonces yo quer\u00eda hacer\nesas claridades, una cosa es el tipo de formaci\u00f3n, el nivel de\nformaci\u00f3n y otra cosa es con que calidad lo hace cada quien cuando\nasume la responsabilidad de educar.", "external_id": "#dr-mauricio-alvarado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-24T09:40:10-05:00", "transcript": "1370-acta-30-comision-sexta", "order": 31, "name": "Dr. Mauricio Alvarado"}