{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy gentil se\u00f1or Presidente, un cordial saludo a la se\u00f1ora, Ministra, al\ndoctor Jos\u00e9 Fernando Isaza, es un privilegio de verdad tenerlo ac\u00e1\ndoctor en esta Comisi\u00f3n, a los Presidentes de las Asociaciones\nT\u00e9cnicas y Tecnol\u00f3gicas, al doctor Carlos Hernando Forero Secretario\nGeneral de ASCUN y naturalmente a los colegas.\nYo creo y empiezo por esto, la discusi\u00f3n de esta reforma de educaci\u00f3n\nsuperior, Ministra justifica mi presencia en este Congreso de la\nRep\u00fablica y por eso he sido como tan insistente y tan intenso con los\ntemas y por eso hicimos el debate de control pol\u00edtico, y yo empiezo por\naclararle, Ministra que el debate que hicimos el semestre pasado como\nPartido Verde en la Plenaria de la C\u00e1mara fue un debate que fue\nargumentado y que quisimos hacerlo con toda la altura de la situaci\u00f3n\ny de la necesidad de la discusi\u00f3n con cifras y datos que este debate\namerita y me disculpo con usted si en alg\u00fan momento parec\u00ed grosero o\nalgo por el estilo, no fue mi intenci\u00f3n, cuando le dije frente al tema de\nbienestar era basado en un dato real y leyendo la reforma, quer\u00eda\nhacerlo p\u00fablicamente porque me parece que es muy importante dejar\nesas claridades y decir que como justifica la presencia este debate\njustifica mi presencia en este Congreso, pues creo que es mi deber\nprofundizara en todos los temas y estudiar tanto y por eso se me ha\nconvertido en mi tema central, como el doctor Wilson G\u00f3mez tiene su\ntema que por cierto lo hemos acompa\u00f1ado toda la Comisi\u00f3n, el tema\ndel ICETEX por dem\u00e1s muy importante y que lo felicito p\u00fablicamente,\nlo he dicho en mi regi\u00f3n y he dicho que es el doctor Wilson G\u00f3mez el\nque ha abanderado este tema, pues como hay defensores de la\nfinanciaci\u00f3n de la demanda tambi\u00e9n hay defensores de la financiaci\u00f3n\nde la oferta y soy uno de ellos y me he caracterizado por ser uno de\nellos porque pues, porque tengo el privilegio de ser egresado de una\nuniversidad p\u00fablica.\nY empiezo por decirle se\u00f1ora, Ministra que no es cierto que exista el\nsubsidio en la universidad p\u00fablica totalmente subsidiada a la matricula,\nexisten universidades hoy y hay muchos casos p\u00fablicos que tienen\nestablecidas matriculas fijas para estudiantes, es decir no hay\ndeclaraciones de renta, caso concreto, mi universidad, mi programa,\nyo estudie en una universidad p\u00fablica pero mi matricula no era por\ndeclaraci\u00f3n de renta o de acuerdo a mis ingresos, era una matr\u00edcula\nfija de dos salarios m\u00ednimos, yo tengo que confesar que tuve que ser\nbuen estudiante y yo siempre lo he dicho porque era necesario tener la\nbeca para poder seguir estudiando y me toco por obligaci\u00f3n sacar el\nprimer puesto y ser el odiado de los otros estudiantes, ser el chupa del\nsal\u00f3n porque si no sacaba la beca pues no pod\u00eda seguir estudiando,\nentonces como hay malos estudiantes por causas sociales tambi\u00e9n\nhay buenos estudiantes obligados por causas sociales, que era\nnecesario tener esa matricula y porque tiene hoy universidades\np\u00fablicos que como lo he dicho no son tan p\u00fablicas, porque resulta que\nlos aportes de la Naci\u00f3n desde 93 quedaron congelados y eso lo\nhemos dicho muchas veces y lo hemos repetido en muchas ocasiones\ny en diferentes escenarios, pero no se ha entendido, a mi me parece\nque el punto de partida frente al tema de financiaci\u00f3n y la construcci\u00f3n\nde esta reforma es que hay que hacer una valoraci\u00f3n y una evaluaci\u00f3n\nde la financiaci\u00f3n hasta hoy de la universidad p\u00fablica que no se ha\nhecho, se est\u00e1 pensando en aumentos de cobertura, en nuevos\nrecursos sin hacer una valoraci\u00f3n exacta.\nYo tengo un dato que le le\u00ed de un documento que hizo el Sistema\nUniversitario Estatal y el Consejo Nacional de,Rectores, una comisi\u00f3n\nde financiaci\u00f3n de, directores administrativos de la Universidad del\nValle, de la Tecnol\u00f3gica de Pereira, del Cauca y otras, donde dice que\nlas cifras de desfinanciaci\u00f3n y reitero no d\u00e9ficit se\u00f1ora, Ministra\ndesfinanciaci\u00f3n a hoy es 772.672.156 millones, esa cifra, Ministra si\nesto fuera cierto y lo que los rectores y, directores administrativos\ndicen y fuera cierto pues ni siquiera ser\u00eda pagada con el aumento de\nrecursos que el gobierno propone en esta reforma que dice estar\nconcertada con los rectores y por eso quer\u00eda que el rector de la\nUniversidad Nacional estuviera presente para saber si hay tal\nconcertaci\u00f3n, es decir el aumento en el 3% en el 2012, el 3% del 2013\ny el 3% del 2014 que m\u00e1s o menos haciendo una proyecci\u00f3n si no\nestoy mal se\u00f1ora, Ministra ser\u00eda de 610 mil millones de pesos, ni\nsiquiera cubre la desfinanciaci\u00f3n a hoy por el aumento de cobertura\ncausado con anterioridad a este momento y eso que significa, no es\nun tema de poca monta, significa lo que los rectores en todo lado le\ndicen y eso que son los rectores Presidente querido, imag\u00ednese lo que\nest\u00e1n diciendo los estudiantes, si los rectores dicen nos faltan edificios\nque estar\u00e1n diciendo los estudiantes y profesores que tienen que ir a\nlos edificios, que falta tecnolog\u00eda, que falta infraestructura y lo he\nvivido porque tuve el privilegio digo y tengo el privilegio de venir del\nescenario del liderazgo estudiantil durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os.\nY por eso tengo que decirlo, Ministra estamos de acuerdo en que es\nnecesaria la reforma a la Ley 30, no est\u00e1, pero si es necesario la\nreforma, una reforma verdaderamente concertada. \u00bfQu\u00e9 es\nconcertaci\u00f3n? Yo he buscado un poco en el diccionario dec\u00eda: \u201ctraer a\nidentidad de fines o prop\u00f3sitos cosas diversas o intenciones\ndiferentes, pactar, ajustar, acordar\u201d Sin\u00f3nimos y cuando uno revisa\neste escenario, si ha existido concertaci\u00f3n pues tengo que decirlo\nMinistra con profundo respeto por el Gobierno Nacional y decirlo como\nvocero de un partido que hace parte de la mesa de unidad que cada\nvez que tengo la cu\u00f1ita Presidente digo as\u00ed no haya estado de acuerdo\ncon esa decisi\u00f3n.\nPero esta ma\u00f1ana hablaba con el presidente vocero del Partido Verde\ncon Lucho Garz\u00f3n y yo estuve muy molesto con esa decisi\u00f3n y Lucho\nGarz\u00f3n me hacia caer en cuenta de algo muy cierto y es que nuestra\npresencia en la mesa de unidad nacional pues contribuyo con que esa\ndecisi\u00f3n anunciada en el d\u00eda de ayer pues se diera, que el \u00e1nimo de\nlucro se retiraba de la propuesta de la reforma y yo creo que vale la\npena estar en una mesa donde se discute con los dem\u00e1s partidos\ncomo la U, Cambio Radical, Conservador y el Partido Liberal,\npodemos ponernos de acuerdo frente a que ese punto no hab\u00eda sido\nfruto de consenso y era discorde por lo tanto fue retirado, yo creo que\nah\u00ed val\u00eda mucho la presencia del Partido Verde all\u00ed. Pero m\u00e1s all\u00e1 de\neso con mucho respecto decirle, Ministra y con todo y profundo respeto\npero decirlo categ\u00f3ricamente, este proyecto de ley no ha sido\nconcertado con la comunidad acad\u00e9mica, puede ser que con los\nrectores haya existido avance, pero la autonom\u00eda universitaria no la\nejercen \u00fanicamente los rectores, los rectores no son los \u00fanicos\nintegrantes de la comunidad acad\u00e9mica, estudiantes, y me alegra que\neste el, Presidente de FENARES, pero que estos escenarios Wilson se\nden en esta Comisi\u00f3n a mi me alegra sobre manera.\nPorque cuando yo fui presidente de FENARES ni en las curvas\npodr\u00edamos entrar aqu\u00ed al Congreso, era imposible que un Presidente\nde una Comisi\u00f3n nos dejara poder entrar a estos escenarios a dar\ndiscusiones y poder sentarnos en el mismo escenario con\nRepresentantes y Congresistas y con rectores como el doctor Jos\u00e9\nFernando, yo celebro eso que esta Comisi\u00f3n abra estos escenarios,\nmuy importante por cierto que los estudiantes se pronuncien, pero\ncuando dec\u00eda Jovany yo se\u00f1alo eso,, Ministra nos cancelo el evento y\nla, Ministra dec\u00eda yo fui y el primer foro donde fui fue a ese, yo tengo\nque decir que tienen que seguir dando esos escenarios de discusi\u00f3n\nse\u00f1ora, Ministra y como se ha ejercitado el continuo y permanente\ndi\u00e1logo con los rectores se tiene que ejercitar con los estudiantes y no\nsolo con esta organizaci\u00f3n estudiantil, se ha sentado una sola vez, con\nlos rectores yo creo que se ha sentado por lo menos unas 30 a 40\nveces, yo creo que es necesario seguir profundizando eso, porque\nadem\u00e1s el momento primero es diferente a este, en este momento la\nreforma presentaba unas modificaciones y han retirado puntos como el\n\u00e1nimo de lucro y es necesario reconvertir por lo cual sugerir\u00eda que se\nsigan dando estos di\u00e1logos con el estamento estudiantil y no solo con\n\u00e9l, sino con el profesoral.\nPor lo tanto, decir categ\u00f3ricamente que no ha existido concertaci\u00f3n,\nporque yo tengo que decir y es muy importante decirlo, para m\u00ed porque\nparticipe en la comunidad acad\u00e9mica, hacer un foro no es concertar,\ndesafortunadamente eso no es concertaci\u00f3n, ir a un foro que se haga\nen una universidad, o en un hotel que digamos se hicieron en\nuniversidades a\u00fan cuando en mi tierra en el departamento de Boyac\u00e1\nno se hizo en la universidad sino en un lugar a un kil\u00f3metro y medio de\nTunja porque tal vez los estudiantes all\u00e1 pelean mucho y de pronto se\npodr\u00eda generar ese di\u00e1logo, se hizo un foro donde se propone una\ndiscusi\u00f3n, hablan dos personas pero no se concerta nada, yo creo que\nla concertaci\u00f3n es diferente y para la concertaci\u00f3n hay que tener\nvalidadores o legitimidadores de la discusi\u00f3n y de esa concertaci\u00f3n y\neso no se ha hecho y por eso la voz mayoritaria en el estudiantado\ncolombiano es hoy no a este proyecto de reforma a la Ley 30, yo creo\nque es necesario dar esas discusiones, as\u00ed se haya retirado el tema\ndel \u00e1nimo de lucro, quedan otros temas pendientes y yo trato de\nrecogerlo r\u00e1pidamente para no extenderme se\u00f1or Presidente.\nEl tema de la financiaci\u00f3n yo simplemente digo y con esa informaci\u00f3n\nque tuve del sistema universitario estatal, no son cifras m\u00edas se\u00f1ora\nMinistra, son cifras de una comisi\u00f3n de rectores que nombr\u00f3 el\nSistema Universitario Estatal de vice-rectores para ese estudio donde\ndice que las financiaciones de 672 mil por lo cual dejo ese dato, si los\nrecursos nuevos son de 610 mil ni siquiera se va a pagar lo cobertura\ncausada hasta hoy como se pretende aumentar 13 puntos de\ncobertura, donde la universidad p\u00fablica va a poner un peso importante\nsin nuevos recursos, escuchaba esta ma\u00f1ana en caracol radio y le\u00eda la\nnoticia en internet que dice, si no se giran 150 mil millones de pesos\nnuevos para las universidades p\u00fablicas ser\u00e1n insostenibles, era una\nnoticia de prensa que tambi\u00e9n la dejo ah\u00ed como importante.\nPero yo ten\u00eda una grafica que mostr\u00e9 en el debate que hicimos donde\nhab\u00eda una curva decreciente de los recursos de los aportes de los\nrecursos propios de las universidades, aportes propios y una curva\ncreciente de los aportes propios de las universidades y una curva\ndecreciente de los aportes de la Naci\u00f3n, la grafica concreta es esta\nque me parece dice mucho, en el 2003 los recursos y en el 2003\ncuando la cobertura hasta ahora estaba en un 24%, o sea de 100\nj\u00f3venes posibles de entrar a la universidad a la educaci\u00f3n superior\nesta en 24 en el sistema, hab\u00eda un 73.48% de recursos de la Naci\u00f3n y\nun 22.39% de recursos propios, en el 2010 la cifra se equipara y\nqueda de aportes de la Naci\u00f3n 48.69% y de aportes propios 44.77%\n\u00bfEso qu\u00e9 quiere decir? Que los recursos que ha girado la Naci\u00f3n en\nt\u00e9rminos corrientes pues han sido congelados cierto, y eso ha llevado\na que la universidad hoy tenga que hacer un gran esfuerzo para\nfinanciar la universidad p\u00fablica con recursos propios, que qu\u00e9 son,\nventa de servicios, matr\u00edculas, recortes presupuestales para poder ser\neficientes para que los recursos propios sean equiparados, si uno\nrevisa cuando en el 2003 exist\u00eda un 80% casi de financiaci\u00f3n del\nEstado ahora pasa a un 48% es preocupante que esto suceda.\nQuer\u00eda dejar una cifra aqu\u00ed simplemente frente al tema de la\nfinanciaci\u00f3n, pues uno escucha a personas tan reconocidas como el\ndoctor Jos\u00e9 Fernando Isaza diciendo que de un peso que el Estado\ninvierte en Educaci\u00f3n dos se van para seguridad y defensa y adem\u00e1s\nde eso de la seguridad y la defensa uno dice y se encuentra con que\nlos costos fiscales de los beneficios tributarios son del 8.03 billones,\nque las ganancias del sector financiero son de 8.7 billones, que el\ncosto fiscal de la corrupci\u00f3n son de 4.5 billones, que el d\u00e9ficit de la\ndeuda fiscal de 2011 son 0.7 billones; y encuentro una cifra de\neducaci\u00f3n tan corta o por lo menos para la universidad p\u00fablica pues\ncualquier joven desprevenido como alguna vez dec\u00eda el doctor Carlos\nHernando Forero Robayo en el Consejo Superior pues se preocupa\ncualquier joven desprevenido y cuando los gastos del Estado en\nseguridad van creciendo y por lo menos de deporte y cultura se\nmantienen constantes, es una preocupaci\u00f3n que me parece es\nleg\u00edtima.\nY Termino, ten\u00eda muchos puntos, pero me parece que este tema de la\ndeserci\u00f3n es importante Presidente no dejarlo ir y yo dec\u00eda una cifra,\nun dato concreto, hoy la deserci\u00f3n es del 45%, seg\u00fan cifras oficiales\ndel ministerio, la deserci\u00f3n por diversas causas que yo creo que ah\u00ed el\nICETEX jugar\u00eda un papel muy importante y doctor Wilson d\u00e9jeme\ndecirle que los estudiantes de universidad p\u00fablica tambi\u00e9n necesitan\nde ICETEX, de sostenimiento, porque no solo es la matr\u00edcula barata,\nsino es como comen, como se transportan, por eso tan importante el\nproyecto que estamos radicando en su cabeza doctor Lu\u00eds Guillermo\nBarrera de tarifas diferenciales de transporte para estudiantes, en\ndonde duermen, que no tengan que trabajar para que puedan estar\nconcentrados en matr\u00edculas, por eso ese tema del bienestar es tan\nimportante y me parece que adem\u00e1s el proyecto no lo toca con\nsuficiente importancia, pero este tema de la deserci\u00f3n del 45% es\ndecir de 100 j\u00f3venes posibles de entrar a educaci\u00f3n superior solo 37\nest\u00e1n, de esos 37 est\u00e1n desertando m\u00e1s de la mitad, pong\u00e1mosle 18\nj\u00f3venes de deserci\u00f3n, es decir que podr\u00edamos pensar que solo esa\ndeserci\u00f3n est\u00e1 impidiendo que todos esos 37 se grad\u00faen y que la\nmitad est\u00e9n saliendo del sistema; yo la pregunta que siempre he\nhecho es no ser\u00eda mejor se\u00f1or Presidente y colegas y, Ministra y doctor\nJos\u00e9 Fernando Isaza hacer un esfuerzo en disminuir esa deserci\u00f3n,\nporque cu\u00e1l es el objetivo, que entre o que se gradu\u00e9, porque seg\u00fan lo\nque dec\u00edan del observatorio se\u00f1ora, Ministra y que en eso compartimos\nes los graduados son los que mejoran su calidad de vida, entonces si\nlogramos disminuir la deserci\u00f3n podr\u00edamos llegar, disminuy\u00e1mosla a\nun 10% la deserci\u00f3n, podr\u00edamos hablar de que estamos llegando a 33\ngraduados de esos 37.\nLa reforma lo que pretende es pasar de 37 a 50, 13 puntos, lo que se\nhizo en 8 a\u00f1os en el gobierno de Uribe se pretende hacer en 3 a\u00f1os\nrestantes en el Gobierno de Santos, si la deserci\u00f3n actual se mantiene\nesos 50 digamos que 24 se estar\u00edan graduando, no ser\u00eda mejor hacer\nun esfuerzo o claro que hay que hacer las dos cosas, pero hacer un\nesfuerzo de disminuir esa deserci\u00f3n para que se grad\u00faen 34 j\u00f3venes y\nno aumentar la cobertura en 13 puntos y que tal vez siga la deserci\u00f3n\nigual y se pierdan m\u00e1s recursos porque se invierte m\u00e1s, es tesis que\nestamos dejando frente a la propuesta de la reforma de la Ley 30 que\nme parece que es necesario discutirlo.\nTermino dici\u00e9ndole se\u00f1ora, Ministra, aplaudo sobremanera y como he\nsido cr\u00edtico aplaudo la decisi\u00f3n que tom\u00f3 el Gobierno Nacional ayer en\nla mesa de unidad, que usted ha anunciado de retirar el \u00e1nimo de\nlucro, que me parece que era un tema y que yo tengo que decirlo no\nsolo por la argumentaci\u00f3n del rector de la universidad ICESI ayer con\nla argumentaci\u00f3n y los documentos que ha escrito, sino con\nargumentos propios de que era un tema muy complicado y perjudicial\npara la educaci\u00f3n superior y no solo para la educaci\u00f3n superior, sino\npara el pa\u00eds que sea retirado el tema del \u00e1nimo de lucro, aplaudo eso.\nPero como yo le dec\u00eda esta ma\u00f1ana a Lucho Garz\u00f3n y en alg\u00fan medio\nde comunicaci\u00f3n ese no es el \u00fanico punto en discordia, me parece que\nhay muchos otros puntos y como dije categ\u00f3ricamente que\nconcertaci\u00f3n no ha habido. Invito se\u00f1ora, Ministra a que se haga un\nescenario de discusi\u00f3n con los estudiantes y con los profesores para\nque como se ha hecho un esfuerzo con los rectores para hacer el\nejercicio de la concertaci\u00f3n se haga con estos estamentos\nuniversitarios que son tan importantes y adem\u00e1s con la sociedad\ncolombiana.\nEstaremos prestos ac\u00e1 de dar las discusiones y manifestar mi buen\n\u00e1nimo de poder seguir participando y contribuyendo con argumentos\nen esta discusi\u00f3n tan importante para el pa\u00eds y para la universidad\ncolombiana. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-24T09:40:30-05:00", "transcript": "1370-acta-30-comision-sexta", "order": 33, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}