{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo solo quiero significar lo siguiente Presidente,\nen el d\u00eda de ayer se inicio el debate y yo fui el primero en llegar a esta\nComisi\u00f3n y me corresponde hablar de \u00faltimo por voluntad de la mesa\ndirectiva, hoy fui uno de los primeros en llegar e igualmente me dejan\nhablar de \u00faltimo, pero le rogar\u00eda a la, Ministra que por lo menos nos\nregale dos minutos, Ministra.\nUna primera proposici\u00f3n Presidente que le voy a presentar es en el\nentendido de citar a la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n y al se\u00f1or\nMinistro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico para que en sesi\u00f3n que se\ndesarrolle en la fecha que usted estime conveniente Presidente se\nhaga una amplia explicaci\u00f3n por parte del Ministro de Hacienda y\nCr\u00e9dito P\u00fablico cu\u00e1les van a ser las fuentes de financiaci\u00f3n de este\nproyecto de Ley de reforma a la Ley 30 de 1992, lo que nosotros\nqueremos es que el pa\u00eds educativo, los estudiantes de Colombia\ntengan la absoluta certeza de que el gobierno va a incorporar los\nrecursos que demanda esta reforma, especialmente lo que tiene que\nver con el financiamiento de la educaci\u00f3n superior.\nYo tuve, Ministra la oportunidad de escucharla esta ma\u00f1ana en su\nentrevista con Dar\u00edo Arismendy y efectivamente celebramos que el\ngobierno haga un inmenso esfuerzo por buscar recursos adicionales\ndel orden del 1.5 billones de pesos para la educaci\u00f3n superior en\nColombia, pero es bueno que el se\u00f1or Ministro de Hacienda venga y\nnos explique sobre el impacto fiscal, porque no vaya a ser que cuando\nlleguemos a la Plenaria, cuando tengamos la oportunidad de discutir a\nfondo este proyecto de reforma a la Ley 30 de 1992, nos salga el\nse\u00f1or Ministro de Hacienda con que el impacto fiscal es muy grande\npara el pa\u00eds y que no existen los recursos y que entonces a prop\u00f3sito\nde un proyecto que nosotros aprobamos tambi\u00e9n que tiene que ver\ncon la sostenibilidad fiscal, entonces que el proyecto ri\u00f1e con la\nsostenibilidad fiscal y con el impacto fiscal que genera el mismo y\nentonces de que en expectativas para el pa\u00eds y en especial para la\ncomunidad educativa, pero igualmente es menester que el propio\ndirector del Departamento Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda,, director\nde Colciencias venga a esta Comisi\u00f3n y nos cuente en que se van a\ninvertir los recursos, producto precisamente de este acto legislativo\nque aprob\u00f3 el Congreso de la Rep\u00fablica, que tiene que ver con el 10%\nde regal\u00edas, ni m\u00e1s faltaba menospreciar semejante cifra que\nseguramente habr\u00e1 momento para explicarle al pa\u00eds de que recursos\nestamos hablando, de que cuant\u00eda, para que entonces el, director de\nColciencias nos digan cuales van a ser los programas y los proyectos\nque fortalezcan los programas de ciencia y tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n\nespecialmente en las regiones de nuestro pa\u00eds, que es all\u00e1 donde\nrealmente necesitamos de sobre manera urgente la presencia del\nEstado.\nMe parece entonces, Ministra que es importante que usted nos\nacompa\u00f1e en este gran debate tambi\u00e9n que requiere el pa\u00eds.\nYo quer\u00eda igualmente significarle, Ministra que nosotros le hacemos un\nreconocimiento como el pa\u00eds se lo hace por el prop\u00f3sito que ha tenido\nel Gobierno Nacional en cabeza del se\u00f1or, Presidente de darle la cara\nal pa\u00eds, de darle la cara al estamento estudiantil, de darle la cara a las\nuniversidades en esta amplia discusi\u00f3n de la reforma a la ley 30 de\n1992 y ayer le significaba tambi\u00e9n de forma muy r\u00e1pida que el pa\u00eds\nesta clamando a gritos una reforma a esa ley 30 del 92, porque esa ley\nque se aprob\u00f3 hace casi 19 a\u00f1os, 20 a\u00f1os, pues ri\u00f1e con los propios\ncambios globales que se han dado desde las oportunidades\neducativas que se suscitan en un mundo cambiante como el nuestro,\nnosotros acompa\u00f1amos ese prop\u00f3sito del Gobierno Nacional, me\nparece que ustedes han hecho un inmenso esfuerzo por establecer\nuna agenda program\u00e1tica a lo largo y ancho del pa\u00eds en el que se\ndiscutan esos cambios especialmente en \u00e1mbitos como la demanda\nen la educaci\u00f3n, especialmente en temas como la oferta educativa en\nlos curr\u00edculos, en la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, en los\nest\u00e1ndares internacionales que deben acompa\u00f1ar ese prop\u00f3sito que\nusted le asiste de calidad en la educaci\u00f3n, en eso este, Ministra\nconvencida de que este Congreso y especialmente esta Comisi\u00f3n le\nva a acompa\u00f1ar en el prop\u00f3sito de que esa reforma a la Ley 30,\nigualmente responda las expectativas que la comunidad educativa\nnacional demanda.\nD\u00e9jeme decirle de forma muy r\u00e1pida igualmente, Ministra, que usted\nbien lo sabe que ese prop\u00f3sito ni m\u00e1s faltaba es de este Gobierno,\nalabamos y aplaudimos ese compromiso que el Gobierno Nacional en\ncabeza del Presidente Santos viene desarrollando en todo el pa\u00eds,\npero hay unos antecedentes importantes que yo quiero significar aqu\u00ed,\ntrat\u00e1ndose en defensa de la universidad p\u00fablica como bien lo expreso\nel doctor Carlos Amaya, como quiera que yo tambi\u00e9n soy hijo de una\nuniversidad p\u00fablica, el 85% de los recursos de las universidades\noficiales eran aportados por el Estado, estoy hablando de la d\u00e9cada de\nlos 90 y el 10.5% correspond\u00eda a rentas propias para hacer referencia\na la gr\u00e1fica que estaba mostrando el doctora Carlos Amaya.\nEste panorama del a\u00f1o 90 ri\u00f1e de hecho con lo que hoy estamos\nviendo en cifras, el 4.5% del total de los ingresos de la universidades\noficiales proven\u00eda del pago de matriculas, diferente a lo que hoy\nmuestra precisamente en esta gr\u00e1fica el doctor Amaya, en las\nuniversidades privadas que contaban con infraestructura f\u00edsica e\ninvestigativa el 67% de sus ingresos proven\u00eda del cobro de matr\u00edculas\ny el 10% de la venta de servicios, en fin los aportes de la naci\u00f3n a la\neducaci\u00f3n superior en la d\u00e9cada de los 90 eran del 0.52% del PIB y\nempez\u00f3 a descender significativamente desde esa d\u00e9cada hasta el\npresente a\u00f1o, en el 88 las 30 universidades oficiales utilizaron el 73%\ndel presupuesto de la Naci\u00f3n, en fin eso para referirle, Ministra la\nimportancia que tiene para nosotros y para esta Comisi\u00f3n y bueno\npara m\u00ed en particular la defensa de la universidad p\u00fablica.\nHubiese querido referirme Presidente a unas sentencias de la propia\nCorte Constitucional y del propio Consejo de Estado, pero apenas le\nvoy a citar una muy r\u00e1pido,, Ministra este debate contin\u00faa para fortuna\nnuestra, una sentencia la 220 del 97 de la Corte Constitucional que\ndice: \u201cel presupuesto de las universidades oficiales proviene casi en su\ntotalidad del Estado\u201d y as\u00ed debe ser, pues la educaci\u00f3n superior es un\nservicio p\u00fablico a su cargo, por eso la defensa que haremos aqu\u00ed\nf\u00e9rrea de la universidad p\u00fablica, pasare de largo unas sentencias del\npropio Consejo de Estado y de la propia Corte Constitucional, ya ha\nhecho una referencia el compa\u00f1ero Amaya de la evoluci\u00f3n del apoyo\nestatal a la formaci\u00f3n universitaria para decirle que para el a\u00f1o 2003\nparticip\u00e1bamos del 1.73% del Presupuesto Nacional, ya para el a\u00f1o\n2007 estamos hablando del 1.30% quiera Dios que con la propuesta\ndel Gobierno Nacional, que con la propuesta de nuestra, Ministra que\nse la ha jugado toda por la defensa de la universidad ese porcentaje\nvuelva por lo menos a ser tan significativo como apenas hace ya casi\nuna d\u00e9cada lo era; los aportes del Presupuesto Nacional han venido\ndecreciendo tambi\u00e9n significativamente en t\u00e9rminos de pesos\nconstantes, dado el contenido de los art\u00edculos 86 y 87 de la propia Ley\n30 de 1992. En fin aqu\u00ed uno de los estudiantes manifestaba un d\u00e9ficit\nde m\u00e1s de 659 millones de pesos desde el a\u00f1o 93 a la fecha, con ello\nvoy a terminar Presidente, pero seguramente este debate pues\ntendremos la oportunidad de continuarlo, lo que le quiero significar\nMinistra es que sin el fortalecimiento financiero de la educaci\u00f3n\nsuperior cualquier actividad que usted plantee, cualquier prop\u00f3sito que\nle asista al gobierno de mejoramiento de la calidad, especialmente del\nmejoramiento de la calidad y cualquier pol\u00edtica de incremento de\ncobertura y de apertura ser\u00e1n imposibles, si esos prop\u00f3sitos no los\nacompa\u00f1amos realmente con un fortalecimiento financiero de la\neducaci\u00f3n superior en Colombia todo prop\u00f3sito quedara en solas\nilusiones.\nIgualmente viene el debate de los recursos de regal\u00edas y entonces\nmiraremos las diferentes instituciones que acompa\u00f1an la regi\u00f3n y el\ndesarrollo entonces que tienen estas instituciones frente a programas\nde ciencia y tecnolog\u00eda que es un gran reto frente al pa\u00eds, hay temas\ncomo la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n que vale la pena debatir\naqu\u00ed tambi\u00e9n para mirar, ministra que estamos rajados en Colombia y\nbueno los aspectos misionales de cada una de esas instituciones que\nser\u00e1n objeto de debate repito para fortuna nuestra este debate apenas\ncomienza.\nMinistra muchas gracias por haberme esperado estos 4 o 5 minutos,\nse\u00f1or Presidente muchas gracias.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-24T09:41:10-05:00", "transcript": "1370-acta-30-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}