{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, saludar muy especialmente\nal doctor Jaime Restrepo y de la misma forma a todos los compa\u00f1eros Representantes a la C\u00e1mara\nde la Comisi\u00f3n Sexta.\nNosotros hemos venido aqu\u00ed en diferentes oportunidades discutiendo la importancia de la ciencia,\nla tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n y queda claro que un factor fundamental para movilizar la sociedad,\nyo creo que el gobierno lo ha entendido as\u00ed en la medida en que ya por diferentes mecanismos ha\nbuscado la forma de asignaci\u00f3n de recursos y de la misma forma de priorizarlos con un elemento\nfundamental de pol\u00edtica de gobierno y de Estado.\nDe todas maneras, nosotros aqu\u00ed se han enunciado los diferentes problemas que esperamos\nnosotros se logren solucionar, como la desarticulaci\u00f3n de los diferentes actores institucionales,\ncomo el ICA, el SENA y Colciencias, en la transferencia de tecnolog\u00eda. Esa desarticulaci\u00f3n que\nexiste entre el sector privado y las regiones con las principales entidades que generan\nconocimiento y que generan innovaci\u00f3n. De la misma forma se ha dicho ac\u00e1 que las diferentes\nregiones que hoy tienen potencialidades, principalmente en materia de recursos naturales, es\ndonde est\u00e1n acentuados los mayores problemas sociales. A m\u00ed me parece que esos grandes\nproblemas son los que hay que solucionar como una pol\u00edtica de Estado y en la forma como usted\nnos presenta doctor Jaime Retrepo, que se ir\u00edan a estructurar o se ir\u00edan a implementar estos\nprocesos de innovaci\u00f3n y de desarrollo, veo yo que sigue existiendo un gran escollo en ese\nproceso.\nCuando usted dice que en la estructuraci\u00f3n de proyectos no hay un acompa\u00f1amiento y no hay un\napoyo por parte de las instituciones, que simplemente en la evaluaci\u00f3n es donde se crear\u00eda un\ngran centro de expertos que entrar\u00edan a evaluar esas iniciativas, vemos nosotros que seguiremos\nnosotros contribuyendo a generar esa gran brecha de desigualdad que existe en nuestro pa\u00eds. Yo\ncreo que aqu\u00ed hay que acompa\u00f1ar las regiones, hay que acompa\u00f1ar esos procesos o esas empresas\nque tienen hoy en d\u00eda unos procesos productivos incipientes en el mejoramiento para que de esta\nforma logremos nosotros contribuir a generar m\u00e1s equidad en nuestro pa\u00eds.\nDe la misma forma, con la gran expectativa que se tiene en el pa\u00eds en la reforma a la Ley 30 y\nprincipalmente en materia de ponernos a tono con las tendencias nacionales e internacionales,\nhay un \u00edtem fundamental que tiene que ver con innovaci\u00f3n.\nMe preocupa a m\u00ed el hecho de que parece que queramos seguir nosotros ese divorcio permanente\nentre la empresa privada y el sector p\u00fablico, principalmente con las universidades. No en materia\nde crear universidades con \u00e1nimo de lucro, sino en materia de un elemento tan importante como\nes la innovaci\u00f3n, aqu\u00ed no podemos nosotros generando innovaci\u00f3n y conocimiento, separados del\nsector productivo, del sector privado, debe ser acompa\u00f1ados con ellos, mirando cual es la\nnecesidad que tiene nuestro sector productivo para de esta forma nosotros apuntarle ah\u00ed a la\ninnovaci\u00f3n, a la generaci\u00f3n de conocimiento a trav\u00e9s de la necesidad de nuestro sector\nproductivo. Porque como lo dir\u00eda usted, nada hacemos nosotros con seguir produciendo doctores,\no inclusive investigaciones, uno para que estos doctores no contribuyan al desarrollo productivo\nsino que vayan a formar inclusive parte de las jerarqu\u00edas de las instituciones educativas. Por eso\nese acompa\u00f1amiento yo creo que esta Comisi\u00f3n debe tenerlo muy en cuenta, donde cada vez que\nnosotros pidamos presupuesto para innovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda, debe ir inclusive ir\nacompa\u00f1ado del sector productivo, porque hoy si miramos nosotros que el gran esfuerzo que se\nhace en inversi\u00f3n en innovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda, lo hace es el sector p\u00fablico y no el sector\nprivado.\nOtro elemento fundamental, doctor Jaime Restrepo, que debemos nosotros tener en cuenta es el\ngran aporte y la gran facilidad que hoy hacen las tecnolog\u00edas para generar innovaci\u00f3n, no solo en\nlas grandes empresas o en las grandes universidades o en los grandes centros de investigaci\u00f3n,\nsino que hoy esta innovaci\u00f3n la podemos hacer a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en\ncualquier regi\u00f3n o en cualquier sitio de nuestro pa\u00eds, principalmente apoyando e incentivando las\nindustrias creativas, me parece que es un sector fundamental en nuestro pa\u00eds para generar y para\ncontribuir a generar una mejor sociedad, para contribuir a generar empleo, a generar equidad en\nnuestro pa\u00eds. Por lo tanto, es recomendarle a usted este sector que lo logremos nosotros\nincentivar en todas las regiones de nuestro pa\u00eds.\nY de la misma forma, doctor Jaime Restrepo, a principio o a mediados de este a\u00f1o hubo una\nconvocatoria de unos proyectos que en diferentes departamentos se vienen desarrollando con\ngran \u00e9xito y hay gran expectativa, es lo que tiene que ver con territorios digitales, proyectos que\nya los est\u00e1 orientando Colciencias y en este proceso el proyecto de Norte de Santander, Norte\nDigital, que tiene una gran esperanza que se le apoye, qued\u00f3 por fuera en un primer convenio que\nestaba haciendo Colciencias. Quiero muy respetuosamente pedirle a usted que no dejemos este\nproyecto por fuera, hay una gran esperanza en el departamento Norte de Santander, que tambi\u00e9n\nlas tecnolog\u00edas, el desarrollo de estos territorios digitales sean un elemento fundamental para\ncontribuir a desarrollar el departamento.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-31T10:46:50-05:00", "transcript": "1372-acta-31-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}