{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno muchas gracias. Es un honor pues\npara m\u00ed poder estar ac\u00e1 con ustedes, escucharles las observaciones y las propuestas, yo no me\nvoy a demorar mucho, voy a tratar de responder muy puntualmente algunas observaciones que\nustedes hicieron.\nUna primera que tiene mucha importancia, es el tema de la articulaci\u00f3n en el Estado, entre\nColciencias y los dem\u00e1s ministerios. Miren, como nunca hemos iniciado un proceso de articulaci\u00f3n.\nAntes compet\u00edamos con todos, nosotros hac\u00edamos convocatorias y los ministerios hac\u00edan\nconvocatorias tambi\u00e9n en ciencia y tecnolog\u00eda, lo cual no tiene sentido. Colciencias es la\ninstituci\u00f3n que debe por supuesto dise\u00f1ar las pol\u00edticas en la materia y hacerlo de com\u00fan acuerdo\ncon todas las instituciones del Estado. Por primera vez en la historia de Colciencias logramos\nresolver el tema con el SENA, de lograr que realmente el convenio y los recursos llegaran con\nrapidez y pudi\u00e9ramos efectivamente trabajar arm\u00f3nicamente con ellos. Con el Ministerio de\nAgricultura, estamos haciendo convocatorias conjuntas, hemos hecho convocatorias con MINTICS,\nya llevamos tres convocatorias con el Ministerio de Minas y Energ\u00eda, estamos tambi\u00e9n para sacar\nuna convocatoria con el Ministerio de Transporte, hemos hecho convocatorias con el Ministerio de\nEducaci\u00f3n.\nDe tal manera, que hemos venido articul\u00e1ndonos con la institucionalidad del Estado. Eso por un\nlado; pero por el otro lado en el tema de la nueva reforma a la Ley 30, pues es obvio que tiene que\nhaber una articulaci\u00f3n entre el Ministerio de Educaci\u00f3n y Colciencias, porque miren; si es cierto\nque las universidades pueden beneficiarse al m\u00e1ximo con el tema de regal\u00edas, eso si es cierto, por\nqu\u00e9; porque las universidades son las que tienen, lo dec\u00eda yo ahora toda la oportunidad de\npresentar proyectos y de ser part\u00edcipes de los consorcios que en la regi\u00f3n se constituyan para\npresentar los macro proyectos. Y ah\u00ed van a recibir recursos como parte integrante de esos\nconsorcios, es m\u00e1s, esto no piensa favorecer a las grandes universidades, lo que estamos\nbuscando es que todas las universidades de las regiones sean como el motor en su respectiva\nregi\u00f3n, para el dise\u00f1o de los macro proyectos. Pero como hay debilidades y eso tambi\u00e9n tenemos\nque reconocerlo; la Universidad Tecnol\u00f3gica del Choc\u00f3 es d\u00e9bil para desarrollar un macro\nproyecto en biodiversidad, no tiene ni los doctores necesarios, ni tiene los programas doctorales,\nni tiene los laboratorios de investigaci\u00f3n, entonces estamos diciendo; artic\u00falese Universidad\nTecnol\u00f3gica del Choc\u00f3 con Universidad Nacional, del Valle o la de Antioquia, escojan, definan cu\u00e1l,\npero artic\u00falense porque ustedes solos no son capaces.\nY en ese proceso de articulaci\u00f3n viene la formaci\u00f3n doctoral, viene la transferencia tecnol\u00f3gica,\nviene la instalaci\u00f3n de laboratorios en la Universidad Tecnol\u00f3gica del Choc\u00f3, donde habr\u00e1 apoyo\nde otras universidades y no solamente nacionales, internacionales. Ya estamos negociando con el\nInstituto Fraunhofer de Alemania, en temas de producci\u00f3n de medicamentos a partir de las\nplantas de biodiversidad en el tema de salud y tambi\u00e9n para la industria qu\u00edmica y para la industria\ncosm\u00e9tica, con laboratorios franceses.\nEntonces, la idea es articularnos realmente pero preservar la necesidad regional de las regiones de\nmenor desarrollo y de las universidades m\u00e1s pobres, para que sean las enormemente beneficiadas\ncon este desarrollo y estos proyectos.\nEn el tema de la ley reglamentaria que se viene enseguida, que est\u00e1 ahora en este momento a\nconsideraci\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas y negras, pero que viene al Congreso. Esa ley\nreglamentaria puede ayudar en muchas, primero; a saber c\u00f3mo se escogen por ejemplo los\nrectores que van a participar para que haya una verdadera representaci\u00f3n no solamente de las\nuniversidades grandes sino tambi\u00e9n de las universidades de las regiones m\u00e1s peque\u00f1as, donde\nhaya posibilidades de que la regi\u00f3n m\u00e1s pobre, con m\u00e1s dificultades est\u00e9 representada y que se\nescoja adecuadamente tambi\u00e9n c\u00f3mo va a ser la participaci\u00f3n de los siete gobernadores que van a\nestar presentes en ese \u00f3rgano colegiado de administraci\u00f3n y decisi\u00f3n. Luego ah\u00ed en el tema de\nreglamentaci\u00f3n ustedes van a poder fijar muchos criterios, porque los proyectos nacen de la\nregi\u00f3n, lo proyectos no van a nacer del gobierno ni los vamos a decir en Colciencias, es la regi\u00f3n\nespec\u00edfica, es el Vichada, solo o con el Guain\u00eda y con el Meta y con otras regiones regiones, los que\nvan a dise\u00f1ar dentro del marco de sus planes estrat\u00e9gicos y de sus potencialidades productivas,\ncu\u00e1les van a ser los macro proyectos que van a generar.\nEl tema de regionalizaci\u00f3n es un desaf\u00edo. Al hacer la ley de ciencia y tecnolog\u00eda, ese fue uno de los\ntemas fundamentales que yo plantee en la nueva ley y lo estamos empezando a desarrollar, ya\ntenemos una estructura de regionalizaci\u00f3n en Colciencias, con muy pocos recursos y tenemos muy\npoca gente, apenas tenemos un coordinador por seis regiones en las cuales dividimos el pa\u00eds. Un\nsolo coordinador que tiene que atender cuatro, cinco o seis departamentos. Luego es muy pobre\ntodav\u00eda, digamos esa infraestructura que tenemos, que hay que irla fortaleciendo, porque yo creo\nen el futuro es necesario tener un coordinador por cada departamento, porque ese es el que\nestablece el nexo entre Colciencias y la regi\u00f3n que tiene los problemas, y es el que va a ayudar a\narticular las universidades de la regi\u00f3n con universidades que puedan en un plan padrino apoyar\nlas universidades de menor desarrollo, el que puede ayudar a la formaci\u00f3n del capital humano que\nse requiere. Esos coordinadores son los que tienen que estar atentos a que funcionen los consejos\ndepartamentales de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, a que articulen universidad - empresa -\nEstado con las comisiones regionales de competitividad, con los consejos de ciencia y tecnolog\u00eda y\nque permitan que los gobernadores y alcaldes tengan en sus planes de desarrollo, planes de\nciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, que eso falta en muchas regiones del pa\u00eds.\nDe tal manera que el tema de la regionalizaci\u00f3n es un tema que hay que ir construyendo y que\nindudablemente va a ser de enorme importancia en el futuro.\nEn el tema de los macro proyectos, uno de los problemas fundamentales es que nosotros seamos\ncapaces de aprovechar nuestros recursos naturales renovables y no, pero t\u00e9cnicamente, es que lo\nque estamos haciendo es acabando con el pa\u00eds. La explotaci\u00f3n del oro deber\u00eda ser en profundidad,\nen Colombia deber\u00eda estar prohibido definitivamente el uso de dragas para revolcar los r\u00edos y\nacabar con los recursos naturales, viendo que ah\u00ed se pierde el 60 o el 70% del oro, nosotros\npodr\u00edamos hacer una explotaci\u00f3n de profundidad tecnificada del oro y aprovechar todos los\nminerales para no solamente extraer el 90% del oro que existe, sino tambi\u00e9n para sacar los\nminerales raros; el berilio, el tantalio, el columbio, el niobio. Todas estas potencialidades que hay y\nque es lo que est\u00e1 generando el desarrollo industrial del momento.\nDe tal manera que en el tema del oro, pero tambi\u00e9n en el tema del carb\u00f3n; lo dec\u00eda el\nRepresentante Carlos Amaya, nosotros no podemos seguir condenando a los obreros de las minas\na que se mueran por la explosi\u00f3n de gas metano, por una explotaci\u00f3n absolutamente inadecuada,\ndonde nosotros lo primero que le tememos que dar es protecci\u00f3n a los mineros y eso se hace con\nuna tecnificaci\u00f3n que permita un control preciso, permanente, de los niveles de gas metano y que\nadem\u00e1s no lleven los elementos extractores del gas metano es cuando les van a hacer vigilancia y\ncontrol, sino permanentemente y que adem\u00e1s hoy en d\u00eda existen los elementos t\u00e9cnicos a base de\nresinas que capturan el gas metano y que despu\u00e9s pueden utilizar el gas metano en otro procesos\nindustriales. De tal manera que lo que nos falta a nosotros en el tema de la miner\u00eda no renovable,\nde los recursos no renovables es tecnificaci\u00f3n, es desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico que al mismo\ntiempo no ayude a preservar y proteger el medio ambiente.\nLes quer\u00eda mencionar; hemos venido avanzando en los temas de centros de desarrollo tecnol\u00f3gico\nen regiones de menor desarrollo, creamos el de la industria metalmec\u00e1nica en Risaralda, pero\ntambi\u00e9n el de agua en el Cauca y tambi\u00e9n el bioinnova para la biodiversidad en el Choc\u00f3 y\ncreamos tambi\u00e9n el del tr\u00f3pico alto y ya se decidi\u00f3 el apoyo con 1.500 millones de pesos, falta es\nla contrataci\u00f3n en este momento, y creamos el aeroespacial en Rionegro y vamos a apoyar el\nparque tecnol\u00f3gico del Valle del Cauca que se est\u00e1 desarrollando en este momento y que va a\npoder permitir la articulaci\u00f3n de todo el engranaje del Valle, Universidad del Valle, con la ICESI,\ncon otras universidad, con la Nacional que funciona en Palmira, pero adem\u00e1s con el CIAT de\nPalmira y con Corpoica y con el SENA para que esa inter articulaci\u00f3n que va a haber en el Valle del\nCauca permita que nosotros trabajemos por ejemplo, fuera de la ca\u00f1a de az\u00facar que obviamente\nes un elemento importante hoy en d\u00eda, como valor agregado como es la producci\u00f3n del etanol,\ntambi\u00e9n la articulaci\u00f3n de toda la industria hortofrut\u00edcola del Valle del Cauca, que es otro proyecto\nextraordinario y de gran envergadura o el desarrollo del proyecto aeroespacial del Valle del Cauca.\nY en Norte de Santander hemos venido trabajando el tema que es indispensable tambi\u00e9n, no\nsolamente de territorios digitales como ya por supuesto van a ser a probados. Los de territorios\ndigitales que no lograron la financiaci\u00f3n antes de la ley de garant\u00edas fue porque no llenaron todos\nlos requisitos, pero estamos tratando de que los requisitos se cumplan de aqu\u00ed al 31 de octubre,\npara que el primero de noviembre est\u00e9 todo listo y les entreguemos lo recursos a los 23\ndepartamentos que participaron, luego ese es un proyecto que lo que estamos es activando, lo\nque quedo faltando para poder desarrollarlo.\nEl tiempo, que preguntaba la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o; nosotros esperamos que no sea\nm\u00e1s all\u00e1 de tres meses. \u00bfPor qu\u00e9?, Porque el punto de la definici\u00f3n en la regi\u00f3n es un tema de\ndefinici\u00f3n pol\u00edtica, de tener un proyecto articulado, presentarlo y que lo aprueben las instancias\nregionales, pero en Colciencias nosotros no pensamos que nos vamos a demorar m\u00e1s all\u00e1 de un\nmes en la aprobaci\u00f3n del proyecto, porque por eso lo vamos a hacer por comit\u00e9s de expertos, que\nlos vamos a concentrar en Colciencias, no para mandarle un proyecto a uno que est\u00e9 en\nBarranquilla y otro que est\u00e9 en Nueva York y otro que est\u00e9 en Pasto para que se demoren y digan\nsi s\u00ed est\u00e1n o no de acuerdo, no han hablado entre ellos, sino concentrar los pares en un lugar, con\nlos documentos que necesiten, con el apoyo log\u00edstico que necesiten para que se apruebe en\ncuatro o cinco d\u00edas, se pueda estar aprobando un proyecto y pase al \u00f3rgano colegiado de\nadministraci\u00f3n y decisi\u00f3n.\nNosotros creemos que en todo el proceso, desde que el proceso sale hasta que se aprueba no\ndeben pasar m\u00e1s all\u00e1 de tres meses y creo yo que puede ser un tiempo bastante largo.\nY si le vamos a ayudar a las regiones a presentar las regiones y a dise\u00f1arlos y a elaborarlos, doctor\nCiro Rodr\u00edguez. \u00bfPor qu\u00e9?, porque all\u00e1 est\u00e1 el coordinador regional pendiente y est\u00e1 el CODECTI\nque les va a ayudar y vamos a tratar de que se articulen los actores del sistema con este apoyo de\nlas regiones con el apoyo de Colciencias, para que se puedan dise\u00f1ar proyectos de buena calidad,\nporque tampoco los vamos a rechazar. Yo les dec\u00eda, si hay un proyecto con deficiencias\nsimplemente se devuelve para que se corrija, se les da el apoyo para que ese proyecto pueda\nmejorarse y de esa manera pueda salir adelante.\nY lo otro es, que en el tema de universidad - empresa hemos venido haciendo un desarrollo bien\nimportante, de c\u00f3mo articular los centros de desarrollo tecnol\u00f3gico y las universidades con las\nempresas para lograr otro beneficio y es que nosotros recibamos un bill\u00f3n de pesos al a\u00f1o por\nregal\u00edas, el sistema de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, pero que el sector productivo aporte otro\nbill\u00f3n de pesos. \u00bfPor qu\u00e9?, Porque ellos son los beneficiados, son los que van a crear las nuevas\nindustrias de base tecnol\u00f3gica, son los que van a tener una gran oportunidad de desarrollar m\u00e1s\nproductividad y por tanto poder beneficiarnos con el empleo, con el desarrollo productivo y los\nimpuestos que van a pagar y eso beneficia al pa\u00eds en general, pero tambi\u00e9n se van a beneficiar\nellos y por tanto ellos deben ser part\u00edcipes de los proyectos con recursos, debe haber\ncontrapartidas.\nPero yo creo que en la ley podemos decir que las contrapartidas de las universidades sean en\nespecie, por lo que dec\u00eda el doctor Carlos Amaya, c\u00f3mo vamos a obligarles y ya lo introducimos en\nColciencias, ya las convocatorias que hicimos ahora de redes, redes en salud y redes del\nconocimiento, las universidades van a dar sus contrapartidas es en especie; es decir, con los\ninvestigadores, con los equipos, con los laboratorios, con lo que est\u00e1n aportando en ese sentido y\nno con plata, porque nosotros estamos convencidos por supuesto de que las universidades no\npueden aportar recursos en especie.\nY por \u00faltimo, quer\u00eda mencionarles que en el tema de socializaci\u00f3n venimos recorriendo todo el\npa\u00eds, yo particularmente he estado llegando a la gran mayor\u00eda de las regiones, hay que recorrerlas\ntodas, todos los departamentos hay que visitarlos, pero tambi\u00e9n con el Ministro de Hacienda y con\nla Direcci\u00f3n Nacional de Planeaci\u00f3n estamos haciendo las reuniones por regiones, ya hicimos la de\nBoyac\u00e1 para toda la zona que tiene que ver con la zona centro oriental, el problema es que no hay\nuna difusi\u00f3n adecuada. El Ministerio de Hacienda es el que est\u00e1 organizando toda la programaci\u00f3n\ny tiene una programaci\u00f3n para todas las regiones del pa\u00eds, pero por ejemplo ya estuvimos en\nBoyac\u00e1 y desafortunadamente no participaron muchos de los Congresistas, posiblemente no\nsab\u00edan y estuvimos en el Cauca, yo he estado tres veces en el Valle del Cauca.", "external_id": "#hr-jaime-restrepo-cuartas", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-31T10:48:10-05:00", "transcript": "1372-acta-31-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Jaime Restrepo Cuartas"}