{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Como para ir terminando, doctor Jaime Restrepo, yo quiero primero darle la\nbienvenida porque yo no hab\u00eda llegado aqu\u00ed a la Comisi\u00f3n, es para m\u00ed un honor saludarlo a usted y\na su equipo de asesores que hoy nos acompa\u00f1an aqu\u00ed y qu\u00e9 bueno saber que usted en el periodo\npasado lider\u00f3 este proyecto de ley y fue usted el autor y fue usted el que luch\u00f3 y nos convenci\u00f3 y\naqu\u00ed dimos el debate pero esa es una autor\u00eda suya. Qu\u00e9 bueno que sea usted hoy para el pa\u00eds el\nque est\u00e9 liderando la direcci\u00f3n de Colciencias. De manera que para el pa\u00eds ese es un acierto y\ntenemos todas las esperanzas puestas en su gesti\u00f3n.\nYo quiero decir dos o tres cositas para que continuemos con el orden del d\u00eda; primero al pa\u00eds hay\nque decirle que hoy se acaba de aprobar y est\u00e1 en tr\u00e1mite la ley de ordenamiento territorial, la ley\nde regal\u00edas y esas dos leyes nos van a dar a nosotros toda la posibilidad de entender que hoy los\nproyectos tienen que ser de car\u00e1cter regional, hoy se est\u00e1 hablando de regionalizaci\u00f3n. Y yo\nporque quiero tocar este tema, porque quiero compartir con ustedes la experiencia del Eje\nCafetero y la experiencia de Risaralda, para que pueda ser modelo a aplicar en todo el pa\u00eds, porque\naqu\u00ed todos somos de regiones.\nEn Risaralda se cre\u00f3 una cosa que se llama un sector de competitividad, un consejo de\ncompetitividad de la regi\u00f3n, se convoc\u00f3 a la empresa privada, se convoc\u00f3 a la academia y se\nconvoc\u00f3 a los sectores pol\u00edticos y entre todos construimos una cosa que se llama la red de nodos,\nentonces Risaralda hoy ya tiene definido cu\u00e1les son sus nodos para los pr\u00f3ximos 20 o 30 a\u00f1os y a\nqu\u00e9 deben apuntar los planes de desarrollo, los planes de gobierno, los pr\u00f3ximos alcaldes y\ngobernadores y adem\u00e1s de eso logramos integrar a Caldas y a Quind\u00edo, el doctor Jaime Restrepo\nestuvo hace quince d\u00edas con el, Director Nacional de Planeaci\u00f3n, con el Ministro de Hacienda,\nhablando de lo que se va a hacer en el Eje Cafetero y c\u00f3mo se van a construir los proyectos,\nporque hoy aqu\u00ed la pregunta es c\u00f3mo hacemos para que los proyectos lleguen.\nEn esa red de nodos entonces, ya en el caso de Risaralda est\u00e1 estipulado a que sectores le vamos a\napuntar y ya logramos que un sector que es la metalmec\u00e1nica lograra presentar un proyecto y se\nlograra por intermedio de Colciencias un apoyo de 500 millones de pesos, ya se consigui\u00f3 el\ncentro, hay un centro de investigaci\u00f3n para el sector metalmec\u00e1nico que tiene que servirle no\nsolamente al Eje Cafetero sino a todo el pa\u00eds. Entonces, es un proyecto regional, un proyecto de\ngran impacto y un proyecto transversal que va a permitir desarrollar todo el sector. Hoy despu\u00e9s\nde esos quinientos millones se est\u00e1 implementando el proyecto para qu\u00e9, para present\u00e1rselo al\nFondo Nacional de Regal\u00edas y le vamos a pedir 7.000 millones para que el proyecto vaya creciendo.\nEntonces me parece que ese es un tema en el cual todos los departamentos tenemos que trabajar\nen la agrupaci\u00f3n de departamentos. De manera que hoy tenemos que seguir pensando en regi\u00f3n\nporque o si no los proyectos no van a ser viabilizados y el doctor Jaime Restrepo lo explicaba muy\nclaramente.\nQuiero adem\u00e1s decirle doctor Jaime Restrepo, que tuve la oportunidad, a ra\u00edz de este trabajo que\nse hizo se conform\u00f3 una comisi\u00f3n y nos fuimos para el Brasil, representantes de los gremios, de las\nuniversidades, del sector pol\u00edtico. Estuvimos en el Brasil viendo que la experiencia que tienen ellos\ny aqu\u00ed hay que tocar el tema; el sector privado en el Brasil le paga a las universidades, le patrocina\na los estudiantes para que se formen y eso qu\u00e9 permite, que esos muchachos se formen e\ninvestiguen en el desarrollo de cada empresa, de cada sector que est\u00e9 interesado en apoyar a ese\nmuchacho. En Colombia hay que tratar de aplicar ese modelo para que haya una\nretroalimentaci\u00f3n y buscar los incentivos generales, para que los empresarios si apoyan este tipo,\nhaya unos incentivos que nosotros podamos apoyar y defender.\nPara no alargarme mucho entonces; aqu\u00ed doctor Jaime Restrepo hay que decirle una cosa a usted,\nque es puntual y a todos los colegas, nosotros estamos aprobando el Presupuesto General de la\nNaci\u00f3n para la pr\u00f3xima vigencia, me parece que es la oportunidad para que nosotros despu\u00e9s de\nconocer todo lo que trabaja el tema de ciencia y tecnolog\u00eda y de la innovaci\u00f3n, podamos defender\nque haya un muy buen presupuesto en la partida para que se apruebe y se pueda llevar a cabo lo\nque Colciencias quiere desarrollar, me parece que esa es la tarea que tenemos nosotros ahora. Y\nproponer, hoy est\u00e1 aqu\u00ed el 10% de las regal\u00edas, si las regal\u00edas van a crecer como es la expectativa\nque se tiene, por qu\u00e9 no empezamos nosotros a exigir que a medida que crezcan las regal\u00edas,\ndoctor Jaime Restrepo, se crezca ese porcentaje del 10% en medio punto, en un punto, es decir,\nque sea desde aqu\u00ed nosotros los que podamos liderar ese proceso para que usted pueda\nrobustecer ese presupuesto de Colciencias que es lo que realmente hoy se necesita.\nDr. Jaime Restrepo, entonces decirle que hay un tema en el cual usted puede y pienso yo\ndebemos ser muy activos para lograr que muchos recursos queden en su poder, dig\u00e1moslo de esta\nmanera, lo hemos venido defendiendo y lo hemos venido diciendo y no nos han puesto el cuidado\nsuficiente; la explotaci\u00f3n minera, la explotaci\u00f3n petrolera es de las actividades que m\u00e1s deterioro\ncausa al medio ambiente, por qu\u00e9 no proponer nosotros que en la reglamentaci\u00f3n de la ley de\nregal\u00edas se deje un porcentaje para protecci\u00f3n del medio ambiente en investigaci\u00f3n y ciencia que\nlo maneje Colciencias, ese es un sector que hoy el pa\u00eds no le ha puesto cuidado, estamos\ndescrestados con tantos recursos, pero no hemos visto c\u00f3mo vamos a defender la posibilidad del\nmal que causa la explotaci\u00f3n minera. De manera que en el sector ambiental puede ser usted el\nque pida esos recursos o nosotros acompa\u00f1arlo en esa petici\u00f3n, para que despu\u00e9s de que haya la\nexplotaci\u00f3n minera y petrolera, hay que proteger el medio ambiente, que sea a trav\u00e9s de\nColciencias que puedan implementar esos proyectos.\nDecirle pues doctor Jaime Restrepo, que aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta pues existe toda la voluntad,\ntoda la intenci\u00f3n de apoyarlo, conocemos de su capacidad, vuelvo y repito, para el pa\u00eds es un\nhonor que sea usted el que est\u00e9 hoy encabezando esta instituci\u00f3n tan importante para el pa\u00eds,\npero que desde aqu\u00ed esperamos poder nosotros \u00fatiles en la consecuci\u00f3n y en la proyecci\u00f3n de\nrecursos que le permitan a usted desarrollar una buena labor, invitar a toda la gente del pa\u00eds a que\npor favor, es a trav\u00e9s de una integraci\u00f3n y de una buena presentaci\u00f3n de proyectos, una buena\nestructuraci\u00f3n, decidido con todos los estamentos, que podamos nosotros avanzar. No podemos\nser inferiores hoy a que el pa\u00eds ha dado ese avance en asignar los recursos, siempre faltar\u00e1n\nrecursos, siempre ser\u00e1 poco, pero hoy gracias a su iniciativa y gracias a que usted so\u00f1\u00f3 eso, hoy\npodemos estar diciendo que estamos listos aqu\u00ed para que ese sue\u00f1o sea realidad doctor Jaime\nRestrepo.\nEntonces no siendo m\u00e1s, no s\u00e9 quien tenga que m\u00e1s intervenir.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-31T10:47:40-05:00", "transcript": "1372-acta-31-comision-sexta", "order": 35, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}