{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, a usted, a la Mesa Directiva, al\nse\u00f1or, Director de Colciencias, al Dr. Jaime Restrepo Cuartas nuestro afectuoso saludo y a los\ninvitados especiales a esta sesi\u00f3n.\nComo en efecto usted lo manifiesta Presidente, fui yo quien en compa\u00f1\u00eda suya present\u00f3 la\nproposici\u00f3n para que se adelantase este debate y doctor Jaime Restrepo, fui yo quien le alleg\u00f3 el\ncuestionario al que usted est\u00e1 dando respuesta.\nEl Dr. Restrepo nos ha acompa\u00f1ado en varios debates, especialmente el a\u00f1o inmediatamente\nanterior. Varios debates que tienen que ver precisamente con la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia y venimos dando un importante debate desde esta Comisi\u00f3n, precisamente\npor ser uno de los grandes retos que tiene el propio gobierno nacional en materia de calidad\neducativa y en materia de cobertura. Y en la pasada sesi\u00f3n nos acompa\u00f1\u00f3 la propia, Ministra de\nEducaci\u00f3n y ella manifest\u00f3 una vez m\u00e1s el gran reto que tiene el gobierno de garantizar una meta\ndel 50% de cobertura en educaci\u00f3n superior y manifest\u00f3 una vez m\u00e1s el compromiso del gobierno\nnacional de adicionar recursos del orden de 1.5 billones, adem\u00e1s de los recursos que hoy existen\npara educaci\u00f3n superior y dentro de esas fuentes de financiaci\u00f3n obviamente ella mencion\u00f3 el\n10% que se dejaron como producto del Acto Legislativo 05 del 18 de julio del 2011. Por eso motiv\u00f3\nmi proposici\u00f3n de que usted nos acompa\u00f1ase en una sesi\u00f3n en esta Comisi\u00f3n, para que\npudi\u00e9semos abordar un poco m\u00e1s de fondo este logro, creo yo, de la propia Comisi\u00f3n Sexta, de\nque en el Acto Legislativo se hubiese podido incluir como dos aspectos sustanciales para la\neducaci\u00f3n; uno el que qued\u00f3 plasmado en el art\u00edculo 361 modificatorio, en este art\u00edculo segundo\ndel Acto Legislativo, que tiene que ver con inversiones f\u00edsicas en educaci\u00f3n, ahora que usted habl\u00f3\nprecisamente de la infraestructura habilitante para el sector de la educaci\u00f3n, y otro, porque\nigualmente en el Acto Legislativo quedan plasmadas las inversiones en ciencia, tecnolog\u00eda e\ninnovaci\u00f3n.\nComo quiera que ese porcentaje es bien importante, estamos hablando de un 10% para el Fondo\nde Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, resulta bien importante en cumplimiento de este porcentaje,\npoder nosotros tener como claridad de cu\u00e1les van a ser los criterios que el propio gobierno\nnacional va a aplicar en procura de dar finalidad a la financiaci\u00f3n de estos proyectos regionales\nacordados entre las entidades territoriales y el gobierno nacional como bien lo manifiesta el acto\nlegislativo. Por eso mi primera pregunta \u00bfde cu\u00e1l era el estimativo de recursos para la pr\u00f3xima\nvigencia que Colciencias estimaba?. Pues se iba a percibir producto de este 10% de el Fondo de\nCiencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, derivados de las regal\u00edas y usted nos lo ha manifestado que para\nel a\u00f1o 2012 en cuanto respecta a ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n vamos a tener recursos del\norden de los 918.000 millones.\nEs como el primer gran interrogante, nosotros tenemos 918.000 millones de pesos que tienen que\nresponder a las expectativas de los 32 departamentos y si ello es as\u00ed, hablando de una distribuci\u00f3n\nsectorial autorizada estamos hablando doctor Restrepo del orden de 30.000 millones de pesos por\ndepartamento, suma que es bastante insignificante en trat\u00e1ndose de uno de los grandes retos que\ntiene Colombia que es precisamente ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. Y cuando hablamos de\n30.000 millones de pesos que le corresponder\u00edan a cada entidad territorial, no menos cierto es\nque nos surgen grandes interrogantes en cuanto a que esa distribuci\u00f3n por lo menos derivada del\nActo Legislativo, al parecer habla de una distribuci\u00f3n meramente geogr\u00e1fica, meramente regional,\nes decir, no existe dentro del acto legislativo tal, quiz\u00e1 si lo contemple el proyecto de ley, pues\ncomo una distribuci\u00f3n que responda a las propias expectativas de cada uno de nuestros\ndepartamentos en cuanto a que cada departamento tiene una vocaci\u00f3n diferente, en cuanto a que\ncada departamento tiene unas potencialidades diferentes, en cuanto a que cada departamento,\ncada entidad territorial maneja un plan de ciencia y tecnolog\u00eda diferente, en fin; cada\ndepartamento pues igualmente tiene una infraestructura regional diferente.\nPor eso le preguntaba cu\u00e1les iban a ser tambi\u00e9n los criterios de asignaci\u00f3n para que entonces no\nvayamos a cometer el inmenso pecado de que unas regiones que tienen una serie de\npotencialidades, de ventajas comparativas y competitivas frente a otras, terminen ellos casi que\nacaparando pues los propios recursos derivados de este Fondo de Ciencia y Tecnolog\u00eda y que no\nresponda realmente a un concepto de regi\u00f3n enmarcado pues dentro del prop\u00f3sito mismo del\ngobierno nacional de mejorar la calidad educativa pero en todo el pa\u00eds, no en unas regiones\nespec\u00edficas. De ah\u00ed la pregunta de ese estimativo de recursos pero a la vez los criterios que el\npropio gobierno nacional y en este caso Colciencias, iban a desarrollar en procura de que esos\nrecursos sean coherentes tambi\u00e9n con la vocaci\u00f3n productiva y sostenible de nuestras regiones,\nen procura de que haya en efecto equidad interregional.\nLo que no queremos es lo que hemos discutido aqu\u00ed ampliamente, doctor Carlos Amaya, de la\ninjusticia que se comete con nuestras propias universidades de provincia, con nuestras propias\nuniversidades de regi\u00f3n, lo que no queremos es que estos propios recursos del Fondo de\nTecnolog\u00eda, Ciencia e Innovaci\u00f3n no respondan realmente a una equidad regional y entonces se\ngeneren impactos regionales especialmente en las regiones que hoy son m\u00e1s aventajadas en el\npa\u00eds, quiz\u00e1 porque las propias universidades, las propias instituciones han desarrollado esa\ninfraestructura propia que le permite una mayor consistencia sectorial en todos los planes\nregionales de competitividad y en todos los planes departamentales de ciencia, tecnolog\u00eda e\ninnovaci\u00f3n. De ah\u00ed mi interrogante de \u00bfcu\u00e1les eran esos criterios de priorizaci\u00f3n de programas y\nproyectos y de asignaci\u00f3n de recursos?, Usted ha hecho una explicaci\u00f3n de c\u00f3mo se van a manejar\nestos macro proyectos, de c\u00f3mo se van a manejar los proyectos en cadena y obviamente de los\nactores del proyecto.\nY mi interrogante y la preocupaci\u00f3n de c\u00f3mo iban a interactuar las universidades, es porque\nprecisamente el propio acto legislativo est\u00e1 fundado y cimentado hacia las propias entidades\nterritoriales para articularlas con el gobierno nacional. Como quiera que estamos hablando de\nciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n y sin equ\u00edvoco alguno es la universidad el lugar predilecto para\nque se fomente la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, de ah\u00ed mi pregunta de cu\u00e1l iba a ser la\nparticipaci\u00f3n de la universidad p\u00fablica o privada en el desarrollo de estos macro proyectos, y\nc\u00f3mo se iban a convertir en actores principales del desarrollo de estos macro proyectos y por\nsupuesto de los proyectos en cadena de valor a los que usted ha hecho referencia. Eso no es muy\nclaro en el acto legislativo, eso realmente qued\u00f3 de forma muy global, de forma muy gen\u00e9rica y a\nnosotros, en particular a m\u00ed me asusta y me asiste la preocupaci\u00f3n de que no haya justicia\nregional, de que al contrario se ampl\u00ede mucho m\u00e1s la brecha de las universidades que hoy cuentan\ncon importantes recursos para desarrollar programas y proyectos de ciencia, tecnolog\u00eda e\ninnovaci\u00f3n, frente a unas universidades debilitadas, creo yo, por su propia estructura\npresupuestal, por su propia estructura de investigaci\u00f3n, por su propia estructura de ciencia y\ntecnolog\u00eda.\nIgualmente manifestaba en el cuestionario \u00bfcu\u00e1les eran los mecanismos de control y vigilancia?\npara que la implementaci\u00f3n de estos programas y proyectos en las regiones obedezcan realmente\na unos criterios de desarrollo regional, a unos criterios de mejoramiento de la calidad de la\neducaci\u00f3n, a unos criterios que le permitan a la propia universidad auspiciar programas y\nproyectos que redunden por supuesto en valor agregado para ciencia y tecnolog\u00eda en el pa\u00eds, es\nimportante igualmente mencionar que el acto legislativo no lo desarrolla, lo desarrollar\u00e1 la propia\nley, pues cu\u00e1les van a ser los programas y proyectos que cree digamos conveniente y prudente el\npropio gobierno nacional en desarrollo del plan mismo de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, pero\ntambi\u00e9n concatenados con el Plan Nacional de Desarrollo \u00bfcu\u00e1l es la \u00f3ptica que tiene el propio\norganismo, el propio Colciencias para el impacto que tienen estos programas y proyectos en\nnuestras regiones?.\nAs\u00ed que he escuchado atentamente doctor Jaime Restrepo buena parte de su intervenci\u00f3n, me\ndisculpo por no llegar al comienzo de esta sesi\u00f3n, en cuanto estaba presidiendo la Comisi\u00f3n Legal\nde Cuentas en la presentaci\u00f3n que hac\u00eda hoy la, Contralora General de la Rep\u00fablica al balance\ngeneral consolidado de la naci\u00f3n.\nEste proyecto de reforma a la Ley 30, pues a\u00fan no se ha presentado al seno de la Comisi\u00f3n, as\u00ed que\nel debate apenas comienza, pero es muy importante dada la expectativa que existe en nuestras\npropias universidades ye en nuestras propias regiones, de estos recursos derivados del 10% del\nFondo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, que tengamos absoluta claridad, por lo menos en esta\nComisi\u00f3n para luego transmitirlo al pa\u00eds y al Congreso de la Rep\u00fablica, para que podamos\nrealmente cumplir con la propia finalidad de este Fondo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n.\nIgualmente ha hablado el doctor Jaime Restrepo, de un 24% del Fondo de Compensaci\u00f3n Regional\ny de un 16% del Fondo de Desarrollo Regional, que son b\u00e1sicamente el 40% a que est\u00e1 referido el\nacto legislativo. Pero como usted puede apreciar, ese 16% del Fondo de Desarrollo Regional,\nigualmente es insuficiente, apenas estamos hablando, con el estimativo que usted tiene\nestaremos hablando de 1.6 billones del pesos del Fondo de Desarrollo Regional para atender todos\nlos programas y proyectos que ya no solamente en ciencia y tecnolog\u00eda se presenten sino para\natender todos los programas y proyectos para el desarrollo social, econ\u00f3mico y ambiental,\nespecialmente de las entidades territoriales.\nCon ello quiero significarle doctor Jaime Restrepo, que los recursos en \u00faltimas son demasiado\nescasos y que si no hay suficientes criterios derivados del estudio mismo de Colciencias y\nderivados del propio desarrollo e impacto regional vamos a caer de pronto en la tentaci\u00f3n de\ndespertar una inmensa expectativa a las regiones, sobre todo en estos aspectos de ciencia,\ntecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n y que a la postre pueden ser mera expectativa, mera ilusi\u00f3n. De ah\u00ed la\nimportancia que usted nos acompa\u00f1e en esta sesi\u00f3n, de ah\u00ed la importancia de que Colciencias se\nadentre en la discusi\u00f3n de este proyecto, en la discusi\u00f3n de esta reforma sustancial para la\nfinanciaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, pero por sobre todo como usted lo significaba, de que\nrealmente se garantice una reforma con recursos suficientes que efectivamente velen por una\ncalidad en la educaci\u00f3n y por una mayor cobertura.\nEra b\u00e1sicamente eso se\u00f1or Presidente, m\u00e1s adelante si es menester, con la anuencia suya seguir\u00e9\nsi es posible, interviniendo en el desarrollo de este importante debate, Presidente.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-31T10:45:10-05:00", "transcript": "1372-acta-31-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}