{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. He estado muy juicioso escuchando la\nintervenci\u00f3n del doctor Jaime Restrepo, Director de Colciencias, sobre los objetivos, los planes\nestrat\u00e9gicos, los planes nacionales que tiene este nuevo Departamento Administrativo de Ciencia,\nTecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n en virtud de la ley 1286 del a\u00f1o 2009. Important\u00edsimo porque le da una\nautonom\u00eda administrativa, financiera y presupuestal para que pueda operar mejor.\nYo me remito a mi regi\u00f3n y lo poco que he visto a nivel nacional, de todo lo que hace Colciencias,\nme parece interesant\u00edsimo todo el poder en esta ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n que va a tener\ncon los recursos del sistema general de regal\u00edas y all\u00e1 es donde retomo algunas inquietudes de los\ncompa\u00f1eros; por qu\u00e9 no hablar en las regiones, c\u00f3mo llegamos a las regiones y ah\u00ed es donde\ninvitar\u00eda, que no le escuch\u00e9 al doctor Jaime Restrepo, de ese liderazgo que dice la ley que debe\ntener Colciencias en el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, de llegar a las\nregiones a socializar esta ley y estos programas, estos planes estrat\u00e9gicos que usted nos acaba de\nmencionar. Porque all\u00ed yo los veo muy bonitos, de pronto algunas universidades o empresarios\nque ya conocen el manejo, pues van a salir beneficiados presentando los proyectos, pero me\nremito a otras regiones que de pronto no tienen el conocimiento de todas estas bondades que\ntiene Colciencias y m\u00e1s con los recursos que van a llegar, que ya usted lo dijo, vamos a pasar del\n0,16 al 0,5% del PIB. Important\u00edsimo porque vamos a estar, si no muy a la altura, pero si ya a la\nvanguardia con los otros pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y ah\u00ed es donde no nos podemos quedar atr\u00e1s.\nEntonces, yo los invitar\u00eda a que nos invite a llegar a las regiones, a acompa\u00f1arlo a ver c\u00f3mo\nsocializamos, porque yo veo que la sociedad civil tambi\u00e9n est\u00e1 dentro de este proyecto, pero yo\nno veo como ellos se vinculan, yo no s\u00e9 si ellos se vincular\u00e1n hoy en d\u00eda en la pr\u00e1ctica, siempre he\nescuchado de universidades p\u00fablicas y privadas y algunas empresas, ser\u00eda bueno la empresa,\nl\u00f3gico, como lo dice Ciro Rodr\u00edguez porque los empresarios generan empleo, pero los empresarios\ntienen \u00e1nimo de lucro, por qu\u00e9 no invertir como lo dec\u00edan ahora o dejar dentro del proyecto de ley\nde reforma a la educaci\u00f3n superior un gran porcentaje para esa investigaci\u00f3n, esa innovaci\u00f3n en\nlas universidades p\u00fablicas, yo s\u00e9 que ellos se est\u00e1n beneficiando de algunos recursos de\nColciencias y a trav\u00e9s de Colfuturo que son los mismos dineros de Colciencias, son lo mismo. Pero\nque no se queden ellos all\u00ed en las directivas, porque uno lo que ve es que los preparan, les pagan\nsus maestr\u00edas, sus doctorados, los env\u00edan al exterior y se quedan all\u00ed, en las universidades pero\naspirando a algunos cargos directivos o, directores de programas.\nPor qu\u00e9 no, como yo lo veo aqu\u00ed en este folleto important\u00edsimo que nos entregan, incrementar y\nvincular el capital humano para la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n, c\u00f3mo es eso en la pr\u00e1ctica.\nEntonces a eso es a que yo invito, a que nos digan a los colombianos, a los que casi no\nentendemos c\u00f3mo funciona Colciencias, c\u00f3mo cumplimos con esta estrategia, c\u00f3mo llegamos a\nesas plataformas regionales y redes de promoci\u00f3n y apoyo a la innovaci\u00f3n, quiero decirle que\nresalto todo lo regional, o sea; valoro todo ese esfuerzo que va a hacer, que va a llevar a las\nregiones ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, pero c\u00f3mo los capacitan all\u00e1 para que presentemos esas\nideas, para que ustedes nos ayuden a cristalizar a que sea algo real, a que sea algo realizable,\ncomo lo hacemos, c\u00f3mo le decimos a esos j\u00f3venes que est\u00e1n inquietos, que en el colegio les est\u00e1n\ndiciendo bueno hay que leer, hay que hablar de ciencia, de tecnolog\u00eda, pero c\u00f3mo nos apoya,\nc\u00f3mo nos apoyamos. Entonces, c\u00f3mo despertamos en esos j\u00f3venes inquietos para que se metan\nen este cuento de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n.\nYo creo que es importante doctor Jaime Restrepo que usted luche para que ese proyecto de ley\nque va a ser presentado, parece ser por aqu\u00ed por la Comisi\u00f3n Sexta, que haya un buen porcentaje y\ncon eso podemos estar mejorando la calidad, porque estamos hablando de incrementar\ncobertura, pues si se est\u00e1 hablando de calidad en educaci\u00f3n superior, pero si no tenemos los\nrecursos yo creo que la calidad no la vamos a conseguir dici\u00e9ndolo a vox populi pero si no lo\ndejamos consignado en la ley de que tiene que haber unos recursos, bien sea del sistema general\nde regal\u00eda, bien Colciencias para que mejore la calidad, capacitando, haciendo doctores, con\nmaestr\u00edas a los docentes y a los estudiantes que terminan sus carreras. Yo creo que eso es\nimportante.\nY termino diciendo que debe tambi\u00e9n de haber un porcentaje para las regiones, porque lo que\nuno siempre escucha y es lo normal, por el desarrollo que han tenido los pueblos, que algunos\ndepartamentos se van a llevar un buen porcentaje, no de mala fe sino porque tienen una mejor\nplataforma, una mejor infraestructura dentro de la universidad, o los empresarios van a tener m\u00e1s\noportunidad, tienen gente m\u00e1s capacitada para presentar esos proyectos a Colciencias y no otros\ndepartamentos como lo dijo Silvio V\u00e1squez, que son chicos.\nYo considerar\u00eda por una equidad de las regiones, que hayan unos porcentajes dependiendo del\nn\u00famero de habitantes e incentivarlos a que ellos presenten esos proyectos. Yo valoro eso de las\nregiones, pero ojal\u00e1 sea realizable y que nos invite cuando usted vaya a las regiones, porque hay\nalgunos ministros que van a las regiones y nosotros no nos damos cuenta, queremos\nacompa\u00f1arlos, queremos escucharlos m\u00e1s, queremos contactarnos con la gente que tiene que ver\ncon el sector, m\u00e1xime que este tema de Colciencias es de esta Comisi\u00f3n Sexta. Gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-31T10:47:10-05:00", "transcript": "1372-acta-31-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}