{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo especial al doctor\nJaime Retrepo,, Director de Colciencias, una felicitaci\u00f3n y un saludo a los colegas y Representantes\nque originaron este debate y desde luego a todos y cada uno de los Representantes a la C\u00e1mara de\nla Comisi\u00f3n Sexta Constitucional, lo mismo que a todos los colombianos que nos est\u00e1n observando\na trav\u00e9s de la televisi\u00f3n p\u00fablica.\nYo doctor Jaime Retrepo, tengo en este momento a\u00fan nostalgia como huilense y cada vez que\nescucho estos debates y se habla del Acto Legislativo que indiscutiblemente modific\u00f3 todo lo de\nregal\u00edas, los recursos de regal\u00edas en el pa\u00eds, pienso en mi Huila, en las tierras des\u00e9rticas, en todas\nlas consecuencias que trae la explotaci\u00f3n del petr\u00f3leo, de manera especial, como de los otros\nminerales, donde realmente somos los que pagamos un alt\u00edsimo precio en el estado en que\nquedan nuestros campos, en el destrozo ecol\u00f3gico, en el impacto ambiental, en la econom\u00eda de la\nregi\u00f3n, en los costos sociales que eso implica y tantas otras cosas que muchas veces pensamos\nque nos han adormecido en el desarrollo de esas regiones y de nuestro departamento, estoy\nhablando de manera especial y particular de mi departamento del Huila.\nQuiz\u00e1 las regal\u00edas para muchos no es una bendici\u00f3n, o ser productores de petr\u00f3leo es una\nmaldici\u00f3n, porque eso nos hace y nos ha hecho que nosotros seamos demasiado lentos y muy\npoco expresivos en cuanto a tener que fomentar empresa, industria en nuestro departamento, en\navanzar tecnol\u00f3gicamente y poder realmente ser competitivos.\nTambi\u00e9n veo que en mi Departamento hay muchos alcaldes, m\u00e1s de 25, que sus municipios no son\nproductores de petr\u00f3leo y que creen que les van a llegar igualmente los recursos, como aqu\u00ed en el\nCongreso se vieron Senadores y Representantes haciendo mucho alarde del voto positivo al\nproyecto de acto legislativo porque cre\u00edan que esto iban a llevar los recursos a manos llenas a las\nregiones y a los departamentos y que era una posibilidad tambi\u00e9n de mostrar gesti\u00f3n. Los\ndepartamentos productores de petr\u00f3leo desafortunadamente en la representaci\u00f3n en el Congreso\nde la Rep\u00fablica, tanto en Senado como en C\u00e1mara, quedamos cortos, si hubi\u00e9ramos votado todos\nno habr\u00edamos llegado a los 55, \u00bfNo doctor Didier?, Pero desafortunadamente tampoco ni siquiera\nles toc\u00f3 el coraz\u00f3n a aquellos Representantes, hablo de la C\u00e1mara, que recibieron su votaci\u00f3n en\nlos departamentos productores de petr\u00f3leo y la mayor\u00eda fue aplastante en las votaciones que se\nhicieron tanto en Comisi\u00f3n como en la Plenaria de la C\u00e1mara.\nPero ya el acto legislativo est\u00e1 aprobado y ahora tenemos que meternos en esta opci\u00f3n que tiene\nel departamento del Huila y los departamentos para ser competitivos. Yo aspiro y espero que el\ngobierno nacional a trav\u00e9s de Colciencias que usted dirige o regenta a nivel nacional, tenga esa\narticulaci\u00f3n con los dem\u00e1s ministerios, con Educaci\u00f3n, con el Ministerio de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones, a trav\u00e9s de Planeaci\u00f3n Nacional, a trav\u00e9s tambi\u00e9n del\nMinisterio de Hacienda, porque veo como una competencia aislada y tiene que haber una total\ncoordinaci\u00f3n entre el alto gobierno para evitar que las regiones sufran esa competencia del alto\ngobierno.\nNosotros creemos fundamental que tiene tambi\u00e9n que haber esa sincronizaci\u00f3n para que\npodamos realmente tener no solo lo que usted dice, que pueda haber ciencia, tecnolog\u00eda e\ninnovaci\u00f3n a trav\u00e9s de Colciencias, como tambi\u00e9n infraestructura a trav\u00e9s del Ministerio de las TIC,\ncomo el mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n, especialmente en la educaci\u00f3n superior a\ntrav\u00e9s del Ministerio de Educaci\u00f3n y el fortalecimiento de la cultura, sino que eso no se maneje\naislado porque quedar\u00edamos cortos.\nEl doctor Carlos Amaya dec\u00eda claramente, nosotros, y es una preocupaci\u00f3n que tenemos y que\ntengo yo como huilenses, c\u00f3mo nos vamos quedando, tomamos un bill\u00f3n de pesos y lo dividimos\nen los 32 departamentos, dicen nos corresponden de a 30.000 millones, pero somos por ejemplo\nel caso de Huila, estamos en igualdad de condiciones frente a Antioquia, frente al mismo\nSantander, doctor Didier Tavera, al Valle, al Atl\u00e1ntico, que nos llevan.\nEn los foros de convergencia de medios que se hizo con el Ministerio de las TIC, con el doctor\nDiego Molano, tuve la oportunidad de estar por ejemplo en Barranquilla donde el gobernador de\nese departamento del Atl\u00e1ntico nos expon\u00eda todos los avances y cubrimiento que tiene ya en las\nescuelas m\u00e1s lejanas de ese departamento en cuanto a ciencia, claro por all\u00e1 entra la tecnolog\u00eda a\ntrav\u00e9s de la fibra \u00f3ptica y es obvio, pero es una demostraci\u00f3n de la gran distancia que tenemos\ncon otros departamentos. En el Huila en este momento hay cuatro municipios nada m\u00e1s con fibra\n\u00f3ptica, Neiva su ciudad capital, Campoalegre, Garz\u00f3n la tercera ciudad del Huila y Pitalito la\nsegunda. Ustedes acaban de firmar un contrato, un proyecto que se defini\u00f3 a trav\u00e9s de una\ninversi\u00f3n de algo as\u00ed un poquito m\u00e1s de 2.000 millones, donde le van a llevar fibra \u00f3ptica a siete\nmunicipios m\u00e1s y unos tecnocentros en Neiva y en Garz\u00f3n.\nPero, el Departamento hasta ahora ven\u00eda colocando, en Huila Digital no ha sido un \u00e9xito, es uno de\nlos lunares del actual gobierno departamental y obviamente con un poco de dinero de las regal\u00edas\nse pod\u00eda financiar, ahora ya no hay esa posibilidad, por el recorte de las regal\u00edas ya no tenemos esa\nposibilidad. Fuera de eso tenemos un problema tenaz que no se pudo definir con el gobierno\nnacional, que es todo lo que se pagaba en la inversi\u00f3n social, en restaurantes escolares, en\ntransporte escolar, en r\u00e9gimen subsidiado, con recursos de las regal\u00edas que recib\u00eda el\ndepartamento del Huila, ah\u00ed tambi\u00e9n puede haber un desfase presupuestal grand\u00edsimo para el\nDepartamento y desde luego tambi\u00e9n que; obvio el proyecto fue ambientado y fue calando a nivel\nnacional tanto en la parte empresarial, en la parte gremial, en los altos c\u00edrculos del periodismo\nnacional, por qu\u00e9, porque por ejemplo esos informes que present\u00f3 por ejemplo el periodista\nMauricio G\u00f3mez, donde nos muestran al Huila como un despilfarrador de recursos de las regal\u00edas,\npues obvio que despierta una conciencia generalizada de que hay que redistribuir esos recursos y\nvemos que en Neiva en un tal reservorio para resolver el problema de agua potable para Neiva, se\ninvirtieron 30.000 millones de pesos que est\u00e1n enterrados, eso lo invirti\u00f3 la alcaldesa que tuvo\nNeiva y que hoy aspira a la gobernaci\u00f3n y que est\u00e1n ah\u00ed, que le dieron pauta para que\nnacionalmente nos destrozara a los departamentos productores.\nDesde luego tambi\u00e9n otras obras, qu\u00e9 dice la naci\u00f3n de los 10.000 millones, qu\u00e9 hizo el\nDepartamento a trav\u00e9s del Gobernador Rodrigo Villalba, que puso otros diez y el municipio, eso\ntodo hizo parte de la gran orquestaci\u00f3n que hay, el doctor Jos\u00e9 Caicedo, nuestro, Presidente de la\nComisi\u00f3n, dec\u00eda en buena hora la promesa del gobierno nacional est\u00e1 saliendo a flote, del\nPresidente Juan Manuel Santos, pero esa no fue la promesa que llev\u00f3 al Huila. Si al Huila hubiera\nllevado la promesa de recortarnos las regal\u00edas, yo creo que otros ser\u00edan los resultados y entonces\nnosotros vemos con gran preocupaci\u00f3n doctor Jaime Restrepo, que el Huila se vaya quedando, la\nUniversidad Surcolombiana que es nuestra universidad p\u00fablica y obviamente la UNAD que es la\nuniversidad a distancia, nos permite que ustedes le pongan cuidado y nosotros le pongamos\ncuidado. Usted doctor Jaime Restrepo ha sido congresista, ha sido de esta Comisi\u00f3n y sabe\nperfectamente cu\u00e1l es el oficio del congresista, nosotros somos vasos comunicantes entre la\ncomunidad, entre la universidad y el alto gobierno, entonces tambi\u00e9n le pedimos que\ncoordinemos porque esta es su Comisi\u00f3n doctor Jaime Restrepo, esta es la Comisi\u00f3n Sexta\nConstitucional de la C\u00e1mara, es su Comisi\u00f3n y nosotros queremos meternos dentro de la tem\u00e1tica\ny dentro de todo lo que tiene que ver.\nLas preguntas que aqu\u00ed hicieron los citantes, el doctor Luis Guillermo Barrera, el doctor Carlos\nAmaya, porque hay respuestas que dejan, pero hay respuestas cortas que dice uno bueno hacia\nd\u00f3nde vamos y si vamos a competir entre departamentos. Lo que nos pasaba con el Macizo\nColombiano, doctor Jaime Retrepo, nos meten, all\u00ed est\u00e1 Cauca, Nari\u00f1o, Huila, de manera especial y\nnos meten a Antioquia dentro de la regi\u00f3n y nos ponen la oficina de Popay\u00e1n se la llevan para\nMedell\u00edn para que nos administren los recursos del Macizo Colombiano. Entonces obviamente que\nese armar de proyectos de manera regional, me temo mucho lo que aqu\u00ed se dice, de que el pez\ngrande se come al chico y nosotros debemos reconocer con toda humildad que somos un\ndepartamento chico, aunque estamos apenas en pa\u00f1ales en materia de la tecnolog\u00eda, que\nesperamos en estos cuatro a\u00f1os del gobierno del Presidente Santos, ya tres que quedan del doctor\nJuan Manuel Santos, con Colciencias, con los ministerios, asomarnos a ser la estrella tecnol\u00f3gica\ndel centro del pa\u00eds; como tambi\u00e9n aspiramos a que seamos la estrella terrestre, en carreteable, en\ncuanto v\u00edas, estrella vial, pero desde luego tambi\u00e9n que necesitamos que nos miren y para eso\ntenemos que buscar la manera doctor Jaime Retrepo, que desde ya podamos nosotros\nprepararnos para ser competitivos, porque los que tienen invierten y ya deben estar obviamente\nseleccionando, capacitando, para ser presentados los proyectos y obviamente que nos llega un\ncambio de gobierno, un cambio de personas, de pronto no s\u00e9 de pol\u00edticas gubernamentales a nivel\ndepartamental que eso podr\u00eda colapsar tambi\u00e9n y generar tambi\u00e9n un problema en ese campo.\nAntes de iniciar el debate hablaba yo con usted doctor Jaime Retrepo y le expresaba mi inquietud\nen ese campo, yo tengo la seguridad que nos pueden colaborar, nos pueden ayudar para que esos\nmunicipios que estamos a\u00fan rezagados tecnol\u00f3gicamente, que no tenemos mucha innovaci\u00f3n\npero que hay voluntad, que hay recurso humano, que est\u00e1 all\u00ed todav\u00eda silvestre, podamos\nencontrar en el Estado nacional, en el Estado del nivel nacional, es posibilidad de ser competitivos.\nYo aspiro, yo estuve hablando hace d\u00edas con el se\u00f1or rector de la Universidad Surcolombiana, el\ndoctor Eduardo Pastrana, con el decano de la facultad de Medicina, con el decano de la facultad\nde Ingenier\u00eda, en fin; para decir qu\u00e9 hacemos, qu\u00e9 queremos, por lo menos llevar un aula de alta\ntecnolog\u00eda, lo he hablado con el se\u00f1or Ministro Diego Molano para que nosotros podamos\nrealmente estar a la altura de lo que se nos viene encima.\nEl sector agr\u00edcola totalmente destrozado en la parte econ\u00f3mica a trav\u00e9s de la inclemencia del\ntiempo, nos tiene la roya azotado todo el sector del Huila que es cafetero, no hay una gran\ninfraestructura de proyectos tur\u00edsticos que nos permitan a nosotros tambi\u00e9n mirar, acabamos de\nhacer un debate en el Senado de la Rep\u00fablica toda la representaci\u00f3n parlamentaria del Huila,\nsobre la construcci\u00f3n de la represa del Quimbo, donde ped\u00edamos y yo de manera especial ped\u00eda\njusticia; porque es que nosotros hemos venido aqu\u00ed en representaci\u00f3n del pueblo que nos eligi\u00f3 a\naprobar leyes justas y yo espero que el acto legislativo sea una decisi\u00f3n justa del Congreso, al ser\naprobado y esa justicia se hace a trav\u00e9s de quienes ejecutan las pautas que se marcan tanto en el\nActo Legislativo como en la ley o leyes que reglamentan este acto legislativo, ah\u00ed es donde\nreclamamos justicia y reclamamos justicia para poder tener ni\u00f1os sanos, ni\u00f1os que estudien,\nhogares fuertes, una sociedad m\u00e1s activa, desde luego y una clase empresarial, all\u00e1 no hay mucha\nclase empresarial, no hay grandes empresas, no hay industria, entonces ah\u00ed es donde tenemos que\nel Estado debe resarcir el da\u00f1o que nos hace quit\u00e1ndonos recursos a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n en esos\naspectos que nos permitan doctor Jaime Restrepo decirle doctor Jaime Retrepo muchas gracias\npor pensar en el Huila, muchas gracias por mirarnos, muchas gracias por ayudarnos a ser\ncompetitivos, muchas gracias porque Colciencias a trav\u00e9s de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la\ninnovaci\u00f3n, nos permiti\u00f3 convocar a las universidades p\u00fablicas y privadas, convocar a los colegios,\nconvocar al sector empresarial, convocar al Departamento y los municipios y a la clase dirigente\npara que realmente podamos saber para donde vamos. Hay un limbo all\u00e1.\nA nosotros nos preguntan c\u00f3mo va a ser el nuevo sistema de regal\u00edas y realmente apenas estamos\ntratando de ponernos de acuerdo, pero no podemos saber hacia d\u00f3nde va el Huila en este\nmomento. Estamos muy parcos, muy quedados de pronto en eso y desde luego que esperamos\nque a trav\u00e9s del gobierno nacional y con la participaci\u00f3n del departamento y los municipios y de\ntoda la clase dirigente podamos nosotros realmente doctor Jaime Restrepo, ser part\u00edcipes de ese\n10%, ojal\u00e1 en lo que dec\u00eda el doctor Carlos Amaya, en c\u00f3mo dise\u00f1amos el arranque de esto, para\nque si arrancamos bien terminemos bien, porque no podemos aplicar el dicho del campo \u201cque en\nel camino se arreglan las cargas\u201d, porque si arrancamos mal, mal vamos a terminar y esa es una\nvoz solidaria, un clamor que le hago como huilenses para que como departamento sacrificado,\ncomo departamento bastante damnificado en la redistribuci\u00f3n de regal\u00edas a nivel nacional\npodamos nosotros ser tenidos en cuenta en la parte de mejoramiento de la calidad humana, en la\nrecuperaci\u00f3n de la parte social y tambi\u00e9n que nosotros podamos tener acceso muy especial a\ntrav\u00e9s de la ayuda de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n que usted puede darnos a trav\u00e9s de\nColciencias. Dr. Jaime Restrepo muchas gracias.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-31T10:46:30-05:00", "transcript": "1372-acta-31-comision-sexta", "order": 28, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}