{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dr. Jaime Restrepo, dos cosas; al principio dec\u00eda que me daba\nnostalgia y ahora siento como envidia sana desde luego, con las regiones que usted ha nombrado\ny que est\u00e1 invirtiendo y que est\u00e1 liderando Colciencias a trav\u00e9s del gobierno nacional tambi\u00e9n, el\nValle del Cauca, los santanderes, en fin todo; el Huila. Dr. Jaime Restrepo, all\u00e1 en el Huila yo\ncreo que fuera de parte pisc\u00edcola que han colaborado mucho se mide el caf\u00e9, el Huila es l\u00edder en\ncaf\u00e9s especiales, ha ganado tazas de excelencia a nivel internacional y en diferentes pa\u00edses, en\ndiferentes partes en donde se ha llevado esto.\nEl s\u00e1bado pasado precisamente hab\u00eda un evento en el municipio de La Plata, con una gran\nparticipaci\u00f3n y donde la calidad que es una de las cadenas productivas que debemos tener porque\nmejora la calidad y no solamente mejoran los precios, sino la situaci\u00f3n del campesino huilense y\ndesde luego fortalece la econom\u00eda, y en eso le quiero yo insistir much\u00edsimo para que miremos caf\u00e9\ny podamos tambi\u00e9n tener, mire doctor Jaime Restrepo; yo quiero pedirle a usted que el d\u00eda que\nusted se desplace a Neiva nos diga, o que usted nos d\u00e9 una fecha y nosotros nos ponemos a\ncoordinar con el Comit\u00e9 Departamental de Cafeteros, con las universidades su ida all\u00e1, ojal\u00e1 para ir\na Pitalito, donde usted acaba de hablar del parque tem\u00e1tico del Valle del Cauca y nosotros\nestamos pidi\u00e9ndole a gritos al gobierno el parque tem\u00e1tico del Macizo Colombiano en Bruselas\nPitalito. Entonces que usted nos ayude tambi\u00e9n a poder desarrollarnos en ese sentido y desde\nluego tambi\u00e9n que nos escuche y nos ayude a programarlos en el campo, donde nosotros sin\nning\u00fan ego\u00edsmo trabajamos universidades, invitamos municipios, invitamos autoridades\ndepartamentales y desde luego gremios que son fundamentales en este proceso de desarrollo de\nla tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-31T10:48:50-05:00", "transcript": "1372-acta-31-comision-sexta", "order": 42, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}