{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nPrimero agradecerle al doctor Jaime Restrepo su tiempo, sus preocupaciones, su inter\u00e9s, pero\ntambi\u00e9n como han mencionado los colegas, reconocer su trabajo, su bagaje, su acervo sobre el\ntema, eso es muy importante. En la vida pol\u00edtica del pa\u00eds a veces se ubican en los cargos las\npersonas que no cumplen con el perfil, sino que tienen el respaldo pol\u00edtico y a veces se nos olvida\nlo m\u00e1s importante, sobre todo en estos temas de ciencias y tecnolog\u00eda que a veces la gente los ve\nlejos, la gente del com\u00fan, de las provincias, que ve eso como una cosa inalcanzable e inentendible\ny entonces le dan la espalda a cosas tan importantes para el pa\u00eds.\nDe manera pues que yo tambi\u00e9n tengo la confianza en que lo que se est\u00e1 haciendo es innovaci\u00f3n,\nesto de generar el 10% de regal\u00edas para ciencia y tecnolog\u00eda me parece que nos permite avanzar\nhacia la competitividad tambi\u00e9n al interior de nuestro continente, pero tambi\u00e9n con el mundo\nentero, eso es fundamental, me parece que si no avanzamos en ciencia y tecnolog\u00eda pues vamos a\nestar de espaldas al desarrollo, me creo que eso es inevitable y me parece que esa promesa de\ncampa\u00f1a del Presidente Juan Manuel Santos hoy es una realidad y eso pues desde luego que\ntenemos que celebrarlo.\nMe voy a referir en primera instancia a un tema que me preocupa y es que yo veo que no es f\u00e1cil y\nhay que hacer un esfuerzo, para articular y para que haya confluencia de muchas fuerzas que van\nhacia lo mismo en todas estas materias que hemos hablado, uno ve que el Ministerio de Educaci\u00f3n\nest\u00e1 en su proyecto de reforma a la Ley 30, pero adem\u00e1s de eso tenemos al ICETEX con un pedazo\nde eso que implica que si hay m\u00e1s acceso al cr\u00e9dito, pues hay m\u00e1s posibilidades de subir del 35,3\nal 50% en cobertura en educaci\u00f3n superior, pero adem\u00e1s de eso tenemos aqu\u00ed a Colciencias, que\nfue lo que nos motiv\u00f3 a invitarlo y estar ac\u00e1 hoy y es c\u00f3mo articulamos los recursos de Colciencias\ncon la reforma educativa. \u00bfSi estar\u00e1 viable que nosotros pensemos en que vamos a hacer una\nreforma educativa que se va a beneficiar con ese 10% de regal\u00edas que se va para ciencia y\ntecnolog\u00eda?.\nEl Ministerio de Hacienda, nos hemos encontrado con que una cosa dice el Ministerio de Hacienda\ny otra cosa dice el Ministerio de Educaci\u00f3n. Entonces el sue\u00f1o de la, Ministra de una cobertura y de\nunos beneficios, de una revoluci\u00f3n con la reforma educativa no la ve el Ministerio de Hacienda,\npor eso tenemos la pr\u00f3xima semana, esperemos que no sea la quinta o sexta vez que el Ministro\nde Hacienda nos falle aqu\u00ed a la Comisi\u00f3n Sexta en esa materia, para que nos diga realmente si esa\nreforma es de verdad viable y va a tener los recursos que se necesitan, m\u00e1xime ahora que se saca\nde la reforma de educaci\u00f3n el tema de la financiaci\u00f3n con \u00e1nimo de lucro y la educaci\u00f3n superior\nque implica que de alg\u00fan bolsillo tendr\u00e1n que salir esos recursos y que ser\u00e1 del Estado, por\nsupuesto, para garantizar las metas que se propone el gobierno nacional y el Ministerio de\nEducaci\u00f3n.\nUno ve que las TIC\u00b4s andan por un lado frente al tema de la educaci\u00f3n, yo no s\u00e9 si habr\u00e1 una\narticulaci\u00f3n entre c\u00f3mo garantizar que todo el tema de la conectividad llegue a las instituciones\neducativas y que haya una correlaci\u00f3n entre lo que hace el Ministerio de las Telecomunicaciones y\nde la informaci\u00f3n, frente a lo que hace el Ministerio de Educaci\u00f3n, usted lo dijo en su intervenci\u00f3n;\nsi no hay conectividad c\u00f3mo vamos a fortalecer todo este tema de la tecnolog\u00eda y de la ciencia.\nY para terminar la articulaci\u00f3n, el tema de la ley de regal\u00edas, viene ahora la reglamentaci\u00f3n, c\u00f3mo\nse va a incluir todo este tema, c\u00f3mo se va a engranar todo este tema, c\u00f3mo se va a articular todo\neste tema para garantizar que realmente tengamos una reforma a la Ley 30 que sea coherente y\nque pueda ser incluyente y que podamos medir de manera clara y concreta qu\u00e9 participaci\u00f3n va a\npoder tener la universidad, la educaci\u00f3n superior en estos recursos. Esa fue una de las razones de\nmayor fondo por las cuales convocamos a este debate o esta participaci\u00f3n de Colciencias, previo a\nla ley 30 que se debatir\u00e1 en esta Comisi\u00f3n. All\u00e1 en una respuesta que usted hace pues habla de\ndos formas de acceder a los recursos de ese 10%, que es a trav\u00e9s de la formulaci\u00f3n de proyectos y\npor supuesto que depender\u00e1 de una decisi\u00f3n que tome esta estructura colegiada, pero me parece\na m\u00ed que hay que buscar la forma de dejar claro en la reforma a la Ley 30, yo no s\u00e9 si un porcentaje\nde ello o qu\u00e9 se yo, para que las universidades tengan acceso a esta investigaci\u00f3n.\nEso que planteaba el Representante Carlos Amaya en Boyac\u00e1 es que uno ve que es aterrador y\nusted mismo lo dijo, uno va a Lenguazaque, a Cucunub\u00e1, pero tambi\u00e9n va a Samac\u00e1 (Boyac\u00e1), ah\u00ed\nestamos tratando de meter la troncal del carb\u00f3n, porque usted lo dec\u00eda dentro de su propuesta de\ndesarrollo tecnol\u00f3gico; si no hay una infraestructura habilitante, qu\u00e9 sacamos con establecer unos\nmecanismos, descubrimos cual es la mejor forma de establecer los procesos de los inclinales en el\ncarb\u00f3n para menos riesgo en la gente y mayor productividad y resulta que tenemos unas trochas y\nno hay c\u00f3mo hacerlo; estamos tratando de mirar c\u00f3mo metemos la troncal del carb\u00f3n entre\nBoyac\u00e1 y Cundinamarca para que sea una prioridad dentro de los macro proyectos de inversi\u00f3n\ntambi\u00e9n de regal\u00edas, c\u00f3mo hacer tambi\u00e9n que estos recursos del 10% se vayan a fortalecer la\ntecnolog\u00eda de la explotaci\u00f3n de los recursos naturales no renovables que son finalmente la fuente\nde ese 10% y que no matemos la gallinita de los huevos de oro, sino que podamos reinvertir\nciencia y tecnolog\u00eda en fortalecimiento y tecnolog\u00eda de la explotaci\u00f3n minera.\nHemos acabado cualquier cantidad de \u00e1reas mineras de carb\u00f3n en Cundinamarca, que es donde\nyo conozco, \u00bfpor qu\u00e9?, porque de manera informal se explotan las minas y entonces se da\u00f1a una\nmina y all\u00e1 no hay c\u00f3mo sacar los horizontes de carb\u00f3n porque desgraciadamente no hubo un\napoyo ni una asesor\u00eda y m\u00e1s bien si una preocupaci\u00f3n contra la miner\u00eda tradicional, en lugar de\ngenerarles una formaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y unos apoyos, hay que fortalecer las universidades que\ntrabajan en esa materia. Boyac\u00e1 es l\u00edder, yo no s\u00e9 si es la Universidad Tecnol\u00f3gica de Tunja la que\nproduce los tecn\u00f3logos en miner\u00eda, que son los que realmente en las minas medianamente\ntecnificadas son los que van y manejan estos proyectos, de hecho aqu\u00ed el Ingeniero Luis Guillermo\nBarrera \u00bfes ingeniero de minas?, muy bien.\nPero tambi\u00e9n hay m\u00e1s de cien subproductos de la sal, no solamente la sal yodada que\nconsumimos, de la sal de Zipaquira y Nemoc\u00f3n, \u00bfde donde se alimenta?, de Zipaquira y Nemoc\u00f3n\nsale el 50% de la sal que se consume en Colombia. Pero ese es un solo subproducto, pero todos los\nsubproductos de cloruro de sodio deber\u00edan permitir que toda esta zona de Zipaquira, Nemoc\u00f3n,\nde Sesquil\u00e9 pudieran tener una industria de todos esos derivados de la sal, \u00bfcu\u00e1nta sal est\u00e1\nsacando Refisal en Sesquil\u00e9?, Que adem\u00e1s se est\u00e1 sacando por inyecci\u00f3n y que no sabemos si\nrealmente est\u00e1n pagando las regal\u00edas que deber\u00edan pagar, porque no se c\u00f3mo se estar\u00e1 midiendo\nesa extracci\u00f3n, porque sencillamente se inyecta, se saca una gran bolsa de agua y se extrae y\nc\u00f3mo se estar\u00e1 midiendo los porcentajes de volumen de sal para pagar las regal\u00edas que\naumentar\u00edan tambi\u00e9n todos estos recursos. All\u00ed tambi\u00e9n hay que hacer ciencia y tecnolog\u00eda para la\nexplotaci\u00f3n de la sal, todas estas regiones deber\u00edan tener investigaci\u00f3n que permitieran\ngeneraci\u00f3n de empleo, porque no tiene sentido hacer investigaci\u00f3n para que se quede en los\n\u00e1nqueles.\n\u00bfCu\u00e1ntas investigaciones?, Yo que soy ingeniero forestal s\u00e9 que se han hecho alrededor del\nabarco, alrededor del chanul, alrededor de las maderas fin\u00edsimas del tr\u00f3pico y ya se acabaron esas\nmaderas, ya se acabaron en la zona del Bajo Calima en el Valle, el Guandal, el Sajo, son maderas\nabsolutamente maravillosas que hace quince a\u00f1os, veinte a\u00f1os pues eran la panacea en este pa\u00eds\nen producci\u00f3n de madera y hoy por hoy pr\u00e1cticamente se hicieron investigaciones para que no se\nextinguieran y se quedaron all\u00e1 en las bibliotecas de la Universidad Distrital o de la Universidad\nNacional en Medell\u00edn y finalmente eso no lleg\u00f3 a los productores de bosques naturales para que\ndij\u00e9ramos esta investigaci\u00f3n si sirvi\u00f3 para producir ingresos, para producir desarrollo econ\u00f3mico\nde nuestro pa\u00eds.\nDe manera pues que es muy importante que nosotros con este bill\u00f3n de pesos que sigue siendo\npoco en palabras del Representante Carlos Amaya, pero para m\u00ed creo que es much\u00edsimo dinero,\nque si lo sabemos aprovechar, que si lo sabemos optimizar, que si lo sabemos focalizar para donde\nhay que hacerlo, pues seguramente que va a mostrar muchos resultados.\nYo quisiera doctor Jaime Restrepo invitarlo a que usted sea un actor principal de esta reforma\neducativa, pero para que miremos como articulamos la ciencia y tecnolog\u00eda con el fortalecimiento\nde la educaci\u00f3n superior. La educaci\u00f3n superior no es solamente un aula de 4x4 donde metemos a\n15 muchachos y un profesor pagado por horas que le toca ir a tres universidades para tratar de\nganarse dos millones al mes, sino que pueda ser la universidad realmente el hogar, esa es la\ndefinici\u00f3n real de universidad; el hogar del pensamiento cient\u00edfico de avanzada y para que eso sea\nla universidad, necesitamos tecnolog\u00eda, necesitamos investigar. Esas cifras que usted revela hoy\nson maravillosas, yo resalto el tema de que le debemos ense\u00f1ar a los ni\u00f1os que la ciencia es un\ncamino y una oportunidad, hay que ense\u00f1arle eso a los ni\u00f1os, eso es fundamental, cu\u00e1ntos ni\u00f1os,\ncu\u00e1ntos j\u00f3venes les hemos cercenado su inquietud, dicen es que ese ni\u00f1o es muy hiperactivo, muy\ncans\u00f3n y resulta que lo que el ni\u00f1o necesita es que le generen esos espacios para que pueda\nindagar, para que pueda investigar, para que pueda avanzar en esa materia.\nYo creo que hay mucho que hacer en esta materia y no creo que podamos desarticular esta\ndecisi\u00f3n de avanzada en nuestro pa\u00eds, de incluir el 10% de unos recursos que en diagn\u00f3stico se han\ndilapidado muchas regiones del pa\u00eds y que ahora podemos nosotros orientarlos de manera\neficiente, de manera seria para garantizar que tambi\u00e9n en las universidades, que en la educaci\u00f3n\nsuperior podamos tener acceso a la ciencia, la tecnolog\u00eda, a la investigaci\u00f3n, para el desarrollo de\nnuestras regiones y para el desarrollo del pa\u00eds.\nDe manera que esa es la invitaci\u00f3n que le hago, que no nos deje solo en este proceso, el proyecto\nde reforma a la Ley 30 entrar\u00e1 por C\u00e1mara de Representantes y ojal\u00e1 por supuesto, que usted\ntenga mente abierta y decisi\u00f3n abierta para que de alguna manera en alg\u00fan art\u00edculo de la reforma\na la Ley 30 dejemos la articulaci\u00f3n con esos recursos del 10% para ciencia y tecnolog\u00eda. Muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-31T10:46:10-05:00", "transcript": "1372-acta-31-comision-sexta", "order": 26, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}