{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno debo decirles que me siento\ncomo en casa, me siento en la Comisi\u00f3n Sexta donde tuve el honor de estar durante cuatro a\u00f1os y\ndonde adelantamos unos proyectos absolutamente significativos para el pa\u00eds, quiero recordarles\nque aqu\u00ed se debati\u00f3 el proyecto de ley de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n que modifica\ncompletamente la estructura, no solamente del Departamento Administrativo Nacional de Ciencia\nTecnolog\u00eda e Informaci\u00f3n, sino del sistema. Y adem\u00e1s, tuvimos la oportunidad de presentar otro\nproyecto que yo creo que va a ser fundamental para el desarrollo del pa\u00eds y que ya se ha venido\naplicando por fortuna en este gobierno, que es el tema de la atenci\u00f3n integral a la primera infancia\nde los ni\u00f1os y ni\u00f1as de niveles 1, 2 y 3 del SISBEN, un proyecto que va a permitir que los ni\u00f1os\ntengan la alimentaci\u00f3n que requieren desde el vientre de la madre para poder tener la capacidad\nintelectual necesaria para que realmente en Colombia mejore la calidad de la educaci\u00f3n que se\nlimita por la desnutrici\u00f3n. Esos dos proyectos m\u00e1s otros tres proyectos que adelantamos tambi\u00e9n\nen la C\u00e1mara y que salieron como leyes de la Rep\u00fablica.\nEntonces, me siento muy complacido doctor Jos\u00e9 Caicedo de esta invitaci\u00f3n y a los se\u00f1ores\nponentes de la citaci\u00f3n que me hacen, para poder hablar de este tema de lo que es el desarrollo\nde la nueva ley de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, lo que tiene que ver con la posibilidad de que\ncon los recursos de regal\u00edas fortalecer todo el tema de regionalizaci\u00f3n de la ciencia y buscar que\nefectivamente las regiones se apersonen de la posibilidad de presentar macro proyectos que le\nmejoren su capacidad competitiva a partir del desarrollo en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.\nQuiero decirles que la nueva ley de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n modifica completamente la\nestructura del sistema, esto ya no va a ser lo que era antes y eso debe ir aclar\u00e1ndose\npermanentemente en el pa\u00eds, porque la nueva ley de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n no\nsolamente eleva la categor\u00eda de Colciencias a la de un departamento administrativo, que es un\nefecto que pudiera ser secundario pero que nos permite al estar en un nivel del Estado, digamos\ndel m\u00e1ximo nivel del Estado nos permite cumplir esas tareas de una manera m\u00e1s \u00e1gil y m\u00e1s\neficiente, sino que la nueva ley nos obliga a trabajar en un modelo sist\u00e9mico, o sea un modelo en\nred, un modelo que facilite el que trabajemos en equipo y no de una manera disgregada como\nhasta ahora lo hemos hecho. Hasta hace muy poco todo el nivel del Estado funcionaba cada uno\npor aparte en temas de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n; el Ministerio de Agricultura hac\u00eda\nconvocatorias de investigaci\u00f3n, el SENA hac\u00eda convocatorias de innovaci\u00f3n, el Ministerio de las TIC,\nel Ministerio de Educaci\u00f3n y Colciencias compet\u00eda con los ministerios, lo cual no tiene ning\u00fan\nsentido.\nLa nueva ley nos obliga a dise\u00f1as las pol\u00edticas en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n para todo el\nsistema, para todo el Estado, para todas las instituciones del Estado, luego nos obliga a trabajar en\nequipo con los ministerios y con las dem\u00e1s instituciones del estado y esa es una de las tareas en las\ncuales estamos empe\u00f1ados, trabajar con los ministerios, con el SENA, con Corpoica, con las dem\u00e1s\ninstituciones del Estado para aunar esfuerzos y buscar que sea m\u00e1s eficiente nuestro trabajo y que\nlos recursos no se dilapiden o no sea ineficiente con ellos, sino que logremos unos mayores niveles\nde eficiencia.\nPero adem\u00e1s de trabajar en un modelo en red, en un modelo sist\u00e9mico, el otro importante\nelemento de la ley es que nos obliga a que el conocimiento sirva para resolver los problemas del\npa\u00eds, nosotros no podemos mantener ese criterio de que el conocimiento sea para publicar\nart\u00edculos en revistas internacionales o para digamos, lograr que los investigadores tengan un\nmayor nivel cient\u00edfico a nivel internacional, a nosotros nos sirve es que el conocimiento nos ayude\na resolver todos los problemas fundamentales que el pa\u00eds tiene y ese modelo es el que estamos\nimplantando en la actualidad, pero adem\u00e1s, la ley nos obliga a trabajar con el sector social y\nproductivo, \u00bfpor qu\u00e9?, porque nosotros tenemos que desarrollar un nivel de productividad que\nnos permita efectivamente darle valor agregado a todos los productos y servicios y con ese valor\nagregado pues lograr mayores \u00edndices de productividad, lograr la creaci\u00f3n de m\u00e1s empresas de\nbase tecnol\u00f3gica y que efectivamente nosotros podamos, al generar un mayor desarrollo\nproductivo tener mas empleo y dar las posibilidades de disminuir los temas de inequidad social\nexistentes hoy en d\u00eda.\nPero no basta con trabajar por el sector productivo, sino tambi\u00e9n por el sector social, porque\nnosotros lo que tenemos es que disminuir las brechas existentes entre los sectores sociales y\nbuscar con la innovaci\u00f3n social poder lograr modelos de desarrollo social que permitan disminuir\nesas brechas y poder mejorar el nivel y la calidad de vida de la gente.\nY el otro elemento fundamental de la ley es regionalizar la ciencia, nosotros no podemos seguir\naceptando que cuatro ciudades del pa\u00eds tengan todos los recursos de investigaci\u00f3n, como ha sido\nhasta ahora en general. El 80% de los recursos de investigaci\u00f3n se quedan en Bogot\u00e1, Medell\u00edn,\nCali y Bucaramanga y entonces las otras regiones del pa\u00eds pues se ven menguadas en su capacidad\ncompetitiva y en sus posibilidades de generar desarrollo, eso tambi\u00e9n estamos trabaj\u00e1ndolo ya a\nfondo para montar un verdadero sistema de regionalizaci\u00f3n de la ciencia.\nQuiero hacer esa introducci\u00f3n para poder ya centrarme en la presentaci\u00f3n y mostrarles c\u00f3mo va a\nser este desarrollo. Pasemos entonces por favor la primera diapositiva que nos permite empezar a\nmirar c\u00f3mo va a ser el proceso que estamos adelantando. Vamos a trabajar estos temas: primero\nel Acto Legislativo que pas\u00f3 por el Congreso, es Acto 05 del 18 de julio de 2011 que reforma el\nsistema general de regal\u00edas. Esto tiene mucha importancia porque es la primera vez en la historia\ndel pa\u00eds que vamos efectivamente a tener recursos importantes para la consolidaci\u00f3n de la ciencia,\nla tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n en el pa\u00eds.\nNosotros estamos en una participaci\u00f3n en el PIB apenas del 0,16% del PIB y eso significa que\nestamos en los \u00faltimos lugares en Am\u00e9rica Latina, si tenemos en cuenta que Brasil tiene el 1,2% de\nsu PIB dedicado a investigaci\u00f3n y desarrollo, que Chile tiene 0,8%, que M\u00e9xico tiene 0,7%, que\nArgentina tiene 0,4%, que Cuba tiene 0,4%, que Costa Rica tiene 0,35%, pues estamos nosotros en\n0,16%, estamos en los \u00faltimos lugares. Y este aumento de los recursos para el sistema nacional de\nciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, a partir de las regal\u00edas, nos va a permitir llegar al 0,5% del PIB\ndedicado a investigaci\u00f3n y desarrollo, no es lo m\u00e1ximo tampoco, no es la panacea, porque resulta\nque la meta nuestra deber\u00eda ser el 1% del PIB para poder equipararnos a pa\u00edses como Brasil, Chile\ny M\u00e9xico, y poder estar a la vanguardia de estos desarrollos.\nPero bueno, digamos que es un buen comienzo, es un comienzo importante porque no lo\nhab\u00edamos tenido nunca, eso nos va a poder permitir apuntalar el desarrollo cient\u00edfico del pa\u00eds y la\npropuesta nace del mismo Presidente Santos, que dice 10% de sistema general de regal\u00edas para\nciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, de tal manera que ah\u00ed vamos a tener una oportunidad que nunca\ntuvimos y eso es ya un hecho importante en la historia del pa\u00eds.\nLo segundo, es que tenemos que trabajar el tema del concepto de regi\u00f3n, porque el tema de\nregi\u00f3n pues hay muchos conceptos y depende de cuestiones geogr\u00e1ficas, culturales, sociales,\npol\u00edticas y depende tambi\u00e9n del desarrollo productivo de una regi\u00f3n. De tal manera que el\nconcepto de regi\u00f3n tenemos que aclararlo fundamentalmente para el manejo de los proyectos de\nciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.\nEl tercer punto que podemos ver en la diapositiva, cuando nos la pongan, es, que vamos a\ntrabajar el tema de la articulaci\u00f3n de la institucionalidad. Qu\u00e9 quiere decir eso, que no podemos\nseguir trabajando de manera dispersa, tenemos que seguir trabajando juntando los conceptos\nuniversidad - empresa - Estado - sociedad, cosa que nos permita que realmente esa articulaci\u00f3n\nnos haga m\u00e1s eficientes.\nLo otro es la elaboraci\u00f3n de los macro proyectos que van a ser financiados por regal\u00edas, ese tema\nes muy importante, que tengamos absoluta claridad sobre c\u00f3mo se va a desarrollar, porque es un\nconcepto nuevo, como es un concepto nuevo no tenemos la costumbre ni acad\u00e9mica en las\nuniversidades, ni en las regiones del pa\u00eds de manejar proyectos en temas de articulaci\u00f3n, manejar\nmacro proyectos que tienen que tener una tipolog\u00eda muy particular. Lo otro es explicarles a\nustedes c\u00f3mo estamos proponiendo que sean las fases en ese proceso, es decir, como estos\nproyectos tienen que nacer de las regiones cual va a ser la validaci\u00f3n de las regiones a cada uno de\nlos macro proyectos. Un proyecto que nace en la regi\u00f3n tiene que ser porque le va a servir a la\nregi\u00f3n para su desarrollo, tiene que ser validado por la regi\u00f3n.\nEl otro concepto es c\u00f3mo Colciencias como entidad rectora del sistema de ciencia, tecnolog\u00eda e\ninnovaci\u00f3n tiene que validar, tiene que avalar desde el punto de vista t\u00e9cnico y cient\u00edfico un\nproyecto que le llega. Entonces el papel de Colciencias va a ser un papel fundamental en el\nproceso y lo otro es que la reforma constitucional cre\u00f3 un \u00f3rgano colegiado de administraci\u00f3n y\ndecisi\u00f3n que tambi\u00e9n es el que va a definir finalmente los proyectos que se le presenten y por\n\u00faltimo, c\u00f3mo vamos a hacer la evaluaci\u00f3n y seguimiento que es parte de las preguntas que\nustedes hacen en el cuestionario.\nEntonces iniciemos, en el Acto Legislativo, la siguiente diapositiva, es el 10% del sistema general\nde regal\u00edas, eso qu\u00e9 significa, significa un bill\u00f3n de pesos al a\u00f1o, que pueden dedicarse a\ninvestigaci\u00f3n y desarrollo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Hasta cu\u00e1ndo, hasta cuando los recursos naturales\nno renovables empiecen a disminuir y al empezar a disminuir pues vamos a tener tambi\u00e9n una\ndisminuci\u00f3n de las regal\u00edas, como los recursos naturales no son renovables y se van agotando con\nel tiempo, lo que necesitamos en estos diez o veinte a\u00f1os en que podamos hacer un desarrollo es\ncrear las condiciones de desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico en el pa\u00eds, para que luego seamos\ncompetitivos cuando ya no tengamos regal\u00edas, que tengamos una capacidad suficiente para que si\nya no vamos a recibir recursos de regal\u00edas el Estado si sea un Estado fuerte, el sector empresarial\nsea un sector empresarial fuerte y podamos seguir recibiendo recursos para investigaci\u00f3n y\ndesarrollo a partir de un Estado fuerte y a partir de un sector productivo tambi\u00e9n fuerte, con gran\ncapacidad de fortalecer la investigaci\u00f3n para continuar ese desarrollo, porque el desarrollo en\nciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n no se acabar\u00e1 nunca, es algo de lo cual necesitamos los pa\u00edses de\nmanera permanente y nosotros tenemos que copiar de los pa\u00edses asi\u00e1ticos el empuje tan enorme\nque le han dado al tema de tener recursos adecuados para investigaci\u00f3n y desarrollo. Un pa\u00eds\ncomo Corea, en la crisis econ\u00f3mica de hace dos a\u00f1os cuando el PIB, el crecimiento del pa\u00eds se\ndisminuy\u00f3 a cero o a casi cero y cuando muchos pa\u00edses tuvieron crecimientos negativos, Corea\ndecidi\u00f3 en ese momento aumentar la inversi\u00f3n en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n del 2,5% del\nPIB al 3,5% del PIB.\nEs decir, Corea lo que dice es: \u201cesta crisis la resolvemos es con investigaci\u00f3n y desarrollo\u201d y le\napuntaron a lo que era; el Presidente Hu Jintao de la Rep\u00fablica Popular China, en el foro de San\nPetersburgo recientemente, bas\u00f3 su discurso en que China va a desarrollar fundamentalmente en\nsu crecimiento econ\u00f3mico es la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, y no es que sea lo \u00fanico. Lo\n\u00fanico para generar competitividad en un pa\u00eds no es la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, pero\nes un elemento central, fundamental, lo ser\u00e1n tambi\u00e9n las carreteras, la infraestructura en\ngeneral, la capacidad competitiva que se logre por desarrollar valor agregado, por aprovechar\nnuestras fortalezas regionales, por tener la posibilidad de aprovechar nuestros factores de\ndiferenciaci\u00f3n, lo que nos hace distinto a otros pa\u00edses. Obviamente en todo eso influye la\ncompetitividad, pero la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, m\u00e1s que una locomotora son el\ncombustible de todas las locomotoras de este pa\u00eds, porque con la ciencia, la tecnolog\u00eda y la\ninnovaci\u00f3n nosotros podemos mejorar los materiales para las v\u00edas, podemos mejorar los\nmateriales para la vivienda, podemos desarrollar una industria de la miner\u00eda, tecnificada, donde no\nse sigan muriendo los obreros en los socavones y donde podamos darle las garant\u00edas de tener unas\ncondiciones adecuadas de vida y de trabajo y que adem\u00e1s nos permitan generar un mayor\ndesarrollo productivo a partir de la tecnificaci\u00f3n del desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, de la\nexplotaci\u00f3n minera, tanto del oro como del carb\u00f3n y de los dem\u00e1s minerales.\nDe tal manera, que el Fondo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n creado en la reforma\nconstitucional, va a recibir esos recursos que ustedes saben no se va a manejar en el Presupuesto\nNacional, ni son recursos que entran a Colciencias, es a un fondo que se manejar\u00e1 a trav\u00e9s de una\nfiducia con el objeto de que se garantice la transparencia en el manejo de esos recursos.\nLa siguiente, miren ustedes en la siguiente diapositiva como qued\u00f3 la distribuci\u00f3n de los recursos\nde regal\u00edas en la reforma constitucional, al lado izquierdo y no utilizo el marcador porque creo que\nno me funciona hacia all\u00e1, en el lado izquierdo est\u00e1 el 10% para ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n,\nque como les dec\u00eda, representa m\u00e1s o menos un bill\u00f3n de pesos colombianos. Luego sigue el\nFondo de Pensiones, mejorar el problema pensional del pa\u00eds que tiene tantas dificultades ah\u00ed va a\nhaber un recurso con el cual nosotros realmente tengamos la posibilidad de aminorar esa carga\ndel Estado en el tema pensional.\nLuego viene el Fondo de Ahorro y Compensaci\u00f3n, que fue definido como un fondo que produzca\nun equilibrio de la econom\u00eda en los momentos de crisis, es muy importante, un pa\u00eds que tenga\nunos ahorros suficientes en el exterior, para compensar las dificultades econ\u00f3mica en momento\nde crisis nos puede salvar de cat\u00e1strofes y realmente es para que se utilice en los momentos en\nque la econom\u00eda no est\u00e9 creciendo adecuadamente.\nLuego vienen las regal\u00edas directas que se mantendr\u00e1n por un tiempo para los departamentos y los\nmunicipios productores y que fue un proceso de la negociaci\u00f3n del gobierno con los diferentes\ndepartamentos y municipios productores.\nY luego vienen dos Fondos, el de Compensaci\u00f3n Regional y el de Desarrollo Regional que van a\ntener un 40% y que se van a dedicar fundamentalmente a infraestructura, porque es un elemento\nsustancial tambi\u00e9n del desarrollo de un pa\u00eds, fundamentalmente se va a dedicar a eso y los\nproyectos deben ser definidos por supuesto en las regiones, la regi\u00f3n es la que tiene que definir\nqu\u00e9 v\u00edas necesitamos, qu\u00e9 t\u00faneles, qu\u00e9 dobles calzadas, qu\u00e9 ferrocarril, qu\u00e9 aeropuertos, qu\u00e9\npuertos, etc.\nLa siguiente, en la siguiente diapositiva nosotros vamos a poder entonces ver el concepto de\nregi\u00f3n y yo quisiera decirles que en esto hemos tenido largas discusiones dentro del mismo\ngobierno, porque la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n no se pueden manejar con un criterio de\nregi\u00f3n geogr\u00e1fica, no es posible, no es posible decir que el manejo de la ciencia sea en la regi\u00f3n\nCaribe, en la regi\u00f3n Pac\u00edfica, en la Orinoquia, en la Amazonia, en la zona Andina, en la zona Sur o\nen la Nororiental, no, porque nosotros tenemos que fortalecer el desarrollo en ciencia, tecnolog\u00eda\ne innovaci\u00f3n es con base en la capacidad productiva de una regi\u00f3n y resulta que nosotros tenemos\ncapacidades productivas dispersas, nosotros tenemos una regi\u00f3n de ganader\u00eda, nosotros tenemos\nuna regi\u00f3n de oro, nosotros tenemos una regi\u00f3n del carb\u00f3n, una regi\u00f3n de la biodiversidad que\ncasi que coge todo el pa\u00eds. Entonces, yo no puedo tratar con ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, de\ndesarrollar un proyecto de biotecnolog\u00eda solamente en la regi\u00f3n Pac\u00edfica porque est\u00e1 el Choc\u00f3, \u00bfy\nla regi\u00f3n Andina qu\u00e9?, \u00bfy el Amazonas qu\u00e9?, \u00bfy el Meta con la Serran\u00eda de la Macarena qu\u00e9?, \u00bfy el\nNudo de Paramillo entre Antioquia y C\u00f3rdoba?, y la Sierra Nevada de Santa Marta en el\nMagdalena, y la Serran\u00eda del Catatumbo en el Norte de Santander.\nHay que pensar en el concepto tambi\u00e9n productivo, entonces nosotros estamos proponiendo para\nel caso de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, regiones dispersas, regiones que no necesariamente\nson regiones geogr\u00e1ficas. Nosotros podemos hacer proyectos en regiones geogr\u00e1ficas, claro,\nnosotros podemos hacer en la Costa Caribe un desarrollo en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n de la\nindustria tur\u00edstica del Caribe y ah\u00ed pues hay posibilidades de hacer cosas arm\u00f3nicas, entre San\nAndr\u00e9s, en el Magdalena, en Bol\u00edvar en otros departamentos de la regi\u00f3n Caribe y podemos hacer\nun desarrollo importante del caf\u00e9 y de la caficultura en la zona cafetera o de algunos otros\nelementos porque coinciden; pero cuando vamos a hablar de biodiversidad nosotros tenemos es\nque juntar el Choc\u00f3 con el Amazonas, con el Guaviare, con el Guain\u00eda, y tenemos que juntarlo con\nla Sierra Nevada de Santa Marta y con el Nudo del Paramillo, con todas las regiones, para que se\ntransfiera el resultado de ese conocimiento a las dem\u00e1s regiones del pa\u00eds y se logre por nodos de\ndesarrollo, una regi\u00f3n de la biodiversidad en Colombia, que tendr\u00e1 sus particularidades\ndependiendo del departamento pero que tiene muchas cosas en com\u00fan. Y cuando vamos a hablar\ndel oro, nosotros podemos estar hablando del oro en Antioquia, Caldas, Santander, El Tolima,\ndonde hay posibilidades de desarrollo del oro y lo mismo del carb\u00f3n y de cualquiera otro de los\nproductos que vamos a intensificar con ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.\nEntonces, ese concepto regional fue un debate muy largo dentro del Estado, con el Ministerio de\nHacienda, con Planeaci\u00f3n Nacional, muy fruct\u00edfero, porque hoy en d\u00eda se acepta que un proyecto\nregional pueda ser de la Costa Pac\u00edfica o pueda de la zona Caribe o del Eje Cafetero, pero tambi\u00e9n\nel Eje Cafetero se puede juntar con Antioquia o el Eje Cafetero se puede juntar con Cundinamarca\no se puede juntar con Boyac\u00e1, o se puede juntar con el Amazonas. Si se trata de trabajar proyectos\nespec\u00edficos que sean de inter\u00e9s interregional, pero este concepto de regi\u00f3n es muy importante\nporque la reforma constitucional dice que los proyectos deben ser preferentemente de regiones y\nuna regi\u00f3n quiere decir juntar dos o m\u00e1s departamento, aunque hoy en d\u00eda se permite tambi\u00e9n\nque un solo departamento pueda presentar un macro proyecto, el ideal es que lo presente varios,\n\u00bfpor qu\u00e9?, porque tienen posibilidades de ser aprobado, porque en el \u00f3rgano de decisi\u00f3n yo voy a\ntener m\u00e1s gobernadores a favor y voy a tener m\u00e1s rectores de universidades a favor y voy a tener\nentonces mas posibilidades cuando un proyecto nazca de un concepto entre departamentos, de\nun concepto verdaderamente regional.\nLa siguiente por favor, el otro tema que queremos pues que quede claro, es que estos proyectos\nregionales deben ser fundamentados en la capacidad de producir valor agregado, porque lo que\nnosotros queremos es que en Colombia no se siga produciendo pl\u00e1tano y exportando pl\u00e1tano o\nbanano, que no se siga exportando el caf\u00e9 en grano, que no se siga exportando el oro o el carb\u00f3n\ncomo oro o carb\u00f3n, sino que pueda tener valor agregado. El valor agregado nos permite dar\nempleo, crear industrias nuevas, generar m\u00e1s desarrollo productivo y tener m\u00e1s capacidad\ncompetitiva.\nBueno, entonces el tema de desarrollar valor agregado es un elemento fundamental de los macro\nproyectos, pero para poder generar valor agregado hay que trabajar entre varias instituciones,\nuno no puede decirle a una universidad, cualquiera que sea, desarrollemos este macro proyecto y\nque la universidad desarrolle todo, no, y el sector productivo qu\u00e9, el sector productivo que se\ndebe beneficiar de ese desarrollo d\u00f3nde va a quedar y los centros de desarrollo tecnol\u00f3gico\naut\u00f3nomos que existen en todas las regiones del pa\u00eds, d\u00f3nde van a quedar, o el gobierno\ndepartamental o municipal que est\u00e1n interesados en ese desarrollo, c\u00f3mo pueden contribuir a\nque ese desarrollo se d\u00e9. Eso es lo que nosotros estamos buscando, y paralelo a todos estos macro\nproyectos debe haber proyectos de innovaci\u00f3n social, porque es un hecho que nosotros no\npodemos seguir generando riqueza, solamente para el desarrollo productivo, que nosotros\ntenemos que generar riqueza tambi\u00e9n es para que mejoren las condiciones de vida de las\npoblaciones y que podamos con proyectos de innovaci\u00f3n social crear nuevas formas de\norganizaci\u00f3n social, crear proyectos que midan el impacto para poder aminorar el impacto\nnegativo que esas comunidades pueden tener, de tal manera que los proyectos de innovaci\u00f3n\nsocial van a ser fundamentales en el desarrollo de estas propuestas.\nEn la siguiente diapositiva, miren c\u00f3mo vamos a trabajar, ese cuadro parece muy complicado pero\nes muy sencillo, ustedes ven al lado izquierdo en amarillo \u201cgobierno\u201d, ustedes ven al lado derecho\nel tema de las universidades y centros de investigaci\u00f3n; en verde, y ustedes ven arriba el sector\nempresarial. Vamos a trabajar en la triada del desarrollo, universidad, empresa, Estado,\ncolaborando para generar un desarrollo.\nPero miren otro elemento fundamental; al lado izquierdo en morado est\u00e1 el tema fundamental de\nque se necesita una infraestructura habilitante, yo no puedo hacer ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n\nsino hay energ\u00eda, sino hay tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. En una \u00e9poca cient\u00edfica\nen el mundo, en una \u00e9poca de desarrollo del conocimiento, yo como puedo hacer conocimiento si\nno tengo tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, luego es necesario que estos proyectos\nvayan paralelos a los proyectos de infraestructura. Yo como puedo hacer un desarrollo\nfundamental en el Vichada, en Puerto Carre\u00f1o, si no logramos que haya una carretera Puerto\nGait\u00e1n - Puerto Carre\u00f1o, que es creo que tres veces el avance que hay en carretera entre\nVillavicencio y Puerto Gait\u00e1n, de ah\u00ed a llegar a Puerto Carre\u00f1o es tres veces la inversi\u00f3n de lo que\nse hizo inicialmente en esta v\u00eda al llano. De tal manera que hay que tener, yo como desarrollo en\nPuerto Carre\u00f1o investigaci\u00f3n si no llega el internet o si el internet es de una banda que no sea lo\nsuficiente, o si yo no tengo un cableado hasta all\u00e1, tendr\u00eda que hacerlo v\u00eda satelital, lo cual puede\nser m\u00e1s complejo aunque puede ser una soluci\u00f3n inicialmente, de tal manera que toda la\ninfraestructura habilitante es fundamental, pero tambi\u00e9n lo que est\u00e1 al lado derecho en morado,\nque es un entorno favorable y yo les digo; no hay m\u00e1s entorno favorable en el pa\u00eds que lo que\nacaba de ocurrir.\nLa nueva Ley de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n que este Congreso aprob\u00f3 y aprobamos por\nunanimidad, doctor Diego Naranjo, donde no hubo oposici\u00f3n, todos los sectores aprobaron,\napoyaron, los sectores de oposici\u00f3n incluso, porque entendieron la importancia de darle una\ntransformaci\u00f3n real al tema de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. Entonces tener una ley, tener un\nCONPES que dise\u00f1\u00f3 pol\u00edticas en ciencia, pol\u00edtica e innovaci\u00f3n, m\u00e1s uno que vamos a sacar ahora\nen octubre, que es para el dise\u00f1o de las pol\u00edticas en los macro proyectos, es decir, es un avance de\nlo que ten\u00edamos antes, o la intenci\u00f3n pol\u00edtica del gobierno de apoyar la ciencia, la tecnolog\u00eda y la\ninnovaci\u00f3n. Yo reconozco en el gobierno anterior que nos hayan aceptado apoyar el proyecto de\nley, porque naci\u00f3 fue aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara, en primer debate y ten\u00edamos o\nnecesit\u00e1bamos el aval del gobierno porque cambiaba la estructura del Estado y el Presidente Uribe\nnos acept\u00f3 darle el aval a la ley, entonces eso fue indudablemente un factor favorable, si \u00e9l se\nhubiera opuesto no hubi\u00e9ramos podido sacar la ley, hubiera sido imposible sin el aval del\ngobierno.\nEntonces, hubo voluntad pol\u00edtica para eso, pero no tuvimos recursos, seguimos con el mismo\npresupuesto y seguimos con el mismo personal en Colciencias y hasta ahora el presupuesto de\nColciencias sigue siendo m\u00ednimo y el personal es m\u00ednimo. Entonces, as\u00ed no podemos por supuesto\nenfrentar la dimensi\u00f3n de lo que tenemos que enfrentar, ojal\u00e1 ahora en la discusi\u00f3n de la Ley de\nPresupuesto en el Congreso se mire eso, porque estos proyectos van a ser manejados por un\npresupuesto paralelo, no van a estar en el presupuesto de Colciencias y Colciencias necesita unas\ncapacidades administrativas dentro de toda la eficiencia que requiramos y dentro de toda la\ntransparencia necesaria, pero necesitamos efectivamente una entidad vigorosa, fuerte, que\nadem\u00e1s est\u00e1 en un sitio inadecuado, estamos en una edificaci\u00f3n a una hora y media de ac\u00e1 del\nCongreso, donde con los tacos pues casi que no llegamos, con grandes dificultades porque es un\nedificio obsoleto, viejo, peque\u00f1o, donde no cabemos. Entonces, nosotros necesitamos tambi\u00e9n\nmodernizar esa estructura y por eso tenemos adelantado un proyecto de irnos a Maloka y en\nMaloka donde hay una forma de mostrar la ciencia como es Maloka, en Maloka donde podemos\nestar con centros de investigaci\u00f3n y desarrollo, ah\u00ed podemos en una zona que hay muy amplia,\npoder construir nuestro propio edificio para concentrar todo lo que es la imagen y el desarrollo\ncient\u00edfico de este pa\u00eds, cerca al aeropuerto, cerca al centro, cerca a las instituciones\nadministrativas del gobierno nacional y del Congreso.\nDe tal manera, que hay que mirar tambi\u00e9n esos temas, pero lo que yo quer\u00eda decirles es que\ntrabajando en esta triple h\u00e9lice, nosotros vamos a poder construir verdaderamente elementos\npara el desarrollo del pa\u00eds, por favor pasamos la pr\u00f3xima diapositiva y ah\u00ed en esa pr\u00f3xima\ndiapositiva, que es muy llena de cosas, pero yo lo \u00fanico que quisiera es decirles que ah\u00ed estamos\ntrabajando el tema de la articulaci\u00f3n de los sistemas. La ley nos obliga a trabajar en equipo, no\nsolamente con todos los ministerios y las instituciones del Estado sino con todos los elementos del\ndesarrollo y la competitividad; entonces esa gr\u00e1fica es para mostrarles que estamos articulando la\nComisi\u00f3n Nacional de Competitividad e Innovaci\u00f3n con el Consejo Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda\ne Innovaci\u00f3n.\nYa yo asisto al Comit\u00e9 Ejecutivo del Consejo Privado de Competitividad del pa\u00eds, ah\u00ed me ven\nustedes en el segundo rengl\u00f3n en verde al lado derecho, que Colciencias ya hace parte, pero ellos\ntambi\u00e9n asisten al Consejo Asesor de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, arriba, el que est\u00e1 a mano\nderecha, en azul, ellos asisten all\u00e1 porque hay muchas cosas por articular, hay elementos\nparticulares del Consejo Asesor de Ciencia y Tecnolog\u00eda, pero hay elementos que nos juntan con la\nComisi\u00f3n Nacional de Competitividad y tenemos que trabajar de manera articulada. Pasemos la\nsiguiente diapositiva porque esta grafica no necesitamos explicar muchas de las otras cosas.\n\u00bfQu\u00e9 vamos a financiar con recursos de regal\u00edas?, del Fondo Nacional de Regal\u00edas, aqu\u00ed no vamos a\nfinanciar proyectos de infraestructura, eso es clave, por qu\u00e9, porque va a haber recursos para la\nfinanciaci\u00f3n de infraestructura con el 40% de los fondos regionales y de compensaci\u00f3n, por ah\u00ed\nvienen los proyectos de infraestructura y porque el 10% de los recursos de Ecopetrol en otro\nproyecto de ley que cursar\u00e1 en el Congreso, pues va a ser es para infraestructura: entonces aqu\u00ed lo\nque vamos es a dedicarnos al desarrollo en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, a fortalecer\ncapacidades de este pa\u00eds. Por eso vamos a apoyar todo lo que es proyectos de investigaci\u00f3n y\ndesarrollo, para lo que les dec\u00eda ahora, valor agregado, que todos los productos de nuestro\ndesarrollo tengan valor agregado y seamos competitivos, pero tambi\u00e9n que tengamos innovaci\u00f3n\nsocial para que podamos aplicar modelos en las comunidades que nos permitan dise\u00f1ar pol\u00edticas y\nles pongo un solo ejemplo; cuando se hizo una investigaci\u00f3n por Colciencias sobre el R\u00edo\nMagdalena, que termin\u00f3 en el 2005 y que se public\u00f3 en un libro muy bonito, por la Universidad\nEAFIT y Colciencias, sobre lo que iba a pasar con las olas invernales y con el cambio clim\u00e1tico,\ndonde en ese libro se dec\u00eda claramente; hay que reforestar, hay que impedir los deslizamientos de\ntierras hacia los r\u00edos, hay que hacer dragado de los r\u00edos, hay que respetar las ci\u00e9nagas, porque las\nci\u00e9nagas es donde respira el r\u00edo, es donde el r\u00edo mitiga la presi\u00f3n de la corriente, el tema de los\njarill\u00f3nes no resuelve el problema de la presi\u00f3n del r\u00edo, el r\u00edo se lleva lo que sea, la corriente de\nagua se lleva lo que sea, el problema es como mitigamos la presi\u00f3n de la corriente en la ci\u00e9nagas,\nen las zonas lagunares de los r\u00edos y esas ci\u00e9nagas est\u00e1n tapadas, se tapan con tarulla, se tapan con\nsedimento, la tapan los terratenientes para tener m\u00e1s tierra, la tapan los campesinos de la regi\u00f3n\npara poder sacar los pececitos que hay ah\u00ed peque\u00f1itos todav\u00eda, y acabaron con la pesca del R\u00edo\nMagdalena por eso.\nEntonces, ese proyecto que hubiera podido servir para dise\u00f1ar pol\u00edticas de Estado qued\u00f3\npublicado en los libros, muy bonito en las bibliotecas y entonces los cient\u00edficos obviamente, muy\nufanos de que hicieron una investigaci\u00f3n important\u00edsima, pero eso no le sirvi\u00f3 al pa\u00eds, porque hay\nque aplicar esos modelos a la soluci\u00f3n de problemas y porque eso tiene que servir, el\nconocimiento tiene que servir para dise\u00f1ar pol\u00edticas que nos permitan realmente enfrentar a\nmediano y largo plazo los problemas fundamentales que el pa\u00eds est\u00e1 teniendo.\nLo otro, es que nosotros tenemos que apoyar la formaci\u00f3n cient\u00edfica del pa\u00eds y eso viene desde la\nprimera infancia, nosotros tenemos que atender a los ni\u00f1os en sus primeros a\u00f1os para mostrarles\nque la ciencia es un camino, que la ciencia es una oportunidad y que las peque\u00f1as preguntas que\nellos hacen, tienen soluci\u00f3n en la ciencia muchas de ellas o si no por lo menos le dicen al ni\u00f1o, si\nusted investiga de pronto es capaz de encontrar como es la soluci\u00f3n al problema y eso tiene que\nser y lo estamos haciendo con el programa ONDAS. El programa ONDAS que seguramente todos\nustedes conocen, porque funciona en los 32 departamentos del pa\u00eds y porque ya ha capacitado\ndos millones y medio de ni\u00f1os y este a\u00f1o tenemos un mill\u00f3n de ni\u00f1os en el programa, la meta es\nque lleguemos en el gobierno del, Presidente de Juan Manuel Santos, a dos millones y medio de\nni\u00f1os por a\u00f1o, con el objeto de que los ni\u00f1os desde la primera infancia, se acerquen a la ciencia.\nPero adem\u00e1s, nosotros no podemos seguir con mil j\u00f3venes investigadores, mil j\u00f3venes\ninvestigadores le sirven a Bogot\u00e1, Medell\u00edn y Cali, nosotros necesitamos inundar este pa\u00eds de\nj\u00f3venes investigadores que reciben de Colciencias tres salarios m\u00ednimos, es un primer empleo,\nj\u00f3venes investigadores que pudieran estar metidos en todos los departamentos, que pudieran\nestar en todas las universidades, en los centros de desarrollo tecnol\u00f3gico, en los parques\ntecnol\u00f3gicos, que pudieran estar en las empresas que hacen investigaci\u00f3n y desarrollo. Entonces\nvamos a pasar a una meta muy ambiciosa, que son diez mil j\u00f3venes investigadores y estamos en\nese proceso, esperamos tener los recursos para ello.\nY lo otro es el tema de los doctorados, el tema de los doctorados es fundamental. Miren, Brasil\nest\u00e1 formando doce mil doctores al a\u00f1o, M\u00e9xico est\u00e1 formando dos mil doctores al a\u00f1o, Chile mil\ndoscientos y nosotros en un avance gigantesco en la administraci\u00f3n del doctor Francisco Miranda\nel pasado, Director de Colciencias, subimos a quinientos de entre 150 y 200 que form\u00e1bamos al\na\u00f1o, pasaos a 500. Esa es una meta importante pero es una meta muy cortica todav\u00eda, nosotros\ntenemos que llegar siquiera a mil y en mil nos pondr\u00edamos al nivel por lo menos de Chile, o sea\nestar\u00edamos en el cuarto lugar en Am\u00e9rica Latina o en el tercer lugar, eso tenemos que hacerlo,\npero miren lo que ha pasado y yo creo que ustedes tienen que saberlo, sobre todo cuando se\ndiscuta la ley de presupuesto, miren; cu\u00e1nto le vale a Colciencias financiar este a\u00f1o los doctores\ncon las vigencias futuras porque son cinco a\u00f1os, le vale 150 mil millones de pesos de los 281 mil\nmillones que recibi\u00f3 de presupuesto, luego tenemos hipotecado nuestro presupuesto con la\nformaci\u00f3n doctoral, 150 mil millones de pesos le vale a Colciencias este a\u00f1o con las vigencias\nfuturas que hay que pagar, le vale el tema de los doctorados, porque los estamos formando desde\nel a\u00f1o 2008, cu\u00e1nto le va a valer el a\u00f1o entrante a Colciencias la formaci\u00f3n de los doctores con los\n500 que salen este a\u00f1o, 250 para el extranjero y 250 en Colombia, le vale 180 mil millones de\npesos de los 333 mil que aprobaron de presentar en el Presupuesto Nacional, luego seguimos\nhipotecados, vamos a estar m\u00e1s hipotecados que este a\u00f1o.\nEntonces ese es un tema que hay que mirar, porque qu\u00e9 gano yo con formar doctores si no tengo\nplata despu\u00e9s para apoyarles los proyectos de investigaci\u00f3n que est\u00e1n sacando en las\nuniversidades, son esos doctores los que presentan los proyectos. Entonces los formamos\ndoctores y no les podemos pagar las investigaciones, qu\u00e9 pasa entonces con los doctores que se\nforman y no les podemos aprobar los proyectos; se vuelven para el extranjero o se dedican a\nposiciones o cargos administrativos en las universidades, que los sacan del tema de investigaci\u00f3n,\nse vuelven rectores, jefes de departamento, vicerrectores, pero si se prepararon fue para ser\ninvestigadores, estamos desaprovechando capacidades, entonces a m\u00ed me parece que es\nnecesario que miremos con mucha seriedad el tema del presupuesto de Colciencias, porque el\ntema del presupuesto de Colciencias no puede seguir hipotecado para un crecimiento de los\ndoctores paulatino, porque nosotros si queremos que se formen mil, pero como est\u00e1n las cosas no\nvamos a poder formar los mil.\nAhora, en Colfuturo estamos formando quinientas maestr\u00edas y 150 doctorados, pero eso no es\nColfuturo, porque Colfuturo recupera la inversi\u00f3n que hacen con un empr\u00e9stito a largo plazo que\nhacen, muy favorable por supuesto, pero qui\u00e9n da el 50% de subsidio, Colciencias, Colciencias da\nel 50% del subsidio y eso figura como Colfuturo pero no es Colfuturo, es Colfuturo - Colciencias, o\nColciencias - Colfuturo, porque nosotros estamos aportando la parte que subsidia a la gente en los\ndoctorados y en las maestr\u00edas de Colfuturo y ahora en el presupuesto del a\u00f1o entrante le vamos a\nentregar diez mil millones de pesos m\u00e1s a Colfuturo fuera de los cuarenta mil que le entregamos\neste a\u00f1o, o sea que miren ustedes que hay que ser muy juiciosos en el manejo de todos estos\ntemas para que nosotros podamos reamente ponernos al orden del d\u00eda en la consolidaci\u00f3n de un\nverdadero desarrollo en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.\nEse es el tema de formaci\u00f3n que est\u00e1 en el segundo lugar, pongamos la diapositiva para mirar\nentonces tambi\u00e9n cual es el tercer elemento que podemos financiar con recursos de macro\nproyectos. Son todos los servicios tecnol\u00f3gicos de transferencia tecnol\u00f3gica y de propiedad\nintelectual. \u00bfQu\u00e9 pasa en Colombia?; nosotros no tenemos unidades de transferencia tecnol\u00f3gica\nni defendemos nuestra propiedad intelectual, por eso no tenemos patentes: aqu\u00ed se presentan al\na\u00f1o 200 solicitudes de patentes de colombianos y se aprueban seis o siete de esas solicitudes de\npatentes, eso no es nada, cuando un pa\u00eds como Espa\u00f1a est\u00e1 presentando cinco mil solicitudes de\npatentes y le est\u00e1n aprobando 200 o 300 solicitudes de patentes al a\u00f1o, o un pa\u00eds como Brasil que\nest\u00e1 presentando tres mil solicitudes de patentes o dos mil solicitudes de patentes y les est\u00e1n\naprobando por supuesto, 100 o 150 solicitudes de patentes. De tal manera que en eso estamos\nmuy mal, nosotros tenemos que proteger nuestra propiedad intelectual, nuestro desarrollo,\nnuestro conocimiento y para eso tenemos que apoyar proyectos de transferencia tecnol\u00f3gica y de\npropiedad intelectual, esas unidades hay que crearlas, no las hemos creado todav\u00eda pero forman\nparte del desarrollo de esta propuesta porque si no, no completamos el ciclo entre investigaci\u00f3n\nb\u00e1sica, investigaci\u00f3n aplicada, innovaci\u00f3n, defensa de la propiedad intelectual y que el\nconocimiento se transfiera.\nCorpoica produce cantidad de transferencia tecnol\u00f3gica pero no la aplica, no pasa a los\ncampesinos que son los que la necesitan finalmente, o al sector productivo del campo, y lo mismo\nhace el SENA, y lo mismo estamos haciendo nosotros. Luego ese tema de la transferencia\ntecnol\u00f3gica y la propiedad intelectual es fundamental. Y lo otro es que nosotros tenemos que\napoyar mucho la innovaci\u00f3n, porque es la locomotora que se ha planteado para el desarrollo y la\ninnovaci\u00f3n social.\nYa les he hablado en parte del tema de la innovaci\u00f3n, pero quisiera mostrarles ahora cu\u00e1l es el\npapel de Colciencias en la innovaci\u00f3n y cu\u00e1l ser\u00eda el papel en innovaci\u00f3n social. Ese grafiquito\ntambi\u00e9n se ve como complicado, pero miren; el primer circulito que est\u00e1 con rojo al lado\nizquierdo, es un circulito donde aparece una idea y la idea que puede ser estramb\u00f3tica, que puede\nser no factible, hay que volverla factible, es decir; yo simplemente no puedo crear innovaci\u00f3n\nporque tenga una idea, esa idea la tengo que convertir en algo que sea real, no basta el\nconocimiento en abstracto, hay que bajarlo a lo concreto y luego cuando yo tengo una idea que ya\nes factible, yo tengo que bregar a desarrollar un producto, porque si no, tambi\u00e9n se queda ah\u00ed en\npura idea y no en el desarrollo de un producto, eso requiere investigaci\u00f3n, requiere desarrollo y\nluego ese producto yo tengo que volverlo un producto real que se pueda mostrar, que se pueda\ndecir esto lo podemos vender, ya se demostr\u00f3 que sirve, hasta ah\u00ed va Colciencias con el apoyo a la\ninnovaci\u00f3n. Hasta ah\u00ed, \u00bfpor qu\u00e9?, porque lo que sigue de ah\u00ed es el escalamiento de un producto o\nes la financiaci\u00f3n de esa empresa nueva que se va a crear con el producto, que es lo que ya se\nllama innovaci\u00f3n, una innovaci\u00f3n es cuando un producto ya se puede incorporar al mercado,\ncuando hay valor agregado, cuando genera un conocimiento nuevo, aplicable, que resuelva\nproblemas.\nEntonces, de ah\u00ed en adelante es Bancoldex que financia y es la empresa que escala un producto.\nEntonces, nosotros vamos a esas primeras tres etapas, las que est\u00e1n en rojo, amarillo y azul. Lo\ndem\u00e1s, ya que lo desarrolle el sector productivo con el apoyo de Bancoldex y los fondos de capital\nde riesgo y capital semilla, etc.\nEn la siguiente diapositiva nosotros lo que queremos mostrar es que hemos definido unas l\u00edneas\nprogram\u00e1ticas, nosotros necesitamos saber qu\u00e9 vamos a apoyar, es decir, cu\u00e1les son los\nrequerimientos del pa\u00eds, nosotros por macro proyectos de regal\u00edas no podemos financiar lo que se\nle ocurra a cualquier investigador, tenemos que saber como pa\u00eds, porque somos gobierno,\ntenemos que decir, vamos es a apoyar estas \u00e1reas espec\u00edficas, donde tenemos dificultades\nenormes, si tuvi\u00e9ramos plata de sobra apoyar\u00edamos hasta la forma como vuelan las mariposas y la\nbalaca que se ponen los anofeles, pero nosotros no podemos llegar hasta ah\u00ed, nosotros tenemos\nque priorizar l\u00edneas program\u00e1ticas y de esas l\u00edneas program\u00e1ticas nosotros tenemos que definir\ntambi\u00e9n cuales son las \u00e1reas prioritarias, porque en el primer a\u00f1o nosotros no vamos a poder\nfinanciar todo, por eso en las regiones hay que seleccionar cuales son los proyectos espec\u00edficos y\nponerlos en orden, porque al principio no se va a poder apoyar todo.\nEs que un bill\u00f3n de pesos repartido entre 32 departamentos, eso a la hora de la verdad, en ciencia,\ntecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, ahora est\u00e1bamos viendo lo del Vichada, en el Vichada son como 21.000\nmillones de pesos, entonces 21.000 millones de pesos en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n para el\nprimer a\u00f1o eso es nada, para un proyecto grande, para un proyecto que realmente transforme la\nregi\u00f3n. Entonces hay que priorizar y pasando la diapositiva nuevamente, resulta que despu\u00e9s de\nhaber priorizado las \u00e1reas estrat\u00e9gicas, pongamos la diapositiva por favor, despu\u00e9s de haber\npriorizado entonces tenemos que dise\u00f1ar los macro proyectos en cadena de valor y eso hay que\ntenerlo claro.\nAhora les voy a mostrar las l\u00edneas estrat\u00e9gicas, pero supongamos que la primera es sector\nagropecuario, eso es como l\u00f3gico, este es un pa\u00eds agropecuario, este pa\u00eds tiene una enorme\npotencialidad en el desarrollo agr\u00edcola y en el desarrollo ganadero, luego esa tiene que ser\nnecesariamente una de las l\u00edneas prioritarias, pero supongamos que esa l\u00ednea del sector\nagropecuario tiene infinidad de posibilidades de macro proyectos; uno, el desarrollo de la\nindustria hortofrut\u00edcola, otro; desarrollo del valor agregado en los productos de la econom\u00eda\nagraria nuestra, el arroz, el ma\u00edz, el pl\u00e1tano, cualquier desarrollo puede permitir generar, cualquier\ndesarrollo puede convertirse en un macro proyecto.\nBien pueda se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-jaime-restrepo-cuartas", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-08-31T10:44:30-05:00", "transcript": "1372-acta-31-comision-sexta", "order": 15, "name": "Dr. Jaime Restrepo Cuartas"}