{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Una feliz tarde se\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n Sexta, apreciados\ncolegas, se\u00f1ores rectores, definitivamente este tema en el cual de manera ligera se meti\u00f3 el gobierno y\nahora no es f\u00e1cil salirle al debate que hay que recepcionar, porque hay que darle la bienvenida, yo creo\nque esto estaba en una duda, si abrir o no el debate de la reforma a la educaci\u00f3n superior, a mi me\nparece que hay que recibirlo con benepl\u00e1cito, porque a esa Ley 30 alguien ten\u00eda que darle un vuelco, ya\nque el sistema colaps\u00f3 y en ese orden de ideas quisiera plantear algunos temas que seguramente vamos\na tener que trabajar de la mano entre las Comisiones, Tercera, Cuarta y Sexta, fundamentalmente para\ncontribuir a darle una salida seria, responsable, de lo contrario, esta tragedia de ver a los estudiantes, al\nmovimiento estudiantil, a los profesores, padres de familia y de manera especial a los rectores, en la\nb\u00fasqueda de una resoluci\u00f3n justa a esta crisis que por tantos a\u00f1os llevan en ese contexto de\ndesigualdad, especialmente de orden presupuestal, pues seguir\u00edamos seguramente en estas sesiones\nviendo la larga fila de gente de muy buena fe propiciando el debate en b\u00fasqueda de justicia, para\ngarantizar la educaci\u00f3n en un pa\u00eds que a\u00fan no resuelve sus problemas fundamentales.\nYo si estoy de acuerdo que el Congreso de la Rep\u00fablica tiene que dar ejemplo y comprometerse con esa\nreforma a fondo y si no lo va a hacer, yo creo que ser\u00eda de lo m\u00e1s injusto para el pa\u00eds, para la inmensa\nmayor\u00eda de estudiantes y universidades, dejar esta oportunidad pasar, de no darle una salida a este gran\nmomento de ajustar las cuentas para que de verdad tengamos una educaci\u00f3n seria, especialmente\nsostenible desde el punto de vista fiscal, democr\u00e1tica al interior de las estructuras de cada entidad, con\ngobiernos de verdad, que generen ese escenario de crecer en igualdad de oportunidades, una\nuniversidad moderna, especialmente en calidad, pero fundamentalmente una universidad con una gran\nvisi\u00f3n de conocimiento. Porque aqu\u00ed el debate no es simplemente si tengo o no las garant\u00edas\npresupuestales, si tengo o no la sostenibilidad econ\u00f3mica, es tambi\u00e9n pensar al futuro, es repensar el\nmodelo que existe en este pa\u00eds. De tal manera que ante esta tragedia no le queda m\u00e1s ni menos al\nCongreso de la Rep\u00fablica, que responderle de una manera muy seria y coherente a esta gran demanda\nde una reforma democr\u00e1tica a la educaci\u00f3n superior.\nTengo por aqu\u00ed curiosamente unos documentos que nos ha llegado a la Comisi\u00f3n Tercera, entre otros, yo\ncreo que son m\u00e1s de 60 o 70 solicitudes que llegan semanalmente, entre otras, est\u00e1 aqu\u00ed una solicitud de\nla Facultad de Medicina Veterinaria y Zootecnia de la Universidad Nacional, que nos invitan a estudiar su\nsituaci\u00f3n respecto a la crisis de orden presupuestal, respecto a los docentes, libros de consulta e\ninfraestructura. Pareciera esto una lista de solicitudes del Siglo XIX, de los colegios de nuestros\nmunicipios, pero esto es de una universidad tan importante como la Universidad Nacional. Hace poco los\ncompa\u00f1eros de la Universidad Nacional, me refiero a docentes, pensionados, especialmente los\nestudiantes de la Facultad de Medicina y Enfermer\u00eda nos informaron aqu\u00ed en la Plaza de Bol\u00edvar, que\nllevan aproximadamente doce a\u00f1os sin donde practicar, es decir; a ra\u00edz del cierre del San Juan de Dios no\nhay una oportunidad, ninguna alternativa, para garantizar su terminaci\u00f3n final o feliz de esas facultades.\nEncuentro aqu\u00ed en sesi\u00f3n de hoy en Plenaria, en el primer punto del Orden del D\u00eda, proyecto de ley 139\nde 2010 de C\u00e1mara, \u201cpor medio de la cual se autoriza la emisi\u00f3n de la estampilla pro-Universidad\nPedag\u00f3gica Nacional\u201d. Y es incre\u00edble, del Distrito nos escriben los tecn\u00f3cratas de que no es posible\nauspiciar la estampilla porque entonces har\u00e1 da\u00f1o al presupuesto del Distrito, caramba; no s\u00e9 si ser\u00e1\npara pagar la corrupci\u00f3n que se gener\u00f3 all\u00ed o ser\u00e1 la crisis de otra manera, que est\u00e1n llamando a decir\nque no es posible, hasta la C\u00e1mara de Comercio, hasta el se\u00f1or Caicedo Ferrer se opone y me refiero a\nque esos son los, directores de todo este sistema, que han generado la inequidad, la crisis. Porque es que\nhay una inquietante idea del sector privado, de meterle mano a la educaci\u00f3n superior y l\u00e1stima que\nhayan quitado ese cap\u00edtulo del debate, para demostrar que si era viable buscar una alternativa de mayor\ninversi\u00f3n de los privados, si quer\u00edan hacerlo diferente a los negocios, para garantizar mayor educaci\u00f3n en\neste pa\u00eds. Claro, en Chile mostraron que la ruta era otra y se asustaron.\nDe tal manera que aqu\u00ed el tema hay que verlo en un contexto general; la salida definitivamente si es la\neducaci\u00f3n en este pa\u00eds, es por ah\u00ed donde se resuelve el problema fundamental de desgracia, el\ndesempleo. Miren ustedes nada m\u00e1s el sub empleo que hoy plantea el peri\u00f3dico La Rep\u00fablica, casi que\nasciende a un 60%, el subempleo en este pa\u00eds, o sea la informalidad, el gota a gota, ese que nos dicen\nhoy los juiciosos estudios de quienes manejan este pa\u00eds de que con 190.000 pesos se puede sobrevivir,\nesa es una verg\u00fcenza nacional; miren las tasas generales de desempleo, casi llegamos al 16%, entonces\nyo creo que el tema aqu\u00ed es eminentemente econ\u00f3mico, la salida es por ah\u00ed, no hay otra salida. Yo\ninvitar\u00eda a los colegas que han tenido la loable tarea, juiciosa, de invitar a los rectores a estudiar esta\niniciativa, a que el debate tenemos que darlo all\u00ed, en las plenarias de Tercera y Cuarta, hoy y todos estos\npr\u00f3ximos meses.\nApreciado doctor Jos\u00e9 Caicedo, como, Presidente de la Comisi\u00f3n Sexta yo lo invitar\u00eda, el Reglamento lo\npermite, dirija usted toda la Comisi\u00f3n para all\u00e1, pero por supuesto el debate tambi\u00e9n se puede hacer\nac\u00e1, hay que invitar al se\u00f1or ministro de Hacienda, al, Director de la DIAN. Yo si les dir\u00eda a ellos que\njuiciosamente nos respondan el por qu\u00e9 sacan el cuerpo a una propuesta que ya ha venido haciendo\ncarrera por parte de la Bancada del Partido Liberal, respecto a la igualdad de oportunidades, a la equidad\ndel presupuesto de las universidades, que no se puede quedar en un discurso desde el punto de vista\nt\u00e9cnico y de infraestructura, tiene que ser sobre todo en el tema de calidad y de conocimiento en este\npa\u00eds y en ese orden no puede tampoco enmendarnos una salida facilista sobre el 10% que dicen va a ser\nparte de esa equidad en el contexto de la Ciencia y Tecnolog\u00eda, para superar esta crisis por concepto de\nesas regal\u00edas, que no resuelven tampoco el problema en este pa\u00eds.\nYo si pienso que deber\u00edamos pensar desde el punto de vista de someter, a democratizar, a racionalizar el\nsistema tributario de este pa\u00eds que ha sido inequitativo, corrupto, concentrando los recursos en los m\u00e1s\nricos de este pa\u00eds, ah\u00ed es donde tenemos que apuntarle, yo le propongo al gobierno nacional, se lo\ndijimos en las pasadas sesiones de la Comisi\u00f3n Tercera a la, Ministra, por qu\u00e9 no aprovechamos la\nreforma tributaria, nos acompa\u00f1aba el Representante Wilson Hernando G\u00f3mez, quien nos invit\u00f3 a que\ntrabaj\u00e1ramos en equipo, me parece que por ah\u00ed es la ruta, le plante\u00e1bamos a la, Ministra, por qu\u00e9 no\nmiramos una profunda reforma tributaria que hoy tiene 7.4 billones, eso es una verg\u00fcenza nacional, de\ngabelas, de exenciones que benefician a la mafia de este pa\u00eds, a eso no hay que tenerle miedo; si vamos\na hablar de democratizar, si vamos a hablar de darle los recursos a la inmensa mayor\u00eda de este pa\u00eds que\nrequieren la superaci\u00f3n de la pobreza, es por ah\u00ed y el momento es este, meses de septiembre, octubre y\nnoviembre, donde se aprueba el presupuesto de rentas y recursos y en ese contexto se hacen las\napropiaciones para las vigencias fiscales.\nO planteamos la salida por ah\u00ed, o este tema se queda en una reformita simplemente de orden tibio y la\nUniversidad de Cundinamarca, de mi departamento, va a tener que seguir pensando en mantenerse con\nel prop\u00f3sito de financiar su proyecto, como aqu\u00ed a duras penas hubo que superar una ley, que hoy el\ngobierno departamental, a medias entiende que era una salida ante su propia irresponsabilidad, me\nrefiero tambi\u00e9n a la ley que hoy es obviamente la ejecuci\u00f3n de la estampilla, de eso no va a vivir la\nUniversidad de Cundinamarca, o va a tener que seguir demandando al gobierno departamental, por\ntantos recursos que dej\u00f3 de causarle, de pagarle, por simplemente estar en una sinton\u00eda de otros\nintereses.\nIgual, yo entiendo a los compa\u00f1eros del Valle, de Santander, del Atl\u00e1ntico, son unos h\u00e9roes los rectores\nde este pa\u00eds, est\u00e1n haciendo patria. De tal manera que tambi\u00e9n tenemos en la mea una proposici\u00f3n y yo\ns\u00e9 que le duele al se\u00f1or ministro de Hacienda, le duele inmensamente, porque nos est\u00e1n generando una\nexpectativa en esta pol\u00edtica minero energ\u00e9tica, de que todo se va a poder hacer y en ese orden le\nplanteamos; a bueno, muy bien, entonces hacia la educaci\u00f3n le proponemos que le demos en ese\ncontexto de las exportaciones el poderle gravar en la reforma tributaria pr\u00f3xima un d\u00f3lar por cada\nexportaci\u00f3n de barril de petr\u00f3leo, por cada tonelada de carb\u00f3n, incluso hasta estamos pensando en\ngravar en ese proceso las exportaciones del oro, un d\u00f3lar para la educaci\u00f3n de este pa\u00eds. Nosotros\nestamos pensando que esa es una propuesta seria y que bien podr\u00edamos, independientemente de los\npartidos, garantizar una proposici\u00f3n en un articulado que le de salida en ese contexto a la problem\u00e1tica\ntan grave que vive nuestro pa\u00eds con la educaci\u00f3n. De tal manera que es por ah\u00ed la ruta, esa tragedia, esa\ncrisis la debemos resolver es por ah\u00ed.\nEl otro tema que tiene que ver con la calidad indudablemente, que tiene que ver con el conocimiento y\ndem\u00e1s temas se debe concertar con las universidades de manera democr\u00e1tica, claro, revisemos el\nterritorio de cada instituci\u00f3n, revisemos las condiciones geopol\u00edticas, reconsideremos las situaciones\nsociales y econ\u00f3micas, la Universidad de la Amazon\u00eda no va a tener la misma gran demanda que la\nUniversidad Nacional o la Universidad de Antioquia, revisemos, organicemos toda esa din\u00e1mica, pero el\ntema es econ\u00f3mico y es por ah\u00ed que invito a la Comisi\u00f3n Sexta a que busquemos urgentemente una\nsalida a esta situaci\u00f3n, para no seguir viendo en los pr\u00f3ximos meses, la ret\u00f3rica de un modelo que no le\nva a resolver definitivamente a ninguno de ustedes, respetados rectores, sus importantes demandas\ncomo las que hoy curiosamente nos escriben desde la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional,\ndonde piden libros, qu\u00e9 incre\u00edble, c\u00f3mo ser\u00e1 de grave la situaci\u00f3n en las universidades como esas y otras\ntantas en el pa\u00eds. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-joaqu\u00edn-camelo-ramos", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:45:30-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Camelo Ramos"}