{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con todo gusto Honorable Representante, solamente decirle que yo fui claro en mi\nposici\u00f3n, por supuesto es absolutamente contraria a la que usted plantea, pero creo que fui\nabsolutamente claro en mi posici\u00f3n.\nVamos a cederle el uso de la palabra al se\u00f1or Pedro Hern\u00e1ndez, durante cinco minutos.\nPedro Hern\u00e1ndez,, Presidente de la Asociaci\u00f3n Sindical de Profesores Universitarios: Muy buenas tardes\na todos los Representantes, a los rectores de universidades e instituciones tecnol\u00f3gicas y dem\u00e1s\ninvitados presentes, gracias se\u00f1or Presidente.\nPrimero que todo, aunque he esperado pacientemente y me disculpan que no llegu\u00e9 a tiempo porque\nestaba en mis labores de profesor en la Universidad Nacional, ha sido interesante lo que he escuchado,\nnosotros como ASPU hemos enviado a cada uno de ustedes una carta donde explicit\u00e1bamos por qu\u00e9 no\nest\u00e1bamos de acuerdo con la reforma y cr\u00e9anme que escuchando este \u00faltimo intercambio de posiciones,\ncualquier reforma no es que necesariamente tenga que partir de la comunidad universitaria, pero es lo\nm\u00e1s aconsejable, puede partir de ciudadanos, puede partir del Ejecutivo, puede partir de la Rama\nLegislativa, pero si tiene que contar con la experiencia de nosotros los universitarios que somos los que\nconocemos los problemas, el diario vivir, las dificultades y tambi\u00e9n los \u00e9xitos de las universidades y\ndem\u00e1s instituciones de educaci\u00f3n superior.\nDigo que estoy contento en el sentido de que ustedes han centrado, pero no se puede quedar en el\ndebate, yo s\u00ed creo que tenemos que ir a las comisiones Terceras en esta semana y la siguiente y pelear\npor mayores recursos para las universidades p\u00fablicas, as\u00ed signifique aumentar el monto de presupuestos\ny yo invitar\u00eda a cada uno de ustedes y que nos inviten y los acompa\u00f1amos, porque nosotros tenemos\ncifras.\nAqu\u00ed se ha hablado de los tres millones, nosotros como ASPU si estamos pensando y siempre estuvimos\nde acuerdo con la pol\u00edtica de cobertura, crecimiento y cobertura, es m\u00e1s; porque estamos faltando a una\nobligaci\u00f3n y es cumplirle a todas y a todos los colombianos que no han accedido a la educaci\u00f3n superior,\nque ese es un derecho fundamental, que el gobierno colombiano est\u00e1 comprometido con Naciones\nUnidas a cumplir. Cuando ha firmado los pactos internacionales est\u00e1 obligado y esos tres millones, si\nustedes miran la carta que les enviamos a todos ustedes una copia, carta abierta de ASPU al Gobierno\nNacional, nosotros lo anotamos tanto en el punto dos cuando decimos que nos se garantiza con el\nproyecto el derecho a la participaci\u00f3n real y efectiva a saciar este derecho, tambi\u00e9n en la parte financiera\ndecimos que necesitamos recursos y hacemos un c\u00e1lculo de c\u00f3mo absorber por lo menos en una d\u00e9cada\nel 50% de la poblaci\u00f3n en edad y con las calificaciones acad\u00e9micas, que deber\u00eda estar en educaci\u00f3n\nsuperior, y decimos de esos tres millones doscientos mil tratemos de por lo menos que mill\u00f3n quinientos\nmil entren en tres cortes al sistema, para que no se eleve tanto il\u00f3gico, se elevan los costos, ah\u00ed hacemos\nel c\u00e1lculo para mejorar la calidad de las actuales universidades, para salir del d\u00e9ficit de caja que tienen\nlas universidades y para absorber tres cortes de quinientos mil, o sea para absorber quinientos mil\nestudiantes necesitamos sumando todo, un esfuerzo de nueve billones, subir el presupuesto en nueve\nbillones a la educaci\u00f3n superior, o sea pasar de 2.2 billones a 9 billones y ustedes dir\u00e1n, est\u00e1n locos.\nBueno, entonces qu\u00e9 le decimos al resto de los j\u00f3venes, miren que no estamos haciendo el esfuerzo de\nque participe solo el 50% y ustedes dir\u00e1n, pero est\u00e1n locos, no podemos ahora en vez de darle a\nseguridad democr\u00e1tica, d\u00e9mosle toda la plata a educaci\u00f3n superior; y aqu\u00ed se ha hablado que estamos\ncayendo a mayores niveles de pobreza, que la informalidad crece, que el desempleo crece y solo\npodemos solucionar como ustedes lo han dicho con mayor nivel de educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n.\nY de d\u00f3nde puede salir la plata, es que este es un pa\u00eds pobre que no tiene m\u00e1s sino los 150 billones, para\nhablar en cifras redondas de presupuesto, no, por qu\u00e9 no nos preguntamos y los invito a ustedes que\nhagamos un debate en las comisiones Terceras y Cuartas, por qu\u00e9 los inversionistas de TRANSMILENIO,\nde los conglomerados de empresas de seguros est\u00e1n invirtiendo en todos los pa\u00edses de Sur Am\u00e9rica,\nd\u00f3nde es que han acumulado esas grandes cantidades de recursos para comprarse los sistemas masivos\nde Sur Am\u00e9rica y las empresas aseguradoras y de pensiones en Centro Am\u00e9rica y de Sur Am\u00e9rica de la\nplata que produce el pa\u00eds.\nEntonces, ustedes tienen raz\u00f3n cuando propusieron, por eso digo que estaba contento, hay que hacer\nuna reforma fiscal y hay que definir una pol\u00edtica fiscal, c\u00f3mo vamos a aumentar los recursos de la Naci\u00f3n\npara atender la inversi\u00f3n social, para atender la educaci\u00f3n; y \u00bfc\u00f3mo vamos a hacer esa redistribuci\u00f3n de\nrecursos?, Hay que cambiar la pol\u00edtica en eso, y los universitarios estamos prontos a ayudarles en eso,\ncon el conocimiento acad\u00e9mico que hay acumulado en las universidades, con la gran formaci\u00f3n que\ntienen muchos profesores en las \u00e1reas de ciencias econ\u00f3micas y ciencias sociales.\nPero c\u00f3mo aumentamos tambi\u00e9n la productividad, no podemos aumentarla hablando de crear m\u00e1s\ncobertura en \u00e1reas administrativas y en \u00e1reas de derecho, eso hay que hacerlo en \u00e1reas de producci\u00f3n,\ncomo lo han dicho ustedes, no solo en la agropecuaria, sino en tener profesionales para la manufactura,\npara crear m\u00e1s riqueza y poder redistribuir esa riqueza, en eso estamos prestos, pero yo les recuerdo\ncomo ya lo mencionaron aqu\u00ed algunos de ustedes. En el 2009 despu\u00e9s de una marcha que hicimos los\nuniversitarios este Congreso de la Rep\u00fablica increment\u00f3 el 2009 al 2010 en 12 puntos reales, y el\ngobierno nos propone un incremento por a\u00f1o de m\u00e1ximo tres puntos reales por encima del IPC. F\u00edjense\nque la norma, como lo dijo el Representante Carlos Amaya, la norma actual del art\u00edculo 86 permite\nincrementos hasta del 12% como se hizo en el 2009 para la vigencia del 2010, entonces a qu\u00e9 le estamos\napostando, c\u00f3mo nos va a decir el gobierno que con tres puntos vamos a atender el 50% de la atenci\u00f3n.\nQueda mucho para discutir, que estamos prestos como profesores universitarios a traer, por ejemplo,\ncon el respeto de los rectores de las instituciones tecnol\u00f3gicas, tenemos que ponernos a discutir eso, la\nuniversidad colombiano no ha llegado a ser universidad de investigaci\u00f3n, muy lejos estamos de llegar a\nser universidad de investigaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y en eso lo tenemos que discutir, eso lo tenemos que\ndiscutir ya y tenemos que discutir cu\u00e1l es papel de la formaci\u00f3n tecnol\u00f3gica tambi\u00e9n, y tenemos que\ndiscutir c\u00f3mo se asocian las instituciones tecnol\u00f3gicas a ese esfuerzo de las universidades, tenemos casi\nun 50% de deserci\u00f3n en el sistema de educaci\u00f3n superior, principalmente en las universidades p\u00fablicas y\nprivadas, ese es un mundo de recursos que se est\u00e1n perdiendo. C\u00f3mo nosotros de la Asociaci\u00f3n\ndecimos, c\u00f3mo no aprovechamos eso para alimentar la gente que no pudo sostenerse en el sistema\nuniversitario, c\u00f3mo alimentar y as\u00ed asociar las instituciones tecnol\u00f3gicas actuales a las universidades.\nY tambi\u00e9n quiero agradecer el esfuerzo de todos los colombianos, incluida la presi\u00f3n de los\nparlamentarios, as\u00ed como fue la presi\u00f3n de los universitarios para que dej\u00e1ramos a un lado un tema que\ncrea mucho problema, que es el tema de la educaci\u00f3n como un negocio, s\u00ed, pero ojo; nosotros\nadvertimos desde la Asociaci\u00f3n que eso no est\u00e1 del todo a\u00fan por fuera, lo de Chile est\u00e1 prohibido, que\nlas universidades sean con \u00e1nimo de lucro, pero se han encontrado formas de c\u00f3mo la universidad se\nconvirti\u00f3 en un negocio a pesar de que estaba prohibido legal y constitucionalmente, eso subsiste\ntodav\u00eda a pesar de que quitemos eso. Yo creo que el proyecto del gobierno no va a estar en una semana,\nporque no es un art\u00edculo, son varios art\u00edculos porque la segunda versi\u00f3n apuntalaba muy bien el\nproyecto a que se pudieran montar universidades con \u00e1nimo de lucro, inclusive, las actuales\nuniversidades sin \u00e1nimo de lucro como transitaban a universidades con \u00e1nimo de lucro, entonces eso\nhay que discutirlo porque hay que blindar el pa\u00eds, para que no pase lo de Chile, para que no pase lo de\notros pa\u00edses centroamericanos.\nEntonces, en eso estamos abiertos y nosotros saludamos desde el gobierno pasado y por eso creo un\nerror mirarlo as\u00ed, que es una disyuntiva entre universidad e instituciones diferentes a universidades en\neducaci\u00f3n superior. Desde el a\u00f1o pasado con el gobierno anterior, nosotros si peleamos, estuvimos de\nacuerdo, no en los montos pero si en bien una posici\u00f3n pol\u00edtica que hab\u00eda que asegurarle recursos a las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior estatales diferentes a las universidades, que les diera la misma\nf\u00f3rmula de actualizaci\u00f3n presupuestal, donde el ejecutivo sea el que direccione eso y tambi\u00e9n hemos\nestado de acuerdo como Asociaci\u00f3n y por eso hay muchos afiliados, de que los docentes de las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior diferentes a universidades, tengan un tratamiento salarial mejor o si\nno igual de los profesores universitarios, porque ah\u00ed valdr\u00eda la pena mirar y creemos que si es v\u00e1lido de\nque es igual tratamiento. Pero alguien habl\u00f3 aqu\u00ed de igual tratamiento, pero ojo hay que mirar las\nsentencias, porque no hay igual tratamiento en todo.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:48:20-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 51, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}