{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Yo quiero ser muy concreto y muy breve,\nagradeciendo la presencia aqu\u00ed de todas las personas que hoy nos acompa\u00f1an.\nLo primero, quiero iniciar diciendo una frase c\u00e9lebre de un hombre que fue inmolado en este pa\u00eds y que\nhoy no se ha hecho justicia, que es el Dr. \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado, \u201cnos tenemos que poner de\nacuerdo en lo fundamental\u201d, y pedir que ojal\u00e1 como se hizo justicia con el doctor Luis Carlos Gal\u00e1n, se\nhaga justicia tambi\u00e9n con el doctor \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado, celebramos que la familia Gal\u00e1n haya podido\nhoy encontrar justicia en un delito de lesa humanidad.\nLo fundamental es que la educaci\u00f3n es un camino para erradicar la pobreza, es el \u00fanico y este pa\u00eds\nnecesita cerrar la brecha de la pobreza, este pa\u00eds ha crecido en indicadores de inversi\u00f3n, el pa\u00eds ha\ncrecido en crecimiento de PIB, el pa\u00eds ha crecido en muchos aspectos, pero la pobreza sigue y los pobres\nsiguen siendo m\u00e1s pobres y pienso que la educaci\u00f3n es el camino. Pero yo si invitar\u00eda a que hici\u00e9ramos\nun an\u00e1lisis muy serio y muy responsable, porque desde el periodo pasado he venido insistiendo en ello y\nha sido dif\u00edcil encontrar un eco y espero que este sea el momento.\nEn Colombia existe, voy a empezar desde abajo, no voy a hablar de la educaci\u00f3n superior, es de lo \u00faltimo\nde lo que voy a hablar, en Colombia existe un sistema de educaci\u00f3n oficial o p\u00fablico, donde hay una\neducaci\u00f3n que el Estado le paga a un solo maestro para que eduque a un ni\u00f1o. Entonces, el ni\u00f1o entra a\nun grado cero y ah\u00ed hay un maestro, hay una infraestructura, hay unos desayunos escolares, hay unas\nayudas t\u00e9cnicas, y ese muchacho nos lo llevamos hasta grado once. El Estado paga para que ese\nmuchacho salga de bachiller, lo paga el Estado, cierto, y lo m\u00e1s triste es que cuando ese muchacho se\npresenta a la universidad, no pasa la universidad. Entonces, el Estado no est\u00e1 siendo eficiente, invierte\nuna cantidad de recursos y el muchacho que se supone se educa en el sector p\u00fablico, va con la ilusi\u00f3n de\nque se va a presentar y va a ingresar a la universidad, le dicen es que a usted le dedicamos once a\u00f1os, le\nmetimos platica once a\u00f1os pero usted no es capaz de entrar a la universidad. Ah\u00ed hay que revisar ese\ntema.\nY hay que revisar algo que yo he venido discutiendo, aqu\u00ed a un muchacho lo hacen hacer hasta la b\u00e1sica y\nen la b\u00e1sica se grad\u00faa y le hacen una fiesta, le hacen grado, le ponen toga y lo ponen a hacer dos a\u00f1os\nm\u00e1s para que despu\u00e9s se grad\u00fae de bachiller. Entonces hace dos grados, que no encuentro para qu\u00e9\nsirve y cuando el muchacho en esos dos a\u00f1os, de noveno a once el muchacho no cambi\u00f3 nada ni\naprendi\u00f3 nada, es el mismo que se gradu\u00f3 en la b\u00e1sica y volvimos y lo graduamos en bachillerato y\nentonces la familia vuelve y hace fiesta porque es un honor que el muchacho sea bachiller, y el\nmuchacho se presenta a la universidad y no ingresa a la universidad.\nYo he venido pidiendo que aqu\u00ed y aqu\u00ed tenemos que trabajar en la Comisi\u00f3n eso, una reforma a la Ley\n115. Ese modelo no es efectivo, y m\u00e1s triste me pongo cuando oigo aqu\u00ed a los amigos queridos que nos\nvisitan, que dicen que es que los que ingresan a la universidad son los de los colegios privados, esos si\nest\u00e1n ingresando; entonces no es que yo quiera privatizar, no me gusta, pero si me gusta que seamos\neficientes. Entonces estamos dando la raz\u00f3n sin querer, el del colegio privado si ingresa a la universidad\ny el del colegio p\u00fablico no. Entonces ah\u00ed hay que hacer una revisi\u00f3n fuerte porque no podemos permitir\nque tanto esfuerzo que el Estado hace, que seguramente habr\u00e1 mucho por hacer m\u00e1s, los muchachos no\nest\u00e1n logrando el objetivo, el Estado no est\u00e1 logrando el objetivo.\nHay un tema que yo propongo a ra\u00edz de esto que estoy planteando, la \u00e9poca antigua o menos antigua los\nmuchachos ten\u00edan que ir de sus pueblos a las universidades, a las ciudades, a las capitales, hoy yo he\npedido y hemos exigido que la universidad tiene que ir a las regiones, no s\u00e9 de qu\u00e9 manera y c\u00f3mo\nayudarle a las universidades, celebro que est\u00e9n yendo a tantos municipios; en Risaralda hay una\nuniversidad que se llama UNISAR, que es la universidad cafetera del pa\u00eds, queremos que se posicione, y\nest\u00e1 en muchos municipios, pero est\u00e1 all\u00e1. Y los alcaldes, yo tuve la oportunidad de serlo, ayudamos a\nque las universidades entren a los municipios, pero los alcaldes de los pueblos tenemos que pedir\npermiso para todo y ahorita le hablo de la autonom\u00eda, entonces a los alcaldes de los pueblos nos mandan\nla plata y si no, a nosotros no nos dejan hacer nada sin permiso, o sea un alcalde hace algo sin estar\nsometido a un control y se enred\u00f3.\nEntonces, c\u00f3mo hacer que las universidades lleguen a los pueblos y c\u00f3mo hacer que los municipios\npuedan de alguna manera, porque es muy dif\u00edcil para un alcalde sacar un recurso para apoyar la\neducaci\u00f3n superior en un municipio, es muy dif\u00edcil, no se enreda uno porque mi Dios es muy grande,\ncierto, pero es lo m\u00e1s complicado que existe. Entonces c\u00f3mo hacer que esas universidades lleguen all\u00e1.\nY yo dec\u00eda e insist\u00eda en esto, lo dec\u00eda en Risaralda una vez, por qu\u00e9 si los muchachos de nuestra regi\u00f3n, el\nmuchacho de nuestra regi\u00f3n se presenta a la universidad de la regi\u00f3n y no ingresa. Entonces yo dec\u00eda,\nhombre, hasta d\u00f3nde las universidades est\u00e1n interviniendo en la construcci\u00f3n de los programas\neducativos institucionales de esos colegios, porque es que la universidad tiene que ayudar a preparar al\nmuchacho que est\u00e1 en el colegio a que pueda ingresar a su universidad, que sea un cliente de su\nuniversidad. Cu\u00e1ntas universidades est\u00e1n ayudando a construir los programas educativos de los\nmunicipios, cuando los programas educativos de los municipios se est\u00e1n construyendo por el gusto del\nrector, entonces el rector es ambientalista, entonces la modalidad es ecol\u00f3gica, el rector es contador\nentonces la modalidad es comercial, el rector es lo que sea entonces de lo que a \u00e9l le guste.\nEntonces termina imponiendo un modelo educativo institucional un rector por su gusto propio, hasta\nd\u00f3nde las universidades pueden participar para que en cada regi\u00f3n seamos part\u00edcipes de eso y tengo un\ncaso muy puntual; en Risaralda que somos un departamento agropecuario una vez recibimos un estudio\ny vimos que lo que m\u00e1s profesionales se necesitaban era en el sector agropecuario, nosotros somos\nagropecuarios, se necesitan veterinarios y no existen en los profesionales de la regi\u00f3n, estudian otra\ncosa.\nY existe un dato que es preocupante, no s\u00e9 en otros departamento, en Risaralda las \u00faltimas pruebas\nhace un a\u00f1o o dos, de ECAES, demostr\u00f3 que Risaralda era de los primeros departamentos en calidad de\neducaci\u00f3n superior en la universidad p\u00fablica, pero \u00e9ramos los m\u00e1s malos, casi los \u00faltimos en las pruebas\nde educaci\u00f3n para los muchachos de media. Eso a qu\u00e9 lleva a entender, muchas cosas, primero uno se\nencuentra con las universidades nuestras llenas de estudiantes for\u00e1neos, que tambi\u00e9n tienen derecho\npero los muchachos de la regi\u00f3n no est\u00e1n ah\u00ed, eso hay que como revisarlo.\nQuiero hablar brevemente tambi\u00e9n del tema de la autonom\u00eda que ustedes han defendido y que\ndefendemos de la autonom\u00eda universitaria. Yo una vez le dec\u00eda a Carlos Andr\u00e9s Amaya con unos\nmuchachos, es que la universitaria debe existir para saber c\u00f3mo se dirige, c\u00f3mo se planea, qu\u00e9\nprogramas se incluyen, c\u00f3mo es la metodolog\u00eda, qu\u00e9 programas, ciencias, de investigaci\u00f3n. Eso son\nustedes, pero yo si llamo aqu\u00ed con todo el cari\u00f1o y con todo respeto que la Comisi\u00f3n tiene que hacer un\noficio, nosotros tenemos que, los recursos que el Estado invierte pues tendr\u00e1n que ser manejados con\nmuy buen criterio, pues porque es que estamos hablando aqu\u00ed de muchas cosas.\nEntonces qu\u00e9 clase de gerencia est\u00e1n haciendo las universidades, o sea que a usted le mande un recurso\ny no le puedan preguntar c\u00f3mo lo est\u00e1n utilizando, en qu\u00e9 lo est\u00e1n utilizando, eso est\u00e1 sirviendo. Yo no\ns\u00e9 si la autonom\u00eda es para los programas o es para manejar la platica, me parece que para manejar la\nplata, si el recurso es p\u00fablico, pues a m\u00ed el que me da la plata pues m\u00ednimo me pone una condici\u00f3n,\nrespetablemente, cierto, maneje esta platica, pero entonces yo no le puedo volver a preguntar qu\u00e9 hizo\ncon ella que porque le estoy afectando la autonom\u00eda, ser\u00e1 que si es as\u00ed o ser\u00e1 que, y lo digo con todo el\nrespeto y con toda la responsabilidad que tenemos de construir una muy buena pol\u00edtica aqu\u00ed.\nHay que hacer una revisi\u00f3n c\u00f3mo se est\u00e1n gerenciando las universidades y la que lo est\u00e9 haciendo muy\nbien, pues muy bien, pero la que lo est\u00e9 haciendo mal, hombre por Dios, a los alcaldes por cualquier cosa\nnos castigan, a nosotros nos vigilan cualquier peso y estoy en defensa de ellos porque es que ser alcalde\nde un pueblo peque\u00f1o en este pa\u00eds es muy duro. Entonces, la autonom\u00eda en los programas, la autonom\u00eda\nen la filosof\u00eda, la autonom\u00eda en la visi\u00f3n, pero si me mandan unos recursos, hombre, creemos un\nprograma, no que usted se sienta vigilada porque partimos de la buena fe de que todos somos honestos,\npero que si haya un vigilancia, o un control, o una conciliaci\u00f3n, venga un informe, porque es que el\nEstado est\u00e1 invirtiendo, que es poquito, pero es que falta plata. Pero en ese tema si como que lo\nplanteemos bien.\nY hay un tema que tiene que ver; nosotros nos dedicamos a formar disque para el empleo, yo digo, es\nmejor formar para el empleo o es mejor formar para la formaci\u00f3n de empresa, o sea, qu\u00e9 es lo que\nqueremos. Porque hay una situaci\u00f3n muy triste, uno ve los j\u00f3venes universitarios que se sacrifican,\nestudian, hacen un esfuerzo inmenso, terminan su carrera y lo primero que hacen es entregarle una hoja\nde vida a un pol\u00edtico a ver si es capaz de colocarlo. A mi me parece que esa es una visi\u00f3n equivocada,\nentonces si el pol\u00edtico de turno no lo coloca el muchacho no fue capaz de salir adelante y nosotros le\ncuento; con estos gobiernos tan dif\u00edciles, muy dif\u00edcilmente le podemos ayudar a conseguir empleo a\nalguien pues, para que tambi\u00e9n nos vayan a investigar entonces.\nEntonces, estamos formando es para la formaci\u00f3n de empresa, le estamos ense\u00f1ando a ese muchacho\ncon la vocaci\u00f3n de su tierra o su territorio que \u00e9l tiene que ser formador de empresa y que \u00e9l tiene que\nestar tan preparado para salir con una hoja de vida a recorrer un pa\u00eds entero, ante los empresarios que a\nveces son indolentes, o les vamos a ense\u00f1ar a decir venga es que usted con su formaci\u00f3n, con su cultura\ncon su territorio vuelva a su tierra y sea empresario.\nHoy hay un pa\u00eds con mucha preocupaci\u00f3n que me mantiene a m\u00ed, el sector agropecuario se qued\u00f3 solo,\nyo soy de familia cafetera. Mi abuelo tuvo una finca de caf\u00e9, entonces nos ense\u00f1\u00f3 que era con el caf\u00e9\nque se consegu\u00eda la plata honradamente. Entonces cuando \u00e9l se muri\u00f3 le reparti\u00f3 a sus hijos y ellos\nsiguieron con ese tema y ya los muchachos qu\u00e9 hacen, se van para la universidad y no vuelven al sector.\nEntonces al muchacho hay que prepararlo de joven para que sea empresario, no mas campesinos sino\nempresarios del campo, de acuerdo a la vocaci\u00f3n de cada regi\u00f3n. Lo pongo en el caso m\u00edo porque ese es\nun departamento netamente agropecuario.\nQu\u00e9 pasa doctor Joaqu\u00edn Camelo, que me alegra mucho que usted est\u00e9 aqu\u00ed, yo si voy a hacer un\nreclamo aqu\u00ed porque nos tiene que servir es para no equivocarnos tanto; en la discusi\u00f3n de la Ley de\nRegal\u00edas el ministro de Hacienda se par\u00f3 y dijo unas palabras muy lindas, es que sin educaci\u00f3n no hay\nnada, es que yo fui ministro porque me eduqu\u00e9, yo fui no s\u00e9 qu\u00e9 porque me eduqu\u00e9, yo escrib\u00ed tantos\nlibros porque me eduqu\u00e9, fui rector de tal universidad porque me eduqu\u00e9, y cuando le pasamos una\nproposici\u00f3n de esta Comisi\u00f3n para que incluyera por regal\u00edas un tema de educaci\u00f3n, all\u00e1 nos lo\narchivaron y votamos en la Plenaria y nos derrotaron doctor Joaqu\u00edn Camelo, all\u00e1 nos derrotaron y yo me\npar\u00e9 y le dije al Ministro, si usted estuvo all\u00e1, si usted es lo que es Ministro es por eso, entonces c\u00f3mo no\nle vas a dar la plata a la educaci\u00f3n hombre por Dios. Pues pusieron una proposici\u00f3n para que en la Ley de\nRegal\u00edas quedara definido un tema para inversi\u00f3n en educaci\u00f3n y en la Plenaria nos derrotaron, yo no\nme acuerdo como votar\u00edan ustedes, yo si me acuerdo como vot\u00e9 yo. Y nos derrotaron, nos sacaron ese\ntema de ah\u00ed.\nEntonces qu\u00e9 bueno que usted hoy est\u00e9 aqu\u00ed doctor Joaqu\u00edn Camelo, que es miembro de la Comisi\u00f3n\nTercera, para que apretemos el espacio; entonces, porque estamos hablando de plata, si, esto es con\nrecursos, que nunca alcanzan pero hay que hacer el oficio. Yo he venido planteando doctor Joaqu\u00edn\nCamelo tambi\u00e9n, para que la Comisi\u00f3n Tercera, no s\u00e9 c\u00f3mo nos vamos a inventar algo; uno vive y aqu\u00ed lo\ndec\u00edan todos ustedes y sobre todo el,Rector de Envigado dec\u00eda y me pareci\u00f3 muy triste ver que es que\nentonces los j\u00f3venes est\u00e1n dedicados, si no hay educaci\u00f3n se van a dedicar a la droga, a las bandas\ncriminales y a la delincuencia, cierto, yo he venido preguntando y nadie me ha podido explicar y nadie\nme pone cuidado, porque eso parece que tiene que ser un convenio internacional; cu\u00e1ntos recursos\nincauta por narcotr\u00e1fico este pa\u00eds, cu\u00e1ntas noticias se oyen de que regalaron mil millones de d\u00f3lares, dos\nmil millones de d\u00f3lares, cinco mil millones de d\u00f3lares, no s\u00e9 cuantos.\nPor qu\u00e9 no hacer por Dios, que los recursos del narcotr\u00e1fico que es el problema que m\u00e1s da\u00f1o le est\u00e1\nhaciendo a este pa\u00eds, porque afecta a todos los sectores, sean reinvertidos o que el pa\u00eds pueda decir, de\nun decomiso de cierta cantidad, un convenio con Estados Unidos, yo no s\u00e9 si eso habr\u00e1 que devolverlos a\nellos otra vez porque a ellos les preocupa su fuga de d\u00f3lares, pero para hacer que se invierta en los\ntemas educativos; y otro tema trascendental que es en la recuperaci\u00f3n de los j\u00f3venes que hoy, por no\ntener educaci\u00f3n est\u00e1n inmersos y el Estado no los est\u00e1 ayudando en un problema de salud, a solucionar\nsu problema de salir de la drogadicci\u00f3n. Yo no s\u00e9 desde la Comisi\u00f3n Tercera, doctor Joaqu\u00edn Camelo, qu\u00e9\nse pueda inventar uno, qu\u00e9 podamos hacer, pero c\u00f3mo hacer que ese recurso est\u00e9 ah\u00ed.\nY estoy de acuerdo con usted, para terminar; doctor Joaqu\u00edn Camelo, usted hablaba de los temas de los\nimpuestos, tuve la oportunidad de estar en el Brasil visitando unos temas de ciencias y tecnolog\u00eda, y\nc\u00f3mo funcionan las universidades en el Brasil; y primero: la empresa privada invierte en las\nuniversidades p\u00fablicas, o sea la empresa privada hace convenios con las universidades p\u00fablicas, les\ntransfiere recursos para convenios de formaci\u00f3n, de doctorados, de magister, de todo ese tema. Pero\nadem\u00e1s me encontr\u00e9 con una sorpresa doctor Joaqu\u00edn Camelo, porque es que aqu\u00ed todos y en estos d\u00edas\nestuve en una reuni\u00f3n y hablaban de Brasil bellezas, entonces yo me pude parar y dije Brasil ha hecho\ncosas importantes, pero sabe por qu\u00e9; Brasil es uno de los pa\u00edses del mundo donde mayor impuesto se\npaga, donde mayor carga tributaria existe para todo mundo y lo m\u00e1s importante es que hay cultura de\npagar esos impuestos, porque es que en el pa\u00eds nuestro tenemos, yo siempre he dicho que no pagar\nimpuesto en cualquier parte del mundo da c\u00e1rcel, aqu\u00ed da una risa la verraca. Necesitamos una cultura\ntributaria y el Brasil logr\u00f3 eso porque es uno de los pa\u00edses, vuelvo y repito, con mayor carga tributaria,\npero lo est\u00e1 haciendo la gente porque si no es con plata no lo podemos, pero aqu\u00ed somos campeones en\nlas exenciones y en sacarle el fuste pues a ver c\u00f3mo le ayudamos a los otros. Me parece que ese es un\ntema que como usted lo planteaba doctor Joaqu\u00edn Camelo, desde la Comisi\u00f3n Tercera y Cuarta y con la\nSexta podemos lograr esto.\nNo quiero como extenderme m\u00e1s se\u00f1or Presidente, sino dejarle a ustedes se\u00f1ores la reflexi\u00f3n y aqu\u00ed\nestaremos ayudando a construir un proyecto pues, que le de la posibilidad a este pa\u00eds de avanzar en el\ntema educativo, yo s\u00e9 que para los temas tecnol\u00f3gicos hay que, yo si les pido y son ustedes y nosotros\nlos que tenemos que cambiar esa idea, porque la idea de todos es que lo tecnol\u00f3gico es mediocre o es\nmenos, para no llamarlo tan duro, qu\u00e9 pol\u00edtica vamos a implementar para decirle a la gente de que es\nque esa tambi\u00e9n es una oportunidad y un avance, de que es una formaci\u00f3n profesional. Porque existe\nesa cultura, porque lo que se nos inserta culturalmente lo tenemos que cambiar otra vez educ\u00e1ndonos y\ncambiando esa cultura, es muy dif\u00edcil de erradicarlo, de manera pues que en eso tenemos que trabajar.\nYo quiero pues se\u00f1or, Presidente decirle a usted que muchas gracias, esperar que estos aportes sean\ntenidos en cuanta y aqu\u00ed desde la Comisi\u00f3n poder nosotros ayudar a que tengamos una educaci\u00f3n\nsuperior con calidad y que ustedes tengan la plata que quieran tener, esa es la lucha, pero seguramente\nsiempre nos va a faltar, pero si buscar como esos mecanismos doctor Joaqu\u00edn Camelo de a d\u00f3nde es que\nvamos a tocar y a financiar para que podamos hacer. Queda pendiente el tema regal\u00edas en la\nreglamentaci\u00f3n, ah\u00ed tenemos que ir dando la pelea, porque regal\u00edas tiene que sacarle a esto; y los invito,\nyo soy una persona muy tranquila, me preocupa tanto celo con otras instituciones, yo no s\u00e9 como lograr,\npues el SENA tendr\u00e1 que seguir existiendo como SENA, pero me parece que no puede ser competencia\nde ver que es que si me dan de aqu\u00ed o me quitan de all\u00ed, no, me parece que todos tenemos el derecho, el\nSENA tiene una ventaja hoy que hay que reconocerlo, el SENA es una instituci\u00f3n que logr\u00f3 penetrar a\ntodos los sitios del pa\u00eds, pues eso es bueno para que le llegue la formaci\u00f3n al se\u00f1or all\u00e1, pero que no\nsintamos competencia, sino que seamos complementarios y que podamos tener unas muy buenas\nofertas para todos los j\u00f3venes. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-diego-alberto-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:46:40-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 41, "name": "H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"}