{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, saludar a mis colegas, felicitar a los rectores de las\ninstituciones educativas que hoy nos acompa\u00f1an.\nPrimero quiero empezar por agradecerles la presencia, he estado muy atento de sus planteamientos\nporque me siento muy concernido de esta discusi\u00f3n. Puede uno compartir o no la totalidad de sus\nmanifestaciones, pero lo primero que debo decir es la seriedad, la preocupaci\u00f3n, el sentido de\npertinencia por sus poblaciones atendidas, quiero saludar eso. Yo creo que aqu\u00ed se ha hablado de\napostolados, yo creo que hay apostolados que tambi\u00e9n empiezan por dirigir una entidad, una instituci\u00f3n\nque se ocupa b\u00e1sicamente de personas de escasos recursos o no, en eso no quiero hacer un debate\nclasista, quiero decir la educaci\u00f3n debe ser atendida de esa manera, con responsabilidad, con seriedad,\nfuera del estrato 6, desde luego tambi\u00e9n hab\u00eda que atenderlos, los j\u00f3venes son objeto de atenci\u00f3n por\nparte del Estado y lo que ustedes han se\u00f1alado aqu\u00ed creo que deber\u00eda llegar al t\u00edmpano y a la retina del\npa\u00eds, ojal\u00e1 y se retransmita pronto este debate. Los felicito por haber venido.\nCasi que una especie de defensa medio pasional y rabiosa a veces que hacen ustedes, pero que yo\nsaludo. Produce rabia que el Consejo Gremial en Cartagena logre su objetivo, y lo logra, no me cabe\nduda, mediante el procedimiento que la ley dispone. Es decir, yo no estoy discutiendo la legalidad del\nfallo, ni siquiera lo conozco, lamentar\u00eda que no hubiera base legal para seguir desmontando los aportes\nde los hospitales p\u00fablicos en Colombia, yo me aterro que los jueces le den la raz\u00f3n al Consejo Gremial,\ndigo, no estoy discutiendo la ley, no estoy discutiendo el fallo, pol\u00edticamente hay que decirlo, me aterra\nque el Consejo Gremial de Bol\u00edvar sea seguido por el Consejo Gremial del departamento del Valle.\n\u00bfUstedes saben lo que significa el desmonte de la totalidad de los ingresos de los hospitales e\ninstituciones educativas por la v\u00eda de quitarles las estampillas?. Quiero ser leal en la discusi\u00f3n, yo tengo\nun debate muy c\u00e1lido y muy leal con mi compa\u00f1ero Navas en el Polo sobre este tema, entonces Navas\nno vota ninguna propuesta de estampilla en el Congreso de la Rep\u00fablica, yo creo que Navas es\nperfectamente consecuente, Germ\u00e1n Navas ha dicho Wilson Arias no lo voto, cuando yo era vocero de la\nBancada dijo, te anuncio no lo voy a hacer y en eso tenemos una discusi\u00f3n, una discusi\u00f3n pol\u00edtica en la\nque nos pone un Estado que en mi opini\u00f3n no es tan socialmente responsable en estas materias, porque\naqu\u00ed lo que hay que discutir es lo de fondo, es decir; nosotros podemos acariciarle la presencia de los\nrectores y por aqu\u00ed desfilar\u00e1n estudiantes y le hacemos un discurso a cada uno de ellos, pero aqu\u00ed a la\nhora de la verdad, lo que va a resolver este problema, es un problema presupuestal que estaremos\ndiscutiendo en dos meses en el Congreso de la Rep\u00fablica, esto no tiene otra soluci\u00f3n.\nYo les digo rectores, lo dem\u00e1s es demagogia, le digo al pa\u00eds, a los estudiantes, a los rectores, a todo el\nmundo, al pa\u00eds entero, lo dem\u00e1s es demagogia. Uno no puede pretender resolver el problema de la\ncalidad y la ampliaci\u00f3n de la cobertura sobre la base de pasar de una bolsa econ\u00f3mica de una entidad,\nque es lo que se pretende hacer con la articulaci\u00f3n y dem\u00e1s. Lo declaro con toda responsabilidad\npol\u00edtica, usted no puede pretender resolver el problema de institutos meti\u00e9ndole mano al SENA, usted\nno puede pretender resolverle, por eso digo que puedo compartir o no el sentido de algunos\nplanteamientos que he escuchado. Yo no pondr\u00eda a competir el discurso, justo por la defensa de estas\ninstituciones, en relaci\u00f3n con la competencia con la Universidad de Antioquia, ni de fundas. Yo prefiero\nreclamar para los profesores de estos institutos las mismas condiciones de escalaf\u00f3n de los otros\ninstitutos, que no al rev\u00e9s.\nY creo haber escuchado un cierto eco o un deje de esa naturaleza, yo les recomendar\u00eda que no fuera ese\nel debate. El debate es el siguiente: Tengo tres consideraciones t\u00e9cnicas que me parecen muy\nimportante de lo que han dicho; sobre el tema de la tecnolog\u00eda estoy totalmente de acuerdo con lo se ha\ndicho, la tecnolog\u00eda no es solamente un ciclo, no es un nivel, a un ni\u00f1o se le puede ense\u00f1ar tecnolog\u00eda, si\no no, es decir; \u00bfle sobran las manos y el cuerpo a los ni\u00f1os?, \u00bfSolamente es dable aplicar que se puede\ndarle educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica a determinado nivel de la poblaci\u00f3n?. Ese es un debate casi que\nfilos\u00f3fico, solamente se puede dar arte y cultura a determinados niveles, hay que prescindir de ellos de\nlos otros niveles, por qu\u00e9 hay un nivel, por qu\u00e9 hay un ciclo educativo que se llama t\u00e9cnico profesional y\notro tecnol\u00f3gico y por qu\u00e9 se habla de profesionalizaci\u00f3n, en fin, es que hay unos debates que son casi\nque filos\u00f3ficos.\nLo otro, lo que aqu\u00ed se ha planteado, la proporci\u00f3n de institutos t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos, versus los\npropios de la comunidad cient\u00edfica. Cu\u00e1ntos son en la estructura ocupacional, cu\u00e1ntos demandar\u00eda la\nsociedad, qu\u00e9 institucionalidad demandar\u00eda una sociedad que quiere formar un n\u00famero de cient\u00edficos,\nun n\u00famero de t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos y n\u00famero de trabajadores calificados. Qu\u00e9 significa en t\u00e9rminos\ninstitucionales, en arreglos institucionales que est\u00e1 perfectamente perdido el pa\u00eds en esa materia. La\neducaci\u00f3n media t\u00e9cnica no t\u00e9cnica no tiene identidad en el pa\u00eds, no tiene identidad, no se sabe qu\u00e9 es,\nno se sabe para d\u00f3nde va. Hay un estudio hermoso de V\u00edctor Manuel G\u00f3mez sobre ese tema, y lo m\u00e1s\ngrave, est\u00e1 impactando severamente segmentos muy importantes de la poblaci\u00f3n.\nRodolfo Llin\u00e1s, en el mal llamado documento de los sabios, mal llamado, \u201cSabios en el Medioevo\u201d, que se\nyo. En el documento de los sabios, Rodolfo Llin\u00e1s plantea unas tesis muy importantes, que no han sido\ncumplidas en el pa\u00eds, como no ha sido cumplido absolutamente nada en materia de salud y de\neducaci\u00f3n, menos a\u00fan el gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, donde lo pretendi\u00f3 resolver a partir de\nestad\u00edsticas y de falsas estad\u00edsticas, como las del SENA entre otras. Pero Rodolfo Llin\u00e1s habla, cu\u00e1l es la\nproporci\u00f3n t\u00e9cnica, y tecnol\u00f3gico, a qu\u00e9 le llaman personal de interface, dice: \u201centre otras funciones\ntraduce el lenguaje cient\u00edfico en la empresa al personal de trabajadores calificados\u201d, a lo que \u00e9l llama\nfuerza laboral primaria. \u00bfCu\u00e1l es la proporci\u00f3n entre uno y otro?, Es decir, cu\u00e1ntos cient\u00edficos debe haber\ncon arreglo a las necesidades del aparato productivo y de la sociedad colombiana, cu\u00e1ntos cient\u00edficos,\ncu\u00e1ntos ingenieros, cu\u00e1nto personal de interface, cu\u00e1ntos trabajadores calificados, les doy un dato: debe\nser seis veces la fuerza laboral primaria en relaci\u00f3n con el de interface, para mencionar uno.\nEso significa, que la sociedad deber\u00eda tener un arreglo institucional que respondiera a esas necesidades y\neso explica por qu\u00e9 es justa la demanda de ustedes de darle mayor presupuesto a ese segmento.\nTe\u00f3ricamente desde el punto de vista de las fuerzas productivas de este pa\u00eds, que no de otro,\nte\u00f3ricamente deber\u00eda tener ese conjunto de instituciones m\u00e1s presupuesto que otras, segmentos, que\notros arreglos institucionales, para responder sal problema educativo y no los tiene. \u00bfQu\u00e9 es lo que est\u00e1\ngravitando ah\u00ed?, Una decisi\u00f3n pol\u00edtica yo sostengo, es decir, por qu\u00e9 darle o dejarle de dar a ese sector,\nque se reconoce, debe atender una poblaci\u00f3n, esa es una discusi\u00f3n pol\u00edtica.\nPero bueno, vuelvo al tema presupuestal, esto se resuelve en dos o tres meses, esto es lo que hay que\ndecirle al pa\u00eds en mi opini\u00f3n, respeto desde luego las otras consideraciones pol\u00edticas, yo no estar\u00eda de\nacuerdo tampoco en que se diera el presupuesto con base en indicadores de desempe\u00f1o, yo relativizo\nesa propuesta de ustedes, porque eso significa, si usted lo viera a escala mundial, eso significa que el\n\u00c1frica Sahariana deber\u00eda recibir menos que los Estados Unidos o que el Jap\u00f3n, \u00bftiene un sentido\nretributivo hacerlo sobre esa base?, \u00bfle pagamos m\u00e1s al que mejores indicadores de gesti\u00f3n presente?,\ncuando los indicadores de gesti\u00f3n normalmente se hacen al castigo de la calidad de la educaci\u00f3n, \u00bfse\ndebe hacer sobre la base de qu\u00e9 resultados presentan los estudiantes egresados en la pruebas?, \u00bfno\ntiene tambi\u00e9n una l\u00f3gica perversa decirle que le doy m\u00e1s al que mejores resultados obtenga?, no; aqu\u00ed\nhay una decisi\u00f3n que es pol\u00edtica, este es un debate pol\u00edtico, insisto, esto se resuelve como ustedes lo han\nplanteado, como un debate pol\u00edtico.\nMire, aqu\u00ed viene el de Envigado y dice; nosotros estamos estigmatizados por el tema del narcotr\u00e1fico,\nhay unos apellidos que pesan sobre nosotros y eso nos castiga desde el punto de vista presupuestal, esa\nes una denuncia pavorosa, fort\u00edsima, sustentada adem\u00e1s como se ha hecho, por eso aplaudo la\nintervenci\u00f3n que se ha hecho. Una denuncia pavorosa, \u00bfcu\u00e1les son los criterios pol\u00edticos del Ministerio\nde Educaci\u00f3n para obrar as\u00ed, en particular con este Instituto de Envigado?, Es decir, es el estigma, es la\nestigmatizaci\u00f3n. Yo creo que aqu\u00ed se han dicho cosas muy fuertes. Yo comparto lo que se ha dicho sobre\nel Consejo Gremial de Cartagena, me uno a la voz que condena ese fallo, me uno a la voz que reclama\ncontra ese Consejo Gremial.\nHay un texto hermoso que le recomiendo Dra. su lectura, ahora que hablan de competitividad, de\nPaul Krugman, se llama: \u201cLa peligrosa obsesi\u00f3n de la competitividad\u201d, y habla exactamente de esto\nDra. en nombre de la competitividad qu\u00e9 se sacrifica tambi\u00e9n y en la competitividad aceptada del\ncanon empresarial y traducida en t\u00e9rminos de pol\u00edtica p\u00fablica, qu\u00e9 significa, c\u00f3mo es de perverso ese\ncriterio. Por eso no puedo estar de acuerdo con que se distribuya por indicadores de gesti\u00f3n, doctor, esa\nparte a usted no se la comparto, no creo que deba ser as\u00ed. Seguramente esto ser\u00e1 objeto de otra\ndiscusi\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s profunda, pero lo quiero se\u00f1alar.\nY si nosotros no queremos que esto se resuelva pidi\u00e9ndole prestado al bolsillo de enseguida, es decir;\nquit\u00e1ndole o bien a la Universidad de Antioquia, o bien a la Universidad Nacional, o bien a la Universidad\ndel Valle para que le den al instituto en la ciudad de Cali. Yo entiendo la queja del doctor Panesso, se la\nhe escuchado en otras oportunidades, pero mal har\u00edamos nosotros en atender una especie de\nreclamaci\u00f3n seg\u00fan la cual habr\u00eda que ver como redistribuimos la pobreza, porque yo quiero decirlo, la\nUniversidad del Valle ha estado a punto de cerrarse, aqu\u00ed en la d\u00e9cada pasada tuvieron que ir los\ntrabajadores pensionados a poner carpas en la Universidad del Valle porque no les pagaban hac\u00eda meses\ny estaban reclamando los recursos nacionales.\nEn estos momentos est\u00e1 a punto de cerrarse doctor Panesso, el Hospital Departamental del Valle, no hay\nrecursos, no hay. Aparte de que nos han robado, aqu\u00ed hay sectores pol\u00edticos que se han reproducido a\npartir de capturar entidades de inversi\u00f3n social y de la salud, y hasta la mafia ha derivado esos recursos y\naqu\u00ed la denuncia es concreta; el paramilitarismo se ha embolsillado recursos de la salud, de la educaci\u00f3n,\ndel SENA. Yo digo que hago esa denuncia, lo recordaba ahora vi\u00e9ndolo a usted, lo que dec\u00eda de su\ninstituto; cuando yo digo que al SENA le ha quitado recursos el paramilitarismo todo mundo silba para el\ntecho, nadie le pone el cascabel al gato, \u00bfQu\u00e9 intereses ocultos hay para que eso no se siga denunciando\ny que no se produzcan los hechos, qu\u00e9 est\u00e1 haciendo el Padre Bernal en relaci\u00f3n con ese tema, a qu\u00e9\nlleg\u00f3 el Cura a la Direcci\u00f3n del SENA?.\nAqu\u00ed hay unos debates que son profundos, pero resumo el tema presupuestal, aqu\u00ed el tema presupuestal\nes el que tiene doblado el espinazo. Entonces, sobre eso yo tengo tambi\u00e9n una consideraci\u00f3n tambi\u00e9n\npol\u00edtica, espero tambi\u00e9n no ser estigmatizado por ella, porque se insinu\u00f3 cuando lo plante\u00e9, que se\ntrataba de una especie de inconsecuencia con la Seguridad Democr\u00e1tica; el presupuesto del pa\u00eds se lleva\nel 19% en seguridad y defensa, la eficiencia del gasto militar ha sido bastante discutida, yo quiero poner\nla eficiencia del gasto militar contra cualquiera de estos institutos, sin embargo hay 1.5 billones m\u00e1s para\nla pr\u00f3xima vigencia. En mi opini\u00f3n ese es el debate, el debate aqu\u00ed en concreto es que Colombia tiene un\npresupuesto, alcanza o no alcanza, c\u00f3mo se distribuye, cu\u00e1les son los criterios, ese es mi debate, a qu\u00e9 le\naplica el pa\u00eds. Entonces, se dice que las FARC, si pero es que usted a las FARC puede derrotarla\nmilitarmente y no resuelve el problema.\nPueda ser que este pa\u00eds resuelva el problema de la guerra y de la paz, mientras est\u00e9 presente la guerrilla\nhaciendo lo que hace este pa\u00eds encontrar\u00e1 justificaci\u00f3n para que se le siga invirtiendo a la guerra de la\nmanera como se le invierte; mientras las FARC haga, y este es un llamado, esta es una acusaci\u00f3n a las\nFARC, mientras las FARC haga lo que est\u00e1 haciendo en el departamento del Cauca, que es poner carros\nbombas en poblaciones ind\u00edgenas, un ataque brutal, un ataque no solamente desmedido desde el punto\nde vista de cualquier criterio pol\u00edtico, sino con costos enormes para la poblaci\u00f3n, lamentablemente\nsiempre habr\u00e1 quien diga; sacrifiquemos la educaci\u00f3n para seguirle dando presupuesto a la guerra y mi\ntesis es exactamente la contraria, si usted no asfixia pol\u00edticamente a las FARC y a los sectores que obran\ncon esa l\u00f3gica, usted no va a poder salir de este cuento.\nYo dir\u00eda, ese 1.5 billones para la guerra deber\u00edan dedicarse a la inversi\u00f3n social y esto tiene nombre\npropio, yo no he venido a hacer un pliego economicista, esto es en cualquier regi\u00f3n, yo lo digo por mi\nregi\u00f3n, esto se llama Hospital Departamental, al cual no le pagan las EPS, adem\u00e1s, un problema enorme\nque tiene, esto se llama, que se yo, el Duarte Cansino, pero bueno; cualquiera sea el nombre, cada quien\nle pondr\u00e1 el nombre, el r\u00f3tulo a su propio hospital de la regi\u00f3n y esto se llama educaci\u00f3n y dentro de\nesos recursos de educaci\u00f3n siempre habr\u00e1 para pedir. Los colegios de educaci\u00f3n b\u00e1sica tambi\u00e9n van a\nreclamar como ustedes seguramente, pero a m\u00ed me asiste un criterio t\u00e9cnico que ustedes han planteado,\nt\u00e9cnico; \u00bfeste pa\u00eds necesita o no tecn\u00f3logos?, Entonces, cuando uno viene ac\u00e1 le dicen que s\u00ed, que esa es\nla moda, a mi no me gusta cuando lo sustentan desde la moda, prefiero lo que hace Rodolfo Llin\u00e1s\ncuando dice, el desarrollo de las fuerzas productivas de este pa\u00eds es tal y entonces Colombia necesita\nesto, eso dice Rodolfo Llin\u00e1s, no dice la tendencia, porque hace tiempo la tendencia en Am\u00e9rica Latina\neran los dictadores; la tendencia de George Busch en los Estados Unidos era reaccionaria, la Margaret\nThatcher, entonces todo el mundo coincid\u00eda en golpear a los pueblos y entonces todo el mundo lo\naplaud\u00eda, no son razones t\u00e9cnicas las que ustedes han presentado.\nSeriamente este pa\u00eds necesita, si o no, que hayan t\u00e9cnicos profesionales y tecn\u00f3logos, este pa\u00eds necesita\nque haya educaci\u00f3n media t\u00e9cnica, si o no, este pa\u00eds necesita, si o no, que exista el SENA, este pa\u00eds\nnecesita la universidad, en qu\u00e9 proporci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1nto?, \u00bfcu\u00e1l es su papel?.\nSe est\u00e1 legislando y con esto termino, lamentablemente al garete y entonces usted saca una legislaci\u00f3n\npara educaci\u00f3n media sin mirar lo que est\u00e1 pasando de reforma universitaria, entonces aqu\u00ed se est\u00e1\ndiscutiendo reforma universitaria por una parte, articulaci\u00f3n por otra parte, educaci\u00f3n media t\u00e9cnica por\notra parte, contrato de aprendizaje por otra parte, contrato para los universitarios por otro lado,\npasant\u00edas que son la esclavitud moderna de los j\u00f3venes. Y todo se discute por separado y todo mundo\ncree estar hallando la gran soluci\u00f3n, no hay un debate en deuda de este pa\u00eds, que es el mismo que\nustedes plantean, cual es el papel de esos sectores responden a una poblaci\u00f3n en s\u00ed, o si no los\nclausuramos, entonces que se diga francamente que hay que clausurarlos, yo creo que no hay que\nclausurarlos, Colombia necesita de ese sistema y creo que solamente se puede hacer con recursos, no\nsac\u00e1ndole plata al SENA, ah\u00ed hay un c\u00e1lculo, ahora todo el c\u00e1lculo de un poco de gente es ver c\u00f3mo logra\nque el SENA se debilite en t\u00e9rminos de prestaci\u00f3n del servicio, para poder derivar recursos, una especie\nde cacer\u00eda siniestra, yo no estoy de acuerdo con eso, por eso me he opuesto a ese tipo de propuestas, y\nno estoy diciendo, f\u00edjese usted, que necesariamente algunos de mis compa\u00f1eros que tienen un criterio\ndistinto, lo hagan de manera perversa, pero si pienso que un equ\u00edvoco en esto puede tener\nconsecuencias deplorables para el futuro del pa\u00eds. C\u00f3mo es que dicen, de buenas intenciones est\u00e1\nempedrado el camino del infierno tambi\u00e9n, en esto hay una responsabilidad pol\u00edtica y es acertar.\nYo creo que deber\u00edamos plantearnos para este presupuesto una soluci\u00f3n de esas doce instituciones, creo\nque hay que hacerlo, estoy de acuerdo con Didier Tavera, eso se resuelve ahora y debe hacerse es\ndici\u00e9ndole al presupuesto que hay que asignar recursos a estos sectores y al momento de hacerlo, doctor\nDidier Tavera, entonces nos va a tocar es hacer un esfuerzo para no caer en una propuesta demag\u00f3gica,\nsi le vamos a pasar a la educaci\u00f3n y a la salud, de d\u00f3nde sale, yo he encontrado una sola propuesta, le\npregunto al pa\u00eds si tiene otra, tenemos dos meses para discutirlo, si hay una propuesta distinta y m\u00e1s\nsensata, ch\u00e9vere que nos la hagan llegar. Yo he encontrado esta y la ofrezco no como panacea pero si\ncomo propuesta al pa\u00eds. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:45:10-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 31, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}