{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores\nRepresentantes, yo soy Jaime Molina Franco,,Rector de la Instituci\u00f3n Universitaria de Envigado, es\npr\u00e1cticamente la \u00fanica instituci\u00f3n de esa naturaleza y de car\u00e1cter municipal que hay en el pa\u00eds, es un\nestablecimiento p\u00fablico del orden local, creado de acuerdo con la ley colombiana por el concejo\nmunicipal de mi ciudad.\nTenemos en la actualidad 4.000 estudiantes debidamente matriculados y servimos once programas,\ntodos en este momento acreditan su registro calificado. Tenemos una colonia importante del Choc\u00f3,\ncomo alumnos nuestros y tenemos un programa especial de regionalizaci\u00f3n en el Urab\u00e1 Antioque\u00f1o,\nservimos para municipios vecinos de Envigado, para Sabaneta, para Itag\u00fc\u00ed, para La Estrella, para Caldas e\ninclusive tenemos algunos alumnos o muchos alumnos del Oriente Antioque\u00f1o. La Instituci\u00f3n\nUniversitaria de Envigado como las otras instituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas de las que se est\u00e1 hablando\nen esta sesi\u00f3n, s\u00ed ha sido objeto de tratamiento de la ley, a diferencia de lo que se podr\u00eda pensar, que a\nnosotros la ley nunca nos ha cubierto para nada, yo afirmo categ\u00f3ricamente que s\u00ed, que s\u00ed nos ha\ncubierto la ley; pero nos ha cubierto es para imponernos obligaciones, nosotros contamos en Colombia\nes para cumplir lo que se nos ordena desde las altas esferas del Ministerio de Educaci\u00f3n y dem\u00e1s\nestablecimientos dedicados al oficio, en Bogot\u00e1.\nHacer universidad en la regi\u00f3n colombiana y hacerla en un municipio es una proeza, eso es de quijotes,\nm\u00e1xime cuando se hace desde un municipio como Envigado, que ha sido se\u00f1alado de mucho tiempo\natr\u00e1s por los problemas del narcotr\u00e1fico. Quisiera uno, que por lo menos se entendiera lo que siente\ncuando se tocan las puertas del Ministerio de Educaci\u00f3n o del Ministerio de Hacienda y habla uno de que\nes de Envigado y autom\u00e1ticamente le est\u00e1n diciendo, primero que no necesita nada, que esa es una\nciudad de ricos, que all\u00e1 no hay ning\u00fan tipo de problemas. Tenemos todos los problemas, absolutamente\ntodos, es m\u00e1s el problema del narcotr\u00e1fico que fue una realidad en nuestra regi\u00f3n, muy particularmente\nen el sur del Valle de Aburr\u00e1, no nos ha dejado sino una secuela de dolor. Hay ni\u00f1os, hay adolescentes en\neste momento en el sur del Valle de Aburr\u00e1 que no tienen nada que hacer, no tenemos nada que hacer\ncon ellos, no tienen futuro, esa es carne de cultivo para las nuevas bandas, para los nuevos organismos\nde la delincuencia, para el paramilitarismo, y nadie hace absolutamente nada. Todo el mundo habla de\neso, los peri\u00f3dicos lo rese\u00f1an, pero qui\u00e9n hace algo por Dios.\nYo acabo de venir de una invitaci\u00f3n que le hizo a mi universidad el Instituto Tecnol\u00f3gico de Monterrey y\nla Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico; qu\u00e9 dolor lo que est\u00e1 pasando en M\u00e9xico, pero para m\u00ed no era\nextra\u00f1o, yo soy un envigade\u00f1o nacido en el Barrio Obrero de esa ciudad y con el dolor de mi alma le dije\na los dos rectores que me invitaron, \u201cyo los entiendo muy claro, esperen primero poner unos cuantos\nmillones de muertos para que despu\u00e9s se pongan a recuperar este pa\u00eds\u201d. Nosotros ahora tenemos en\nAntioquia, en el sur del Valle de Aburr\u00e1, aunque no crea mucha gente, un problema gigantesco; qu\u00e9\nhacemos con estas nuevas generaciones de muchachos que quedaron socialmente mal educados, que\nno tienen oportunidades en la vida, que no los reciben las grandes universidades, que no tienen futuro,\nsimple y llanamente. Estoy absolutamente seguro que los expendios de distribuci\u00f3n de marihuana, de\nbazuco, de coca\u00edna y todo, all\u00ed los tendr\u00e1n como excelentes alumnos, all\u00ed van a ir a parar si nosotros no\nhacemos alguna cosa.\nEntonces, la ley si se ha ocupado de nosotros, claro que s\u00ed; consiga un registro calificado, cuando la ley\nnos habla de formaci\u00f3n docente, ya lo dec\u00edan los rectores compa\u00f1eros que hicieron uso anteriormente\nde la palabra, forme pues maestros, forme doctores. La Universidad de Envigado no tiene un solo peso\nde la Naci\u00f3n, no lo ha recibido, nunca lo ha recibido, tuve la ingrata experiencia de tocar las puertas del\nMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional, pidiendo ayuda para la universidad y simple y llanamente se me\ncontest\u00f3 como muchas cosas tristes este pa\u00eds, que hacer educaci\u00f3n superior no es obligaci\u00f3n de los\nmunicipios y que el que se le mide eso es porque tiene con que, eso fue lo que me contestaron sin\nverg\u00fcenza alguna. Nosotros estamos haciendo las veces del Estado, ni la Universidad de Antioquia, ni la\nUniversidad Nacional, ni otras cobijan a toda la gente de Antioquia, de Medell\u00edn, ni del Valle de Aburr\u00e1 y\nmenos del sur.\nNosotros pretendemos hacerlo, pero vaya poder garantizar la calidad que nos exige la ley. La ley si se\nocupa de nosotros para exigirnos de todo, vamos a crear un Instituto de Ciencia y tecnolog\u00eda, he tocado\ntodas las puertas, ahora he estado tocando puertas internacionales a ver qu\u00e9 podemos conseguir,\nestamos estudiando c\u00f3mo hacerlo, pero definitivamente no nos podemos llamar a enga\u00f1o; sin recursos,\nsin que la Naci\u00f3n le preste atenci\u00f3n a la provincia, a la regi\u00f3n y a las municipalidades no vamos a ir a\nninguna parte, qu\u00e9 tristeza haber tenido que escuchar aqu\u00ed algo del rector que acaba de hablar, cuando\ndice \u201cser\u00e1 que los estamos preparando es para esos otros grupos\u201d, \u00bfser\u00e1 que nosotros los estamos\npreparando es para nuevos grupos de delincuencia organizada?. Que dolor que eso vaya a ser cierto,\nporque con lo que tenemos escasamente estamos ocupando a los muchachos y la educaci\u00f3n, no es para\nentretener un mont\u00f3n de desocupados, o educamos con calidad o no eduquemos, o por lo menos no\nnos digamos mentiras.\nLa ciudad de Envigado se ve en calzas prietas hoy para hacer lo que ha hecho, tiene el \u201cINRI\u201d de La\nCatedral, tiene el \u201cINRI\u201d de unos apellidos que todo el mundo en este pa\u00eds conoce, pero cuando tocamos\npuertas para mostrar unas realidades sociales que tenemos, no, no existimos, para eso no existimos,\npersistiremos en la Instituci\u00f3n Universitaria de Envigado, persistiremos a pesar de que hemos reclamado\nel 10% del incentivo electoral y no ha habido fuerza humana posible que nos oigan siquiera para eso, ya\nestamos descontando de nuestro presupuestos 900 millones de pesos anuales, solo por incentivos. Los\nestratos 1 y 2 de pobreza del SISBEN en la ciudad de Envigado, que los hay, son cubiertos por la\nInstituci\u00f3n Universitaria de Envigado, los del estrato 1 no pagan un solo peso en la Instituci\u00f3n\nUniversitaria de Envigado y los del estrato 2 no pagan ni un solo peso, porque el 50% lo cubre el\nmunicipio y el 50% lo cubre la universidad. Pero eso no lo ve nadie en este pa\u00eds, no lo ve nadie.\nQu\u00e9 dolor, repito, tener que venir al Parlamento Colombiano a decir una cosa tan amarga. Insisto en que\nla ley si se ha ocupado de nosotros, para meternos obligaciones de toda la naturaleza, cuando hemos\npedido las autonom\u00edas de que hemos venido hablando aqu\u00ed, eso no deja de ser un eufemismo para\nnosotros, porque los \u00f3rganos de control, el mismo Ministerio de todo sabe menos de autonom\u00eda de\nestas entidades que hoy tenemos inter\u00e9s en esta sesi\u00f3n de esta Comisi\u00f3n.\nSe\u00f1or Presidente, se\u00f1ores Representantes; en nombre de mi universidad, que es municipal, tal vez la\n\u00fanica municipal de Colombia, por lo menos de una ciudad no capital de departamento; nosotros estamos\nhaciendo un esfuerzo ingente pero solos no podemos, solos no le podemos decir a Colombia, vamos a\nsalvarlos de esas lacras sociales que hemos tenido, necesitamos la ayuda del Estado Colombiano y por\neso estamos tocando esta puerta.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, muchas gracias Honorables Representantes.", "external_id": "#dr-jaime-molina-franco", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:43:30-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 21, "name": "Dr. Jaime Molina Franco"}