{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un\nsaludo para todos los Honorables Representantes y para todo el auditorio.\nA ver, este es un tema muy importante para el pa\u00eds, aqu\u00ed he alcanzado a escuchar a algunos rectores que\nme parece que tienen una queja v\u00e1lida desde la provincia, esta es una universidad tambi\u00e9n de provincia,\na pesar de que queda en los alrededores de Bogot\u00e1, tenemos 10.000 estudiantes en este momento,\nmuchos de ellos provenientes de otras partes del pa\u00eds, que estudian en la provincia cundinamarquesa.\nA ver Presidente, yo creo que aqu\u00ed hay como varios a tratar. Cuando hablamos de la ley que intenta\nreformar la educaci\u00f3n superior en Colombia. Los primeros intentos del gobierno indudablemente\nestaban encaminados, la verdad a privatizar la educaci\u00f3n, as\u00ed no le gustara ese t\u00e9rmino a la se\u00f1ora\nMinistra, ni al gobierno, en el fondo era un intento del Estado de zafarse de la responsabilidad de la\neducaci\u00f3n superior en Colombia y entreg\u00e1rsela a los privados.\nYo vengo de una reuni\u00f3n con los rectores de las universidades chilenas y la verdad, es que lo est\u00e1\npasando en Chile de una u otra manera ha tenido una repercusi\u00f3n importante en este pa\u00eds, porque el\nmodelo que nos propon\u00edan como ejemplo era justamente el modelo chileno, un modelo montado sobre\nlos hombros de la dictadura, sin democracia. F\u00e1cil de imponer porque es simplemente la voluntad del\ndictador que determin\u00f3 que la educaci\u00f3n superior en Chile la deb\u00edan manejar los sectores privados.\nDespu\u00e9s de haber tenido la terrible experiencia nosotros de haber copiado el modelo de privatizaci\u00f3n de\nla salud, precisamente de Chile, que hoy est\u00e1 en crisis en Colombia y que est\u00e1 en crisis en Chile.\nAfortunadamente, los sucesos en Chile se desencadenaron antes de haber tenido que pasar por esta\nexperiencia, por una experiencia dolorosa de haber tenido que derrotar esta ley en las calles, con los\nestudiantes y los profesores, porque a lo que si no est\u00e1bamos dispuestos los rectores de las\nuniversidades p\u00fablicas, era permitir que desde el punto de vista filos\u00f3fico y legal en Colombia se\ndeterminara que la educaci\u00f3n era un servicio con \u00e1nimo de lucro, cosa a la cual nos opusimos desde el\nprincipio y que finalmente pienso, que en un acto de realismo pol\u00edtico del se\u00f1or, Presidente de la\nRep\u00fablica quita de la ley esos art\u00edculos.\nSin embargo, creo que tenemos que hacer algunas reflexiones importantes, de fondo, sobre lo que debe\ntener y no contener un proyecto de ley de reforma universitaria en Colombia; primero, nosotros hemos\nexigido al gobierno que se monte un proyecto de ley que realmente conforme un sistema de educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia, no simplemente una serie de medidas transitorias, que de una u otra manera\nestaban encaminadas, repito y en eso estoy seguro de no equivocarme, estaban encaminadas a un\nproceso paulatino de privatizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior.\nYo creo, que aqu\u00ed hay algunos elementos que hay que mirar de manera importante; primero, si un\nproyecto de reforma universitaria no est\u00e1 sobre la base de tener la equidad como un principio\nfundamental, creo que no est\u00e1 resolviendo un elemento fundamental, Colombia que es precisamente la\nfalta de equidad, que tiene que ver con la posibilidad de acceso de todos los sectores del pa\u00eds a la\neducaci\u00f3n superior. En Colombia seguimos pregonando lo que pregon\u00e1bamos en el Ministerio de\nEducaci\u00f3n hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os, creyendo que simplemente con la universalizaci\u00f3n de la primaria, o de\npronto con el aumento de la cobertura total y la gratuidad en el bachillerato, en algunos casos\nresolvemos el problema de la educaci\u00f3n en Colombia.\nMire, el desarrollo de un pa\u00eds hoy no se mide por el acceso de ciudadanos a la educaci\u00f3n primaria, ni a la\neducaci\u00f3n secundaria, el desarrollo de un pa\u00eds hoy se mide por el acceso de los ciudadanos a la\neducaci\u00f3n superior y eso no est\u00e1 claro en la propuesta del gobierno cuando se habla de principio de\nequidad y menos cuando se habla de autonom\u00eda universitaria; nosotros creemos que la universidad,\ncomo lo ha dicho la Corte Constitucional, debe estar a salvo de las influencias de todos los intereses\npol\u00edticos y politiqueros que se tejen alrededor de las organizaciones sociales que existen en el pa\u00eds, la\neducaci\u00f3n superior como la educaci\u00f3n en general hay que ponerla a salvo de ese tipo de cosas, porque\nson las universidades las que deben darse sus propios reglamentos como lo dice la Ley 30 y como lo dice\nla Constituci\u00f3n Nacional en su art\u00edculo 69, y darse sus propias formas de gobierno y decidir sus\nprogramas de educaci\u00f3n y contratar, seleccionar a sus profesores, admitir sus estudiantes, etc.\nLa autonom\u00eda es un principio que han peleado las universidades desde la Edad Media, es un principio sin\nel cual es imposible el desarrollo de la educaci\u00f3n superior en Colombia y la verdad es que aqu\u00ed hemos\ndefendido esa autonom\u00eda; pero como lo dec\u00eda el se\u00f1or rector que me acaba de anteceder, esas formas a\nveces son simples enunciados te\u00f3ricos, porque en la pr\u00e1ctica nos tropezamos con muchas cosas que\ntienen que ver con la violaci\u00f3n a esa autonom\u00eda universitaria. Entre otras cosas, por ejemplo es muy\ndiciente que muchos organismos de control llegan a las universidades a exigir el cumplimiento de la Ley\n80, cuando las universidades no nos regimos por la Ley 80, porque tenemos nuestros propios estatutos\nde contrataci\u00f3n y tenemos l\u00edos con los auditores, con los procuradores, etc., porque las universidades\ntenemos una sinergia y una l\u00f3gica distinta con la propia sociedad.\nCuando hablamos de cobertura, como intenta hacer la reforma universitaria. La reforma universitaria\nest\u00e1 montada sobre un principio de aumento de la cobertura, te\u00f3ricamente, que es el aumento de la\ncobertura por la que pele\u00f3 el gobierno anterior en Colombia y que finalmente se disparan las cifras;\ncuando el SENA por ejemplo, es metido dentro del sistema de educaci\u00f3n superior para unas cosas, para\notras no. Nosotros sabemos que el SENA es hoy educaci\u00f3n para el trabajo y que sin embargo en las cifras\nimportantes del gobierno aparece el SENA cuando quieren inflar las cifras de la educaci\u00f3n superior\nmeten al SENA, por supuesto con una realidad distinta. El SENA es un caso especial, el SENA no est\u00e1\nadscrito al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, el SENA tiene algo as\u00ed como 2.6 billones de pesos de\npresupuesto al a\u00f1o y todas las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds tenemos 1.8 billones, es decir; todas las\nuniversidades p\u00fablicas tenemos mucho menos recursos que el SENA y entonces de ah\u00ed se desprende una\ncosa elemental; la cobertura no es simplemente abrir cupos a estudiantes nuevos, porque como dec\u00edan\naqu\u00ed los rectores, no sacamos nada con tener estudiantes educados con mala calidad, sin competitividad\nen el mercado, sin posibilidades de acceder a un mercado cada vez m\u00e1s competido y cada vez m\u00e1s\nexigente en el proceso de globalizaci\u00f3n que hoy tenemos.\nLa cobertura entonces, sola, no es un prop\u00f3sito si esa cobertura no est\u00e1 acompa\u00f1ada de un proceso de\ncalidad y la verdad es que la calidad vale plata y lo que no se ve claro en el proyecto de ley, en ninguno\nde los proyectos de ley que hemos conocido es cu\u00e1l es el proceso de financiaci\u00f3n seria de la educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, no hay un modelo de financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior\nque nos permita a nosotros seriamente plantearnos desde el punto de vista de las actividades misionales\nde la universidad, como son la docencia, la investigaci\u00f3n y la extensi\u00f3n.\nY entonces nos dice el gobierno, f\u00e1cil, hagan investigaci\u00f3n con Colciencias, le vamos a dar a Colciencias el\n10% de las regal\u00edas para ciencia, tecnolog\u00eda e investigaci\u00f3n, m\u00e9tanse en esos procesos, pero es que esos\nson los recursos de Colciencias, que adem\u00e1s tiene que atender otras cosas distintas de las universidades;\ny la experiencia que tenemos es que el a\u00f1o pasado se metieron 70.000 millones de pesos del Estado\ncolombiano para las universidades p\u00fablicas en Colciencias, no hemos podido sacar ni un peso de eso,\nporque ese es un proceso, nos piden cofinanciaci\u00f3n y precisamente lo que estamos diciendo es que no\ntenemos recursos, que nos den recursos. Entonces, se vuelven unos sofismas complicados de manejar.\nLa verdad, es que nosotros pensamos que la universidad colombiana tiene que enfrentar muchos retos,\ncreemos que un proceso de reforma universitaria a la ley de educaci\u00f3n superior en Colombia supone\ntener en cuenta realmente las opiniones de quienes de una u otra manera est\u00e1n en el sector desde hace\nmucho tiempo, conocen el sector. El Gobierno Nacional finalmente deja un proyecto de ley, si usted le\nquita lo del \u00e1nimo de lucro, va a quedar un proyecto de ley en donde el gobierno se la va a jugar toda\nsolamente a la inspecci\u00f3n, y vigilancia, y a nosotros nos parece que la inspecci\u00f3n y vigilancia es muy\nimportante, est\u00e1 buscando que el Estado tenga posibilidades de tener tutela sobre la calidad de la\neducaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n creemos que el Ministerio y el gobierno le quieren meter la mano a veces a las\nuniversidades, violar su autonom\u00eda universitaria a trav\u00e9s de los procesos de inspecci\u00f3n y vigilancia,\nporque cuando un proyecto de ley est\u00e1 determinando que tiene que ense\u00f1ar una universidad en la\nformaci\u00f3n de un saber o una disciplina, se est\u00e1 metiendo en los campos espec\u00edficos de la autonom\u00eda\nuniversitaria, donde es la propia comunidad acad\u00e9mica en sus organismos de direcci\u00f3n administrativa y\nacad\u00e9mica quienes tienen que definir esas cosas. Yo creo que esta es una oportunidad importante que\naqu\u00ed ya el pa\u00eds tiene la oportunidad de conseguir una reforma a la educaci\u00f3n superior, que de fondo\nresuelva cosas importantes, que deje claro cu\u00e1l es futuro del desarrollo del pa\u00eds y c\u00f3mo juega en ese\ndesarrollo, cu\u00e1l es el papel de la universidad en la formaci\u00f3n de empresa, en la formaci\u00f3n de sociedad,\nen la formaci\u00f3n de pa\u00eds, en la formaci\u00f3n de tejido social, que es finalmente y en \u00faltimas el papel de una\nuniversidad en una sociedad. Porque no se trata solamente de buenos t\u00e9cnicos, hay que formar adem\u00e1s\nde buenos profesionales, hay que formar buenos ciudadanos y mejores personas cada d\u00eda.\nGracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-adolfo-polo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:43:50-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 24, "name": "Dr. Adolfo Polo"}