{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias, con su venia se\u00f1or Presidente, estaba en la Comisi\u00f3n\nPrimera en este momento, en el hundimiento del referendo de cadena perpetua para violadores,\nentonces estaba en mi condici\u00f3n de vocero acompa\u00f1ando a la doctora Gilma Jim\u00e9nez que ha venido\nliderando esta iniciativa, pero sin embargo con aquello de la tecnolog\u00eda uno se mantiene al tanto de las\nintervenciones y quer\u00eda Presidente simplemente interpelarle para decirle que me mantengo en lo que he\ndicho, la reforma no es leg\u00edtima, no ha salido de la base de la comunidad universitaria; Si al parecer de\nalgunos integrantes de la Comisi\u00f3n esto no importa pues se dar\u00e1 el debate, pero lo que si tengo que\ndecir es evidentemente esta reforma no ha salido de la base de la comunidad universitaria en Colombia,\nesta es una verdad que se ha dicho en todos los escenarios, lo han dicho rectores, lo han dicho los\nestudiantes, profesores.\nLo que se hizo fue construir una reforma que el mismo Mois\u00e9s Wasserman Lerner dec\u00eda en alg\u00fan texto\nde El Tiempo que con menores filtraciones que la de WikiLeaks y despu\u00e9s se puso a la comunidad\nuniversitaria, evidentemente se han reformado muchas cosas, pero no ha salido de la base. Mantenerme\nen eso, si es leg\u00edtima o no la reforma, daremos la discusi\u00f3n m\u00e1s adelante Presidente, no quiero\nprofundizar en eso, pero si usted ve las noticias se\u00f1or Presidente, los estudiantes hoy no est\u00e1n a favor de\nesta reforma y se manifestaron la semana pasada, el mi\u00e9rcoles con grandes movilizaciones en todo el\nterritorio colombiano y yo creo que si la reforma sigue andando esto va a coger dimensiones mucho\nmayores, que fortalecer\u00e1n la democracia, ojal\u00e1 Presidente llegue esto a los escenarios que hoy en Chile\nse est\u00e1n dando, donde la democracia se fortalecerla gracias a las movilizaciones estudiantes.\nSimplemente decir eso Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:48:10-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 49, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}