{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente. Un cordial saludo a todos los\nrectores presentes en esta ma\u00f1ana, a los dem\u00e1s colegas y al Honorable Representantes Jos\u00e9 Joaqu\u00edn\nCamelo, que quiero empezar por ah\u00ed: Me parece muy interesante Dr. Joaqu\u00edn Camelo, que en la\nComisi\u00f3n Tercera se est\u00e9n dando este tipo de debates. Yo siempre lo recuerdo porque pues es mi\nhistoria y soy muy orgullosa de ella, cuando estaba yo de, Presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de\nRepresentantes Estudiantiles, pedimos durante tres a\u00f1os consecutivos que la Comisi\u00f3n Tercera nos\ndejara hablar un poquito del tema y nunca se permiti\u00f3, y el mi\u00e9rcoles pasado se hizo un debate en el que\nparticipamos con el Dr. Wilson G\u00f3mez, del tema de la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y el doctor\nChac\u00f3n que era el citante del debate hace un ejercicio muy interesante, que era coger todas las\nuniversidades p\u00fablicas de Colombia, coger los aportes por art\u00edculo 86, 87, por investigaci\u00f3n y dem\u00e1s, y\nhacer un estudio de cu\u00e1ntos recursos por estudiante per c\u00e1pita recib\u00eda cada universidad y ve\u00edamos la\nenorme desigualdad que tienen hoy las universidades, pareciese que existen universidades de primera\nclase, de segunda y de treinta y dos clases, porque todas son muy diferentes en lo que financian.\nY ve\u00edamos como universidades como la de Cundinamarca, que cito por estar el rector presente, tiene\nuno de los recursos de la financiaci\u00f3n per c\u00e1pita m\u00e1s bajos de todo el sistema de educaci\u00f3n superior y de\nverdad tengo que decirlo, son unos y esta es palabra de mi tierra \u201cverracos\u201d los rectores de sobrevivir\ncon esta plata, es incre\u00edble cuando uno hace el an\u00e1lisis de c\u00f3mo sobreviven estas universidades y pueden\ndar tan buenos resultados, cr\u00e9anme que no solo los rectores son h\u00e9roes, sino los profesores y los\nestudiantes por todo lo que hacen. Porque uno ve que en el 2003, el 92 dej\u00f3 congelados los recursos,\npues de esto se ha dicho mucho.\nEn el 92 la Ley 30 congel\u00f3 los recursos y se fue creciendo la universidad y aumentando cobertura y la\nplata segu\u00eda igual, en muchos casos menor y en el 2003 sacaron el Decreto 2566 que era el tema de\nacreditaci\u00f3n, de est\u00e1ndares m\u00ednimos, de ECAES, bueno cada d\u00eda le fueron poniendo m\u00e1s cosas a la\nuniversidad que deb\u00eda solucionar y dar resultados y ni un peso m\u00e1s. Ah\u00ed como dijo Monse\u00f1or Luis\nAugusto Castro, en mi tierra le dejaron los mismos pantalones al ni\u00f1o y cuando creci\u00f3 se le quedaron\ncorticos, pero le segu\u00edan exigiendo que diera resultado. Y vemos como programas en muchas\nuniversidades se acreditaron y dieron resultados, ECAES, investigaron y aumentaron cobertura y dem\u00e1s,\npero llega uno al punto ac\u00e1 y yo me voy a referir a esto, que ya se ha hablado mucho del tema de la\nuniversidad, y se encuentra con que existen otros perores que las universidades peque\u00f1as y son las\ninstituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas, de las que poco se habla y yo lo tengo que decir porque adem\u00e1s\nnosotros poco hablamos de eso; existe un tab\u00fa en Colombia que es que la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y\ntecnol\u00f3gica es mala, es para los que no tienen capacidades, que es como lo secundario, cuando uno no\nes tan bueno, entonces dicen; pues le toc\u00f3 ser un t\u00e9cnico, cuando eso de por s\u00ed es falso.\nTenemos que empezar por ah\u00ed, me parece que es buen punto que se cree, que la ley reglamente el\nsistema de educaci\u00f3n superior, el sistema; como el escenario donde existen varios elementos, que todos\ncumplen una funci\u00f3n tan importante, cada cual como la siguiente, es decir, donde la universidad es tan\nimportante como las instituciones t\u00e9cnicas y como las instituciones tecnol\u00f3gicas, y como el SENA. En cual\nmedida ser\u00e1, pues lo que dice el Representante Wilson Arias, pues mir\u00e9moslo y hag\u00e1monos la pregunta\nsi de verdad el SENA est\u00e1 cumpliendo una funci\u00f3n, o doctor Wilson Arias, me perdona por esto, o fue el\ninstrumento por el cual el gobierno anterior infl\u00f3 las cifras y por el cual el gobierno actual se eligi\u00f3.\nPero vea, ah\u00ed tenemos que hacernos grandes preguntas porque se aumentaron las cifras evidentemente,\npasamos del 24% al 37%, que hoy se pretende al 50% y mucha de esa cobertura la asumi\u00f3 el SENA,\ndigamos que fue la que sustent\u00f3 esto, y ustedes las instituciones t\u00e9cnicas. Y el gobierno sale a darle las\nbuenas noticias al pa\u00eds, de que se aumentaron trece puntos y cuando uno va a revisar la situaci\u00f3n de las\ninstituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas que pusieron su brazo para ayudar y no les dieron plata y no les\ndieron ayudas y por el contrario cada d\u00eda les dieron m\u00e1s presiones, como dijo el,Rector del Instituto\nTecnol\u00f3gico de Envigado.\nAs\u00ed que se abre un gran debate que tenemos que asumirlo, yo felicito a este Presidente porque se est\u00e1n\ndando todos los escenarios para dar la discusi\u00f3n, pero tengo que decir algo y a la Mesa Directiva, al\nVicepresidente, doctor Diego Naranjo y al Secretario y a todos los colegas, que me siento de verdad muy\norgulloso y lo digo con toda la claridad y la capacidad cr\u00edtica que nunca perder\u00e9, Dios me lo permita; que\nme siento orgulloso de ser Congresista y de estar en esta Comisi\u00f3n que est\u00e1 dando debates. Ojal\u00e1 Doctor\nJos\u00e9 Joaqu\u00edn Camelo, que los congresistas sean igual de coherente a la hora de votar estos proyectos de\nley. Pero tengo que decir algo importante que me parece sustantivo; para aumentarle los recursos a las\nuniversidades p\u00fablicas y a los institutos tecnol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos no se requiere modificar la Ley 30,\nporque a veces como que nos acosan de que modifiquemos esto ya, porque necesitamos esto ya para\nque las universidades est\u00e9n mejor, no, un momentico, el art\u00edculo 86 lo que dice es que m\u00ednimo se\nmantendr\u00e1n los recursos constantes. O sea si le quiere un gobierno dar m\u00e1s plata, como pas\u00f3 en el 2009,\nlo puede dar y eso hace base presupuestal por lo menos para universidades y con los institutos t\u00e9cnicos\nles pueden dirigir recursos.\nMe parece que es necesario aclarar el tema y el punto y no nos podemos dejar confundir con que la\nreforma es todo ese paquete que le va a solucionar el problema financiero a las universidades y\ndisminuir el punto de discusi\u00f3n, lo mismo que simplificar la discusi\u00f3n porque quitamos el tema del\n\u00e1nimo de lucro.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:45:50-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 35, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}