{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Buenos d\u00edas\nHonorables Representantes miembros de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes, a los\ncompa\u00f1eros rectores y directivos de las instituciones de educaci\u00f3n p\u00fablica que no somos universidades,\nun saludo muy cordial.\nEstamos frente a un proyecto de ley que por fin no discrimina a las instituciones que no somos\nuniversidad, hemos ganado algo muy importante y es que en el l\u00e9xico de nuestros gobernantes,\ncomenzando por el Presidente Juan Manuel Santos, la se\u00f1ora, Ministra, el se\u00f1or Viceministro; ya cuando\nse refieren a la educaci\u00f3n superior no solamente lo hacen a las universidades, ya en el concierto de la\neducaci\u00f3n superior nuestros gobernantes hablan de las instituciones t\u00e9cnicas profesionales, hablan de\nlas instituciones tecnol\u00f3gicas, hablan de las instituciones universitarias y de las escuelas tecnol\u00f3gicas. Es\ndecir, algo que no aparec\u00eda en el vocabulario de nuestros gobernantes y qu\u00e9 bueno que aqu\u00ed en la\nC\u00e1mara de Representantes, que aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta donde se discutir\u00e1 el proyecto de ley\nmediante el cual se organiza el sistema de educaci\u00f3n superior de nuestro pa\u00eds, nuestros parlamentarios,\nnuestros representantes, tambi\u00e9n hablen de estas instituciones.\nEsto es necesario para el pa\u00eds, yo hace d\u00edas mostraba aqu\u00ed en la C\u00e1mara de Representantes, aqu\u00ed en la\nComisi\u00f3n Sexta, c\u00f3mo en el pa\u00eds, a ra\u00edz del primer proyecto; pasemos la dispositiva y aceleremos un poco\nla presentaci\u00f3n de estas diapositivas. Concretamente, me voy a referir c\u00f3mo hemos sido discriminados;\naqu\u00ed hay una diapositiva donde mostramos el mal tratamiento que han recibido nuestros profesores de\nlas instituciones que no somos universidades p\u00fablicas, ah\u00ed estoy colocando en la diapositiva, estoy\ncolocando los salarios que reconoce el Gobierno Nacional a trav\u00e9s de decretos expedidos por el\nMinisterio de Educaci\u00f3n, para cada una de las cuatro categor\u00edas, que se reconoce en este tipo de\ninstituciones y observamos y las comparamos con los salarios que tienen los profesores de la educaci\u00f3n\nb\u00e1sica y media y observamos ah\u00ed que los salarios que regula el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional para\nestas instituciones es inferior al salario que ganan nuestros profesores de b\u00e1sica y de media.\nHemos hecho esfuerzos grand\u00edsimos, como uno que hicimos en nuestra instituci\u00f3n con Colciencias de\nmandar a un profesor a una importante universidad en el Reino Unido, Southampton, para que\nobtuviera una maestr\u00eda en nano-electr\u00f3nica, el profesor regres\u00f3 con su t\u00edtulo de maestr\u00eda, particip\u00f3\ndurante 18 meses retornando la inversi\u00f3n y los otros 18 meses nos dijo, les devuelvo 28 millones porque\nla Universidad del Magdalena me paga el doble de lo que gano ac\u00e1 en la instituci\u00f3n.\nC\u00f3mo podemos nosotros ofrecer calidad si hoy no tenemos incentivos, ni est\u00edmulos, lo que ha hecho hoy\nel proyecto, lo que hace el proyecto sobre todo en cuanto a profesores es algo muy diciente, de hasta\nd\u00f3nde hemos sido discriminados con este tipo de normas como la Ley 30. En la Ley 30 yo se\u00f1alo que fue\npensado por las universidades y se regul\u00f3 para las universidades y siempre que se hablaba, por ejemplo\ncuando se hablaba del salario y las prestaciones de los profesores nos aparec\u00eda el salario y los profesores\nde las universidades p\u00fablicas ser\u00e1n tal cual y los dem\u00e1s no exist\u00edamos.\nIgualmente, pasamos la diapositiva con respecto a lo que se\u00f1alamos nosotros en materia de\npresupuestos y ah\u00ed s\u00ed que la discriminaci\u00f3n fue m\u00e1s grande; cuando en la Ley 30 se habla de los art\u00edculos\n86 y 87, solo se genera certidumbre en los crecimientos de los presupuestos de las universidades\np\u00fablicas. Este nuevo proyecto, contrario a la Ley 30, incluye a las instituciones, ya no nos habla de las\nuniversidades sino que en el art\u00edculo 147 del \u00faltimo documento que se conoce sobre proyecto de ley o\nde propuesta del gobierno de reforma a la educaci\u00f3n superior, ya se habla que los aportes de la Naci\u00f3n\nse distribuir\u00e1n entre las instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas que tuvieron aportes en el 2011 y\nesa es la que hay que corregir, aqu\u00ed estamos presentes porque hay 12 instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior que est\u00e1n adscritas a los municipios, est\u00e1n adscritas a los distritos, est\u00e1n adscritas a los\ndepartamentos, los cuales, si pasara este art\u00edculo de esa forma en la cual solo van a tener recursos\nquienes tuvieron aportes de la Naci\u00f3n en el 2011, nuevamente durante 10 o 15 a\u00f1os estas instituciones\nestar\u00edas discriminadas, pues no tendr\u00edan aportes.\nYo se\u00f1alaba aqu\u00ed el caso de dos instituciones muy particulares, una en el Valle del Cauca y le dec\u00eda al\nrepresentante Wilson Arias, que esto no es posible que se siga repitiendo en nuestro pa\u00eds y citaba la\nInstituci\u00f3n Universitaria Jos\u00e9 Antonio Camacho, no tiene aportes de Cali, no tiene aportes del Valle del\nCauca, no tiene aportes de la Naci\u00f3n, pero todav\u00eda se sigue llamando p\u00fablica. Eso no es posible, que el\nesfuerzo de una gente muy pobre que quiere estudiar solo recaiga en los hombros de esos j\u00f3venes que\ntoman por osad\u00eda la decisi\u00f3n de estudiar en esta instituci\u00f3n, todo su presupuesto se sustenta, se soporta\nen lo que pagan esos j\u00f3venes de estratos sociales muy bajos, en materia de matr\u00edcula. Igualmente\ncit\u00e1bamos aqu\u00ed los casos de las unidades tecnol\u00f3gicas de Santander, donde en algo parad\u00f3jico, hace tres\na\u00f1os el Departamento de Santander que no le aporta a esta instituci\u00f3n, donde Bucaramanga tampoco le\naporta y la Naci\u00f3n no le aporta, pero esta instituci\u00f3n tuvo excedentes y hubo el intento del\nDepartamento de Santander de distribuir sus excedentes entre otras instituciones. Adem\u00e1s de que no le\naportan, los excedentes se los quer\u00eda tomar el departamento.\nHay tambi\u00e9n situaciones como la que sucede en una instituci\u00f3n como las Unidad Central del Valle del\nCauca, la UCEVA, donde el valor de lo que se le descuenta a los j\u00f3venes por el 10% de incentivo por\nvotaciones, es superior a lo que le aporta el Valle del Cauca.\nY que tanta discrimiNaci\u00f3n hemos tenido; es que hasta en algunas actuaciones de gobierno, ya hoy a las\nuniversidades se les devuelve el 10% de incentivos a las votaciones y hoy a nuestras instituciones, a los\nque no somos universidades no se nos devuelven esos dineros. Igualmente seguimos aport\u00e1ndole al\nICFES, los que tenemos aportes de la Naci\u00f3n, el 2%, recordemos lo que pas\u00f3 en el 2009 cuando la Naci\u00f3n\nle adicion\u00f3 160.000 millones a las universidades p\u00fablicas, de ah\u00ed ven\u00edan 42.000 millones que se hab\u00edan\nacumulado en el ICFES y esos aportes eran de 32 universidades y de 17 instituciones p\u00fablicas que no\ntenemos el car\u00e1cter de universidad y todo el acumulado, tanto lo que hab\u00edan aportado las universidades\ncomo el que hab\u00edan aportado las instituciones, fue a parar a los presupuestos de las universidades\np\u00fablicas y hoy ese 2% hace parte de la base presupuestal de las universidades.\nYo quiero hacer una aclaraci\u00f3n; no es que estemos en contra de las universidades p\u00fablicas, no, eso que\nquede claro aqu\u00ed, no estamos en contra, pero por favor, hacia futuro queremos que haya m\u00e1s recursos\npara la educaci\u00f3n p\u00fablica, pero que haya m\u00e1s equidad. Nosotros tenemos el caso, si uno hace el per\nc\u00e1pita de dividir lo que aporta la Naci\u00f3n entre el n\u00famero de estudiantes que tienen las instituciones, nos\nvamos a encontrar con datos como que la Universidad Nacional, por su complejidad, por el desarrollo y\npor todo lo que hace en materia de investigaci\u00f3n, de innovaci\u00f3n, recibe $9.800.000 pesos, que otras\nuniversidades como la de Pamplona solo recibe $800.000 pesos y los institutos t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos,\ncuando se nos hace la divisi\u00f3n, ah\u00ed s\u00ed que estamos malos. Tenemos un caso, el del Putumayo, el Instituto\nTecnol\u00f3gico del Putumayo, solo recibe $407.000 pesos a la hora de dividir el aporte de la Naci\u00f3n entre el\nn\u00famero de estudiantes.\nDe verdad, que nos agrada mucho y sobre todo, ahora que llega el doctor Carlos Amaya, una persona\nsalida del seno de las universidades y a quien nosotros respetamos mucho. Pero s\u00ed le queremos pedir al\ndoctor Carlos Amaya, que cuando se refiera a la educaci\u00f3n superior no hable solo de las universidades,\nes que nos sentimos dolidos cuando aqu\u00ed quienes vienen de las universidades recientemente, solamente\nen su imaginario existen las universidades p\u00fablicas. El 17% de la cobertura p\u00fablica en educaci\u00f3n superior\nla aportan las instituciones que no somos universidades, las instituciones p\u00fablicas que no somos\nuniversidades. Y les dec\u00eda que aportamos 17% de la cobertura pero de los aportes nacionales nada m\u00e1s\ntenemos el 1.8%, mientras las universidades reciben $2.153.000.000.000, nosotros solo tenemos\n$40.000.000.000.\nSer\u00e1 que esos colombianos, como lo dice Giovanni Orozco, \u00bfson de menos?. Por qu\u00e9 discriminar si en\ntodo nuestro pa\u00eds debemos tener una educaci\u00f3n superior de calidad, en estos d\u00edas se nos public\u00f3 unas\nestad\u00edsticas que son muy dicientes, que para tener calidad se necesitan profesores de calidad. Se public\u00f3\nlas estad\u00edsticas de los profesores en dos universidades muy buenas de nuestro pa\u00eds, la Universidad\nNacional de Colombia y la Universidad de Los Andes y nos dec\u00eda que el 33,6% de los profesores de la\nUniversidad Nacional de Colombia tienen doctorado y el 58% de los profesores de la Universidad de Los\nAndes tiene doctorado. Ah\u00ed hay una gran diferencia, y en el resto el promedio de profesores con\ndoctorado es de solo 4,5%. En mi instituci\u00f3n con esos salarios que pagamos all\u00e1 no tenemos la\noportunidad de tener ni un doctor que nos pase por la puerta, all\u00e1 no hay ese tipo de oportunidades, es\ndecir, necesitamos igualdad, necesitamos autonom\u00eda, por Dios; la autonom\u00eda no le hace da\u00f1o, la\nautonom\u00eda otorgada a las instituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitarias p\u00fablicas, no le hace da\u00f1o a\nlas universidades p\u00fablicas, en nada le hacemos da\u00f1o, eso s\u00ed, ganamos autonom\u00eda, no permitimos que\nhaya m\u00e1s injerencia de otros \u00f3rganos p\u00fablicos y esto es muy importante en el desarrollo de la educaci\u00f3n\nsuperior. Reiteradas jurisprudencias de la Corte as\u00ed lo han sentenciado, as\u00ed lo han definido.\nPor lo tanto, nosotros le pedimos a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara que por favor, la autonom\u00eda\nuniversitaria es necesaria y en materia de presupuesto le pedimos a la Comisi\u00f3n Sexta que cite al se\u00f1or\nMinistro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, para que le esplique al pa\u00eds por qu\u00e9 a las doce instituciones que\nno tienen hoy aportes de la Naci\u00f3n, los van a dejar sin aportes de la Naci\u00f3n.", "external_id": "#dr-carlos-prasca", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:41:30-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 9, "name": "Dr. Carlos Prasca"}