{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, agradecerle a todos los colegas que\nacogieron el llamado y la preocupaci\u00f3n misma desde la intervenci\u00f3n del doctor Prasca en ese debate\nimportante cuando escuchamos a todas las universidades, que en ese momento el tema era a ver c\u00f3mo\nsac\u00e1bamos la palabra con \u00e1nimo de lucro de las entidades. Y luego vimos que en ese mismo debate que\nest\u00e1bamos dando aqu\u00ed, el se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica con la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n tomaron\nla decisi\u00f3n all\u00ed en Palacio, de acatar la solicitud que le hubiera hecho esta Comisi\u00f3n. A usted Presidente,\npor invitar a todos esos importantes rectores de esas instituciones, que pienso que aqu\u00ed el debate tiene\nque empezar a darse en c\u00f3mo hemos evolucionado y c\u00f3mo hemos avanzado y tal vez que el primer logro\nque se tiene dar es que las instituciones de educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gicas tienen que ser\nconsideradas, no por nosotros, sino el gobierno nacional, como instituciones de educaci\u00f3n superior, que\ntal vez es el gran logro y el gran reto que no se hab\u00eda dado hasta ahora.\nHasta ahora tal vez dec\u00edan all\u00e1, esa educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica no era una educaci\u00f3n superior y aqu\u00ed\nque buenas las intervenciones de todos, cuando nos han dado las explicaciones de por qu\u00e9 si es una\neducaci\u00f3n superior y c\u00f3mo nosotros tambi\u00e9n garantizar que hayan los recursos, porque aqu\u00ed no puede\nser que al mejor hijo y al que hace bien la tarea es al que no lo premiamos y al contrario, el que hace\nbien las cosas es al que tenemos que premiar, que es lo que ha pasado en Colombia; el caso de Envigado,\nvemos como la situaci\u00f3n aqu\u00ed, yo tambi\u00e9n le dir\u00eda al se\u00f1or rector que tampoco hay que decir que todo es\nmalo en la vida y que tenemos a tantos j\u00f3venes malos ac\u00e1 en Envigado y que lo mejor de Envigado es La\nCatedral, porque yo si estoy en una campa\u00f1a donde digo que lo primero que tenemos que hacer en\nColombia es vender que Colombia es mejor de lo que le han mostrado al resto del mundo y eso es lo que\ntenemos que hacer aqu\u00ed y esa es la gran tarea ahora con este reto de la educaci\u00f3n y de la Ley 30.\nMiren, el tema de las instituciones de educaci\u00f3n superior t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica, no tiene que ser como el\ndescarte de las universidades, sino que sea una opci\u00f3n y para que sea una opci\u00f3n tenemos que empezar\na trabajar con calidad. La igualdad es entre iguales, entonces aqu\u00ed no podemos hablar de una educaci\u00f3n\nsuperior desigual, teniendo unas universidades a quienes respetamos, como la UIS pero miren el caso de\nSantander, 22.000 estudiantes de la Universidad Industrial de Santander, pero las unidades tecnol\u00f3gicas\ntienen 17.000, miren la cobertura y miren la capacidad, en un esfuerzo \u00fanico en la instituci\u00f3n y la UIS si\ntiene todo el recurso del Estado. Entonces, miren porque no podemos tampoco equiparar, en esa\ncobertura que estamos hablando de 39.000 estudiantes entre esos 22.000 y 17.000, c\u00f3mo aumentamos\nesa cobertura, pero d\u00e9mosle mayores recursos en ese proyecto importante que tiene el rector Oscar\nOmar Orozco que lo est\u00e1 haciendo muy bien, y ese proceso que tenemos que hacer en las universidades.\nYo pienso que el debate aqu\u00ed est\u00e1 dado, no le quitemos a las universidades, por favor Estado d\u00e9 m\u00e1s.\nEntonces convirtamos a la doctora Mar\u00eda Fernanda Campo, pero para poderla convertir en la mejor\nMinistra de Educaci\u00f3n, \u00bfsaben qui\u00e9n es el verdadero Ministro de Educaci\u00f3n bueno?; el de Hacienda,\nporque si el se\u00f1or Ministro de Hacienda va y nos da la plata, le garantizamos que se convierte en el\nmejor Ministro de Educaci\u00f3n y podemos hacer las cosas, porque es que la calidad es con recursos.\nEn el tema de Colciencias, el 10% de las regal\u00edas, ustedes saben que Santander es un Departamento\nafectado por el tema de la Ley de Regal\u00edas, vamos a sufrir un detrimento enorme, esa regionalizaci\u00f3n\nque tiene hoy la UIS y que ten\u00edan las unidades con la estampilla pro UIS y que se tiene dentro de ese\nproceso, vamos a ser afectados directamente nosotros por el tema de las regal\u00edas.\n\u00bfQu\u00e9 necesitamos nosotros ahora, nosotros qu\u00e9 necesitamos?; Que realmente el Estado le de recursos y\nsabemos que van a haber unos recursos, pero tenemos que empezar a modificar ese art\u00edculo, no es que\nlas instituciones que obtuvieron recursos en el a\u00f1o 2011 sean las que vayan a recibir recursos de ah\u00ed en\nadelante, no, digamos que las instituciones de educaci\u00f3n superior que cumplan con los est\u00e1ndares de\ncalidad, con la cobertura, pero una cobertura con calidad no como aqu\u00ed vemos; y aqu\u00ed tenemos un gran\ndefensor del SENA como el doctor Wilson Neber Arias, en el caso de que para poder subir los est\u00e1ndares\ny las metas hablamos de coberturas con una educaciones para el trabajo, no, aqu\u00ed tenemos que hacer\nesas especificidades y es donde tenemos nosotros que apostarle.\nNosotros qu\u00e9 les queremos decir a ustedes, estamos dispuestos a dar el debate y creo que es el\ncompromiso de todos aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n, donde les vamos a garantizar que tengan los recursos las\ninstituciones de educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica, pero tambi\u00e9n el compromiso de ustedes es que tiene\nque mejorar esa educaci\u00f3n y que tenemos que tener all\u00ed docentes con doctorados, tenemos que tener\nall\u00ed unos j\u00f3venes bien preparados para pod\u00e9rselo entregar a la sociedad, a las empresas y a las industrias,\npero lo m\u00e1s importante es el compromiso de ustedes en que realmente esos j\u00f3venes y esas poblaciones.\nMiren, lamentable lo de Cartagena, o sea, la Cartagena de Las Am\u00e9ricas, la Cartagena del Hilton y la\nCartagena de la Amurallada es otra Cartagena muy distinta a la que tenemos nosotros en el resto de la\nCartagena, y cr\u00e9ame doctora que yo le voy a solicitar aqu\u00ed a todos los Honorables Representantes, que\nnosotros hemos estado oponi\u00e9ndonos a muchas estampillas dentro del Congreso para el tema de las\nuniversidades, pero en el caso de la de Bellas Artes de Cartagena, yo si le solicitar\u00eda a los congresistas en\nque nosotros podamos dar ese debate, en c\u00f3mo recuperarle la \u00fanica fuente de ingresos que tiene la\nInstituci\u00f3n de Bellas Artes de Cartagena y que no se la pueden all\u00ed cercenar de esta manera irresponsable\ny atentar contra una instituci\u00f3n que lo est\u00e1 haciendo muy bien, y lo m\u00e1s importante, contra estos\nj\u00f3venes de Bol\u00edvar que como ella misma lo dec\u00eda; la educaci\u00f3n de Bucaramanga no es la misma a los del\nSur de Bol\u00edvar, que nosotros si estamos atendiendo en Santander las Unidades T\u00e9cnicas, ni a las del Sur\ndel Cesar tampoco.\nEl Representante Alejandro Carlos Chac\u00f3n de la Comisi\u00f3n Tercera lo invit\u00f3 a usted que fuera all\u00ed, porque\n\u00e9l est\u00e1 interesado en que las Unidades Tecnol\u00f3gicas lleguen a Norte de Santander, lleguen a C\u00facuta a\nque atendamos nosotros tambi\u00e9n esa importante poblaci\u00f3n juvenil que est\u00e1 reclamando el tema de las\nUnidades Tecnol\u00f3gicas. El caso suyo se\u00f1or Vicerrector; en el caso de Antioquia, conocemos las\nsituaciones dif\u00edciles, pero tambi\u00e9n all\u00ed hay un gran compromiso. Yo si quisiera creer que los docentes que\nest\u00e1n all\u00ed no est\u00e1n varados, por el contrario, son es ap\u00f3stoles de la educaci\u00f3n porque ese es un sentido\nsocial y una solidaridad que tenemos que aplicarle nosotros todos all\u00ed porque tambi\u00e9n hay quienes en la\nvida no necesitan solo el tema econ\u00f3mico, sino tambi\u00e9n quieren venir y aportarle a la vida y a la\nsociedad, y creamos y confiemos en que esos docentes as\u00ed lo est\u00e1n haciendo, porque realmente\nqueremos que todos tengan las mismas posibilidades.\nNosotros, digamos que somos all\u00ed, digamos que la labor de las Unidades Tecnol\u00f3gicas en Santander es\ntit\u00e1nica, alquilar colegios alrededor de las unidades tecnol\u00f3gicas para poderles dar clases y all\u00ed nosotros\nno por no tener la sede propia estamos desmejorando la calidad, por el contrario; estamos viendo c\u00f3mo\nla avanzamos, c\u00f3mo la aumentamos y como en ese proceso de la regionalizaci\u00f3n lo estamos haciendo.\nAs\u00ed es que se\u00f1ores rectores, al un\u00edsono se los dir\u00e1n aqu\u00ed todos los queridos y amigos Parlamentarios y\ncon la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o tambi\u00e9n, en ese proceso, el inter\u00e9s que tenemos en ayudarles a\nustedes, sin desmeritar, sin desmejorar, sin cercenar, sin reducir los recursos para las universidades\np\u00fablicas sino por el contrario que el Gobierno Nacional le de mayor participaci\u00f3n en la educaci\u00f3n y se\npreocupe, porque es m\u00e1s cara la ignorancia que la educaci\u00f3n y ah\u00ed es donde tenemos que apuntarle.\nMuchas gracias Presidente y gracias se\u00f1ores rectores.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:44:50-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}