{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente,\nquiero saludar a todos los se\u00f1ores parlamentarios, agradecerle al doctor Didier Tavera por brindarnos la\noportunidad de encontrar este espacio para contarle a todos ustedes y compartir una realidad que\ntenemos, que nos preocupa enormemente. Yo soy el rector de las Unidades Tecnol\u00f3gicas de Santander,\nsomos una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior tecnol\u00f3gica, que tenemos 48 a\u00f1os de historia, tenemos\nalrededor de 17.300 estudiantes, tenemos presencia en Barrancabermeja, en San Gil y V\u00e9lez. En d\u00edas\nanteriores tuvimos la oportunidad de estar en la Comisi\u00f3n Tercera y all\u00ed el debate se planteaba sobre la\nequidad y la justicia que debe haber de los recursos p\u00fablicos para ser transferidos a las instituciones de\neducaci\u00f3n superior p\u00fablicas. Y curiosamente les comentaba muy r\u00e1pidamente all\u00ed, que nosotros hoy no\nrecibimos transferencias de la Naci\u00f3n hace 48 a\u00f1os, del departamento hace 12 a\u00f1os, del municipio hace\n48 a\u00f1os, vivimos es de una gesti\u00f3n que hicimos aqu\u00ed, de un lobby con nuestros parlamentarios para que\nnos incluyeran en el 15% de la estampilla pro - UIS.\nEn ese orden de ideas hemos dado un ejemplo de manejar los recursos que nos ingresan por ventas de\nservicios que son nuestras matr\u00edculas de una manera muy seria y muy responsable. Pero por haberlo\nhecho as\u00ed nos han castigado, porque siempre que acudimos a que nos den las transferencias que\nefectivamente nos merecemos, pues nos dicen que nosotros no necesitamos porque para eso hemos\ndado unos ejemplos de administraci\u00f3n seria. Eso si nos preocupa, porque si estamos hablando de\nequidad, mire, en la instituci\u00f3n entran los muchachos de estratos 1, 2 y 3 de los colegios p\u00fablicos no\nsolamente de Bucaramanga, sino de Santander, del Sur de Bol\u00edvar, de Norte de Santander, que no\npueden ingresar a la instituci\u00f3n m\u00e1s importante que tenemos que es la UIS.\nEn el debate anterior se se\u00f1alaba como a estas instituciones de educaci\u00f3n superior, a las universidades\nestatales hoy acceden los estudiantes que tienen la posibilidad de sacar un alto puntaje en el ICFES, los\nque no quedan excluidos de la educaci\u00f3n superior y encuentran en nosotros entonces una magn\u00edfica\noportunidad, todos nuestros tecn\u00f3logos hoy est\u00e1n en las grandes empresas del mundo; tenemos 13\nprogramas tecnol\u00f3gicos y 7 programas profesionales. Tenemos un gran proyecto de inversi\u00f3n en nuestra\ninfraestructura f\u00edsica que nos cuesta 46.000 millones de pesos, vamos a pasar de 16.000 estudiantes que\ntenemos en Bucaramanga a 25.000 en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os. Pero con qu\u00e9 recursos lo vamos a hacer,\nnosotros contamos con 16.000 millones de recursos propios y el resto entonces qui\u00e9n lo va a dar, cuando\nes una obligaci\u00f3n del Estado, ese no es un negocio de quienes estamos al frente de la instituci\u00f3n, yo llevo\nseis meses de ser el nuevo rector de la instituci\u00f3n, pero si estamos muy preocupados, como de alguna\nmanera los recursos p\u00fablicos no se distribuyen con equidad.\nEl Departamento no nos transfiere porque de alguna manera no peleamos los recursos, en ese orden de\nideas lo estamos haciendo y por eso hemos querido venir ac\u00e1 en compa\u00f1\u00eda de nuestros rectores de las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas, t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitarias a decirle a ustedes\nque la labor que cumplimos en las regiones es muy importante, que le damos la posibilidad de hacer\nregionalizaci\u00f3n, o sea de llegar a Barrancabermeja. En Barrancabermeja abrimos nuestros programas\nhace un a\u00f1o, hoy tenemos 1.700 estudiantes y tenemos unos convenios con Ecopetrol muy importantes;\nen San Gil y en V\u00e9lez igualmente; estamos haciendo los estudios pertinentes para llegar a C\u00facuta y tener\nla posibilidad de estar en otras capitales de provincia del Departamento, pero si no tenemos recursos yo\nquiero hoy decirlo, como lo dije en Bucaramanga y como lo he dicho en todos los escenarios, la\ninstituci\u00f3n hacia el futuro va a ser inviable, porque si nos exigen calidad, nos exigen unos escenarios muy\nimportantes, investigaci\u00f3n en protecci\u00f3n social, en infraestructura; hoy funcionamos en\nBarrancabermeja en colegios p\u00fablicos, en el Diego Hern\u00e1ndez de Gallego y en el Industrial en V\u00e9lez\nfuncionamos en el Colegio P\u00fablico Universitario de V\u00e9lez en San Gil en el Colegio P\u00fablico San Carlos, en\nBucaramanga la sede nos qued\u00f3 peque\u00f1a. Entonces, nos toc\u00f3 en las horas de la noche alrededor nuestro\nes una ciudadela estudiantil, utilizar los seis colegios p\u00fablicos que hay all\u00ed y esos colegios nosotros\nhacemos un convenio con los alcaldes, le pagamos un arriendo mensual, colocamos todo lo que tiene\nque ver con aseo, con mantenimiento, con celadur\u00eda, con arreglos locativos, en fin.\nCreemos que el esfuerzo que se hace por parte del estudiante del pago de su matr\u00edcula, que si\ntuvi\u00e9ramos las transferencias ser\u00eda mucho m\u00e1s barata, hoy all\u00ed pagan un salario m\u00ednimo, pero podr\u00eda ser\nmucho m\u00e1s barata si tenemos las transferencias de la Naci\u00f3n, del departamento y del municipio.\nYo quer\u00eda dejarles esa inquietud en el sentido de la equidad, en el sentido de la justicia y en el sentido de\nque hoy la educaci\u00f3n tecnol\u00f3gica no puede seguirse viendo de segunda categor\u00eda, como de alguna\nmanera se ha querido plantear, por el contrario; en el mundo la tendencia es a fortalecer esa formaci\u00f3n\nt\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica y empatarla obviamente con los ciclos profesionales; y all\u00ed un proyecto muy\nimportante que tenemos, es la articulaci\u00f3n desde d\u00e9cimo y und\u00e9cimo para que contin\u00faen el ciclo\ntecnol\u00f3gico, terminen el ciclo profesional en una instituci\u00f3n supremamente seria como la nuestra. Si\nvamos a hablar de calidad, si vamos a hablar de estudiantes y vamos hablar de unos escenarios\nimportantes de presencia, de impacto social; creo que las unidades tecnol\u00f3gicas de Santander y muchas\notras instituciones que hoy estamos abogando aqu\u00ed ante ustedes, hemos hecho una labor muy\nimportante para que nos merezcamos, aprovechando el debate de esta importante ley, el que tengamos\nesas transferencias por fin.\nYo quiero entonces agradecerles, quise ser lo m\u00e1s pr\u00e1ctico posible en el sentido de que entiendan el\nmensaje, pero si ser\u00eda muy bueno se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores parlamentarios que abrieran el debate y lo\nllev\u00e1ramos a las regiones, para que vean el gran impacto; por ejemplo en Barrancabermeja, en\nBucaramanga, la UIS tiene 22.000 estudiantes, nosotros tenemos 17.200 y vemos ah\u00ed la gran inequidad\nque hay en las transferencias, no les estamos diciendo qu\u00edtenle a las universidades, por el contrario,\nestamos felices que se haya incrementado, aunque en el debate de hace d\u00edas se se\u00f1alaba como de\npronto ese incremento no es real, pero hagamos un frente com\u00fan para que no solamente las\ninstituciones tengan esos recursos, la universidades, sino que tambi\u00e9n nosotros.\nEn nombre de nuestros estudiantes, de nuestros docentes, queremos agradecerles a ustedes por la\noportunidad y ojal\u00e1 esto pueda convertirse en un frente com\u00fan para salvar la educaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de\neste pa\u00eds. Muchas gracias.", "external_id": "#dr-oscar-orozco", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:42:50-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 18, "name": "Dr. Oscar Orozco"}