{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nDebo agradecer la presencia de los invitados que a\u00fan quedan aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n, principalmente, en\nprimera instancia me voy a referir a la Universidad de Cundinamarca, me parece que sin duda alguna\nhemos so\u00f1ado y perm\u00edtanme decirlo, desde que fui alcalde tambi\u00e9n lo so\u00f1\u00e9, poder fortalecer desde la\nunidad territorial, la presencia de la universidad y el objetivo ser\u00eda que una universidad como la\nUniversidad de Cundinamarca pudiera tener en la provincia y en el Departamento la misma presencia, la\nmisma fortaleza que puede tener la Universidad del Valle o la Universidad de Antioquia, es es un\nplanteamiento que siempre ha hecho el rector y que ha luchado porque realmente se logre esa\ncobertura con calidad para la Universidad de Cundinamarca, eso digamos que da dolor ver los an\u00e1lisis\ncomparativos de los ingresos que hoy recibe la Universidad de Cundinamarca que est\u00e1 casi de pen\u00faltima\npues en recursos comparativamente con el resto de establecimientos de educaci\u00f3n superior en\nColombia y uno esperar\u00eda que esta reforma le sirva a esas universidades y a esas instituciones de\neducaci\u00f3n superior, para buscar una equidad, que haya unos recursos que se distribuyan tambi\u00e9n, como\nlo dijo la rectora de la Instituci\u00f3n Educativa de Bellas Artes y Ciencias de Bol\u00edvar y es que quienes hagan\nun esfuerzo y muestren resultados, eso se pueda medir tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de mayores recursos, para\nque puedan avanzar en el desarrollo de la universidad, de su instituci\u00f3n educativa.\nDe manera pues que estoy comprometido con que esta reforma que le va a servir a la educaci\u00f3n\nsuperior incluya por supuesto a la Universidad de Cundinamarca, que es la universidad de mi\nDepartamento y que merece por supuesto un respaldo enorme del Gobierno Nacional y que esta\nreforma sin duda alguna pueda beneficiar. De manera pues que a usted rector muchas gracias y cuente\ncon todo mi respaldo como \u00fanico Representante de Cundinamarca aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta, pero igual\ncontando con todo el apoyo de los Honorables Representantes que sin duda alguna est\u00e1n tambi\u00e9n\nponiendo sobre el debate de la educaci\u00f3n superior, las universidades de la regi\u00f3n, buscando que all\u00ed\ntambi\u00e9n haya recursos, que no se centralice todo, que no se fortalezcan las m\u00e1s grandes en detrimento\nde las m\u00e1s peque\u00f1as, sino que busquemos alternativas que nos permitan democratizar m\u00e1s la inversi\u00f3n,\nobtener mayor alcance a la ciencia, la tecnolog\u00eda, a la infraestructura educativa, a la calidad en estas\nentidades del orden departamental y del orden regional.\nEn segundo lugar, ya no est\u00e1 el Represente Carlos Amaya aqu\u00ed, pero yo si quiero honorables\nRepresentantes, que vayamos entrando en este tema de la legitimidad del proyecto de ley, porque no\npuede ser una legitimidad en los t\u00e9rminos en que lo plantea el Representante Carlos Amaya, y es que es\nuna legitimidad excluyente. Si el proyecto de reforma educativa nace en el seno de los estudiantes es\nleg\u00edtima, mientras que no nazca all\u00e1 no hay legitimidad, entonces los que est\u00e1n por fuera del sistema, los\nque no han logrado entrar a la universidad hay que excluirlos, porque no tienen el leg\u00edtimo derecho a\nexigir que esos casi tres millones de colombianos que no tienen hoy acceso a la educaci\u00f3n superior,\nentonces el aporte de ellos o quienes de alguna manera los podemos representar a ellos no tenemos la\nlegitimidad de hacerlo.\nA m\u00ed me parece, como lo dice el Representante Atilano Giraldo, el Gobierno Nacional ha hecho un\nesfuerzo y aqu\u00ed hay que reconocer que el Gobierno Nacional recogi\u00f3 expectativas, recogi\u00f3 estudios,\nrecogi\u00f3 un diagn\u00f3stico de ASCUN y de muchas fuentes para poner sobre la mesa un debate de un\nproyecto de reforma educativa y como lo hice yo cuando me sent\u00e9 en mi calidad de Presidente, con los\nmiembros de ASCUN, la primera pregunta que les hice fue: \u201cYo quiero saber aqu\u00ed si ustedes est\u00e1n de\nacuerdo que hay que hacer una reforma, porque si no hay que hacerla pues como dijo la, Ministra, que la\ndeje all\u00e1 engavetada y que mantengamos las cosas as\u00ed y esperemos que sea el rector de la Universidad\nNacional, por supuesto con todo el respeto que me merece, por su conocimiento, el que lidere cu\u00e1l es la\nreforma y que esa verdadera reforma dentro de dos a\u00f1o y medio o tres a\u00f1os aparezca\u201d, porque la\nlegitimidad est\u00e1 en que venga de all\u00e1 del seno de la comunidad educativa, yo no estoy de acuerdo con\nello. Me parece que los agentes, la comunidad educativa somos todos, la universidad es el hogar del\npensamiento social y del pensamiento cient\u00edfico de avanzada y la universidad tiene que interpretar lo\nque est\u00e1 extra muros de la universidad, y la universidad tiene que interpretar que hay casi m\u00e1s de tres\nmillones de colombianos y pueden ser mucho m\u00e1s, si miramos la vinculaci\u00f3n del SENA y de otra\nestructura que le queremos montar a la estad\u00edstica del acceso a la universidad y a la educaci\u00f3n superior.\nEntonces a m\u00ed me parece que la legitimidad est\u00e1 en esto que estamos haciendo, claro que aqu\u00ed vino la\nUniversidad del Rosario, claro que aqu\u00ed vino ASCUN, claro que aqu\u00ed vinieron estudiosos de este tema del\ndiagn\u00f3stico de la realidad de la educaci\u00f3n superior en Colombia con distintas visiones y as\u00ed como viene la\nUniversidad Nacional, pues por supuesto que es importante traer a las Unidades Tecnol\u00f3gicas de\nSantander, que los datos que tengo es que tiene 12.000 muchachos y que tiene una excelente calidad y\nque no reciben un peso, son instituciones estatales y no reciben un peso del Gobierno Nacional, eso es\nuna verg\u00fcenza. Bueno, a ellos qu\u00e9 les decirnos, esta reforma sirve tambi\u00e9n a ellos o no, ese es el gran\ndebate que yo creo Honorables Representantes y que el pa\u00eds entero debe saber que tenemos que dar en\nesta Comisi\u00f3n.\nEl Gobierno Nacional ha hecho un tr\u00e1mite que a mi juicio le da legitimidad al proyecto, m\u00e1s del 40% y tal\nvez m\u00e1s del 50% ha sido modificado el texto inicial que ten\u00eda el Gobierno Nacional, por qu\u00e9; porque ha\nrecogido inquietudes de distintos sectores a trav\u00e9s de 24 foros que hizo a lo largo y ancho del pa\u00eds y no\nes mi funci\u00f3n aqu\u00ed venir a defender al Gobierno Nacional ni mucho menos, el Gobierno Nacional se\ntendr\u00e1 que defender solo y aqu\u00ed la, Ministra lo ha hecho y si hay que llevarla a las comisiones y a la\nPlenaria a hacer el gran debate pues hay que hacerlo y hay cosas que compartimos con ella, pero habr\u00e1\ncosas que no compartimos y con el Viceministro y con la posici\u00f3n del Gobierno Nacional, pero me parece\nque se ha dado un gran paso inicial que es abrir el escenario, poner sobre la mesa la realidad de la\nuniversidad en Colombia y ese debate hay que darlo.\nAqu\u00ed hablamos de que nos cuidamos de no a la universidad con \u00e1nimo de lucro y ya hicimos el debate de\nsi las que est\u00e1n y las que son privadas \u00bfno son con \u00e1nimo de lucro?, ya miramos \u00bfcu\u00e1les son los salarios\nmensuales de rectores de universidades privadas?, ya se ha puesto sobre la mesa el debate sobre\nuniversidades que tienen trabajando a los familiares, a los primos y a los sobrinos para mirar c\u00f3mo se\nlegitima para que la universidad siga siendo \u201csin \u00e1nimo de lucro\u201d, demos ese debate, pongamos sobre la\nmesa ese tema, \u00bfse han concentrado en la calidad?, o siguen siendo universidades de garaje o siguen\nsiendo universidades de nombre. Y entonces nosotros enga\u00f1amos a los muchachos con llevarlos a un\nsal\u00f3n de 4 x 4 diciendo que esa es la cobertura y esa es la ampliaci\u00f3n y esa es la oportunidad que le\nestamos dando a los j\u00f3venes de Colombia para que accedan a la universidad. Me parece que este es el\nescenario del debate, la legitimidad est\u00e1 en que participemos todos, aqu\u00ed no podemos decir que este\nproyecto de reforma educativa no es leg\u00edtimo porque no naci\u00f3 en los estudiantes de la universidad, y\nbienvenida la marcha, y bienvenida la protesta, y bienvenido el debate, y yo creo que aqu\u00ed la Comisi\u00f3n\ntiene que estar abierta a eso. De todas maneras van a haber marchas y de todas maneras van a haber\nmanifestaciones y eso se da en un escenario democr\u00e1tico y hay que darlo acompa\u00f1ado de propuestas,\nno solamente de protestas.\nDe manera pues que yo, ese segundo punto sobre la legitimidad, es una legitimidad incluyente, es una\nlegitimidad porque participamos todos, porque pueden participar los alcaldes que est\u00e1n interesados en\naportar un terreno y que se construya all\u00ed una sede de una universidad, porque pueden aportar los\ngobernadores tambi\u00e9n, porque pueden aportar distintas entidades del orden privado, como la\nconsolidaci\u00f3n de los CERES por ejemplo. Entonces aqu\u00ed la legitimidad est\u00e1 no en que nazca la reforma\neducativa en el seno de los estudiantes de la universidad p\u00fablica o privada, est\u00e1 en que ellos puedan\nparticipar tambi\u00e9n y est\u00e9n incluidos, pero que estemos incluidos la totalidad de los actores que tienen\nque ver con la educaci\u00f3n superior.\nTercer punto; el tema de la autonom\u00eda universitaria, yo vi alg\u00fan texto que fue propuesto ah\u00ed, no quiero\ncriticar de manera malsana, pero recogiendo tambi\u00e9n lo que dice tambi\u00e9n el Representante Diego\nNaranjo, donde se alcanz\u00f3 a proponer que las universidades concertar\u00edan con la, Contralor\u00eda General de\nla Rep\u00fablica, c\u00f3mo las vigilan y en qu\u00e9 aspecto las vigilan. \u00bfQu\u00e9 es eso?, Ese debate hay que darlo ac\u00e1,\nautonom\u00eda universitaria no puede manejarse con el abrigo de la autonom\u00eda universitaria que nosotros no\ntengamos cuentas clara para el pa\u00eds, eso hay que hacerlo porque es tan importante los recursos que le\ngira el Gobierno Nacional, sean muchos o pocos, a las universidades, como el que le giran con el Sistema\nGeneral de Participaciones o los recursos de regal\u00edas a un alcalde. Un alcalde se equivoca en trescientos\nmil pesos en los recursos de obligatoria inversi\u00f3n en regal\u00edas y se va para la c\u00e1rcel y es destituido. Aqu\u00ed\npongamos equidad, la ley es para todos y los recursos p\u00fablicos son sagrados est\u00e9n donde est\u00e9n.\nEntonces, esa autonom\u00eda universitaria no puede entrar a cuestionar que tenemos que entrar a negociar\no a concertar, no s\u00e9 si utilice la palabra correcta, cu\u00e1l es el alcance de los organismos de control. No, de\nlos recursos hay que rendir cuentas, as\u00ed como aprietan a los alcaldes, yo fui alcalde y aqu\u00ed Carlos Julio\nBonilla fue alcalde y tambi\u00e9n Diego Naranjo, y a nosotros nos apretaron y todav\u00eda tenemos\ninvestigaciones por eso y all\u00e1 hay proceso en la, Contralor\u00eda, procesos fiscales por determinadas cosas,\ninclusive tremendamente peque\u00f1as, que a un tesorero que lo encarga un alcalde de que entregue v\u00eda\ninternet un informe mensual y se le olvid\u00f3 en el mes de mayo del a\u00f1o 2007 entregar un informe y el que\nva a responder all\u00e1 es el alcalde y tiene un juicio fiscal, las universidades evaluemos todo eso y\npongamos sobre la mesa ese debate de la autonom\u00eda universitaria.\nFinalmente el tema financiero, nos parece que es determinante, esta Comisi\u00f3n ya est\u00e1 redactando un\ncuestionario para que el se\u00f1or Ministro nos diga con claridad y ojal\u00e1 antes de que entrara este proyecto\nde ley, hoy estuve con la, Ministra tratando de concertar una agenda pues, dentro de mi funci\u00f3n como\nPresidente, para darle tr\u00e1mite a esta ley durante lo que nos queda de este a\u00f1o y uno de los temas m\u00e1s\nimportantes para nosotros y para el pa\u00eds por supuesto, es saber si ese proyecto que est\u00e1 en ese\narticulado que va a entrar ac\u00e1 tiene una coherencia con ese presupuesto o es un saludo a la bandera, o\nes sencillamente; tratemos de mirar a ver aqu\u00ed c\u00f3mo fortalecemos esos rieles de las locomotoras que\nson la educaci\u00f3n como dijo el, Presidente de la Rep\u00fablica, pero no est\u00e1n los recursos. El Ministro lo tiene\nque decir ac\u00e1, si hay 1.5 billones de pesos para la guerra como lo anunci\u00f3 el Ministro de Defensa, si esos\n1.5 billones tambi\u00e9n hay para la educaci\u00f3n superior en Colombia.\nEse tema financiero como lo dijo tambi\u00e9n el Representante Joaqu\u00edn Camelo, se torna determinante del\nalcance de la reforma educativa. Si no hay recursos pues no vamos a poder hacer una reforma coherente\ny viable, tampoco estamos esperando que todo el dinero se vaya a concentrar en el tema educativo,\nporque lo mejor es enemigo de lo bueno y habr\u00e1 que buscar una reforma que nos permita avanzar y\navanzar lo que m\u00e1s se pueda, buscando lo que planteamos aqu\u00ed en sesiones anteriores con el, Director de\nColciencias, en el sentido de que hay que hacer claridad sobre ese 10% de recursos para ciencia y\ntecnolog\u00eda, \u00bfc\u00f3mo va ah\u00ed la educaci\u00f3n superior?, \u00bfc\u00f3mo se va a distribuir eso?. All\u00e1 hay seis rectores en\nese colectivo que va a decidir c\u00f3mo se van esas inversiones en ciencia y tecnolog\u00eda, bueno hay que\ndefender ese proyecto, hay que mirar a ver c\u00f3mo le damos alcance a eso para saber si van a tener\nacceso las universidades, si van a tener acceso las instituciones tecnol\u00f3gicas.\nCreo yo que voy a dejar en esos cuatro puntos, pero debo terminar diciendo que ese es un debate que\nhay que darlo, que debemos desplazarnos la Comisi\u00f3n Sexta a hacer el debate en el pa\u00eds, tenemos que\nsacar de aqu\u00ed de la Comisi\u00f3n Sexta este debate, tenemos que ir a Antioquia, tenemos que ir al Valle,\ntenemos que ir a Santander, tenemos que ir a la Costa. Yo he recibido invitaciones de muchos\ncongresistas, de muchos congresistas que no son de la Comisi\u00f3n Sexta, para que busquemos la\nposibilidad de que hagamos unos foros ya con proyecto de ley en mano, que nos garantice poner sobre\nla mesa finalmente cual es el proyecto definitivo que nos trae el gobierno nacional y y sobre el cual\nnosotros nos debemos pronunciar.\nYo estoy comprometido con este proyecto, creo que esta Comisi\u00f3n que es la Comisi\u00f3n Sexta que le\ncompete la educaci\u00f3n, lo ha hecho, durante este a\u00f1o que llevamos aqu\u00ed hemos dado grandes debates\nsobre la educaci\u00f3n en Colombia, creemos que es muy importante por supuesto la construcci\u00f3n de v\u00edas y\nla construcci\u00f3n de infraestructura en este pa\u00eds, pero tambi\u00e9n creemos que es m\u00e1s importante la\nconstrucci\u00f3n del pensamiento y la construcci\u00f3n de personas por encima de la construcci\u00f3n de ladrillo,\ncemento y asfalto, ese es un compromiso que tenemos y por supuesto invito a los Honorables\nRepresentantes a que con ah\u00ednco, con esmero, con carisma, con ganas, nos metamos a dar este gran\ndebate sobre la reforma educativa en Colombia. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:47:20-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 44, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}