{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores\nRepresentantes, yo quiero agradecer profundamente en nombre de todas las instituciones que no\ntenemos el car\u00e1cter de universidad p\u00fablica, como lo dice el doctor Prasca, este momento, cr\u00e9anme que\naqu\u00ed se est\u00e1 haciendo historia, y se est\u00e1 haciendo historia porque yo creo y es el sentimiento de todos\nmis compa\u00f1eros; tendremos que esperar por los menos otros 10 a\u00f1os para que se haga otro debate de\nestos. No se pueden estar haciendo reformas a la educaci\u00f3n superior cada ocho d\u00edas, vemos lo que est\u00e1\npasando en Chile y creo que tenemos un espejo all\u00ed muy importante.\nEntonces, esto que se discuta aqu\u00ed, este proyecto de ley que finalmente se materialice, va a durarnos por\nlo menos 10 a\u00f1os y creo que no podemos perder la oportunidad hist\u00f3rica de esta discusi\u00f3n, de este\ndebate y que sobre todo ustedes, Honorables Representantes; conozcan de muchas situaciones que\nseguramente pues obviamente no tienen todo el conocimiento del caso.\nYo quisiera iniciar diciendo que simplemente no podemos permitir que todo cambie para que todo siga\nigual, porque es que finalmente cuando uno estudia el texto del proyecto que esta tarde tenemos una\nreuni\u00f3n con el se\u00f1or Viceministro y se nos va a presentar ya como el texto definitivo, pero cuando uno\nrevisa lo que ata\u00f1e a nuestras instituciones, uno dice: \u201chombre si van a cambiar muchas cosas, pero\nfinalmente para nosotros la vida sigue igual como dice la canci\u00f3n\u201d. Y esto tiene un origen en varios da\u00f1os\nque nos hizo la Ley 30 de 1992, algunos da\u00f1os que todav\u00eda se siguen preservando en el nuevo proyecto\nde ley. Resulta que la Ley 30 en nuestro pa\u00eds estableci\u00f3 una diferenciaci\u00f3n muy odiosa entre educaci\u00f3n\nuniversitaria y educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica, nosotros en Colombia con la Ley 30 cre\u00edmos que\neducaci\u00f3n tecnol\u00f3gica era la que duraba seis semestres, pensamos que todo lo tecnol\u00f3gico era lo que\nduraba seis semestres y tecnol\u00f3gico no es lo que dura seis semestres, tecnol\u00f3gico es un \u00e1rea del\nconocimiento.\nYo siempre pongo el ejemplo cuando hablo de estas cosas, cuando uno visita el E\u00b4 my tee en Boston, uno\nse encuentra una frase muy bonita que dice: \u201cLa NASA construy\u00f3 la nave, pero fuimos nosotros los que\nllevamos el hombre a la luna\u201d, y entonces nosotros creemos en Colombia y cre\u00edmos en Colombia que era\nque educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica era un nivel del n\u00famero de semestres y entonces relegamos la\neducaci\u00f3n a eso y desde 1992 estamos pensando que lo t\u00e9cnico y lo tecnol\u00f3gico es para gente pobre y\nde noche. Cierto, eso es lo que hemos pensado, o sea el primo que no tiene con qu\u00e9 estudiar, el primo\nque no es muy brillante acad\u00e9micamente, ese que estudie una t\u00e9cnica o una tecnol\u00f3gica, en cambio el\nque es muy brillante y el que es muy buen estudiante ese s\u00ed que vaya a estudiar una carrera profesional;\ninclusive hemos acu\u00f1ado en nuestras instituciones una frase espantosa, un dicho espantosamente\nhorrible que es el de la profesionalizaci\u00f3n y queremos que nuestros tecn\u00f3logos se profesionalicen\nporque quedaron formados a medias, porque quedaron construidos a medias, porque el conocimiento\nse les brind\u00f3 a medias y resulta que como lo dec\u00edan ahora mis dos compa\u00f1eros, tenemos muy claro que\nen el mundo moderno la proporci\u00f3n, en el mundo desarrollado la proporci\u00f3n de profesionales t\u00e9cnicos y\ntecn\u00f3logos por profesionales universitarios es el doble o el triple de la que tenemos en Colombia y como\ndigo yo, y ellos son desarrollados y nosotros no.\nEntonces, esos son algunos aspectos que es importante que los Honorables Representantes conozcan en\nel contexto general. Lo otro, muy importante que yo quiero aqu\u00ed llamar la atenci\u00f3n es el tema de que la\neducaci\u00f3n de acuerdo con la Constituci\u00f3n y vale la pena aclarar que yo no soy abogado, pero la\nConstituci\u00f3n dice que la educaci\u00f3n es un servicio p\u00fablico y as\u00ed lo dice la Ley 30, el encabezado de la Ley\n30 que ser\u00e1 el mismo encabezado que tiene ahora el proyecto, \u201cpor medio del cual se organiza el\nservicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior en Colombia\u201d. O sea que la educaci\u00f3n superior tiene el mismo\ncar\u00e1cter del acueducto o de las telecomunicaciones o del gas, o del transporte. No podemos permitir que\nla educaci\u00f3n superior que es un servicio p\u00fablico est\u00e9 segregado, a que tengamos agua de buena calidad\npara ciudadanos de primera y agua de segunda calidad para ciudadanos de segunda, y agua de tercera\ncalidad para ciudadanos de tercera, que es lo que desafortunadamente nos est\u00e1 ocurriendo.\nYo siempre pongo el ejemplo, de que si yo tuviera tres hijos y uno estudia en el Tecnol\u00f3gico de\nAntioquia, la instituci\u00f3n donde yo trabajo, otro estudia en la Universidad de Antioquia y otro estudia en\nla Universidad EAFID, resulta que el Estado colombiano a mi hijo que estudia en la Universidad de\nAntioquia le gira ocho o diez millones de pesos cada semestre, al que estudia en el Tecnol\u00f3gico de\nAntioquia el Departamento hoy por hoy le gira un milloncito de pesos y al que estudia en la Universidad\nEAFID no le ayuda con nada. Es que acaso yo pago m\u00e1s impuestos por el uno, por el otro o por el otro o\nes que acaso, \u00bfEl uno es ciudadano de primera, el otro de segunda y el otro de tercera?. Por qu\u00e9 mi hijo\nque estudia en la Universidad de Antioquia tiene derecho a recibir clase con profesores doctores y a\nestar en laboratorios de primera l\u00ednea, y el que estudia en el Tecnol\u00f3gico de Antioquia tiene que\nsometerse a las vicisitudes y a que nosotros hagamos convenios y a que ara\u00f1emos por aqu\u00ed y ara\u00f1emos\npor all\u00e1 para poder tener un laboratorio porque el Estado no le transfiere un solo peso a mi instituci\u00f3n.\nYo les quiero contar que vengo de una instituci\u00f3n que hoy en d\u00eda tiene m\u00e1s o menos 13.000 estudiantes,\nde los cuales mas o menos unos 6.500, la mitad, lo tenemos en 65 municipios del Departamento de\nAntioquia, somos tal vez la \u00fanica instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior que se da ese lujo, hacemos presencia\nen 65 municipios, tenemos 6.500 muchachos estudiando, pero tambi\u00e9n les quiero decir que mi pelea con\nmi rector, yo soy el vicerrector y mi pelea con mi rector es: \u201cRector, no podemos seguir enga\u00f1ando a\nesos muchachos, no podemos seguirles diciendo que est\u00e1n recibiendo ni siquiera la misma formaci\u00f3n\nque est\u00e1n recibiendo sus compa\u00f1eros de Medell\u00edn, que tienen exactamente y que van a recibir el mismo\nt\u00edtulo que van a recibir ellos\u201d.\nPor qu\u00e9 raz\u00f3n no reciben la misma calidad de educaci\u00f3n; porque les quiero contar Honorables\nRepresentantes que yo tengo que mandar un profesor para el municipio de Vegach\u00ed en bus y se tiene\nque montar 10 o 12 horas en un bus a rezar que no haya derrumbe, que si lo para la guerrilla no lo paren\nlos paras y que si no lo paran ni los paras ni la guerrilla no lo pare la delincuencia com\u00fan; y que llegue el\nmunicipio de Vegach\u00ed a buscar el hotelito m\u00e1s barato porque yo no le puedo dar vi\u00e1ticos porque me lo\nproh\u00edbe la ley, y que tiene que buscar a ver cu\u00e1l de los estudiantes lo invita a almorzar porque la platica\nque yo le doy es una platica que no le alcanza.\nMiren, esos son uno de dos y lo quiero decir aqu\u00ed con toda franqueza y con toda honestidad; o son\nap\u00f3stoles de la educaci\u00f3n o son varados, as\u00ed de sencillo, que se me van a 12 horas de Medell\u00edn a dictar\nuna clase por 20.000 pesos la hora, si, mientras que, e insisto en lo que han dicho mis dos compa\u00f1eros;\nno somos enemigos ni m\u00e1s faltaba de nuestras compa\u00f1eras y hermanas mayores, las universidades\np\u00fablicas, pero el mismo profesor si va de cuenta de la Universidad de Antioquia lo mandan en avioneta o\nen avi\u00f3n, con vi\u00e1ticos, con la dormida asegurada, con una buena comida, con una buena alimentaci\u00f3n.\n\u00bfUstedes creen que eso es educaci\u00f3n de calidad?.\nMi rector, como buen rector y como buena persona preocupada por la estabilidad social de este pa\u00eds y\nde mi Departamento dice; Giovanni es que los estamos alejando de la guerra, por lo menos los tenemos\nestudiando, si, se los estamos robando a los grupos al margen de la ley. Y yo pregunto \u00bfse los estamos\nrobando o se los estamos preparando?, porque es que un momento, aqu\u00ed hay una cosa muy importante;\nese muchacho cuando termine se va a dar cuenta \u00e9l solito que no qued\u00f3 bien formado y no qued\u00f3 bien\nformado se da cuenta cuando llegue a una empresa, cuando llegue a un trabajo y lo comparen con el\nmismo colega que tiene \u00e9l, de la sede de Medell\u00edn y digan este es muy bueno y vos no sos tan bueno y le\ndigan lo siento pero no podemos seguir sosteniendo en el trabajo porque no ten\u00e9s las competencias,\nporque no quedaste bien formado. Con ese muchacho jugamos seis semestres, le prometimos algo que\nno \u00edbamos a cumplir, le dijimos que su vida iba a cambiar porque se iba a educar y resulta que sale y se\nda cuenta que \u00e9l no qued\u00f3 bien formado y que el sector laboral que es absolutamente implacable, le\ndice \u201cno me sirve\u201d.\nYo trabaj\u00e9 hasta hace algunos meses en el la Universidad de San Buenaventura con los padres\nFranciscanos y ellos tienen un dicho muy bonito, ellos dicen, miren la educaci\u00f3n es muy costosa en un\npa\u00eds, es muy costosa pero es mucho m\u00e1s costosa la ignorancia y eso es cierto, m\u00e1s caro que la educaci\u00f3n\nes la ignorancia. Pero yo complement\u00e9 ese dicho de los padres franciscanos; m\u00e1s caro que la educaci\u00f3n\ny que la ignorancia juntas es la educaci\u00f3n de mala calidad. Mandar o tener educaci\u00f3n de mala calidad en\nlas regiones es tan peligroso y es tan perverso si me perdonan la expresi\u00f3n, como mandar medicamentos\nvencidos a un pueblo, porque es que son campesinos entonces mand\u00e9mosle los medicamentos vencidos\ny ellos creen que se van a aliviar. No, eso es tan perverso mandar educaci\u00f3n de mala calidad es tan\nperverso como mandar medicamentos vencidos o hacer puentes que no cumplan con especificaciones, o\nhacer carreteras que no cumplan con especificaciones o v\u00edas que no cumplan con especificaciones.\nYo quisiera que nosotros pregunt\u00e1ramos aqu\u00ed, cu\u00e1l de las universidades que hoy en d\u00eda reciben ese 98 y\npico por ciento, nos dec\u00eda el doctor Prasca, de todo el presupuesto de educaci\u00f3n nacional de este pa\u00eds,\ncu\u00e1les est\u00e1n haciendo el trabajo que nosotros estamos haciendo en las regiones. Pero tengo que decirlo\naqu\u00ed con dolor de patria, que el trabajo que nosotros estamos haciendo no lo estamos haciendo bien, y\nno lo estamos haciendo bien porque no tenemos recursos. En una reuni\u00f3n hace unas pocas semanas la\nMinistra nos dec\u00eda s\u00ed pero ahora van a tener autonom\u00eda, y entonces yo le dec\u00eda \u201cy autonom\u00eda sin plata\npara qu\u00e9, Ministra\u201d, y entonces le recordaba una an\u00e9cdota cuando yo ten\u00eda seis a\u00f1os y un d\u00eda me puse a\npelear con mi mam\u00e1 y dije yo me voy de la casa y entonces empaque un osito y un cojincito en un\nmaletincito y cuando llegu\u00e9 a la puerta la vi inmensa y la calle la vi m\u00e1s grande que nunca y dije mam\u00e1 yo\nmejor me devuelvo porque yo qu\u00e9 voy a hacer en la calle.\nYo qu\u00e9 voy a hacer con una autonom\u00eda sino tengo con qu\u00e9 ejercerla, yo para qu\u00e9 autonom\u00eda si yo no\ntengo c\u00f3mo financiar esos proyectos de calidad. Valga la pena, se\u00f1ores Representantes; decir ac\u00e1 que\ndesde el punto de vista de calidad a nosotros nos miden exactamente con el mismo rasero que miden a\nlas universidades, nosotros por ser instituciones universitarias o por ser instituciones t\u00e9cnicas y\ntecnol\u00f3gicas no nos perdonan media en asuntos de calidad y lo digo yo que soy comisionado de\nCONACE, de la Comisi\u00f3n Nacional de Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior, y el CNA, el\nConsejo Nacional de Acreditaci\u00f3n no nos perdona media y yo simplemente los invito a que revisen cu\u00e1les\nson las instituciones acreditadas de alta calidad, todas son universidades grandes que tienen\npresupuesto, porque es que hay un asunto muy sencillo, la calidad cuesta y si yo tengo con que financiar\nla calidad yo tengo con que ser muy bueno, pero si yo no tengo con qu\u00e9 financiar la calidad, obviamente\nnunca voy a poder llegar a los est\u00e1ndares de calidad.\nNo podemos seguir siendo las instituciones como lo dec\u00eda aqu\u00ed el doctor Orozco en su presentaci\u00f3n, no\npodemos seguir siendo el plato de segunda mesa de las universidades, nosotros tenemos que decirlo\nduro al mundo y lirondo que nosotros tenemos que esperar en Medell\u00edn a que pasen las inscripciones y\nlas matr\u00edculas en la Universidad de Antioquia para que vengan los muchachos a matricularse y a\ninscribirse en el Tecnol\u00f3gico, porque simplemente recibimos lo que no pasa en la Universidad de\nAntioquia; y no pasan en la Universidad de Antioquia por una raz\u00f3n muy sencilla y este es un an\u00e1lisis que\nyo quiero que ustedes hagan, miren una cosa, la Universidad Nacional, la Universidad de Antioquia, las\ngrandes universidades lo dec\u00eda ahora tambi\u00e9n el doctor Prasca, el doctor Orozco, las universidades hacen\nun examen de admisi\u00f3n dur\u00edsimo, dur\u00edsimo \u00bfque no ganan sino qui\u00e9nes?, los muchachos que vienen de\nlos colegios de los estratos altos. Y entonces ah\u00ed es donde yo me pregunto, \u00bfeducaci\u00f3n p\u00fablica?. Yo\nquisiera que cualquiera de ustedes se fuera a la Facultad de Medicina de la Universidad de Antioquia y\naverig\u00fcen qui\u00e9nes estudian medicina en la Universidad de Antioquia, Medicina en la Universidad de\nAntioquia no estudia el muchacho del Loreto en Medell\u00edn, ni el muchacho del barrio Caicedo, ni del\nbarrio Par\u00eds; estudian los muchachos y las ni\u00f1as de estratos altos, porque son los \u00fanicos que son capaces\nde ganar ese examen de admisi\u00f3n.\nCuando el Estado colombiano se gasta no s\u00e9 cuantos miles de millones haciendo unas pruebas que se\nllaman disque ex\u00e1menes de estado para ingreso a la educaci\u00f3n superior y simplemente estas\ninstituciones dicen, esas pruebas me tienen sin cuidado, no les pongo atenci\u00f3n, porque yo soy aut\u00f3nomo\ny yo puedo hacer las pruebas que a m\u00ed me vengan a bien.\nEntonces, este es simplemente, yo pienso y espero se\u00f1or Presidente y se\u00f1ores Representantes que no\nsea la primera vez que nos dejen venir a contar nuestra realidad, yo espero que esta sea la primera de\nmuchas veces para poderles presentar a ustedes cifras y poderles presentar a ustedes la realidad de un\nsector de la educaci\u00f3n p\u00fablica de este pa\u00eds que presta un servicio grand\u00edsimo y que desafortunadamente\nno cuenta y de acuerdo con el proyecto de ley va a seguir sin los recursos que necesitamos para prestar\ncondiciones de un servicio p\u00fablico que nos lo dice la Constituci\u00f3n, que debe ser de calidad y que no nos\ndebe diferenciar en nada de las universidades grandes. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-giovanni-orozco-arbel\u00e1ez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:43:10-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 20, "name": "Dr. Giovanni Orozco Arbel\u00e1ez"}