{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, voy a tratar al m\u00e1ximo de resumir, ni m\u00e1s\nfaltara. Yo quiero darle primero el saludo a todos los rectores, decirles que al escuchar cada uno de los\ncolegas, yo creo que aqu\u00ed hay una conclusi\u00f3n y es que ustedes tienen aliados en la Comisi\u00f3n Sexta, que\nles escuch\u00e9 a algunos de los rectores, que les ayud\u00e1ramos, no tengan preocupaci\u00f3n de que aqu\u00ed hay\naliados.\nY en este a\u00f1o y dos meses que llevamos en el Congreso y los prim\u00edparos, aqu\u00ed hay algo claro; que quienes\nconformamos la Comisi\u00f3n Sexta, no fue porque nos toc\u00f3 sino que quer\u00edamos estar en la Comisi\u00f3n Sexta\ny b\u00e1sicamente por el sector de educaci\u00f3n, quiero decirles que este Congreso, no solo la Comisi\u00f3n Sexta,\nel Congreso en general, porque lo sent\u00ed en la Plenaria, todos muy conscientes de la importancia de la\neducaci\u00f3n. Ese solo hecho es un gran logro para el pa\u00eds, para los ciudadanos.\nDecirles que esta reforma a la ley 30, hay que hacer un reconocimiento al Presidente y a la, Ministra, por\nlo menos se cambi\u00f3 un estilo de legislar, no cuatro, cinco o diez personas desde un escritorio, que creen\ntener el conocimiento total, para sacar estos proyectos de ley y sencillamente traerlos a la Comisi\u00f3n y\naprovechar la Unidad Nacional o qu\u00e9 se yo, pues para decirles, ese proyecto hay que sacarlo adelante,\naqu\u00ed hay que hacer un reconocimiento desde el Presidente y la, Ministra, que se est\u00e1 haciendo un\nejercicio diferente y que es la forma como la mayor\u00eda de los proyectos de ley deber\u00edamos de tramitarlos,\nc\u00f3mo, no deber\u00edan llamarse ni siquiera proyectos, anteproyectos y que debe ser yendo a las regiones,\nescuchando, con foros y que bueno hoy esa demostraci\u00f3n, mi colega Didier Tavera, de que vali\u00f3 la pena\neste nuevo estilo. Y que tranquilidad cuando le quitamos ese art\u00edculo, que ya sabemos que no va, la\neducaci\u00f3n con \u00e1nimo de lucro porque de verdad que ten\u00eda un peso muy grande, como educador y como\nCongresista, que la educaci\u00f3n o que esta reforma tuviera ese aspecto de \u00e1nimo de lucro, porque estoy\nseguro, pero completamente seguro que la calidad de la educaci\u00f3n se ir\u00eda al piso.\nPero bueno, escucha uno colegas que defienden todav\u00eda el \u00e1nimo de lucro y yo trato de entenderlos, de\npronto por esa buena fe, por esa buena formaci\u00f3n cree que todos los funcionarios son de igual forma el\npensamiento, pero eso a m\u00ed no me parece, esos empresarios no van sino, la mayor\u00eda pero por el \u00e1nimo\nde lucro, como est\u00e1 ese art\u00edculo, no por la calidad, pero bueno afortunadamente se dio.\nDecirles que hay desigualdad hoy en la educaci\u00f3n superior con los recursos, las mismas universidades,\nmire esas diferencias; cuanto cuesta una universidad, cuanto es el costo de un estudiante aqu\u00ed en Bogot\u00e1\ny cu\u00e1l es el costo de un estudiante de una universidad como la del Quind\u00edo o de otras regiones, qu\u00e9\ndiferencia. Y si es con los institutos pues ah\u00ed si que hay desigualdad, claro que ustedes cuentan con unos\naliados para tratar de hacer m\u00e1s justicia y cada que se legisla siempre es pensando en la equidad, en la\nigualdad, en la justicia, aqu\u00ed cuentan con un equipo de colegas que vamos a tratar de ayudarlos.\nPero si recuerdo la primera reuni\u00f3n con la, ministra de Educaci\u00f3n, cobertura y calidad; claro eso es lo que\nestamos trabajando, cobertura y calidad, pero eso es un sin\u00f3nimo inmediato de presupuesto, de\nrecursos; cobertura sin recursos c\u00f3mo, la infraestructura f\u00edsica de este pa\u00eds en las universidades, en las\ninstituciones, pues hay que ampliarlas y vamos a hablar de cobertura y eso es platica. Hombre si hay m\u00e1s\nestructura f\u00edsica, m\u00e1s aulas, pues necesitamos ampliar tambi\u00e9n la planta administrativa, necesitamos\nm\u00e1s profesores y eso es qu\u00e9, eso es presupuesto, eso es plata, aqu\u00ed hablemos claro. Pero tambi\u00e9n hay\nque hacer una claridad que el problema de la educaci\u00f3n no es solo presupuesto, o vamos a creer\nnosotros que sencillamente es coger una cantidad de plata y sin legislar, sin pol\u00edtica p\u00fablicas, no, eso no\nes as\u00ed, tienen que ir de la mano pol\u00edticas p\u00fablicas, cosas claras, concretas y presupuesto.\nDecirles que en esta Comisi\u00f3n, y aqu\u00ed tengo que no me canso de esa excelente idea de mi colega Wilson\nG\u00f3mez, cero intereses para los cr\u00e9ditos ICETEX, eso empezamos el a\u00f1o pasado porque lo acompa\u00f1\u00e9 en\nese prop\u00f3sito como ponente, quienes dec\u00edan que era imposible y hoy ese proyecto ya est\u00e1 en el Plan\nNacional de Desarrollo y va a ser ley, y no creo que el Presidente que contin\u00fae despu\u00e9s vaya a acabar\ncon esa ley mi querido colega Wilson G\u00f3mez, porque la necesitamos. Pero tenemos que seguir siendo\nresponsables, ser\u00e1 suficiente con legislar y decirle hoy a los quindianos como lo he dicho yo y a todos los\ncolombianos, que hoy lasa condiciones de los cr\u00e9ditos ICETEX cambiaron y que hoy hay una verdadera\npol\u00edtica p\u00fablica; no es suficiente decirles eso porque los estar\u00edamos enga\u00f1ando, cuando les podamos\nllevar la noticia de que adem\u00e1s de esa pol\u00edtica p\u00fablica hay los recursos para sacar esa pol\u00edtica p\u00fablica, ah\u00ed\nsi es responsable.\nYo creo que ahora nos queda una tarea y aqu\u00ed los diferentes colegas han hablado el mismo tema, yo creo\nque ya no es en la Comisi\u00f3n Sexta, ya ahora este es un tema de la Comisi\u00f3n Tercera, de la Comisi\u00f3n\nCuarta y la voluntad del Presidente, de la, Ministra, a seguir trabajando en este tema que es de\npresupuesto. Pero hemos dado pasos importantes que los necesit\u00e1bamos, esta renovaci\u00f3n pol\u00edtica y yo\npor eso comparto y creo que hoy es de moda a nivel mundial, en el pa\u00eds tambi\u00e9n y en todos los\ndepartamentos renovaci\u00f3n, esta renovaci\u00f3n en el Congreso del 71% de los congresistas y estoy seguro\nque los que est\u00e1n es porque se lo merecen y lo han hecho muy bien, empieza a dar resultados,\nempezamos a mostrar pol\u00edticas p\u00fablicas, verdaderas pol\u00edticas que es lo que necesita este pa\u00eds.\nTengan la absoluta seguridad que en la Comisi\u00f3n Sexta ustedes tienen aliados y que vamos a seguir\ntrabajando para que esta reforma la saquemos con equidad, con justicia y que ojal\u00e1 logremos el mayor\nn\u00famero de recursos, dig\u00e1moslo as\u00ed, de billones que necesita la educaci\u00f3n, pero convencido de eso no\ntenemos duda, que la inversi\u00f3n m\u00e1s rentable que hay en el mundo es en educaci\u00f3n y ah\u00ed estamos\nacompa\u00f1\u00e1ndolos. Much\u00edsimas gracias.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:47:00-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 42, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}