{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas\ngracias al Honorable Representante por darle la oportunidad a la educaci\u00f3n p\u00fablica del orden t\u00e9cnico y\ntecnol\u00f3gico de que nos escuchen. Yo soy Jairo Panesso Tasc\u00f3n, rector de la Instituci\u00f3n tecnol\u00f3gica\nAntonio Jos\u00e9 Camacho de Cali, es una instituci\u00f3n p\u00fablica que pertenece al municipio, tiene 42 a\u00f1os de\nexistencia y hace 42 a\u00f1os no recibe plata de la Naci\u00f3n, hace 42 a\u00f1os no recibe plata del Departamento y\ntan solo en los primeros cinco a\u00f1os de existencia tuvo una peque\u00f1a n\u00f3mina de docentes de parte del\nmunicipio.\nLa Instituci\u00f3n tiene en este momento unos 7.000 estudiantes en sus programas profesionales y formales,\nunos 2.000 estudiantes en educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y casi ya mil estudiantes en\narticulaci\u00f3n.\n\u00bfC\u00f3mo se distribuye esa poblaci\u00f3n de nuestra instituci\u00f3n?, Para que vean el compromiso social que\nnosotros mantenemos a pesar de no recibir dineros del Estado; de los 7.000 estudiantes de las carreras\nel 85% es de los estratos 1 y 2, de los 2.000 estudiantes para el trabajo y desarrollo humano son el 100%\nde esos estratos y los casi mil estudiantes que tenemos en articulaci\u00f3n, con 22 colegios p\u00fablicos de Cali,\nYumbo y Roso, todos los colegios t\u00e9cnicos y p\u00fablicos de Cali est\u00e1n en articulaci\u00f3n con nosotros, los tres\np\u00fablicos de Yumbo con nosotros y el de Roso p\u00fablico con nosotros. El 100% de esos casi mil estudiantes\nson de esos estratos.\nLa instituci\u00f3n mantiene una calidad, pero esa calidad cuesta, nosotros tenemos una fortaleza en la parte\nde las carreras tecnol\u00f3gicas, de las \u00e1reas de ingenier\u00edas, pero esa calidad cuesta y adem\u00e1s porque\ntenemos que exigirle a los estudiantes y como igual que han dicho los otros rectores, a nosotros nos\nllega una materia prima muy deficiente, de los colegios p\u00fablicos de Cali y para evitar la deserci\u00f3n la\ninstituci\u00f3n ha tenido que establecer una serie de programas, donde tratamos de que ese estudiante al\ncual el Estado colombiano lo ilusion\u00f3 con un t\u00edtulo de bachiller, para que pudiera ser profesional, resulta\nque no puede con una educaci\u00f3n superior de calidad. Entonces, nos toca subsidiar unos programas para\nque ese estudiante tenga un proyecto de vida a trav\u00e9s de unos psic\u00f3logos, trabajadores sociales,\nponi\u00e9ndoles clases remediales para mejorar su nivel de bachillerato, etc., y eso nos cuesta.\nInclusive, gracias a los programas de Joven en Acci\u00f3n, estuvimos en las ocho convocatorias que tuvo Plan\nColombia, formamos casi 10.000 estudiantes all\u00ed totalmente gratis a trav\u00e9s de esos convenios. Pero\nrealmente, la instituci\u00f3n est\u00e1 haciendo un gran esfuerzo, pero es que en Cali la clase pol\u00edtica cometi\u00f3 un\nerror hist\u00f3rico y fue pensar que la Universidad del Valle, muy prestigiosa, yo trabaj\u00e9 en la Universidad\ndel Valle 28 a\u00f1os, de tiempo completo; la Universidad del Valle le resolv\u00eda el problema de la educaci\u00f3n\nsuperior p\u00fablica a Cali, y resulta que no, porque la Universidad del Valle recibe escasamente 3.400\nestudiantes por semestre y como se mencion\u00f3 ahora, la gran mayor\u00eda de las carreras de la Universidad\ndel Valle hoy d\u00eda ingresan son los estratos de 4 en adelante, incluso hay carreras como medicina,\narquitectura, psicolog\u00eda, ingenier\u00eda industrial, donde los estudiantes son estratos 5 y 6, de los colegios\nprivados. Esa es una realidad.\nLo otro es que la poblaci\u00f3n que nos llega es una poblaci\u00f3n de alto riesgo, como mencion\u00f3 el rector de\nEnvigado, igual tenemos toda una poblaci\u00f3n del sector de Aguablanca, con unos niveles de pobreza en\ndonde uno de los principales problemas que tenemos es que nuestras matr\u00edculas son de un salario\nm\u00ednimo a 2.2 salarios. Mucho estudiante, con mucho esfuerzo haciendo cr\u00e9ditos paga el primer\nsemestre, pero se atrasa en las cuotas, etc., y no tiene para pagar un segundo semestre, o en otras\nocasiones el mismo ICETEX no le presta porque no tiene el fiador, etc., son la mayor\u00eda de empleo\ninformal. Etc.\nUna cuesti\u00f3n para terminar y es como la instituci\u00f3n ha sufrido por no tener autonom\u00eda. Nuestros\nprocesos de contrataci\u00f3n, ahora con las reformas que hubo, se han vuelto paquid\u00e9rmicos y nosotros\nestamos en un mercado donde estamos compitiendo con todas las instituciones privadas de Cali y\nresulta que para hacer una construcci\u00f3n, comprar unos equipos, los procesos se volvieron\npaquid\u00e9rmicos, incluso, este semestre tuvimos una disminuci\u00f3n de aspirantes porque no pudimos sacar\na tiempo la publicidad de la radio, porque tenemos que hacer publicidad, porque estamos compitiendo\ncon todas las privadas, no pudimos sacar a tiempo los impresos y se nos disminuy\u00f3 la poblaci\u00f3n de\nprim\u00edparos, casi en 400 estudiantes.\nLo otro por ejemplo es, de esa manera nosotros si no tenemos una autonom\u00eda no vamos a ser\ncompetitivos y por otro lado, la instituci\u00f3n quiere ayudar a esa poblaci\u00f3n, pero no puede disminuir m\u00e1s\nla matr\u00edcula, ya estamos haciendo un esfuerzo con los de articulaci\u00f3n, donde les estamos cobrando casi\n0.7 salarios m\u00ednimos, incluso la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n la semana pasada me manda un mensaje oral,\nno nos dan un peso y nos dice que por qu\u00e9 somos tan ego\u00edstas y no bajamos la matr\u00edculas, que no\nqueremos contribuir con la educaci\u00f3n de Cali. Y lo mismo, el descuento de votaci\u00f3n, nosotros nos toca\ndar un descuento anual de casi 1.800 millones, o sea le estamos subsidiando tambi\u00e9n al Estado el\nincremento de la votaci\u00f3n del pueblo colombiano.\nRealmente, yo si creo se\u00f1ores Representantes que nos merecemos una ayuda, porque la labor que\nestamos haciendo es inmensa, por ejemplo en nuestra instituci\u00f3n tenemos m\u00e1s del 90% de\nempleabilidad de nuestros egresados, nos damos el lujo de estar entre los cinco puestos a nivel nacional\nen las pruebas de Estado, pero como les digo esa calidad nos cuesta, primero en deserci\u00f3n; un ejemplo,\nla sede principal nuestra es alquilada, no es propia, pagamos 36 millones mensuales de alquiler, cu\u00e1ntas\nbecas no pudi\u00e9ramos, cu\u00e1ntos subsidios si tuvi\u00e9ramos el dinero para comprarla.\nMuchas gracias a todos y yo espero que tengamos un fuerte apoyo de todos ustedes a favor de la\neducaci\u00f3n p\u00fablica y de este tipo de instituciones que realmente son las instituciones que si le est\u00e1n\nbrindando una educaci\u00f3n de calidad a una poblaci\u00f3n que ya hoy d\u00eda en las grandes universidades no\ntiene oportunidades bien sea por lo econ\u00f3mico o por su formaci\u00f3n de bachillerato. Gracias.", "external_id": "#dr-jairo-panesso-tasc\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-13T10:44:30-05:00", "transcript": "1374-acta-33-comision-sexta", "order": 27, "name": "Dr. Jairo Panesso Tasc\u00f3n"}