{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Buenas tardes, agradecer primero a la Honorable Comisi\u00f3n Sexta, al\nse\u00f1or Presidente, a los Honorables Representantes, un saludo muy\nespecial a la se\u00f1ora, Ministra, pues dimos una respuesta completa a\ncada uno de los \u00edtems planteados en la comunicaci\u00f3n y yo quisiera de\nuna manera menos acartonada si se quiere recrear como algunos de\nlos elementos que est\u00e1n en la respuesta y de pronto inclusive\nprofundizar en algunos aspectos que me parece interesante habida\ncuenta de el avance fundamental que un tema como este ha tenido en\nuna comisi\u00f3n del Congreso, que les confieso en much\u00edsimos a\u00f1os yo\nsiempre veo digamos estos espacios se dan con mucha frecuencia en\nuna confrontaci\u00f3n sobre ideas de Congreso y de Ejecutivo, pero en\neste momento nos encontramos en unos procesos superiores en los\nque somos capaces de abordar y profundizar sobre aspectos que casi\nnunca se plantean en estos escenarios, es decir ya estamos de\nacuerdo sobre muchos temas fundamentales que han dado un salto\npara el pa\u00eds que vamos a describir, pero me parece fundamental por\nejemplo hablar un poco de que significa un sistema de cr\u00e9dito\neducativo en el mundo entero, porque casi siempre fallan en casi\ntodas partes del mundo, en donde han fracasado de manera\nestruendosa y como Colombia tiene un sistema de cr\u00e9dito educativo\nmagnifico, extraordinario de talla mundial, no lo digo yo, lo dicen\nRepresentantes del Banco Mundial y de otras entidades\ninternacionales y c\u00f3mo eso es hoy posible, gracias a una alianza\nextraordinaria entre el Congreso de la Rep\u00fablica y el Ejecutivo en un\nincentivo a una instituci\u00f3n y sobre todo de cara a los estudiantes, a los\nciudadanos y a quienes lo necesitan, es decir en una interpretaci\u00f3n\nmucho m\u00e1s avanzada de las que tienen muchos pa\u00edses sobre el\nfinanciamiento de la educaci\u00f3n superior.\nEntonces no se si puede de pronto profundizar en algunos aspectos\nde esos para que llevemos digamos que este debate magnifico a\nmuchos otros aspectos que casi que nunca se tratan en estos\nescenarios y que son muy importantes para el pa\u00eds, yo dir\u00eda\nfundamentales para el pa\u00eds. En cuanto a la primera pregunta, en\ncu\u00e1nto cual es el procedimiento para la puesta en marcha del art\u00edculo\n150 de la Ley 1450 de 2011, en lo que se trata de los subsidios de\neducaci\u00f3n superior, pues efectivamente como lo dice el doctor Wilson\nG\u00f3mez, desde julio de 2010 en el que nos reunimos en la oficina y que\nnos planteaba sobre la necesidad de bajar las tasas de inter\u00e9s a una\ntasa real cero, en las que ya ven\u00eda un proceso de presentaci\u00f3n del\nPresidente Santos desde su campa\u00f1a de bajar los intereses del\nICETEX, de no cobrar la cuota que cobr\u00e1bamos en \u00e9poca de estudios\ny se fue generado todo un proceso interesante como de observar si\neso es realmente posible, a la luz del financiamiento de esa tasa de\ninter\u00e9s por parte del Estado, porque el subsidio a la tasa est\u00e1\nacompa\u00f1ado en todo caso de un recurso que la Naci\u00f3n aporta al\nICETEX como compensaci\u00f3n de esos puntos de la tasa de inter\u00e9s\npara no afectar el patrimonio de la instituci\u00f3n, que como lo dice la Ley\n1002 de 2005, pues el ICETEX no debe perder parte de su patrimonio\nque le fue entregado por la Naci\u00f3n para ser entidad financiera de\ncar\u00e1cter especial, de car\u00e1cter social.\nAs\u00ed, que en diciembre de 2010 con los recursos que ya fueron\naportados por Hacienda Nacional en los cuales con la se\u00f1ora, Ministra\ny con el se\u00f1or Presidente y el Ministro de Hacienda se defini\u00f3 que\nefectivamente para hacer realidad la propuesta del Plan de Desarrollo,\nla propuesta de ley que se hab\u00eda presentado por parte del Honorable\nCongresista Wilson G\u00f3mez, de los Congresistas que hab\u00edan\nparticipado en este tema cuando se dijo, bueno vamos a contar con\nuna cifra de un bill\u00f3n 200 mil millones que es lo que vale en el\ncuatrienio el subsidio a la tasa, el subsidio a la matr\u00edcula o al cr\u00e9dito\ndel 25% por graduaci\u00f3n y subsidio de sostenimiento a los j\u00f3venes,\ncuando se aprob\u00f3 esa suma magnifica, porque tengo que decirlo con\nfranqueza que a pesar de que hab\u00edamos avanzado mucho en a\u00f1os\npasados y ya hab\u00edan subsidios del Estado para la matr\u00edcula y algunos\npara sostenimiento, esta cifra de 1.2 billones de pesos cuadruplicaba\nla cifra dada en los \u00faltimos 6 0 7 a\u00f1os en subsidios del ICETEX, es\ndecir era una cifra que realmente mostraba la voluntad completa de\ntodos los actuantes en querer hacer realidad el hecho de que la tasa\nde inter\u00e9s fuera subsidiada totalmente y que hubiesen los subsidios de\nsostenimiento y la condonaci\u00f3n.\nAs\u00ed, que como corresponde desde el punto de vista legal lo hace la\njunta directiva del ICETEX, pero amparado obviamente en los recursos\ny en el Plan de Desarrollo que ya se hab\u00eda aprobado, que estaba\naprobado en los inicios para esa \u00e9poca, ya entonces lo que hicimos\npara ese momento fue calcular el IPC un a\u00f1o corrido del a\u00f1o 2009 al\na\u00f1o 2010 y eso nos dio algo como el 3.85%, 3.90% que lo pusimos en\ntasa efectiva al 4% anual y lo venimos cumpliendo desde diciembre 18\nde 2010, es decir, a esa fecha hicimos el re-c\u00e1lculo de todos los\nintereses de los estratos 1, 2 y 3, pero con algo que inclusive pues yo\npienso que causa sorpresa y es que no era solo para los nuevos\nadjudicatarios del cr\u00e9dito educativo, sino para los que ten\u00edan cr\u00e9dito\neducativo en el ICETEX ese momento que estuvieran en \u00e9poca de\npregrado, eso significaba loa adjudicados hace dos a\u00f1os, hace tres\na\u00f1os, todo el recurso acumulado se re-c\u00e1lculo al 4% efectivo anual y\nesa es la tasa que se ha digamos ejecutado durante este a\u00f1o 2011\npara todos los cr\u00e9ditos de pregrado de estrato 1,2 y 3 durante \u00e9poca\nde estudios y a\u00f1o de gracia.\nPara el a\u00f1o 2012 vamos a recalcular y as\u00ed lo definimos el IPC entre\noctubre del 2010 y octubre del 2011, porque nosotros debemos\nanunciar en noviembre los cr\u00e9ditos del 2012, porque empezamos a\nadjudicarlos desde noviembre, obviamente para que los j\u00f3venes\nempiecen en enero, o empiecen en febrero, entonces recalculamos, o\ncalculamos de octubre 2010 a octubre de 2011, eso nos va a dar\naproximadamente el 3.2% del IPC, esa va a ser la tasa efectiva en el\n2012 y muy probablemente para el 2013 esa tasa efectiva me imagino\nque va a ser 2.8, 2.9% total, que como usted muy bien lo dice todos\nestamos, el pa\u00eds est\u00e1 en la idea de que el IPC sea una cifra muy\nmanejable y baja, que nos permita tener unos cr\u00e9ditos como lo dec\u00eda\nel doctor Wilson G\u00f3mez absolutamente bondadosos.\nTodo esto entonces, se da por el apoyo que hemos tenido del\nCongreso de la Rep\u00fablica, de esta Comisi\u00f3n en especial, del doctor\nWilson G\u00f3mez, de los que han participado en la propuesta del doctor\nIv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo que lo menciono en una reuni\u00f3n con la, Ministra, de\ntoda esta Comisi\u00f3n que nos reunimos al principio del Gobierno y que\nese fue un tema digamos sobre la mesa y en el que definitivamente\ntodos est\u00e1bamos de acuerdo.\nLo primero que debemos celebrar pienso yo y que no es f\u00e1cil de\nlograr, es que definitivamente en algo que esta impactando a cientos\nde miles de estudiantes y va a impactar a millones de estudiantes y a\nmillones de hogares colombianos hay toda la decisi\u00f3n pol\u00edtica, la\ndecisi\u00f3n administrativa, la decisi\u00f3n financiera del Gobierno Nacional,\nde poner estos recursos, de apropiar unos recursos muy grandes, muy\nimportantes; no hay ning\u00fan cr\u00e9dito en el mundo, ninguno y podemos\nbuscarlo por el mundo entero que tenga 3 subsidios como lo tiene el\ncr\u00e9dito del ICETEX, el subsidio a la tasa, tasa real, 0, hay algunos\npa\u00edses que lo tienen, pero que no tienen un subsidio al sostenimiento\nde 630 mil pesos semestrales durante toda la carrera, este subsidio se\nva a entregar a 22 mil j\u00f3venes en este a\u00f1o 2011, a m\u00e1s de 25 mil en el\n2012 nuevos, y as\u00ed sucesivamente hasta llegar a mas de 125 mil en el\ncuatrienio que van a tener subsidio de sostenimiento;, esta es una\ntarjeta debido en el que les giramos 630 mil pesos semestrales,\n157.500 mensuales para que no se lo gasten todo de una vez y lo\npuedan repartir en los 4 meses, esto les ayuda para los pasajes, les\nayuda para un almuerzo, para unas fotocopias, esto ha sido\nmaravilloso y va a ser maravilloso, porque no solo va a ser el cr\u00e9dito\neducativo, el cr\u00e9dito de la matr\u00edcula que ayuda mucho, pero el\nsostenimiento ayuda extraordinario porque un jovencito que no tenga\npasajes pues pone en la misma balanza la matr\u00edcula que los pasajes y\nsi no tiene los pasajes pues no va a estudiar, entonces este subsidio\nes para los j\u00f3venes de SISBEN 1 y 2 del pa\u00eds que tienen cr\u00e9dito con el\nICETEX.\nContemos algunas estad\u00edsticas, los cr\u00e9ditos del ICETEX en el 97%\nson estrato 1,2 y 3, es decir el 97% de los j\u00f3venes tendr\u00e1n subsidio a\nla tasa, es un beneficio para todos, estos subsidio va a los de SISBEN\n1 y 2, hasta este a\u00f1o el 52% de ese 97% son SISBEN 1 y 2, es decir\nque hay un n\u00famero muy importante de j\u00f3venes que est\u00e1n ah\u00ed, para el\na\u00f1o entrante ser\u00e1 con el SISBEN 3, el nuevo SISBEN que se est\u00e1\nhaciendo en el pa\u00eds, que me parece muy importante que los\nHonorables Representantes est\u00e9n pendientes de ese tema en sus\nregiones, porque es necesario, se est\u00e1 haciendo una encuesta nueva\ny en algunos casos se ha hecho por muestreo y en otros barrido\ncompleto, pero es muy importante, porque de eso va a depender este\nsubsidio de ese nuevo SISBEN 3, as\u00ed que este subsidio permitir\u00e1 que\nmuchos j\u00f3venes y que sobretodo muchos padres de familia puedan al\nmenos estar tranquilos por el tema de los pasajes y de algunos gastos\nasociados a la manutenci\u00f3n.", "external_id": "#dra-martha-luc\u00eda-villegas", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-14T11:22:50-05:00", "transcript": "1376-acta-34-comision-sexta", "order": 18, "name": "Dra. Martha Luc\u00eda Villegas"}