{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, lo saludo a usted muy\nespecialmente y a todos los miembros de la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara de Representantes, agradezco al Representante Wilson\nG\u00f3mez por haber propiciado este debate en torno a uno de los temas\nm\u00e1s importantes que tiene nuestro sector educativo, particularmente a\nnivel de educaci\u00f3n superior como es el cr\u00e9dito educativo que tenemos\nen Colombia a trav\u00e9s del ICETEX y quiero felicitar a la doctora Martha\nLuc\u00eda Villegas porque me parece que con todas las explicaciones que\ndio primero en el cuestionario y despu\u00e9s personalmente, pues dio un\npanorama muy claro de lo que es el ICETEX, la evoluci\u00f3n que ha\ntenido, las condiciones actuales del cr\u00e9dito del ICETEX y las\nperspectivas tan importantes que tenemos hacia adelante a trav\u00e9s de\neste cr\u00e9dito educativo que hemos construido a lo largo de muchos\na\u00f1os aqu\u00ed en Colombia.\nComo todos ustedes muy bien lo saben pues desde el Ministerio de\nEducaci\u00f3n Nacional hemos venido promoviendo la construcci\u00f3n de\nuna propuesta de reforma integral a la educaci\u00f3n superior, una\nreforma que nos permita mejorar la calidad de la educaci\u00f3n mayor\noferta de mejor calidad, pero que nos permita tambi\u00e9n al mismo\ntiempo que m\u00e1s j\u00f3venes especialmente lo de los m\u00e1s bajos ingresos\npuedan acceder a una educaci\u00f3n de calidad y no solamente acceder a\nella, sino que puedan terminar exitosamente sus estudios, por eso la\nreforma que hemos planteado a consideraci\u00f3n del pa\u00eds y que la hemos\ndiscutido con toda la comunidad acad\u00e9mica, con toda la sociedad, con\nel sector productivo, con organizaciones sociales, con padres de\nfamilia, parte de la base de fortalecer como nunca antes con recursos\npropios nuestra educaci\u00f3n superior; una parte de esos ingresos\nadicionales de naturaleza p\u00fablica ir\u00e1n a financiar la oferta, es decir las\ninstituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitarias para que puedan\nmejorar la calidad y seguir ampliando la oferta; y en segundo lugar a\ntrav\u00e9s de la reforma, tambi\u00e9n buscamos que haya m\u00e1s recursos para\nfinanciar la demanda a trav\u00e9s del cr\u00e9dito educativo a trav\u00e9s del\nICETEX; y buscamos por supuesto que nuestra educaci\u00f3n superior\neste a tono con las grandes exigencias y demandas que tiene nuestro\npa\u00eds, nuestras ciudades, nuestras regiones en un mundo cada vez\nm\u00e1s globalizado y ah\u00ed el cr\u00e9dito del ICETEX, el cr\u00e9dito educativo juega\nun papel important\u00edsimo.\nY de verdad que yo celebro mucho esta citaci\u00f3n porque al igual que\nustedes que han venido siendo unos abanderados apoyando al\nICETEX, apoyando las distintas reformas, proponiendo reformas al\ncr\u00e9dito educativo y a m\u00ed me consta y de qu\u00e9 manera como varios de\nustedes el doctor Wilson G\u00f3mez, el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo en fin\nhan venido promoviendo todos estos cambios que se han venido\ndando en el cr\u00e9dito educativo que fueron por supuesto acogidos por\nparte del se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica y que durante todo el\nprimer semestre de nuestro gobierno trabajamos muy intensamente\ncon la, directora del ICETEX para hacer posible y hacer realidad esa\npromesa de campa\u00f1a del se\u00f1or Presidente Juan Manuel Santos.\nYo quisiera solamente complementar lo que la se\u00f1ora, Directora ha\ndicho con unos muy breves comentarios; en primer lugar como bien lo\ndec\u00eda cuando uno mira el Plan Nacional de Desarrollo uno ve que se\nha dejado una partida de 1.2 billones de pesos para el ICETEX, para\nfinanciar el subsidio de la tasa de inter\u00e9s y la condonaci\u00f3n tambi\u00e9n de\nparte del cr\u00e9dito educativo, dependiendo pues de la modalidad,\ndependiendo tambi\u00e9n de la poblaci\u00f3n y tambi\u00e9n como subsidio para\nmanutenci\u00f3n, es un incremento nunca antes observado en un plan de\ndesarrollo, precisamente para poder llegar con esta opci\u00f3n de cr\u00e9dito\na los j\u00f3venes m\u00e1s pobres de Colombia y si algo es absolutamente\nredistributivo y busca la equidad es precisamente el cr\u00e9dito educativo\ndel ICETEX, como bien lo ha dicho la se\u00f1ora, directora m\u00e1s del 95% de\neste cr\u00e9dito educativo va para la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre de Colombia\nSISBEN 1, 2 y 3.\nAdicionalmente de verdad, cuando uno mira tambi\u00e9n el Plan de\nDesarrollo observa entonces como este cr\u00e9dito educativo nos va a\npermitir estos mayores recursos, ampliar la cobertura, llegando a m\u00e1s\nj\u00f3venes, otorgando m\u00e1s cr\u00e9ditos y tambi\u00e9n ampliando los beneficios a\ntrav\u00e9s de la tasa de inter\u00e9s real igual a 0 como ya se menciono; la\ncondonaci\u00f3n de una parte del cr\u00e9dito como ya se menciono y tambi\u00e9n\npor supuesto el subsidio de manutenci\u00f3n y aqu\u00ed hay una novedad bien\nimportante que se introduce en la propuesta de reforma a la educaci\u00f3n\nsuperior y es que este subsidio de manutenci\u00f3n que antes estaba\nligado exclusivamente al muchacho que tuviera cr\u00e9dito AXES ahora va\na poder acceder a este subsidio de manutenci\u00f3n en la medida que\nhaya disponibilidad de recursos cada vez mas podr\u00e1n acceder\nobviamente los j\u00f3venes que estudien no solamente en una entidad de\nnaturaleza privada con cr\u00e9dito educativo, sino tambi\u00e9n nuestros\nj\u00f3venes estudiantes que estudien en una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n\nsuperior estatal.\nLos recursos nunca son suficientes, ojala tuvi\u00e9ramos cada vez m\u00e1s\nrecursos del presupuesto nacional y de diferentes fuentes para poder\nentonces ampliar estos recursos para el ICETEX y para incrementar el\ncr\u00e9dito educativo, mayor cobertura y con mejores condiciones en\nmateria de financiamiento, pero existe una fuente de recursos muy\nimportante que tienen nuestras entidades territoriales, que la van a\ntener y que yo no me canso de agradecerles particularmente a esta\nComisi\u00f3n Sexta tanto de C\u00e1mara como de Senado, porque si ustedes\nrecuerdan cuando se presenta la reforma, la Ley de Regal\u00edas no\nestaba de manera expresa ni expl\u00edcita como sector financiable el\nsector de la educaci\u00f3n, hoy gracias a ustedes se aprueba un nuevo\nacto legislativo en donde aparece el sector educativo como sector\nespecifico que se puede financiar con la Ley de Regal\u00edas.\nEntonces, pues va a ver unos recursos muy importantes que le van a\nllegar a las entidades territoriales y adem\u00e1s de sus propios recursos\ntambi\u00e9n y me he comprometido a hacer una gran campa\u00f1a,\nobviamente no antes de las elecciones, sino despu\u00e9s de las\nelecciones del 31 de octubre con todos los mandatarios que salgan\nelegidos como alcaldes y gobernadores, tengo previsto y adem\u00e1s ya lo\nhe hablado con quienes son los representantes de ellos, de sus\ndistintas organizaciones, quiero que el sector educativo sea el primero\nen convocar a todos los gobernadores reci\u00e9n elegidos y a todos los\nalcaldes reci\u00e9n elegidos, para mostrarles todo el portafolio que en\nmateria educativa podemos desarrollar en una alianza estrat\u00e9gica la\nentidad territorial con el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y por\nsupuesto con todas sus instituciones adscritas y vinculadas y de\nmanera particular quiero venderle a cada mandatario local que su\nresponsabilidad no termina a nivel de la b\u00e1sicas, que no termina a\nnivel de la media cuando ese muchacho termina su bachillerato y se\ngrad\u00faa en el a\u00f1o 11, ese mandatario local tiene que pensar que tiene\nque seguir ayud\u00e1ndole a esos j\u00f3venes de su pueblo, de su municipio,\nde su departamento para que puedan continuar en su proceso de\nformaci\u00f3n, bien sea haciendo una carrera t\u00e9cnica, una tecnol\u00f3gica o\nuna universitaria y de ah\u00ed la importancia de hacer entonces fondo\ncom\u00fan con recursos del ICETEX, hacer un cofinanciamiento de los\nmuchachos de ese respectivo pueblo, de ese respectivo departamento\npuedan tener inclusive condiciones m\u00e1s favorables que las que hoy de\nhecho ya se tienen a trav\u00e9s del cr\u00e9dito educativo del ICETEX, de\nmanera que ese es un compromiso que he adquirido y conjuntamente\ncon la se\u00f1ora Presidenta del ICETEX nos dedicaremos a promover por\ntodo el pa\u00eds con los nuevos mandatarios la posibilidad con los nuevos\nmandatarios de acrecentar recursos, una parte lo est\u00e1 poniendo el\nGobierno Nacional a trav\u00e9s del Presupuesto Nacional y necesitamos\nque haya cofinanciaci\u00f3n de las entidades territoriales desde el d\u00eda\nn\u00famero uno que quede eso expl\u00edcito y expreso en el nuevo Plan de\nDesarrollo, que cada uno de ellos por supuesto tendr\u00e1 que elaborar\npara ser aprobado a mediados del pr\u00f3ximo a\u00f1o, de manera pues que\nesa es una tarea que tenemos pendiente por hacer, en la cual por\nsupuesto esperamos que cada uno como ya lo ha mencionado usted,\ncomo lo dijo el doctor Wilson G\u00f3mez, esperamos que en sus\nrespectivas entidades territoriales de donde ustedes proceden hagan\nuna campa\u00f1a muy fuerte, desde lo territorial para que en ese plan de\ndesarrollo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os quede una partida para financiamiento\nde la educaci\u00f3n superior haciendo alianza conjuntamente con el\nICETEX.\nHay un punto muy importante, usted bien lo ha dicho, todos los\nestudios demuestran que la educaci\u00f3n paga y de qu\u00e9 manera,\nparticularmente la educaci\u00f3n a nivel de educaci\u00f3n superior, ustedes\nsaben que el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional realiza todos los a\u00f1os\no actualiza mejor un observatorio important\u00edsimo que se llama el\nobservatorio laboral para la educaci\u00f3n y a trav\u00e9s de este observatorio\nle hemos hecho seguimiento desde el a\u00f1o 2001 hasta la fecha a todos\nlos estudiantes que se han graduado en todas las instituciones de\neducaci\u00f3n superior en Colombia, en todos los programas y hemos\ncogido estos muchachos que se han graduado desde el a\u00f1o 2001\nhasta la fecha y los hemos cruzado con el sistema de informaci\u00f3n o\ncon la base de datos del Sistema de Protecci\u00f3n Social con la PILA,\npara saber cu\u00e1les de estos muchachos graduados est\u00e1n cotizando en\nseguridad social y como la cotizaci\u00f3n es proporcional al nivel de\ningreso nos permite identificar dos cosas, primero el nivel de\nempleabilidad y de pertinencia de la educaci\u00f3n que estamos dando a\nnivel de la educaci\u00f3n superior en las distintas instituciones; en las\ndistintas regiones y segundo nos permite entonces deducir el nivel de\ningreso, el nivel de salario que en promedio esos muchachos est\u00e1n\nteniendo.\nPues bien los resultados son muy importantes, los que acabamos de\nentregar hace aproximadamente un mes al pa\u00eds, le demostramos que\nhab\u00eda pasado o que paso con todos los muchachos que estudiaron un\nprograma de educaci\u00f3n superior en Colombia en el a\u00f1o 2009, que\npaso con esos muchachos en el a\u00f1o 2010, entonces aqu\u00ed tengo el\nnivel de ampleabilidad de todo ese grupo de j\u00f3venes que se grad\u00faa\nen los distintos niveles educativos, si estudia una carrera t\u00e9cnica, una\ntecnol\u00f3gica o una universitaria y a nivel ya de postgrado una\nespecializaci\u00f3n o una maestr\u00eda o un doctorado y tengo aqu\u00ed tambi\u00e9n,\nlo conoce el pa\u00eds, est\u00e1 en la p\u00e1gina web del ministerio, el salario real\nde estos reci\u00e9n egresados, salario real promedio.\nA qu\u00e9 conclusiones llega uno, simplemente voy a hablar de los dos\nprimeros niveles, el muchacho que se grad\u00faa de bachillerato, que no\nsigue estudiando, con mucha dificultad durante el a\u00f1o 2010 logro tener\nen la informalidad un promedio de ingresos alrededor de 380 mil pesos\nmensuales, con mucha dificultad y en la informalidad sin ning\u00fan tipo\nde protecci\u00f3n social, el muchacho que con mucho esfuerzo su familia\nlogra entonces por ejemplo acceder, logra que su muchacho entre a\nestudiar una carrera t\u00e9cnica con el cr\u00e9dito del ICETEX ese muchacho\nentra a ganar en promedio porque estos son promedios 909 mil pesos\nmensuales, eso transforma no solo la vida de ese muchacho reci\u00e9n\ngraduado sino tambi\u00e9n la de su familia; y le ped\u00ed a la, directora del\nICETEX bueno cu\u00e1nto se est\u00e1n ganado los tecn\u00f3logos 1.057.000, el\nuniversitario 1.441.000 mensual y as\u00ed sucesivamente, obviamente a\nmayor nivel de formaci\u00f3n mayor nivel de ingreso, entonces le ped\u00ed que\nme hiciera un ejercicio que tanto representaba para estos muchachos,\nasumiendo que hubieran estudiado con un cr\u00e9dito del ICETEX, que\ntanto representaban de su salario mensual el pago de la amortizaci\u00f3n\na capital m\u00e1s los intereses y los resultados realmente son\nabsolutamente sorprendentes por lo favorable, un muchacho que\nestudi\u00f3 una carrera t\u00e9cnica con un cr\u00e9dito del ICETEX y que sale a\nganarse en promedio 909.000 pesos dependiendo de la modalidad, lo\nque le toca pagarle por cr\u00e9dito educativo al ICETEX representa entre\nel 11 y 14% de su salario mensual, eso que quiere decir, que este\ncr\u00e9dito educativo nuestro es tan subsidiado que representa una\nm\u00ednima parte, un m\u00ednimo porcentaje del ingreso mensual que recibe\nese muchacho reci\u00e9n graduado, si estudia una carrera tecnol\u00f3gica con\nun cr\u00e9dito del ICETEX entonces el pago de ese cr\u00e9dito del ICETEX le\nrepresenta entre el 11 y el 14% de su ingreso mensual, si estudio en\nuna carrera universitaria ese pago le significa entre un 15 y un 21%\ndependiendo de la modalidad de su ingreso mensual; y pues ni que\ndecir si hizo un doctorado pues escasamente le representa el 12% o\nuna maestr\u00eda el 10%.\nEntonces, en conclusi\u00f3n, lo que demuestra es que el cr\u00e9dito educativo\ndel ICETEX es lo mas redistributivo que hay en Colombia en t\u00e9rminos\nde educaci\u00f3n, porque permite entonces con estas nuevas condiciones\nque tiene nuestro cr\u00e9dito con todos los subsidios que ya sabemos que\nse tienen pues, le permite entonces a estos muchachos que cuando\nterminen puedan entonces sin ninguna dificultad cumplir con su\ncompromiso de pago sin que se afecte su sostenimiento personal, ni\nfamiliar, que difiere totalmente la situaci\u00f3n chilena, se ha tratado de\nmanera perversa tratar de equiparar la situaci\u00f3n que est\u00e1n viviendo\nall\u00e1 los muchachos en Chile y la educaci\u00f3n superior chilena con la\neducaci\u00f3n superior en Colombia, eso es absolutamente perverso,\nporque son dos sistemas totalmente diferentes y en todos los\nindicadores que uno evalu\u00e9 entre el modelo chileno y el modelo\ncolombiano son totalmente diferentes en Colombia, por ejemplo el\n55% de nuestros muchachos estudian por ejemplo en una universidad\np\u00fablica, en Chile ni siquiera llegan al 20%, el porcentaje que le\ngiramos nosotros a las universidades p\u00fablicas supera el 60% del total\ndel presupuesto, all\u00e1 ni siquiera llega al 17%, como porcentaje del PIB\nen la tercera parte lo que invierte en educaci\u00f3n superior de lo que\ninvertimos nosotros ac\u00e1 y el cr\u00e9dito educativo que es el prop\u00f3sito de\nesta convocatoria como ustedes muy bien lo han anunciado, lo saben,\nlo conocen, lo conoce el mundo, son cr\u00e9ditos totalmente confiscatorios\ndonde dicen esos muchachos y las familias que sencillamente no\ntienen la capacidad de pago y que se demoran hasta 20 a\u00f1os para\npoder asumir el pago de esa deuda. Entonces, son dos modelos\ncompletamente diferentes y de manera espec\u00edfica, nuestro cr\u00e9dito\neducativo como bien lo dec\u00eda ahora la Presidenta se ha convertido y\nse est\u00e1 convirtiendo en un referente a nivel mundial, ustedes saben\nque en este proceso de reforma a la educaci\u00f3n superior pues hemos\nvenido realizando desde el Ministerio de Educaci\u00f3n, hemos venido\nrealizando muchos foros nacionales e internacionales y\nparticularmente en uno de los foros que hicimos trajimos experiencia\nde financiamiento para nuestros j\u00f3venes, para ver que otros modelos\nestaban dando en el mundo que pudi\u00e9ramos nosotros aprender de\nellos de sus ventajas, o de sus dificultades y que nos permitiera a\nnosotros tomar las buenas pr\u00e1cticas y la gran conclusi\u00f3n a la cual se\nllega despu\u00e9s de haber pues conocido otros modelos a nivel\ninternacional es que definitivamente el modelo de cr\u00e9dito educativo\ncolombiano es un referente important\u00edsimo a nivel internacional;\nprecisamente por sus condiciones tan favorables que le permiten a\nese joven m\u00e1s pobre de Colombia tener acceso, a una educaci\u00f3n de\ncalidad y no solamente que les permiten tener acceso sino que sus\ncondiciones son tan blandas y tan favorables pues que pueden tener\nla posibilidad de cumplir con su obligaci\u00f3n de pago sin que eso les\nsignifique ning\u00fan tipo de trastorno para su sostenimiento personal y\nfamiliar.\nEntonces, la nueva ley que estamos nosotros ya en proceso de la\nnueva propuesta de reforma a la educaci\u00f3n superior consigna como\nuno de sus apartes muy importantes todas estas nuevas condiciones\ndel cr\u00e9dito educativo para nuestro pa\u00eds a trav\u00e9s del ICETEX, porque lo\nque queremos es que este cr\u00e9dito educativo no se convierta en una\npol\u00edtica de una administraci\u00f3n de turno, sino que se convierta en una\npol\u00edtica de Estado que garantice que las condiciones tan favorables\nque hoy se tienen puedan permanecer en el tiempo.\nYo simplemente quer\u00eda hacer esta interpelaci\u00f3n pues para compartir\nesta informaci\u00f3n tan importante con ustedes pues definitivamente\nagradecerles nuevamente al Representante Wilson G\u00f3mez y a todos\nlos Representantes de esta Comisi\u00f3n que han sido absolutamente\nsolidarios, que han sido mis coequiperos en este a\u00f1o que llevo de\ngobierno, porque si alguien ha estado absolutamente comprometido\ncon el sector educativo, con llevar educaci\u00f3n, mejorar la calidad, el\nacceso y las condiciones de equidad ha sido precisamente la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes.\nDe manera que nuevamente muchas gracias a todos y muchas\ngracias por esta citaci\u00f3n.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo-saavedra", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-14T11:25:40-05:00", "transcript": "1376-acta-34-comision-sexta", "order": 35, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra"}