{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "De todas maneras estamos todav\u00eda en ajustes con el ICFES, pero\ncomo llegamos a esa cifra de 280 j\u00f3venes, los que presentaron el\nexamen de saber pro y que ya est\u00e9n graduados para este a\u00f1o 2011,\nque son los que adquieren digamos el beneficio, tomamos o nos envi\u00f3\nel ICFES un listado alrededor de unos 2.800 j\u00f3venes mejores saber\npro del pa\u00eds en todas las disciplinas, eso lo cruzamos, cu\u00e1ntos\ncoincid\u00edan en esos j\u00f3venes con los ICETEX y coincidieron ya\ngraduados y dem\u00e1s 280 j\u00f3venes, eso puede crecer obviamente en la\nmedida que estos j\u00f3venes son los j\u00f3venes que financiamos hace 5\na\u00f1os, 6 a\u00f1os, pues hoy d\u00eda tenemos muchos m\u00e1s j\u00f3venes de los que\nse grad\u00faan el a\u00f1o pr\u00f3ximo a lo mejor esa cifra va a duplicarse y en\ntres a\u00f1os triplicarse, porque el mayor volumen de j\u00f3venes financiados\nest\u00e1n en los \u00faltimos a\u00f1os, en los \u00faltimos 4 o 5 a\u00f1os y pues la verdad\nes que para esos 280 j\u00f3venes que puedan ser premiados con el 100%\nde la condonaci\u00f3n de la deuda pues va a ser maravilloso, porque si ya\nhan hecho alg\u00fan aporte en recursos o han pagado puede ser abonado\na un postgrado para ellos.", "external_id": "#dra-martha-luc\u00eda-villegas-botero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-14T11:24:10-05:00", "transcript": "1376-acta-34-comision-sexta", "order": 25, "name": "Dra. Martha Luc\u00eda Villegas Botero"}