{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es que aqu\u00ed dice amortizaci\u00f3n, se estableci\u00f3 el IPC m\u00e1s 4, as\u00ed mismo\naparece el 2012 una tasa anual equivalente al IPC el a\u00f1o anterior\nreportado en el mes de octubre por el Departamento Administrativo de\nEstad\u00edstica DANE en \u00e9pocas de estudios y a\u00f1o de gracias, el tiempo\npara la \u00e9poca de amortizaci\u00f3n, pero de todas maneras es diferentes,\npero de todas maneras m\u00e1s 4 y para los de carreras universitarias\nm\u00e1s 8, entonces a m\u00ed se me hace que es alto, ahorita que hay por lo\nmenos seguridad y que los bancos est\u00e1n ah\u00ed, pero si viene la crisis,\ntengo entendido no manejo mucho los temas econ\u00f3micos pero eso fue\nlo que paso cuando estaba el famoso PAC tambi\u00e9n y por eso los\ncr\u00e9ditos ICETEX, yo lo digo porque ten\u00eda unos cr\u00e9ditos de unas hijas y\nafortunadamente ellas se acogieron a esa parte, pero obviamente aqu\u00ed\nhay una parte, pero me parece que de pronto ese punto m\u00e1s el 4, m\u00e1s\nel 8 puede ser oneroso hacia el futuro.\nObviamente aqu\u00ed estamos y yo quer\u00eda hacer esa interpelaci\u00f3n para\nque haya claridad porque de pronto los estudiantes, los j\u00f3venes est\u00e1n\nun poco tambi\u00e9n confundidos como lo estoy yo y por eso celebro este\ndebate que nos permita hacer claridad, porque nadie desconoce la\nimportancia de esta ley, la propuesta del doctor Wilson G\u00f3mez, la\ncolaboraci\u00f3n de todos los dem\u00e1s colegas, lo que hicimos y nos\nsentimos muy orgullosos de que en la Comisi\u00f3n Sexta haya avanzado\nen el primer debate y en la c\u00e1mara haya acogido todo lo que hicieron y\nhicimos, la voluntad del gobierno tambi\u00e9n desde luego, el gobierno del\ndoctor Juan Manuel Santos, la intervenci\u00f3n de la se\u00f1ora, Ministra de\nEducaci\u00f3n, la suya como, directora del ICETEX, pero entonces que\nquede claro y por eso le dec\u00eda yo y tengo la gran oportunidad de\nhacerlo p\u00fablicamente, porque lo dije el fin de semana anterior en\nNeiva y en el Huila que quer\u00edamos que usted fuera a Neiva para poder\nexplicar las bondades de la ley, de pronto el doctor Wilson G\u00f3mez ese\nd\u00eda tambi\u00e9n nos acompa\u00f1a, porque hay que darle cr\u00e9dito y m\u00e9rito a\nlas personas que trabajan y desde luego a los funcionarios sobretodo\nde alto nivel como ustedes que nos permitan llegarle a la comunidades\nen las explicaciones, en los conocimientos, en las bondades y\nentonces yo quedo con esa inquietud pero usted que maneja mucho\nmas el tema nos puede informar y a la vez a los colombianos, a los\nj\u00f3venes universitarios y a los nuevos usuarios de los recursos del\nEstado a trav\u00e9s del ICETEX, que podamos aclarar y desde luego\ntambi\u00e9n rogando que los fondos regionales en el caso del ICETEX\nHuila el fondo del ICETEX entre a acogerse a toda esta materia, ya le\ndec\u00eda al diputado amigo m\u00edo que deb\u00eda acogerse, adecuarse a la ley\ntambi\u00e9n para que por ordenanza le den la facultad al gobierno\nrespectivo.\nPor eso la invitaci\u00f3n es para que despu\u00e9s del 30 de octubre podamos\nen el mes de noviembre podamos hacer esa explicaci\u00f3n para evitar\ntambi\u00e9n que diga no es que all\u00e1 el Representante Silvio V\u00e1squez trajo\na la se\u00f1or, Directora del ICETEX a hacer pol\u00edtica a ayudarlo al\ncandidato que tiene a la gobernaci\u00f3n, a las alcald\u00edas, sino quitarle esa\nduda en este pa\u00eds de cr\u00edtica, sobre todo en estos tiempos tan dif\u00edciles,\nentonces para que podamos realmente ir all\u00e1.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-14T11:24:50-05:00", "transcript": "1376-acta-34-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}