{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Buenas tardes a todos los colegas, a usted se\u00f1or Presidente, a la\nse\u00f1ora, Ministra y a la se\u00f1ora Presidenta del ICETEX, que alegr\u00eda que\nesta Comisi\u00f3n se\u00f1or Presidente est\u00e9 trabajando \u00faltimamente tanto y\nestemos discutiendo tanto estos temas tan importantes, se siente uno\nrealmente \u00fatil este semestre para el pa\u00eds en esta Comisi\u00f3n, no\nsimplemente a la, Ministra antes de que se retire voy a centrar la\nintervenci\u00f3n en lo dicho de los cr\u00e9ditos, es que frente a lo de Chile que\nsumerced dice que se ha dicho de manera perversa y fue su palabra\nque la situaci\u00f3n de Chile es parecida a la de Colombia, pues yo tengo\nque reconocer que yo he sido uno de los que he dicho eso que tiene\nsimilitudes con el tema chileno y por una raz\u00f3n contundente, yo\nconozco a Camila Vallejo hace 4 a\u00f1os, la conoc\u00ed cuando ella era\napenas una organizaci\u00f3n estudiantil en la Universidad de Chile, yo era\nPresidente de los representantes estudiantiles de Colombia y nos\nconocimos en un evento en Ecuador y compartimos preocupaciones\nfrente a lo que ven\u00eda sucediendo en Chile, evidentemente la situaci\u00f3n\nde Colombia es mejor pero no dista mucho digamos del camino que se\nest\u00e1 recorriendo, alg\u00fan columnista y un profesor muy importante en el\npa\u00eds escrib\u00eda Chile una situaci\u00f3n a corto plazo de lo que puede\nsuceder en Colombia si se manten\u00eda el tema del \u00e1nimo de lucro y\nbueno muchas cosas. No quisiera profundizar, simplemente decirle\nMinistra en un pr\u00f3ximo debate vamos a mostrar las similitudes que\ntiene la situaci\u00f3n colombiana con la chilena, aunque son muy pocas,\ncreo que existe y yo no lo he hecho de manera perversa mucho menos\nsino con el \u00e1nimo de contribuir y colaborar con el ejercicio del debate y\nla controversia que es propia del Congreso de la Rep\u00fablica, eso\nsimplemente a manera de claridad.\nFrente a lo del ICETEX, si tengo que empezar con algo muy\nimportante, que considero un cambio de cultura frente a la mentalidad\nque se siente como ICETEX en Colombia, yo tengo que decirle\nPresidenta que cuando yo fui l\u00edder estudiantil, yo fui el m\u00e1s ac\u00e9rrimo\ncontradictor del ICETEX, a nosotros inclusive alguna vez nos iban a\ntransferir unos recursos por v\u00eda del ICETEX, cierto los 70 mil millones\nque ni siquiera usted los iba a administrar, sino era como el banco de\npaso y yo me opuse pues armamos la marcha en contra de eso, por\nqu\u00e9, porque en el imaginario colectivo de los estudiantes colombianos,\nsobretodo los estudiantes de la universidad p\u00fablica se piensa que el\nICETEX le est\u00e1 quitando la plata a la universidad p\u00fablica, el ICETEX\nest\u00e1 recogiendo los recursos que podr\u00edan ir a la financiaci\u00f3n de la\noferta y si bien es cierto que hoy el objetivo y la utop\u00eda de todas las\nsociedades y la que nosotros pretendemos es que dirija la mayor\ncantidad de recursos a la financiaci\u00f3n de la oferta, hoy tenemos que\nentender que es necesario en este momento en Colombia y por\nmuchos a\u00f1os posiblemente financiar la demanda, porque esos\nestudiantes de universidades privadas que hoy no cuentan con\nsubsidios a la oferta tambi\u00e9n son colombianos como dec\u00eda Wilson\nG\u00f3mez, tambi\u00e9n merecen oportunidades y por eso hemos apoyado\neste proyecto, es m\u00e1s en todos los foros donde hoy me invitan a las\nuniversidades he dicho como buena noticia que esto est\u00e1 sucediendo\nen el ICETEX, a\u00fan cuando al principio hay chiflidos en las\nuniversidades p\u00fablicas, cuando uno traduce la informaci\u00f3n y les dice\nesto est\u00e1 pasando, hay otra din\u00e1mica y hay otra mentalidad.\nAs\u00ed que yo creo que hay que hacer un gran esfuerzo, no solo los\nCongresistas, el Ministerio y el ICETEX, sino toda la sociedad en\nponer lo que est\u00e1 ah\u00ed sucediendo con el ICETEX que las cosas que\nest\u00e1n cambiando son para beneficio del pa\u00eds, alguna vez en ingenier\u00eda\necon\u00f3mica que vi esa materia en s\u00e9ptimo semestre nos pon\u00eda el\nprofesor en un parcial final a hacer un ejercicio de valor presente y\nvalor futuro con un ejemplo del ICETEX y con las tasas reales y pues\ncuando uno terminaba el ejercicio si le quedo bien a esa parte de\ncelebrar el 5 sal\u00eda aterrorizado diciendo dios me guarde de hacer\nnunca un cr\u00e9dito en el ICETEX por los c\u00e1lculos que all\u00ed se hac\u00edan, a\u00fan\ncuando este ejercicio era preocupante, hoy d\u00eda yo creo que hay que\ndecirle a los j\u00f3venes colombianos y lo he asumido yo como vocero de\nalguna manera de muchos estudiantes que estoy ac\u00e1 con este criterio\nde la educaci\u00f3n, que vengo de la universidad p\u00fablica, que el ICETEX\nes un aliado hoy para los j\u00f3venes colombianos y para el Estado y para\nlos colombianos; que hoy el tema en la rebaja del subsidio de las tasas\nde inter\u00e9s es una situaci\u00f3n revolucionaria realmente que obviamente\npensar\u00edamos que siguiera despu\u00e9s de que uno se gradu\u00e9 pero creo\nque este ejercicio por lo menos cuando uno se grad\u00fae un joven que\ntiene un cr\u00e9dito diga tengo que pagar la platica que saque prestada y\nno un mont\u00f3n de intereses, pues eso genera una tranquilidad, pero\nm\u00e1s revolucionario me parece y yo celebro esto, porque como soy\ncr\u00edtico tambi\u00e9n se\u00f1ora, Ministra tengo la capacidad de celebrar cuando\nhay buenas decisiones el tema del subsidio al sostenimiento, cuando\nyo me enter\u00e9 de eso un poco no lo cre\u00ed, yo dije que le den una tarjeta\na uno con una plata para que uno se sostenga, porque la\npreocupaci\u00f3n hoy grande de muchos estudiantes no es pagar su\nmatr\u00edcula, es como desayuno, como almuerzo, como voy hasta la\nuniversidad, como pago mi pasaje, esa situaci\u00f3n es realmente dif\u00edcil\npara muchos j\u00f3venes hoy en Colombia que les toca; yo dec\u00eda algo en\nel debate, les toca hasta las 4 de la ma\u00f1ana trabajando en un bar,\ntienda y llegar a presentar un parcial a las 6 de la ma\u00f1ana para\nconseguir lo del transporte y lo del almuerzo; o en la Universidad\nNacional que yo tuve el privilegio de estudiar un semestre que a uno le\ntocaba llevar su portacomida y a ver si los microondas serv\u00edan para\npoder calentar su almuerzo o pasar de largo y no almorzar para sacar\nlas fotocopias y en el parcial no pensaba muy bien uno en resolver un\nparcial mientras pensaba en que comer, realmente esto me parece\nrevolucionario el tema del subsidio y hoy los que tienen ese cr\u00e9dito de\nlos estratos uno y dos hay que contarles que esta situaci\u00f3n es\nrealmente muy alentadora para estos estudiantes, hoy 150 mil pesos\nuno podr\u00eda decir y aprovecho a dejar la cu\u00f1ita no, frente a aquel sabio\nde planeaci\u00f3n que dijo que 190 mil pesos uno ya no era pobre, pues\ncon 150 mil esta cerquita no, pero cerrando el par\u00e9ntesis con esos 150\nmil pesos los estudiantes podr\u00edan por lo menos tener m\u00ednimamente\npara comer, para un refrigerio y para pagar el transporte, aunque hace\nfalta hacer mucho.\nYo creo que ser\u00eda crear una pol\u00edtica de tarifas diferenciales de un\nmont\u00f3n de situaciones, creo que este es un gran avance y aplaudo de\nmanera enf\u00e1tica y por lo cual ayer ten\u00eda una reuni\u00f3n con los dirigentes\nestudiantiles de las diferentes organizaciones que est\u00e1n encabezando\nlas movilizaciones, nos sent\u00e1bamos a conversar un poco y les dec\u00eda\nque hab\u00eda que tener mucho cuidado con el tema del pliego de\npeticiones que no se metiera esto del ICETEX as\u00ed, porque podr\u00edamos\nperder unas grandes ventajas, les dec\u00eda a ellos si nosotros nos vamos\nen toda contra el ICETEX y en las marchas diciendo no al ICETEX,\nestos j\u00f3venes que pueden recibir este subsidio de sostenimiento\npueden perderlo y ser\u00eda un grave error, yo creo que hay que afinar la\ndiscusi\u00f3n y habr\u00e1 que generar las discusiones en su punto.\nEn el tema de la condonaci\u00f3n, hombre, no hay nada m\u00e1s alentador\npara un estudiante que diga que cuando se gradu\u00e9, le rebajan por el\nsolo hecho de graduarse con el promedio que sea el 25% de la deuda,\neso es algo que evidentemente voy al tema de disminuir la deserci\u00f3n,\nun joven que dice yo me gradu\u00f3 aparte de que voy a conseguir un\nbuen empleo seg\u00fan los estudios presentados que estamos de\nacuerdo, pues voy a rebajar el 25% de mi deuda, pues es una cosa\nque sirve mucho y a los mejores estudiantes que les condonen el total,\npues evidentemente es muy importante. Yo tuve la oportunidad de ser\nel mejor ECAES de mi universidad y uno de los mejores del pa\u00eds y\nnunca me met\u00ed en el tema del ICETEX porque como dije prefiero\naguantar hambre y morirme de gastritis antes de sacar un pr\u00e9stamo,\nporque en el imaginario uno dec\u00eda eso un atraco, cierto y hoy tengo\nque decir cuando yo lo dije en muchas asambleas de estudiantes, no\nes un atraco el tema del ICETEX es un mecanismo v\u00e1lido para los\nestudiantes y hay muchos que van a estar todav\u00eda en contra de eso,\npero yo le tengo que decir que este mecanismo del ICETEX que est\u00e1\nhaciendo grandes pasos es evidentemente una gran ayuda para los\nestudiantes colombianos y que hoy muchos buenos estudiantes que\nse grad\u00faan podr\u00e1n contar con esos recursos, adem\u00e1s que los que ya\nhayan pagado un poco les podr\u00e1n invertir para postgrado, eso es muy\nimportante.\nYo la sugerencia que dejar\u00eda ah\u00ed es que miremos el tema de que se\nescojan a los mejores de las regiones, porque muchas veces por\nescoger las grandes ciudades se vuelve un poco, se castigan las\nregiones, porque la calidad obviamente de las regiones es un poco lo\nque dec\u00edamos ayer en el proyecto de ley aprobado es a las regiones\nhay que darles una condici\u00f3n particular.\nSimplemente eso Presidenta, pero de la manera m\u00e1s cordial terminar\nla intervenci\u00f3n diciendo, estoy ac\u00e1 se\u00f1ora, Ministra con un objetivo y es\ncontribuir en esta causa, todos los criterios que siempre he dicho y los\nargumentos y los presento de la m\u00e1s manera m\u00e1s pausada, m\u00e1s\naterrizada y quiero ayudar adem\u00e1s porque hacemos parte de la mesa\nde unidad nacional, estoy en la vocer\u00eda del Gobierno y esperamos\ncolaborar para que esta reforma que usted est\u00e1 presentando y que\nest\u00e1 asumiendo ese reto pueda presentar unas soluciones a la\nsituaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en Colombia y podamos evitar que\nen el futuro suceda lo que est\u00e1 sucediendo hoy en otros pa\u00edses. Yo\ncreo que no estamos en ese momento, pero es el momento clave para\nque esto se arregle, muchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-14T11:26:20-05:00", "transcript": "1376-acta-34-comision-sexta", "order": 38, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}