{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente y un reconocimiento al doctor Diego\nNaranjo por haberme tenido en cuenta en el uso de la palabra,\nmuchas gracias se\u00f1or Vicepresidente.\nLo primero sea decir que no voy a salvar responsabilidades ni m\u00e1s\nfaltaba, ni a evadirlas, pero en bueno hora hoy siento una Comisi\u00f3n\ndonde nos estamos haciendo un acto de contrici\u00f3n, era necesario, que\ntenemos que actuar en bloque realmente y aqu\u00ed estamos\nrepresentando nuestras comunidades y yo se que ustedes les pasa lo\nmismo que a mi particularmente cuando llego a Medell\u00edn y es que la\ngente esta habida de una gesti\u00f3n, habida de la presencia del Estado,\nuna de las cosas que yo m\u00e1s he sentido ac\u00e1 a diferencia de cuando fui\nDiputado de la Asamblea de Antioquia es que el Estado es muy\ndistante, el Estado es muy lejano sumamente y hay veces la gente no\nlo entiende sobre todo cuando el Congresista no tiene iniciativa en el\ngasto, a la gente hay que decirle, lastimosamente sin que entiendan\nque aqu\u00ed hacemos todo los esfuerzos posibles para que vengan los\nfuncionarios, ellos son los que tienen lapicero, ellos son los que tienen\nla capacidad de disposici\u00f3n de los recursos y hablo particularmente en\nel caso de Antioquia; miren en el presupuesto tenemos 60 mil millones\nde pesos para el mantenimiento de las v\u00edas del departamento de\nAntioquia, imagino que ustedes estar\u00e1n lo mismo en su departamento,\na tal raz\u00f3n que el lunes nos reunimos con el Gobernador y con los\nCongresistas antioque\u00f1os y nos va tocar gastar una platica sacando\nunas vallas diciendo esta v\u00eda es responsabilidad de la Naci\u00f3n porque\nnos est\u00e1n endilgando una responsabilidad las cuales nosotros no\ntenemos porque responder y nos preocupa demasiado entonces si\nnosotros no nos ponemos firmes, si nosotros no nos ponemos serios y\ndecirle realmente a los funcionarios alguna vez iniciando aqu\u00ed\ndec\u00edamos que de pronto cre\u00edamos que el Presidente no sab\u00eda qu\u00e9 era\nlo que estaba ocurriendo, cu\u00e1ntas veces no invitamos al Ministro de\nHacienda y tuvimos que levantar la sesi\u00f3n hasta que no se sentara\ncon la, Ministra de Educaci\u00f3n, en buena hora volvemos de nuevo y que\nactuemos mancomunadamente, porque o sino ya se nos acabo el\ntiempo, un d\u00eda que se pierde es una semana que se pierde, de 52\nsemanas que tiene el a\u00f1o, hemos avanzado demasiado y realmente\nhoy nuestras comunidades no est\u00e1n sintiendo la presencia del Estado\ny me parece sumamente delicado.\nEntonces en buena hora y se\u00f1or Presidente, que si nos podamos\nreunir porque tenemos que definir una agenda seria, real, donde\nrealmente podamos mostrarle a nuestras comunidades que si\npodemos acercar el Estado a cualquier rinc\u00f3n de nuestros\ndepartamentos.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-21T10:06:20-05:00", "transcript": "1377-acta-35-comision-sexta", "order": 39, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}