{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con su venia se\u00f1ora Presidente para sustentar la proposici\u00f3n ante los\ncompa\u00f1eros que pr\u00e1cticamente ya se hab\u00eda expresado casi que es\nuna proposici\u00f3n de la Comisi\u00f3n, yo sugiero pues que el, director lleva\nmes y medio, ya paso por la Comisi\u00f3n Sexta de Senado que el, director\nque lo traigamos ac\u00e1 y que nos diga que recibi\u00f3, b\u00e1sicamente esa es\nla propuesta \u00bfQue recibi\u00f3? Le decimos todas las inquietudes que\nnosotros tenemos con el INCO y a partir de ah\u00ed retomemos la agenda\nde las visitas a cada una de las concesiones, de los informes de\ninterventor\u00eda y disculparme con los compa\u00f1eros que hablamos del\ntema ah\u00ed especifico de Autopista de la Monta\u00f1a, que tenemos un\ninter\u00e9s directo Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo y qui\u00e9n les habla porque ustedes no\ns\u00e9 si han escuchado el proyecto Autopista de la Monta\u00f1a hab\u00eda un\nproyecto de 4 viesmos importantes a desarrollarse en Antioquia en el\nGobierno pasado, empez\u00f3 en 5 billones ya va en 12 billones, ya va en\n15 billones, entonces ese fue un debate que se dio tambi\u00e9n en la\nComisi\u00f3n Sexta, pero con la venia se\u00f1or, Presidente de los\ncompa\u00f1eros de los otros departamentos para que nos diga el gerente\ndel INCO el futuro de este proyecto, esa es m\u00e1s o menos la\nexplicaci\u00f3n se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-21T10:08:00-05:00", "transcript": "1377-acta-35-comision-sexta", "order": 48, "name": "H.R. Jhon Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}