{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, si lo que anunciaba el doctor Barrera toca el\nproyecto 285 de 2011 que habla en el mismo caso en el art\u00edculo 85\nque es con el subsidio excepcional, realmente aqu\u00ed tenemos que tocar\nunos temas puntuales y en ese orden de ideas estamos de acuerdo\ndoctor Barrera.\nSe\u00f1or Presidente aqu\u00ed viene pasando unas situaciones con la\nComisi\u00f3n, que es hora en que entren en cintura los se\u00f1ores ministros\ny, viceministros, mire lo que paso con el Se\u00f1or Viceministro de\nTurismo, quedamos que por invitaci\u00f3n del se\u00f1or Presidente Caicedo\n\u00edbamos a ir a Zipaquir\u00e1 y despu\u00e9s \u00edbamos a ir al Parque Nacional del\nChicamocha, creo que esa sesi\u00f3n esta aplazada para el plan nacional\nde turismo para el 2014, de la misma manera quedamos en que\nnosotros \u00edbamos a conocer, que iba a pasar con las concesiones y se\niban a ir a las regiones directamente, hacer unos foros con la gente,\ncon el transporte, hacer unos foros con los alcaldes para saber que\nestaba pasando con la estructuraci\u00f3n de las concesiones y que ha\nvenido pasando aqu\u00ed se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or Ministro de Transporte el doctor Cardona que es et\u00e9reo en\nsus respuestas, porque nunca ha sido concreto en sus respuestas,\nestamos esperando que la concesi\u00f3n que arranca en su tierra doctor\nZipaquir\u00e1, la concesi\u00f3n los Comuneros Zipaquir\u00e1- Palenque esta\npr\u00f3xima a vencerse ahora en enero, estamos hoy a 21 de septiembre\ny nos dijo: \u201cles voy a hacer una gran concesi\u00f3n de 4 generaci\u00f3n con\ndobles calzadas, con carriles de adelantamiento\u201d, y vemos que hoy ni\nsiquiera sabe que va a ser con esa concesi\u00f3n y tenemos dificultades.\nEntonces, que paso con la concesi\u00f3n, que paso aqu\u00ed con los se\u00f1ores\nministros, que aqu\u00ed vienen nos echan un discurso, unas respuestas\net\u00e9reas, unas respuestas que no nos llenan, que no nos satisfacen y\naqu\u00ed nos pasaron todos en el mismo escenario, tenemos turismo,\ntenemos el proceso de los servicios p\u00fablicos, recuerden lo que quer\u00eda\nhacer el gobierno con nosotros aqu\u00ed, cuando quer\u00edan desmontar el\ntema del subsidio para los servicios p\u00fablicos en estrato 0,1 y 2 que\nnos tuvimos que dar la pelea all\u00e1 en Plenaria, que una vez\nmodificando lo que se hab\u00eda aprobado aqu\u00ed y nosotros nos quedamos\ncayados y tranquilos y as\u00ed ha venido pasando y ha venido sucediendo\ncon el escenario.\nEn la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, ya hoy se des-\nconstitucionaliz\u00f3, eso es lo \u00fanico que ha pasado hoy con la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n, que se le acabo el rango constitucional, pero\ncomo tal hoy funciona, donde est\u00e1 hoy el Ministerio, donde est\u00e1 el\nMinistro y las TICs dici\u00e9ndonos que va a pasar con ese nuevo\nproyecto de ley, a quien le vamos a asignar las funciones y nos\npiensan venir a traer un paquete y decirle venga proveemos y estamos\naqu\u00ed en este proceso cuando quedamos tambi\u00e9n de hacer unos foros\ny reunirnos aqu\u00ed con todos los temas de los canales regionales y los\ncanales locales y es lo que ha venido pasando aqu\u00ed se\u00f1or Presidente.\nEntonces, yo si pienso que en hora buena est\u00e1n en que los ministros\nnos den aqu\u00ed una respuesta, mire lo que paso con educaci\u00f3n, la\nMinistra viene y da la pelea con nosotros, pero Hacienda no se\ncompromete, entonces el Ministro de Hacienda se echa un gran\ndiscurso y la educaci\u00f3n queda all\u00ed contante y sonante y queremos que\nno nos vaya a pasar lo mismo con la Ley 30. Aqu\u00ed se hablo del\nICETEX y tenemos que reconocer a Wilson G\u00f3mez que dio la pelea,\npero se\u00f1or Presidente viene y se echan los cr\u00e9ditos y no se los dan a\nla Comisi\u00f3n, aqu\u00ed no estamos de que como dice en la Biblia que no\nsepa tu mano izquierda lo que hace la derecha, pero es bueno que los\ncongresistas no solamente reciban la madera y el palo de la mala\nimagen, sino que se reconozca el ejercicio del trabajo que se viene\nadelantando y que se viene haciendo y lo mismo puede venir a pasar\naqu\u00ed con el tema de la Ley 30, lo mismo con el tema de los servicios\np\u00fablicos y el tema con el Sistema Nacional de Riesgos.\nEntonces, yo si pienso se\u00f1or Presidente que seamos solidarios,\ntrabajemos, aqu\u00ed tenemos gente muy capaz en la educaci\u00f3n, alcaldes,\nex -alcaldes, el mejor alcalde del pa\u00eds y todos los dem\u00e1s pergaminos,\npero ya es hora que tambi\u00e9n nos tengan aqu\u00ed en este escenario y que\ntengamos ese buen respeto y ese proceso. As\u00ed es que se\u00f1or\nPresidente ay\u00fadenos con su buena gesti\u00f3n a que realmente la\nComisi\u00f3n tenga el lugar y el sitio que se merece dentro del Gobierno\nNacional y dentro de la imagen con el colectivo aqu\u00ed de los\ncolombianos que votaron y nos eligieron, para que estuvi\u00e9ramos aqu\u00ed.\nGracias Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-21T10:04:40-05:00", "transcript": "1377-acta-35-comision-sexta", "order": 28, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}