{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Entendiendo el llamado de atenci\u00f3n que usted nos hace a los que\nsomos miembros de la Comisi\u00f3n que se creo, que incluso usted\ntambi\u00e9n es parte y que la hicimos con la buena intenci\u00f3n de\noperativizar el tema de que los espacios que hab\u00edamos tenido con la\nDirecci\u00f3n del INCO, permitieran solucionar los problemas regionales y\nyo creo que de alguna manera Didier Tavera ha tocado el punto que\nnos interesa, esa Comisi\u00f3n ten\u00eda la intenci\u00f3n de operativizar, que los\nesfuerzos que se hab\u00edan hecho en el debate ligados a las discusiones\nde obra de las concesiones, de algunos cronogramas espec\u00edficos\ncomo se planteo se cumplieran; el otro compromiso puntual de esa\nComisi\u00f3n era llevar ese debate a Plenaria, en lo de Plenaria estamos a\ntiempo, no es descartable esa posici\u00f3n, pero mire hoy no tenemos\nrespuesta en ninguna parte, en lo particular y sin entrar nuevamente\nen profundizar el tema en la regi\u00f3n. Los temas que yo plantee doctor\nQuintero siguen iguales o peores, o sea parece que no hubiese\npasado nada en lo que aqu\u00ed dijimos, en las pruebas que trajimos, en la\ninformaci\u00f3n que le dimos a la, directora del INCO y como dice Iv\u00e1n\nDar\u00edo Agudelo pues los hombres pasan y las instituciones quedan, o\nsea cu\u00e1les son las respuestas que nos da el INCO a esta Comisi\u00f3n, o\nsea cu\u00e1l es la respuesta del INCO a unas quejas espec\u00edficas que aqu\u00ed\nse colocaron y que merec\u00edan atenci\u00f3n.\nVisita a la regi\u00f3n este la, directora o no, sea otra persona, hoy 6 meses\ndespu\u00e9s no ha pasado absolutamente nada y ese tema es un llamado\nimportante que Didier Tavera retoma y eso en varios aspectos; yo creo\nque con la, Ministra de Educaci\u00f3n nos merecemos un espacio para\nhablar puntualmente de la reforma a la educaci\u00f3n, para donde va o\nnos van a traer aqu\u00ed rectores, muy bien la gesti\u00f3n, lo que se est\u00e1\nhaciendo muy loable, pero bueno cuando vamos a hablar de las cosas\nespec\u00edficas, de las preocupaciones que nosotros tenemos desde las\nregiones por la educaci\u00f3n superior, lo vamos hacer aqu\u00ed en estos\nespacios.\nYo creo Presidente que con su sabidur\u00eda, con su sapiencia y usted\ncomo miembro de la Comisi\u00f3n nos ayuda a que esto empiece a\ncaminar, pero tambi\u00e9n mejoremos esa parte que nos beneficia a\ntodos. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-21T10:05:00-05:00", "transcript": "1377-acta-35-comision-sexta", "order": 31, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla"}