{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, yo estoy tambi\u00e9n sorprendido con\neste tema y desde luego que es bienvenido ese debate, porque queda\nuno sorprendido frente a varios temas, yo ten\u00eda m\u00e1s o menos el mismo\ncronograma que plantea aqu\u00ed el Representante Didier Tavera en el\nsentido de que hay una cantidad de temas sobre los cuales pues le\ncorresponde a esta Comisi\u00f3n saber y conocer y es importante que ese\nsentido pues apretemos, el tema vial y el tema de concesiones, yo s\u00ed\ncreo que vale la pena que sometamos a consideraci\u00f3n de alguna\nmanera el debate nacional en noviembre, que ya ha pasado todo este\ntema electoral y existen las condiciones dadas, porque lo que est\u00e1\npasando con las concesiones viales en Colombia es una cosa\nabsolutamente grave, yo una vez denuncie aqu\u00ed el tema de la variante\npor poner un ejemplo de la variante de Tocancipa que se inicio su\nconstrucci\u00f3n hace 4 a\u00f1os y que los registros y la visita que hice\ndemostr\u00f3 que el INCO estuvo todo el tiempo al frente de la\nautorizaci\u00f3n de compra de predios, de la regulaci\u00f3n para el\nprocedimiento en los dise\u00f1os, es decir que no era una rueda suelta\neso, sino que seguramente el INCO estaba al frente de ese tema,\nporque durante 4 a\u00f1os trabajar un concesionario como Solarte y\nSolarte la construcci\u00f3n de 5 o 6 kil\u00f3metros de una variante de 50\nmetros de ancha para que al final termine diciendo la se\u00f1ora Gerente\ndel INCO aqu\u00ed que eso no se reconoce porque nunca autorizo el INCO\nesa obra, eso es una verg\u00fcenza nacional.\nDespu\u00e9s la revista Semana, a las dos o tres semanas saca un t\u00edtulo\n\u201cv\u00edas de hecho\u201d y pone sobre la realidad del pa\u00eds esa ausencia de\nresponsabilidad de la entidad y seguramente que de responsabilidad\ndel contratista. Uno se pregunta qu\u00e9 tipo de interventor\u00eda hicieron, que\ntipo de supervisi\u00f3n, donde estaba el INCO mientras durante 4 a\u00f1os se\nconstruyo una variante y ahora dice que esa variante no existe, que\nesa variante no la reconoce y que las obras que va a autorizar es\nampliar la v\u00eda actual que atraviesa el municipio de Tocancipa; con esa\nrespuesta decid\u00ed mandar un derecho de petici\u00f3n a la gerente en su\nmomento del INCO para que me entrega los informes de interventor\u00eda\nde la concesi\u00f3n durante los cuatro a\u00f1os, haber si es que la\ninterventor\u00eda nunca se dio cuenta que se estaba construyendo una\nvariante y hasta ahora despu\u00e9s de tres meses que hace que presente\nesa solicitud no he recibido la respuesta del derecho de petici\u00f3n con\nlos informes de interventor\u00eda de esa obra, esa es apenas la punta del\niceberg, de lo que debe significar en este pa\u00eds el problema con las\nconcesiones viales.\nEso que usted plantea, es una cosa absolutamente grave, si apenas\nest\u00e1n arrancando la doble calzada Zipaquir\u00e1- Ubat\u00e9 que es una\nprimera fase y la concesi\u00f3n se termina en tres meses y frente a eso,\nque eso que se ha dicho, entonces a mi si me parece que la Comisi\u00f3n\npertinente que debe llevar a la Plenaria de la C\u00e1mara de\nRepresentantes el debate de control pol\u00edtico sobre este tema somos\nnosotros y creer\u00eda yo que es bienvenida la propuesta de que nos\norganicemos nosotros con responsabilidad a cada uno que le\ncorresponda su territorio y que haga un balance claro;, si estamos\nhablando de las concesiones de la zona cafetera, pues esa zona\ncafetera debe tener una responsabilidad precisa los Congresistas de\nesas zonas y que puedan recibir la informaci\u00f3n pertinente para llevarla\na la Plenaria de la C\u00e1mara de Representantes y que quienes estamos\nen la estrella hidrogr\u00e1fica de acceso a la capital de la Rep\u00fablica que es\nCundinamarca, Boyac\u00e1 su entorno, pues podamos tambi\u00e9n tener una\nevaluaci\u00f3n de lo que significa las p\u00e9rdidas y los desastres econ\u00f3micos\nque superan los 300 mil millones de pesos en la v\u00eda Bogot\u00e1- Girardot o\nen la v\u00eda Bogot\u00e1 - Villavicencio; que quienes tienen ese escenario o\nen Antioquia, hombre que podamos poner sobre la mesa un debate\nserio en la Plenaria y me parece que no hay ninguna comisi\u00f3n a la que\nle corresponda m\u00e1s esa tarea de control pol\u00edtico que a la Comisi\u00f3n\nSexta de la C\u00e1mara de Representantes y el Senado de la Rep\u00fablica.\nEntonces, yo me uno a eso, ahora le dec\u00eda a algunos Representantes\nque nos sent\u00e1ramos y hici\u00e9ramos una agenda de responsabilidades,\nalg\u00fan d\u00eda no esta Comisi\u00f3n pero si en conversaci\u00f3n informal. La\nRepresentante Juana Carolina Londo\u00f1o dec\u00eda, \u201csent\u00e9monos a evaluar\ntemas por sectores, miremos el tema de educaci\u00f3n, qui\u00e9n lo va a\ncoordinar para que realmente nos podamos poner de acuerdo en el\ndesarrollo de nuestras regiones en cada uno de los procedimientos\npara el caso del Ministerio de Educaci\u00f3n\u201d. La inquietud que plantea el\nRepresentante Carlos Julio Bonilla, aunque esa es una noticia en mi\ncondici\u00f3n de Presidente, pero yo le presente a la, Ministra esa\ninquietud y casualmente hoy la, Ministra me sugiere que si podemos\nestar el pr\u00f3ximo lunes desde la 8 y 30, 9:00 de la ma\u00f1ana en una gran\nconcentraci\u00f3n, ojala todo el d\u00eda, la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes para que se nos presente cual es el proyecto que se\nva a entregar y que se va a radicar en la Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara\nque es por donde va a entrar ese proyecto.\nDe manera pues que esos son temas que hay que concretar y si lo\ntienen a bien los Honorables Congresistas pues hay que establecer\nesa agenda para garantizar que podamos nosotros tener la\npreponderancia y el protagonismo y el respeto que merece esta\nComisi\u00f3n en los temas; por ejemplo estos d\u00edas me preguntaban de\nalg\u00fan medio, cu\u00e1l es el tr\u00e1mite que se ha dado a la ley de televisi\u00f3n,\nno, no tenemos ni la m\u00e1s remota idea, todav\u00eda no sabemos, el\nGobierno Nacional que piensa, se le va a acabar el tiempo, porque se\nle dieron 6 meses al Gobierno Nacional, mire lo que est\u00e1 pasando con\nlas CAR, las corporaciones mediante una decisi\u00f3n se acaba la\nmerit\u00f3cracia para la elecci\u00f3n de los, directores de las Corporaciones\nAut\u00f3nomas Regionales con el compromiso de que ven\u00eda un proyecto\nde modificaci\u00f3n de las corporaciones regionales y resulta que ya la\nCAR por poner el ejemplo, la nuestra en Cundinamarca ya est\u00e1\norganizando la elecci\u00f3n del nuevo, director y el Gobierno Nacional no\ntiene las herramientas para en lugar de generar un mejoramiento del\nperfil en esa materia el Gobierno Nacional no entrego, no ha radicado\nel proyecto de ley de modificaci\u00f3n de las corporaciones y el Presidente\nest\u00e1 en la angustiosa necesidad de decidir si mediante un decreto\npuede establecer un mecanismo que garantice que se ampli\u00e9 por 6\nmeses la vigencia pues de los actuales, directores para que no los\nnombre por 4 a\u00f1os y resulta que ah\u00ed yo no veo legalmente el Gobierno\nde donde se aferrara para lograr eso, pero as\u00ed como se acabo el plazo\npara el tema de las CAR se est\u00e1 acabando el plazo para la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n y uno no ve que all\u00e1 realmente un proyecto\nclaro del Gobierno Nacional, del Ministerio, que uno diga ya est\u00e1 listo y\ncreemos que esta claro, o nos lo mandan en un mes con mensaje de\nurgencia para que lo saquemos en un mes entre C\u00e1mara y Senado.\nEntonces, todos esos temas me parece a m\u00ed, me parece que deben\nmotivarnos para que organicemos una agenda y busquemos que\npodamos generar esos espacios para obtener respuesta del Gobierno\nNacional. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-21T10:05:20-05:00", "transcript": "1377-acta-35-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo"}