{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Me queda claro y comparto la sugerencia de la proposici\u00f3n en relaci\u00f3n\ncon el art\u00edculo 51 tanto en la palabra fondo, no pude, disc\u00falpeme usted\ndoctor Caicedo establecer claramente porque al seguir la lectura no\nme coincidi\u00f3 en buena parte la que escuche contra la que tengo en mi\nmano, de modo que presumo que la modificaci\u00f3n no fue tan de\ntranscripci\u00f3n, creo que hay una proposici\u00f3n adicional al 50.\nY adicionalmente, yo si quisiera m\u00e1s bien es una explicaci\u00f3n del\ngobierno y es el siguiente se\u00f1or Viceministro \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n por la\ncual adicionalmente a la subcuenta establecida en el art\u00edculo 51, se\nnecesita un par\u00e1grafo del 47 para establecer una especie de\nautorizaci\u00f3n no pro tempore sino general e indeterminada para que el\npropio fondo cree otras subcuentas, porque yo leo el par\u00e1grafo del\nart\u00edculo 47 y a la letra dice:\n\u201cEl fondo podr\u00e1 recibir, administrar e invertir recursos de origen estatal\ny contribuciones y aportes efectuados a cualquier t\u00edtulo por\ninstituciones p\u00fablicas o privadas del orden nacional e internacional,\ntales recursos deber\u00e1n invertirse en adopci\u00f3n de medidas de\nconocimiento y reducci\u00f3n de riesgo de desastre, preparaci\u00f3n,\nrespuesta, rehabilitaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n a trav\u00e9s de mecanismos de\nfinanciaci\u00f3n dirigidas a entidades involucradas en procesos y en la\npoblaci\u00f3n afectada por la ocurrencia de desastres; y sigue, el fondo\npodr\u00e1 crear subcuentas para diferentes procesos de la gesti\u00f3n del\nriesgo. Es decir hay un art\u00edculo que entiendo no ha sido sometido a\ngrandes consideraciones que establece varias 6 subcuentas, pero\nadicionalmente al art\u00edculo hay otro el cual el propio fondo podr\u00eda\nestablecer algunas subcuentas adicionales.\nYo quisiera quedamos otorgando una especie de facultades generales\ne indeterminadas, porque entre otras cosas cuando se sube el andar\nse hace pro tempore y con precisas limitaciones que debe otorgar el\nlegislativo. Quisiera escuchar la explicaci\u00f3n se\u00f1or Viceministro.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-27T11:08:10-05:00", "transcript": "1378-acta-36-comision-sexta", "order": 80, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}