{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or Presidente, con base al planteamiento que se ha hecho para\nlos aspectos que tienen que ver con el Fondo de la Recuperaci\u00f3n\nFinanciera, en el estudio nos recomendaron que era importante tener\nen cuenta un delegado del Superintendente Financiero o su delegado,\neso es parte digamos para tener la armon\u00eda especial de este proyecto\nde ley, ac\u00e1 revisando con que existan dos, el gerente del Banco de la\nRep\u00fablica puede hacer tambi\u00e9n ese an\u00e1lisis de soporte y entendiendo\ntambi\u00e9n que hay dos miembros del sector privado del Senado por el\nPresidente de la Rep\u00fablica.\nEn tal sentido la armon\u00eda que se guarda es para tener un poco el\nsoporte.\nDe acuerdo al estudio que se ha venido realizando para esta\nconformaci\u00f3n de la junta directiva del Fondo Nacional se plantea\ndesde el esquema de tener un soporte de lo que es la parte financiera,\nya que uno de los 5 fondos que est\u00e1n tiene que ver con el soporte\nfinanciero, de all\u00ed que la recomendaci\u00f3n que viene en el estudio est\u00e1\nplanteada en ese sentido, teniendo en cuenta que el fondo y que el\nsistema tiene varios aspectos que es p\u00fablico, privado, comunitario,\npero de acuerdo a la proposici\u00f3n que existe en estos momentos le\nhablaba yo al Viceministro y manifestaba que se tiene una\nrepresentaci\u00f3n hasta el momento que puede ser soporte para la junta,\nel inter\u00e9s de tener una representaci\u00f3n en la junta de la\nSuperintendencia Financiera es para tener el soporte en la toma de\ndecisiones para uno de los 5 fondos que tiene que ver con el soporte\nfinanciero para el manejo integral, teniendo en cuenta que la junta\ndebe de tener una representaci\u00f3n p\u00fablica, privada y comunitaria\ninclusive, ah\u00ed se habla de dos representantes que inclusive el se\u00f1or\nPresidente puede cuando se habla de dos miembros del sector\nprivado designado por el, Presidente de la Rep\u00fablica.\nEn tal sentido queda bien de la Comisi\u00f3n revisar si el representante de\nla Superintendencia Financiera puede estar all\u00ed, porque tambi\u00e9n con el\nRepresentante del Banco de la Rep\u00fablica tambi\u00e9n se tiene el soporte\nfinanciero para la toma de decisiones, en tal sentido se discuti\u00f3 en los\nanalices del proyecto de ley y sobre la base se deja esta propuesta\nque inclusive mir\u00e1ndolo internamente con el se\u00f1or Viceministro\nrevisados que de acuerdo al planteamiento que se da en este\nmomento por la proposici\u00f3n del Honorable Representante queda bien\nya de la Comisi\u00f3n definir y habl\u00e1ndolo ac\u00e1 previamente si se plantea la\nsituaci\u00f3n como esta descrita no generar\u00eda ninguna situaci\u00f3n que\ndificulte el proceso de la junta nacional.", "external_id": "#hr-carlos-iv\u00e1n-m\u00e1rquez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-27T11:15:00-05:00", "transcript": "1378-acta-36-comision-sexta", "order": 121, "name": "H.R. Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez"}