{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, es que para informaci\u00f3n de todos los colegas de la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes, ese proyecto que\npresenta el doctor Juan Lozano sale como consecuencia cuando se\ncay\u00f3 el decreto el 020, ese proyecto recoge las iniciativas que tenia la\nministra de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial la doctora\nBeatriz Uribe, esa fue una reacci\u00f3n inmediata de la presentaci\u00f3n y eso\nnaci\u00f3 al seno de la comisi\u00f3n accidental de seguimiento a esos\ndecretos de la cual hac\u00edamos parte, por eso yo les dec\u00eda a ustedes, a\nmi me preocupa y acogemos la decisi\u00f3n del se\u00f1or Ministro que se vote\ntal cual como est\u00e1 el art\u00edculo del 85 al 89 aqu\u00ed esta y se le siga dando\ntr\u00e1mite al tema de iniciativa legislativa, pero que como tal si tenemos\nque llegar al caso donde se diga se hace referencia pero que estar\ntramite vaya porque este es el marco, este es el compendio general y\nest\u00e1 realmente es la base y es la esencia y es la madre de los\ndecretos y de las legislaciones.", "external_id": "#hr-didier-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-27T11:13:00-05:00", "transcript": "1378-acta-36-comision-sexta", "order": 108, "name": "H.R. Didier Tavera Amado"}