{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "El art\u00edculo 52 habla de la composici\u00f3n de la junta directiva del Fondo\nNacional, frente al tema he tenido una posici\u00f3n pol\u00edtica que quiero\nsustentar y que reitero porque tambi\u00e9n tiene que ver con una discusi\u00f3n\ngeneral que hemos tenido sobre el manejo del desastre, saben\nustedes lo he dicho en varias oportunidades no he sido muy amigo de\nla decisi\u00f3n gubernamental de encomendar algo as\u00ed como las funciones\ndel zar del manejo del desastre a una figura connotada procedente del\nsector financiero y explicaba en varias oportunidades, porque no lo\nconsidero.\nPara resumir, digo no siempre la vocaci\u00f3n empresarial corresponde\ncon el inter\u00e9s general y menos en momentos de desastres y suele\nocurrir que precisamente en condiciones de desastres y de\nemergencia puede prosperar de manera bastante contraria el inter\u00e9s\ngeneral, el \u00e1nimo y el oportunismo empresarista, en esta ocasi\u00f3n no\nveo raz\u00f3n por la cual dos figuras connotadas del sector financiero\nhagan parte de la junta directiva del fondo nacional, muy a pesar de\nque dentro de las funciones del fondo esta la protecci\u00f3n financiera,\nentonces, me parece que pese a que todos son integrantes del alto\ngobierno desequilibra realmente la composici\u00f3n de la junta,\nparticipaci\u00f3n simultanea del Superintendente Financiero y el gerente\ngeneral del Banco de la Rep\u00fablica o de su delegado.\nSi se trata de fijar pautas gubernamentales de pol\u00edtica p\u00fablica, al\nrespecto me parece que se justifica m\u00e1s la presencia del gerente\ngeneral del Banco de la Rep\u00fablica que no la de la Superintendencia\nFinanciera mucho m\u00e1s plegada normalmente al inter\u00e9s del sector\nespeculativo.\nDe modo que por esa raz\u00f3n he propuesto que la Junta directiva est\u00e9\ncompuesta conforme lo establece el art\u00edculo 52 eliminando el que hoy\naparece como numeral 7 el Superintendente Financiero o su delegado\npara que quede solamente el gerente general del Banco de la\nRep\u00fablica.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-27T11:14:00-05:00", "transcript": "1378-acta-36-comision-sexta", "order": 114, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}