{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bien muy buenos d\u00edas, muy buenos d\u00edas se\u00f1or presidente, Honorables\nRepresentantes, miembros del Foro Permanente, me corresponde\nentonces de manera muy puntal, muy general, porque esperamos\ntener la oportunidad pronto de profundizar en estos temas, de poder\ndebatirlos con ustedes, de poder analizarlos en profundidad,\npresentarles los consensos que en manera general todos los\nmiembros del Foro Permanente en este proceso de an\u00e1lisis a la Ley\n30 hemos logrado integrar, ponernos de acuerdos y que fueron\npresentados formalmente al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y que\nvemos con agrado que muchos de estos temas ya se incorporaron los\ntemas propuestos realizados por el foro.\nQuisiera entonces iniciar diciendo, estamos todos de acuerdo que este\nel momento de la reforma de la Ley 30 de 1992, nosotros pensamos\nque definitivamente es un tema que se debe abordar, que la\nregulaci\u00f3n en la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n\nsuperior es fundamental, que es una tarea que le corresponde al\nCongreso de conformidad con las premisas constitucionales y que\nnosotros queremos y necesitamos estar trabajando de la mano con\nustedes para poder lograr esa educaci\u00f3n superior colombiana\nincluyente, con una amplia cobertura, pero sobre todo una educaci\u00f3n\nde calidad.\nEn ese proceso de an\u00e1lisis y debate con m\u00e1s de doscientas cincuenta\ninstituciones en el foro hay temas entre muchos otros, que no los voy a\nnombrar, que es importante ab\u00f3rdalos en los que llegamos a\nconsenso, uno de ellos es el tema de la autonom\u00eda de todas\nlasinstituciones de educaci\u00f3n superior, el tema de la reforma al\nsistema de la educaci\u00f3n superior colombiano, las condiciones de\ncalidad, la necesidad de abordar de manera integral el tema de\ninspecci\u00f3n y vigilancia, el financiamiento de la educaci\u00f3n superior en\nColombia y el SENA como actor de la educaci\u00f3n superior por tocar\ncinco o seis temas en los que queremos insistir y en los que nos\nparece fundamental que la Comisi\u00f3n Sexta ponga sus ojos con detalle.\nNos preocupa como dec\u00eda Carlos Garz\u00f3n, que todav\u00eda la gente piense\nque este proyecto de ley se refiera exclusivamente al financiamiento\nde instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas, o al tema de \u00e1nimo de\nlucro que ya se retir\u00f3; hay muchos otros temas de fondo\nfundamentales para el desarrollo y la consolidaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia que no se pueden dejar pasar y que deben\nabordarse en esta oportunidad.\nEl art\u00edculo 150 de la Constituci\u00f3n establece que son ustedes y por eso\nrecurrimos como foro y queremos hacer ese llamado especial, quienes\ntienen como funci\u00f3n a trav\u00e9s de la ley la regulaci\u00f3n de la inspecci\u00f3n y\nvigilancia que se\u00f1ala la constituci\u00f3n sobre el servicio p\u00fablico de la\neducaci\u00f3n superior y la manera c\u00f3mo ha de prestarse ese servicio\np\u00fablico, hoy la Ley 30 maneja ese tema de la inspecci\u00f3n y vigilancia,\ncomo por ejemplo de una manera muy general, es necesario que a\ntrav\u00e9s de la norma jur\u00eddica que reforma la Ley 30 nosotros podamos\ntener un proceso regulado de inspecci\u00f3n y vigilancia, por ejemplo,\ndonde el tema de las sanciones a las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior sea clara, donde la dosimetr\u00eda, la hora de establecer esas\nsanciones por inspecci\u00f3n y vigilancia este muy clara; y porque hago\n\u00e9nfasis en el tema de inspecci\u00f3n y vigilancia, porque es que va de la\nmano con unos de los temas fundamentales que debe abordar esta ley\ny es el tema de la calidad de la educaci\u00f3n, la calidad de la educaci\u00f3n,\nel tema de la autonom\u00eda y el tema de la inspecci\u00f3n y vigilancia van de\nla mano, solamente el ejercicio de una autonom\u00eda responsable que es\nlo que queremos, lo que se ha discutido y lo que se ha propuesto\ndesde el ForoPermanente, permite demostrar la madurez a que han\nllegado muchas de las instituciones de nuestro pa\u00eds, en la medida en\nque no es que la vigilancia haga que las instituciones presten uno\nbueno o mal servicio de educaci\u00f3n superior, es que el desarrollo\ninstitucional de nuestras instituciones ha ido permitiendo que hoy\ndesde all\u00ed se ofrezcan programas y procesos de educaci\u00f3n superior de\nalta calidad que pueden ser verificados por el Estado y que pertenece\na un tema importante para nosotros que es la autorregulaci\u00f3n del\nservicio.\nEl derecho a la autonom\u00eda universitaria consagrada en el art\u00edculo 69\nde la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica lleva de por si el desarrollo de otros\nderechos fundamentales que se reflejan en el ejercicio de la\nautonom\u00eda, en la responsabilidad y en la autorregulaci\u00f3n, como son la\nlibertad de ense\u00f1anza, aprendizaje, c\u00e1tedra de investigaci\u00f3n y que es\nlo que necesitamos y queremos que la ley de educaci\u00f3n superior\nregule, reglamente, oriente y que no quede a la reglamentaci\u00f3n del\nGobierno Nacional.\nVe\u00edamos que el tema de autonom\u00eda para instituciones p\u00fablicas y\nprivadas en t\u00e9rminos de igualdad que permita equidad e inclusi\u00f3n es\nun tema fundamental; pensamos que los establecimientos p\u00fablicos de\neducaci\u00f3n superior t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos, las escuelas t\u00e9cnicas,\ndeben tener un grado de autonom\u00eda igual que el de las\nuniversidades,porque aqu\u00ed se trata de organizaci\u00f3n, de autonom\u00eda y\ntoma de sus propias decisiones y hoy muchas de estas instituciones\nde educaci\u00f3n superior que funcionan como establecimientos p\u00fablicos\nson tratados como hijos menores dentro de la educaci\u00f3n superior sin\nque existan una raz\u00f3n de peso, una raz\u00f3n profunda, que justifique ese\ntrato discriminatorio.\nEntonces, parte de lo que nosotros queremos abanderarnos y poderlo\ndiscutir y profundizar con ustedes es un principio autonom\u00eda\nuniversitaria equitativo, incluyente para todas las instituciones tanto\np\u00fablicas como privadas, que nos permita realmente un ejercicio\nresponsable y aut\u00f3nomo de la educaci\u00f3n superior.\nHabl\u00e1bamos que otro tema fundamental y quiz\u00e1s el que m\u00e1s nos\npreocupa desde el foro y en el que insistimos y aplaudimos el inter\u00e9s\nque la Comisi\u00f3n Sexta ha mostrado en las diferentes espacios que\nhemos tenido la oportunidad de compartir con los representantes en\nlos desayunos organizados por el foro, en reuniones informales e\nincluso aqu\u00ed en la reuni\u00f3n que tuvimos hace unas semanas es el tema\nde la calidad y la definici\u00f3n de las condiciones de calidad de la\neducaci\u00f3n superior las tiene que establecer es el Congreso de la\nRep\u00fablica, es el Congreso de la Rep\u00fablica a trav\u00e9s de la ley el que\ntiene que decir que es lo que se entiende por una educaci\u00f3n superior\nde calidad y cu\u00e1les son esos par\u00e1metros dentro de los cuales el\nGobierno Nacional con las reglas que establece el legislado debe\nejercer la inspecci\u00f3n y vigilancia sobre la instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior y los servicios que se presta, esta es una facultad que no es\ndelegable que hay pronunciamientos importantes de la Corte\nConstitucional y del Consejo de Estado, donde las altas cortes se han\npronunciado ya reiterativamente, que es el legislador el que debe\nestablecer cu\u00e1les son las condiciones de calidad, cuales son los\nm\u00ednimos de ley que nos permiten desarrollar dentro de la autonom\u00eda\nuniversitaria esos par\u00e1metros de calidad y a partir de all\u00ed, el Gobierno\nNacional bajo las reglas establecidas por el legislador ejercer la\ninspecci\u00f3n y vigilancia.\nHace menos de mes y medio, el Consejo de Estado estableci\u00f3 la\nnulidad del decreto 2566 del 2003 y la Directiva 1818 del ministerio de\nEducaci\u00f3n, donde se reglamentaba las condiciones de calidad de\neducaci\u00f3n superior, el tema de los registros acad\u00e9micos, que es un\ntema especialmente sensible para las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior y la declaraci\u00f3n de nulidad se bas\u00f3 en que el Gobierno\nNacional se hab\u00eda atribuido una serie de facultades que le\ncorresponden al legislador y que no pod\u00eda el Ministerio de Educaci\u00f3n\nregular a trav\u00e9s del decreto todas las condiciones de calidad,porque\neso lo ten\u00eda que decidir el legislativo, ese es punto en que nosotros\nqueremos insistir, en que para nosotros es necesario, es importante\npara la educaci\u00f3n superior en Colombia, que el Congreso de la\nRep\u00fablica lo aborde, lo integre al proyecto, lo desarrolle en su\nintegridad y de esos par\u00e1metros m\u00ednimos que nos dan una seguridad\na las instituciones sobre el ejercicio y la prestaci\u00f3n del servicio.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-claudia-lombo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:39:30-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 46, "name": "Dra. Mar\u00eda Claudia Lombo"}