{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Simplemente una peque\u00f1a aclaraci\u00f3n y es la propuesta va dirigida a lo\nsiguiente se\u00f1or Representante, y es cuando hablamos del fortalecer el\nFODESEP como una entidad financiera, para poder conseguir\nrecursos frente a las necesidades que tienen las instituciones de\neducaci\u00f3n superior de financiar precisamente la calidad y hablamos de\nproponer iniciar un estudio sobre el tema de los parafiscales , eso va\nmuy amarrado a que se defina por el Congreso la naturaleza jur\u00eddica\nfinalmente del SENA, \u00bfPor qu\u00e9?, Porque entiendo perfectamente su\nposici\u00f3n, cuando estamos hablando de que el SENA sea una\ninstituci\u00f3n para el desarrollo para el trabajo y el desarrollo para lo cual\nfue creado y para lo cual los recursos de esos parafiscales est\u00e1n\nllamados a fortalecer las competencias de los trabajadores\ncolombianos, sin duda el SENA es una instituci\u00f3n important\u00edsima, pero\ncuando el SENA empieza por la oferta y por lo que est\u00e1 haciendo a\nofrecer programas de educaci\u00f3n superior, programas formales de\neducaci\u00f3n superior en el \u00e1mbito t\u00e9cnico profesional, tecnol\u00f3gico y\nempieza a ofrecer programas por ciclos, empezamos nosotros a ver\nque con los recursos de los trabajadores de las instituciones de\neducaci\u00f3n superior que ofrece los mismos programas, se est\u00e1n\nfinanciando el SENA, es algo para decirlo clarito, es con los recursos\nde la instituci\u00f3n se est\u00e1 financiando la competencia, entonces si\nestamos hablando de calidad, de que necesitamos recursos y platica\npara la calidad, simplemente queremos conocer como usted lo ha\ndicho poner el tema sobre la mesa y que se discuta y que se hable y\nque tengamos la posibilidad de mirar alternativas, simplemente es una\npropuesta que queda all\u00ed para estudiarla, para verla; la gran inquietud,\nsi y que es la de fondo, es la posibilidad de repensar el FODESEP,\ncomo una instituci\u00f3n financiera especializada en impulsar y en\napalancar las instituciones p\u00fablicas y privadas de educaci\u00f3n superior\ndel pa\u00eds.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-claudia-lombo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:40:30-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 51, "name": "Dra. Mar\u00eda Claudia Lombo"}