{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, bueno important\u00edsimo que ya se haya\npresentado este proyecto, nos va a dar la oportunidad de ir a la sesi\u00f3n,\nme di cuenta tarde compa\u00f1ero Didier Tavera, pero igual hay que\nhacerlo en todo parte y por supuesto en el Valle del Cauca lo\nestaremos esperando, porque veo con preocupaci\u00f3n lo que dice ac\u00e1 el\ncompa\u00f1ero Amaya, que no ha sido socializado para construir con los\nestudiantes o con toda la comunidad acad\u00e9mica, yo hace un mes aqu\u00ed\ncuando estuvimos escuchando a los rectores ped\u00ed que socializaran\nesas propuestas del Gobierno Nacional, de esa reforma a la ley de la\neducaci\u00f3n superior, y que lo socializaran pues l\u00f3gicamente con los\nestudiantes, con los docentes, no solamente con los directivos, se me\ndijo, se me dio a entender que eso se estaba haciendo, igualmente lo\nped\u00ed hace quince, veinte d\u00edas, que la, Ministra estuvo socializando la\npropuesta en el Valle del Cauca y est\u00e1bamos todo el bloque\nparlamentario sin distingo de color pol\u00edtico y ah\u00ed hubo igualmente a la\nuniversidades publicas y privadas volv\u00ed a pedir el favor porque lo que\nse rumoraba compa\u00f1eros era que nosotros \u00edbamos a privatizar la\neducaci\u00f3n, en parte le doy la raz\u00f3n a los muchachos y en parte no se\nla doy compa\u00f1ero Amaya, porque no es justo que unos muchachos,\nunos j\u00f3venes que son el futuro de Colombia a estas alturas nos\nvengan a decir que ellos no se han socializado con ellos, si la\npropuesta ah\u00ed ha estado, si se han hecho seminarios, se han hecho\nreuniones, aqu\u00ed en Bogot\u00e1 en todos los departamentos, ellos pueden\ncoger el proyecto, analizarlo y hacer sus propuestas, las protestas\nlisto, bienvenidas sean, esa es la democracia, pero t\u00e9ngalo por seguro\nque ese 95% que usted dice de los encuestados que no est\u00e1n de\nacuerdo, el noventa no saben que es lo que dice la reforma, salen por\nsalir, yo me acuerdo en mi \u00e9poca, el 90% eran del EPL, guerrillero y\nles daba por cerrar las v\u00edas y quemar buses y la mayor\u00eda sal\u00edan a\nhacer bulto y no sab\u00edan para que sal\u00edan, en mi colegio p\u00fablico, lo\nmismo, vayan a ver porque sal\u00eda vos, no por salir a trotar, a correr por\neso, entonces yo si igual como se, que hay que ellos participen, pero\nque lo lean; es que igual, lo mismo me esta sucediendo compa\u00f1ero\nAmaya y amigos con el proyecto de ley No. 054, en Palmira mi tierra\nme empapelaron todo Palmira que Jairo Ortega Samboni iba acaba\ncon el Sena, que lo iba a privatizar, que le iba acabar con los recursos,\nque iba acabar con los parafiscales, hasta que dos muchachos por ah\u00ed\nme denunciaron ya, yo de ver tanto eso y que me estaban\nperjudicando entonces los hice detener, llego la polic\u00eda y los detuvo\nporque estaban ensuciando la ciudad, entonces le dije \u201cmuchachos\nporque ustedes hacen eso\u201d, dijeron:\u201cno, no sabemos, nos mandaron\u201d,\ny les dije, \u201custedes que son el futuro del pa\u00eds, todav\u00eda se dejan llevar\ncomo borregos, como caballos, as\u00ed como carretillas, porque no lo leen\nantes de da\u00f1arle la imagen a una persona, l\u00e9anlo, lo debatimos, me\ninvitan al Sena y si hay que reformarlo, modificarlo cambiarlo, lo\nhacemos, porque es un proyecto, pero l\u00e9anlo por Dios\u201d.\nEntonces yo creo que all\u00ed CarlosAndr\u00e9sAmaya, no hay justificaci\u00f3n\nque haya o no haya participaci\u00f3n, yo creo que ellos ya deben tener\naqu\u00ed las propuestas, usted como Representante tiene una obligaci\u00f3n,\nun compromiso, porque usted es representante, de decirnos, vea, es\nque aqu\u00ed est\u00e1n estas propuestas y esto no es cierto lo que dice el\nGobierno Nacional all\u00ed en ese proyecto, y nosotros aqu\u00ed los\natendemos, aqu\u00ed hemos sido serios usted lo ha dicho Iv\u00e1n Agudelo,\naqu\u00ed suspendimos un debate para buscar recursos para la educaci\u00f3n\nsuperior, hicimos venir al Ministro aqu\u00ed, lo hicimos venir, y aqu\u00ed\nol\u00edmpicamente; si yo soy docente universitario, me gusta la educaci\u00f3n\nsuperior y yo me buscare la platica para mejorar la cobertura de la\neducaci\u00f3n superior y la calidad y ah\u00ed se quedo, ah\u00ed se quedo en vano,\nuno no ve como, en eso si vamos implacable, y uno no ve como que\nestos son los rieles dizque la locomotora de la educaci\u00f3n para que el\npa\u00eds se mas culto, sea mas preparado, haya mejor calidad, pero la\nplata no se ve, en eso me sumo, Jos\u00e9 Caicedo, todos, aqu\u00ed\ndeber\u00edamos suspender los debates, aqu\u00ed hasta que el Ministro de\nHacienda nos venga a decir de donde sale la plata, afortunadamente\nme dice aqu\u00edCarlosJulio Bonilla, que el Presidente Santos, ya le dijo al\nMinistro ah\u00ed en el palacio, que debe rebuscarse los recursos para ese\nproyecto de ley No. 054, porque ese le interesa a todos los\ncolombianos, a todos los bachilleres, al gobierno, porque es que tiene\ncoherencia, como vamos a mejorar la calidad y la cobertura en la\neducaci\u00f3n superior, pues con plata por Dios, y manda un escrito\ndiciendo que si esto implica costos, pues no hay plata, no le da visto\nbueno, pues como as\u00ed, pues que no implica costos ampliar cobertura y\nmejorar calidad, pues esto es con plata, estos no es con tiros, esto no\nes con guerra haya en el campo, es cierto, se necesita ir a defender al\nEstado, pero uno no entiende como aparte y reitero nuevamente\ncompa\u00f1eros, tiene unos asesores o unos asistentes, no se mal\nenfocados, hablaron de un mill\u00f3n y pico de estudiantes, hablaron de\nun bill\u00f3n que se necesitaban para ese proyecto de ley No. 054, ya\ndespu\u00e9s es excusa que no es un bill\u00f3n, que son seiscientos mil\nmillones de pesos, pero siguen errados porque el Sena ya viene\narticulando ese tema, carreras t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas, usted lo dijo all\u00ed,\nson cerca de trescientos mil muchachos, ya viene siendo, ya no es\nnuevo, hoy ya esta all\u00ed, necesitamos mejorar la cobertura, con otros\nj\u00f3venes bachilleres, para que sigan all\u00ed estudiando.\nEntonces uno no explica como el ministerio de Hacienda que debe ser\nel mejor Ministro de Educaci\u00f3n busc\u00e1ndole la plata para esta reforma,\nesta reforma es con plata, yo estoy de acuerdo, con que hay que\nbuscarle recursos tambi\u00e9n a la entidades, Fonpe o Fondepep, porque\nsi vamos a mejorar cobertura, vamos a mejorar calidad, todos no est\u00e1n\nlos muchachos en la universidad p\u00fablica, yo lo dije aqu\u00ed, yo vengo de\nun estrato muy popular, yo no tuve la oportunidad de la universidad\np\u00fablica, mis padres tuvieron que hacer un esfuerzo en la universidad\nprivada, la Santiago de Cali, pero tambi\u00e9n quisiera que le ayudaran a\nla Santiago de Cali, pero no con parafiscales, eso si no estamos de\nacuerdo, eso son unos recursos exclusivos, especiales, de esa\ninstituci\u00f3n, ni por el p\u00fablico como dijo Carlos Amaya vamos a\npermitirlo, ah\u00ed si es como es cierto se nos ven\u00edan ah\u00ed encima que\n\u00edbamos a acabar con el Sena, eso si no, tocaba busc\u00e1rselos por otro\nlado los recursos.\nEntonces todos esos temas amigos es lo que queremos ver de las\npropuestas de los muchachos, yo no hab\u00eda llegado a coger este\nproyecto y ni siquiera lo he tocado todav\u00eda, porque era una propuesta\nque iba a modificarse, uno para que iba a perder tiempo leyendo eso,\nno, los actores no lo tra\u00edan y aqu\u00ed los vamos a ver nosotros; entonces\nustedes nos van a decir, mejoremos en esto, la financiaci\u00f3n es por\naqu\u00ed, mas presupuesto, yo si creo que estamos de acuerdo, que mas\npresupuesto, para la universidad p\u00fablica debe haber, yo creo que la\nuniversidad publica hay que invertirle todo el esfuerzo, porque ah\u00ed es\ndonde esta el gran porcentaje de la gente pobre, que necesita que el\nEstado subsidie la educaci\u00f3n superior y ellos puedan mejorar su\ncalidad de vida.\nReiterar que hagamos esto compa\u00f1eros en las regiones, promu\u00e9valo\nse\u00f1or Presidente, ya lo hicieron con Santander, y escuchemos a los\nmuchachos, sin querer decir que ellos no han sido escuchados, no,\nellos para mi ya se ganan los espacios en la calle, porque no se lo\nganan en la universidades, porque no le han dichos a sus directivos\nhombre hagamos esos paros ac\u00e1 internamente para que nos\nexpliquen el proyecto o yo ya me lo le\u00ed se\u00f1or rector de la del Valle, la\nde la Nacional, esto aqu\u00ed nos perjudican, peleemos esta plata, pero no\nsalen es a la calle, y t\u00e9ngalo seguro que el 95, el 90% de ese 95\nCarlos Amaya, preg\u00fantelo usted en la calle, haber que es la diferencia,\nque es lo que los perjudica, no, la van a privatizar, pero porque la van\na privatizar, en que articulo, no la van a privatizar, esa es la respuesta.\nEntonces ese no es el cuento de sacar a los muchachos a la calle,\nhacer un paro, que porque la educaci\u00f3n superior se va a privatizar,\nentonces, yo creo que en eso deben ser serios, todos los que van a\nconvocar a los muchachos, las universidades tambi\u00e9n, todas a\nconvocarlos si no lo han hecho, porque yo he pedido que ellos se\u00f1alen\nprimero el deber, tiene los medios de comunicaci\u00f3n internamente, de\nsocializar eso, y de citarlos, de convocarlos, para que participaran de\nese tema y no lo trajeran aqu\u00ed, pero ahora resulta que esa papa\ncaliente no la han tocado, de haber hablado con los muchachos.\nEntonces, nunca es tarde, hagamos eso ahora, antes que despu\u00e9s se\nnos alargue, porque van a parar en muchas universidades de\nColombia.Muchas gracias presidente.\nPresidente Diego Naranjo Escobar:\nGracias doctor Jairo Ortega Samboni, para notificarle a usted doctor\nJairo Ortega Samboni que se present\u00f3 una proposici\u00f3n para que se\nrealicen unos foros en todos el pa\u00eds, fue aprobada por la Comisi\u00f3n y\nesperamos pues tener la autorizaci\u00f3n y la disponibilidad presupuestal\npara poder recorrer el pa\u00eds en este tema tan fundamental.Para una\nreplica de un minuto doctor Amaya, y se prepara el doctor Jhon Jairo\nRoldan.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:41:20-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 56, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}