{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No le haga tanto caso, Carlos Amaya, porque se puede enredar el\nproyecto, Presidente muchas gracias.Mire hombre, varias cosas, lo\nprimero Presidente y disc\u00falpeme que se lo diga de esta manera, hay\nque establecer unas reglas de juego para este tipo de espacio, si este\ntipo de espacio donde de manera positiva vienen a darnos\ninstrumentos, informaci\u00f3n, se nos vuelve todo este debate, nos va a\nfaltar tiempo para todo lo que tenemos que trabajar, y yo se le dije a\nusted, igual usted hizo la intervenci\u00f3n en el mismo sentir, ya, volvemos\ny nos quedamos en cosas que son insumos para nosotros, lo que ha\nhecho la gente del Foro Permanente por la Educaci\u00f3n Superior, es\ndarnos insumos, ya aqu\u00ed me llego el correo, se lo agradezco, en\nalgunas cosas las compartimos, en otras cosas diferimos, en otras no\nest\u00e1n por ning\u00fan lado porque hay otras miradas del pa\u00eds ah\u00ed, pero eso\nes lo que busca este tipo de espacio, este espacio busca nutrirnos de\nelementospara que la Comisi\u00f3n haga un trabajo juicioso, para que el\nproyecto de ley a la reforma de la Ley 30 salga lo mejor posible, aqu\u00ed\npretender que va a salir ideal y que todo el mundo va a salir satisfecho\ny contento, pues la historia legislativa del pa\u00eds lo ha demostrado, aqu\u00ed\ndebate de modelos de Estado, y como nos vamos a poner de acuerdo\nen eso, si podemos coincidir o no en unas cosas, aqu\u00ed hay debate al\nmodelo del sistema educativo que tenemos y algunas de esas cosas\nno est\u00e1n incluidas en la reforma; aqu\u00ed hay educaci\u00f3n, queremos,\nincluso que a veces la vemos solo desde la educaci\u00f3n superior y\nresulta que en la b\u00e1sica, en la media, surgen los grandes problemas\nde la educaci\u00f3n superior y hoy nos vamos a hablar de esas cosas.\nYo le agradezco, les agradezco adem\u00e1s doctora y doctor que son\nestudiosos del tema, entiendo que hay suma de entidades, de\nuniversidades, de profesionales all\u00ed que han trabajado seriamente, que\nes mucho del concepto que se busca ah\u00ed, un ideal de pa\u00eds, en\nt\u00e9rminos de lo que la educaci\u00f3n significa para el pa\u00eds, y que son los\nrieles de todas las locomotoras, pero fundamentalmente ese aporte\nque hace Iv\u00e1n Agudelo, ah\u00ed esta la pagina de la Comisi\u00f3n, todo lo que\nnos pueda llegar bienvenidos, todas las criticas positivas o negativas\nbienvenidas, y la reforma para el Gobierno ser\u00e1 ideal, y para la\ncomunidad educativa ser\u00e1 otra, nosotros trataremos Jhon Roldan, de\nque sea la mejor, que pasemos a la historia dej\u00e1ndole al pa\u00eds una\nreforma positiva,una reforma incluyente, una reforma que recoja la\nmayor\u00eda del sentimiento del pa\u00eds, pero una reforma que por si sola ya\nsabemos va a chocar en algunos aspectos que no solo como\nComisi\u00f3n, sino como institucionalidad, y como parlamentario\ndiscrepamos, yo entend\u00ed algo de que me parece interesante de los\ndesaf\u00edos y yo entiendo, porque aqu\u00ed interpretamos varios pa\u00edses, este\npa\u00eds no es \u00fanico, ni lo que piensa Bogot\u00e1, no es lo mismo que\npensamos en el Cauca,ni el problema del orden p\u00fablico que sucede en\nel centro del pa\u00eds es el mismo en el sitio devastador que vive mi\nregi\u00f3n, y la regi\u00f3n de Silvio V\u00e1squez en el Huila, y eso mismo pasa\ncon la educaci\u00f3n superior, y a veces yo he o\u00eddo hablar a todo el\nmundo de que lo venimos de la provincia, y pues con el afecto y el\namor que les tengo la provincia no esta al lado de Bogot\u00e1, la provincia\nesta en Choco, la provincia esta en Putumayo, la provincia esta en\nCauca, la provincia esta en Amazonas, o sea la provincia esta donde\nesta la pobreza y la miseria de este pa\u00eds, y ese tema tambi\u00e9n lo\ntenemos que debatir en su momento.\nEntonces yo pienso doctor que es muy valido que el pa\u00eds no tenga que\nrenunciarle a la calidad, porque adem\u00e1s ah\u00ed hay una deuda all\u00ed, somos\nun pa\u00eds que esta atraso en t\u00e9rminos de calidad, y creo que hay que\ncontextualizarse con el mundo y el tema institucional tiene que jugar\nun papel importante, porque es un tema de competitividad de pa\u00eds, y\nbueno la competitividad del pa\u00eds, bueno y la competitividad con el\nresto de colombianos, que hoy encuentran mas en el conflicto y en las\narmas una alternativa de vida cuando la vamos a cerrar, porque es un\ntema de oportunidad, es el tema interno, el de afuera, los que est\u00e1n en\nla universidad, lo que se est\u00e1n formando en la universidad y quieren\ncalidad, con ellos, vamos a darnos la pelea a fondo, para que no se\nreduzca la plata.\nY que vamos a dar a esos colombianos que desequilibran al pa\u00eds, que\noportunidad le vamos a brindar a ellos, o sea cuando vamos a hablar\nde ellos, porque ese tema sigue vigente, y esa es la viabilidad del pa\u00eds,\ngran debate que hoy tiene este Gobierno a quien acompa\u00f1amos, y los\nacompa\u00f1amos no como parlamentarios sino como partido, es la\ninviabilidad en muchas de las regiones del pa\u00eds por el tema de orden\np\u00fablico, y muchas de esas regiones, est\u00e1n ligadas a que no hay\neducaci\u00f3n superior, a que no hay oportunidad, a que no hay cobertura,\ny que todo es un caldo de cultivo para el conflicto armado, y ese es un\ntema que tambi\u00e9n aqu\u00ed entra a jugar, hacia afuera como nos vestimos\ny nos venimos, y cuando nos vamos all\u00e1 otra vez en jeans y en tenis, o\nsea, esto es parte del debate que tenemos que dar, y yo quiero\nreconocer elementos que me parecen que son importantes, de cada\nuno de ustedes, como foro, de CarlosAmaya desde el sentir y el\nconocimiento que tiene del tema, desde la preocupaci\u00f3n que\npresentan Iv\u00e1n Agudelo, Jhon Roldan, el doctor JairoOrtega, es,\nmiren, hablar de como logramos que la gente no deserte, porque all\u00ed\nse esta perdiendo plata tenemos que tocarlos, pero eso no puede ser\nla raz\u00f3n para decirle al pa\u00eds que alcanzamos 35% de cobertura,\ncuando hay algunos que no han tenido la posibilidad de ni ver la\nuniversidad, ni verla, o sea no podemos renunciar a esa gente para\ndecir que logramos eficiencia y eficacia en la plata del Estado del\nGobierno que se dedica a lasuniversidades, porque hay gente a la que\nni siquiera le ha llegado un peso, o sea la que ni siquiera puede so\u00f1ar\ncon tener universidad, porque no hay presencia, porque los consejos\nde regionalizaci\u00f3n est\u00e1n ligados a mala calidad y aun tema de\nsimpleoferta econ\u00f3mica para recaudar recursos, y claro que\ntendremos que hablar de ese tema de universidad e instituciones\ndoctor Jairo Quintero, Didier Tavera es un buen ejemplo, en Cauca,\ninstituciones que funcionan con nada y que son p\u00fablicas y a las que no\nles tocan recursos, eso tenemos que hablarlo, esta en la reforma,\nvamos a ver como sale de la reforma, vamos a ver para que queda\nsirviendo en la reforma.\nTambi\u00e9n tenemos que debatir en este pa\u00eds, como este estado a que\npertenecemos todos, de decisiones de Gobierno Jairo Ortega, da mas\nplata a unas universidades que a otras, entonces hay unos que tienen\nel derecho, a mejorar su calidad, y hay otros que nunca tendr\u00e1n\nderecho al acceso y otros que nunca tendr\u00e1n derecho ni siquiera a\nso\u00f1ar con calidad, como vamos a resolver esto, y eso puede ser parte\ndel modelo de Estado que requerimos, pero vamos a que tenerlo que\nhablar y hablarlo con cifras y eso tiene que ser parte de los\ncompromisos, de las platas de las regal\u00edas, donde vamos a construir\nuniversidad, porque aqu\u00ed no podemos seguir pretendiendo que las\nuniversidades grandes del pa\u00eds vayan a las regiones y funcionen en\ncolegios, que ya est\u00e1n para minimizar sus recursos, maximizar sus\nganancias y al final la calidad a medias; o sea cuando vamos a hablar\nde eso tambi\u00e9n, porque ese es un tema real, y yo tengo algunas\npreocupaciones, de escuchar a la gente.\nMiren, ya la gran mayor\u00eda dejo de hablar de la privatizaci\u00f3n, yo\ncomparto Carlos Amaya eso, pero me asusta algo, la gran mayor\u00eda no\nconoce la reforma, yo apenas la empec\u00e9 a leer, acu\u00e9rdense entro esta\nsemana que paso, la gran mayor\u00eda no conoce la reforma, yo hable con\nmucho joven, le pregunto, no para mal, para bien, la gente no conoce\nde fondo que esta pasando y yo creo que es una responsabilidad de la\nComisi\u00f3n Presidente, del ministerio, de la comunidad educativa, del\npa\u00eds, salir a contarle al pa\u00eds que es la reforma su m\u00e1s y sus menos,\nsobre los m\u00e1s m\u00ednimos acuerdos, hag\u00e1mosle, sobre los puntos medios\nmiremos y miremos donde est\u00e1n las discrepancias, y a eso le damos\ndebate de fondo; pero no conocen que pasa con la reforma, no la\nconocen Carlos Amaya, hay gente que no conoce ni siquiera que esta\npasando y de fondo que va a suceder, y me preocupa un poco lo de\nautonom\u00eda.\nYo comparto que a las universidades no se le puede meter la mano y\nquitarles su raz\u00f3n de ser en la parte acad\u00e9mica, en el pensum, en\nalgunos aspectos que creo que son fortalezas de las universidades,\npero a mi si preocupa algo, aqu\u00ed no podemos hacer un Estado dentro\ndel Estado, aqu\u00ed los alcaldes de los municipios peque\u00f1os rinden\ncuentas y le presentan a organismos de control todo, pero las\nuniversidades tambi\u00e9n, porque a veces manejan m\u00e1s que plata que\nesos municipios y esos departamentos, y eso de decidir a dedo pues\nlo asusta a uno, o sea, algunas partes del pa\u00eds, donde, porque en la\nacademia se habla mucho de la corrupci\u00f3n, y se habla mucho de ese\npa\u00eds pol\u00edtico que no sirve y que no ayuda y que los problemas del pa\u00eds\nse lo debe a los pol\u00edticos, es importante que desde la academia\ntambi\u00e9n se le diga al pa\u00eds que este contratico se hace de tal manera y\nse hace transparente y as\u00ed sea para comprar papeler\u00eda lo que sea,\nencontremos el mecanismo para que sea eficiente, para que sea\u00e1gil,\npero que se haga, porque eso lo necesitamos.\nY lo otro que me preocupa de la autonom\u00eda, es un tema que yo\nentiendo, yo creo que el rector y su junta directiva, como se conforma\nCarlos Amaya, ese tema hay que debatirlo, porque es un tema\ndemocr\u00e1tico de participaci\u00f3n pol\u00edtica y as\u00ed lo interpreto, pero tambi\u00e9n\ntengo el temor de que se vuelva; las figuras de algunas universidades\nque hacen el ejercicio democr\u00e1tico, para elegir a sus rectores y eso se\nha vuelto un tema burocr\u00e1tico; se parece a las alcald\u00edas y a los\ndepartamentos, que entonces cada vez que llega un rector, cada vez\nque llega una elecci\u00f3n, un ejercicio democr\u00e1tico cambian a todo el\nmundo y se vuelve simplemente burocr\u00e1tico, no ese tema puede que\ndegrada la calidad de la educaci\u00f3n y lo deber\u00edamos revisar, hasta\ndonde se debe caminar en ese sentido, de que manera hacerlo y\nbueno ya dije, lafinanciaci\u00f3n.\nYo creo que hemos cometido un error positivo, pero hay que\nreconocerlo y Jhon Roldan lo dec\u00eda, el ministerio y el Gobierno le sali\u00f3\na la reforma y fue y recorri\u00f3 el pa\u00eds, si veintiocho foros son\ninsuficientes, bueno empecemos otra tanda, salgamos nosotros, pero\nsalgamos a escuchar, no salgamos a debatir ideol\u00f3gicamente con la\ngente all\u00e1 en el campo porque nosotros el debate lo tenemos aqu\u00ed,o\nsea vamos y escuchamos a la gente, regresemos aqu\u00ed y lo demos, o\nsea no nos volvamos populacheros para ir a la regiones a decir lo que\nla gente quiere escuchar, blindemos el proceso, d\u00e9monos la garant\u00eda\nde que aqu\u00ed lo vamos a debatir y lo vamos a posibilitar porque es un\ntema interno, yo creo que hay un problema de comunicaci\u00f3n, yo hable\ncon rectores de mi regi\u00f3n, y ellos conoc\u00edan todo lo que significaban las\nveintiocho reuniones que se hicieron, los veintiocho foros, y al interior\nde sus universidades los estudiantes que hac\u00edamos, y entonces como\nes que funciona el tema institucional de la educaci\u00f3n superior, porque\nun rector tiene consejo directivo, y tiene representantes de los\nestudiantes, o se ah\u00ed ha fallado, pero no ha fallado el Gobierno solo, si\nal Gobierno le ha faltado, le ha faltado a todo el mundo Carlos Amaya,\nle ha faltado el compromiso de presentar el tema como es, y ponerlo\nen el contexto que es y creo que a veces en ocasiones se queda en\nlas verdades de unos pocos y esos pocos presentan el problema como\nquieren, a favor o en contra, no de otra manera.\nFinalmente Presidente, hay que hacer ese esfuerzo, aqu\u00ed va a venir no\nse cuenta gente mas, y si cada que venga nosotros no aprovechamos\npara hacerles preguntas sobre lo que ellos piensan, para sacarles\ninformaci\u00f3n que nos nutra a nosotros, sino para dar un debate, pues\nque debate le vamos a darle a los doctores si llevan un a\u00f1o trabajando\nen el tema, lo dem\u00e1s que nos pueden dar es\ninformaci\u00f3n,ideol\u00f3gicamente nos sirve a nosotros para presentarnos\nante el pa\u00eds, pero no resuelve nada de lo que estamos buscando,\ninformaci\u00f3n e instrumentos versus la posici\u00f3n del Ministro de\nHacienda, tema que preocupa, pero yo comparto lo que dijo, no se si\nfue Jairo Ortega, el tema del Ministro de Hacienda y otros ministros\ncon la Comisi\u00f3n Sexta, este tema no lo tenemos porque tocar aqu\u00ed y\nvuelve juega WilsonG\u00f3mez, que vengan a responderle a la Comisi\u00f3n\nSexta en muchos de sus temas, pero el tema de esta reforma no le\ncompete al Ministro, si el Ministro dice que no hay, que le responda al\nPresidente, porque este es un proyecto de ley del Gobierno en cabeza\ndel, Presidente de la Rep\u00fablica, o sea si el Ministro considera que no\ntiene plata, pues que se lo diga al Presidente y el Presidente se lo diga\nal pa\u00eds, hasta donde yo entiendo el Presidente ha dicho que esta\nreforma va, que hay que dar los debates, que hay que nutrirla, que hay\nque escuchar, y que hay que buscarla y ac\u00e9rcala a la realidad\nnacional, o sea que si el Ministro piensa diferente, pues la decisi\u00f3n le\ncompete al Presidente.Muchas gracias Presidente.\nPresidente, Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nCon mucho gusto Representante Carlos Julio Bonilla, le voy a ceder la\npalabra al representante de Santander, reiter\u00e1ndole mi felicitaci\u00f3n por\nel foro de la semana pasada, Didier Tavera y seguidamente el\nRepresentante de Bogot\u00e1 el doctor Wilson G\u00f3mez.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:42:00-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 60, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}