{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, muy buenos d\u00edas para todos los asistentes, a ver\nPresidente, hoy no se trata de hacer un debate a fondo del proyecto\nde ley No. 112, hoy se trata de hacer una apertura a la discusi\u00f3n; pero\nPresidente yo quiero enfocarme en dos puntos b\u00e1sicos, hombre, la\nComisi\u00f3n es el escenario de discusi\u00f3n del proyecto de reforma a la\nLey 30, Presidente, pero de esa misma manera nosotros somos los\nllamados a tener mucha cordura con el tema, en que sentido, yo\nrespeto a nuestro compa\u00f1ero Carlos Amaya y a nuestro compa\u00f1ero\nWilson Arias, que sabemos, que van a tener unas posiciones\ncontrarias a muchos de nosotros, pero, pero no podemos aqu\u00ed\ntampoco hablar a medias de lo que ha sido este proceso de la reforma\na la Ley 30.Nosotros tuvimos la semana pasada un desayuno con la\nMinistra, el d\u00eda mi\u00e9rcoles exactamente, y hay gente que mirara los\ndesayunos de una manera incomoda, yo los veo como una forma de\nuna reuni\u00f3n formal, donde nos enteramos, y en este caso nos\nenteramos de algunos pormenores de la ley, y nos dec\u00eda la, Ministra,\nhoy se han hecho Presidente, veintiocho foros, veintiocho foros hasta\nhoy se han hecho, y los que mas han participado en los foros han sido\nlos estudiantes, la, Ministra se ha reunido con la Federaci\u00f3n de\nEstudiantes Universitarios, se ha reunido, y valga la claridad\nPresidente, yo no estoy aqu\u00ed defendiendo al ministerio, ni estoy aqu\u00ed\ndefendiendo a los estudiantes, estoy aqu\u00ed representando al\ndepartamento de Antioquia, a los intereses de Antioquia, a los\nintereses de la Naci\u00f3n, inclusive, no se tipifica una inhabilidad, estoy\nrepresentando los intereses de muchos amigos, vecinos, y familiares y\nen especialmente de dos hijos m\u00edos, que dentro dos a\u00f1os empiezan su\ncarrera universitaria, y ojala, ojala sea en la educaci\u00f3n p\u00fablica, yo soy\negresado de la Universidad Nacional de Medell\u00edn, de la Facultad de\nMinas, y todos doctor Carlos Amaya que ojala usted lo tenga claro en\nesta discusi\u00f3n hemos sido estudiantes, yo hice toda la carrera m\u00eda\npagando trimestralmente, semestralmente, doscientos noventa pesos\nentre el a\u00f1o 1984 y el a\u00f1o 1992, ah\u00ed adicional, me hac\u00edan un pr\u00e9stamo\ncondonable que me lo ganaba por promedio; entonces lo tenemos,\nclaro y participamos, y participamos e inclusive yo creo que muchos de\nnosotros, una experiencia que yo tuve, en los comit\u00e9s revolucionarios\nde secundaria, entonces aqu\u00ed descontatextualicemos el tema y traigo\nel tema educativo se\u00f1or Presidente por una cosa la Comisi\u00f3n Sexta no\npuede, y lo digo yo, y ojal\u00e1 los compa\u00f1eros me apoyen en esta\nintervenci\u00f3n, no puede validar las manifestaciones que est\u00e1n haciendo\nlos estudiantes de secundaria, no la podemos validar, el se\u00f1or\nPresidente lo dijo muy clarito, es valida la manifestaci\u00f3n, pero no la\nmanifestaci\u00f3n que se esta haciendo, inclusive lo vimos aqu\u00ed por la\ns\u00e9ptima y se le olvido a usted compa\u00f1ero Carlos Amaya, mencionar un\ngran porcentaje que esta de acuerdo con la reforma, miremos los\ngrafitis, abajo la Ley 30, claro, est\u00e1n de acuerdo con la reforma, es que\neso es lo que esta haciendo el Gobierno, abajo la Ley 30.\nYo participe de esos veintiochos foros en uno, y en la universidad\nEAFIT, la Universidad de los Andes de Antioquia, eso son los andes\nde Antioquia, la universidad mas costosa de Antioquia, y all\u00e1 fueron\nestudiantes de la de Antioquia, fueron estudiantes de la nacho, fueron\nestudiantes del Poli, y se les dio su espacio y hablaron, que hablaron,\nno a la privatizaci\u00f3n, hasta hace un mes que hicimos aqu\u00ed el foro, cual\nera el eje central de la reforma, animo de lucro, esa era el eje central\nde las discusiones de la reforma, y se cayo sin animo de lucro, y veo\nque ahora es que porque la iniciativa del gobierno, pero por Dios, claro\nque tiene que ser iniciativa del gobierno el proyecto de reforma, y a\nese proyecto de reforma empezamos a escuchar, a buena hora Carlos\nAmaya los estudiantes lo tienen a usted ac\u00e1, pero si tenemos que ser\ncoherentes, que en el mismo discurso no digas que estamos de\nacuerdo con la reforma, y a rengl\u00f3n seguido que estamos de acuerdo\ncon los estudiantes para que la archiven, tenemos que estar de\nacuerdo en una cosa u otra; y yo creo que todo el pa\u00eds, a excepci\u00f3n de\nuna minora de estudiantes, esta de acuerdo que la reforma a la ley 30\nes necesario.\nCual es la responsabilidad de esta Comisi\u00f3n se\u00f1or Presidente, la\nresponsabilidad de esta Comisi\u00f3n es, como primer instancia de\ndiscusi\u00f3n, que salga un excelente informe para segundo debate, y yo\ncreo que la tarea la estamos haciendo bien, que el Ministro y el\nPresidente salieron el domingo a darle la cara al pa\u00eds, y si no hubieran\nsalido estuvi\u00e9ramos criticando que porque no salieron, entonces yo\ncreo presidente que tambi\u00e9n tenemos que mirar sus cosas en su\ncontexto; yo escuche al, Presidente del Partido Verde a nivel nacional,\nel doctor Lucho Garz\u00f3n, yo creo que es bueno que hable con el Carlos\nAmaya, no hace la defensa, la, Ministra de Educaci\u00f3n, la que hizo\nLucho Garz\u00f3n de la reforma a la Ley 30, no es capaz de hacerla la\nMinistra, no es capaz de hacerla, entonces como decimos en\nAntioquia, si por aqu\u00ed llueve, por all\u00e1 no escampa, eso es totalmente\nclaro, entonces Presidente nosotros tenemos que tener mucha\ncordura.\nEl tema, el tema financiero Presidente, le doy la raz\u00f3n a usted\nparcialmente, no podemos tampoco pensar que el gobierno estructuro\nuna ley sin recursos, porque o sino estamos perdiendo el tiempo como\nCongresistas, estamos perdiendo el tiempo en la Unidad Nacional y el\nPresidente que tenemos no es el Presidente que creemos tener, la ley\nesta articulada, que el Ministro ha sido irrespetuoso con la Comisi\u00f3n,\nno ese, muchos, yo creo que excepto la, Ministra de Educaci\u00f3n, todos,\ntodos, yo creo que el mismo Gobierno Presidente a los que\npertenecemos a la unidad nacional, lo que iniciamos y a los que reci\u00e9n\nllegan, entonces hay que mirarlos en su contexto, la, Ministra nos esta\ndiciendo que los recursos est\u00e1n, los recursos est\u00e1n, entonces de\nverdad.\nAhora quiero terminar con algo se\u00f1or Presidente, autonom\u00eda, esa\npalabra hay que manejarla muy bien, y perd\u00f3nenme que haga un\nfraseo aqu\u00ed como con la autonom\u00eda que nos piden los hijos a nosotros,\nuna cosa es autonom\u00eda y otra cosa es hacer compa\u00f1ero Carlos Amaya\nlo que les de la gana, lo que les de la gana, no, ojala aprovechemos\nesta reforma, para poner a las universidades p\u00fablicas en su cintura,\nrespetarles su autonom\u00eda pero saber que las esta vigilando el\nGobierno, que no solo se esta poniendo problemas en su certificaci\u00f3n\ny que los padres no los atiende y que un rector tiene que venir, pero\nnosotros mismo sabemos, los monopolios y las monarqu\u00edas que hay\nen las universidades publicas, y que hay tres miembros del Gobierno,\npero que hacen tres miembros de nueve, cuando el rector inclusive,\ninclusive, se las arman para que hasta los representantes de los\nestudiantes sean de ellos, entonces yo creo Presidente, que esta\nComisi\u00f3n tiene que tener mucha cordura, vamos a escuchar a todo el\nmundo, aqu\u00ed nos van a decir, desde la grande hasta la chiquita, pero\neste es el escenario para escuchar bien pero sobretodo para que los\ndiecinueve compa\u00f1eros que estamos aqu\u00ed sentados, diecisiete mas\ndiecisiete, dieciocho, no Fernel D\u00edaz siempre por respeto lo hemos\nincluido se\u00f1or Presidente, aunque no este en la misma nomina de\nnosotros, pero por respeto lo hemos incluido, tenemos que ser muy\ncautelosos Presidente, porque a nosotros nos escuchan, no cuando\nestamos en diferendo, nos escuchan las personas que estamos ac\u00e1,\neste primer filtro que es la Comisi\u00f3n Sexta, vamos a escuchar\npersonalmente y el Partido Liberal que esta representado ac\u00e1 por\ncuatro representantes por Diego Pati\u00f1o, por Carlos Bonilla, por Iv\u00e1n\nAgudelo y quien les habla nosotros estamos con la reforma y estamos\ncon la pela que vamos a hacer una excelente reforma y perd\u00f3name\nque termine con esto, yo Jhon Jairo Roldan no esta de acuerdo con\nlas protestas que hacen los estudiantes de esa manera, aqu\u00ed se\nconstruye, pero no se construye como est\u00e1n construyendo los\nestudiantes universitarios del pa\u00eds.Gracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo:\nCon todo gusto representante Jhon Jairo roldan, voy a concederle una\nreplica.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-roldan", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:41:40-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 58, "name": "H.R. Jhon Jairo Roldan"}