{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias doctora Mar\u00eda Claudia, doctor Iv\u00e1nDar\u00edo Agudelo.\nRepresentante Iv\u00e1nDar\u00edo Agudelo:\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo a todas las personas que\nnos acompa\u00f1an en el d\u00eda de hoy, nuestro compa\u00f1ero el doctor Carlos\nAndr\u00e9s Amayacon todo el respecto que le tengo, plantea algo que\nestamos de acuerdo y es que estamos de acuerdo en la reforma, en\nque se necesita hacer la reforma, indudablemente, obviamente no\nvamos a estar de acuerdo siempre en temas de fondo, pero s\u00ed que se\nnecesita la reforma, el doctor con todo el respecto tambi\u00e9n cuestiona\nporque el gobierno sale a defender la reforma, pues por obvias\nrazones, \u00e9l lo tiene que defender, tanto el Presidente como la, Ministra,\nni m\u00e1s faltaba, argumento va contra argumento viene, puede que\nestemos de acuerdo o no, pero aqu\u00ed vamos a estar dando el debate\nenriqueciendo el debate ni m\u00e1s faltaba construyendo desde la\ndiferencia, pero yo creo que si hay que hacerle un reconocimiento al\nGobierno que se le midi\u00f3 a la reforma, pudo haber pasado de agache,\n\u00bfEn ochos a\u00f1os se habl\u00f3 de educaci\u00f3n superior en Colombia?, No se\nhabl\u00f3, pudo pasar de agache, pero asumi\u00f3 su responsabilidad,\ntenemos temas de acuerdo doctora, cuando se habla de la ni m\u00e1s\nfaltaba de la autonom\u00eda universitaria, claro, es una conquista de la Ley\n30, como la vamos a negar , pero esa autonom\u00eda debe ser con\nresponsabilidad y adem\u00e1s vigiladatambi\u00e9n, porque nos da miedo que\nnos vigilen o que rindamos las cuentas, que en el bienestar\nuniversitario claro, pero vengan a ver en que no lo gastamos, digamos\nla verdad tambi\u00e9n a los estudiantes en que no la gastamos;entonces,\nyo digo que estamos ac\u00e1 para eso, para dar el debate, pero tampoco\naceptar que, el otro contra-argumento, que me parece que no tiene\nuna base s\u00f3lida en decir, devuelvan esa reforma, pues como as\u00ed, si\nhoy lo que necesitamos y estamos frente a un reto y frente a una gran\noportunidad, yo si le quiero hacer un reconocimiento al gobierno, mire\nal gobierno perfectamente se pudo haber guardado, como un, no\ndigamos arma, pero no, es el momento de hablar de eso, pero si como\nuna estrategia frente al tema del \u00e1nimo de lucro de la educaci\u00f3n\nsuperior, y decir lo vamos a quitar pero no le digamos al pa\u00eds que la\nvamos a sacar, dej\u00e9moslo m\u00e1s adelante como presi\u00f3n para\nnegociaci\u00f3n, me parece que fue un gobierno sensato, un gobierno que\nle digo al pa\u00eds se\u00f1ores los vamos a retirar, no va, escucho al pa\u00eds,\nentonces no s\u00e9 porque est\u00e1n diciendo que no est\u00e1 escuchando, a mi\nparece que si se est\u00e1 escuchando.\nCuando se dice que no se escucha a los rectores, si se ha escuchado\na los rectores, obviamente el rector debe canalizar tambi\u00e9n todos los\nargumentos de los estudiantes y muchas personas, y aqu\u00ed vamos a\ndar los foros, este es el escenario por naturaleza de la democracia; el\njueves pasado nuestros compa\u00f1eros y la, Ministra estuvieron en\nSantander, escuchando, y eso es lo que vamos a hacer ac\u00e1tambi\u00e9n,\nacabamos de proponer que se autorizara para poder viajar por el resto\ndel pa\u00eds haciendo los foros, escuchando a la gente, no para sentarnos\nentre cuatro y cinco hablar de la educaci\u00f3n superior no no, lo que pasa\nes obviamente, uno ve o en la materia de la percepci\u00f3n uno ve el vaso\nde uno medio lleno o medio vac\u00edo, yo creo que hay muchas cosas por\nrescatar, empezando pues que se quiere dar el debate y que se ha\nescuchado obviamente, los estudiantes quisieran presentar su reforma\ny que esa fuera, tampoco hasta all\u00e1, venga a ver buscamos puntos de\nacuerdo, pero yo creo doctor Amaya que a m\u00e1s usted tambi\u00e9n lo\nentiende as\u00edtambi\u00e9n, usted es un hombre conocedor, un hombre muy\nsensato, que realmente el Gobierno ha sido participe de escuchar,\ncritiquen inclusive que porque es el ministerio pone en disposici\u00f3n la\np\u00e1gina web, cual es el problema pues tenemos que hoy estar de\nacuerdo a nuestras necesidades tecnol\u00f3gicas, y tambi\u00e9n por eso yo\nquiero, se\u00f1or presidente ante todos mis compa\u00f1eros me acompa\u00f1en,\nde que est\u00e1 habilitada la p\u00e1gina de la Comisi\u00f3n Sexta para que\nescuchemos al pa\u00eds , para que todos los estudiantes, todas las\npersonas del mundo entero quieran escribir y en la pagina\ncomisi\u00f3n.sexta@camara.gov.co, le vamos a dar difusi\u00f3n en el noticiero\nde la C\u00e1mara de Representantes, aqu\u00ed les quiero decir al pa\u00eds y a\ntodos quienes nos acompa\u00f1an hoy si alguna Comisi\u00f3n ha estado\ncomprometida obviamente porque es el tema de la educaci\u00f3n, hemos\nsido nosotros, y usted sabe doctor Amaya, que aqu\u00ed hemos sentado al\nMinistro de Hacienda y a la, Ministra de Educaci\u00f3n, y hasta que no\nsentemos al Ministro de Hacienda, no nos sent\u00e1bamos ac\u00e1 y\nlevant\u00e1bamos la sesi\u00f3n, de hacienda porque la educaci\u00f3n siempre ha\nestado presente , siempre ha venido la, Ministra de Educaci\u00f3n hay que\nreconocerlo y el debate que se dio con el Icetex y el debate con la\nMinistra de Educaci\u00f3n, hay que reconocerlo pero al Ministro de\nHacienda aqu\u00ed se lo dijimos, yo me acuerdo muy bien que le hice decir\na la, Ministra de Educaci\u00f3n, d\u00edgale al Ministro de Hacienda si usted\nest\u00e1 conforme o no conforme con el presupuesto, y delante de \u00e9l le\ndijo no estoy conforme con el presupuesto, porque sabemos que el\nproblema es de plata y quisiera tener m\u00e1s pero que vamos avanzando,\nvamos avanzando, indudablemente, pues no podemos demostrar al\npa\u00eds verdades a medias, queremos decirle al pa\u00eds de frente hasta\ndonde podemos llegar, quisi\u00e9ramos tener la educaci\u00f3n como en\nShangh\u00e1i, no podemos, miremos hasta donde podemos llegar.\nPero estamos de acuerdo, es para terminar se\u00f1or presidente,\nagradecerle su generosidad, es que estamos de acuerdo que\ndebemos hacer una reforma de educaci\u00f3n superior, que en ocho a\u00f1os\nno hubo gobierno que se le midiera, este gobierno se le est\u00e1 midiendo\ny ha venido escuchando, abierto a construir desde la diferencia,\ntotalmente, pero no solamente la puede construir el Ministerio de la\nEducaci\u00f3n, o solamente los estudiantes, miremos a ver cu\u00e1l es la\neducaci\u00f3n que realmente hoy necesita el pa\u00eds y la que quisi\u00e9ramos\npues cualquiera hoy le podr\u00eda sacar el proyecto de ley de la educaci\u00f3n\nque quisi\u00e9ramos, cualquiera, cualquiera, la educaci\u00f3n que so\u00f1amos,\ncualquiera, pero lastimosamente es un tema de recursos, pero al\nGobierno hay que hacerle ese reconocimiento y estoy convencido y le\npodemos decir al pa\u00eds, que vamos a recorrer, estamos organizando\ncon los compa\u00f1eros por ejemplo el tema de Medell\u00edn, vamos a ir a\nMedell\u00edn, al Paraninfo de la Universidad de Antioquia, el almamater, a\nconstruir con todos ellos; y por eso quiero de nuevo repetir\ncomisi\u00f3n.sexta@camara.gov.co, yo quiero escuchar a todos los\nestudiantes, es que se nos olvida que todos pasamos por los pupitres,\no es que aqu\u00ed llegamos sin pasar por los pupitres, aqu\u00ed todos pasamos\npor los pupitres, con sacrificios todos los que quiera, aqu\u00ed cada uno\ntiene su historia que paso por sus pupitres y queremos porque\ntenemos hijos que van a pasar los pupitres, quien quisiera ver m\u00e1s\nque nosotros indudablemente la educaci\u00f3n que quiere el pa\u00eds, pero si\ncon muchas sensatez y cuando hablamos de proposiciones y no lo\nhago yo porque no hago parte del Gobierno, hago parte del Legislativo\nde ese control pol\u00edtico, pero yo si quiero, yo quiero que empiece a\nllegar, a esta direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico todas las propuestas y\ncon respeto adem\u00e1s con respeto, que no lleguen insultos porque\ntambi\u00e9n han venido una cantidad de insultos, no, con respeto con\nsensatez, quiero escuchar a los estudiantes, porque yo fui estudiante,\nyo no llegue aqu\u00ed en globo, y no pase por una universidad ni por un\npupitre, gracias a Dios lo pude hacer con todo el sacrificio del mundo y\npor eso estoy convencido adem\u00e1s de todos mis compa\u00f1eros y el pa\u00eds\nentero, que eso si, queremos construir la mejor educaci\u00f3n que hasta\nhoy podemos llegar.Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:40:40-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 53, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}