{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "D\u00e1ndole la bienvenida al doctor Alvarado, va a intervenir primero el\ndoctor Carlos Alberto Garz\u00f3n y en delegaci\u00f3n del doctor Alvarado\nviene la asesora jur\u00eddica la doctora Mar\u00eda Claudia Lombo, bienvenidos\na la Comisi\u00f3n Sexta, esperamos pues sea este foro permanente a la\nreforma de educaci\u00f3n superior un avance esencial pues para lo que se\nviene se\u00f1ores Congresistas; le vamos a dar cuanto tiempo se\u00f1or\nSecretario,cinco minutos, diez minutos, media hora, todo el d\u00eda, como\nes.Entonces de a quince minutos prorrogables hasta veinte, entonces\ntiene el uso de la palabra entonces el doctor Carlos Alberto Garz\u00f3n.\nDr. Carlos Alberto Garz\u00f3n.\nBueno, muy buenos d\u00edas para todas y para todos, ante todo\nagradecerle a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara, al doctor Caicedo por\nla invitaci\u00f3n que le hace al Foro Permanente de Educaci\u00f3n Superior,\nde venir a presentarles a ustedes algunas consideraciones generales\nsobre la reforma a la Ley 30 de 1992, r\u00e1pidamente les voy a contar un\npoco de que se trata el Foro Permanente de Educaci\u00f3n Superior, este\nes un foro que comenz\u00f3 en el a\u00f1o 2010 como un ejercicio acad\u00e9mico\ne investigativo que busca b\u00e1sicamente hacer un profundo an\u00e1lisis de\nreflexi\u00f3n y dialogo y aportar a lo que es la construcci\u00f3n de la pol\u00edtica\npublica de la educaci\u00f3n superior en Colombia, actualmente este foro\nse constituye en la red m\u00e1s grande del pa\u00eds con un origen como les\ndigo acad\u00e9mico e investigativo est\u00e1 conformado por m\u00e1s de treinta\nasociaciones, gremios y organizaciones relacionadas con la\neducaci\u00f3nsuperior, representamos a m\u00e1s de doscientas cincuenta\nuniversidades, instituciones universitarias, instituciones tecnol\u00f3gicas e\ninstituciones t\u00e9cnicas p\u00fablicas y privadas.R\u00e1pidamente quienes\nintegran en este momento este foro, est\u00e1 la alianza universidad-\nempresa-Estado, las asociaci\u00f3n de presidente y rectores de\nuniversidades del Caribe y Am\u00e9rica, la Asociaci\u00f3n Colombiana de\nInstituciones de Educaci\u00f3n Superior con Educaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica\nACIET, la Asociaci\u00f3n de Instituciones T\u00e9cnicas y Profesionales\nACICAPI, la Asociaci\u00f3nColombiana de Instituciones Universitarias y\nUniversidades Privadas ACIUP, la Asociaci\u00f3n Colombiana de\nInstituciones de Educaci\u00f3n Superior con programas a distancia\nACESAD, la Asociaci\u00f3n de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior del\nCaribe ASIESCA, el Comit\u00e9 Interuniversitario Empresarial CIUE, el\nComit\u00e9 Interuniversitario y Empresarial del Caribe CUEE, la Comisi\u00f3n\nNacional de Sistemas de Planeaci\u00f3n, la Comisi\u00f3n de Seguimiento del\nPlan Nacional de Educaci\u00f3n, el Congreso Iberoamericano y Nacional\nde una Educaci\u00f3n con Calidad, la Corporaci\u00f3n de Alianza Global; los\ndoctorados el de la interinstitucional de la universidades Pedag\u00f3gicas\ny Distrital y del Valle, el del doctorado de Educaci\u00f3n de la Universidad\nde Santo Tomas, el Fondo para el Desarrollo para la\nEducaci\u00f3nSuperior FODESEP, la fundaci\u00f3n COMPLEXUS, la\nfundaci\u00f3n Colombia Excelente, la fundaci\u00f3n FranciscaRaquert, la\nfundaci\u00f3n Horizonte Profesionales, el Instituto para la Investigaci\u00f3n\nEducativa y Desarrollo Pedag\u00f3gico IDEP, la Red Acad\u00e9mica para el\nDesarrollo Arquevios, la Red Entorno Universitarios y Culturales\nSaludables, la Red de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior del\nAtl\u00e1ntico REDESAT, la Red de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior de\nCartagena RIESCAR, la Red de Instituciones Universitarias T\u00e9cnicas y\nTecnol\u00f3gicas P\u00fablicas de Colombia, la Red Nacional Acad\u00e9mica de\nTecnolog\u00eda Avanzada RENATA, la Red Organizaciones Universidades\ndel Norte, la Red de Universidades P\u00fablicas del eje Cafetero y algunas\nuniversidades en particular que han prestado apoyo concreto a este\nforo como la Universidad Minuto de Dios y la Universidad Santo\nTomas.\nComo ustedes se pueden dar cuenta, este foro tiene una muy amplia\nrepresentaci\u00f3n de diferentes tipos de instituciones, no solamente de\nrectores, no solamente son las instituciones, si no tambi\u00e9n son\ndocentes, estudiantes y acad\u00e9micos que de alguna manera estamos\nbuscando aportarle a esta construcci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica de\neducaci\u00f3n superior.\n\u00bfCuales son los objetivos del foro?. Que son los mismos objetivos que\ncompartimos consideramos deben estar vinculados en una ley de\neducaci\u00f3n superior en Colombia, primero que todo buscamos\nempoderar a la educaci\u00f3n superior como una estrategia de cambio y\ntransformaci\u00f3n social en Colombia, propendemos por la consolidaci\u00f3n\nde un sistema de educaci\u00f3n superior con los mayores est\u00e1ndares de\ncalidad propios con reconocimiento internacional, creemos que\nestamos todav\u00eda bastante lejos de llegar a esos est\u00e1ndares\ninternacionales, queremos a trav\u00e9s de este foro, hacer un esfuerzo\ngrande y que esta ley de educaci\u00f3n superior de alguna manera\nconsolide este sistema de educaci\u00f3n superior, fortalecer\norganizaciones y asociaciones en general instituciones que est\u00e1n\nintegrando el foro, buscamos obviamente incidir en las construcciones,\nejecuci\u00f3n y seguimiento y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de\neducaci\u00f3n superior e investigaci\u00f3n en el pa\u00eds.\nIgualmente, este foro es pues obviamente un escenario permanente\nde participaci\u00f3n para la comunidad acad\u00e9mica en Colombia, contamos\ncon la partici\u00f3n de estudiantes, docentes, familias, padres de familia,\ndirectivos, investigadores y personal administrativo de las instituciones;\nbuscamos como objetivo y eso hace parte de la propuesta para el\nproyecto de ley sobre educaci\u00f3n superior, generar reflexiones\nprofundas y responsables para aportar a la educaci\u00f3n superior sin\nperder la autonom\u00eda y las posiciones propias de las organizaciones, y\nadicionalmente buscamos garantizar una arm\u00f3nica relaci\u00f3n,\narticulaci\u00f3n e interlocuci\u00f3n entre actores de la educaci\u00f3n superior, el\nsector productivo, las organizaciones sociales, el Congreso de la\nRep\u00fablica y el Gobierno Nacional, cuales son los ejes tem\u00e1ticos que\nhemos abordado nosotros, en el foro particularmente en la propuesta a\nla reforma a la educaci\u00f3n superior, tenemos propuesta concretas y\nespec\u00edficas, para el tema de la calidad, la cobertura, la investigaci\u00f3n,\nla responsabilidad social y educativa, la internacionalizaci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n superior, la financiaci\u00f3n, la autonom\u00eda, el bienestar social,\nla naturaleza jur\u00eddica y car\u00e1cter acad\u00e9mico de las instituciones de\neducaci\u00f3n superior, la gesti\u00f3n humana y la docencia, las tecnolog\u00edas\nen educaci\u00f3n, la educaci\u00f3n superior abierta y a distancia y trabajamos\ntambi\u00e9n sobre propuestas concretas en temas transversales que\nconsideramos todav\u00eda no est\u00e1n incluidos en el proyecto de ley,\nespecialmente en el tema de etno-educaci\u00f3n, equidad de g\u00e9nero y\ndiversidad, creemos que ah\u00ed hay algunos temas que todav\u00eda podemos\ntrabajar, creemos que esta es una oportunidad muy interesante para\npoder vincular en esta ley de educaci\u00f3n superior unos temas que son\nfundamentales para el futuro del pa\u00eds.\nFrente la reforma a la Ley 30 de 1992, les queremos informar lo\nsiguiente de manera muy concreta y espec\u00edfica, esta reforma que hoy\nse est\u00e1 presentando por parte del Gobierno Nacional hizo parte de las\nrecomendaciones del Foro Permanente Educaci\u00f3n Superior el a\u00f1o\npasado cuando est\u00e1bamos haciendo la discusi\u00f3n del Plan Nacional de\nDesarrollo 2010-2014, afortunadamente la recomendaci\u00f3n de la\npropuesta reforma fue incluida, consideramos efectivamente que una\nLey de 1992 deber\u00eda ser ajustada, deber\u00eda ser modernizada, y\nnosotros inicialmente hicimos la propuesta de que esta ley se\npresentara como una ley estatuaria, particularmente porque siempre\nhemos considerado en el foro que la educaci\u00f3n superior es un derecho\nfundamental, as\u00ed los establece la propia Constituci\u00f3n de 1991 y\nconsideramos que ese derecho fundamentaldeber ser abordado de\nesa manera en el proyecto de ley.\nInicialmente en el primer proyecto que se present\u00f3 solamente se\nhablaba de la educaci\u00f3n superior como un servicio p\u00fablico, nosotros\ninsistimos en que este era un derecho fundamental y a pesar de que\nhoy no se presenta como ley estatuaria si no como una ley ordinaria\nque reforma la Ley 30 de 1992, nosotros seguiremos insistiendo en la\nnecesidad de una ley estatuaria de educaci\u00f3n superior, sin embargo\nestamos de acuerdo en que hay que modernizar, que hay ajustar , que\nhay que revisar la Ley 30 y que hay que ponerla a tono un poco con\nlos desaf\u00edos que hoy se est\u00e1n presentando a nivel mundial de lo que\nes la educaci\u00f3n superior y la investigaci\u00f3n; consideramos que es\nabsolutamente clave hoy buscar una ley que modernice las estructuras\nde las instituciones de educaci\u00f3n superior y obviamente compartimos\nel tema de ampliar la oferta de la educaci\u00f3n superior pero sin sacrificar\nla calidad, creemos que el tema la calidad es un tema fundamental,\nhoy muchos de los movimientosestudiantiles est\u00e1n hablando del tema\nde calidad, creemos que ese tema puede ser todav\u00eda mejorado.\nHemos compartido con el gobiernos muchos de los temas que se han\npresentado en la reforma, nosotros hicimos varias, presentamos dos\ndocumentos integrales sobre la propuesta de la reforma de la\neducaci\u00f3n superior,algunos puntos fueron tenidos en cuenta, otros\nest\u00e1n todav\u00eda por discutirse, pero creemos que es una oportunidad\nhist\u00f3rica para el pa\u00eds revisar la reforma a la educaci\u00f3n superior,\ncreemos que de todos modos tambi\u00e9n hay que escuchar lo que dicen\nestudiantes, y docentes que hoy est\u00e1n organizando precisamente\nmarchas y movilizaciones, creemos que hay que buscar un escenario\npara escucharlos y obviamente para tratar de canalizar esas\ninquietudes, creemos que falta un poco de pedagog\u00eda e informaci\u00f3n\nsobre que es el proyecto que quedo radicado; hoy todav\u00eda se sigue\ndiscutiendo el tema de las universidades con \u00e1nimo de lucro, ese fue\nun tema que en el foro no llegamos a un acuerdo, pero que de alguna\nmanera el gobierno acogiendo ciertas recomendaciones y ciertas\ntendencias inclusive internacionales decidi\u00f3 sacarlo de la reforma y\nhoy todav\u00eda algunos estudiantes est\u00e1n planteando el tema de que a la\neducaci\u00f3n se le va a incluir el tema con \u00e1nimo de lucro, que eso\ndigamos queda descartado con este proyecto de ley, sin embargo,\ncreemos que si hay algunos temas que se deben incluir, que se deben\nabordar, que se deben discutir, por eso agradecemos much\u00edsimo esta\ninvitaci\u00f3n que nos hace la Comisi\u00f3n la Sexta.\nQueremos hoy hacer una propuesta espec\u00edficamente si es posible que\nla Mesa Directiva, el doctor Caicedo la puedan tener en cuenta y es\nhacerles una propuesta de hacer una sesi\u00f3n ampliada, hoy tenemos\nmuchas de las organizaciones que vinieron a acompa\u00f1arnos que\nest\u00e1n acompa\u00f1ando aqu\u00ed en la barras que son representantes de las\norganizaciones que hacen parte del foro, pero queremos proponer\nhacer para el 9 de noviembre si es posible en un recinto un poco m\u00e1s\ngrande, puede ser el Sal\u00f3n El\u00edptico, una sesi\u00f3n especial para poder\ntraer las organizaciones, redes, traer estudiantes, docentes,\ninvestigadores y que ustedes puedan escuchar esas inquietudes y le\nvamos a preparar y presentar una cuarta versi\u00f3n del documento que\nhemos presentado nosotros con propuestas de lo que debe ser el\ntema de la educaci\u00f3n superior.\nFinalmente queremos hacerles una invitaci\u00f3n muy especial, el Foro\nPermanente de Educaci\u00f3n Superior con el apoyo de los comit\u00e9s\nacad\u00e9micos, directivos, hemos organizado una c\u00e1tedra internacional\nque se llama, c\u00e1tedra internacional educaci\u00f3n superior y mundo\ncontempor\u00e1neo, esta c\u00e1tedra b\u00e1sicamente lo que busca es\nconstituirse en un tanque de pensamiento sobre el tema de la\neducaci\u00f3n en Colombia, hemos invitado a esta c\u00e1tedra a los m\u00e1s\nexpertos y m\u00e1s reconocidos docentes y profesores internacionales en\nmateria de educaci\u00f3n superior, viene el, director de Flashion Argentina\nPaulo Gentilli, viene un ex-ministro de Educaci\u00f3n de Argentina,\ncontamos con Carlos Eduardo Vasco que fue el comisionado que\ncoordino el tema de educaci\u00f3n de la misi\u00f3n de sabios, contamos con\nLuis Enrique Orozco, contamos con la participaci\u00f3n de la, Ministra, el\nViceministro de Educaci\u00f3n superior el doctor Botero, la presidente del\nIcetex y el, director de Colciencias.Consideramos que es un escenario\nmuy importante y nos parecer\u00eda muy importante tambi\u00e9n para el foro\nque ustedes como miembros de esta honorable Comisi\u00f3n tambi\u00e9n nos\nacompa\u00f1aran,al final le vamos entregar la invitaci\u00f3n de esa c\u00e1tedra de\neducaci\u00f3n superior y mundo contempor\u00e1neo, que se va a realizar en\ntres jornadas de encierro, yo s\u00e9 que ustedes tienen muchos\ncompromisos y actividades por el tema legislativo, pero ser\u00eda\nimportante que nos pudieran acompa\u00f1ar en algunas de las jornadas\nque son s\u00ed, nosotros le vamos a pasar el documentos que contienen\nlas tres jornadas que vamos a realizar.\nQuiero ahora darle la palabra a la doctora Mar\u00eda Claudia Lombo, ella\nes asesora jur\u00eddica del Foro Permanente de Educaci\u00f3n Superior y\nasesora tambi\u00e9n a varias de las organizaciones que nos plantea un\npoco ya algunos de los temas de consenso a los que hemos llegado\nen el Foro Permanente de Educaci\u00f3n Superior.Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:39:20-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 44, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}