{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "La nulidad del Decreto 2566 del 2003, al directiva 1818 del 2010 y la\npreocupaci\u00f3n doctor, es que cuando la Corte se pronuncia sobre estos\ntemas sale la Ley 1188 y se reglamenta esa ley con el Decreto 1295 y\nquedamos que el vuelve, incurre el Gobiernos Nacional en los mismos\nerrores y en los mismo problemas que la Corte Constitucional y que el\nConsejo de Estado ya hab\u00edan notado y que hab\u00eda utilizado como base\npara declarar la inexequibilidad de la ley y la nulidad del decreto;\u00bfEn\nque consisti\u00f3?, Que se mire si el Congreso Nacional, a usted no le da\nlos par\u00e1metros y el m\u00ednimo de materialidad de ley para regular temas\nde inspecci\u00f3n y vigilancia como registros calificados, calidad de la\neducaci\u00f3n, acreditaci\u00f3n de alta calidad, transformaci\u00f3n de\ninstituciones etc., usted no puede a motu propio asignarse una\nfacultad que no es delegable y v\u00eda decreto reglamentario expedir una\nseries de normas y l\u00edmites al ejercicio de la autonom\u00eda universitario o\nreglamentar una serie de aspectos que son fundamentales para las\ninstituciones, con una consecuencias a\u00fanm\u00e1s grave, y es que la\ninspecci\u00f3n y vigilancia que se ejerce por parte del Ministerio de\nEducaci\u00f3n Nacional, se ejerce con base en esa reglamentaci\u00f3n, si a\nm\u00ed el Gobierno Nacional me pone las reglas y me dice usted para\npoder ofrecer un programa de educaci\u00f3n superior tiene que someterse\na estas condiciones de calidad, que la est\u00e1n estableciendo ellos, que\nest\u00e1n diciendo que son, como se miden, a que se refiere y la\ninstituci\u00f3n por a,b o c raz\u00f3n, a instancia del Ministerio, el Ministerio\npiensa que la instituci\u00f3n no cumpli\u00f3 con esos par\u00e1metros, se inician\nlos procesos de inspecci\u00f3n y vigilancia que pueden terminar con la\nsanci\u00f3n de directivos, con la cancelaci\u00f3n de personer\u00eda jur\u00eddicas y con\nconsecuencias bien importantes; y que me est\u00e1 diciendo a m\u00ed la\nConstituci\u00f3n, eso no lo puede hacer el ministerio de Educaci\u00f3n, esto\nes competencia del Congreso de la Rep\u00fablica, y es el Congreso a\ntrav\u00e9s de la ley el que tiene que establecer esos par\u00e1metros, \u00bfQue es\nlo que se va a vigilar de las instituciones?,\u00bfQue es lo que estamos\nentendiendo por calidad?,\u00bfCuales es el procedimiento legal que se va\na seguir como debido proceso para poder investigar a una\ninstituciones y a sus directivos? y \u00bfCu\u00e1les son las sanciones y la\ndosimetr\u00eda para aplicar esas sanciones?, que son temas de fondo,\ntemas de car\u00e1cter constitucional, de garant\u00edas de car\u00e1cter\nconstitucional, mucho m\u00e1sall\u00e1 de la autonom\u00eda universitaria.\nEsa calidad debe pasar por la definici\u00f3n de condiciones de calidad,\ncomo les dec\u00eda tanto, calidad de los programas de educaci\u00f3n superior,\ncomo calidad de las instituciones; ustedes han citado aqu\u00ed al Gobierno\nNacional, han tenido debates sobre el tema de calidad, yo que pienso,\nrespetuosamente, que este es el momento para definir lo que\nqueremos y lo que necesitamos sobre la calidad en Colombia, la\ndefinici\u00f3n y el fortalecimiento de la educaci\u00f3na distancia es un tema\nimportante sobre la calidad, el aseguramiento de recursos de\ncondiciones de conectividad y apropiaci\u00f3n de medios tecnol\u00f3gicos\np\u00fablicos son elementos que tienen que ver con la calidad de la\neducaci\u00f3n superior en Colombia y que merecen ser regulados por la\nley de la prestaci\u00f3n del servicio de la educaci\u00f3n superior.\nOtro tema en el que ha habido consenso y nos parece que es muy\nimportante el proyecto de ley , es el tema de las tipolog\u00edas, los\ndesarrollos de la oferta de la educaci\u00f3n superior no se derivan del\ncondicionamiento del tipo institucional, es decir, no hay programas de\neducaci\u00f3n superior buenos, o de excelencia, o de alta calidad, es\nbueno el programa de educaci\u00f3n superior que cumple con las\ncondiciones de calidad que est\u00e1 exigiendo el Estado y en el cual\nustedes est\u00e1n llamados a definir las reglas del juego o las instituciones\nde educaci\u00f3n superior que obtienen el registro calificado de los\nprogramas, tienen que invertir recurso para poder cumplir con una\nseries de condiciones importantes y cuando despu\u00e9s de haber\nanalizado por pares acad\u00e9micos, por conases, etc, nos dan el registro;\nnos est\u00e1n diciendo, usted est\u00e1 ofreciendo a la sociedad colombiana un\nprograma de calidad, eso no depende si es universidad, si es\ninstituci\u00f3n tecnol\u00f3gica, si es instituci\u00f3n t\u00e9cnica, si no el cumplimiento\nde unas condiciones de calidad y ese es un tema importante para\ndiscutir en el proyecto.La oferta acad\u00e9mica de las instituciones de\neducaci\u00f3n superior est\u00e1 condicionada al cumplimiento previo de\ncondiciones y no al tipo institucional a que se refiere, en ese sentido\nnosotros pensamos que es afortunada como el proyecto reestructura\nel sistema de instituciones con dos tipos de instituciones, instituciones\nde educaci\u00f3n superior y universidades, porque eso nos va a poner a\ncompetir en el plano de la calidad, como instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior en general.\nComo les dec\u00eda, el tema de inspecci\u00f3n y vigilancia, la regulaci\u00f3n del\ndebido proceso, del marco sancionatorio y de la protecci\u00f3n de la\nautonom\u00eda como desarrollo del art\u00edculo 67 constitucional, donde\nelEstado debe ejercer y regular la suprema inspecci\u00f3n y vigilancia,\npero es a trav\u00e9s de la ley donde se deben establecer las condiciones\npara ello y establecer el debido proceso para estos procesos de\ninspecci\u00f3n y vigilancia.\nFrente al tema, tambi\u00e9n desde el foro se ha propuesto y es un\nconsenso general la creaci\u00f3n de la Superintendencia de Inspecci\u00f3n y\nVigilancia de la Educaci\u00f3nSuperior, pensamos que es sano para el\nsistema de educaci\u00f3n superior en Colombia eliminar las\nincompatibilidad en cuanto a un mismo organismo, el ministerio de\nEducaci\u00f3nNacional es el que define los criterios de evaluaci\u00f3n, es el\nque aprueba los programas, es el que genera factores de acreditaci\u00f3n,\nel que ejerce control y vigilancia y el que sanciona.\nPensamos que es un tema que hay que darle un debate, y mirar s\u00eden\nun solo organismo est\u00e9n todas estas funciones es sano, y frente a ello\nexiste la propuesta de la creaci\u00f3n de las superintendencia como un\n\u00f3rgano especializado para regular y para vigilar la prestaci\u00f3n del\nservicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior en t\u00e9rminos de calidad.\nEl otro tema, el tema final frente al cual hemos venido trabajando, es el\ntema de financiamiento de la educaci\u00f3n superior, no voy a detenerme\nmucho en eso, pero es importantes, nosotros consideramos desde el\nforo important\u00edsima elfinanciamiento de la educaci\u00f3n superior p\u00fablica\nen Colombia, pero tambi\u00e9n el tema del financiamiento de la educaci\u00f3n\nprivada en general, poder pensar en lograr las metas de cobertura\nplanteadas por el Gobierno Nacional al 2014, de tener una cobertura\ndel 50%, o al 2019 del 68% implica un crecimiento anual que hay que\nduplicar o triplicar a lo que estamos creciendo hoy en d\u00eda, crecimiento\nanual promedio del sistema de educaci\u00f3n superior en Colombia hoy es\ndel 5.18% y para poder alcanzar las metas que se ha planteado el\ngobierno tenemos que tener un crecimiento entre el 8% y el 9.5% para\npoder alcanzar ese 50% y ese 68%, y sin duda el poder crecer implica\nel que tengamos recursos para poder financiar y all\u00ed estamos hablando\nde recursos en dos v\u00edas, en doble partida, el financiamiento de la\ndemanda como se ha venido fortaleciendo a trav\u00e9s del Icetex, y como\naparece fortalecido en el proyecto de ley y que apunta al\nfinanciamiento de la matr\u00edcula, a darle la oportunidad a m\u00e1s\nestudiantes colombianos de acceder a la educaci\u00f3n superior en el\npa\u00eds; pero nos parece importante poner sobre el tapete el tema del\nfinanciamiento de la oferta, y es que las instituciones p\u00fablicas y\nprivadas deben preparase con calidad para recibir a esos estudiantes\na los cuales se les est\u00e1n dando facilidades para acceder al sistema y\nesa es una preparaci\u00f3n de car\u00e1cter previo y la calidad cuesta, vale\nmucha plata, laboratorios, investigaci\u00f3n, instalaciones, formaci\u00f3n de\nprofesores cuesta dinero y por tanto pensamos que es importante que\nla financiaci\u00f3n se de en dos v\u00edas, insistimos desde el foro, en la\nimportancia de tener un FODESEP fortalecido, como una entidad\nfinanciera de car\u00e1cter mixto, una entidad que entienda a las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior, una entidad financiera de car\u00e1cter\nespecializado, que de cr\u00e9dito flexible a instituciones de\neducaci\u00f3np\u00fablicas y privadas, una entidad financiera especializada\nque se nutra de recursos estatales del presupuesto nacional, de los\nentes nacionales, de las regal\u00edas, de dineros que puedan poner las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior.\nNosotros queremos poner sobre la mesa la discusi\u00f3n de que muchas\ninstituciones estamos pagando parafiscales al SENA y las cajas de\ncompensaci\u00f3n y hoy en d\u00eda el SENA y las cajas de compensaci\u00f3n\nofrecen programas de educaci\u00f3n superior, t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos,\nnosotros pensamos que esos aportes podr\u00edan ir al FODESEP y hacer\nparte de la financiaci\u00f3n para la calidad de la educaci\u00f3n, incluso abrir la\nposibilidad que inversionistas privados aportaran en el FODESEP para\nhacer una gran bolsa que permitiera el financiamiento de calidad en\ninstituciones p\u00fablicas y privadas.\nPor \u00faltimo termin\u00f3 con un tema que desde el foro queremos llamar la\natenci\u00f3n a la Comisi\u00f3n y es que el SENA hoy se le reconoce como un\noferente de programas de educaci\u00f3n superior en los niveles t\u00e9cnico-\nprofesional y tecnol\u00f3gico y es importantes que quede definido en la ley\nsu naturaleza jur\u00eddica, es que el SENA finalmente es una instituci\u00f3n de\nformaci\u00f3n para el trabajo, es una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior y\nque tengamos todos muy claro cual es el papel que cumple, sin duda\nes una instituci\u00f3n importante para el pa\u00eds, pero necesitamos saber\ncomo nos vamos a mover dentro del sistemas y qu\u00e9 papel va jugar el\nSENA, all\u00ed, la oferta de educaci\u00f3n del SENA debe ser regulada y\nredefinida su condici\u00f3n o naturaleza institucional y es un tema en el\nque muchas instituciones del foro estamos interesados.\nEstamos atentos a que va a suceder, esto como los temas, como\nllegamos a consenso y que nos parece importante se quedan por\nfuera much\u00edsimos m\u00e1s, el tema de la formaci\u00f3n docente, el tema de\nestudiantes, el tema vinculaci\u00f3n empresa-universidad-Estado, pero\nqueremos que este sea el como marco general para decirles es\nimportante que hagamos ese foro del 9 de noviembre y que las\ninstituciones y cada una de las institucionestenga el espacio para\npresentar sus inquietudes que hemos venido trabajando ya desde\nhace seis meses.Much\u00edsimas gracias.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-claudia-lombo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:39:50-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 48, "name": "Dra. Mar\u00eda Claudia Lombo"}