{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, cordial saludo a todos los invitados\nespeciales, y quiero en una corta intervenci\u00f3n hacer referencias a\nvarios puntos de lo que viene sucediendo en el pa\u00eds, no sin antes\nse\u00f1alar que por supuesto que la reforma a la Ley 30 es mas que\nnecesaria y justa, porque hay que recoger la queja generalizada de\ntodos los estudiantes del pa\u00eds, que se\u00f1alan que reformar la ley, es\nnecesaria, si entender por supuesto que cuando se intente reformarla\nentonces digan que hay que abajo la Ley 30.\nPero yo quiero plantear mi intervenci\u00f3n sobre lo siguiente; primero\nhacer una solicitud respetuosa, por supuesto a los directivos\nestudiantiles y a los partidos pol\u00edticos para que despoliticemos la\ndiscusi\u00f3n de la reforma, que es en mi concepto viene sucediendo,\nporque generalmente y aqu\u00ed lo han expresado en varias ocasiones se\nest\u00e1 manipulando a los j\u00f3venes en este pa\u00eds, se manipula con la\ninformaci\u00f3n, esta ma\u00f1ana escuchaba en Caracol radio como un joven\nse\u00f1alaba a Dar\u00edo Arizmendi y a Gustavo G\u00f3mez, las razones que en\nsu concepto obedec\u00eda para que esta reforma presentada por el\nGobierno Nacional no surtiera tramite en el Congreso de la Republica,\ny se\u00f1alaba que con ella, lo que se pretend\u00eda era garantizar que los\nj\u00f3venes que en adelante que fueran a estudiar producto de la reforma\nde la ley de educaci\u00f3n tendr\u00edan tan solo quinientos mil pesos, mientras\nque actualmente como lo acaba de se\u00f1alar Didier Tavera tienen en\npromedio tres millones y medio por cada estudiante de una\nuniversidad p\u00fablica en promedio, y ah\u00ed no mas dejan entrever la mala\ninformaci\u00f3n que hoy manejan nuestros muchachos, que manejan los\nestudiantes en las universidades producto de la mala informaci\u00f3n que\nles est\u00e1n trasmitiendo, aqu\u00ed perd\u00f3nenme tengo que mencionar al\ndoctor Carlos Amaya, por la responsabilidad que el como\nRepresentante de los estudiantes en este pa\u00eds tiene al tener un\nasiento en la Comisi\u00f3n Sexta del Congreso de la Republica, los\nestudiantes en Colombia reclaman ser escuchados seg\u00fan escucho en\npalabras del doctor Carlos Amaya, pero tambi\u00e9n lo que si es cierto es\nque ninguna ley de la rep\u00fablica puede ser elaborada escuchando a\ncada uno de los promedios de los cuarenta y siete millones de los\ncolombianos, los j\u00f3venes estudiantes tienen su representaci\u00f3n a\ntrav\u00e9s de los consejos directivos y por supuesto tienen la\nrepresentaci\u00f3n mas importante a trav\u00e9s suyo en el Congreso de\nColombia, por lo tanto, la responsabilidad que se\u00f1alo tiene usted es de\nlas m\u00e1s importantes entre todos lo que estamos aqu\u00ed, porque es usted\nel encargado y el vocero de representar a los estudiantes en esta\nComisi\u00f3n Sexta en el Congreso de Colombia, no quiero con ello decir\npor supuesto que nosotros no lo hagamos, yo vuelvo y reitero, sin que\nhubiera pasado por una universidad p\u00fablica, no porque no hubiera\nquerido, sino porque no pude, tambi\u00e9n considero tener la legitimidad\npara hablar en beneficio de los estudiantes de Colombia, y hoy lo hago\ncon el animo por supuesto de contribuir a mejorar la calidad de la\neducaci\u00f3n en este pa\u00eds y a mejorar la cobertura, que son puntos\nfundamentales que la reforma debe incluir; pero lo que no uno puede\naceptar es que los estudiantes salgan a decir que hoy no se ha\nsocializado la reforma, o que no se ha tenido en cuenta, los reclamos\nque es que el doctor Carlos Amaya se\u00f1ala aqu\u00ed dentro lasocializaci\u00f3n\nque se ha hecho en el resto del pa\u00eds, porque dentro de la reforma si\nusted revisa se han hecho los ajustes necesarios, yo ya perd\u00ed la\ncuenta de cuantos son las modificaciones hechas durante la\nsocializaci\u00f3n que ha hecho el Gobierno Nacional sin contar la que\nharemos nosotros como Comisi\u00f3n Sexta, si por supuesto en cabeza\ndel se\u00f1or Presidente y cada uno de nosotros en la regiones tendremos\nla posibilidad de hacerlo, para que nuevamente los estudiantes de\nColombia tengan la oportunidad de poner a consideraci\u00f3n todas\naquellas cosas que ellos consideran deber\u00edan reformarse, pero vale la\npena reiterar con informaci\u00f3n acertada, porque cae en un error el\nestudiante que esta ma\u00f1ana se\u00f1alaba al pa\u00eds diciendo que cada uno\nde los estudiantes que a partir de ahora una vez aprobada la reforma\ntan solo tendr\u00e1 quinientos mil pesos, cuando en promedio en el pa\u00eds\ncada estudiante en una universidad p\u00fablica accede a tres millones y\nmedio, y ah\u00ed est\u00e1n errando doctor Carlos Amaya, igual, que hay que\nse\u00f1alar que reitero, esa mal informaci\u00f3n en mi concepto mal\nintencionada nace de quienes dirigen y de quienes hacemos la pol\u00edtica\nen este pa\u00eds; y ah\u00ed quiero se\u00f1alar que hay partidos dedicados a\ndesprestigiar la reforma pol\u00edtica en Colombia.\nTambi\u00e9nquisiera se\u00f1alar, que ejemplo de ellos los hay por doquier, y\nen esta capital, la capital del pa\u00eds, a la que yo por supuesto doctor\nBonilla defiendo, y entiendo la preocupaci\u00f3n de las regiones cuando\nse\u00f1alan que es necesario descentralizar la educaci\u00f3n para que vaya a\nmunicipios lejanos y apartados, jam\u00e1s voy a ir en contrav\u00eda de ello, es\nnecesario hacerlo, pero tambi\u00e9nprotejo esta capital en la medida en\nque aqu\u00ed venimos todos los de afuera venimos a buscar una\noportunidad, y esta ciudad nos acoge, de una manera muy significativa\nde quienes venimos aqu\u00ed, nos venimos de nuestras regiones no\nporque, no queramos estar en la nuestra, sino que por obligaci\u00f3n\ndebemos salir de ellas, y aqu\u00ed tambi\u00e9n necesitamos, sabiendo que\ncada d\u00eda llegan colombianos de los mas pobres de todas las regiones\ndel pa\u00eds a buscar una oportunidad.\nFortalecer las universidades p\u00fablicas en nuestra ciudad para poder\nacoger a todos esos j\u00f3venes que est\u00e1n fuera del sistema, pero en esta\ncapital; los partidos pol\u00edticos le han hecho mucho da\u00f1o a la educaci\u00f3n,\nporque desde el tablero han manipulado a nuestros ni\u00f1os y j\u00f3venes en\nlos \u00faltimos ocho a\u00f1os que han estado en el Gobierno Nacional, en el\nGobierno Distrital, desde el tablero han inducido a que los j\u00f3venes\ntienen que aceptar pol\u00edticas educativas que ellos consideran las mas\nadecuadas alej\u00e1ndose de la realidad del pa\u00eds, y de la pol\u00edtica atrasada\nen el orden nacional, desde el tablero le han dicho a los ni\u00f1os y\nj\u00f3venes en Bogot\u00e1, que es necesario que voten en favor de candidatos\nque ellos defienden porque de lo contrario estar\u00edan privatizando la\neducaci\u00f3n en nuestro distrito capital o estar\u00edan atentando contra los\nfavores que hoy muchos profesores tienen, haciendo parte de ese\npartido, y yo por eso, estoy seguro que lo propio esta sucediendo en el\norden nacional, la mala informaci\u00f3n que le llevan a nuestros\nmuchachos en las regiones los tiene hoy saliendo a las calles y a las\nv\u00edas de este pa\u00eds sin que realmente tengan claridad sobre lo que la\nreforma pretende; y no quiero decir por supuesto lo he dicho en los\nmedios de comunicaci\u00f3n, que aqu\u00ed no se vaya a dar la discusi\u00f3n\nnecesaria, porque tampoco es que vayamos a aprobar una reforma sin\nque escuchemos a cada uno de los sectores, la discusi\u00f3n se dar\u00e1, es\nnecesario, y tendremos todos los partidos de la unidad o no de la\nunidad el espacio necesario para intervenir y aqu\u00ed se\u00f1alar las\nbondades o lo que consideran en contra trae la reforma en beneficio\nde la educaci\u00f3n superior; pero por supuesto yo si pido que\ndespoliticemos la discusi\u00f3n a la reforma de la educaci\u00f3n superior,\nporque en mi concepto se esta politizando y eso es lo que tiene hoy a\nlos muchachos generando marchas del orden nacional, de lo contrario.\nAc\u00e1 yo utilice una frase hace unos d\u00edas, puede generar molestias, pero\nporque raz\u00f3n cuando iniciamos la discusi\u00f3n de la reforma tan solo se\nhablaba que los inconvenientes que ella incorporaba se ajustaban\n\u00fanicamente a la inclusi\u00f3n de unos recursos privados en las\nuniversidades p\u00fablicas a trav\u00e9s de la conversi\u00f3n de muchas en\ninstituciones de animo de lucro, gracias, se me fue el termino,\ninstituciones de animo de lucro y una vez retiradas estas, continua el\nsin sabor en el estudiantado, un estudiantado que por fortuna hoy\ntiene el privilegio de estar en una universidad y yo nuevamente reitero,\naqu\u00ed tenemos que dar la pelea todos, liberales, conservadores, del\npolo, del partido de la U, todos tenemos que dar una discusi\u00f3n en\nfavor de quienes hoy no tienen la posibilidad de cursar una\nuniversidad; yo no se quien esta dando las cifras, pero yo quiero\nrefrendar en ello, del promedio de cuarenta y siete millones de\ncolombianos que tiene este pa\u00eds, tan solo un mill\u00f3n seiscientos mil hoy\ncursan una carrera profesional o tecnol\u00f3gica, o t\u00e9cnica, pero si\nrevisamos en las cifras entre las edades de diecisiete y veinticuatro\na\u00f1os esa cifra rondan los tres millones y medio de j\u00f3venes que\ndeber\u00edan hoy estar en una universidad, pero tambi\u00e9n este es un pa\u00eds\nirregular como lo son la inmensa mayor\u00eda de los pa\u00edses\nlatinoamericanos donde muchos y me incluyo iniciamos la universidad\ndespu\u00e9s de los veinticuatro a\u00f1os por razones econ\u00f3micas, porque\nfinalmente nuestros padres no tuvieron la posibilidad de incorporarnos\na la educaci\u00f3n formal y es con el fruto de nuestro propio trabajo que\nfinalmente un d\u00eda podemos iniciar una carrera profesional, y si\nnosotros entonces hacemos cuentas entre los diecisiete con aquellos\nque iniciamos la universidad despu\u00e9s de los veinticuatro vamos a\ntener una cifra muy preocupante y es que alrededor de ocho millones\nde colombianos deber\u00edamos estar cursando, deber\u00edan estar cursando\nuna carrera profesional y tan solo un mill\u00f3n seiscientos mil lo est\u00e1n\nhaciendo.\nEntonces, el problema de falta de cupos en este pa\u00eds es\nsupremamente grande, por eso necesitamos una reforma que incluya\nmayores recursos como esta lo incluye, por supuesto que se quedan\ncortos frente a la necesidad que tenemos, no hay que tener dos dedos\nde frente para saber que por supuesto aqu\u00ed, que el hecho de que se\nincorpore de por medio un bill\u00f3n y medio de pesos para la educaci\u00f3n\nsuperior eso no es nada frente al problema que tenemos, pero yo\nreitero como lo hicimos con el proyecto del Icetex, porque cuando\nsalimos a hablar que hab\u00edamos eliminado los intereses del Icetex en\nColombia gracias a esta Comisi\u00f3n que juiciosamente actu\u00f3, y lo esta\nhaciendo a tiempo para garantizar mayor cobertura.\nTambi\u00e9n alguien dijo, porque no condonamos los intereses de los que\nhoy deben, y tienen raz\u00f3n, si uno le condona intereses o si el Estado\nperd\u00f3n, le condona intereses a aquellos infractores que en las calles y\nen las v\u00edas de Colombia cometen infracciones, o les condonan hasta\nlas deudas de esos comparendos por violentar la ley, porque no\nhacerlos con los j\u00f3venes que con esfuerzo se han graduado en una\ninstituci\u00f3n a trav\u00e9s de un cr\u00e9dito de educaci\u00f3n superior, pero todo a su\ndebido tiempo, es decir por ahora se eliminaron los intereses del\nIcetex en Colombia, porque era una necesidad, mientras tanto, porque\nsiempre har\u00e1 falta mucho m\u00e1s y hoy se asignan a trav\u00e9s de esta\nreforma unos recursos que si bien no son suficientes, por lo menos la\nreforma incorpora mayores recursos para la educaci\u00f3n p\u00fablica y eso\nhabr\u00e1 que celebrarlo aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n, por supuesto como lo\nreclama usted se\u00f1or Presidente con presencia del se\u00f1or Ministro,\nhabr\u00e1 que seguir reclamando mayores recursos, porque vuelvo y\nreitero nunca ser\u00e1n suficientes, se quedan cortos frente al problema\nde lo que estoy ense\u00f1ando que hoy ocho millones de colombianos\ndeber\u00edan estar cursando una carrera profesional y tiene una\nresponsabilidad se\u00f1or Ministro con esta Comisi\u00f3n, y aqu\u00ed uno deber\u00eda\nse\u00f1or Presidente incluso acudir a la figura de la censura si es que el\nMinistro de Hacienda no quiere venir a esta Comisi\u00f3n a responder por\nun tema tan vital y fundamental como es el de sentarlo en el pupitre\ntransformador de que el colega siempre ha hablado.\nNecesitamos llevar a los j\u00f3venes a ese pupitre transformador a que se\nsienten y accedan al conocimiento, a que tengan mayores\nposibilidades, una Naci\u00f3n no es rica porque tenga una fabrica de\nbilletes, es rica porque invierte en la educaci\u00f3n de sus muchachos y\ntenemos que hacer un esfuerzo ingente en nosotros para poder sentar\na m\u00e1s muchachos a ese pupitre transformador, dejar de graduar a los\nseiscientos mil que hoy graduamos a nivel nacional de los cuales\nsesenta mil se grad\u00faan solo en Bogot\u00e1 y tan solo diez mil van a una\nuniversidad, los otros cincuenta mil, querido doctor Bonilla, pueden ser\ncincuenta mil j\u00f3venes potenciales delincuentes en las calles, \u00bfPor\nqu\u00e9?Por falta de oportunidad est\u00e1n muchos en las calles delinquiendo,\ny la sociedad los culpa, pero es que no tienen la posibilidad de\nacceder a ese pupitre transformador que tanto se ha hablado en esta\nComisi\u00f3n.\nNuestra lucha reitero y esto seguro que aqu\u00ed recojo el pensamiento de\nla inmensa mayor\u00eda de todos lo que tenemos asiento en esta\nComisi\u00f3n, es que con nuestra firma como tambi\u00e9n lo se\u00f1alan los\nestudiantes afuera que se van a privatizar las universidades p\u00fablicas\nen Colombia, con nuestra firma no se privatizara una sola universidad\np\u00fablica en este pa\u00eds, nosotros no vamos a hacer suicidas de ir a\ncometer semejante atropello contra la poblaci\u00f3n yo considero la mas\nvulnerable que es aquella que esta por fuera hoy de las aulas, ojala\nlleg\u00e1ramos al ideal de convertir lo que son naciones como Alemania o\nFrancia que la cobertura en materia de educaci\u00f3n p\u00fablica supera el\n90%, pero en el entretanto que hacemos, mientras nos seguimos\nquejando, nos quedamos afuera, impedimos sacar una reforma de un\nPresidente que por fin decidi\u00f3 echarse al hombro una reforma de la\neducaci\u00f3n con el costo pol\u00edtico que ello genera, o con el costo pol\u00edtico\nque nos puede generar para nosotros, no, yo si, no quiero ser\nirresponsable en ello, yo quiero con responsabilidad pensando en m\u00e1s\nen aquellos que no han podido pasar en una universidad, no en los\nque la est\u00e1n cursando ni en lo que tuvimos el privilegio de haber ido,\ndarme la pela para sacar adelante una reforma de la ley de la\neducaci\u00f3n escuchando al sector estudiantil, escuchando al\nprofesorado, sacando de ello lo mejor, extractando lo mejor en\nbeneficio de una reforma, pero por supuesto dejando atr\u00e1s los \u00faltimos\nveinte a\u00f1os de una reformaque ya esta obsoleta y que de una ley que\nesta obsoleta que nos tiene trancado la posibilidad de generar mayor\ncobertura, de generarle mayores recursos a la educaci\u00f3n y eso si;\ntermino con esto, garantizando una vigilancia adecuada porque usted\ndoctor Bonilla tiene toda la raz\u00f3n, aqu\u00ed hoy las universidades, operan\ncomo si con la autonom\u00eda universitaria operan como si uno de jefe\ndecidiera contratar a un empleado para que lo rega\u00f1e por los errores\nque comete; que le podr\u00e1 decir a uno, una persona que esta empleada\ny paga por uno, pues dif\u00edcilmente podr\u00e1 hacer alg\u00fan reparo distinto a\ncelebrar lo que esta haciendo, porque para eso se le paga a un\nempleado y hoy lo que hay es una fiscalizaci\u00f3n interna, que\ndif\u00edcilmente permite que haya una claridad con lo que ocurre\ninternamente, por eso la figura de la autonom\u00eda, tiene que ser\nrevisada, autonom\u00eda no, en el contexto de lo acad\u00e9mico, sino de lo\nadministrativo, para que como usted bien lo reclama, as\u00ed como exigen\nde las dem\u00e1s instituciones del orden nacional mayor visibilizacion de lo\nque internamente se hace, las universidades tambi\u00e9n tengan esa\nposibilidad y hay vamos a generar una discusi\u00f3n inmensa sobre eso,\npero por supuesto.\nDejar en claridad, que en mi concepto lo que hoy viene sucediendo es\nque se esta manipulando la informaci\u00f3n por parte incluso de partidos\npol\u00edticos que tiene a nuestro j\u00f3venes con una venda sobre los ojos, y\nno les permiten saber que es necesaria una reforma a la Ley 30 de\neducaci\u00f3n, que es necesario que nos embarquemos en esa reforma\ncon la discusi\u00f3n del caso, por que aqu\u00ed tienen asiento todos los\nsectores de la poblaci\u00f3n nacional y de toda la geograf\u00eda; este\nCongreso de la Rep\u00fablicaque muchos colombianos podr\u00edan creer que\npor llegar alguien aqu\u00ed a hacer parte de las oligarqu\u00edas de este pa\u00eds\nsabr\u00e1n que a este Congreso llegan ciudadanos del estrato uno, o del\nestrato seis, todos tenemos representaci\u00f3n, las clases mas populares,\nlas clases medias y las clases altas, todos tienen una representaci\u00f3n y\ntodos tendr\u00e1n algo que decir frente a una reforma a la ley de la\neducaci\u00f3n y de esa manera se construye las leyes, pero una ley no se\npuede construir escuchando al mill\u00f3n quinientos mil estudiantes que\ntenemos hoy en las universidades, uno a uno, porque para eso tienen\nsus representaciones.\nY reitero la mayor responsabilidad la tiene el doctor Carlos Amaya que\nes el representante de los estudiantes en Colombia, para que a trav\u00e9s\nde su palabra se de la discusi\u00f3n en esta Comisi\u00f3n, trate usted por\nsupuesto de incorporar los mayores beneficios para el estudiantado en\nColombia, con su inteligencia y brillantez que le caracteriza para que\nesa reforma tengan las mejores bondades a los j\u00f3venes, por supuesto,\nreitero que esto es una democracia y es de mayor\u00edas tampoco\nconsidere que todo lo que se diga, debe ser incorporado, pero aqu\u00ed\nestamos abiertos a la discusi\u00f3n para que con argumentos, tratemos de\nsacar adelante la mejor reforma a la ley de la educaci\u00f3n que no\ndebemos desaprovechar la gran oportunidad que el Gobierno Nacional\nha puesto sobre el tapete para que le demos mejores posibilidades a\nlos j\u00f3venes que hoy no tienen la posibilidad de ingresar tambi\u00e9n a una\ncarrera t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica profesional.Muchas gracias presidente.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nA usted representante Wilson G\u00f3mez de Bogot\u00e1, tiene el uso de la\npalabra el representante del departamento de Caldas, Jairo Quintero.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:42:20-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 62, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}