{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "En reuni\u00f3n de voceros hace como dos semanas el gobierno informaba\nque el primer proyecto que iba seg\u00fan el calendario que el gobierno\npresento, el ser discutido era el de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n,\nesa reglamentaci\u00f3n y el de educaci\u00f3n incluso aparece una agenda ah\u00ed\ndel 31 de octubre al 7 de noviembre, la pregunta ser\u00eda, si el proyecto\nde la reglamentaci\u00f3n de la televisi\u00f3n requiere unos foros, si no es\nimportante hacer estos simplemente frentea la petici\u00f3n y la solicitud\ndel se\u00f1or ciudadano que este proyecto tambi\u00e9n es de transcendencia,\nyo creo que la Comisi\u00f3n pues debe mirar, resuelve los dos temas\nescuchando pues a los actores principales de esta reforma gracias.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:34:40-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}