{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias doctor Luis Guillermo Barrera, tiene el uso de la palabra el\ndoctor Jos\u00e9 Caicedo.\nH.R Jos\u00e9Edilberto Caicedo Sastoque:\nGracias se\u00f1or Presidente, me voy a referir a tres temitas:Primero que\ntodo, quiero felicitar al Repres\u00e9ntate Didier Tavera de Santander por el\nprimer foro que pudimos realizar en materia de debate convocado por\nla Comisi\u00f3n Sexta en este tema de la reforma de la educaci\u00f3n\nsuperior, igualmente felicitar a los directivos de las universidades de\nSantander, especialmente de las Unidades Tecnol\u00f3gicas de\nSantander, que maravilla de ejemplo para el pa\u00eds creo yo, me vine de\nSantander muy contento por la din\u00e1mica de la educaci\u00f3n,diecis\u00e9is mil\nmuchachos se qued\u00f3 peque\u00f1o y esta creciendo y es la juventud\nsantandereana en pleno y no solamente santandereana, ve\u00eda ah\u00ed que\nhay gente de diferentes departamentos, fortaleciendo esta educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica y eso digno de reconocimiento lo felicito doctor\nTavera, porque usted logro convocar a la comunidad educativa, hubo\nconsenso, hubo disentimientos, hubo alg\u00fan debate.Igual agradecerle\nal Gobernador de Santander Horacio Serpa, porque estuvo muy\natento, muy interesado participando en este debate, esto quiere decir\nque aqu\u00ed est\u00e1 el escenario democr\u00e1tico que la Comisi\u00f3n Sexta no va a\npupitrear ning\u00fan proyecto sin darle el debate a fondo, sin incluir la\nparticipaci\u00f3n de los diferentes sectores, para garantizar que lo que\nnosotros construyamos sea tambi\u00e9n un producto de consenso y\nparticipaci\u00f3n ciudadana.\nSegundo,muy importante la participaci\u00f3n del foro permanente de la\neducaci\u00f3n superior, yo quise en calidad de Presidente invitarlos y\nquisiera referirme puntualmente a lo siguiente, yo creo que es\nv\u00e1lidoque nosotros tengamos en este escenario el debate y las\ndistintas posiciones frente a lo que debe ser la reforma a la educaci\u00f3n\nsuperior, pero yo s\u00ed creo que para que esto realmente tenga forma y\nse pueda ver reflejado en un proyecto de ley incluyente, me parece\nque hay que poner en blanco y negro las propuestas.\nYo creo que ustedes hoy han tocado dos o tres temas que a mi juicio\nson muy importantes, me sorprende enormemente el tema cuando\nhablan de la calidad de educaci\u00f3n superior que es una responsabilidad\ndel Congreso y que as\u00ed mismo los hicieron saber las entidades que\ndeclararon la nulidad de ese Decreto 2566 de 2003 y esa directiva\n1818 de 2010, que luego el Gobierno incurre nuevamente en unas\ndecisiones que precisamente le ata\u00f1en a esta c\u00e9lula y al Congreso de\nla Rep\u00fablica, me parece que ese comentario tan lucido debe estar\nacompa\u00f1ado de una propuesta concreta, como el Congreso entrar\u00eda a\ndecidir lo que le corresponde decidir al Congreso en esa materia, eso\nse lo solicitare yo en calidad de Representante a la C\u00e1mara de manera\nformal, nosotros queremos que si aqu\u00ed viene el rector de la Nacional y\ntiene una apreciaci\u00f3n frente al tema financiero nos lo ponga por\nescrito, si todav\u00eda el ministerio no lo incluyo de la manera como la\nuniversidad lo concibe y nosotros consideramos que es viable, pues lo\nmiramos si es posible incluirlo de manera pues que en ese sentido,\ncreo yo que, estos temas de inspecci\u00f3n y vigilancia muy importante,\nporque no podemos vulnerar, tenemos es que fortalecer la autonom\u00eda\nuniversitaria garantizando que se cumplan unos derechos, pero que\ntambi\u00e9n se cumplan con unos deberes de informarle al pa\u00eds cuanto\nnos vale un muchacho y en que se gasta la pl\u00e1tica que la universidad\ncon autonom\u00eda pueda decidir a hacia donde la va a focalizar en el\ngasto p\u00fablico, por eso creo que el Foro Permanente de Educaci\u00f3n es\nun instancia para nosotros muy importante, yo lo conceb\u00ed as\u00ed, yo creo\nque losHonorables Representantes tambi\u00e9n lo consideran as\u00ed, para\nnosotros es muy importante tener claridad sobre que comparten\nustedes frente a los postulados de ASCUN; que diferencias existen\nfrente a los postulados de ASCUN.\nEsta ley tiene una interlocuci\u00f3n en la comunidad educativa, esa\ninterlocuci\u00f3n va a ser de un rector o dos rectores que van a hablar a\nnombre de toda la educaci\u00f3n superior en Colombia, o quienes est\u00e1n\nrepresentando a la regiones, quienes est\u00e1n representando un esfuerzo\nen los departamentos para que halla universidad en la provincia y en\nla regi\u00f3n como lo dijo ac\u00e1 el Representante Luis Guillemos Rivera,\nLuis Guillermo Barrera, perd\u00f3neme doctor Barrera, si realmente se\nest\u00e1n incorporado esos derechos que deben tener la provincia en\nmateria de educaci\u00f3n superior.\nYo quedaba sorprendido ver como las UnidadesTecnol\u00f3gicas de\nSantander son p\u00fablicas y no reciben dinero del departamento, apenas\nahora creo el Gobernador Horacio Serpa hizo un aporte alrededor de\n$10.000.000 millones de pesos, y la naci\u00f3n nada, pero son p\u00fablicas\nno, bueno cual es la consideraci\u00f3n y cu\u00e1l es el respaldo y cu\u00e1l es el\ncompromiso que tiene el pa\u00eds frente a esa regi\u00f3n, o seguimos\ncentralizando la inversi\u00f3n, que el pez grande siempre se coma al\nchico, ese es un debate que hay que poner sobre la mesa, que me\nparece determinante, yo lo he venido diciendo, donde est\u00e1 la voz de\ncasi los tres millones de muchachos entre los 17 y 22 a\u00f1os que est\u00e1n\npor fuera del sistema, bueno, quien va a hablar por ellos, los que no\nest\u00e1n, los que no han podido entrar al sistema, ese es un tema que es\ndeterminante y quisi\u00e9ramos que quienes est\u00e1n defendiendo,\ntrabajando con las u\u00f1as para hacer universidad, para construir el\nhogar del pensamiento en las regiones, en las provincias, hagan su\nvoz clara de manifestaci\u00f3n en esta reforma, eso a m\u00ed me parece\ndeterminante, esa es la raz\u00f3n por la cual yo creo que el Foro\nPermanente, de la Educaci\u00f3n Superior que lleva m\u00e1s de un a\u00f1o\nestudiando, construyendo, no deje eso para la cr\u00edtica, y que nos\nquedemos ah\u00ed en un debate ac\u00e1 muy importante por supuesto porque\nustedes tambi\u00e9n nos ilustran a todos, y a m\u00ed no me da, yo se lo he\ndicho cuando voy a las reuniones, a m\u00ed no me da pena preguntar lo\nque no s\u00e9, no me da pena, porque por un mismo punto pasan infinitas\nl\u00edneas rectas y hay muchas, muchas, muchas visiones y muchas\nlecturas de una misma realidad , entonces me parece que es mejor\npasar por la pena de ser ignorante preguntando y no d\u00e1ndoselas de\nsabelotodo y equivocarse.\nEse es el segundo punto que quiero plantear, y agradecerle al Foro\nPermanente y pedirles que lo que ustedes consideren que hay que\nponer en blanco y negro, pues hay que traerlo por escrito, con una\nsustentaci\u00f3n, si hay que volver a sentarse ac\u00e1, y sustentar porque hay\nque meter un art\u00edculo que puede ser determinante de la garant\u00eda de la\nequidad y de las oportunidades para mejorar la educaci\u00f3n superior en\nColombia, hay que hacerlos, de manera pues que muchas gracias por\nsu participaci\u00f3n.\nTercero, yo pienso que todos \u00edbamos para all\u00e1, y ah\u00ed si quedo yo\naterrado, l\u00e1stima que se me fue el Representante Luis Guillermo\nBarrera, pero es aterrador este tema del Ministerio de Hacienda, miren\nyo digo que el Ministro puede estar d\u00e1ndole una medio estocada aqu\u00ed\na la ley de la educaci\u00f3n en el d\u00eda de hoy a la reforma, es decir el\nMinistro le pone la cara a esta Comisi\u00f3n o se la pone, el Ministro de\nHacienda no puede venir a decirle a la Comisi\u00f3n Sexta, que cuando le\npreguntamos con que se va a financiar la educaci\u00f3n y con que se va a\nfinanciar la reforma, eso no le corresponde responderlo a \u00e9l, eso\nseguramente nos puede estar confirmando nuestras dudas, que una\ncosa piensa la, Ministra, que una cosa sue\u00f1a la, Ministra, que unas\ncuentas tiene la, Ministra y otras tiene elMinistro de Hacienda, que\nmaravilla, entonces la, Ministra sue\u00f1a con que la ley de regal\u00edas va a\nquedar un 10% para financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior y que de\nah\u00ed vamos a sacar platica para construir la infraestructura educativa\nporque, incluir seiscientos mil muchachos implica una infraestructura,\npor eso muy importante lo que usted plantea doctora Lombo, el tema\ndel FODESEP, o de la entidad que sea, si el Gobierno se quiere\nmarginar del esquema actual del FODESEP, que es un fondo que\npermite financiar la oferta, financiar la infraestructura, los ambientes de\naprendizaje, pues que mire como buscamos la posibilidad de que el\nFondo Nacional de Regal\u00edas, Fondo Nacional Rotatorio, o para una\nposibilidad para quedar en los departamentos se pueda aportar a la\nconstrucci\u00f3n de infraestructura educativa de los campos universitarios\nseiscientos mil muchachos en tres a\u00f1os, lo dice el doctor Carlos\nAmaya, ya no son cuatro son tres y subimos de 35.3 a 48 que era la\nmeta en una reuni\u00f3n del partido de la U, subimos a 50% tres dos o\ntres puntos m\u00e1s es la meta y sue\u00f1o de la ampliaci\u00f3n de la cobertura\neducativa en Colombia y resulta que donde est\u00e1n los recursos, yo creo\nHonorables Representantes que el Ministro debe respetar esta\nComisi\u00f3n, debe respetar la C\u00e1mara de Representantes y debe\nrespetar a la comunidad educativa, yo creo que aqu\u00ed no estamos\ndesarticulados, aqu\u00ed el ministerio no puede hacerse el de la vista\ngorda, de decir que de los temas de financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nsuperior corresponde a la, Ministra de Educaci\u00f3n y \u00e9l no tiene la\nresponsabilidad para venir a la Comisi\u00f3n Sexta a explicarnos, yo en\ncalidad de Congresista, yo les propongo y si hay que escribir ya esa\nproposici\u00f3n ya la hacemos, que mandemos todos una carta de\nrechazo a la respuesta que el ministro nos da, a esta petici\u00f3n sobre la\nsolicitud que le hemos hecho reiterativamente por m\u00e1s de cuatro o\ncinco veces, que venga y nos diga cu\u00e1l es la deuda que tiene la\neducaci\u00f3n superior,si realmente las cifras que plantean las\nuniversidades son ciertas y que hay d\u00e9ficit que supera los\ncuatrocientos o los quinientos mil millones de pesos o eso no es cierto,\nporque desde hace un a\u00f1o se les empez\u00f3 a girar otros recursos, pero\nque el Gobierno sustente financieramente para donde va esta reforma,\ny que si realmente va a tener recursos o resulta que es cierto lo que\nlos muchachos est\u00e1n diciendo en sus marchas, aqu\u00ed hay que poner\nsobre la mesa el debate y el Ministro de Hacienda debe venir a la\nComisi\u00f3n Sexta, y mas aun y no hablo como Presidente, hablo como\nRepresentante, si hay que esperar que el Ministro nos diga como va a\nfinanciar la educaci\u00f3n para poner unos ponentes para esta reforma y\nhay que hacerlo pues evaluamos ese tema Honorables\nRepresentantes, pero yo si estoy sorprendido con esa posici\u00f3n del\nMinistro, el ministerio de Hacienda tiene que venir a decirnos aqu\u00ed\ncomo es que en el plan plural de inversiones y en los recursos que\nest\u00e1 proyectando el Gobierno Nacional est\u00e1n los seis billones que se\ndicen que se van a incluir para la educaci\u00f3n superior en los pr\u00f3ximos\na\u00f1os y me parece que ese es el punto de arranque,m\u00e1xime cuando se\ndijo que se eliminaba de la reforma la inclusi\u00f3n de universidades con\nanimo de lucro.Entonces si eso no se va a dar con que se va a\nfinanciar, pero que haya claridad con ese tema.\nYo quiero dejar constancia clara de que rechazo la falta de\nresponsabilidad del Ministro de Hacienda con todo el respeto que se\nmerece, con esta Comisi\u00f3n y con este proyecto de ley de educaci\u00f3n,\neste es un proyecto muy importante, muy importante y no puede salir\nel Ministro de Hacienda a decir en su posesi\u00f3n que hay 1.5 billones\npara la guerra y para la seguridad de este pa\u00eds, que por supuesto es\nmuy importante y tenemos que respaldarla y que no se diga nada\nfrente a eso y que tampoco se diga nada frente a los recursos que\nnecesita la educaci\u00f3n superior en Colombia.\nYo creo Honorables Representantes que esta misiva, esta carta esta\nrespuesta que nos da el Ministro de Hacienda es un campanazo, yo\nlos invito a que hagamos una reflexi\u00f3n clara sobre este tema y si\ntenemos que tomar una posici\u00f3n contundente frente al ministerio para\nque una vez el Ministro nos explique sobre el tema de la financiaci\u00f3n\nde la educaci\u00f3n, le damos tramite a esta ley, o que posici\u00f3n va a tomar\nesta Comisi\u00f3n, pero no comparto como Representante a la C\u00e1mara\ncon todo el respeto la displicencia que ha tenido el se\u00f1or Ministro de\nHacienda para con nosotros yo creo que nosotros merecemos respeto,\ncreo que la comunidad educativa merece respeto y el se\u00f1or Ministro\ndebe venir a explicarnos como esta concebido en el ministerio de\nHacienda la financiaci\u00f3n de la reforma a la Ley 30 de 1992.Muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente Diego Naranjo Escobar:\nGracias Representante Jos\u00e9 Caicedo, tiene el uso de la palabra el\ndoctor Jairo Ortega Samboni.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-10-11T08:41:10-05:00", "transcript": "1379-acta-37-comision-sexta", "order": 55, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}