{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, bueno con mucha tranquilidad\nquisiera expresar argumentos acad\u00e9micos para que no se diga que\nesto es un problema de partido. Y yo inicio con esto aunque no me\nsiento muy orgulloso del Partido Verde este en la unidad nacional, y\nfue una decisi\u00f3n que tuve que aceptar, perd\u00ed en la democracia de mi\npartido, yo dije que no, el partido dijo que si y ah\u00ed estoy, pero yo\nrecuerdo mucho esa reuni\u00f3n con el Presidente Santos, la primera que\ntuvo el partido como unidad nacional y le dije Presidente el tema de la\nreforma va a presentar problemas porque no ha sido consultada con la\ncomunidad acad\u00e9mica, el Presidente incluso esa foto sali\u00f3 en el\ntiempo me dio la mano, porque esa foto dec\u00eda, materializada el\nacuerdo entre el Verde y el, Presidente de la Rep\u00fablica ingresa a la\nunidad. Que todos los estudiantes les quiero contar que en mi\nuniversidad doctor Luis Guillermo Barrera dec\u00edan que yo soy un\nvendido por estar en la unidad nacional y ah\u00ed contradigo lo que dice el\ndoctor Roldan, para mi el problema no es que quieren estudiar los\nestudiantes, o que quieren escuchar los estudiantes, no ese no es mi\nproblema, ni como me dec\u00eda alguna vez un Representante, oiga usted\nes famoso en todo el pa\u00eds y en todas las universidades lo conocen no\nes mi inter\u00e9s lanzarme al Senado porque adem\u00e1s uno, no cumple con\nla edad constitucional, dos, no es mi inter\u00e9s; el problema no es de\npopulismo, de demagogia como se quiere hacer ver, porque yo digo\npues si hay Representantes que dicen lo que los estudiantes quieren\nescuchar hay otros que dicen lo que el Gobierno quiere escuchar,\nquien es mas malo ah\u00ed, el que dice lo que el estudiante quieren\nescuchar, o el que dice lo que el Gobierno quiere escuchar.\nAs\u00ed que digamos, llevemos el debate a otro escenario diferente a ese\nde descalificar al contendor por v\u00eda de ese tipo de argumentos, y\nrecuerdo esa vez el Presidente me dio la mano y me dijo: \u201cya mismo\nhablo con Mar\u00eda Fernanda Campo, Carlos Amaya y le decimos que\nhagamos otras rondas de discusi\u00f3n y que socialicemos el proyecto\u201d.\nRecuerdo ese d\u00eda como muy a menudo ahora pasa, la, Ministra esta\nmuy malhumorada conmigo por esa situaci\u00f3n, le dije el Presidente se\ncomprometi\u00f3 a abrir otros escenarios, estaba muy molesta y no me\nhabl\u00f3, como el foro pasado estaba muy molesta y me dijo que yo era\nun irrespetuoso, y yo tengo que decirlo aqu\u00ed frente al pa\u00eds, yo no he\nirrespetado a nadie, yo lo \u00fanico que he dicho, Ministra es la verdad,\nusted, Ministra no construyo el proyecto con la comunidad acad\u00e9mica,\nno lo digo yo, no estoy irrespetando por decir eso, o sea los\nestudiantes que hoy est\u00e1n llenando las calles de este pa\u00eds no est\u00e1n\ndesprogramados, no es que no quieran estudiar compa\u00f1ero, no, esta\nusted equivocado si cree que un estudiante que esta protestando es\nporque no quiera estudiar no, vea yo tengo promedio de 4.5 gracias a\nDios, fui uno de los mejores Ecades, soy Ingeniero Electr\u00f3nico,\nsiempre me caracterice por se buen estudiante, gane las olimpiadas\nde la Universidad Nacional de matem\u00e1ticas y yo proteste y esta\ndispuesto a perder un semestre cuando cre\u00eda con argumentos que era\nmomento de defender lo p\u00fablico, porque es que lo que esta\nsucediendo en todo el mundo no es una cuesti\u00f3n de sorpresa o\nespor\u00e1dica en el tiempo o generaci\u00f3n espontanea de que ingrese a los\nj\u00f3venes generaron ese movimiento, que los mexicanos, los\nparaguayos, lo que hoy sucede en Chile, que yo insisto no est\u00e1n tan\nlejanos a la realidad colombiana; lo que paso en el 1991 con la\ns\u00e9ptima papeleta no era que los estudiantes estuvieran\ndesprogramados.\nEntonces, yo creo Presidente y colegas que lo primero que hay que\nhacer es aqu\u00ed valorar los argumentos y poder sentar en el debate\nfrente hay dos posiciones, pero respetar las posiciones, yo creo que\nuno no es, porque cuando se dice lo del Polo doctor Wilson G\u00f3mez,\nque es que el Polo catequiza, yo no soy del Polo, y yo le he dicho a\nWilson Arias que \u00e9l es mi amigo no porque sea del Polo, porque sea\nde ese partido, porque tenemos afinidad en los argumentos y en las\nhistorias de vida, entonces yo puedo decir que el Partido de la U, en la\ncampa\u00f1a presidencial, y nosotros lo hemos denunciado me imagino\nque ustedes ya lo denunciaron el Partido de la U aprovech\u00f3 el SENA\npara hacerle campa\u00f1a a Santos, pero yo no pongo esos argumentos,\nyo no creo que de eso se trate el debate, a mi me parece que el\ndebate es porque el proyecto es bueno, malo, cual es la posici\u00f3n de la\nComisi\u00f3n y por eso saludo el esfuerzo del doctor Luis Guillermo\nBarrera de centrar un debate de cifras y de mirar como es la discusi\u00f3n\ndel proyecto, miren yo plantee unos argumentos frente a eso y yo lo\ndigo con tranquilidad, porque gracias a Dios Presidente yo no estoy en\neste Congreso, estoy para caerle bien a uno u otro funcionario del\nGobierno, ah me dicen es que usted es un chino medio alzado, alguien\nme dijo que respete, me dijo alguien que me aconsejo pol\u00edticamente y\nlo digo quien es Lucho Garz\u00f3n, me dijo hombre venga y yo le ense\u00f1o,\nyo fui sindicalista, pero c\u00e1lmese, yo digo si un d\u00eda yo irrespeto alguien\nle digo alguien una groser\u00eda pedir\u00e9 disculpas, pero, Ministra yo no le he\nirrespetado por el hecho de decir y de reproducir la voz de los\nestudiantes que creo que tienen toda la claridad, yo he dicho que la\nMinistra de Educaci\u00f3n tiene el respaldo del Gobierno, fue una\nexcelente Presidenta de la C\u00e1mara de Comercio, es mas, incluso\ndentro de los parlamentarios que est\u00e1n recogiendo una hoja de firmar\npara que renuncie la, Ministra, yo no firme, porque yo creo que ese no\nes el debate, yo creo que el debate es otro, diferente a ese de\npersonalizar si una persona es buena o mala, sino la reforma es buena\no mala, y frente a eso simplemente refiero cuatro argumentos, lo\nprimero, porque es que vengo de ah\u00ed, mi historia de vida doctor Jairo\nOrtega, usted es mi parcero, y por eso le digo hermano no me tire que\nyo soy demagogo, porque esa es mi historia de vida, yo dure siete\na\u00f1os, sabe porque yo decid\u00ed, le voy a contar doctor Jairo Ortega\nlanzarme al Congreso de la Rep\u00fablica, yo odiaba la pol\u00edtica porque un\nd\u00eda caminamos desde Tunja hasta Bogot\u00e1 con estudiantes y llegamos\nal Congreso y nos dejaron entrar y nos dejaron hablar cinco minutos y\ndije no es justo que nosotros caminemos seis d\u00edas para hablar cinco\nminutos y Representantes que el doctor Luis Guillermo Barrera sabe a\nquienes me refiero llevaban ac\u00e1 veinte a\u00f1os y nunca hablaban.\nEntonces, yo me dije, yo me lanzo al Congreso y para todos los\nestudiantes quede como vendido y traidor, por dedicarme a la pol\u00edtica,\npero mas all\u00e1 de lo que piensen los estudiantes hoy yo digo mi historia\nde vida, mi coherencia pol\u00edtica mis principios de vida que me hoy me\nhacen sentarme en este escenario gracias a una universidad p\u00fablica y\nsin ser populista el hijo de un obrero que trabaja en la empresa\nAcer\u00edas Paz de Rio, que trabaja pesando volquetas un hijo de un\nobrero hoy puede ser Congresista hoy por la educaci\u00f3n; porque yo\ncreo tambi\u00e9n lo que dice el Presidente Santos en la pagina 49 en su\nlibro Tercera V\u00eda, dice el escenario en que mas se moviliza la equidad\nsocial, el elemento que mas moviliza la equidad social es la educaci\u00f3n,\ny en eso yo creo y por eso la defiendo, la autonom\u00eda universitaria fue\nviolentada por la construcci\u00f3n de este proyecto de ley.\nYo les hago una reflexi\u00f3n, Ministra de Educaci\u00f3n, ser\u00e1 que el\nPresidente de la Rep\u00fablica hubiera acogido esa reforma a la justicia y\nles hubiera dicho a las cortes vengas les socializo un proyecto pero lo\nque ustedes dicen me importa muy poco, no pues no, hay que\nrespetar a las cortes y se sentaron y construyeron un proyecto, la\nreforma a la justicia, y hoy la reforma a la educaci\u00f3n lo que se debi\u00f3\nfue hacer eso, que yo creo que es lo que falta y ah\u00ed refiero un\nargumento sustantivo, el problema no es defender la Ley 30, o sea\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez, doctor Wilson G\u00f3mez ponentes, el doctor Iv\u00e1n\nAgudelo que es tambi\u00e9n ponente, \u00bfsi se necesita una reforma? Si,\npero no es esta, \u00bfporque no es esta?, Y refiero porque no es esta, la\nreforma frente al tema de financiaci\u00f3n que no quiere ahondar en cifras,\ndio el primer debate que hice en este Congreso, fue un tema de\nfinanciaci\u00f3n en la educaci\u00f3n y sentamos ac\u00e1 al Ministro y la, Ministra y\ndesarrollamos las cifras y dije cual era el desfinanciamiento, incluso\nmostr\u00e9 que hay universidades colombianas hoy que no tienen\nedificaciones apropiadas, aqu\u00ed esta un profesor del Colegio Mayor de\nCundinamarca, que \u00e9l no me deja mentir, la Universidad Colegio\nMayor de Cundinamarca que aparece como oficial; la UPTC ahorita\nno tiene sede propia; hay edificios que se est\u00e1n cayendo en la\nUniversidad de Pamplona; doctor Silvio V\u00e1squez en la Universidad\nSurcolombiana no se si esta usted enterado me imagino que si, existe\nhacinamiento en los salones porque no hay suficientes edificaciones,\nno hay laboratorios, los estudiantes de la Surcolombiana tienen que\nhacer bazares para comprar reactivos; los estudiantes de la\nUniversidad de Pamplona doctor Ciro Rodr\u00edguez, el estudiante de la\nUniversidad de Pamplona esta literalmente, el estudiante que menos\nrecibe ayuda del Estado, ochocientos mil pesos por estudiante, y la\nUniversidad de Pamplona esta pasando por una crisis financiera que\nusted conoce muy dif\u00edcil; la Universidad del Valle tiene dificultades;\nnuestras UPTC doctor Luis Guillermo Barrera, la Universidad\nDistrital doctor Wilson G\u00f3mez tiene enromes dificultades financieras.\nEntonces cuando uno refiere todo estas situaciones puede llegar a la\nconclusi\u00f3n de que el tema de la reforma no es un tema de\nsimplemente dar unos pesos dem\u00e1s o no, o cuantos puntos, porque\nuno puede llegar a la conclusi\u00f3n de decir si los rectores dijeron el\nsistema universitarios estatal que seiscientos setenta y dos mil\nmillones de pesos, seiscientos setenta y dos mil millones de pesos es\nel desfinanciamiento de la universidad p\u00fablica colombiana y esta\nreforma solo adiciona seiscientos diez mil millones de pesos en los\npr\u00f3ximos tres a\u00f1os pues en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os ni siquiera se va a\npagar el desfinanciamiento anterior, o sea ni siquiera se va a mejorar\nla calidad de las educaci\u00f3n de la universidad p\u00fablica colombiana.\nEntonces yo le hago la pregunta, alguien se ha preguntado ac\u00e1 si\nalguna de estas universidades alg\u00fan d\u00eda llegara a estar dentro de las\ncien mejores del mundo, dentro del ranking internacional; usted que\nhabla de internacionalizaci\u00f3n, no, porque la Universidad de Sao Paulo\ntiene diecis\u00e9is veces mayor per capita por estudiante que la\ncolombiana que la mas alta colombiana que es la Nacional y si la\nNacional que tiene nueve millones ochocientos mil o nueve millones\npor estudiante per capita tiene un dieciseisavo per capita de la\nUniversidad de Sao Paulo, calcule el da\u00f1o de la Universidad de\nPamplona que es de ochocientos mil o de la Universidad Pedag\u00f3gica y\nTecnol\u00f3gica de colombiana que es de tres millones de pesos, pues\nimag\u00ednese ustedes como vamos a poder competir.\nEntonces, de eso estamos hablando, hay argumentos, si hay\nargumentos para decir que el problema de la financiaci\u00f3n esta mal\nenfocado cierto, y se quiere incorporar seiscientos treinta mil nuevos\ncupos de los cuales noventa y cinco mil inhala la universidad p\u00fablica,\nde esos noventa y cinco mil que ir\u00e1n a la universidad publica, el\nejercicio es muy sencillo, y no hace falta estudiar ingenier\u00eda para\nentenderlo, si entran noventa y cinco mil nuevos a la universidad\np\u00fablica que esta desfinanciada y no se paga ni siquiera el\ndesfinanciamiento pues que va a pasar, pues va a disminuir la\ncalidad, o sea no va aumento de calidad, porque es tan sencillo como\nentender que dentro de la matem\u00e1tica educativa la calidad es\ndirectamente proporcional a la cantidad de los recursos, y eso nos lo\ndemuestra David Ricardo, un economista famoso no, es b\u00e1sicamente,\nf\u00e1cil de solucionar.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nPerd\u00f3neme una interpelaci\u00f3n del Representante.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-08T11:27:20-05:00", "transcript": "1380-acta-38-comision-sexta", "order": 33, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}