{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo a la, Ministra de Educaci\u00f3n y los\ncompa\u00f1eros y a los amigos que est\u00e1n aqu\u00ed escuch\u00e1ndonos,\nimportant\u00edsimo, y va a ser corto, porque no voy ahondar, Ministra en\ntodos los temas que se han dicho, pero el compa\u00f1ero Silvio V\u00e1squez\ntoco un tema que tambi\u00e9n me lo preguntaron mis sobrinos, y muchos\nestudiantes en mi querida Palmira-Valle del Cauca y en el Valle; bueno\nJairo Ortega es que ustedes van a privatizar la educaci\u00f3n superior,\neso no es justo usted viene de un estrato popular estrato uno, que con\nesfuerzo sali\u00f3 adelante y hoy somos unos empresarios reconocidos en\nPalmira, pero no se olvide de la gente pobre, pero como, y usted que\npiensa, Ministra, Presidente, compa\u00f1ero Carlos Amaya, Wilson Arias y\ntodos, y usted que piensa le digo al estudiante, d\u00edgame donde tiene el\ntemor y lo corregimos porque es un proyecto, no es que se va a\nprivatizar, bueno y que se va a privatizar, no es que se va a acabar\ncon la universidad p\u00fablica, bueno donde se va a acabar la universidad\np\u00fablica, d\u00edgame donde, no es que se va a acabar es que el proyecto lo\nva acabar , pero d\u00edgame donde, no tiene raz\u00f3n, no tiene argumentos.\nY yo lo aseguro e invitado a los muchachos, porque es que todos\nsomos estudiantes impopulares, por eso celebro aqu\u00ed estos dos\nj\u00f3venes que est\u00e1n pues, hay algunos mas all\u00e1 pues que vienen a\ncompartir, vienen hacer el debate y a que los escuchemos, porque eso\nes lo he dicho yo a los estudiantes, digamos donde y nosotros\ntrasladamos eso al Gobierno para que los escuchen y los reformamos;\nporque como lo dice Carlos Amaya, Carlitos como usted los dijo ahora\nmi parcero, pero eso no quiere decir que por no estar de acuerdo con\nla posici\u00f3n no hay garant\u00edas, eso no es cierto y ah\u00ed es donde yo le digo\nque hay que ser claros con el pa\u00eds, y con los j\u00f3venes, decir que la\n\u00fanica soluci\u00f3n y la exigencia de los j\u00f3venes es que exige retirar el\nproyecto, yo no creo que eso sea soluci\u00f3n, por eso con respeto con\ncari\u00f1o, y si quiere no le digo demagogia, no se le de esa informaci\u00f3n al\npa\u00eds, ni a los j\u00f3venes porque de todos esos cincuenta mil que dijo el\njoven que movilizaron;, cuarenta y nueve mil quinientos no sabe que\nes la reforma, con respeto lo digo, de los j\u00f3venes estudiantes de la\neducaci\u00f3n superior, porque en el Valle hicieron la encuesta, en el Valle\ndel Cauca, y est\u00e1n y puedo traer la grabaciones, que lo entrevistaron\ncomo a cincuenta y sabe cuantos dijeron que ten\u00edan una medio idea\npues que le dijeron en que se basa lo que va a perjudicar a la\nuniversidad p\u00fablica.\nEntonces, ah\u00ed es cuando yo le dec\u00eda a mis sobrinos, mijo, papi, l\u00e9anse\ny hablamos, pero no escuchen lo mio porque no me van a creer, l\u00e9anlo\ny hacemos un debate, como lo propuse yo para ir para el Valle que he\nquerido que de pronto sea Palmira, y yo dije y me pongo de acuerdo\ncon Wilson Arias, me pongo de acuerdo con Alexander L\u00f3pez, vamos\na ver si es Cali o Palmira, porque Palmira yo lo quiero llevar a Palmira,\nllevar el debate , para escucharlos; pero me da alegr\u00eda Carlos Amaya,\nporque aqu\u00ed dicen que hay que escuchar a los j\u00f3venes, lo acabamos\nde escuchar.\nEso es lo que hemos exigido aqu\u00ed, que escuchemos a todos los\nactores que tiene que ver con el sistema de educaci\u00f3n superior, pero\nme da mas argumentos ahora j\u00f3venes, que Alexander L\u00f3pez lo dijo\nahora, es que ellos si han participado de las veintiocho reuniones,\ncomo es que las veintiocho que, Ministra, foros, que todos los\nestudiantes han participado, pero vienen a protestar ahora, eso no lo\nentiendo, porque el compa\u00f1ero Carlos Amaya y usted han estado aqu\u00ed\nen esta Comisi\u00f3n, porque no hizo todas esas sugerencias en febrero,\nen marzo, en abril, en mayo, en junio. Vea Jairo Ortega, vea\ncompa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n, esto perjudica a la universidad p\u00fablica\nojo, todo eso que usted dijo, que no hay pol\u00edticas de bienestar,\nestamos de acuerdo, vamos a buscar pol\u00edticas de bienestar social para\nla educaci\u00f3n superior, que no hay recursos, que es que se le invierte\nmas a la guerra, se le invierte mas a otros temas, pero a la educaci\u00f3n\nno, estamos de acuerdo, que hay que recuperar presupuesto, que no\nse le ha enviado a la universidad p\u00fablica desde el a\u00f1o 1992 con la ley\nde la educaci\u00f3n superior, estamos de acuerdo, a pesar que aqu\u00ed los\nj\u00f3venes dijeron que el problema no era de plata, aqu\u00ed el problema es\nde plata y por eso suspendimos una sesiones el a\u00f1o pasado hasta que\nviniera el Ministro de Hacienda a ver donde esta la plata para la\neducaci\u00f3n superior, y \u00e9l dijo que \u00e9l se la iba a rebuscar, aqu\u00ed hay que\ntraerlo, Ministra y ma\u00f1ana en la reuni\u00f3n que vamos a tener con el\nPresidente hay que exigirle, porque esto es de plata, si queremos\nmejor cobertura, si queremos mejor calidad, si queremos inversi\u00f3n.\nAqu\u00ed escuchamos a dos j\u00f3venes que vienen a pedir equidad para\nInstituciones T\u00e9cnicas y Tecnol\u00f3gicas oficiales, se lo merecen, eso es\nlo que queremos escuchar de aqu\u00ed de los j\u00f3venes de la costa, aqu\u00ed \u00e9l\ndijo que reglamentara, a \u00e9l preocupa eso de reglamentar, y la plata;\nusted hablo de donde esta la financiaci\u00f3n, en eso lo vamos a apoyar,\nporque en eso si hemos sido muy claros, Ministras y ah\u00ed retomo unas\npalabras de Alexander L\u00f3pez, hay que pararle bolas a esto, perdone\nlas palabras castizas, escuchemos a los estudiantes, nunca es tarde lo\ndije ahora para escucharlos, a pesar que tuvieron ocho meses para\nhacer todas estas criticas constructivas y si no estoy de acuerdo que la\n\u00fanica soluci\u00f3n, la exigencia es que toca retirar el proyecto, y que no\nhay garant\u00edas porque aqu\u00ed no estamos de acuerdo con ello, que tal\nque todos los proyectos haya que retirarlos porque yo no estoy de\nacuerdo, por lo menos yo no estoy de acuerdo hoy lo dijimos en\nSesi\u00f3n de Bancadas con el Presidente Santos con alg\u00fan articulado de\nla reforma a la justicia; entonces hay que retirar el proyecto de la\nreforma de la justicia; entonces los altos magistrados de las cortes,\nporque no estuvieron de acuerdo, la \u00fanica exigencia para ellos era\nparar y hay que retirar el proyecto de acuerdo, yo creo que eso no es\njusto con el pa\u00eds, ni tampoco que paralicen las actividades educativas,\nyo creo que hay que invitarlos, a que reanuden sus clases; a que no\nse vayan de este recinto, porque usted Carlos Amaya volvi\u00f3 y lo dijo,\ny perd\u00f3neme que reitere tanto usted, porque usted ha dicho cosas\nciertas, este es el \u00fanico espacio de la democracia, sin querer decir que\nno podamos hacer democracia en las universidades p\u00fablicas o\nprivadas en las diferentes regiones de Colombia; pero aqu\u00ed es la\ndemocracia porque para eso nos eligieron, para elegirlo bien y la\npreocupaci\u00f3n de Silvio V\u00e1squez, la tenemos todos, no vamos a\naprobar, Ministra algo que perjudique la universidad p\u00fablica, la\neducaci\u00f3n superior p\u00fablica, porque estamos aqu\u00ed convencidos que la\nmayor\u00eda como lo dijo Wilson G\u00f3mez, no ingresamos a la universidad\np\u00fablica en nuestra \u00e9poca cuando nuestros padres mucho con esfuerzo\nnos pudieron dar educaci\u00f3n superior, fue porque no \u00e9ramos malos, yo\ntambi\u00e9n fui uno de lo mejores estudiantes, nunca perd\u00ed ninguna\nmateria, ni en la universidad tampoco, siempre me caracterice por ser\nun buen estudiante, sino porque no hab\u00eda cobertura, entonces si\nqueremos ampliar la cobertura, esto es con plata, si queremos dar\ncalidad, investigaci\u00f3n esto es con plata, por eso ah\u00ed ma\u00f1ana tenemos\nque ser categ\u00f3ricos, Ministra con el Ministro de Hacienda, porque para\nel proyecto No. 054 en el oficio que \u00e9l le manda a todos los\nintegrantes y por eso el proyecto casi se hunde, porque \u00e9l no le hab\u00eda\ndado el visto bueno, porque se amplia cobertura para los j\u00f3venes\nbachilleres que van a ingresar al SENA, a las instituciones oficiales,\n\u00bfquienes entra a las universidades oficiales? Los estratos diez o los\nquien nacieron en cuna de oro, all\u00e1 no van ellos, all\u00e1 quienes van, los\npobres, estrato uno, dos y tres y si eso mejora la cobertura pues son\nquien no le da el visto bueno, eso no tiene raz\u00f3n de ser con el\nPresidente y la, Ministra anda pregonando en toda Colombia, que\nvamos a mejorar la cobertura y la calidad.\nEntonces ah\u00ed tenemos que ser serios con ese tema, porque all\u00e1 gran\nparte del partido Conservador y Liberal se opuso a darle tr\u00e1mite a\nsegundo debate, casi se hunde ese proyecto intencionado, y con esto\nno quiero decir que all\u00ed no hay garant\u00edas, Carlos Amaya, porque ellos\npensaron diferente, no, as\u00ed es la democracia, y tengo que luchar\nma\u00f1ana ojala logremos que el Ministro diga si a ese proyecto, porque\nva a pasar lo mismo con esto, y esa es mi preocupaci\u00f3n.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nRepresentante le ruego termine su intervenci\u00f3n.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-08T11:28:10-05:00", "transcript": "1380-acta-38-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}