{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un afectuoso saludo a la se\u00f1ora, Ministra,\npara el se\u00f1or Viceministro, a los compa\u00f1eros de la Mesa Directiva, a\nlos se\u00f1ores compa\u00f1eros de la C\u00e1mara, al Senador Alexander L\u00f3pez y\na los delegados de los estudiantes, tanto de la Mesa Amplia Nacional\nEstudiantil, como a los dos delegados de las Instituciones\nTecnol\u00f3gicas, yo celebro buena parte de las frases elocuentes creo yo\ndel propio Senador, aqu\u00ed podemos dar una discusi\u00f3n grande, que aqu\u00ed\npodemos mirar cual es el modelo de educaci\u00f3n que reclama Colombia,\nme parece que el mismo doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo lo expreso desde\nel comienzo, que los intereses de la Naci\u00f3n deben estar por encima de\nlos intereses de los partidos; mi compa\u00f1ero Carlos Amaya, quisiera\nrecordar una frase que otro compa\u00f1ero nuestro en este Congreso el\ndoctor Juan Carlos Granados expuso, que no por tener una ruana\npuesta piense que soy un ovejo, no aqu\u00ed hay un escenario propio para\nel debate. Yo felicito al se\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n que usted\nhaya abierto este espacio como una garant\u00eda tambi\u00e9n que tienen los\nestudiantes, que tienen todos los sectores acad\u00e9micos para que\ndemos de cara al pa\u00eds una amplia discusi\u00f3n de lo que realmente\nColombia quiere en este gran modelo de la educaci\u00f3n superior,\nlamentamos por supuesto que no est\u00e9n presente los estudiantes de la\nMesa Amplia Nacional Estudiantil, ellos han expuesto su razones de\nporque no est\u00e1n ac\u00e1 y porque fue una decisi\u00f3n entre otras cosas, no\nde ellos, sino de toda una organizaci\u00f3n, y eso es absolutamente\nrespetable, lamentamos que ellos no lo hayan manifestado en esta\nComisi\u00f3n que no van a participar en la discusi\u00f3n del proyecto, porque\ndecirles Senador Alexander L\u00f3pez, que esta Comisi\u00f3n ha estado\natenta a la discusi\u00f3n y no de ahora, si no que hemos estado haciendo\nseguimiento a la propia discusi\u00f3n que el proyecto sea liderado quiz\u00e1s\npor el Gobierno y en la que usted lo manifiesta han querido participar\nlos estudiantes y que desafortunadamente usted lo expresa que en\nesa socializaci\u00f3n en m\u00e1s de veintiocho foros, al parecer el propio\nGobierno no ha escuchado el clamor de los estudiantes, sin embargo\nel propio Gobierno quiso presentar el proyecto a discusi\u00f3n del\nCongreso y desafortunadamente o afortunadamente le corresponde a\nesta Comisi\u00f3n su estudio y aqu\u00ed estamos creo yo de cara al pa\u00eds no\nnos estamos rasgando las vestiduras ni mas faltaba, estamos creo yo\nhaciendo un an\u00e1lisis sereno, concienzudo, con argumentos como lo\nhan expresado los propios compa\u00f1eros Wilson Arias y Carlos Amaya,\nseguramente argumentos del propio Gobierno en defensa de su\niniciativa, y nosotros hoy quisimos escuchar a los estudiantes para que\nnos pudi\u00e9semos tambi\u00e9n llenar de raz\u00f3n en esta discusi\u00f3n.\nMis propios compa\u00f1eros no me deja mentir, que una de mis mayores\npreocupaciones pues es el modelo de educaci\u00f3n que buscamos para\nColombia y que uno de esos elementos estructurantes del modelo\ndesafortunadamente tiene que ver con la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia, yo le hice aqu\u00ed una citaci\u00f3n al se\u00f1or Ministro de\nHacienda, para que se nos explicasen varios temas que son de\nmarcado inter\u00e9s para el pa\u00eds, para los estudiantes, la propia, Ministra\nde Educaci\u00f3n nos ha hablado de unos recursos adicionales que\nsustenta desde lo financiero esta reforma , y nos ha hablado por\nejemplo de recursos del orden de 1.5 billones de pesos para generar\nalrededor de seiscientos mil nuevos cupos en pregrado y cuarenta y\ncinco mil nuevo cupos en postgrados; nos han hablado que para las\ninstituciones p\u00fablicas se van a destinar alrededor de cuatrocientos\nveinte mil millones de pesos que el Gobierno los ha llamado recursos\nfrescos para generar alrededor de noventa y cinco mil cupos. Adem\u00e1s\nel propio Gobierno nos ha hablado que entre el 2012 y el 2022 los\nrecursos nuevos llegaran a ser del orden de los 11.5 billones de\npesos, y yo siempre me cuestione y me cuestiono que el Ministro de\nHacienda no este presente en el debate, porque si no hay realmente\nsoporte financiero para esta reforma estamos despertando una\nexpectativa absurda a los estudiantes colombianos.\nYo he le\u00eddo de forma juiciosa pues el proyecto y veo que en t\u00e9rminos\nabsolutos el presupuesto va a aumentar, pero cuando uno ya hace el\nestudio juicioso en t\u00e9rminos relativos parece ser que all\u00e1 no conduce\nla iniciativa del Gobiernos, el debate con el propio Ministro de\nHacienda no se ha dado, en t\u00e9rminos relativos, es decir lo que el\npropio Estado invierte por cada estudiante se ha venido reduciendo\nnotoriamente desde la propia expedici\u00f3n de la Ley 30 1992, de\nacuerdo con las cifras oficiales el presupuesto anual de cada\nestudiantes sumando los de pregrado y postgrado inscritos en una\ninstituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior p\u00fablica o privada es de alrededor de\ncuatro millones setecientos sesenta y cuatro mil ciento sesenta y\ncuatro pesos, derivados del cociente entre los 8.06 billones del\npresupuesto y en un mill\u00f3n seiscientos noventa y un mil setecientos\nnoventa y siete estudiantes; y para el caso de las instituciones\npublicas de cuatro millones quinientos cincuenta y seis mil seiscientos\ntreinta y cinco pesos, cuando uno piensa hacer el an\u00e1lisis que\npresenta el propio Gobierno de destinar 1.5 billones para los primero\ntres a\u00f1os para generar esos seiscientos cuarenta y cinco mil nuevos\ncupos, es decir que por cada nuevo estudiante se van a invertir\nalrededor de dos millones trescientos veinticinco mil quinientos\nochenta y un peso para el trienio, que en el caso anual implicar\u00eda\nsetecientos setenta y cinco mil ciento noventa y cuatro pesos por a\u00f1o.\nEs decir, nosotros notamos que es apenas una sexta parte de lo que\nse invierte en la actualidad, ese 76% de nuevos cupos pues debe ser\nofrecido por instituciones oficiales y que despu\u00e9s del a\u00f1o 2014 los\ncupos deber\u00e1n ser aumentando hasta lograr un 74% en el a\u00f1o 2022\nde la tasa bruta de cobertura.\nA esas universidades como lo hemos advertido en esta Comisi\u00f3n que\ntiene un d\u00e9ficit acumulado de las universidades p\u00fablicas cercano a los\nsetecientos quince mil millones de pesos se les asigna un poco, del\nm\u00ednimo alrededor de cuatrocientos veinte mil millones de pesos en los\ntres a\u00f1os con el prop\u00f3sito de que ofrezcan novecientas cinco mil\ncupos nuevos, este es el orden de los cuatro millones cuatrocientos\ntreinta y un mil pesos por estudiante para el trienio, es decir un mill\u00f3n\ncuatrocientos setenta y tres mil pesos, lo que implica menos de una\ntercera parte de lo que hoy reciben, si calcul\u00e1ramos el presupuesto per\ncapital, Ministra, necesario de acuerdo pues con lo que actualmente\nexiste en cada instituci\u00f3n publica, los 1.5 billones que nos habla el\nGobierno Nacional solo servir\u00edan para soportar trescientos veintinueve\nmil nuevos cupos conservando una educaci\u00f3n con calidad mediana y\nbaja, como seguramente ha sido tambi\u00e9n objeto de discusi\u00f3n a lo\nlargo de esta Comisi\u00f3n, con este simple calculo que yo presento se\npuede diferir que el presupuesto relativo a las instituciones p\u00fablicas no\nva a ser suficiente y que al contrario va a disminuir.\nOtro ejemplo importante, si se estimara que por cada treinta\nestudiantes es necesario un profesor de tiempo completo un promedio\nsuperior al actual, se deber\u00eda contratar alrededor de veinti\u00fan mil\nquinientos docentes para esos seiscientos cuarenta y cinco mil nuevos\ncupos que estamos hablando, si a cada profesor le asign\u00e1ramos un\nsalario promedio de dos millones quinientos mil pesos, que seria\nrelativamente bajo, estamos hablando de que la sola nomina de los\ndocentes que para estos seiscientos cuarenta y cinco mil nuevos\ncupos en estos tres a\u00f1os superar\u00eda el presupuesto pues que ha\nanunciado el Gobierno de 1.5 billones, porque estamos hablando\nrepito de alrededor de treinta mil millones de pesos por a\u00f1o por cada\ndocente.\nY entonces los recursos pregunta uno de los adicionales que habla el\nGobierno estar\u00eda no siendo los suficiente para atender el prop\u00f3sito que\nse ha fijado el Gobierno de aumento de cobertura pasando de un 37 a\n50% en el a\u00f1o 2014 para llegar a un 64% en el a\u00f1o 2022.\nPregunta uno, si el clamor de los estudiantes mismos es que haya\nrecursos para investigaci\u00f3n, que haya recursos para infraestructura,\nque haya recursos que soporten las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la\ncomunicaciones, que hayan recursos para laboratorios, que hayan\nrecursos para las infraestructuras que demanda sus propias\ninstituciones de educaci\u00f3n superior, la gran pregunta \u00bfdonde est\u00e1n\nentonces esos recursos? Y seguramente el propio cuestionamiento\nque nos hemos hecho aqu\u00ed, hacia donde se quiere llevar la educaci\u00f3n\nen Colombia, donde estar\u00eda el gran insumo base que es la calidad de\neducaci\u00f3n de Colombia especialmente la educaci\u00f3n superior.\nLa propia reforma nos habla de subsidios, de sostenimiento de\nmatriculas, y se prev\u00e9 alrededor de novecientos quince mil millones de\npesos, esos es alrededor de cuatrocientos setenta y dos mil\nochocientos sesenta y ocho pesos por a\u00f1o para cada uno de los\nseiscientos cuarenta y cinco mil nuevos cupos.\nPregunta uno, si con esos recursos se podr\u00eda bajar la tasa de\ndeserci\u00f3n que el propio Gobierno se ha fijado como meta, ser\u00e1 una\noportunidad real que tengamos para pensar en universidades de talla\nmundial como lo expresa el propio Gobierno, la brecha entre el centro\ny la periferia, se podr\u00e1 acortar con estos recursos cuando uno hace el\npropio an\u00e1lisis del comportamiento per capita de las universidades; se\nnota un significativa brecha entre las universidades del centro y las\nuniversidades de la periferia.\nQuienes hemos tenido la oportunidad de estudiar en una universidad\np\u00fablica, en mi caso estudiante de la UPTC, y estudiante tambi\u00e9n de la\nESAP, entiende uno la marcada diferencia que hay de recursos per\ncapita, repito en universidades del centro del pa\u00eds y universidades de\nla periferia, como el propio Gobierno robustece esos presupuestos,\naqu\u00ed hemos advertido incluso que desde la propia expedici\u00f3n de la\nLey 30 de 1992, se han venido colocando unas cargas a los propios\npresupuestos de las universidades, unas exenciones especialmente\ndesde el punto de vista laboral, que desafortunadamente trunca la\npropia misi\u00f3n de la instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior; la propia\nexpedici\u00f3n del Decreto 1444 es una muestra de como\ndesafortunadamente la universidad tiene que hacer asunci\u00f3n de unas\nobligaciones que debilita su presupuesto por demandas bastantes\nmenguados, luego nosotros conocemos Senador el problema tambi\u00e9n\nque existen en la universidad y este tambi\u00e9n es un escenario para el\ndebate.\nYo celebro Presidente y la Mesa Directiva que ustedes abran este\nespacio y que si los estudiantes se participasen seguramente lo\nenriquecen mucho mas pero si podemos ir tambi\u00e9n a la provincia\ncomo aqu\u00ed esta propia Comisi\u00f3n en cabeza suya lo ha propuesto\nPresidente, que podamos ir a las regiones a escuchar no solamente a\nlos estudiantes, si no tambi\u00e9n a la academia en general, yo creo que\nse va a robustecer una iniciativa que ha presentado el Gobierno.\nCreo que para nadie es un secreto que estamos hablando de una ley\nque ya tiene practica de dos d\u00e9cadas de aprobada y en la medida que\nnosotros seamos capaces tambi\u00e9n de responder desde el Congreso\ncon una nueva ley que le brinde posibilidades a la propia educaci\u00f3n\nsuperior de enfrentarse a procesos de globalizaci\u00f3n, de\ninternacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, bienvenido ese debate.\nYo creo Presidente que usted, esta haciendo lo justo, abriendo estos\nespacios democr\u00e1ticos, e invitar a mis compa\u00f1eros a que ojala\nabramos el espacio para que en la regiones alimentemos esta\niniciativa, y seguramente el Gobierno tendr\u00e1 que entender que tiene\nque generar los espacios de discusi\u00f3n que no nos ponemos poner en\nel plano exclusivamente lo que diga el Gobierno o darle\nexcesivamente darle absolutamente la raz\u00f3n en todo a los\nestudiantes, sino que ac\u00e1 podamos de forma amplia establecer\nprocesos m\u00ednimos de participaci\u00f3n desde la comunidad educativa, del\npropio Gobierno, pero tambi\u00e9n desde el Legislativo como quiera que el\nproyecto hoy ya esta en el seno de esta Comisi\u00f3n y ser\u00e1 la Comisi\u00f3n\nSexta la que se encargue de darle respuesta a la comunidad educativa\ny al pa\u00eds de un proyecto que a mi juicio es transcendental para la\neducaci\u00f3n superior en Colombia.\nQuisiera m\u00e1s adelante Presidente en el desarrollo de este debate,\nmirar unas estad\u00edsticas, hablar de unos quintiles para demostrar\ntambi\u00e9n como desafortunadamente el proyecto aun no recoge el sentir\nespecialmente de la poblaci\u00f3n de mas bajos recursos especialmente\nlos estratos uno y dos del SISBEN; y creo que vale la pena repito\nprofundizar en la misma discusi\u00f3n.\nA mis compa\u00f1eros pues igualmente al doctor Carlos Amaya con quien\nguardo una gran amistad, aprecio y respeto, al doctor Wilson Arias yo\nlos invito a que ustedes tambi\u00e9n como ponentes del proyecto demos el\ndebate seguramente ustedes van a tener la oportunidad de presentar\ntambi\u00e9n su correspondiente ponencias, y creo que aqu\u00ed hay espacio\nabierto para la participaci\u00f3n activa y efectiva de todos nosotros, creo\nque no vamos a rasgarnos las vestiduras Senador, yo creo que aqu\u00ed\npodemos dar una discusi\u00f3n amplia, alimentada tambi\u00e9n con la\nparticipaci\u00f3n decisiva de la Comisi\u00f3n Sexta del Senado donde hay un\namplio conocimiento por la experiencia que ustedes tienen para poder\ncontribuir a un proyecto que seguramente la propia comunidad\nestudiantil y Colombia demanda. A usted Presidente muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nA usted Representante Luis Guillermo Barrera, del departamento de\nBoyac\u00e1, tiene el uso de la palabra el Representante Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo, del Partido Liberal del departamento de Antioquia, le ruego\nque por favor que tratemos de ser lo mas breve para que podamos\npermitir que participen todos.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-08T11:26:30-05:00", "transcript": "1380-acta-38-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}