{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Hombre yo invito al compa\u00f1ero y yo s\u00e9 que lo va\nsecundar el otro compa\u00f1ero, no s\u00e9 si lo otros, a que reconsideren su\nposici\u00f3n porque entonces eso si me deja sin palabras, porque yo\nquiero escucharlos y yo quiero escuchar al Gobierno en cabeza de la\nMinistra y despu\u00e9s que nos escuchemos, porque yo tengo aqu\u00ed para\ndecirle a la, Ministra atienda esa solicitud de ellos a ver sin son sanas o\nno sanas, a ver si son viables o no viables y tr\u00e1iganos aqu\u00ed para\nnosotros debatirlas o de pronto nos digan ya conciliamos el proyecto,\npero no, es esto y esto y se retira y me retiro, okey muchachos, ese\nmensaje no se lo podemos dar al pa\u00eds, aqu\u00ed es la democracia , aqu\u00ed\nhay garant\u00eda, por eso est\u00e1n ustedes aqu\u00ed, y lo vamos a escuchar, pero\ngarant\u00eda no es del lado de ustedes o no escuchan o nos escuchan y\nnos retiramos y lo retiran y lo retiran y no m\u00e1s, eso no es democracia,\nporque aqu\u00ed con el compa\u00f1ero Amaya, \u00e9l tiene su percepci\u00f3n de que\nno hay garant\u00eda, pero garant\u00eda es porque no est\u00e1 de acuerdo con\nnosotros, aqu\u00ed no ha habido garant\u00eda porque yo no estoy de acuerdo\ncon su pensamiento, no, esa es la democracia, aqu\u00ed el Partido Liberal\nha tenido otro pensamiento frente a este proyecto y aqu\u00ed mismo en la\nmisma Comisi\u00f3n hemos tenido dentro del mismo Partido de la U\ndiferencias de concepto de opiniones, esa es la democracia y eso no\nquiere decir que no estemos de acuerdo, que no haya garant\u00edas.\nEntonces, yo si le pido que reconsideren la posici\u00f3n, porque el pensar\ndiferente no quiere decir que no haya garant\u00edas, precisamente por eso\nse abri\u00f3 este debate aqu\u00ed y vamos a ir a todos los departamentos,\nvamos a ir a escuchar a los estudiantes, porque precisamente porque\ncreemos que no se dio la oportunidad a pesar de que todo esto yo\nreitero debieron haberlo hecho hace meses, pues nunca esta tarde\nPresidente, nunca esta tarde, siempre he dicho nunca es tarde para\nescucharlos, porque yo le ped\u00ed a los rectores, aqu\u00ed lo dije, no lo\ntermine de decir, p\u00fablico y privados que ellos socializaron esto all\u00e1, yo\nno entiendo socializar, si es que me escuchen a mi venga y d\u00edganme y\nlo que yo diga ya lo tienen que incluir, yo no s\u00e9 si eso es socializar ,\npues yo entiendo que el Gobierno hizo el deber de socializarlo y ah\u00ed\ntenemos que entrar todos a participar y entre ellos est\u00e1n los\nestudiantes y los profesores, no a esta hora, bueno ya lo hicieron a\nesta hora, bueno no importa, pues esc\u00fachemelos y los estamos\nescuchando pero se retiran, yo si le pido que reconsideren su posici\u00f3n;\n\u00e9l nos escucha a todos, yo tengo ac\u00e1 para decirle a la, Ministra, que\ntiene frente a todo lo que usted pidi\u00f3, y lo que dijo el otro compa\u00f1ero y\nlo que ha aportado \u00e9l, porque para eso estamos aqu\u00ed, para\nescucharlos que aporten para mejorar el proyecto o si en\ndefinitivamente lo vamos a hundir pero yo por lo menos, Ministra mi\nvoto es que no se hunda, porque si el Gobierno no hubiera presentado\nel proyecto, no estar\u00edamos aqu\u00ed, ni estuvieran las marchas, siempre se\ndijo que hay que reformar la ley de la educaci\u00f3n superior, porque se\nnecesita, porque es del a\u00f1o 1992, y dijimos Gobierno j\u00e1lele, a ver qu\u00e9\nes lo mejor para la educaci\u00f3n superior, para lo j\u00f3venes bachilleres de\nColombia, para nuestros padres, para nuestros j\u00f3venes, lo m\u00e1s\npobres, porque los que entran a la universidad p\u00fablica son los m\u00e1s\npobres y los que no entraron, no tuvimos la oportunidad de entrar,\nporque no hubo cupo.\nEntonces, yo s\u00ed Presidente pido a trav\u00e9s de su se\u00f1or\u00eda, le reitero que\nnos escuche, que le vamos a decir a la, Ministra hombre, para eso la\nhicimos quedar, para eso la hicimos venir, y se par\u00f3 un momentico el\ndebate, para escucharlos, pero la posici\u00f3n es que ya no chao y me\nvoy, eso creo que es una presentaci\u00f3n de ustedes el movimiento\nestudiantil y creo que a nivel nacional no lo van a ver con visto bueno,\nporque muchos j\u00f3venes van a esperar a ver que resulta de estos\ndebates. Gracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nCon gusto Representante Jairo Ortega, voy a ceder el uso de la\npalabra al Representante Carlos Amaya, no sin antes reiterar que este\nha sido un escenario absolutamente democr\u00e1tico, participativo, aqu\u00ed la\nComisi\u00f3n Sexta ha querido escuchar a todos los actores del proceso,\nsupremamente importante y me parece que todos nos hemos\nenriquecido con la participaci\u00f3n de quienes han asistido a este\nescenario, les pido respeto, ya termino, le pido respeto, que lo\nmantengamos dentro ese escenario y que garanticemos que si hemos\ncitado aqu\u00ed a la, Ministra y los estudiantes de MANE, tienen unas\napreciaciones, que la, Ministra les responda, los invito a que\nmantengan su presencia en el recinto, si consideran que eso no es\nleg\u00edtimo para ustedes, pues pueden retirarse, pero los invito a ello, una\nmoci\u00f3n de procedimiento que me pide el Representante Luis Guillermo\nBarrera y luego le cedo la palabra al Representante Carlos Amaya.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-08T11:24:50-05:00", "transcript": "1380-acta-38-comision-sexta", "order": 18, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}