{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, muy buenos d\u00edas para todos los asistentes,\nquisiera Presidente que se leyeran las invitaciones, a que\norganizaciones estudiantiles y quien se le curso, quienes no asisten y\nquienes verdaderamente est\u00e1n hoy. Gracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nCon todo gusto Representante, pr\u00e9steme los oficios, nosotros les\nenviamos cartas a los Representantes Giovany P\u00e1ez de Fenares,\nJairo Rivera que es de la Mesa de Unidad de la Mesa Ampliada,\nperd\u00f3n, \u00c1lvaro Forero, que esta aqu\u00ed, es que los muchachos pueden\ntener una Mesa de Unidad, la tienen de hecho, que mas grande\nadem\u00e1s, dice Forero, Omar G\u00f3mez de, Omar creo que tambi\u00e9n es de\nMane, Ricardo Chois que representa las instituciones de educaci\u00f3n\ntecnol\u00f3gicas y viene de Elipsa y Mart\u00edn Fern\u00e1ndez que viene de las\nUniversidades Tecnol\u00f3gicas de Santander, tambi\u00e9n invitamos a un\nrepresentante de Antioquia, de las Instituciones tecnol\u00f3gicas, pero no\nme acuerdo y ni tampoco est\u00e1 aqu\u00ed okey, pero bueno, hoy de los que\nmencione, est\u00e1n los cuatro que presente a comienzo de esta sesi\u00f3n,\ntiene el uso de la palabra el estudiante Andr\u00e9s Rinc\u00f3n de la\nUniversidad Nacional por un tiempo de quince minutos para que\nexponga su posici\u00f3n frente este proyecto de ley.\nInvitado Andr\u00e9s Rinc\u00f3n Vocero de la Mesa Amplia Nacional\nEstudiantil:\nBueno en primer lugar, muy buenos para todos y para todas, mi\nnombre es Andr\u00e9s Rinc\u00f3n, yo soy estudiante de la Maestr\u00eda Estudios\nPol\u00edticos del Instituto de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones\nInternacionales de la Universidad Nacional de Colombia, y junto con\nmi compa\u00f1ero \u00c1lvarez, estamos ac\u00e1 en calidad de voceros de la Mesa\nAmplia Nacional Estudiantil y somos, digamos que las personas que\nhan sido designadas o delegadas por este importante proceso para\nvenir el d\u00eda de hoy ac\u00e1, expresarles a ustedes una serie de motivos y\ndiscusiones por qu\u00e9 nosotros consideramos y nos reiteramos en el\ndesarrollo del paro nacional universitario y porque nos reiteramos y\nnos afirmamos en la exigencia al Gobierno y a esta Comisi\u00f3n Sexta y\na todos ustedes se\u00f1ores Representantes, para que retiren o hundan\neste proyecto en el entendido en que no corresponde a las\nnecesidades y no corresponde a las exigencias pol\u00edticas y a las\nexigencias que tiene este pueblo colombiano en materia de educaci\u00f3n.\nEn segunda instancia, nosotros queremos, as\u00ed como lo dec\u00eda el\nRepresentante Carlos Amaya, como lo ha hecho el Representante\nWilson Arias, queremos pedir respeto para el conjunto del movimiento\nestudiantil universitario en Colombia, queremos exigirle respeto a la\nse\u00f1ora, Ministra al Ministerio de Educaci\u00f3n, queremos pedirle respeto\nal Gobierno porque ha hecho varias afirmaciones que no concuerdan\ncon la realidad de lo que viene siendo el movimiento y lo que viene\nsiendo la Mesa Amplia Nacional de Estudiantes. En primer lugar nos\nhan llamado minor\u00eda, el jueves le demostramos al conjunto del pa\u00eds lo\nque es esa minor\u00eda con una movilizaci\u00f3n masiva, de m\u00e1s de cincuenta\nmil estudiantes en la calle, y siguen llam\u00e1ndonos minor\u00eda, nos han\ndicho minor\u00eda cuando hemos tenido los escenarios de discusi\u00f3n propia\nde los estudiantes en el auditorio Le\u00f3n de Greiff, abarrotado de gente\ndiscutiendo el proyecto de ley de educaci\u00f3n, cuando tenemos treinta y\nun universidades paradas a nivel nacional, cuando tenemos el SENA\nde Bogot\u00e1, el regional Bogot\u00e1 en paro y las mayor\u00edas de las regionales\ndel SENA en apoyo a la movilizaci\u00f3n, nos llaman minor\u00eda, cuando m\u00e1s\nde treinta y cinco universidades privadas del pa\u00eds se ha sumado\nactivamente a este proceso de movilizaci\u00f3n, nosotros queremos pedir\nrespeto al conjunto del movimiento estudiantil y no vamos a seguir\nsoportando la calumnia que han desarrollado el conjunto del Gobierno\nen contra del movimiento.\nEn tercera instancia, queremos pedir respeto, porque nos han dicho\nque no sabemos, que no conocemos el porqu\u00e9 de esta lucha y el\nporqu\u00e9 de esta pelea, el se\u00f1or Santos el d\u00eda jueves dijo en horas de la\nnoche que \u00e9l todav\u00eda no sab\u00eda porque nosotros est\u00e1bamos peleando y\nporque est\u00e1bamos luchando, cuando m\u00faltiples foros, en m\u00faltiples\nespacio de discusi\u00f3n, hemos venido no solamente presentando\nnuestras ideas, sino adem\u00e1s de que hemos venido rebatiendo con\nargumentos s\u00f3lidos, con cifras, con ideas hemos venido rebatiendo en\ndistintos espacios la propuesta del Gobierno y todav\u00eda sigue\nmanifestando que nosotros no sabemos de qu\u00e9 estamos hablando,\nqueremos pedirle respeto, porque no solamente si sabemos de qu\u00e9\nestamos hablando, sino que adem\u00e1s estamos convencidos de que el\nmodelo de educaci\u00f3n que nosotros proponemos es un modelo que es\njusto y que se opone radicalmente a la propuesta del Gobierno.\nY en cuarta instancia, queremos pedir respeto, porque se nos ha dicho\nque nosotros somos los que no queremos discutir, y nosotros hemos\nvenido afirmando que estamos dispuestos a dar el debate,\nargumentar a confrontar las dos ideas y los dos modelos de\neducaci\u00f3n que se tiene en mente en esta discusi\u00f3n, nosotros hemos\nido a las audiencias p\u00fablicas que se han citado, hemos ido a\ncualquiera de los espacios a los que se nos han citado y todav\u00eda se\nnos sigue argumentando que no estamos dispuestos los estudiantes a\ndiscutir; nosotros incluso hemos dejado, nos han dejado esperando el\nd\u00eda jueves, el d\u00eda jueves la se\u00f1ora, Ministra, nos dej\u00f3 esperando en\nuna audiencia, en un debate p\u00fablico, argumentando falta de garant\u00edas\npara el desarrollo del debate p\u00fablico, nosotros nos sentimos\nprofundamente indignados por el hecho que la se\u00f1ora, Ministra no\nhaya asistido al debate p\u00fablico al cual se le convoco el d\u00eda jueves, el\npasado jueves, reiteramos nuestra disposici\u00f3n al debate p\u00fablico, y en\nese mismo sentido seguimos invitando al Gobierno a un debate\np\u00fablico el d\u00eda 15 de noviembre en uno de los auditorios de la\nUniversidad Central o donde la, Ministra o el Gobierno dispongan,\nnosotros estamos dispuestos al debate p\u00fablico, pero tambi\u00e9n\nentendemos que el debate, y con todo el respeto Honorables\nRepresentantes,, Ministra de Educaci\u00f3n y Gobierno, nosotros nos\nmantenemos en que el espacio natural para la discusi\u00f3n son las\ncomunidades universitarias, nosotros reiteramos que si bien es cierto,\nnosotros no despreciamos este espacio, tambi\u00e9n reiteramos en que no\nconsideramos que la construcci\u00f3n del proyecto de ley de educaci\u00f3n\nsuperior para Colombia se desarrolle en este espacio, esas son las\nconsideraciones iniciales que queremos hacer.\nEn segunda instancia el Representante, ahoritica afirmaba que lo que\nse necesita es plata, el representante Jairo Ortega, y nosotros hemos\nvenido se\u00f1alando que si bien es cierto en este momento la educaci\u00f3n\ny el Gobierno central tienen una gran deuda con el pueblo colombiano\ny con las instituciones de educaci\u00f3n superior que como lo han\ndemostrado las cifras, rondan los setecientos mil millones de pesos,\nnosotros nos seguimos reafirmando en que el \u00fanico problemas no es\ntener matriculas baratas o tener el presupuesto suficiente para\nfuncionar, esa no es nuestra \u00fanica discusi\u00f3n, y si ustedes consideran\nque eso es lo \u00fanico que hemos argumentando, pues no nos han\nescuchado; y nosotros seguimos afirmando que nosotros, claro que\nqueremos un presupuesto digno, por supuesto, claro que queremos\nmatriculas m\u00e1s baratas, por supuesto, en la Universidad Nacional hoy\nel promedio de matr\u00edculas es de casi ochocientos mil pesos, un\npostgrado en la Universidad Nacional cuesta alrededor el m\u00e1s barato\nesta alrededor de los tres millones quinientos y cuatro millones, yo\npersonalmente pague cuatro millones doscientos en una universidad\np\u00fablica por el postgrado, cada semestre de postgrado, cuatros\nmillones doscientos y soy de estrato 2 y estoy endeudado, claro que\nqueremos matriculas m\u00e1s baratas, pero no nos conformamos\n\u00fanicamente y exclusivamente con eso.\nNosotros hoy estamos peleando un modelo de educaci\u00f3n, estamos\npeleando una idea de educaci\u00f3n y a nosotros nos han seguido\nafirmando, nos han seguido diciendo que la ley de educaci\u00f3n que\npresenta el Gobierno contiene en su articulado la noci\u00f3n de derecho,\nes decir aquella condici\u00f3n esencial del ser humano para que pueda\ndesarrollarse en el pleno de su vitalidad y nosotros frente a ese\nargumento, hemos venido se\u00f1alando que en la propuesta de ley del\nGobierno solamente se se\u00f1ala la palabra derecho en la primera l\u00ednea,\npero que en el conjunto, en el resto de la ley esta desaparece, esta\nnoci\u00f3n de derecho desaparece, nosotros seguimos insistiendo en que\npara nosotros lo \u00fanico no es que nos formen para el trabajo, y\nqueremos dejar claro eso ac\u00e1, se\u00f1ores Representantes y el Gobierno\ny como lo hemos venido manifestando, claro que queremos que la\nuniversidades nos formen para trabajar, por supuesto quien no quiere\neso, pero definitivamente, ese no es nuestro \u00fanico sue\u00f1o como\nj\u00f3venes.\nNosotros queremos una educaci\u00f3n que le sirva a la soberan\u00eda del\npa\u00eds, por eso hemos venido discutiendo el argumento de la, Ministra\ncuando se\u00f1ala que el TLC no tiene nada que ver con la educaci\u00f3n y lo\nhemos demostrado con cifras y lo hemos demostrado con datos, en el\nresumen del TLC se se\u00f1ala claramente los objetivos y las metas\nnegociadas con el Gobierno gringo para el tema de la educaci\u00f3n y\nnosotros ac\u00e1 venimos a se\u00f1alar que en el cap\u00edtulo once de servicios\nque se\u00f1ala el tema de servicios transfronterizos en el articulado del\nTLC, se insiste en la mercantilizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, nosotros hemos\nseguido revisando, hemos seguido analizando el tema de las\nsalvaguardas para la educaci\u00f3n, no aparece por ning\u00fan lado y\nnosotros con todo el respeto ese cuentico no, no lo tragamos,\nqueremos una educaci\u00f3n, para la soberan\u00eda y eso es lo que estamos\npeleando, queremos una educaci\u00f3n y no nos conformamos\nsimplemente, con que se nos forme para salir a ser buenos\ntrabajadores, queremos una educaci\u00f3n que se articule con el sector\nproductivo, pues claro que queremos una educaci\u00f3n que se articule\ncon el sector productivo, pero con el sector productivo nacional;\nnosotros queremos ser mano barata paras las transnacionales que\nvan a llegar con el TLC y que se han venido afianzando con todo el\ntema de la apertura econ\u00f3mica con el Gobierno Santos y con el\nGobierno Uribe.\nQueremos una educaci\u00f3n que reflexione propositiva y cr\u00edticamente en\nel pa\u00eds y eso es lo que nosotros no encontramos por ning\u00fan lado en la\npropuesta de ley, esta es una lucha de dos modelos, de dos modelos\nde educaci\u00f3n, una que a pesar de que lo niegue que los digan sigue\nmanteniendo la educaci\u00f3n como una mercanc\u00eda, que se compra y se\nvende para el mejor postor; en ese orden de ideas hemos venido\nrebatiendo, lo que significa el FODESEP, y que se entienda esta\nentidad como una entidad sin \u00e1nimo de lucro, perd\u00f3n, como una\nsociedad an\u00f3nima, hemos venido siendo insistentes en el tema del\nFODESEP, y en la discusi\u00f3n que hemos venido presentando de que el\ncar\u00e1cter de ese FODESEP va a ser una instancia mixta que es lo que\nhace es regular la presentaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n, lo \u00fanico\nque hace es mercantilizar el conocimiento y privatizar el conocimiento\nponiendo en lucro al \u00e1nimo del conocimiento.\nLa, Ministra ha venido argumentando que este es un proyecto para los\npr\u00f3ximos veinte a\u00f1os, todos ustedes van a aprobar un proyecto para\nlos siguientes veinte a\u00f1os y nosotros le hemos venido insistiendo si,\neste proyecto es para los siguientes veinte o treinta a\u00f1os, porque el\naf\u00e1n, cual es el af\u00e1n de aprobar un proyecto a veinte o treinta a\u00f1os\ncon el perd\u00f3n de ustedes a pupitrazo y a espacios cerrados, si es una\nley para veinte o treinta a\u00f1os porque no se discute en los espacios de\ndonde debe discutirse, con las comunidades universitarias y con las\ncomunidades acad\u00e9micas y con el conjunto del pueblo colombiano.\nLa, Ministra ha venido argumentando que en su foro participaron cuatro\nmil personas, nosotros ac\u00e1 en Bogot\u00e1 sacamos cincuenta mil, hemos\ntenidos los espacios y los auditorios llenos, con m\u00e1s de seis mil, ocho\nmil, diez mil personas en las discusiones en Bogot\u00e1, contamos con\nmovilizaciones masivas, del orden de los quince mil o de los veinte mil\npersonas en ciudades como Medell\u00edn, o en Cali, en Pasto tenemos\nmovilizaciones hist\u00f3ricas, ustedes afirman que han estado, que\nestuvieron, que fueron estudiantes y yo les aseguro que en m\u00e1s de\ncuarenta a\u00f1os no se hab\u00edan presenciado movilizaciones tan masivas\ncomo las que hemos venido teniendo un art\u00edculo, una propuesta de ley\npara veinte treinta a\u00f1os que no se ha concertada con el conjunto de la\ncomunidad, con el conjunto de la sociedad civil, a nosotros no nos\nconvence y por eso es que nos oponemos a que sea aprobada.\nSigue el tema de la funci\u00f3n social de la educaci\u00f3n, es decir el tema de\nla extensi\u00f3n, la docencia y la investigaci\u00f3n y nosotros hemos venido\nafirmando que en este proyecto de ley, docencia investigaci\u00f3n y\nextensi\u00f3n quedan amarrados a instancias supra universitarias, que no\ntienen en cuenta las reales necesidades y las reales determinaciones\nde la comunidad acad\u00e9mica y de las universidades; hemos venido\nafirmando que la docencia de la investigaci\u00f3n y de la extensi\u00f3n salen\nrealmente debilitadas y realmente y es un proyecto realmente lesivo,\nen lo que tiene que ver con la docencia investigaci\u00f3n y la extensi\u00f3n,\ncuando se afirma hablar de extensi\u00f3n, de la \u00fanica extensi\u00f3n que se\nhabla es de los convenios con el sector empresarial, y no con el sector\nempresarial o con el sector productivo que le sirva al desarrollo de las\nfuerzas productivas nacionales en nuestro pa\u00eds, simplemente se hace\n\u00e9nfasis en el tema del sector monopolio, se nos habla de\ncompetencias laborales y las competencias laborales\nlamentablemente muy lamentablemente son definidas por los\nempresarios en este pa\u00eds, no son concertadas con la comunidad\nacad\u00e9mica.\nSe nos habla de investigaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n en un pa\u00eds como el\nnuestro requiere altos niveles de financiaci\u00f3n, y a las universidades se\nles debe setecientos mil millones de pesos, altos niveles de\nfinanciaci\u00f3n, se coloca la universidad o a la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y\ntecnol\u00f3gica como la panacea para la cobertura en materia de\neducaci\u00f3n, la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica necesita alt\u00edsimos\nniveles de inversi\u00f3n, alt\u00edsimos niveles de infraestructura que el\nproyecto no garantiza, con cifras hemos venido demostrando como la\npropuesta de financiaci\u00f3n del Gobierno es id\u00e9ntica o m\u00e1s lesiva que la\nactual Ley 30, lo hemos venido demostrando con cifras, lo hemos\nvenido demostrando con argumentos, y todav\u00eda se nos dice a nosotros\nque no sabemos, o que no conocemos el tema de la educaci\u00f3n, y que\nno sabemos que es lo que estamos hablando.\nNosotros hemos venido argumentando que la docencia se ve\nseriamente restringida, que la autonom\u00eda universitaria se ve\nseriamente restringida, y por eso nuestra pelea sigue siendo por la\nautonom\u00eda universitaria, para nosotros autonom\u00eda universitaria no es\n\u00fanica con el Gobierno, para nosotros autonom\u00eda universitaria significa\nliberta de c\u00e1tedra, libertad de investigaci\u00f3n , significa entre otras\ncosas, autoevaluaci\u00f3n democr\u00e1tica permanente, significa\nextraterritorialidad, significa financiaci\u00f3n plena del Estado, y nosotros\nhemos venido demostrando como en Colombia el proceso de\nprivatizaci\u00f3n ha venido avanzando en los \u00faltimos a\u00f1os.\nColombia es un pa\u00eds en donde el 70% de sus universidades es\nprivadas, si quieren les pongo un ejemplo, en Bogot\u00e1, solamente en\nBogot\u00e1 el 84% de las universidades son privadas, y solamente un 16%\nson universidades p\u00fablicas o lo que denomina el Estado universidades\noficiales y es un dato que lo presenta el SNIES el Sistema Nacional de\nInformaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Superior, no es un dato que yo me\nestoy inventando, de ciento tres universidades solamente unas catorce\no quinces son universidades que se denominan oficiales, y esa es\nnuestra discusi\u00f3n, la universidad sale seriamente debilitada en este\nproceso.\nYo quiero para respetar el tiempo, quiero finalizar diciendo una cosa\nque para nosotros es fundamental, nosotros entendemos que los\nespacios democr\u00e1ticos no se encuentra \u00fanica y exclusivamente en\neste recinto, por el contrario, es en la calles, en los barrios, donde\ndebiera construirse este proyecto alternativo de educaci\u00f3n.\nY nosotros nos manifestamos o nos mantenemos en la construcci\u00f3n\ndel paro nacional universitario y queremos que hoy les quede claro a\nustedes, queremos que le quede claro al Gobierno, nosotros tuvimos\nun espacio de comit\u00e9 operativo de la Mesa Amplia Nacional de\nEstudiantes este fin de semana con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de\ncincuenta procesos a nivel nacional, y yo no me lo estoy inventando, si\nustedes quieren les dejamos la relator\u00edas y las conclusiones de ese\nespacio, yo no me lo estoy inventando no me estoy inventando ac\u00e1\nnada, le podemos dejar la relator\u00edas para que ustedes comprueben los\nargumentos que se esgrimiendo desde la Universidad de Nari\u00f1o\npasando por el pacifico, llegando a la Guajira, la Universidad de los\nLlanos, las universidades privadas.\nY nos reiteramos en la construcci\u00f3n de este paro con tres objetivos, el\nprimero la exigencia del retiro del Gobierno del proyecto de ley y la\nexigencia a ustedes Honorables Representantes de hundir ese\nproyecto, nosotros estamos haci\u00e9ndole a ustedes esa exigencia, que\nno lo aprueben en este espacio, le estamos exigiendo a ustedes que\ndise\u00f1en los espacios por fuera de estos y nosotros estamos\ndispuestos a participar conjuntamente en el dise\u00f1o de esos espacios y\nuna metodolog\u00eda para que entre todos y todas construyamos esa\npropuesta por fuera de este espacio.\nNosotros tenemos una segunda exigencia, y es la exigencia y es la\nnecesidad que se construya un proyecto alternativo de educaci\u00f3n, esa\nes nuestra segunda exigencia y queremos que quede absolutamente\nclaro.\nY nuestro tercer objetivo del paro, es el fortalecimiento del movimiento\nestudiantil universitario y por eso exigimos garant\u00edas para la\nmovilizaci\u00f3n, exigimos que el ESMAD, salga de nuestras\nuniversidades; nosotros hemos venido exigiendo, y eso y yo quiero\nreiterar esa palabra \u201cexigencia\u201d, que se nos responda por la muerte de\nYan Farid Cheng Lugo y no hemos tenido obtenido respuesta,\nmedicina legal demostr\u00f3 que Yan Farid no cargaba explosivos como lo\ndijo o como los dijeron algunos representantes del Gobierno, o como\nlo dijeron algunos medios de comunicaci\u00f3n, no ten\u00eda explosivos y yo\nno me lo estoy inventando, lo dijo medicina legal, el estudiante fue\nasesinado y as\u00ed muchos otros compa\u00f1eros han sido asesinados y\nqueremos que se nos responda, queremos que se nos responda; por\nla arremetida en contra de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira,\nqueremos se nos responda por la arremetida a la Universidad\nTecnol\u00f3gica y Pedag\u00f3gica de Colombia UPTC, queremos que nos\nresponda por la arremetida en contra de la Universidad de Pamplona,\nporque el Gobierno ha utilizado el ESMAD, para acallar la oposici\u00f3n y\nacallar la movilizaci\u00f3n estudiantil, queremos que se nos responda por\neso; el ESMAD, vive en nuestros campos.\nLos dejo con una reflexi\u00f3n que jocosamente hemos venido haciendo,\n\u00bflos quinientos mil nuevos cupos que se van a generar incluye la\nentrada del ESMAD a las universidades?, Y nosotros hemos venido\ndiciendo que no, exigimos extraterritorialidad, y que se respete nuestra\nuniversidad, yo le voy a dar paso con el respeto del Representante al\ncompa\u00f1ero \u00c1lvaro Forero, para que pueda leer la carta que hemos\nredactado este fin de semana. Gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nAh Bueno, pues muchas gracias, ya termin\u00f3 ah\u00ed su intervenci\u00f3n,\nmuchas gracias al estudiante Andr\u00e9s Rinc\u00f3n de la Universidad\nNacional por su intervenci\u00f3n a nombre de la Mesa Amplia Nacional de\nEducaci\u00f3n, tiene el uso de la palabra el estudiante \u00c1lvaro Forero,\ntambi\u00e9n de MANE y estudiante de la Universidad Libre.\nEstudiante \u00c1lvaro Forero; en representaci\u00f3n del MANE:\nBueno, muy buenas tardes a usted se\u00f1or Presidente, a los Honorables\nRepresentantes de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, yo creo que muchos argumentos ya los expuesto el\ncompa\u00f1ero Andr\u00e9s Rinc\u00f3n, somos voceros de mas de setecientos mil\nestudiantes que a nivel nacional reconocen a la Mesa Amplia Nacional\nEstudiantil como el espacio de construcci\u00f3n, de comunicaci\u00f3n y de\ndebate del movimiento estudiantil colombiano, que aglutina a m\u00e1s de\nsesenta universidades entre p\u00fablicas y privadas, tenemos presencia\nen las treinta y dos universidades p\u00fablicas del pa\u00eds y en m\u00e1s de treinta\nuniversidades privadas que en este momento est\u00e1n movilizados; y\ncomo ya lo esgrim\u00eda Andr\u00e9s Rinc\u00f3n est\u00e1n en paro nacional\nuniversitario.\nYo antes de leer la carta que se fue construida este fin de semana en\nel comit\u00e9 operativo nacional de la Mesa Amplia Nacional Estudiantil\ncon delegados de todas esas sesenta y seis universidades del pa\u00eds,\nquisiera decir cuatro cosas o bueno tres.\nLa primera es haciendo referencia a lo que planteaba usted\nRepresentante Jairo Ortega, que aqu\u00ed el problema es de plata, y yo\nhar\u00eda la siguiente pregunta \u00bfsi el problema es de plata, entonces\nporque queremos aprobar una nueva ley de educaci\u00f3n superior que\nplantea un nuevo modelo de educaci\u00f3n superior si la Ley 30 le da\nplenas posibilidades al Congreso de la Rep\u00fablica para aumentar los\npresupuestos de las universidades?, Entonces, yo creo que ese\nargumento no puede ser v\u00e1lido en esta discusi\u00f3n porque este proyecto\nsi le pone un techo a los nuevos recursos que puedan entrar a las\nuniversidades cosas que no tiene la Ley 30 y creo que la discusi\u00f3n no\nes sobre dinero, nosotros creemos y ya lo dec\u00eda el compa\u00f1ero, que la\ndiscusi\u00f3n es sobre el modelo de educaci\u00f3n que necesita el pa\u00eds y que\nqueremos los estudiantes y la sociedad colombiana para el desarrollo\nde nuestro pa\u00eds, un desarrollo soberano y un desarrollo desde las\nposibilidades propias de nuestro pa\u00eds, y en esas medida creemos que\nel debate est\u00e1 dado por los modelos de educaci\u00f3n-mercanc\u00eda y\neducaci\u00f3n-derecho y les aseguro que si nosotros concibi\u00e9ramos la\neducaci\u00f3n como un derecho, no habr\u00eda necesidad de pedir m\u00e1s plata,\nporque si no estoy y mis profesores de derecho constitucional no\nerraron cuando me ilustraban en la Universidad Libre, el Estado es el\ngarante de los derechos de las personas y como tal el Estado y si\nentendemos la educaci\u00f3n como un derecho debe garantizar la\nfinanciaci\u00f3n plena del mismo.\nEn segunda medida, yo quiero hacer una enunciaci\u00f3n sobres los\ndi\u00e1logos que estaba manteniendo el Ministerio con los estudiantes,\npues no sabemos con qu\u00e9 estudiantes, porque nunca se invit\u00f3\nformalmente a la MANE, de la MANE los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras\nque hacemos parte de la Mesa Amplia Nacional estudiantil nunca\nparticipamos de esos di\u00e1logos y por eso planteamos que esos\ndi\u00e1logos son totalmente ileg\u00edtimos y que pretend\u00edan hacer los mismo\nque se hizo en eso veintiocho foros que se desarrollaron a nivel\nnacional, que fue legitimar y vender aun m\u00e1s el proyecto de ley de\neducaci\u00f3n superior del Gobierno, en ese sentido queda claro que\nnosotros no participamos de esos di\u00e1logos en esos di\u00e1logos, no se\nllegaron a ningunos consensos con el estamento que creemos que\naglutina a la gran mayor\u00eda de estudiantes colombianos, que es la\nMesa Amplia Nacional Estudiantil.\nY en tercera medida, quiero se\u00f1alar que la soluci\u00f3n del paro no es de\nlos estudiantes, no, es la intransigencia de esos mechudos poquitos\nque salen a manifestarse y que en palabras del se\u00f1or Viceministro\nBotero que ahorita hablaba con el Representante Iv\u00e1n Agudelo, que\ntan bonitos ellos d\u00e1ndole abrazos a los polic\u00edas, la soluci\u00f3n de este\nparo nacional universitario, est\u00e1 en manos del Gobierno Nacional, en\nla medida que tengan la voluntad de construir un verdadero proyecto\nde ley, que recoja las posibilidades y las propuestas que tienen\nmuchos sectores sociales del pa\u00eds, no solamente los estudiantes, los\nprofesores, los trabajadores, sino mucho sectores sociales del pa\u00eds.\nEn esa medida me permito leer una carta abierta de los y las\nestudiantes colombianas y colombianos a la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara de Representantes, al Gobierno Nacional y la sociedad\ncolombiana, que fue aprobada el d\u00eda s\u00e1bado pasado, en el comit\u00e9\noperativo de la Mesa Amplia Nacional Estudiantil.\nBogot\u00e1 D.C, 8 de noviembre de 2011\nSe\u00f1ores, Comisi\u00f3n Sexta C\u00e1mara de Representantes de Colombia,\nciudad.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nNo se preocupe que la carta esta enviada a la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara.\nEstudiante \u00c1lvaro Forero:\nBueno pues, pero si la podemos esperar dos minuticos, que no creo\nque se demore mucho ahi en los medios, y que nos escuche la\nC\u00e1mara.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nDr. Emilio, si nos ayuda para que la, Ministra nos acompa\u00f1e, ah\nest\u00e1 en declaraci\u00f3n a los medios, usted ya termino su intervenci\u00f3n?.\nEstudiante \u00c1lvaro Forero:\nS\u00ed se\u00f1or.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nCon la carta termina su intervenci\u00f3n.\nEstudiante \u00c1lvaro Forero:\nLeemos la carta.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nEntonces, vamos a continuar, vamos mientras que la se\u00f1ora, Ministra\nllega a escuchar al Representante de las Instituciones Tecnol\u00f3gicas\nRicardo Chois de ITSA, que es la Instituci\u00f3n Tecnol\u00f3gica de Soledad-\nAtl\u00e1ntico, muchas gracias por su presencia, tiene el uso de la palabra\nel doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nYa est\u00e1 la se\u00f1ora, Ministra en el recinto, muchas gracias, tiene el uso\nde la palabra el estudiante \u00c1lvaro Forero, para que de lectura el oficio\nque remite a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara la Mesa Amplia Nacional\nEstudiantil.\nEstudiante \u00c1lvaro Forero:\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente. Carta abierta de los y las\nestudiantes colombianos y colombianas a la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara de Representantes, al Gobierno Nacional y a la sociedad\ncolombiana. Bogot\u00e1 D.C, 8 de noviembre de 2011. Se\u00f1ores, Comisi\u00f3n\nSexta C\u00e1mara de Representantes de Colombia. Ciudad. La presente\nmisiva es enviada con el fin de esgrimir los argumentos de porque no\nvamos a participar en sus reuniones como Comisi\u00f3n Sexta para la\ndiscusi\u00f3n del proyecto de ley No. 112 de 2011 C\u00e1mara, \u201cpor el cual se\norganiza el sistema de educaci\u00f3n superior y se regula la prestaci\u00f3n del\nservicio p\u00fablico a la educaci\u00f3n superior\u201d, los cuales desarrollaremos a\ncontinuaci\u00f3n:\n1. Creemos y estamos seguros que dicho proyecto es una\nmanifestaci\u00f3n unilateral del Gobierno Nacional, que no recoge,\nlos mas m\u00ednimos planteamientos que expusimos los y las\nestudiantes colombianos en el periodo de socializaci\u00f3n del\nproyecto de ley que se lleva a cabo en veintiocho foros\norganizados por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en\ndiferentes regiones del pa\u00eds, que dicho sea de paso, no se\ndesarrollaron a modo de debate de construcci\u00f3n colectiva de un\nproyecto de ley, sino que se constituy\u00f3 en el mecanismo id\u00f3neo\npara que el Gobierno socializara y legitimara su proyecto m\u00e1s\nall\u00e1 de abrir verdaderamente la discusi\u00f3n frente al tema y\nrecoger la postura y propuestas que principalmente desde la\ncomunidad universitaria fueron expuestos en dichos escenarios.\n2. Entendiendo el tema de la educaci\u00f3n superior como uno de los\nm\u00e1s importantes para el desarrollo del pa\u00eds, y la generaci\u00f3n de\nmejores condiciones para la sociedad y el pueblo colombiano, y\nteniendo como base la idea de concebir la educaci\u00f3n como un\nderecho, creemos firmemente en la necesidad de que esta\ndiscusi\u00f3n, se desarrolle fuera del Congreso de la Rep\u00fablica,\nincluso tambi\u00e9n de los claustros universitarios de tal manera que\nse garanticen la inclusi\u00f3n de m\u00faltiples sectores sociales del pa\u00eds,\nque tienen propuestas referentes a la educaci\u00f3n superior y que\ntienen una gran relevancia para la generaci\u00f3n de un modelo\neducativo acorde a las necesidades m\u00e1s sentidas del pueblo\ncolombiano.\nEn este sentido, no entendemos, ni compartimos el af\u00e1n que ha\ntenido el Gobierno Nacional en pretender en acelerar el tr\u00e1mite\nlegislativo de este proyecto de ley, por el contrario, creemos que\ndada la importancia del tema y las implicaciones que estos tiene\npara la vida pol\u00edtica y social del pa\u00eds es necesario que se\ngarantice un debate franco, abierto, incluyente, participativo y\ndecisorio, que sea el pueblo colombiano el que decida qu\u00e9\nmodelo de educaci\u00f3n necesita para resolver sus problem\u00e1ticas.\n3. Tenemos claro que con la actual constituci\u00f3n del Congreso de la\nRep\u00fablica, con una amplia mayor\u00eda de la bancada de Gobierno\naglutinado en la Mesa de Unidad Nacional, no es posible\nasegurar la construcci\u00f3n realmente colectiva de la ley, ni que\nesas mayor\u00edas nos impongan sus intereses pol\u00edticos sobre las\nposiciones de los universitarios, es fundamental que bajo estas\ncondiciones se desarrolle un escenario democr\u00e1tico que\nconstruya la nueva ley de educaci\u00f3n superior en el cual esten\nincluido los estamentos universitarios y los sectores de la\nsociedad interesados en el tema.\nEn este sentido y amparados en los argumentos se\u00f1alados\nanteriormente los y las estudiantes universitarios colombianos,\nreafirmamos nuestras exigencias radicadas en el Ministerio de\nEducaci\u00f3n Nacional y la Presidencia de la Republica el d\u00eda lunes\n24 de octubre del corriente, las cuales no han sido resueltas por\nel Gobierno y se constituye en la raz\u00f3n de seguir movilizados y\nen paro indefinido hasta que no se solucione de manera efectiva,\ndichas exigencias son las siguientes:\na) Retiro y/o hundimiento del proyecto de nueva ley de\neducaci\u00f3n superior, \u201cpor el cual se organiza el sistema de\neducaci\u00f3n superior y se regula la prestaci\u00f3n del servicio\np\u00fablico de la educaci\u00f3n superior\u201d.\nb) Respetar la ejecuci\u00f3n de la metodolog\u00eda construida por el\nestudiantado de car\u00e1cter vinculante, incluyente, decisoria y\ndemocr\u00e1tica en la cual la comunidad universitaria,\nestudiantes, profesores y profesoras, trabajadores y\ntrabajadoras de todas las universidades del pa\u00eds generen\ncomo producto una nueva ley de educaci\u00f3n superior.\nc) Garantizar plenamente las libertades democr\u00e1ticas y las\ngarant\u00edas pol\u00edticas y civiles para desarrollar el derecho a la\nprotesta, la movilizaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n de los estudiantes\nen todos los espacios del territorio nacional, empezando por:\n1. El retiro inmediato de las fuerzas de polic\u00eda y el escuadr\u00f3n\nm\u00f3vil antidisturbios ESMAD de todos los campos\nuniversitarios, sus entradas y zonas aleda\u00f1as.\n2. La liberaci\u00f3n inmediata de los estudiantes detenidos en el\nmarco de las movilizaciones contra la nueva ley de\neducaci\u00f3n superior.\nHacemos un llamado a los y las Representantes a la C\u00e1mara de la\nComisi\u00f3n Sexta a escuchar el clamor popular de los y las estudiantes,\nprofesores y profesoras, trabajadores y trabajadoras y sus ciudadanos\ny sus ciudadanas, que hoy se movilizan en contra de la nueva ley de\neducaci\u00f3n superior y en este sentido los y las invitamos a detener el\ntr\u00e1mite del proyecto y retirar o hundir esta iniciativa tan nefasta para la\neducaci\u00f3n y que de esta manera le demos paso a la construcci\u00f3n\ndemocr\u00e1tica de un nuevo modelo educativo para Colombia, que tenga\ncomo fin el bienestar general y la consecuci\u00f3n progresiva de mejores\ncondiciones de existencia para todos y todas los colombianos y\ncolombianas, cordialmente, Mesa Amplia Nacional Estudiantil MANE.\nDe esta manera Honorables Representantes a la C\u00e1mara, se\u00f1ora\nMinistra, se\u00f1or Viceministro, reiteramos nuestra posici\u00f3n en seguir en\nparo nacional universitario hasta tanto no se detenga el tr\u00e1mite de este\nproyecto tan nocivo, y no solo detener el tr\u00e1mite, sino generar\nverdaderamente las condiciones para que participemos y podamos\nconstruir entre todos y todas una ley de educaci\u00f3n acorde a las\nnecesidades de nuestro pueblo. Muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuchas gracias al estudiante \u00c1lvaro Forero, por su intervenci\u00f3n,\nestudiante de la Universidad Libre y miembro del MANE; vamos a\ndarle el uso de la palabra al estudiante Ricardo Chois de una de las\nInstituciones Tecnol\u00f3gicas ITSA de Soledad - Atl\u00e1ntico, bienvenido,\nmuchas gracias por hacer este esfuerzo y venir ac\u00e1 hasta Bogot\u00e1 y\nparticipar en este debate de la Comisi\u00f3n Sexta.\nEstudiante Ricardo Chois Representante de Instituciones\nTecnol\u00f3gicas ITSA:\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, muy buenas tardes a todos los\nrepresentantes y asistentes de esta Comisi\u00f3n Sexta, en primer lugar\nrecordar o reconocer que en Colombia, no solo las universidades hace\nparte del sistema de educaci\u00f3n superior y que existen Instituciones\nT\u00e9cnicas y Tecnol\u00f3gicas y pues ayud\u00e1ndole a nuestros compa\u00f1eros\ncon las cifras, para que, porque queremos que seamos incluidos en\nsus discursos, somos estudiantes con necesidades mucho m\u00e1s\ngrandes que las de ustedes, representamos actualmente un 17% de la\ncobertura de la educaci\u00f3n superior y \u00fanicamente estamos recibiendo\n1.8% de los aportes de la Naci\u00f3n, entonces recalcar que nos\nsumamos y estamos de acuerdo pues con esta lucha por m\u00e1s\nrecursos, y no solo recursos sino por una educaci\u00f3n colombiana que\nsea ante todo incluyente y que podamos superar esa terrible breva de\nestudiantes que no pueden acceder a la educaci\u00f3n y que finalmente\neso redunde en delincuencia.\nQuiero hacer, de todas maneras un paso por algunos art\u00edculos que\nmenciona la ley como son los art\u00edculos 9, 10 y 27 y pues desde las\nInstituciones de Educaci\u00f3n Superior T\u00e9cnicas y Tecnol\u00f3gicas,\ncelebramos este tipo de eventos ya que reconoce a las Instituciones\nT\u00e9cnicas y Tecnol\u00f3gicas autonom\u00eda universitaria, si de pronto nuestro\ncompa\u00f1ero con toda raz\u00f3n argumenta que no tienen la suficiente\nautonom\u00eda universitaria; y ahorita el compa\u00f1ero mencionaba que la\nactual Ley 30 no tiene de pronto limitante de recursos para ellos\nporque pues como C\u00e1mara ellos pudieran aprobar m\u00e1s recursos, les\ncuento que para nosotros por ejemplo en la instituci\u00f3n donde yo soy\negresado somos un establecimiento p\u00fablico de educaci\u00f3n superior, a\npesar de ser una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, no tenemos la\nautonom\u00eda que permite gestionar de mejor manera los recursos, los\ndocentes no se les paga de la mejor manera, no se les puede\nincentivar a la investigaci\u00f3n que hace el docente, como si de pronto\nocurre con las universidades, entonces tenemos una problem\u00e1tica en\nese sentido, porque obviamente la investigaci\u00f3n desde nuestras\ninstituciones se ve limitada, sin embargo nuestras instituciones ya\ntienen grupo en Colciencias debidamente categorizados, pero con la\nautonom\u00eda que nos confiere la nueva ley estamos seguros vamos a\npoder mejorar la calidad educativa y obviamente la calidad en el pa\u00eds,\nentonces celebramos este tipo de art\u00edculos que obviamente nos\nfavorecen en t\u00e9rminos de recursos y de libertad financiera econ\u00f3mica\ny sobre todo acad\u00e9mica.\nDe todas formas hay un par\u00e1grafo transitorio que he venido insistiendo\nen los \u00faltimos debates que habla sobre que el Gobierno Nacional\nreglamentara la transacci\u00f3n de los establecimientos p\u00fablicos a\ninstituciones de educaci\u00f3n superior como entes aut\u00f3nomas, nos\npreocupa enormemente que solo diga reglamentar\u00e1, porque donde\nest\u00e1n los recursos, necesitamos que expl\u00edcitamente indique que la\nNaci\u00f3n aportara los recursos para hacer esa transici\u00f3n; de que nos\nsirve un reglamento si no se van a garantizar los recursos para una\nbuena transici\u00f3n, entonces nos preocupa ese art\u00edculo en particular.\nPor otro lado el art\u00edculo 16 estamos contentos tambi\u00e9n, porque permite\nofrecer programas de cualquier nivel previa obtenci\u00f3n obviamente del\nregistro calificado, resulta que actualmente somos medidos con la\nmisma vara, porque el nivel, para poder obtener el registro calificado\ntenemos las misma exigencias que las universidades, entonces\ntenemos las misma exigencias pero no recibimos los mismo recursos,\nentonces para aprobarnos un programa nos exigen que tengamos un\npresupuesto de base, pero obviamente los presupuestos y hay\nalgunas, algunos casos de unas instituciones de educaci\u00f3n superior\nt\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas que reciben cero pesos y son p\u00fablicas,\nentonces como nos miden con la misma vara en t\u00e9rminos acad\u00e9micos\ny de c\u00e1lida de alta c\u00e1lida, pero en el tema de aportes de recursos nos\ntiene bastante restringidos, entonces con este art\u00edculo se permite\ntambi\u00e9n que las instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas puedan ofertar\nprogramas en cualquiera de sus niveles obviamente de la obtenci\u00f3n\ndel registro calificado, \u00bfque casos se est\u00e1n viviendo en Colombia?,\nResulta que hay instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas con acreditaci\u00f3n\nde alta calidad, y para poder ofrecer un programa de ingenier\u00eda tienen\nque hacer convenios con universidades de dudosa calidad, porque ni\nsiquiera tienen acreditaci\u00f3n de alta calidad, entonces eso es\ninconcebible que una instituci\u00f3n con acreditaci\u00f3n de alta calidad tenga\nque hacer un convenio con una de dudosa calidad para poder ofertar\nprogramas y poder tener mayores oportunidades para los estudiantes\nen Colombia.\nEntonces, este tipo de art\u00edculos quita esas limitaciones que\nactualmente hay en la educaci\u00f3n colombiana, por otra parte y es una\npreocupaci\u00f3n el art\u00edculo 23 acerca de la denominaci\u00f3n de la\nuniversidad, es buena pues porque cuanto exige a las universidades el\ndesarrollo de investigaciones de alta calidad, totalmente de acuerdo,\nsin embargo hay una parte o unos de los requisitos en el literal a) que\nhabla sobre desarrollar programas acad\u00e9micos en por los menos en\ntres campos del saber; pero que hay con las universidades que han\nhondaron sus recursos tanto econ\u00f3micos como acad\u00e9micos en solo un\ncampo o dos campos del saber con alta calidad, ser\u00e1 admisible que\nse le quite el reconocimiento de universidad solo porque ellos no\nhondaron esfuerzos en cierto campos del saber, no me parecer\u00eda\njusto, seria bueno reconsiderar esas opciones, de todas maneras pues\nel menciona que en ochos a\u00f1os se deben cumplir esos requisitos, pero\ndonde est\u00e1n los recursos para la apertura de nuevos programas en\nesas \u00e1reas del saber o apertura de un doctorado, o sea que una\nuniversidad no tenga tres campos del saber no quiere decir que no sea\nuna universidad o que no ofrezca educaci\u00f3n de alta calidad, y lo que\nnecesitamos es m\u00e1s universidades, no opciones para cerrar o quitar la\ndenominaci\u00f3n de universidad, si no lo que estamos reclamando como\nestudiantes y creo que ha sido bastante claro es m\u00e1s universidades\np\u00fablicas, lastimosamente las estad\u00edsticas que mostraban los\ncompa\u00f1eros son ciertas y lo que necesitamos es mas universidades,\nentonces no quiero imaginarme una universidad p\u00fablica que se le\nquite el car\u00e1cter de universidad porque solo tiene dos campos del\nsaber, entonces simplemente por prevenci\u00f3n recomiendo el ajuste de\nese tipo de art\u00edculos.\nEl art\u00edculo 24, me preocupa tambi\u00e9n porque dice que en caso de\ndisoluci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, esta\ndebe presentar previamente ante el Ministerio un plan y las garant\u00edas\nque aseguren la continuidad de todas las cortes de estudiantes que\nest\u00e9n cursando programas de educaci\u00f3n superior en dicha instituci\u00f3n,\npara m\u00ed personalmente y pienso que para todos es inadmisible hablar\nde disoluci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de instituciones de educaci\u00f3n superior\np\u00fablicas, de pronto el art\u00edculo es un poco abierto, que de pronto que\nuna instituci\u00f3n privada por algunos factores entre en un proceso de\ndisoluci\u00f3n o liquidaci\u00f3n, no lo ver\u00eda mal, pero una instituci\u00f3n p\u00fablica\ndonde hay cualquier cantidad de estudiantes, con que accedieron a la\neducaci\u00f3n superior hablar de liquidaci\u00f3n eso estoy totalmente en\ndesacuerdo con ese tipo de articulado que se presentan ac\u00e1, de todas\nmaneras, luego de ese art\u00edculo pues mencionan algunos casos, que\nbueno, para el caso que de la Universidad del Atl\u00e1ntico, que por\nejemplo, yo que soy de la costa fue intervenida y entr\u00f3 en un proceso\ndonde se esta subsanando econ\u00f3micamente la Universidad del\nAtl\u00e1ntico, gracias a que se acogen a una ley para la subsanaci\u00f3n de\nesas deudas y para establecer acuerdos de pagos, pero de todas\nformas pienso que estos art\u00edculos de disoluci\u00f3n y liquidaci\u00f3n para el\ncaso de universidades p\u00fablicas, puntualmente deben desaparecer o\ndeben haber un par\u00e1grafo puntualmente donde diga que las\nuniversidades p\u00fablicas o las instituciones de educaci\u00f3n porque ya\ntodos tenemos claro que cuando hablamos de educaci\u00f3n superior no\nsolo son las treinta y dos universidades p\u00fablicas, sino que hay unos\ninstitutos donde hay 17% de los estudiantes en Colombia, que tambi\u00e9n\ndemanda educaci\u00f3n, entonces se debe reconsiderar este art\u00edculo.\nEl art\u00edculo 32 para el caso de docentes de las instituciones de\neducaci\u00f3n superior que no son entes universitarios, dignifican los\nsalarios y las prestaciones de todas las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior, estamos de acuerdo con esta parte; reitero, porque\nactualmente los docentes de las instituciones de educaci\u00f3n superior,\ncreo que fui bastante claro ahorita, no pueden tener incentivos por\ninvestigar, o sea, que un docente que no se le incentiva la\ninvestigaci\u00f3n, no se le incentiva la investigaci\u00f3n obviamente su\nproducci\u00f3n acad\u00e9mica se va a ver afectada, entonces el art\u00edculo 32,\npues de manera muy puntual, dignifica los salarios y prestaciones de\nlos docentes.\nEn el tema de financiaci\u00f3n pues en el art\u00edculo 143, me pareci\u00f3 bueno,\nporque exige a las entidades territoriales acuerdos de pagos de las\ndeudas de las universidades estatales para el caso de los compa\u00f1eros\nen un plazo no mayor a seis meses, sin embargo estoy de acuerdo\ncon los compa\u00f1eros cuando mencionan que no solo debe ser que\nexistan acuerdos de pagos, sino que hayan aportes por parte de la\nnaci\u00f3n para subsanar esa deuda, o sea ya las entidades territoriales\ndemostraron su incapacidad de pago para estas universidades y es\nnecesario la intervenci\u00f3n de la naci\u00f3n, en estos casos y lo dec\u00eda\nahorita cuando no podemos hablar de liquidaci\u00f3n de una instituci\u00f3n de\neducaci\u00f3n superior ah\u00ed tiene que intervenir el Estado, porque la\neducaci\u00f3n es un derecho, en esto casos que hay deudas, no podemos\ndecir que acuerdos de pagos, vamos a quedar en lo mismo, si vamos\na dejar la responsabilidad en los entes territoriales, vamos a seguir en\nlos mismo y nunca le van a pagar la deuda a las universidades\np\u00fablicas, entonces exigimos que hayan aportes de la naci\u00f3n en ese\nsentido para que poder subsanar esas deudas que tristemente se han\ngenerado por cuanto el art\u00edculo 144 pues permite aportes adicionales\nde los entes territoriales para proyecto de inversi\u00f3n, nos ha pasado en\nla instituci\u00f3n que hay veces se dificulta el proceso de aportes por parte\nde las entidades territoriales, por todo el tema de no ser entes\naut\u00f3nomos y que eso vaya afectar el presupuesto o la base\npresupuestal anual.\nEntonces el art\u00edculo puntualmente establece que se permiten esos\naportes y pues que no afectaran la base presupuestal, pero en nuestro\ncaso en nuestras instituciones esos aportes, hoy tenemos\ninfraestructuras, hoy tenemos de pronto mayores aulas dignas para los\nestudiantes, gracias a esos aportes, en el tema de financiaci\u00f3n pues\nyo creo que para todos es claro que la ley se queda bastante corta a\npesar de que hay que reconocer que se hacen unos grandes\nesfuerzos porque ah\u00ed, se plantea un crecimiento sobre el producto\ninterno bruto y unos aportes adicionales por parte de la Naci\u00f3n, pero\nsiguen siendo escasos esos recursos.\nEntonces de verdad demandamos m\u00e1s recursos para poder brindar\neducaci\u00f3n de alta calidad para los estudiantes no solo de las\nuniversidades y abro la posibilidad para que conversemos y que en\nsus discursos nos tenga en cuenta porque las instituciones de\neducaci\u00f3n superior t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas est\u00e1n siendo de pronto\ndenominadas como instituciones de garaje y no es as\u00ed; hoy hay\negresados que han mejorado su calidad de vida en mi instituci\u00f3n\ndonde recibimos estudiantes estrato 1 y estrato 2, hemos visto\nestudiantes que han salido de la drogadicci\u00f3n gracias a los programas\nt\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos y hoy hacen aportes importantes en su familia\ny han logrado salir adelante, o sea que este tipo de instituciones en el\nimaginario colombiano deben salir de ser vistas como instituciones de\ngaraje y que se les d\u00e9 el merecido respeto como bien lo hace la ley\nporque somos instituciones de educaci\u00f3n superior y tambi\u00e9n\nmerecemos las autonom\u00eda universitaria que tanto se ha reclamado en\nestos espacios. Muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuchas gracias al estudiante Ricardo Chois de ITSA, en\nrepresentaci\u00f3n de las Instituciones T\u00e9cnicas y Tecnol\u00f3gicas del pa\u00eds,\nvoy a ceder la palabra al estudiante Martin Fern\u00e1ndez de las Unidades\nTecnol\u00f3gicas de Santander, el primer foro una vez fue radicado el\nproyecto que realizo la Comisi\u00f3n Sexta lo hicimos en Santander, una\ninstituci\u00f3n bien interesante, tiene diecis\u00e9is mil doscientos estudiantes,\nacaba de abrir una sede en Barrancabermeja con una expectativa\ninicial de quinientos muchachos y van dos mil quinientos, es decir con\nun gran esfuerzo y unos grandes indicadores en materia de acceso a\nla educaci\u00f3n superior t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica. Muchas gracias por\naceptar la invitaci\u00f3n y tiene el uso de la palabra el estudiante Martin\nFern\u00e1ndez, de la UTC de Norte de Santander.\nEstudiante Andr\u00e9s Rinc\u00f3n:\nEs que nosotros queremos aclarar una cosa con el respeto de los\ncompa\u00f1eros estudiantes y es que a nivel nacional hay un proceso\neducativo y representativo como lo se\u00f1alaba \u00c1lvaro de los estudiantes\nuniversitarios, nosotros reiteramos nuestra disposici\u00f3n a la discusi\u00f3n y\nal debate, pero nosotros queremos ser francos y claros con ustedes, a\nnosotros nos preocupa que ac\u00e1 se expongan temas o cosas con\ncompa\u00f1eros que nos son representantes de la MANE, o que no han\nestado articulados en el proceso entendiendo que es el espacio que\naglutina a los estudiantes; y en segunda instancia, nosotros queremos\ndejar claro que nosotros no estamos ac\u00e1 para discutir punto por punto\nde la reforma, ese no es nuestro objetivo, nuestra participaci\u00f3n ac\u00e1\nesa no es nuestra intenci\u00f3n, nosotros reiteramos la invitaci\u00f3n a la\nMinistra para el debate el d\u00eda 15 al Viceministro reiteramos nuestra\ninvitaci\u00f3n, pero nosotros reiteramos que nosotros no sentimos\ngarant\u00edas para estar en este espacio, no queremos quedar como\ngroseros, pero nos retiramos del espacio, porque esas son las\ndefiniciones del espacio el cual venimos representando que\nrepresentan insisto a treinta y dos universidades p\u00fablicas y\nrepresentan a m\u00e1s de sesenta instituciones universitarias privadas del\npa\u00eds, muchas gracias por el espacio, muchas gracias por escucharnos,\npero nos retiramos.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nAntes de retirarse, d\u00e9jeme aclararle en calidad de Presidente, con el\nmismo derecho que respetamos la autonom\u00eda de su agenda, de la\nagenda que usted maneje como MANE, creemos que debemos tener\nel mismo respeto para las otras agendas, ni le condicionamos la\nagenda a MANE ni le vamos a condicionar la agenda las instituciones\nde educaci\u00f3n superior, el ejercicio de hoy es un ejercicio abierto,\ndesprevenido, democr\u00e1tico, queremos escuchar las distintas\nposiciones que hay frente al proyecto de ley y por lo tanto respetamos\ncada una de las posiciones, incluyendo que ustedes se retiren en este\nmomento de la Comisi\u00f3n, de manera pues, pero si me parece\nimportante dejar claro eso, porque aqu\u00ed debemos ser incluyente y no\nexcluyentes. Tiene el uso de la palabra el representante Jairo Ortega\nSamboni.", "external_id": "#hr-john-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-08T11:24:40-05:00", "transcript": "1380-acta-38-comision-sexta", "order": 16, "name": "H.R. John Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}