{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Que bueno que aqu\u00ed hemos escuchado algunas voces que aceptan\nque hay algunos aspectos buenos del proyecto, obviamente no esta\ncomo quisi\u00e9ramos, todo mundo sabe que cuando se radica un\nproyecto no necesariamente sale como se radica, pero me preocupa\nes que de pronto el pa\u00eds vaya entendiendo que es un tema de buenos\ny malos y a eso no nos podemos llevar de que el Congreso los\nCongresistas que no queremos escuchar, somos los malos, los otros\nson los buenos, yo creo como lo dije ahorita todos estamos de\nacuerdo en el fondo, pong\u00e1monos de acuerdo en la forma; yo le\nreconozco a los estudiantes que se levantaron y se pararon que ya\nestuvieron aqu\u00ed, que ya lo escuchamos, yo quiero ver el vaso medio\nlleno, no lo quiero ver medio vac\u00edo, ya dimos un paso muy importante,\nhemos avanzado y saben que aqu\u00ed tienen un escenario siempre\nabierto y propicio para escucharlos a ellos, porque aqu\u00ed el bueno no es\nsolamente el que habla, ni el escucha, aqu\u00ed todos tenemos que\nescuchar y todos tenemos que hablar, por eso le reconozco a los\nestudiantes que se levantaron hoy todos mis respetos porque contra\ntodo pronostico estuvieron aqu\u00ed. Senador que bueno cuando usted\ndice que hay cosas y se reconocen, obviamente no como lo\nquisi\u00e9ramos como lo dec\u00eda ahorita, pero en ese aspecto es la\ninvitaci\u00f3n, porque o a mi que me digan como fue, yo me hice elegir al\nCongreso de la Rep\u00fablica porque aqu\u00ed es donde se debaten las ideas,\nque sea la fuerza de los argumentos, es muy valido las propuestas\nque hacen, que sea en la calle, que sea afuera, pero es que la ley no\nnos permite construir un proyecto afuera, ni votarlo, eso no puede ser\nley, es aqu\u00ed, ahora.\nTenemos a un hombre que reconozco demasiado, el doctor Carlos\nAndr\u00e9s Amaya, que siempre ha dicho que es Representante\nestudiantil, porqu\u00e9 ellos no recogen esa propuesta que tienen y la\nradican, porque no la radican ac\u00e1 en el Congreso, y la debatimos ac\u00e1\nen el Congreso, debat\u00e1mosla ac\u00e1, eso no es lo que estamos\nqueriendo, porque es que quede muy claro, afuera no podemos\nconstruir el proyecto de ley porque nos vamos todos para la c\u00e1rcel,\ncomo vamos a aprobar un proyecto de ley afuera, aqu\u00ed es donde se\nconstruye, esa es la invitaci\u00f3n que les hago y yo creo que ahi si hay un\ncontrasentido se\u00f1or Presidente, si ac\u00e1 estamos en contra de\nposiciones radicales, yo si voy a pedirle un favor muy grande, es que a\nnuestro compa\u00f1ero y representante Wilson Arias sea coordinador\ntambi\u00e9n de este proyecto, que sea coordinador, porque en la medida\nque tengamos la divergencia, la diferencia de criterios, es donde\npodemos construir y necesitamos escucharlos, ellos han aportado\ndemasiado, han dado grandes luchas durante muchos a\u00f1os, y en unas\nhan derrotado y en otras han ganado.\nYo creo que aqu\u00ed se ha avanzado, el mero hecho de escucharlos es\nsumamente importante, tambi\u00e9n se ha votado favorablemente, hemos\nconsultado algunas cosas, no en todas podemos estar de acuerdo.\nYo si quiero llamar a una reflexi\u00f3n tambi\u00e9n, y es el tema de la unidad\nnacional y en eso que le quede muy claro a los Congresistas que de\npronto dicen que ellos son los de la unidad nacional, ojo somos de la\nunidad nacional si porque all\u00e1 vamos a elegir a un Presidente, y\nporque no, pero quien dijo que por ser de la unidad nacional estamos\nrenunciando a nuestros principios, y renunciando a nuestra posibilidad\nde ejercer un control pol\u00edtico, a eso nunca iremos a renunciar, porque\nlo repito se\u00f1ora, Ministra, y usted ha que hacerle reconocimiento que\nsiempre ha estado ac\u00e1, usted sabe todo lo que hemos peleado, y\nhemos parado y levantado la sesi\u00f3n porque aqu\u00ed no se ha sentado el\nMinistro de Hacienda, es que aqu\u00ed no tenemos compromisos con el\nGobierno, ning\u00fan compromiso tenemos con el Gobierno, nuestro\ncompromiso es con el pa\u00eds. Muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nCon todo el gusto representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, segu\u00eda yo en el\nuso de la palabra, pero se lo voy a ceder al Representante Wilson\nG\u00f3mez.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-08T11:26:40-05:00", "transcript": "1380-acta-38-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}