{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, no simplemente para darle agilidad a la\nComisi\u00f3n, un saludo especial al Viceministro, a la, Directora del\nICETEX y a los j\u00f3venes representantes de los estudiantes, pedirles\nque los escuchemos, escuchemos las inquietudes, y decirles que con\ntoda propiedad que aqu\u00ed hay garant\u00edas, eso no es cierto, que aqu\u00ed no\nhay garant\u00edas, precisamente, cuando yo le hac\u00eda una cr\u00edtica aqu\u00ed al\ncompa\u00f1ero Carlos Amaya, donde yo le dec\u00eda que porque a esta hora\nvinieron a hacer las propuestas, cuando tuvieron m\u00e1s de 8 meses, de\npronto ustedes no lo hicieron de buena fe, pero \u00e9l que est\u00e1 aqu\u00ed en\nesta Comisi\u00f3n, y supuestamente Representante de los estudiantes y le\nqueremos decir aqu\u00ed al menos la mayor\u00eda hemos sido estudiantes y\nestrato 1 y 2 y yo lo reitero con orgullo, mi padre fue un nari\u00f1ense que\ncort\u00f3 ca\u00f1a, del Nari\u00f1o al Cauca al Valle a los ingenios y mi madre una\nmujer Caucana, no somos estratos 10 ni hemos nacido en cuna de\noro, pero yo si no veo muchachos con respeto lo digo esa propuesta\nde retirar el proyecto, lo dec\u00eda ahora Wilson G\u00f3mez, hombre creo que\nvamos a perder un camino que se ha adelantado con el proyecto,\nporque retirarlo y presentarlo cuando, si aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n\nj\u00f3venes, hemos peleado todos, todos hemos peleado por los dineros\npara la universidad p\u00fablica, usted Carlos Amaya sabe que desde el\na\u00f1o pasado aqu\u00ed suspendimos o no compa\u00f1eros unas sesiones o\nunos debates a la, Ministra de Educaci\u00f3n, al Ministerio de Educaci\u00f3n\npara que nos dijeran cuales eran los dineros para la Universidad\np\u00fablica, para la educaci\u00f3n y dijimos hasta que no venga el Ministro de\nHacienda no continuamos; porque somos convencidos los que\nestamos en esta Comisi\u00f3n que nos metimos, perd\u00f3nenme la palabra\nla expresi\u00f3n tan castiza porque tenemos que ver algo con lo social y\nes la educaci\u00f3n, recreaci\u00f3n y deporte y cultura y por ende estamos\nlogrando, que haya plata para la educaci\u00f3n, y bienvenido el proyecto\nde ley que va a reformar la educaci\u00f3n superior porque somos\nconvencidos que si queremos aumentar la cobertura con calidad es\ncon plata y eso le hemos dicho al Ministro y al Presidente, que esto es\ncon plata.\nEl proyecto de ley que yo soy autor, de la articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nmedia con la educaci\u00f3n superior, no comprendo porque el Ministro\ndice que si esto requiere un aumento no hay plata, no tiene raz\u00f3n de\nser, porque el Presidente ha dicho que un pa\u00eds educado, un pa\u00eds culto\ny con la gente bien educada vamos a prosperar, vamos a mejorar la\npobreza, vamos a reducirla, pero yo no entiendo como un Ministro,\nasesorado o mal asesorado, yo lo entiendo as\u00ed, llegue dice que si hay\nm\u00e1s cobertura para que haya m\u00e1s gente, m\u00e1s muchachos en la\neducaci\u00f3n superior con subsidios del Estado, pues no da el visto\nbueno, eso no tiene raz\u00f3n de ser, ah\u00ed estamos en esa pelea\nmuchachos, por eso yo no estoy de acuerdo con el compa\u00f1ero Carlos\nAmaya, y eso hay que dec\u00edrselo aqu\u00ed, como mucho cari\u00f1o.\nCarlos Amaya como as\u00ed que aqu\u00ed no hay garant\u00edas para el debate,\nhombre esto es un debate por Dios, esto no es ley de la Rep\u00fablica, y\naqu\u00ed es donde escuchamos a todos los actores que tienen que ver con\nel problema y en estos momentos a ustedes, nunca es tarde para\nescucharlos, siempre lo dije aqu\u00ed a los rectores de las universidades\np\u00fablicas, porque aqu\u00ed vinieron, de la Nacional, de la del Valle, de mi\nValle del Cauca, del ICC, todos hubi\u00e9ramos querido estudiar en el ICC\nen el Valle, otros aqu\u00ed en Bogot\u00e1 en los Andes, cual es la otra de los\nduros aqu\u00ed, la del Rosario, pero como no cabemos los pobres aqu\u00ed,\npues tenemos que luchar para que haya m\u00e1s plata para la universidad\np\u00fablica, para ver si todos cabemos all\u00ed, entonces muchachos, aqu\u00ed si\nhay garant\u00edas, aqu\u00ed los hay, que el pa\u00eds lo sepa, porque que ese\ncuentico, de que aqu\u00ed no hay garant\u00eda, eso es mentira, eso es\ndemagogia, con respeto lo digo, aqu\u00ed los vamos a escuchar, es m\u00e1s\nahora que yo los escucho, yo creo que tienen muchas cosas que de\nraz\u00f3n, por lo menos yo en mi caso, yo no hab\u00eda querido escuchar nada\nde las propuestas, porque eso var\u00eda mucho, cuando se empieza a\nconcertar, y a lo \u00faltimo uno se llena de papeles, se llena de cosas y\ntodo cambia, como sucedi\u00f3 con este proyecto, que falta mucho por\nmejorarlo si, que hay que escucharlos si, pero ustedes, desde un\nprincipio, debieron haberse apersonado tambi\u00e9n, es que el Gobierno\ndesde hace 8 meses viene haciendo esas charlas y no esperar que los\ninvitaran, meterse en el cuento como se metieron ahora, digo,\nafortunadamente nunca es tarde para escucharlos y ya llego aqu\u00ed,\ncomo decimos a veces coloquialmente esa papa caliente, que\ntenemos que resolverla, pero no desaprovechemos la oportunidad de\nque ya esta el proyecto que los vamos a mejorar si, con las\nsugerencias de ustedes si, vamos a ver hasta qu\u00e9 punto lo podemos\nmejorar, porque vamos a trabajar, por lo menos en mi caso, no\naprobare lo que perjudique a la educaci\u00f3n superior p\u00fablica, no lo\naprobare, y as\u00ed estamos todos, en esta Comisi\u00f3n, y s\u00e9 que as\u00ed est\u00e1 el\n99% del Congreso, porque no vamos a permitir y lo mismo est\u00e1 el\nGobierno, lo mismo yo s\u00e9, la intenciones del Gobierno con este\nproyecto; pero compa\u00f1eros hay que reiterarlo, esto es con plata, y\nalg\u00fan d\u00eda lo dijimos, que el mejor Ministro de Educaci\u00f3n podr\u00eda ser el\nde Hacienda, mand\u00e1ndole la pl\u00e1tica, o se nos olvida que aqu\u00ed\nluchamos bastante para que en ese proyecto de regal\u00edas Presidente\nincluyeran la palabra \u201ceducaci\u00f3n\u201d, si no que luchamos bastante, quien\npues todos, y en la Comisi\u00f3n Primera luchamos para que le metieran\nla pl\u00e1tica a la educaci\u00f3n, la palabra \u201ceducaci\u00f3n\u201d, a ese proyecto de ley\nde regal\u00edas s\u00ed o no Presidente y usted Vicepresidente, que luchamos\npara que incluyeran la palabra, porque necesit\u00e1bamos m\u00e1s plata,\nporque esto es con plata, esto es todo con plata.\nSalir de la deuda que hace muchos a\u00f1os no le trasladan a la\nuniversidad p\u00fablica, aumentar cobertura, la calidad, la investigaci\u00f3n,\ntodo esto es con plata.\nEntonces, compa\u00f1eros, yo reitero, vamos a ponernos de acuerdo, los\nvamos a escuchar, aqu\u00ed hay garant\u00edas, muchas de las cosas que\nustedes est\u00e1n proponiendo ahora tienen raz\u00f3n, debemos escucharlas,\ny pedirles el favor que reconsideren esa posici\u00f3n que no le hace bien\nal pa\u00eds, a la imagen internacional, a ustedes los mismos j\u00f3venes, a los\npadres de familia, porque la soluci\u00f3n no es retirar el proyecto, la\nsoluci\u00f3n aqu\u00ed es m\u00e1s plata para la universidad p\u00fablica y modificar\nalgunos articulados que aparentemente perjudican a la universidad y\nque nosotros estamos dispuestos a analizarlos y darle curso. Muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nBueno con todo gusto Representante Jairo Ortega, vamos pues a\nceder la palabra a los estudiantes, que se han hecho presentes,\nagradeci\u00e9ndoles, reiter\u00e1ndoles la gratitud por su presencia y asumir\ncon seriedad y con responsabilidad esta invitaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n\nSexta de la c\u00e1mara de representantes, Dr. John Jairo Roldan una\nbreve intervenci\u00f3n.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-08T11:24:30-05:00", "transcript": "1380-acta-38-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}