{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si Presidente, le voy a pedir al Senador Alexander L\u00f3pez que nos\nregale unos minutos porque precisamente me iba a referirme a su\nintervenci\u00f3n y le agradezco mucho el esfuerzo que hace para\nquedarse aqu\u00ed hablar del tema, yo quiero Senador de la Rep\u00fablica\nAlexander L\u00f3pez y queridos amigos, integrantes del Gobierno\nNacional hacer brevemente un resumen de porque considero yo tengo\nla autoridad moral de hablar de educaci\u00f3n en Colombia, m\u00e1s aun\nencuentro que hay dos estudiantes de la Universidad T\u00e9cnica en la\ncual pude iniciarme yo.\nYo primero hice una carrera t\u00e9cnica en Bogot\u00e1, para posteriormente\nencontrar un espacio de hacer una carrera profesional, y luego\ndespu\u00e9s de muchos tuve la posibilidad de hacer una especializaci\u00f3n, y\neso me permite citarles como ejemplo de alguien que en carne propia\nse enfrenta a las circunstancias que se enfrenta la inmensa mayor\u00eda\nde los j\u00f3venes en Colombia para formarse, pero quiero decirle\nSenador, que adicional a ellos tuve toda la intenci\u00f3n de inscribirme en\nla Universidad Nacional como estudiante de Agronom\u00eda, en el a\u00f1o\n1993 cuando llegue a esta ciudad, infortunadamente como le pasa a la\ninmensa mayor\u00eda de los colombianos y le voy a explicar las razones,\nquien va a la universidad p\u00fablica en este pa\u00eds y en todos los pa\u00edses\nlatinoamericanos, termina dependiendo del bolsillo de sus padres o de\nsus familias, porque hasta para ir a la universidad p\u00fablica se\nnecesitan unos recursos, y yo que no pod\u00eda depender del bolsillo de\nmis padres, ni tampoco del propio, tuve que irme a trabajar para poder\nestudiar en la noche, trabajar en el d\u00eda y estudiar en la noche como lo\nhace la inmensa mayor\u00eda de colombianos, por eso yo no comparto la\nposici\u00f3n cerrada que hoy tienen algunos sectores educativos y\nalgunos integrantes de esta Comisi\u00f3n en el sentido en que lo que hay\nque hacer es retirar el proyecto y no aprovechar la oportunidad.\nYo me pregunto y me preguntaba hace un rato ante los medios de\ncomunicaci\u00f3n, ser\u00e1 que si se hubiera presentando una reforma a la\nley de educaci\u00f3n estar\u00eda el pa\u00eds en protesta, estar\u00edan los j\u00f3venes en\nlas calles, seguramente todo estar\u00eda igual como hasta venia\nsucediendo desde hace veinte a\u00f1os con la Ley 30 que hoy rige la\neducaci\u00f3n en este pa\u00eds, pero se present\u00f3 un proyecto de reforma y\ncreo que es ah\u00ed donde vale la pena que nosotros aprovechemos la\ngran oportunidad para que con todas las diferencias que tenemos,\nporque aqu\u00ed la tenemos todas, yo plantee antes de esta intervenci\u00f3n\nhace una hora atr\u00e1s que siendo coordinador como generosamente la\nMesa Directiva me ha nombrado; tampoco comparto a plenitud el\nproyecto de ley presentado por el Gobierno Nacional, le dije a los\nestudiantes aqu\u00ed que encuentro eco en ellos, en que no existen los\nrecursos suficientes para atender en materia de cobertura y calidad de\neducaci\u00f3n, recursos a trav\u00e9s de la reforma de educaci\u00f3n que me\nparece que efectivamente como ellos lo se\u00f1alan en ninguna parte\naparece que hay recursos para subsanar la deuda en materia de\neducaci\u00f3n que tiene el Estado con las universidades publicas, y si este\ncoordinador ponente perteneciente al Partido dela U encuentra que el\nproyecto no es la panacea pero que vale la pena discutirlo, porque no\naprovechamos esta oportunidad.\nYo creo que despu\u00e9s de haber exaltado la presencia de los\nestudiantes y ahora lamentar como lo voy hacer en lamentar el hecho\nque se hayan ido sin que entremos en una discusi\u00f3n, simple y\nllanamente porque han cerrado una posici\u00f3n que si es no es el retiro,\nno hay posibilidad, como el Gobierno en que si no es en mantenerlo\ntampoco existe, pues le corresponde a este Congreso de la Rep\u00fablica\nactuar de manera diligente y en medio de una situaci\u00f3n que ser\u00e1\ntranscendental para las pr\u00f3ximos d\u00e9cadas en esta naci\u00f3n hablar del\ntema de educaci\u00f3n, yo por eso me voy a llenar de paciencia, como\ntiene que hacerlo alguien que lidera una ponencia en este Congreso\nde la Rep\u00fablica para se\u00f1alar que en adelante me sentare con todo\naquel que quiera hablar de educaci\u00f3n y acceso al conocimiento como\nlo hemos defendido; ac\u00e1 hemos tenido diferencias pol\u00edticas y por eso\nquer\u00eda que el Senador Alexander L\u00f3pez estuviera, porque a mi me\nparece que esto esta tomando otro rumbo, a mi me parece que aqu\u00ed\nya estamos hablando es de razones de car\u00e1cter pol\u00edtico entre unos y\notros para poder sacar adelante una iniciativa como es la de la\neducaci\u00f3n en Colombia, yo he dicho y cada vez en los micr\u00f3fonos se\nlo digo con el mayor respeto he tenido diferencias con mi tocayo el\ndoctor Wilson Arias, con el doctor Carlos Amaya Representante de los\nestudiantes, pero siempre hemos tenido el escenario abierto para la\ndiscusi\u00f3n sana como deber ser, sin embargo el Senador Alexander\nL\u00f3pez viene y nos plantea desde su punto de vista y desde su partido\nel Polo Democr\u00e1tico, que la \u00fanica soluci\u00f3n es el retiro del proyecto,\nporque encuentra \u00e9l que no exista otro mecanismo otra posibilidad,\nsino que debemos ir las bases a escuchar a los estudiantes y a trav\u00e9s\nde ellos consensuar un proyecto de ley\nSe\u00f1alo por supuesto que el Estado colombiano hoy en cabeza del\nse\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica no hace lo suficiente para atender en\nmateria de educaci\u00f3n, situaci\u00f3n que adem\u00e1s compartimos, por eso\nhay una reforma a la ley de educaci\u00f3n, pero yo quiero recordarle al\nse\u00f1or Senador Alexander L\u00f3pez, que como encuentro que todo esta\ntomando una posici\u00f3n pol\u00edtica entre unos y otros y no ha posibilidad de\nun consenso, tambi\u00e9n su partido el Polo Democr\u00e1tico tiene una\ninmensa responsabilidad en lo que sucede en este pa\u00eds, yo soy\nRepresentante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1, Senador y su partido el Polo\nDemocr\u00e1tico estuvo gobernando durante ocho a\u00f1os la ciudad Capital,\ny tuvo el mas bellos de los escenarios para haber sembrado las\nsemillas en la transformaci\u00f3n social que tanto reclaman ustedes, pero\nle quedo grande al Polo Democr\u00e1tico alzarse con ese estandarte\nsocial.\nLe voy a decir una cosa tan perversa fue la administraci\u00f3n en materia\nde educaci\u00f3n del Polo democr\u00e1tico en esta ciudad que terminaron\ncatequizando a nuestros ni\u00f1os desde los tableros a los menores de\nedad, por eso el lastre que tenemos en materia de educaci\u00f3n\nsecundaria en la Capital de la Rep\u00fablica, por eso muchos de nuestros\nj\u00f3venes no tienen la posibilidad de ir a una universidad porque no son\ncompetentes, porque el Polo Democr\u00e1tico se dedico a catequizar\nnuestro j\u00f3venes desde los tableros en la Capital de la Rep\u00fablica.\nLe voy a citar el ejemplo particular y lo digo con causa propia, me\nencontr\u00e9 tristemente en campa\u00f1a con que a unas de mis sobrinas\nporque tambi\u00e9n como he contado aqu\u00ed mi historia yo no hago parte\ncomo lo se\u00f1ala el doctor Ortega Samboni de ninguna oligarqu\u00eda de\neste pa\u00eds, vengo de un pueblo que se llama Palo Cabildo y que nadie\nvenga de un pueblo desaparecido como el mio podr\u00e1 decir que hacia\nparte de la oligarqu\u00eda colombiana, por el contrario, me vine a esta\nciudad como la inmensa mayor\u00eda intentando buscar una oportunidad,\nlabrarme un futuro y gracias a Bogot\u00e1 la ciudad de las oportunidades\nhoy lo he encontrado, pero me estrelle en plena campa\u00f1a siendo\ncandidato a la C\u00e1mara del Partido de la U con un caso en particular\ndonde una de mi sobrinas estudiando en un colegio p\u00fablico no pod\u00eda\ndecir que tenia uno de sus t\u00edos aspirando al Congreso de la Rep\u00fablica\ny menos en el Partido de la U, por el temor a perder el a\u00f1o acad\u00e9mico,\nporque el profesor le dec\u00eda que si no votaba por los candidatos del\nPolo Democr\u00e1tico se iba a privatizar la educaci\u00f3n en la ciudad y en el\npa\u00eds, craso error que comete el Polo Democr\u00e1tico a trav\u00e9s de los\nprofesores que acompa\u00f1an su ideolog\u00eda, de manipular el pensamiento\nde unos ni\u00f1os y quiero decirle el pensamiento de los menores de edad\nen materia debe estar apartado de cualquier inter\u00e9s pol\u00edtico en\ncualquier Naci\u00f3n del mundo y as\u00ed sucede en los pa\u00edses mas\ndesarrollados del mundo, no lo propio en el nuestro donde\ninfortunadamente reitero se catequiza a trav\u00e9s de los tableros a los\nni\u00f1os que no tienen la capacidad de raciocinar adecuadamente, sino\nque se deja influenciar y llegan a las casas a se\u00f1alarles a sus padres\nque lo que est\u00e1n diciendo los profesores es muy bonito, cuando\ndeber\u00edan es dedicarse a la academia y no a la pol\u00edtica a trav\u00e9s del\ntablero.\nPor esa raz\u00f3n querido Senador, reitero con el respeto del disenso,\nporque estamos en un escenario donde podemos cada quien decir a\nbien consideremos se\u00f1alarle que esta reforma a la ley de educaci\u00f3n,\nyo lo \u00fanico que pido es que nos permita discutirla bajo el entendido\nque tampoco la comparto al 100%, yo tampoco creo que sea la\nsalvaci\u00f3n y por eso estamos aqu\u00ed, que bueno logremos jalonarle\nmayores recursos, ojala pudi\u00e9ramos sentar de verdad aqu\u00ed al Ministro\nde Hacienda y decirle la responsabilidad que tiene el Ministro en\nmateria de transferencias para la educaci\u00f3n, para que la universidad\np\u00fablica tenga mayor cobertura, mejor calidad , que es lo que todos\nso\u00f1amos, para que tengamos mejor oportunidad que de muchos\nj\u00f3venes de esos que tienen que abandonar los campos para venirse a\nbuscar una oportunidad en Bogot\u00e1, no lo hagan sino que la\nuniversidad vaya hasta los campos de Colombia, yo creo que aqu\u00ed nos\ncruzamos en unos pensamientos unos y otros que tenemos mas\naciertos que desaciertos.\nVale la pena que aprovechemos el escenario y discutamos la iniciativa\ny no simplemente que nos enranchemos en que la \u00fanica opci\u00f3n que\nhay es la de retirar el proyecto de ley, porque con el creo en mi\nconcepto y es personal le hacemos un da\u00f1o inmenso no a quienes\ncursan una carrera profesional, a ese mill\u00f3n seiscientos mil j\u00f3venes\nque est\u00e1n en una carrera t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica o universitaria, o\naquellos que ya tuvimos el privilegio y usted y yo estamos aqu\u00ed\nsentados gracias a que pasamos por una universidad doctor\nAlexander L\u00f3pez, sino tambi\u00e9n pensando en los seis millones y medio\nde colombianos que deber\u00edan estar cursando una carrera t\u00e9cnica,\ntecnol\u00f3gica o profesional sentados en el pupitres, que como usted lo\nse\u00f1ala querido doctor transforma vidas que es lo que necesitamos\nhacer, no solo pensar en el mill\u00f3n seiscientos que hoy est\u00e1n sentados\nen pupitre, sino en los seis millones y medio que esta por fuera de \u00e9l y\nque no tendr\u00e1n oportunidad alguna ni siquiera aprobando la reforma\nde ley como esta planteada, ni haci\u00e9ndole nosotros las enmendaduras\nque podamos hacerle desde aqu\u00ed, porque seis millones y medio de\nj\u00f3venes est\u00e1n por fuera en raz\u00f3n a que solo en edades entre 17 y 24\na\u00f1os hay cuatro millones de estudiantes, de j\u00f3venes y solo un mill\u00f3n\nseiscientos mil est\u00e1n estudiando; pero es que tambi\u00e9n le pasa a la\ninmensa mayor\u00eda lo que le paso a este servidor , que tienen que\narrancar la universidad despu\u00e9s de los 24 a\u00f1os porque ni siquiera\npueden ir a la p\u00fablica por razones econ\u00f3micas, sino que deben ir a\nconseguir un trabajo en el d\u00eda para poder estudiar en la noche, a ese\ntipo de poblaci\u00f3n tambi\u00e9n tenemos que atender y ah\u00ed est\u00e1n otros\ncuatro millones de colombianos por fuera de las aulas, por lo que yo\nquiero tambi\u00e9n hablar desde este escenario, porque no solo se trata\nde aquellos muchachos que tienen la oportunidad no el privilegio, sino\nla oportunidad, porque es lo que tienen los j\u00f3venes, una oportunidad\nde ir a esta universidad, sino aquellos que jam\u00e1s la han tenido y jam\u00e1s\nla tendr\u00e1n. Muchas gracias Presidente.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuchas gracias Representante Wilson G\u00f3mez de Bogot\u00e1, tiene el uso\nde la palabra el Representante Ciro Rodr\u00edguez de Norte de Santander.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-08T11:27:00-05:00", "transcript": "1380-acta-38-comision-sexta", "order": 31, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}