{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente el tercer punto del orden del d\u00eda, intervenci\u00f3n de los\nrepresentantes de diferentes organizaciones o sectores estudiantiles\npara que presenten su punto de vista, opini\u00f3n y apreciaciones con\nrespecto al proyecto de ley No. 112 de 2011 C\u00e1mara, \u201cpor la cual se\norganiza el sistema de educaci\u00f3n superior y se regula la prestaci\u00f3n del\nservicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior\u201d, Se\u00f1or Presidente, en\nmanos suyas esta la organizaci\u00f3n de esta sesi\u00f3n.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nLo primero que hay que decir es que retomando las palabras del\nRepresentante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, por supuesto que esta unidad\nlegislativa tiene la mayor y la m\u00e1s alta responsabilidad en materia de\ngarantizar que la educaci\u00f3n que nosotros construyamos como\nproyecto de ley responda realmente a la expectativas del pa\u00eds, nuestra\nresponsabilidad es con el pa\u00eds, nuestra responsabilidad es con la\neducaci\u00f3n, nuestra responsabilidad es con los j\u00f3venes y tomen una\ndecisi\u00f3n concertada por supuesto con los miembros de esta Comisi\u00f3n\ny es que no vamos empezar el debate en eso quiero reforzar lo que\ndice el representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, y es que en los medios\napareci\u00f3 que hoy iniciaba el debate y la decisi\u00f3n que tomamos la\nsemana pasada es que no vamos a iniciar el debate, del proyecto de\nreforma a la Ley 30 hasta que no tengamos la posibilidad de escuchar\na los estudiantes, creemos que ellos tienen unos derechos, tienen\nunos espacios, y consideramos que muchas de las cosas que ellos\naporten como lo han hecho en distintas audiencias y distintos foros\npues tenga que enriquecer la decisi\u00f3n del Congreso.\nYo estuve el jueves en una audiencia aqu\u00ed en el sal\u00f3n Luis Carlos\nGal\u00e1n y en mi intervenci\u00f3n como, Presidente de la Comisi\u00f3n Sexta les\nhice referencia a los estudiantes que este era un escenario leg\u00edtimo,\nque este era un escenario natural, y que por supuesto quedaba la\nComisi\u00f3n Sexta a disposici\u00f3n para que los estudiantes pudieran tener\ntoda la libertad y todas las oportunidades para poderse expresar, eso\nlo hago en condici\u00f3n como, Presidente de la Comisi\u00f3n Sexta porque\nese es el primer paso que quisimos dar, hoy no vamos a hacer ning\u00fan\ndebate, ni hay ninguna ponencia presentada, lo que queremos es\nantes de iniciar este debate poder escuchar a los estudiantes de las\ndistintas instituciones educativas; hoy yo invite mediante un oficio,\nsimilar para todos a varios de los estudiantes que representan a la\nmesa de unidad, la carta que les envi\u00e9 hace la siguiente referencia,\npara la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, es de vital importancia la participaci\u00f3n de los\nestudiantes de educaci\u00f3n superior en el debate frente a la Ley 112 de\n2011, por tal motivo, en mi calidad de, Presidente de esta Comisi\u00f3n,\nme permito invitarlos a la sesi\u00f3n que se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo martes 8\nen el sal\u00f3n de sesiones, para que presente sus puntos de vista,\nopiniones y apreciaciones frente a dicho proyecto.\nHoy contamos con la presencia de dos estudiantes de la Mesa\nAmpliada Nacional Estudiantil, Andr\u00e9s Rinc\u00f3n estudiante de la\nUniversidad Nacional y \u00c1lvaro Forero estudiante de la Universidad\nLibre y tambi\u00e9n est\u00e1 por las Instituciones Tecnol\u00f3gicas Ricardo Chois\nde ITSA-Soledad-Atl\u00e1ntico y Mart\u00edn Fern\u00e1ndez de las Unidades\nTecnol\u00f3gicas de Santander.\nDe manera pues, lo que queremos hoy es decirles a los estudiantes y\ndecirle al pa\u00eds que tenemos la responsabilidad hist\u00f3rica de respetar el\nescenario de los estudiantes en materia de su participaci\u00f3n, no es\ncompetencia de la Comisi\u00f3n Sexta de la Honorable C\u00e1mara de\nRepresentantes retirar el proyecto, eso le corresponder\u00eda al Gobierno\nNacional, nos compete a nosotros darle tramite bien sea de\naprobaci\u00f3n o bien sea de no aprobaci\u00f3n de la misma, pero ese es el\nfuero que le corresponde a la C\u00e1mara de Representantes, lo que si es\nclaro es que este es un proyecto y es un proyecto que est\u00e1 sometido a\ntodos los aportes que puedan hacer los distintos entes que conforma\nla comunidad educativa en nuestro pa\u00eds, con esta intervenci\u00f3n que\nhice en mi calidad de Presidente, entonces vamos a iniciar la\nparticipaci\u00f3n de los estudiantes que fueron invitados a esta sesi\u00f3n,\npero antes de ello le doy la palabra al Representante Carlos Andr\u00e9s\nAmaya, que me la ha pedido hace un momento.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-08T11:23:50-05:00", "transcript": "1380-acta-38-comision-sexta", "order": 12, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}