{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial para el Ministro, para el\nPresidente de la CNTV, para los comisionados, todas las personas que est\u00e1n hoy presentes y para todos mis\ncompa\u00f1eros de la C\u00e1mara.\nQuiero hacer \u00e9nfasis en lo que manifest\u00e9 ayer en la audiencia p\u00fablica que se realiz\u00f3 y son tres puntos muy puntuales\ny valga la redundancia: Lo primero, es qu\u00e9 es lo que nosotros estamos discutiendo y que vamos a entrar a debatir\nuna vez los ponentes entreguemos en los pr\u00f3ximos d\u00edas la ponencia a este proyecto de ley. Lo primero, es recalcar y\ndecir, el Acto Legislativo que fue aprobado y sancionado el 21 de junio del presente a\u00f1o, estaba compuesto de tres\nart\u00edculos, el art\u00edculo primero donde se deroga el art\u00edculo 76 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, donde se ten\u00eda la televisi\u00f3n\ncomo un servicio.\nEl segundo art\u00edculo, el cual modificaba el art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, donde se le daba la facultad al\nCongreso de la Rep\u00fablica de expedir las leyes en materia de pol\u00edticas de televisi\u00f3n en nuestro pa\u00eds.\nY el tercer art\u00edculo, que es el que nos ata\u00f1e en este momento y es a cual le estamos haciendo un debate, donde\nmanifestaba en su par\u00e1grafo transitorio, que dentro de los seis meses siguientes el Congreso de la Rep\u00fablica deber\u00eda\nreglamentar todo lo que ten\u00eda que ver con competencias y distribuci\u00f3n de las funciones de la CNTV. Aqu\u00ed hay tres\npuntos que hay que resaltar y es a los que les tenemos que poner much\u00edsima atenci\u00f3n; el primer aspecto, tiene que\nver con la autonom\u00eda, donde creo se\u00f1or Ministro que es una voz muy sentida de todos de generar una autonom\u00eda,\nuna independencia y que esa sea una junta o una entidad o una agencia como se denomine en su creaci\u00f3n, donde\nsus miembros sean personas id\u00f3neas, con la experiencia, con la capacidad y con la autonom\u00eda suficiente para tomar\ndecisiones. Yo dir\u00eda que ese es el quid del debate, el quid del asunto, donde debemos sentarnos en muy buena parte\ncon el Gobierno Nacional, a concertar, lo he dicho y lo reitero nuevamente; nosotros hoy podemos tener un buen\nPresidente, pero no podemos correr el riesgo de lo que est\u00e1 pasando en Venezuela, que abran y cierren canales a\nlibre disposici\u00f3n del gobierno de turno.\nEntonces aqu\u00ed tenemos que ser muy responsables y la ruta a seguir en primer lugar ser\u00eda, dentro de las muchas\npropuestas que se puedan tener, que los miembros sea un n\u00famero impar donde la escogencia final de esos\nmiembros no sea decisi\u00f3n del gobierno nacional sino que tenemos que buscar un mecanismo aparte, aut\u00f3nomo e\nindependiente para concertar qui\u00e9nes va a ser esos miembros.\nNecesitamos continuar las reuniones, en el d\u00eda de hoy estuvimos reunidos los ponentes de C\u00e1mara de\nRepresentantes con el gobierno, estaremos reuni\u00e9ndonos de igual forma con los miembros del Senado, porque es\nque aqu\u00ed el debate apenas empieza, el debate empieza una vez radiquemos la ponencia y yo creo que hay que\nponerle much\u00edsima atenci\u00f3n a este tema.\nEl segundo punto que manifestaba el d\u00eda de ayer tiene que ver y dejar claridad, ya tenemos unas cifras muy\naterrizadas en materia de televisi\u00f3n, c\u00f3mo se va a fortalecer la televisi\u00f3n p\u00fablica y eso pues lo daremos a conocer en\nsu momento a todos y cada uno de los colombianos, que les quede la total claridad que con este proyecto va a salir\nbeneficiada es la televisi\u00f3n p\u00fablica de nuestro pa\u00eds.\nY el tercer punto de an\u00e1lisis que debe tenerse y hemos escuchado a diferentes actores, es \u00bfqu\u00e9 va a pasar con las\npersonas que laboraban con la CNTV?, \u00bfCu\u00e1l va a ser el mecanismo empleado all\u00ed?, Lo manifestaba el propio Ministro\nel d\u00eda de ayer, all\u00ed hay personas que llevan m\u00e1s de 15 a\u00f1os, que son personas que se capacitaron dentro de la misma\nCNTV y no debemos permitir que haya esa fuga de talentos y esa fuga de conocimiento que tanto se requiere para el\nmanejo de la regulaci\u00f3n de contenidos.\nDe igual forma lo manifestaba el d\u00eda de ayer y ya para concluir, ser\u00eda muy importante dentro de este proyecto pensar\nen la posibilidad que los miembros de esta junta o de este nuevo ente sean personas de dedicaci\u00f3n exclusiva, que no\nvayan simplemente a una junta y se devuelvan y se vuelvan a encontrar al mes o a los dos meses, sino que sean\nrealmente de dedicaci\u00f3n exclusiva. Esa era mi intervenci\u00f3n y nuevamente decirles, el debate apenas comienza.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-22T11:00:10-05:00", "transcript": "1382-acta-40-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}