{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias, de nuevo saludarlo Presidente a usted y a los asistentes.\nUna de las preguntas que me estoy haciendo a prop\u00f3sito de lo que entre otras cosas nos han dicho suficientemente,\nes por qu\u00e9 raz\u00f3n no accede la Mesa Directiva de la C\u00e1mara y el Senado a la acumulaci\u00f3n de los proyectos, algunos de\nlos cuales presentados antes de que fuera presentada la iniciativa gubernamental. Naturalmente el gobierno va a\nse\u00f1alar que se trata de un asunto de autonom\u00eda del Congreso de la Rep\u00fablica, pero yo si quiero se\u00f1alar que me\nparece que es un acuerdo de la Unidad Nacional, de modo que deploro que as\u00ed sea, porque entre otras cosas los\nrestantes han sido de iniciativa legislativa, no gubernamental, lo que dice mucho de la capacidad del gobierno para\nincidir en el Congreso y del Congreso para mantener la distancia suficiente. Yo quiero invitar a la c\u00e9lula legislativa\nque examinemos ese tema sin apasionamientos, con nuestros compa\u00f1eros del Senado, con la Comisi\u00f3n Sexta del\nSenado la posibilidad de la acumulaci\u00f3n y de la revisi\u00f3n de una tal determinaci\u00f3n.\nLo segundo que quiero decir, es que yo encuentro, lo reitero, una muy afortunada coincidencia que creo que est\u00e1\nlibre de toda sospecha, con RCN, con CARACOL, con los canales regionales, con los comunitarios, que me parece que\nes feliz. La sociedad colombiana ha dicho casi que un\u00e1nimemente, no quiero ser unanimista pero esta audiencia y la\nsociedad est\u00e1 dici\u00e9ndole casi que un\u00e1nimemente al gobierno, no compartimos su proyecto. Y lo ha hecho por\nrazones pot\u00edsimas muy bien explicadas en esta audiencia, yo voy a agregar otra herej\u00eda, yo espero que podamos\nelaborar conjuntamente con ese sector privado un proyecto de ley, ya que tenemos una coincidencia de las que casi\nnunca se presentan. Yo no s\u00e9, yo quiero que el Congreso se pregunte en qu\u00e9 materia podemos encontrar semejante\ncoincidencia, aqu\u00ed tenemos sectores a los que nosotros hemos calificado, lo he dicho, no retracto de ello, casi que de\noligop\u00f3licos.\n\u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n por la cual venimos a coincidir con actores tan caracterizados y que tienen experiencia tan\nimportante en el mercado?, Bueno por una raz\u00f3n de democracia, es decir, porque en este tema hemos coincido\ntanto CARACOL como RCN, como lo canales regionales, como casi todos los actores que han participado, en que es\nun problema de democracia, en que las instancia que resuelven estos asuntos no est\u00e9n centralizadas a nivel\ngubernamental, del alto gobierno. Cada uno en su lenguaje, yo desde luego respeto mucho a los otros contertulios,\nlos otros actores, pero las razones por las cuales nosotros coincidimos con RCN y con CARACOL y con estas fuerzas\nque me alegro que haya sido, sobre este tema, es por esa. Las mismas se\u00f1or Ministro, que predic\u00e1bamos desde el\na\u00f1o pasado cuando se planteaba la eliminaci\u00f3n de la CNTV.\nDesde luego que pol\u00edticamente se pasan cuentas de cobro, pero cr\u00e9ame Ministro que mi inter\u00e9s ya est\u00e1 por encima\nde pasar una cuenta de cobro. Aqu\u00ed nos opusimos Carlos Amaya y mi persona a este proyecto, con estas razones;\nDijimos Ministro usted se quiere embolsillar las funciones de la CNTV y este proyecto dice rubro por rubro, cada uno\nde los cap\u00edtulos dice a quien se le entregan las funciones de la CNTV.\nYo lamento que los comisionados de televisi\u00f3n no hayan tenido una actitud enhiesta frente a este tema, \u00bfPor qu\u00e9 no\nla tuvieron?, Los comisionados eran amedrentados, intimidados a prop\u00f3sito de sus comportamientos ciertos o no\npor parte del gobierno y no salieron a hacer una defensa que me parece que debieron hacer en su oportunidad. Pero\npara no llorar sobre la leche derramada, entonces ahora lo que tenemos es que tiene una oportunidad el gobierno y\nlo primero que hace es crear unas instituciones que todas dependen especialmente del Ministerio y de la Presidencia\nde la Rep\u00fablica, para terminar haciendo lo que aqu\u00ed se ha dicho que no se deber\u00eda hacer.\nY entonces al respecto quiero fijar una posici\u00f3n pol\u00edtica, desde luego que no compartir\u00eda que lo hiciera el gobierno,\nen general lo que aqu\u00ed se ha se\u00f1alado, los distintos macro procesos y grandes funciones que antes estaban en la\nCNTV, no comparto que lo haga. Desde luego que tampoco estoy de acuerdo que lo haga el mercado, la f\u00f3rmula que\nha encontrado la sociedad colombiana es buscar un equilibrio entre televisi\u00f3n p\u00fablica y televisi\u00f3n privada de\nacuerdo con sus misiones particulares, poderle dar a la sociedad un equilibrio. Yo me temo que si se le entrega todo\nal campo de lo privado lo que va a ocurrir finalmente es que van a operar las econom\u00edas de escala y entonces le\nresulta mucho m\u00e1s econ\u00f3mico entrando TLC y todo lo dem\u00e1s, le va a resultar mucho m\u00e1s econ\u00f3mico importar\nenlatados para hacer econom\u00edas de escala y bajar costos, en fin, y se va a sacrificar de manera muy importante el\ncar\u00e1cter cultural y la identidad que buscamos tambi\u00e9n con el servicio p\u00fablico de la televisi\u00f3n.\nDe modo que la sociedad ha intentado algo y es dotarse de un instrumental necesario, de una organizaci\u00f3n para eso,\nno dependiente del, Presidente de la Rep\u00fablica, no dependiente del gobierno y en una combinaci\u00f3n de televisi\u00f3n\np\u00fablica y privada, administrada como ya lo he se\u00f1alado. Esa creo que es la principal coincidencia que tenemos ac\u00e1,\nes posible que tengamos otros campos de discusi\u00f3n, pero esta es la coincidencia que la sociedad civil tiene sobre\neste tema y eso es lo que le estamos proponiendo al gobierno. Lo que yo creo que deber\u00eda ocurrir a partir de ahora\nse\u00f1or Ministro, es que bebi\u00e9ramos de la lecci\u00f3n que acabamos de tener con la reforma universitaria, cuando la\nsociedad se empina para decir de manera tan clara, con todos los puntos sobre las \u00edes para decir lo que quiere, uno\nespera que el gobierno presente una discusi\u00f3n racional.\nDesde luego que el gobierno tiene derecho a presentar una discusi\u00f3n, no estoy de acuerdo con lo que ha dicho la\nmayor\u00eda de la sociedad y entonces el gobierno presenta sus cartas. A la, Ministra le dec\u00edamos, confi\u00e9selo, usted\nquiere privatizar pero no nos crea ingenuos, d\u00edganos que es lo que quiere con la educaci\u00f3n con \u00e1nimo de lucro. Al\ngobierno hay que decirle en esta materia tambi\u00e9n, Ministro por qu\u00e9 usted quiere centralizar el poder en el\nPresidente de la Rep\u00fablica y el Ministerio, eso es lo que hay decir, porque aqu\u00ed lo que ha quedado demostrado es\nque si hay centralizaci\u00f3n, las funciones, los procesos van a quedar en el bolsillo del Ministro y del, Presidente de la\nRep\u00fablica, eso fue lo que nosotros llamamos desde el a\u00f1o pasado, embolsillarse las funciones.\nPero no nos pretendan convencer como ayer despu\u00e9s de un debate tan amplio, de que este proyecto, Ministro,\nusted nos puede intentar convencer Ministro, de que este proyecto garantiza la autonom\u00eda, nosotros hemos insistido\nen una argumentaci\u00f3n y en un razonamiento, o se defiende la autonom\u00eda o se defiende la centralizaci\u00f3n, pero no se\npueden hacer simult\u00e1neamente las dos cosas. Este proyecto re-centraliza el poder, lo que antes designaban las\nasociaciones de padres de familia ahora lo designa usted y el Presidente; que estoy de acuerdo con lo que se dijo\nayer, el gobierno es el Presidente y su Ministro, el Ministro del despacho, de la cartera correspondiente. M\u00e1s a\u00fan\nest\u00e1n agregando m\u00e1s porque ahora usted designa unos de los integrantes de la junta directiva que aqu\u00ed se plantea,\nes decir hay una mayor participaci\u00f3n relativa. Este es un problema matem\u00e1tico, esto no son especulaciones, esto es\nun hecho cierto y constatable, est\u00e1 a la letra de los textos, de modo que no es verdad que haya mas autonom\u00eda, de\nmodo que no se est\u00e1n honrando Ministro lo que usted dijo en esta misma Corporaci\u00f3n en cuanto a que iba a\nmantener la autonom\u00eda, no la mantiene, es gubernamental.\nY ya se explic\u00f3 ac\u00e1 qu\u00e9 ocurre en esos casos, no es una casualidad que anteriormente como se ha explicado ac\u00e1, los\nespacios de televisi\u00f3n quedaran en manos de los ex-presidentes de la Rep\u00fablica. Bueno ahora tenemos m\u00e1s ex-\npresidentes vivos y es probable que ya no solamente es el bipartidismo tradicional, hijo del Frente Nacional, sino que\nahora hay otras denominaciones que hacen una buena mayor\u00eda en la Unidad Nacional que podr\u00eda perfectamente\ndistribuirse en partes al\u00edcuotas seguramente como suele suceder en este Congreso de la Rep\u00fablica.\nBueno yo quiero decir que ese no es el destino que queremos y que adem\u00e1s le queda bien al, Presidente de la\nRep\u00fablica y a este gobierno tomar una determinaci\u00f3n distinta por dos razones; una, por lo que se ha conocido como\nel r\u00e9gimen presidencialista imperante en Colombia, es decir, Colombia es uno de los pa\u00edses que m\u00e1s tiene\nconcentrado el poder, ya de suyo en el, Presidente de la Rep\u00fablica.\nEn Colombia el, Presidente de la Rep\u00fablica tiene muchas injerencias, inclusive en las altas Cortes, inclusive en los\norganismos de control, designa a los titulares de los organismos de control., Presidente de la Rep\u00fablica puede\ndoblegar al Congreso de la Rep\u00fablica como en efecto lo hacen cada ocho d\u00edas, el, Presidente de la Rep\u00fablica puede\nenviar objeciones a los proyectos de ley, puede enviar mensajes de urgencia como lo est\u00e1 haciendo en esta\noportunidad y el Congreso tiene que caminar al ritmo que plantea el Presidente. Presidente es suprema autoridad\nadministrativa, el Presidente es comandante y jefe de las fuerzas militares, el Presidente tiene muchos poderes y\nahora le va a agregar otro, ahora va a ser algo as\u00ed como el comandante en jefe de lo que antes era la CNTV\ndistribuido en distintas funciones.\nPero adem\u00e1s, la segunda raz\u00f3n se\u00f1or Ministro, que yo creo que deber\u00eda entender este gobierno, le queda muy bien\nporque es que adem\u00e1s esta familia presidencial en particular ha sido art\u00edfice del tema de los medios de\ncomunicaci\u00f3n, entonces no le queda bien concentrar el poder precisamente en un dominio tan importante como son\nlos medios de comunicaci\u00f3n; pertenece a la familia Santos, \u00e9l lo ha dicho desde el d\u00eda de su posesi\u00f3n en varias\noportunidades, su historia en los medios de comunicaci\u00f3n est\u00e1 bastante dicha, ha sido uno de los principales\nconcentradores de los poderes de los medios de comunicaci\u00f3n, sin m\u00e1s nos quedamos casi que con un peri\u00f3dico en\ntodo el pa\u00eds; en buena hora El Espectador ha repuntado para intentar presentar alg\u00fan equilibrio informativo y creo\nque cuando se re\u00fanen esas dos circunstancias tan protuberantes; en los hechos no le queda bien al gobierno insistir\nen concentrar a\u00fan m\u00e1s el poder en detrimento de las autoridades que hasta ahora conoc\u00edamos, estaban en la\nfunci\u00f3n org\u00e1nica de hacerlo.\nPero adicionalmente se\u00f1or Ministro le quiero hacer notar lo siguiente, yo dudo mucho de la capacidad de las\ninstancias a las cuales se le van a encomendar las funciones, voy a referirme a una de ellas; ten\u00edamos una funci\u00f3n en\nla CNTV, se distribuyen en varias otras instancias, tal como aqu\u00ed se ha dicho, una dispersi\u00f3n que creo que resulta\nbastante engorrosa y que atenta contra el prop\u00f3sito del buen manejo y la eficiencia, pero una de ellas es el\nministerio de las TIC\u00b4s que usted dirige se\u00f1or Ministro, y lo que debe saber el pa\u00eds es que el Ministerio que usted\ndirige, seg\u00fan respuesta que usted ha dado a la pregunta en los medios de comunicaci\u00f3n, por falta de capacidad, de\ninfraestructura y de recurso humano, por esas deficiencias debe acudir a los intermediarios para contratarlo\npr\u00e1cticamente todo, para eso Ministro, se apoya su Ministerio en Compartel, Sintel y Corpotics, las funciones\npropias, las actividades que le son propias, varias de ellas en mi opini\u00f3n, en este caso misionales, van a tener que\ndelegarse en otros operadores, en contratistas, hay todo un dise\u00f1o institucional que ustedes han dispuesto para eso,\nporque seg\u00fan se ha reconocido no se tiene la suficiente capacidad en materia de infraestructura y de talento\nhumano para poder atenderlo.\nDe modo que el escenario en el cual estamos es que las instancias a las cuales se van a remitir las funciones\nprobablemente no tienen capacidad, no tienen suficiente competencia para dominar las funciones que se van a\nencomendar y mucho m\u00e1s cuando, como aqu\u00ed se ha dicho, se pretende que se entregan las funciones, pero los\nfuncionarios son sometidos a un recorte porque en la pr\u00e1ctica es lo que se nos anuncia.\nCreo que hay razones muy importantes para pensar en una salida distinta, Ministro, yo casi que estoy recordando la\naudiencia p\u00fablica que hizo el movimiento estudiantil con la, Ministra, exactamente la misma l\u00f3gica, estamos Ministro\nen el mismo llanito, yo espero que el Ministro tenga la suficiente sensatez como para no insistir; porque la, Ministra\nqu\u00e9 hac\u00eda cuando los estudiantes le demostraban que no alcanzaban los recursos que les adicionaban frente a la\ncobertura esperada y que por lo tanto se estaba precarizando la calidad, la, Ministra volv\u00eda a declamar y hac\u00eda los\nmovimientos de la mano exactamente igual como en la primera intervenci\u00f3n, porque eso se volvi\u00f3 una declamaci\u00f3n,\nuna declamaci\u00f3n por lo dem\u00e1s que rayaba en la hilaridad frente al pa\u00eds, una, Ministra que cada ocho d\u00edas echaba la\nmisma recitaci\u00f3n frente a todo un pa\u00eds, que estupefacto ve\u00eda como no se atend\u00eda lo que le ped\u00eda la sociedad.\nYo creo Ministro que estamos b\u00e1sicamente frente a la misma situaci\u00f3n, aqu\u00ed los distintos actores, de una manera\nmuy plural, sustentada, argumentada le est\u00e1n pidiendo algo al gobierno, yo estoy ansioso Ministro por escuchar su\nrespuesta, yo espero que no sea la misma de ayer, no puede decir que nos vuelva a decir que esto es autonom\u00eda,\nnosotros tenemos mediana inteligencia para establecer que esto no es autonom\u00eda, no puede ser que nos vuelvan a\ndecir que no hay masacre labora, porque la respuesta suya seg\u00fan la cual ah\u00ed est\u00e1 en el proyecto la suerte de los\ntrabajadores, pues lo que est\u00e1 diciendo en buen romance es que los van a echar.\nMinistro y quiero hacer una observaci\u00f3n de la que espero tome atenta nota la Procuradur\u00eda; no puede ser que la\nCNTV le digan los trabajadores, le presentamos un pliego, lo presente a esta Comisi\u00f3n y qu\u00e9 dec\u00eda el pliego entre\notras cosas, seg\u00fan se nos ha explicado ac\u00e1, el pliego dec\u00eda lo que es absolutamente sensato, que hicieran un estudio\nde planta de personal para ver c\u00f3mo iba a quedar ese tema. Lo hacen los trabajadores en el pliego, es decir, casi que\nlos trabajadores le dicen al patr\u00f3n qu\u00e9 es lo que deber\u00eda hacer frente a un escenario de estos y los se\u00f1ores de la\nCNTV sencillamente no atienden las autoridades competentes.\nBueno, yo quiero recordar que la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica dice que los servidores p\u00fablicos cuando se constituyen en\nautoridades y ustedes lo son, est\u00e1n en el deber de garantizar los derechos, entre ellos los derechos de los\ntrabajadores. Desatenderlo, inobservarlo, no solamente los mandatos constitucionales sino tambi\u00e9n los convenios de\nla OIT que se refieren al respecto, creo que est\u00e1 constituy\u00e9ndose en una evidente falta disciplinaria. Yo quiero\npreguntar qu\u00e9 pas\u00f3 con ese pliego de peticiones, si ha sido respondido, cuando fue respondido, hay unos t\u00e9rminos\npara ello, los c\u00f3digos lo establecen, quisiera que por favor ya que se ha presentado esta audiencia se nos diera\nrespuesta sobre asuntos que nos parece que son tan urgentes, tan importantes.\nY termino insistiendo en lo que dije inicialmente, creo que esta C\u00e9lula tiene derecho a pedir a la Mesa Directiva de la\nC\u00e1mara Representantes explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 no fueron acumulados este proyecto gubernamental con los que\npreviamente hab\u00edan sido formulados por dos Senadores de la Comisi\u00f3n Sexta del Senado de la Rep\u00fablica. Muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-22T10:59:10-05:00", "transcript": "1382-acta-40-comision-sexta", "order": 31, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}