{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente; yo solamente quiero hacer una\naclaraci\u00f3n muy respetuosa, yo represento a Caracol Televisi\u00f3n S.A., empresa que no tiene ning\u00fan v\u00ednculo econ\u00f3mico\ncon Caracol S.A., compartimos un mismo nombre pero no tenemos ni iguales directivas, ni iguales accionistas, ni la\nmisma pol\u00edtica editorial.\nPero no quer\u00eda referir a eso, me quiero referir en particular a lo que yo considero el desafortunado comentario que\nhizo un representante de la televisi\u00f3n comunitaria, que no se endilgue a los medios de comunicaci\u00f3n, Caracol y RCN\nsiempre han sido respetuosos de los procesos democr\u00e1ticos de formaci\u00f3n de las leyes y siempre que se nos ha\nsolicitado dar una opini\u00f3n hemos venido de manera responsable a dar una opini\u00f3n de lo que creemos y creo que ha\nsido coherente la posici\u00f3n. Yo recuerdo el foro al que se nos invit\u00f3 para hablar de la eliminaci\u00f3n del rango\nconstitucional de la CNTV y no es que CARACOL hubiera cre\u00eddo, CARACOL de manera abierta, as\u00ed como lo hizo el\nse\u00f1or comisionado Guzm\u00e1n, dieron unas razones jur\u00eddicas y de conveniencia por la cual la CNTV no deb\u00eda acabarse.\nRepito, no podemos confundir las cosas, entiendo que este es un espacio democr\u00e1tico para manifestar una opini\u00f3n,\npero no podemos endilgarle opiniones que adem\u00e1s consideramos no ajustadas a la ley, decir que uno va a sacar a la\ngente a la calle para defender una posici\u00f3n gremial o personal, no nos parece adecuado, ni nos parece \u00e9tico ni\njur\u00eddico. Pero quiero hacer esa aclaraci\u00f3n, porque no quiero que quede en el ambiente que CARACOL y RCN\ncomparten esa posici\u00f3n del se\u00f1or Pico. Gracias.", "external_id": "#dr-jorge-mart\u00ednez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-22T11:03:10-05:00", "transcript": "1382-acta-40-comision-sexta", "order": 56, "name": "Dr. Jorge Mart\u00ednez"}