{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Quiero informarle tambi\u00e9n a los Representantes que est\u00e1 presente aqu\u00ed el doctor Iv\u00e1n Barrios,\nGerente de Telecaf\u00e9, el doctor Javier Ayala, Gerente de Canal Capital y adem\u00e1s, Presidente de las Asociaciones de\nCanales Regionales.\nEntonces como les dec\u00eda queridos colegas, vamos a darle la palabra a los invitados, yo pienso que podr\u00eda ser un\ntiempo de diez minutos para cada uno, me parece que ser\u00eda lo prudente, para que seamos muy concretos. Entonces\npara que demos inicio y aprovechemos el tiempo, le damos la palabra de una vez al doctor Jairo Mart\u00ednez de Caracol\nTelevisi\u00f3n.\nJorge Mart\u00ednez - Caracol Televisi\u00f3n: Muy buenos d\u00edas Honorables Representantes, se\u00f1oras y se\u00f1ores.\nCaracol tuvo oportunidad ayer de expresar su posici\u00f3n en relaci\u00f3n al proyecto de ley propuesto por el gobierno y\nb\u00e1sicamente las objeciones y observaciones que tiene Caracol hacen relaci\u00f3n con la p\u00e9rdida de autonom\u00eda que se\npuede perseguir en el texto entregado a la Comisi\u00f3n. Creemos sinceramente que la desconstitucionalizaci\u00f3n o la\np\u00e9rdida del rango constitucional de la CNTV no implica una p\u00e9rdida de autonom\u00eda de ese \u00f3rgano.\nCuando nos invitaron en su momento a pronunciarnos sobre esa desconstitucionalizaci\u00f3n manifestamos no estar de\nacuerdo con ella, porque tem\u00edamos que una consecuencia de ello fuera que el gobierno pudiera entender que eso\nimplicaba un mayor control o una mayor injerencia del Ejecutivo en el manejo de la televisi\u00f3n. Para Colombia creo\nque fue muy importante lo que hizo el Constituyente del 91 al otorgarle una gran autonom\u00eda, esa es una tendencia\nque se percibe hoy en el mundo, muchos pa\u00edses han tomado el ejemplo de Colombia, como una v\u00eda para lograr una\ntelevisi\u00f3n mucho m\u00e1s fuerte, una televisi\u00f3n mucho m\u00e1s transparente, una televisi\u00f3n mucho m\u00e1s democr\u00e1tica, es una\nl\u00e1stima que Colombia entonces se retroceda en ese campo y perdamos lo que hab\u00edamos alcanzado desde la\nConstituci\u00f3n del 91.\nPor eso creo que no es sano que haya simplemente una junta que espor\u00e1dicamente se dedique a los temas de la\ntelevisi\u00f3n, sino que se contin\u00fae con un \u00f3rgano que tenga independencia. No sabemos si la naturaleza del \u00f3rgano va\nser un \u00f3rgano adscrito al Ministerio, pero podr\u00eda parecer que s\u00ed, pero de todos modos tiene que ser un organismo\nque por su forma de constituirse, por las calidades de las personas que lo van a integrar, tenga autonom\u00eda.\nAyer dec\u00edamos que una propuesta que simplemente se deja a consideraci\u00f3n de ustedes para que la eval\u00faen, ser\u00eda\nlograr que esas personas no estuvieran vinculadas en este momento a alg\u00fan cargo p\u00fablico, que fueran personas de\naltas calidades profesionales, pero que fueran por ejemplo, ex-fiscales, ex-senadores, ex-representantes a la C\u00e1mara,\nmiembros o ex-miembros de las altas cortes, personas de unas grandes calidades profesionales, pero que no\ntuvieran compromisos con los gobiernos de turno. De otro lado, que tambi\u00e9n hubiera representaci\u00f3n de la\nacademia; que en su momento se not\u00f3 que fue importante cuando exist\u00eda el Consejo Nacional para la Televisi\u00f3n,\nestoy hablando del r\u00e9gimen que dur\u00f3 hasta el a\u00f1o 91 y que se inici\u00f3 a partir del a\u00f1o 1985 con la ley promulgada\ndurante el gobierno del doctor Belisario Betancourt, en ese momento tambi\u00e9n hab\u00eda participaci\u00f3n de academias,\ncomo la Academia de la Historia y la Academia de la Lengua, hab\u00eda participaci\u00f3n de organismos como el C\u00edrculo de\nPeriodistas de Bogot\u00e1, pero quiero simplemente con eso referirme a que tambi\u00e9n las fuerzas vivas del pa\u00eds,\norganismos privados que representan sectores importantes del pa\u00eds, deben tener participaci\u00f3n en la televisi\u00f3n. La\ntelevisi\u00f3n es un \u00f3rgano social, es un \u00f3rgano colectivo y como tal debe representar a esas fuerzas. Repetimos, la\ntelevisi\u00f3n puede representar al Estado pero no puede ser una televisi\u00f3n de gobierno, y a eso me paso al otro punto.\nLa permanencia de los miembros es importante, no puede ser que la televisi\u00f3n se maneje por personas que\nespor\u00e1dicamente conozcan de los problemas del medio, tienen que ser personas que tengan experiencia, pero\nadem\u00e1s personas que vivan el d\u00eda a d\u00eda de la televisi\u00f3n y por eso creo que lo sano es que sean personas de\ndedicaci\u00f3n exclusiva y adem\u00e1s cuyo sueldo les permita vivir decorosamente de esa actividad. Si vamos a permitir que\nesas personas tengan otras fuentes de ingresos, pueden presentarse conflictos de inter\u00e9s, o sea aquel tipo de\nactividad que caer\u00eda dentro del r\u00e9gimen de inhabilidades o el r\u00e9gimen de incompatibilidades.\nPor \u00faltimo, creemos que la televisi\u00f3n debe contar con un mecanismo de financiaci\u00f3n que le permita continuar\nteniendo los canales p\u00fablicos que hoy tiene Colombia y adicionalmente recursos importantes para mejorar la calidad\nde la televisi\u00f3n p\u00fablica; esa televisi\u00f3n p\u00fablica, repetimos, debe ser una televisi\u00f3n de Estado pero no una televisi\u00f3n\nde gobierno, lo importante es que los recursos que hoy tiene la televisi\u00f3n p\u00fablica se mantengan, por eso el r\u00e9gimen\nde concesi\u00f3n, el r\u00e9gimen de habilitaci\u00f3n no puede desmejorarse; hoy escasamente sirven los recursos con los que\ncuenta la CNTV para mantener una televisi\u00f3n p\u00fablica como la que hoy tiene Colombia, pero si queremos que mejore\nen calidad, que mejore en servicio, que mejore en cobertura no puede desmejorarse la fuente de financiaci\u00f3n y me\nrefiero a esto simplemente porque lo que hemos o\u00eddo es que va a haber rebajas en las tarifas que prestan algunos\nprestadores del servicio, pero creemos que esa rebaja no es conducente, no es pertinente, porque con ella\nrealmente se financia la televisi\u00f3n p\u00fablica y en especial los canales regionales.\nCon la entrada del TLC, debemos pensar que la competencia va a ser mucho m\u00e1s fuerte, cada vez hay un mayor\nn\u00famero de canales internacionales que obviamente cuentan con un m\u00fasculo financiero muy importante, muy\ngrande y esos son los canales que compiten hoy en d\u00eda con la televisi\u00f3n abierta, si nosotros le negamos esa fuente de\nfinanciaci\u00f3n a los canales regionales, los canales regionales van a perder mucho terreno y hablo de mucho terreno\nporque es una televisi\u00f3n que ayuda a la integridad de Colombia, que ayuda a mantener esa diversidad cultural y\ndiversidad racial del pueblo colombiano. Por eso es importante, repito, que se mantengan las fuentes de financiaci\u00f3n\nque existen hoy bajo el r\u00e9gimen legal vigente. Gracias.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-22T10:56:50-05:00", "transcript": "1382-acta-40-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}