{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene el uso de la palabra al, Presidente del sindicato Juan\nCarlos Garz\u00f3n.\nJuan Carlos Garz\u00f3n,, Presidente del Sindicato de la CNTV: Gracias, muy buenos d\u00edas se\u00f1or Ministro, se\u00f1or, Director de\nla CNTV, se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores comisionados, se\u00f1ores miembros de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, amigas y amigos de los medios de comunicaci\u00f3n, de las empresas de medios que nos acompa\u00f1an.\nYo quisiera plantear aqu\u00ed dos puntos; uno el que tiene que ver con la situaci\u00f3n de los trabajadores de la CNTV y otro,\ncon el debido respeto, compartir parte de nuestra experiencia y de la lectura que nosotros hemos hecho quienes\ntenemos 10, 12, 15 a\u00f1os de servicio a la CNTV, del proyecto de ley que ha presentado el Gobierno Nacional.\nQuisiera empezar, con el debido respeto, leyendo un p\u00e1rrafo del discurso del Se\u00f1or Presidente Juan Manuel Santos\nCalder\u00f3n en el reciente evento de conmemoraci\u00f3n de el diario El Tiempo en Colombia. Dec\u00eda el Presidente Juan\nManuel Santos Calder\u00f3n \u201csoy orgullosamente un Presidente que viene de El Tiempo, que tuvo el honor de presidir la\nComisi\u00f3n de Libertad de Prensa de la Sociedad Interamericana de Prensa y proclamo con eso, con toda convicci\u00f3n\nque en mi administraci\u00f3n garantizo y garantizar\u00e9 como una premisa irrenunciable, la libertad de expresi\u00f3n de los\ncolombianos\u201d.\nDesde esas palabras que por supuesto los defensores de la libertad de expresi\u00f3n compartimos del Se\u00f1or Presidente\nde la Rep\u00fablica, quisiera iniciar con el punto que tiene que ver con los trabajadores. Debemos nosotros decirle al\npa\u00eds, a los miembros de esta c\u00e9lula parlamentaria, hemos visto con mucha preocupaci\u00f3n el tratamiento que por\nparte de la CNTV y del Gobierno Nacional hemos recibido de nuestros derechos laborales. Nosotros somos\nciudadanos que pagamos impuestos, somos ciudadanos que insisto, hemos abrazado las armas de la Rep\u00fablica\nincluso para defender la institucionalidad democr\u00e1tica y lo que hemos estado haciendo es hacer uso de una garant\u00eda\nconstitucional que es el derecho de asociaci\u00f3n, y hemos visto como nosotros presentamos un pliego de peticiones\nque no ha sido contestado en la CNTV, incluso vulnerando los acuerdos de la OIT, pliego de peticiones donde\nnosotros solicit\u00e1bamos que se hiciera un estudio de la planta de personal, de las funciones que ven\u00edamos cumpliendo\nen la CNTV para este proceso de transici\u00f3n.\nPor dos razones se\u00f1ores congresistas, uno, porque en la CNTV en sus 15 o 16 a\u00f1os de funcionamiento, con recursos\np\u00fablicos la entidad ha formado en diferentes periodos a un conjunto de trabajadores que durante 15 a\u00f1os nos\nhemos preparado en diferentes dimensiones de lo que significa para un pa\u00eds hacer la intervenci\u00f3n y la regulaci\u00f3n del\nservicio p\u00fablico de televisi\u00f3n, all\u00ed hay funcionarios que han sido incluso formados fuera del pa\u00eds y es lamentable que\nel proyecto de ley no establezca una previsi\u00f3n para que ese recurso humano, esa apropiaci\u00f3n de conocimiento que\nha hecho el pa\u00eds pueda ser utilizada en los organismos, naturalmente buscando un mejor funcionamiento del servicio\ny un mayor y mejor uso de los recursos p\u00fablicos. En la CNTV no se ha considerado eso, all\u00ed hay funcionarios expertos\nen el manejo del espectro electromagn\u00e9tico, funcionarios expertos en la regulaci\u00f3n de los contenidos, funcionarios\nque manejan todo el tema de las investigaciones por raz\u00f3n de la competencia, funcionarios que se han dedicado al\nestudio financiero del modelo de financiamiento de la televisi\u00f3n en el pa\u00eds, que creemos es una experiencia que en\ngeneral debe ser aprovechada.\nNaturalmente, all\u00ed hay que hacer distinciones y es que una preocupaci\u00f3n que nosotros ten\u00edamos es el tratamiento\ndesigual que en este proyecto de ley nos brinda el Gobierno Nacional. Cuando se expidi\u00f3 la Ley 1444 que hizo\ntr\u00e1mite en este Congreso de la Rep\u00fablica, para efectos de la escisi\u00f3n del ministerio del Interior, del ministerio de la\nProtecci\u00f3n Social, inclusive del DAS, se establecieron en los textos normativos que hoy se est\u00e1n aplicando, algunos\nart\u00edculos para proteger a los trabajadores provisionales, a los funcionarios en provisionalidad y a los funcionarios de\ncarrera.\nY quisiera detenerme un momento en el punto de los funcionarios de carrera, porque yo quisiera reclamar por la\ncoherencia del Estado colombiano en este sentido, el art\u00edculo 125 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia estableci\u00f3\nel m\u00e9rito para que los ciudadanos pudi\u00e9ramos acceder al sistema de carrera, se cre\u00f3 la CNSC y por v\u00eda de la Comisi\u00f3n\nNacional del Servicio Civil, incluso quien les habla, aproximadamente unos 60 o 70 funcionarios de la CNTV\nparticipamos durante cinco a\u00f1os en un concurso p\u00fablico. Nosotros nos sometimos a las pruebas que hizo la CNSC y\n80 funcionarios que aplicamos para pruebas espec\u00edficas del sector de telecomunicaciones, los cargos que hoy\nostentamos los hemos ganado en un concurso p\u00fablico nacional de m\u00e9ritos en ex\u00e1menes especializados para el\nsector de las telecomunicaciones.\nCu\u00e1l es el respeto de la sociedad colombiana por el art\u00edculo 125 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y de la condici\u00f3n de\nm\u00e9rito para acceder al servicio en el pa\u00eds, particularmente cuando presentamos. Por eso con el debido respeto no\ncompartimos la afirmaci\u00f3n hecha ayer por el se\u00f1or Ministro de que en la CNTV de pronto hay unos buenos y unos\nmalos, no, el sistema de carrera, la Ley 909, los sistemas de administraci\u00f3n de personal han establecido unos\nprocesos de evaluaci\u00f3n y de selecci\u00f3n de los funcionarios que se encuentran reglados y que son procesos t\u00e9cnicos\nque gozan de toda la legitimidad y nuestro respeto.\nPero quiero decirles adicionalmente, que esos concursos p\u00fablicos que se hicieron fueron financiados con recursos de\nla CNTV, ustedes recordar\u00e1n se\u00f1ores congresistas que dentro del modelo que tiene la CNSC para hacer la selecci\u00f3n\ndel personal, son las entidades del Estado las que pagan con sus propios recursos para que la CNSC les haga selecci\u00f3n\nde personal; y yo quisiera preguntarles a ustedes, a la se\u00f1ora, Contralora General de la Rep\u00fablica, c\u00f3mo se le va a\ndecir hoy al pa\u00eds, que luego de haber sometido a unos ciudadanos a cinco a\u00f1os de un proceso de selecci\u00f3n, luego de\nhaber invertido los recursos del Estado, los recursos p\u00fablicos en procesos de selecci\u00f3n de personal especializado\npara el sector de las telecomunicaciones, qu\u00e9 presentaci\u00f3n tiene que un gobierno que le ha prometido al Presidente\nBarack Obama en los acuerdos del TLC, que respetar\u00e1 los derechos de los trabajadores, no respete la condici\u00f3n de\nm\u00e9rito, cuando la entidad que se cre\u00f3 para el efecto, seleccion\u00f3 a unos funcionarios y se invirtieron unos recursos\np\u00fablicos.\nYo me pregunto si esa no ser\u00e1 una manera un poco ligera de arrojar a la caneca los recursos del Estado en una\nsociedad pobre. Desde ese punto de vista, no me voy a detener en el punto, nosotros hemos radicado para todos y\ncada uno de los se\u00f1ores congresistas un proyecto de articulado, una justificaci\u00f3n de lo que estamos diciendo y\nesperamos que en este punto de los derechos de los trabajadores se obre conforme al art\u00edculo 209 de la\nConstituci\u00f3n, los principios de la funci\u00f3n administraci\u00f3n y ah\u00ed hay un principio de econom\u00eda, el Estado ya hizo un\nproceso de selecci\u00f3n y no nos puede arrojar a la calle hoy. \u00bfQu\u00e9 van a hacer entonces en el ministerio de las TIC; con\nnuevos recursos p\u00fablicos van a ordenar nuevos concursos? \u00bfSe van a llevar las funciones y las van a distribuir entre la\nANE, entre el Fondo de las TIC, entre la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones y van a hacer concursos para la\nselecci\u00f3n de nuevos funcionarios? Ah\u00ed hay un tiempo social que debe ser rescatado y un conocimiento que nosotros\ntenemos y el pa\u00eds debe valorar desde el punto de vista de la dignidad del trabajo.\nEn segundo, lugar y muy brevemente para no abusar del uso de la palabra, quisi\u00e9ramos manifestar que compartimos\nlo que aqu\u00ed se ha dicho, incluso por los amigos del sector privado de la televisi\u00f3n porque nosotros creemos que en\neste pa\u00eds debemos rodear y acompa\u00f1ar a nuestra empresa privada y a nuestra industria nacional, el proyecto de ley\nque aqu\u00ed se ha presentado no es considerado con la industria privada de la televisi\u00f3n. Cuando hac\u00eda tr\u00e1mite el Acto\nLegislativo 02, para poner un ejemplo, se le dijo al Congreso de la Rep\u00fablica que se iban a ahorrar 50.000 millones de\npesos al ahorrarse los gastos de la CNTV; y qu\u00e9 encontramos nosotros hoy, por ejemplo, si ustedes revisan se\nestablece en el proyecto de ley que ahora los operadores privados que ya hicieron un contrato con el Estado, ahora\ndeben tambi\u00e9n pasar el sombrero para enviarle el 0.1% de sus ingresos brutos a la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nComunicaciones, ese no es un Estado serio. Es decir, ya en los contratos de concesi\u00f3n, ya en los recursos que se\nrecaudaron en la CNTV han pagado por la intervenci\u00f3n que deba hacer el Estado y ahora entonces por la puertica de\nal lado van a pasar el sombrero, eso no es respetuoso con la industria ponerla ahora a diezmar en las cuentas de la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones.\nEl pa\u00eds debe en esta materia pensar en un modelo integral de televisi\u00f3n, yo con todo respeto debo decirles, que el\nCongreso de la Rep\u00fablica deber\u00eda aprovechar para hacer un proyecto que le sirva al Estado, para hacer un proyecto\nque le sirva a nuestra industria nacional de televisi\u00f3n, un proyecto que le sirva a los trabajadores, que le sirva a los\ntelevidentes, que le sirva al desarrollo de la televisi\u00f3n p\u00fablica, al financiamiento de la televisi\u00f3n comunitaria y\nuniversitaria, porque pareciera ser que hay una esquizofrenia.\nCuando ven\u00eda esta ma\u00f1ana para este debate, recib\u00ed la invitaci\u00f3n de la Sala de Consulta y Servicio Civil del Consejo de\nEstado, yo no s\u00e9 si los se\u00f1ores miembros de esta c\u00e9lula parlamentaria tienen conocimiento de que en este momento\nen la Sala de Consulta y Servicio Civil del Consejo de Estado se est\u00e1 debatiendo un proyecto de ley en cumplimiento\ndel exhorto hecho por la Honorable Corte Constitucional en la Sentencia C-442 de 2009, sentencia que le solicitaba al\nConsejo de Estado elaborar un proyecto de ley, porque el art\u00edculo 47 del C\u00f3digo de Infancia y Adolescencia no hab\u00eda\nestablecido la manera como se iban a graduar la acci\u00f3n punitiva del Estado, cuando los medios de comunicaci\u00f3n\neventualmente pudieran vulnerar los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.\nY es que les quiero decir a ustedes, cuando uno se sienta y revisa en detalle el proyecto de ley presentado por el\nGobierno Nacional, las funciones relacionadas con la revisi\u00f3n de los contenidos desaparecen, quedan en un agujero\nnegro administrativo y all\u00ed hay un tema que resolver, y yo creo que es fundamental y es lo siguiente: Este pa\u00eds tiene\nque decidir si genera un organismos para regular y vigilar contenidos, con lo peligroso que es que funcionarios\nadministrativos est\u00e9n revisando derechos fundamentales o si definitivamente le traslada de manera expresa la\nfunci\u00f3n de regulaci\u00f3n de contenidos al aparato judicial, porque esa es una pregunta que uno se hace como\nfuncionario de la CNTV, en ocasiones terminamos revisando temas relacionados con derechos fundamentales.\nNosotros no somos jueces de la Rep\u00fablica, temas relacionados con la libertad de expresi\u00f3n y aqu\u00ed hay que tener en\ncuenta lo siguiente; si bien es cierto Colombia escogi\u00f3 el est\u00e1ndar interamericano de no censura, ello no quiere decir\nque el Estado no tenga potestad para intervenir en el tema de los contenidos.\nY por ejemplo, en el proyecto de ley presentado por el Gobierno Nacional se elimina el art\u00edculo que permite en un\nmomento extremo del pa\u00eds, por ejemplo para la aplicaci\u00f3n de los estados de excepci\u00f3n que el gobierno pueda\nintervenir, se elimin\u00f3 ese art\u00edculo. Y yo creo que precisar c\u00f3mo vamos a manejar el tema de la libertad de expresi\u00f3n,\nel tema de la regulaci\u00f3n, de la vigilancia, del control de los contenidos, le conviene a la industria y es un tema que le\nconviene al pa\u00eds.\nNo quisiera abusar del uso de la palabra, nosotros hemos radicado aproximadamente unos cuatro documentos\nt\u00e9cnicos para cada uno de los se\u00f1ores congresistas y pues all\u00ed est\u00e1n desarrollados los planteamientos que hemos\nformulado. Les agradecemos que nos hayan permitido hacer uso de nuestro derecho democr\u00e1tico.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-22T10:57:50-05:00", "transcript": "1382-acta-40-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}