{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, saludar al se\u00f1or Ministro, a los Comisionados\nde Televisi\u00f3n, al, Director de RTVC, a los representantes de los canales privados, regionales, al, director de Asomedios\ny a los compa\u00f1eros congresistas.\nEn el d\u00eda de ayer escuchamos importantes aportes, de la misma forma que en el d\u00eda de hoy, y la conclusi\u00f3n a la que\nuno podr\u00eda llegar, es que en este proyecto de ley que se dedica a distribuir unas funciones que hoy tiene la CNTV,\ndebemos nosotros mantener ese objetivo de la misma Constituci\u00f3n y de una misma sociedad democr\u00e1tica, como es\ngarantizar la libre expresi\u00f3n, el pluralismo informativo, la competencia y la eficiencia en la prestaci\u00f3n del servicio, y\ncomo se ha dicho ac\u00e1, si se revisa la regulaci\u00f3n a nivel internacional en materia de televisi\u00f3n se ha mantenido una\nregulaci\u00f3n separada de la regulaci\u00f3n de telecomunicaciones, por la importancia y por lo que se est\u00e1 regulando, aqu\u00ed\nse est\u00e1n regulando valores, se est\u00e1 regulando derechos, se est\u00e1 regulando informaci\u00f3n y que en este sentido la\nUNESCO como entidad de cooperaci\u00f3n internacional recomienda tres puntos b\u00e1sicamente que creo que hay una\ngran convergencia entre las diferentes personas que han venido exponiendo tanto en el d\u00eda de hoy como en el ayer,\nes que debe mantenerse una autoridad de regulaci\u00f3n independiente, tanto independiente del gobierno como con\nindependencia del mismo sector y que para lograr esta independencia, los comisionados deben tener unos\nrequisitos, a mi me parece que se deben corregir esas posibles fallas que se hayan cometido con la CNTV que hoy en\nla opini\u00f3n p\u00fablica pueda tener alg\u00fan cuestionamiento.\nDe la misma forma el origen, yo creo que debemos mantener como Comisi\u00f3n Sexta, que este origen debe ser\nprincipalmente el m\u00e9rito basado en los requisitos que se establezcan y de la misma forma que sea un periodo fijo no\ntan corto como ocurre en la CNTV actualmente que es de dos a\u00f1os, sino que se establezca que sea de cuatro a\u00f1os no\nreelegibles, y que en las funciones que deba tener esta autoridad de regulaci\u00f3n de televisi\u00f3n deben permanecer\ntanto la titularidad del servicio p\u00fablico de televisi\u00f3n, el desarrollo de la pol\u00edtica en materia de televisi\u00f3n, la\nadministraci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de todo el r\u00e9gimen contractual tanto de los canales de televisi\u00f3n como de los espacios\nen los canales de televisi\u00f3n p\u00fablica y de la misma forma la regulaci\u00f3n en materia de contenidos, teniendo en cuenta\ntodas las limitaciones que se tienen en un r\u00e9gimen democr\u00e1tico que entre el eventual da\u00f1o social que pudiera\nseguirse de una informaci\u00f3n inadecuada a consecuencia de la libertad de informar y la restricci\u00f3n general de esta\npara precaverla, una sociedad democr\u00e1tica prefiere afrontar el riesgo de esa libertad de informar.\nY de la misma forma, la Corte Constitucional en diferentes oportunidades se ha pronunciado en este sentido y ha\ndicho que ese derecho que est\u00e1 establecido constitucionalmente de no censura, nos dice que la censura est\u00e1\nprohibida en la Constituci\u00f3n, de tal manera que con el mandato superior es incompatible cualquier disposici\u00f3n de la\nley que pueda facultar a la autoridad administrativa para impedir que se ejerza la libertad constitucionalmente\ngarantizada a los medios de comunicaci\u00f3n, independientemente de su naturaleza. Entonces, concentrarnos ah\u00ed, en\nesas funciones que garanticen precisamente esos cometidos de la Constituci\u00f3n.\nOtro punto importante que trata este proyecto de ley, tiene que ver con la televisi\u00f3n p\u00fablica y como se ha dicho ac\u00e1\nlo importante es garantizarle los recursos y la misma organizaci\u00f3n para que se pueda dedicar a la producci\u00f3n de los\ncontenidos, tanto los canales p\u00fablicos que hoy est\u00e1n a cargo de RTVC, como los canales regionales, inclusive los\ncanales sin \u00e1nimo de lucro y los pr\u00f3ximos canales privados que puedan existir, nosotros debemos aprovechar los\navances tecnol\u00f3gicos, principalmente los que tienen que ver con la digitalizaci\u00f3n; y por eso creo yo se\u00f1or Ministro, si\nbien es cierto en la reforma del Estado no lo ha presentado el Gobierno Nacional, que debe crearse un nuevo\noperador que administre precisamente esta red en materia de televisi\u00f3n, podr\u00eda esta ley entonces crear esa facultad\npara que exista este operador y se puedan quitar tanto canales regionales como canales p\u00fablicos, esta carga tan alta\nque hoy tienen como lo dijera ac\u00e1 el, Director de RTVC que es inclusive casi el mayor costo que pueda tener hoy en\nd\u00eda, tanto la televisi\u00f3n p\u00fablica como estoy convencido tambi\u00e9n que son los mismos canales regionales. Y la otra carga\nque se, si se la quita el proyecto como son las pensiones, creo yo que quedar\u00edamos nosotros con una televisi\u00f3n\np\u00fablica totalmente dedicada a lo que tiene que ser, a producir contenidos de televisi\u00f3n que tengan esos fines que lo\ndice tanto la Constituci\u00f3n como la Ley 182, como son formar, educar e informar veraz y objetivamente.\nY creo que el otro punto, Ministro que los trabajadores de la CNTV han venido aqu\u00ed a manifestarlos y que de pronto\nen el proyecto no es muy claro, es mirar c\u00f3mo queda plasmado, cu\u00e1l va a ser el futuro de los empleados de la CNTV.\nAqu\u00ed hay que ser conscientes que ellos han tenido un tiempo para prepararse, son las personas que mejor\nconocimiento y mejor capacidad tienen para el manejo de la televisi\u00f3n en Colombia, entonces debe tenerse en\ncuenta que esta distribuci\u00f3n de competencias podr\u00eda tener tambi\u00e9n una facultad de distribuir estos empleados en las\ndiferentes entidades que hoy se les asignan estas funciones.\nSer\u00edan los puntos de vista que tendr\u00eda que decir para que de esta forma podamos nosotros avanzar en este proyecto\nde ley y podamos cumplir con los tiempos que nos ha establecido el Acto Legislativo. Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-22T10:58:50-05:00", "transcript": "1382-acta-40-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}