{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nNo me voy a pronunciar, Presidente del debate de fondo, pero si quiero Presidente que usted le de lectura a lo que\npas\u00f3 hoy en la Comisi\u00f3n. Yo quiero y desagraciadamente que los compa\u00f1eros no est\u00e1n, hoy fuimos citados a las diez\nde la ma\u00f1ana, yo me sent\u00e9 en esta silla a las diez y tres minutos, empez\u00f3 la sesi\u00f3n a las once y cinco y parece que\nhoy esta audiencia, que nos equivocamos entre audiencia y debate, porque los Representantes que estuvieron ayer\nen la audiencia vinieron y nos echaron el mismo discurso hoy, incluido hoy se\u00f1or Presidente, el mismo discurso, yo\nno estuve ayer en la audiencia, yo la vi por televisi\u00f3n, el mismo discurso que echaron ayer en la audiencia vinieron y\nlo echaron; y Presidente tome nota de algo importante, el debate de hoy, audiencia, como se quiera llamar, yo creo\nque era una audiencia, inclusive es mejor que lo llamemos audiencia por afectos de ley, para que no nos vamos a\nenredar ma\u00f1ana, esta audiencia de hoy quien la coordin\u00f3, los medios de comunicaci\u00f3n y el Ministro. Se fue el\nMinistro y se acab\u00f3 y los medios de comunicaci\u00f3n de aqu\u00ed se pasaron all\u00e1 y aqu\u00ed ya hay unos Representantes que\nsaben c\u00f3mo se mueve este baile, entonces salen a cierta hora para que los medios de comunicaci\u00f3n los cojan all\u00e1, lo\nque dec\u00eda el compa\u00f1ero Carlos Amaya ahora, que yo no le ped\u00ed que se fuera y no por irse no voy a hablar de \u00e9l ac\u00e1,\nmuchos hacemos el mismo trabajo de \u00e9l, no s\u00e9 si m\u00e1s o menos, pero no todos tenemos la influencia que se tiene en\nlos medios.\nEntonces Presidente, yo quiero que usted tome nota de ello. No es responsable de mis compa\u00f1eros que cuando falte\nac\u00e1, el Ministro me dijo, Representante tengo una cita, por qu\u00e9 no habla, que yo voy a hablar, cre\u00ed que iba a hablar,\nno cre\u00ed que solamente era para excusarse, le dije Ministro dos minuticos no m\u00e1s, porque lamentablemente cuando\narmaron el orden del d\u00eda para que hablaran los Representantes yo sal\u00ed 10 minutos y qued\u00e9 de \u00faltimo. Le recomiendo\nPresidente que tome nota de esto, no podemos seguir as\u00ed, y as\u00ed es en todos los debates, ahora, si ma\u00f1ana es a las\ndiez listo, si es las once listo, si es a las doce listo, pero yo s\u00e9 que hay unos Representantes muy acuciosos que\ncuentan con la horita, la horita y media y hacen otras cosas, productivas o no, en esa horita y media, hay otros\nRepresentantes que venimos aqu\u00ed a la hora.\nQuer\u00eda dejar dos temas Presidente que me preocupan: Primero, si esta era una audiencia, el coordinador ponente y\nlos ponentes, yo nunca he visto en una audiencia, ni penal, ni civil, ni en ninguna parte que el juez tome parte y en\ncada intervenci\u00f3n de la persona en la audiencia, no un momentico, es que yo estoy de acuerdo o no estoy de\nacuerdo. Yo igual que muchos de ustedes pues reci\u00e9n llego al Congreso, gracias a Dios nunca he estado en una\naudiencia penal, ni fiscal como protagonista, pero una audiencia es para escuchar a la gente.\nMe preocupan dos cosas Presidente, una, que por un sector de la Comisi\u00f3n y por un sector de los medios se est\u00e9\ntratando de hacer una vinculaci\u00f3n directa de este proyecto con lo que pas\u00f3, con el proyecto de ley 112, reforma a la\neducaci\u00f3n superior, reforma a la ley 30. Ayer escuchaba a alguien de los canales comunitarios decir, no es que\nnosotros tambi\u00e9n tenemos convocatoria y sacamos la gente a la calle, entonces vamos a quedar en este Congreso a\nque cualquiera nos amenaza que saca la gente a la calle y ya nosotros tenemos que frenar, pues imag\u00ednense qu\u00e9 no\npodr\u00e1 hacer CARACOL por Dios, no hablemos del canal tres equis comunitarios de un barrio popular, qu\u00e9 no puede\nhacer CARACOL y RCN, hay que ponerle coto a eso Presidente, porque en especial compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n\nsiempre est\u00e1n abrazando, este proyecto de ley lo est\u00e1n abrazando con lo que pas\u00f3 con la reforma a la educaci\u00f3n\nsuperior.\nY otro punto importante Presidente, es que hoy me quedo preocupado yo, con que ya dos compa\u00f1eros que\nexpresaron en su momento su voto negativo por la desconstitucionalizaci\u00f3n de la Ley General de Educaci\u00f3n, otros\ncompa\u00f1eros est\u00e1n dando a entender que en la CNTV no pasaba nada, con el respeto de los comisionados, yo fui de\nlos que defend\u00ed que se acabara la CNTV y aqu\u00ed no puedo venir porque hay c\u00e1maras a decir, que no, que de pronto,\nque quien sabe, no, el pa\u00eds entero, yo en especial no en detalle, sab\u00edamos que en la CNTV hab\u00edan problemas y no lo\ndigo por el comisionado que no lo conozco, no conozco ning\u00fan comisionado, en su momento Anny V\u00e1squez porque\nconoc\u00eda por temas de comunicaci\u00f3n social en Antioquia, pero no es amiga m\u00eda, ni era ni es. Entonces Presidente,\ntambi\u00e9n hoy cuando algunos compa\u00f1eros hacen su intervenci\u00f3n casi que la proposici\u00f3n Presidente es devolvernos,\nes que la proposici\u00f3n casi que es no, devolv\u00e1monos, por qu\u00e9 aprobamos el Acto Legislativo n\u00famero 2 del 2011; yo la\ntengo muy claro, porque en la CNTV hab\u00edan y hay problemas, la tenemos suficientemente clara.\nAhora el Representante de CARACOL dec\u00eda, nosotros no est\u00e1bamos muy de acuerdo en su momento, pero es que\ntener de acuerdo a todo el mundo es muy dif\u00edcil y yo estoy plenamente convencido que la decisi\u00f3n del Presidente es\nla mejor decisi\u00f3n y estamos en una audiencia Presidente, estamos escuchando a la gente. Los ponentes tienen un\ntrabajo grand\u00edsimo de traernos una ponencia aqu\u00ed, pero ya estamos dando el debate. Entonces algunos compa\u00f1eros\nnos van a repetir el discurso cuatro veces, lo hicieron ayer, lo hicieron hoy, lo van hacer ma\u00f1ana y lo van a hacer\ncuando traigamos la ponencia para primer debate.\nEn cabeza suya Presidente, tiene que quedarle muy claro al pa\u00eds, en la Comisi\u00f3n Sexta a diferencia de dos\ncompa\u00f1eros, el del Partido Verde y el del Polo que reiteradamente nos dicen que somos borregos del gobierno,\nvamos a analizar con claridad la autonom\u00eda de este nuevo ente, vamos a analizar con claridad la financiaci\u00f3n y vamos\na analizar con claridad lo que nos dice uno u otro, aqu\u00ed hay intereses de todo el mundo, los canales privados pues ni\nse diga, intereses claro y por eso est\u00e1n aqu\u00ed ellos juiciosos, los comunitarios claro, la CNTV pues la \u00fanica esperanza\nque no deben de tener es que siguen, esa es la \u00fanica esperanza que no deben de tener. Ahora lo dec\u00eda Wilson Arias,\nhombre es que no entend\u00ed en su momento por qu\u00e9 la CNTV no se defendi\u00f3 y ac\u00e1 tan cerca de \u00e9l pues yo dec\u00eda,\nbueno pues Wilson Arias identific\u00e1ndose con la CNTV, bueno, cosas se ven en este mundo, pero hay una cosa clara,\ncelebro que en su momento no hayan saldo a defenderse, aqu\u00ed yo lo mencion\u00e9, antes de que hoy Carlos Amaya lo\nmencionara; el tema de La W incidi\u00f3 mucho en muchos Congresistas, incide tanto La W, Radio Caracol, que nos\nexplican siempre que es distinto a Caracol Televisi\u00f3n, incide tanto que vea, nos iban a dotar de un medio de\ntransporte y un medio de seguridad para transportarnos y no, asustaron al, Presidente de la C\u00e1mara Sim\u00f3n Gaviria y\nno, es que yo prefiero tener 168, 167 sin incluirlo a \u00e9l, congresistas que me miren mal a que Julio S\u00e1nchez Cristo me\nllame a preguntarme cositas c\u00f3mo va el pa\u00eds, porque yo tengo muy claro mi futuro.\nEntonces Presidente, una cosa muy clara, eso es lo que tienen que tener los que asistieron hoy ac\u00e1,\ndesgraciadamente ya no estamos ni la mayor\u00eda de los Representantes ni la mayor\u00eda de los asistentes. Nosotros no\nsomos borregos del gobierno, que estamos en Unidad Nacional, yo soy miembro del Partido Liberal, aqu\u00ed hay cuatro\nmiembros del Partido Liberal y estamos orgullosos de estar en la Unidad Nacional, no como dir\u00edan nuestros\ncompa\u00f1eros que nos dan, nosotros no hemos recibido absolutamente nada del gobierno, quien les habla Jhon Jairo\nRold\u00e1n, yo no he recibido absolutamente nada del gobierno, no he recibido ninguna orden, el Ministro ha sido m\u00e1s\nque respetuoso con nosotros en explicarnos, pero que tengan la claridad que aqu\u00ed va a salir una ley en primer\ndebate, de la Comisi\u00f3n Sexta, que le sirva al pa\u00eds, que represente la autonom\u00eda pero una cosa clara Presidente; la\ndecisi\u00f3n que toma el Gobierno Nacional en cabeza del doctor Juan Manuel Santos, venga de EL TIEMPO, venga de\ncuna de oro, venga de donde venga, es la m\u00e1s acertada. Ya est\u00e1 la responsabilidad de nosotros, los ponentes nos van\na traer aqu\u00ed una primera ponencia.\nYo hoy no he dicho ni el 1% de lo que tengo que decir, pero de verdad Presidente, ese tirito y me perdonan la\nexpresi\u00f3n, ese tirito de algunos compa\u00f1eros nuestros de asociar esto con lo que pas\u00f3 con la Ley 30, pues imag\u00ednense\nma\u00f1ana nos diga CARACOL y RCN d\u00f3nde quieren que los pongamos. Ayer me dec\u00eda alguien, hombre usted que sale\nun poquito en televisi\u00f3n por qu\u00e9 no mira a ver que es que ese es un proyecto de ley que involucra a CARACOL y RCN,\nno s\u00e9 ni de qu\u00e9 me estaba hablando.\nEntonces Presidente, la seguridad al pa\u00eds, la seguridad al gobierno y la seguridad con el Ministro, no vamos a aprobar\ntodo lo que el Ministro nos traiga ac\u00e1, Juana Carolina Londo\u00f1o, Didier Tavera, los ponentes han sido claros, nosotros\ntenemos una responsabilidad muy grande, pero por favor que no nos digan ahora que es que nos equivocamos en el\nActo Legislativo 02 de 2011 y que quede en el ambiente que nos equivocamos y que tampoco nos vayan a decir\nahora que lo que hicimos en su momento con la CNTV no fue claro y adicional, que quieran asociar esto y que\nma\u00f1ana medianamente nos amenacen a nosotros que van a sacar a medio Colombia a las calles, entonces nosotros\ncu\u00e1l va a ser la autonom\u00eda, bienvenida la palabra tan famosa, \u00bfCu\u00e1l va a ser la autonom\u00eda de nosotros para legislar si\nnos amenazan los medios de comunicaci\u00f3n que es que saca la gente a las calles?. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-22T11:02:50-05:00", "transcript": "1382-acta-40-comision-sexta", "order": 53, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}