{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, yo celebro por supuesto que a este\nproyecto de ley le demos toda la envergadura, toda la importancia, todo el tiempo y toda la profundidad en el\nan\u00e1lisis.\nEstablecer una ley de televisi\u00f3n despu\u00e9s de haber eliminado el rango constitucional de la CNTV, implica una\nresponsabilidad hist\u00f3rica con el pa\u00eds, no solamente pensar en una distribuci\u00f3n de unas funciones en unas entidades\nque ya est\u00e1n, que puede tener una noble causa y es que si la raz\u00f3n por la que se elimin\u00f3 la CNTV fue porque era\nderrochera y paquid\u00e9rmica, que fueron las dos palabras que utiliz\u00f3 el ministro del Interior cuando hizo la propuesta\nde eliminaci\u00f3n de la CNTV, pues lo que uno espera es que lo que se cree sea mejor, pero al igual que lo planteaba\naqu\u00ed el doctor Tulio \u00c1ngel de Asomedios, pues durante estos casi 20 a\u00f1os seguramente que hubo cosas que se\ngeneraron tambi\u00e9n al interior de la CNTV, hubo por supuesto situaciones que degeneraron de alguna manera, si se\nme permiten la palabra la imagen de esta CNTV y tuvo que ver fundamentalmente en la elecci\u00f3n de los\ncomisionados, en la elecci\u00f3n por su origen y en la elecci\u00f3n por su perfil. En su origen porque no era igual pensar en\nque las universidades en un proceso democr\u00e1tico y aut\u00f3nomo elijan su representante en la CNTV, a que se diga que\nlas ligas de televisi\u00f3n y que aparezcan 200 o 300 organizaciones o 100 organizaciones en un municipio y uno sabe\nque muchas de papel, para poder ganarse un espacio en la CNTV unos sectores que le quitaron seriedad, que le\nquitaron legitimidad y que empezaron a plantear una cr\u00edtica severa contra la CNTV.\nY lo segundo; que adem\u00e1s de que no hab\u00eda claridad en el origen, pues muchas m\u00e1s dificultades en el perfil y era que\nlas condiciones de personas que ingresaban como comisionados pues no obedec\u00edan a una formaci\u00f3n, a un perfil\nt\u00e9cnico que conociera la televisi\u00f3n, entonces pues eso degener\u00f3 en una cantidad de cosas que finalmente lo que\nhicieron es que la gente entendiera que al interior de la CNTV hab\u00edan unas ruedas sueltas que defend\u00edan sus\nintereses, que se volvieron personales, sectoriales y que cada uno ven\u00eda a defender el espacio econ\u00f3mico que le\ninteresaba, comprando canales municipales, volvi\u00e9ndolos regionales, con licencia o sin licencia cobrando tarifas, etc.,\nque finalmente llev\u00f3 a que se pensara que la CNTV no estaba cumpliendo la funci\u00f3n para la cual fue concebida en la\nConstituyente, que fue donde naci\u00f3 el principio de una televisi\u00f3n independiente y una televisi\u00f3n aut\u00f3noma, eso me\nparece que hay que superarlo. La pregunta que uno se har\u00eda, es si esos representantes de los gremios no\nrepresentaban leg\u00edtimamente los diferentes sectores de la televisi\u00f3n, \u00bfno hay que permitir que est\u00e9n dentro de este\nnuevo proyecto?, ese es el gran interrogante.\nPara ello, digamos, tenemos que crear un ente que definitivamente est\u00e9 aislado de la participaci\u00f3n de la televisi\u00f3n\nregional, de la televisi\u00f3n privada, de la televisi\u00f3n local, de las universidades que hacen televisi\u00f3n, que quieren hacer\ncomunicaci\u00f3n alternativa; o sencillamente hay que proponer unas reglas claras que permitan tambi\u00e9n una\nparticipaci\u00f3n de esos sectores, ese es un primer elemento que a m\u00ed no me queda claro dentro de este proyecto.\nPasando al segundo punto de mi intervenci\u00f3n, si este proyecto busca realmente una autonom\u00eda e independencia hay\nque mirar qu\u00e9 participaci\u00f3n pueden tener estos sectores, \u00bfc\u00f3mo vamos a encontrar unos pesos y contrapesos en\neste sentido?, Yo creo que aqu\u00ed todos hasta la saciedad hemos hablado de lo que significa concentrarnos en el\nart\u00edculo 3\u00ba del Acto Legislativo, que no es el m\u00e1s importante, el art\u00edculo m\u00e1s importante es el segundo que dice: \u201cEl\nCongreso de la Rep\u00fablica expedir\u00e1 la ley que fijar\u00e1 la pol\u00edtica en materia de televisi\u00f3n\u201d, y yo creo inclusive que\naunque en el art\u00edculo transitorio se dice que dentro de los seis meses siguientes a la entrada deber\u00e1n expedirse unas\nnormas para distribuci\u00f3n de competencias, si eso no se llegare a hacer, me corrigen quienes llevan aqu\u00ed m\u00e1s tiempo\nque yo, creo que el Congreso tampoco pierde la competencia, igual al Congreso le corresponde, igual tendr\u00e1 que\nhacerlo dentro de dos meses, o tres meses o seis meses, ese es un tema que lo quiero dejar puesto sobre la mesa,\nporque no podemos correr en un proyecto tan importante como el de la televisi\u00f3n.\nYo esto que estoy diciendo ac\u00e1 se lo he dicho en privado, con las mismas palabras al Ministro y le he dicho mis\npreocupaciones frente al tema y creo que hay que estar abiertos a ello y por eso como Presidente, se generan,\nporque es la posici\u00f3n de todos mis compa\u00f1eros, es generar un debate abierto, aqu\u00ed no podemos llegar a pupitrear,\nsino tenemos que generar esto que estamos generando ayer en la audiencia p\u00fablica, esto que estamos generando\nhoy, que vamos a generar ma\u00f1ana que vienen los canales regionales, que viene el canal RCN y que vamos a escuchar\na los canales privados y a los canales comunitarios que tambi\u00e9n est\u00e1n interesados en participar y en que los tengan\nen cuenta en este nuevo proyecto de ley.\nDe tal manare que en ese tema de la independencia, a m\u00ed tambi\u00e9n me preocupa como a todos, que realmente en\nmateria de la ANE por poner un ejemplo, la Agencia manejar\u00e1 todo ese tema del espectro, es un ap\u00e9ndice del\nMinisterio, la regulaci\u00f3n del mercado est\u00e1 la CRC que es un ap\u00e9ndice del Ministerio, la vigilancia y control est\u00e1 en el\nart\u00edculo 3\u00ba, dice: \u201cDistribuci\u00f3n de funciones en materia de control y vigilancia: El ministerio de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones ejercer\u00e1 las funciones que est\u00e1n consignadas a la CNTV\u201d. Es decir que estamos\nconcentrando pr\u00e1cticamente todas las funciones de la CNTV en el Ministerio, con excepci\u00f3n tal vez de la\nresponsabilidad que tendr\u00e1 en materia de competencias la Superintendencia de Industria y Comercio, que eso me\nparece que est\u00e1 bien, de resto me parece que hay una concentraci\u00f3n absoluta en el gobierno y por supuesto que en\nel proyecto inicial hemos ido avanzando con el Ministerio en buscar una salida a ese ente aut\u00f3nomo e\nindependiente, que sea una junta, o que sea como lo dice el coordinador ponente, una agencia nacional de televisi\u00f3n\ncon independencia frente al gobierno, etc., pero que garantice que podamos tener una entidad respetuosa en esas\nmaterias. Y en ese sentido de independencia, ayer escuchando a algunos de los participantes, me asech\u00f3 a m\u00ed una\npregunta y es bueno, y el art\u00edculo segundo que es el m\u00e1s importante, que establece que el Congreso de la Rep\u00fablica\nexpedir\u00e1 la ley que fijar\u00e1 la pol\u00edtica en materia de televisi\u00f3n, con este ente aut\u00f3nomo que se pueda crear, buscando\nque el actual gobierno le interesa y el Ministro lo ha dicho reiterativamente, que se cree un ente aut\u00f3nomo\nindependiente. \u00bfD\u00f3nde quedan las funciones del Congreso?, \u00bfVamos a entregarle las funciones que por Constituci\u00f3n\nle corresponden al Congreso?, Por ejemplo, en las reglas de juego de la adjudicaci\u00f3n de los canales o en la pol\u00edtica\np\u00fablica de la televisi\u00f3n en Colombia, ojo con ese tema.\nA m\u00ed me parece importante revisar qu\u00e9 le corresponde al Congreso de la Rep\u00fablica y no que le entreguemos las\nfunciones que nos corresponden a nosotros, a una agencia o a una junta por m\u00e1s independiente que sea del\nGobierno Nacional.\nEn tercer lugar, me parece que el tema de la financiaci\u00f3n de la televisi\u00f3n p\u00fablica se debe garantizar, hay una\npreocupaci\u00f3n enorme sobre el tema de las tasas, uno sabe que la televisi\u00f3n por cable tiene en este momento una\ntasa del 7%, que estaba en el 10% y la bajaron al 7%, bajar de ah\u00ed se corre un riesgo enorme porque la televisi\u00f3n\np\u00fablica se sostiene, yo no s\u00e9 si ser\u00e1n 20.000 o 10.000 millones; el, Presidente de la CNTV me hac\u00eda un ajuste ah\u00ed al\ntema, pero p\u00f3ngale que est\u00e9n llegando 70 u 80.000 millones al a\u00f1o para sostener y financiar la televisi\u00f3n p\u00fablica en\nColombia, cuando usted baje al 3 o a los 2 puntos esa tasa que le corresponde hoy de cobro a la televisi\u00f3n por cable,\nas\u00ed sea la m\u00e1s costosa en Am\u00e9rica Latina, de d\u00f3nde va a sacar usted los dineros para financiar la televisi\u00f3n p\u00fablica\n\u00bfSer\u00e1 que la salida es con la ampliaci\u00f3n de la cobertura?, Hay que mirar eso con much\u00edsimo cuidado porque eso no\nes tan cierto. Me parece que ah\u00ed hay unos recursos que son mensuales, que le est\u00e1n llegando a la CNTV y que es la\nque est\u00e1 financiando la televisi\u00f3n y los canales regionales, eso se tiene que garantizar y habr\u00e1 que dejar un art\u00edculo\ndonde se establezca que durante los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os o cinco, esa tasa no se va a bajar o que si esa tasa se baja y\nno se recaudan esos recursos, el Gobierno Nacional y el ministerio de Hacienda va a poner esos recursos, porque o si,\nnos va a pasar lo que est\u00e1 pasando en otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, que sencillamente se desfinanci\u00f3 la televisi\u00f3n\np\u00fablica en distintos pa\u00edses y va a pasar lo mismo en Colombia. Ese es un tema que a m\u00ed me preocupa, producci\u00f3n de\ncontenidos culturales \u00bfC\u00f3mo se van a financiar, sostenimiento de canales regionales, financiamiento de las\npensiones de INRAVISION?, Coincido con el Representante Wilson Arias, Ministro, en el sentido de que tenemos que\ntener claridad frente a ese tema.\nLa financiaci\u00f3n, yo le ped\u00eda ahora en la reuni\u00f3n de ponentes al se\u00f1or Ministro y al, Presidente de la CNTV que nos\npresentaran ac\u00e1 un cuadro financiero. Miren, yo creo que el tema de la ley de educaci\u00f3n fall\u00f3 en eso, yo le dec\u00eda un\nd\u00eda a la, Ministra,, Ministra yo a veces le entiendo m\u00e1s a los muchachos que al gobierno, porque uno ve\u00eda que el\nMinisterio planteaba que ah\u00ed hay unos recursos para la educaci\u00f3n superior, bueno pero pong\u00e1moslos en blanco y\nnegro, \u00bfcu\u00e1ntos hay?. No, que van a haber recursos de regal\u00edas, cu\u00e1ntos va a haber de regal\u00edas si nosotros en el Acto\nLegislativo metimos que se financiar\u00eda la construcci\u00f3n de establecimientos educativos con recursos de regal\u00edas y en el\nproyecto de reglamentaci\u00f3n el Ministro sac\u00f3 esa parte y por ning\u00fan lado aparece en el proyecto de ley que\nreglamenta las regal\u00edas, no aparece.\nConclusi\u00f3n, en ese sentido los muchachos ten\u00edan raz\u00f3n, o el planteamiento que hac\u00edamos nosotros cuando citamos\nal, Director Nacional de Colciencias, bueno de ese bill\u00f3n al a\u00f1o, as\u00ed hayan seis rectores de las universidades all\u00e1 en esa\njunta directiva que define ese bill\u00f3n de pesos, cu\u00e1ntos recursos van para la ciencia y tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n a las\nuniversidades, o puede ser apenas una expectativa. Lo mismo aqu\u00ed, a m\u00ed me preocupa que nosotros despachemos las\nfunciones para cada una de las dependencias que ya est\u00e1n y despu\u00e9s qu\u00e9 inter\u00e9s puede haber en el gobierno en\npresentar un proyecto de ley que establezca la pol\u00edticas en materia de televisi\u00f3n si ya con esta ley le estamos\ndespachando a cada dependencia todas las funciones y a la junta toda la pol\u00edtica de televisi\u00f3n que le corresponde es\nal Congreso, ese es un tema que a m\u00ed me preocupa.\nLe ped\u00eda yo al Ministro y al, Presidente de la CNTV a ver si para ma\u00f1ana nos podr\u00edan presentar ac\u00e1 un cuadro\ncomparativo, financieramente cu\u00e1l es el flujo que tiene hoy la CNTV, c\u00f3mo se est\u00e1 financiando la televisi\u00f3n en\nColombia hoy y c\u00f3mo se entrar\u00eda a financiar con este nuevo proyecto de ley, qu\u00e9 riesgos corremos, qu\u00e9 garant\u00edas\ntenemos para la televisi\u00f3n p\u00fablica en Colombia, eso me parece que es importante. Ma\u00f1ana vamos a escuchar los\ncanales regionales que ellos nos planteen cu\u00e1l es su posici\u00f3n frente al tema, pero me parece a m\u00ed Ministro, que es\nimportante tener claridad sobre eso, usted tiene una cifra que me parece bien interesante y es que con el nuevo\nproyecto de ley vamos a tener m\u00e1s recursos para la inversi\u00f3n en programas y en contenidos de televisi\u00f3n,\nexpliquemos eso con claridad, que vayamos a la vuelta de una o dos semanas tener nosotros unas cifras que reflejen\nque hay una intenci\u00f3n de que los temas se van a dar financieramente, pero ahora con la regla fiscal el Ministro\nma\u00f1ana dice, no, todo eso se pod\u00eda hacer si hay recursos, podemos financiar la educaci\u00f3n si hay recursos, podemos\nfinanciar la televisi\u00f3n p\u00fablica si hay recursos y la regla fiscal es la regla de reglas y entonces lo otro se queda\n\u00fanicamente en un sue\u00f1o y en una especulaci\u00f3n y no en una realidad.\nEse es como el interrogante mayor que ten\u00eda, por supuesto que hay otras dudas frente a otros temas, pero voy a\ndejar ah\u00ed e invitar\u00eda al Ministro que de pronto en el d\u00eda de ma\u00f1ana nos pudiera hacer una presentaci\u00f3n muy a fondo\ndel tema financiero, el tema financiero es muy importante para que no tengamos sorpresas a la vuelta de dos a\u00f1os o\ntres a\u00f1os en materia de financiaci\u00f3n de la televisi\u00f3n p\u00fablica en Colombia. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-22T11:00:30-05:00", "transcript": "1382-acta-40-comision-sexta", "order": 39, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}