{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un afectuoso saludo para el se\u00f1or Ministro, para los\nse\u00f1ores Representantes de los diferentes medios de comunicaci\u00f3n, los comisionados, los invitados especiales.\nYo comienzo sin entrar en pol\u00e9mica con el Dr. Wilson Arias, tratando de aproximarme a lo que esta Comisi\u00f3n y el\npropio Congreso aprob\u00f3; es que nosotros mediante un Acto legislativo, el Acto Legislativo 02 de 2011 y\nespec\u00edficamente desarrollando el art\u00edculo tercero de ese Acto Legislativo, lo que el gobierno radica para estudio de\nesta Comisi\u00f3n, es precisamente un proyecto que tiene por objeto exclusivo y excluyente, el cumplimiento a lo\nordenado en ese art\u00edculo tercero del Acto Legislativo, esto es ni m\u00e1s ni menos que el poder mediante una ley definir\nla distribuci\u00f3n de competencias entre las entidades del Estado y no crear instituciones como se ha manifestado aqu\u00ed,\nsino definir la distribuci\u00f3n de competencias, repito; entre las entidades del Estado, que tengan a su cargo la\nformulaci\u00f3n de los planes, la regulaci\u00f3n, la direcci\u00f3n, la gesti\u00f3n y el control de los servicios de televisi\u00f3n que es\nespec\u00edficamente a lo que hace referencia art\u00edculo tercero del Acto Legislativo 02.\nSon muy importantes los proyectos que han presentado, entre ellos un paisano nuestro, el Senador Edgar Esp\u00edndola,\nboyacense, sogamose\u00f1o, son importantes esas iniciativas, pero esas iniciativas nada tienen que ver, repito, con el\nordenamiento del Acto Legislativo 02 de 2011, que repito, tendr\u00eda que definir exclusivamente la distribuci\u00f3n de\ncompetencias que es lo que hace este proyecto de ley 106 de 2011.\nAbsolutamente de acuerdo con el doctor Wilson Arias y con varios de los que han intervenido en esta sesi\u00f3n, en que\nlo que m\u00e1s nos preocupa en el estudio de este proyecto de ley es precisamente la autonom\u00eda e independencia,\nporque son como las notas caracter\u00edsticas de los organismos o administraciones aut\u00f3nomas independientes. Se lo he\nmanifestado a mis compa\u00f1eros colegas ponentes, que sea lo primero se\u00f1alar que la Constituyente del 91 pues\nprecisamente se preocup\u00f3 por dotar de autonom\u00eda e independencia a unos \u00f3rganos que se propon\u00eda dentro de esa\nnueva estructura del Estado colombiano y que dentro de esos \u00f3rganos precisamente crea, especialmente por rango\nconstitucional el Banco de la Rep\u00fablica y la CNTV, y que es precisamente esa autonom\u00eda la que estamos nosotros\nhoy, pues qui\u00e9rase o no, defendiendo desde esta Comisi\u00f3n. Esa autonom\u00eda que desde nuestro texto constitucional\npues est\u00e1 caracterizada primero como un principio en virtud del cual se supone cierta libertad en el manejo propio\nde asuntos administrativos, patrimoniales y financieros y la propia potestad de regulaci\u00f3n, as\u00ed lo ha expresado la\npropia Corte Constitucional en varias sentencias en las que tambi\u00e9n se han referido en el desarrollo de este debate. Y\nla independencia como otro gran principio que hacer referencia a que un \u00f3rgano o autoridad no dependa de ninguna\norganizaci\u00f3n o rama del poder p\u00fablico, en el sentido de la direcci\u00f3n, de la regulaci\u00f3n y del control. del\nAs\u00ed las cosas, la defensa de esos dos principios emanados del Constituyente del 91 son los que nosotros estamos en\nel an\u00e1lisis mismo de este proyecto de ley y as\u00ed lo expresaba el propio directivo de Asomedios, defendiendo en el\nan\u00e1lisis juicioso que haremos a este proyecto de ley. Y lo expresamos porque as\u00ed lo manifest\u00f3 tambi\u00e9n la propia\nCorte Constitucional en Sentencia C - 497 de 1995, en trat\u00e1ndose de referirse a la autonom\u00eda, ha manifestado la\npropia Corte Constitucional: \u201cLa autonom\u00eda de este \u00f3rgano se cifra como un verdadero derecho social a que la\ntelevisi\u00f3n no sea controlada por ning\u00fan grupo pol\u00edtico o econ\u00f3mico y por lo tanto ser conserve como un bien social y\ncomunitaria. La autonom\u00eda del ente encargado de dirigir la televisi\u00f3n, en suma, es una garant\u00eda funcional e\ninstitucional del conjunto de derechos y libertades individuales, relacionados con la existencia y fortalecimiento del\nprincipio democr\u00e1tico, la formaci\u00f3n de una opini\u00f3n libre, la fluidez y la profundidad de los procesos comunicativos\nsociales, la creaci\u00f3n, intercambio y divulgaci\u00f3n de ideas y de cultura\u201d. Esta manifestaci\u00f3n expresa de la Corte\nConstitucional es la que nosotros tambi\u00e9n en el propio an\u00e1lisis del proyecto defendemos, creemos nosotros que si\nbien es cierto, con fundamento en este Acto Legislativo desaparece la CNTV, no menos cierto es que la creaci\u00f3n de\nese nuevo ente, de esa nueva organizaci\u00f3n se le debe dotar de suficiente autonom\u00eda e independencia que garantice\nprecisamente lo que el propio Constituyente que en el a\u00f1o 91 quiso consagrara.\nAs\u00ed que pues vale la pena decirles a los medios de comunicaci\u00f3n ya los propios representantes de ellos, pues que\nesta Comisi\u00f3n y seguramente en mi caso como ponente estoy interesado en que estos dos principios, el de la\nautonom\u00eda y el de la independencia se conserven en el desarrollo de este proyecto de ley 106 de 2011 que hace\ntr\u00e1nsito en esta Comisi\u00f3n.\nIgualmente han hablado aqu\u00ed de temas fundamentales, como el de que le podamos garantizar una estabilidad\njur\u00eddica y eso obligatoriamente conlleva a que nosotros dotemos de autonom\u00eda e independencia a este nuevo\n\u00f3rgano. Han hablado de fuentes de recursos para fortalecer la televisi\u00f3n p\u00fablica y creo que es una buena\noportunidad que tenemos tambi\u00e9n nosotros en este proyecto de ley, de poder disponer de unos recursos que nos\npermitan el fomento y el acrecentamiento de la capacidad de los colombianos, especialmente del talento\ncolombiano en defensa de una televisi\u00f3n p\u00fablica, tanto a nivel nacional como a nivel regional, creo que igualmente\nel poder a trav\u00e9s de este proyecto de ley garantizar la solidez de una entidad que se encargue de la adjudicaci\u00f3n y de\nla administraci\u00f3n de los contratos de concesi\u00f3n, ha de ser tambi\u00e9n un an\u00e1lisis juicioso el que ha de desarrollar esta\nComisi\u00f3n y obviamente el se\u00f1or coordinador de ponentes junto con nosotros.\nAs\u00ed que yo culmino Presidente, dici\u00e9ndole que es nuestra obligaci\u00f3n tambi\u00e9n ser salvaguardas de un principio\nfundamental dado por el propio Constituyente del 91 que es defender un \u00f3rgano aut\u00f3nomo e independiente, tal\ncomo lo ha expresado el doctor Wilson Arias y no s\u00e9 si m\u00e1s adelante podamos analizar un poco m\u00e1s de fondo la\nacumulaci\u00f3n de estos proyectos a los que ha hecho referencia el doctor Wilson Arias.\nEsa era b\u00e1sicamente mi intervenci\u00f3n se\u00f1or Presidente, de hecho este debate contin\u00faa y m\u00e1s adelante habr\u00e9 de\nreferirme a otros importantes temas que hacen parte del proyecto de ley objeto de an\u00e1lisis y de estudio. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-22T10:59:30-05:00", "transcript": "1382-acta-40-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}