{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No Presidente, era para solo esa pregunta y la segunda, eso es mas o\nmenos lo que usted esta esbozando es el conceso que tiene no\nsolamente RCN, sino las dem\u00e1s cadenas de televisi\u00f3n privadas como\nCaracol, o es un conceso general, o solamente es una posici\u00f3n de la\ncadena que usted representa.\nInvitado doctor Juan Fernando Ujueta, Canal RCN:\nEntiendo que el doctor Jorge Mart\u00ednez asisti\u00f3 ayer a la Comisi\u00f3n yo\ndesafortunadamente no alcance a llegar y el Presidente me invito a\nparticipar hoy, pero coincidimos de manera general en estos\nplanteamientos, s\u00ed se\u00f1or. A usted muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuch\u00edsimas gracias, al doctor Juan Fernando Ujueta por su\nintervenci\u00f3n, voy a cederle la palabra a dos representantes del Canal\nRegional Teleantioquia, agradecerle por supuesto al doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo\ny a todo el equipo de Antioquia, est\u00e1n muy interesados en televisi\u00f3n\nregional tambi\u00e9n para garantizar que tenga su participaci\u00f3n y su\ndecisi\u00f3n frente a este proyecto, esta la se\u00f1ora Mar\u00eda Helena Giraldo\nSecretaria General y Walter Pineda, Director Administrativo, tiene el\nuso de la palabra la doctora Mar\u00eda Helena Giraldo.", "external_id": "#hr-jaime-armando-yepes-mart\u00ednez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-23T10:46:30-05:00", "transcript": "1383-acta-41-comision-sexta", "order": 10, "name": "H.R. Jaime Armando Yepes Mart\u00ednez"}