{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Aprobado se\u00f1or Presidente.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nVamos entonces a continuar con el orden del d\u00eda, para el d\u00eda de hoy\nvamos a escuchar a varios de los interesados en este proyecto de ley\n\u201cmediante el cual se da cumplimiento a lo ordenado por el art\u00edculo 3\ndel Acto Legislativo No. 02 de 2011, y se dictan otras disposiciones\u201d.\nEn primer lugar quiero darle gracias al se\u00f1or Ministro y al Presidente\nde la Comisi\u00f3n Nacional por su asistencia en el d\u00eda de ayer, el d\u00eda de\nhoy el d\u00eda lunes a la audiencia p\u00fablica que tuvimos para dar inicio al\ndebate y a la socializaci\u00f3n de este importante tema que tiene que ver\ncon la televisi\u00f3n en Colombia; lo que quiere la Comisi\u00f3n Sexta pues\nsin duda alguna es ilustrarse, ampliar el conocimiento y generar los\nespacios de participaci\u00f3n que garanticen que la sociedad civil como lo\nestablece la Constituci\u00f3n y la Ley y que los organismo y el sector de la\ntelevisi\u00f3n en Colombia, en sus distintos \u00e1mbitos pueda ser\ninterpretado y pueda ser tenido en cuenta dentro de la estructura de\neste proyecto de ley.\nEl d\u00eda de ayer escuchamos a los representantes de Caracol, hoy est\u00e1\ninvitado el doctor Juan Fernando Ujueta de RCN televisi\u00f3n, a quien le\nvoy a pedir que inicie su intervenci\u00f3n para que los Honorables\nRepresentantes y los asistentes a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes puedan escuchar los planteamientos, que hay\nsugerencias, las posiciones que este sector de la televisi\u00f3n en\nColombia tiene para con este proyecto de ley presentado por el\nGobierno Nacional por orden del Acto Legislativo No. 02 de 2011.\nLe doy la bienvenida al doctor Juan Fernando Ujueta y tiene el uso de\nla palabra.\nSi se\u00f1or tiene el uso de la palabra, bienvenido doctor Juan Fernando\nUjueta en representaci\u00f3n del canal privado nacional RCN.\nInvitado doctor Juan Fernando Ujueta, Canal RCN:\nSe\u00f1or Presidente muy buenos d\u00edas, muchas gracias a usted por la\ninvitaci\u00f3n a los Honorables Representantes por dejarnos participar en\neste foro p\u00fablico y agradecer tambi\u00e9n la asistencia del se\u00f1or Ministro y\ndel, Director de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nEl pasado lunes participamos tambi\u00e9n en un foro sobre este tema y\ncomentamos algunas inquietudes y observaciones que tenemos sobre\nel proyecto de ley, en primer t\u00e9rmino consideramos que la composici\u00f3n\nde la junta del televisi\u00f3n tal como est\u00e1 en el proyecto no consulta\nning\u00fan grado de independencia respecto de la Rama Ejecutiva del\nPoder P\u00fablico, pensamos que por tratarse de un ente, de una entidad,\nuna junta que va a ejercer el manejo, el control y la vigilancia de un\nservicio p\u00fablico tan importante como es la televisi\u00f3n, debe constituirse\nun ente una entidad independiente, a pesar que el acto legislativo\nrecientemente aprobado suprimi\u00f3 el rango constitucional de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n existen otras normas otros preceptos\nconstitucionales y legales relacionados con la libertad de prensa, el\nacceso a los medios de comunicaci\u00f3n, la libertad de informaci\u00f3n, la no\ncensura, el ejercicio libre de la profesi\u00f3n del periodismo etc., preceptos\nque como anote est\u00e1n absolutamente vigentes, y que deben tenerse\nen cuenta para efectos de este tr\u00e1mite de ley relacionado con la nueva\nentidad, o la nueva junta que asuma el papel de controlar la televisi\u00f3n.\nEn el mismo sentido, comentamos que para preservar alguna\nindependencia de los miembros que se designen en la junta re\u00fanan\nciertas calidades y ciertas experiencias en diferentes sectores\npropon\u00edamos que fueran por ejemplo altos dignatarios del Estado, que\nhubieran podido ser miembros de las altas cortes, o dignatarios del\nCongreso de la Rep\u00fablica, o que hubieran sido Ministros o\nSuperintendentes, o que hubieran sido fiscales o procuradores, o que\nhubieran pertenecido a las academias de lengua, de historia, en fin dar\nun estatus acad\u00e9mico, por ejemplo rectores de universidades p\u00fablicas,\nque las condiciones personales acad\u00e9micas y de conocimiento pues\ndel pa\u00eds y de diferentes ramas que hubieran ejercido dignidades en las\ndiferentes ramas del poder p\u00fablico fueran las personas que pudieran\nacceder a la junta de televisi\u00f3n.\nIgualmente, consideramos que por la importancia repito del servicio\np\u00fablico del cual nosotros participamos fueran de dedicaci\u00f3n exclusiva\npues no creemos que con la asistencia mensual, o dos veces al mes,\no no sabemos c\u00f3mo se reglamente el tema, con una asistencia\nespor\u00e1dica o peri\u00f3dica puedan asumir las funciones tan importantes\nque les competer\u00e1n, creemos que deber\u00edan ser personas designadas\nde tiempo completa y de dedicaci\u00f3n exclusiva.\nEn relaci\u00f3n con la distribuci\u00f3n de funciones, creemos que no es\nconveniente para el manejo, el control, las administraci\u00f3n de los\ncontratos de concesi\u00f3n, que los operadores que es como el caso de\nRCN, Caracol, de Citytv, que los concesionarios, los espacios, que los\nlicenciatarios de servicios de televisi\u00f3n tengan que reportar o tengan\nque estar bajo la vigilancia y control de cinco o seis entidades de la\nRama Ejecutiva de acuerdo con el proyecto; y como lo indicamos en el\nforo del lunes se propone atomizar las funciones de la Comisi\u00f3n,\nalgunas ir\u00e1n al Ministerio de Tic\u2019s, otras ir\u00edan a la Junta de Televisi\u00f3n,\notras a la Agencia Nacional del Espectro, otras a la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de Comunicaciones, otras a la Superintendencia de\nIndustria y Comercio y adem\u00e1s en el caso de RCN y de Caracol por\nser operadores de canales privados la ley nos exige que tengamos\nnuestras acciones inscritas en bolsas. Tenemos un control entonces la\nSuperintendencia Financiera, entonces para el manejo y la\nadministraci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de estos contratos consideramos que no\nes pr\u00e1ctico que tengamos que reporta a cinco o seis entidades\nestatales, por eso pensamos que ser\u00eda m\u00e1s conveniente pues salvo\nque aqu\u00ed en este, en esta Comisi\u00f3n y en el Senado se de lo contrario,\nconsideramos que es conveniente preservar dentro de una sola\nentidad el control y manejo de las concesiones, de las adjudicaciones\ny de los contratos de la televisi\u00f3n.\nEn ese sentido nos manifestamos el d\u00eda lunes como ya le he\ncomentado a ustedes. Simplemente por reiterar el pensamiento de\nRCN televisi\u00f3n y no s\u00e9 si tenga alguna otra pregunta o algo que\nnosotros podamos colaborar o ayudar en este tr\u00e1mite, nuevamente\nagradeciendo la invitaci\u00f3n a este foro tan importante. Muchas gracias.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-23T10:46:10-05:00", "transcript": "1383-acta-41-comision-sexta", "order": 8, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}