{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, Honorable Representantes, se\u00f1ores\nde las industria, amigos de los medios de comunicaci\u00f3n, tambi\u00e9n\nquiero saludar a toda la gente que no est\u00e1 siguiendo por medio de las\nnuevas tecnolog\u00edas, un saludo a todos los twitteros que est\u00e1n tanto en\nColombia como en el exterior y la gente que nos sigue por el resto de\nlas redes sociales. Presidente nuevamente como lo dije en la\naudiencia del lunes, quiero felicitarlo por estos espacios por los cuales\nse debate ampliamente el futuro del pa\u00eds, estos espacios democr\u00e1ticos\nen donde no solo todos los partidos pol\u00edticos tienen espacios, sino\ntoda la representaci\u00f3n de la sociedad, debates donde todos nos\nenriquecemos, debates donde todos construimos las leyes, debates\ndonde todos construimos un mejor pa\u00eds.\nComo ustedes saben este proyecto es parte de esta reforma del\nEstado, esta reforma del Estado que ha venido siendo liderada por el\nPresidente Juan Manuel Santos, esta reforma del Estado que hace\nalgunas semanas tuvo el gran paquete de transformaci\u00f3n de entidades\ny todas con ese principio fundamental del buen Gobierno, queremos\nun Gobierno m\u00e1s eficiente, un Gobierno m\u00e1s transparente, un\nGobierno que tenga una interlocuci\u00f3n mucho m\u00e1s din\u00e1mica con los\nciudadanos, un Gobierno menos costoso, y a diferencia de las\nreformas que hemos tenido que se hicieron por las facultades\nextraordinarias asignadas al Presidente, pues la reforma institucional\nde las telecomunicaciones ha tenido un camino mucho m\u00e1s largo,\nhemos tenido que hacer una propuesta a la reforma constituci\u00f3n que\nse vio reflejada en el Acto Legislativo 002 de este a\u00f1o y este debate.\n\u00bfEste debate de esta ley que busca?, Que busca justamente esa\nreforma del Estado, y con unos objetivos que hemos planteado desde\nel comienzo muy claros, unos objetivos de esta ley que creo que todos\ncoincidimos con esos objetivos, reitero, primero que haya un buen\nGobierno, que haya un Estado eficiente, el segundo, es muy\nimportante es el fortalecimiento de la televisi\u00f3n p\u00fablica, ese\ncompromiso de este proceso, la televisi\u00f3n p\u00fablica salga fortalecida,\nno solo aqu\u00ed hay que fortalece la televisi\u00f3n la p\u00fablica, hay que\nfortalecer en general a la industria de la televisi\u00f3n, a la industria de la\ntelevisi\u00f3n que genera empleo, es una industria que hoy en d\u00eda ocupa\nun papel importante no solo en la econom\u00eda colombiana, sino tambi\u00e9n\na nivel internacional; y tercer gran objetivo, que desde el punto de vista\ninstitucional la televisi\u00f3n, los contenidos de televisi\u00f3n queden en\nmanos de un ente que tenga independencia, independencia\nobviamente de los jugadores de la industria, pero tambi\u00e9n\nindependencia del Gobierno.\nY esto surge no solo porque hay una necesidad de transformar al\nEstado para hacerlo m\u00e1s eficiente, sino tambi\u00e9n surge porque la\ntecnolog\u00eda ha cambiado, y esta transformaci\u00f3n como lo hemos venido\ndiciendo durante meses, no solamente lo est\u00e1 haciendo Colombia,\nesta transformaci\u00f3n la est\u00e1n haciendo la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os pa\u00edses como Suecia, como Singapur, como\nFinlandia, como Malasia, como Espa\u00f1a, han modificado su marco\nconstitucional, \u00bfPor qu\u00e9?, Por que vinieron las nuevas tecnolog\u00edas,\nporque viene la convergencia y este debate lo hemos tenido aqu\u00ed, por\nmuchos meses y es necesario ajustar ese marco institucional.\nY aqu\u00ed en repetidas oportunidades hemos analizado que es lo que\nest\u00e1 pasando internacionalmente con esos marcos institucionales, el\nEstado tiene que hacer en la industria una serie de funciones: La\nprimera, quien define la pol\u00edtica de industria; la segunda funci\u00f3n, quien\nplanifica el espectro, esta materia prima fundamental de esta industria,\nsin espectro aqu\u00ed no hacemos nada, \u00bfqui\u00e9n planifica el espectro?.\nTercero, \u00bfqui\u00e9n asigna las licencias?, \u00bfquien se encarga de asignar\nlas licencias?.\nCuarto \u00bfquien hace la vigilancia y el control?, Pero la vigilancia y el\ncontrol toca dividirlas en dos, una es la vigilancia y el control de las\nredes de los fierros, del espectro, de las antenas, de la vigilancia y\ncontrol sobre las facturas de los consumidores, y otra es muy diferente\nes la vigilancia y el control de los contenidos, de los contenidos de la\ntelevisi\u00f3n, \u00bfquien hace la regulaci\u00f3n de las redes y los servicios?,\n\u00bfquien hace la regulaci\u00f3n que haya que hacer en materia de\ncontenido?, Y una muy importante \u00bfquien se encarga de fortalecer la\nindustria?, \u00bfquien se encarga de hacer que esta industria crezca que\ngenere empleo, que genere riquezas para Colombia y para los\ncolombianos?.\nEntonces, son much\u00edsimas funciones que en el mundo entero con esta\ntransformaci\u00f3n se est\u00e1n repartiendo en muchas entidades, vimos hace\nunos meses aqu\u00ed en este recinto como pa\u00edses como Suecia han\ncreado una autoridad de radiodifusi\u00f3n que se encarga \u00fanicamente y\nexclusivamente de los temas de contenidos y vigilancia de los\ncontenidos, lo mismo est\u00e1 haciendo Finlandia, lo mismo est\u00e1 haciendo\nEspa\u00f1a, la gran mayor\u00eda de pa\u00edses est\u00e1n generando entes\nespecializados en los temas de contenidos, clientes con\nindependencias.\nEntonces, en el tema por ejemplo de Suecia, en donde hay un canal\np\u00fablico nacional uno solo que no puede comercializar espacios y que\ntiene una buena audiencia ah\u00ed existe un Ministerio de Comunicaciones\nque se encarga de la pol\u00edtica, que se encarga de la regulaci\u00f3n de\nredes, que se encarga de la vigilancia de los temas t\u00e9cnicos, y exista\nuna autoridad de radiodifusi\u00f3n, es un organismo aut\u00f3nomo compuesto\npor once miembros designados por el Gobierno para periodos fijos de\ntres a\u00f1os renovables.\nEn el caso de Singapur, Singapur es un caso sui generis, en los cuales\nel Gobierno tiene control de todo pero existe una autoridad para el\ndesarrollo de los medios de comunicaci\u00f3n separada de la estructura\ndel Gobierno, con diecis\u00e9is miembros todos escogidos por el\nGobierno, pero son escogidos por el Gobierno y vienen cinco\ndirectamente por el Gobierno, seis propuestos por la industrias pero\nescogidos por el Gobierno, y seis experto escogidos por el Gobierno.\nEn el caso de Finlandia, el organismo aut\u00f3nomo est\u00e1 adscrito al\nMinisterio de las Comunicaciones, tiene un, director general, designado\npor el Gobierno por un t\u00e9rmino indefinido y solo puede ser retirado por\nnegligencia en desarrollo de funciones y adem\u00e1s tiene unos requisitos\nmuy fuertes para serlo.\nEn el caso de Estados unidos, la gran mayor\u00eda de ustedes conocen la\nFSCC, ese gran regulador que se encarga absolutamente de todo, los\nmiembros son cinco designados por el Gobierno y confirmados por el\nCongreso por periodos de cinco a\u00f1os.\nEn el caso de Canad\u00e1, tambi\u00e9n existe una Comisi\u00f3n independiente la\nComisi\u00f3n de Radio, Televisi\u00f3n y Telecomunicaciones, un organismo\naut\u00f3nomo conformado por trece comisionados designados por el\nGobierno por periodo fijo de cinco a\u00f1os renovables.\nEn Inglaterra existe tambi\u00e9n este regulador, Osfcom, la Oficina de\nComunicaciones cinco miembros designados por el Gobierno y\nconfirmados por el Congreso de la Rep\u00fablica por periodos de cincos\na\u00f1os.\nEn el caso de Espa\u00f1a que acaban de crear el Consejo Nacional\nAudiovisual, en el caos de Espa\u00f1a sus miembros propuestos por el\nCongreso y elegidos por el Gobierno para el periodo de cinco a\u00f1os no\nrenovables.\nEn el caso m\u00e1s cercano Chile, Chile en el caso de los temas de\ncontenidos existe un Consejo Nacional de Televisi\u00f3n, conformado por\nonce miembros que no son dedicaci\u00f3n exclusiva, uno designado por el\nPresidente de la Rep\u00fablica y los otros diez por el Senado, tambi\u00e9n por\nperiodos fijos y con unos requisitos muy altos.\nEntonces, vemos que en el mundo hay esta tendencia de generar este\nnuevo esquema institucional con especializaci\u00f3n de los entes, los\nministerios encargados de los temas t\u00e9cnicos pero los temas con\ncontenidos una entidad independiente, que se encargue justamente\nrepito de esta regulaci\u00f3n de contenidos.\nLo que vimos en este ejercicio internacional que adem\u00e1s esta\npublicado en el reporte completo en la p\u00e1gina web del Ministerio desde\nhace meses para que todo el mundo lo vea con sus respectivos\nreportes, es que el ciento por ciento de los casos que encontramos en\nel mundo los integrantes de este ente independiente o los nombra el\nCongreso, o los nombra el Gobierno o lo hace conjuntamente, y la\ngran mayor\u00eda o no en su totalidad los miembros de este ente son\ndesignados por periodos fijos no removibles, al menos que no hagan\nbien sus funciones; y la gran mayor\u00eda de estos pa\u00edses exigen por ley\nunos perfiles cualificados para ser miembros de estas entidades.\nEntonces, nosotros vimos muy claramente estos ejercicios\ninternacionales, y tambi\u00e9n hicimos los ejercicios que hemos visto en el\npa\u00eds de entidades que tienen independencia del Gobierno; las\nComisiones de Regulaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos, la Junta del\nBanco de la Rep\u00fablica, y tal como lo dice la exposici\u00f3n de motivos, yo\nle pido a los Honorables Representantes que lean detenidamente la\nexposici\u00f3n de motivos, nuestro principal inter\u00e9s en materia de este, el\nprincipal debate esa composici\u00f3n del tema, lean bien la exposici\u00f3n de\nmotivos, porque el inter\u00e9s del Gobierno es que se garantice esa\nindependencia.\nEse es el inter\u00e9s del Gobierno, que se garantice esa independencia de\neste ente que se encarga de los contenidos de la televisi\u00f3n, y que se\ngarantice no solamente la independencia del Gobierno, sino tambi\u00e9n la\nindependencia de la industria, que no hay intereses de los que toman\ndecisiones con los particulares de la industria, eso tambi\u00e9n es un tema\nimportant\u00edsimo, y tambi\u00e9n con un inter\u00e9s fundamental en el buen\nGobierno, repetimos un Gobierno eficiente. Hicimos una propuesta\npara consideraci\u00f3n del Congreso, creemos que el mensaje con esa\npropuesta no ha sido totalmente claro y se\u00f1ores Representantes\nestamos totalmente abiertos a que discutamos alternativas, a que\ndiscutamos esquemas que garanticen esos principios, queremos dar\nese mensaje de que estemos tranquilos que nosotros desde el\nGobierno queremos esa independencia, por lo tanto estamos abiertos\na que conversemos de alternativas, pero de alternativas que cumplan\ncon esos principios y una cosa tambi\u00e9n muy importante es que\naprendamos de nuestras experiencias, aprendamos del pasado,\naprendamos de lo que no funciona.\nUn tema fundamental aqu\u00ed, es que tenemos que ser en esta ley muy\nclaros de quien designa los miembros de este ente, quien lo designa\nporque ya sabemos todos la malas experiencias que hemos tenido,\ntenemos demandas penales, porque los muertos han votado por\nmiembros de la Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n, tenemos demandas penales\nporque asociaciones de papel han votado por comisionados de\ntelevisi\u00f3n. Yo repito, una cosa que he escuchado mucho en la\nindustria desde que llegue al Ministerio, que hay mas productores de\ntelevisi\u00f3n en Malambo que en todo Hollywood, para que, para generar\nvotos para los comisionados de televisi\u00f3n, por lo tanto esa experiencia\nno la podemos repetir aqu\u00ed, cualquier esquema que tengamos para\nelegir esos, estos miembros independientes, tiene que ser muy clara,\nclaramente determinable quien es el que puede proponer candidatos,\nquien es el que puede votar para ello, cual es el proceso de selecci\u00f3n\nadecuada, que sea totalmente transparente y que todo el pa\u00eds lo\nconozco y no s\u00e9 de, para interpretaciones o cosas grises, pero les\nrepito, que nosotros y lean muy bien la exposici\u00f3n de motivos estamos\ncomprometidos con esa independencia, esa independencia.\nAhora una cosa es Dinamarca y otra cosa es Cundinamarca, hemos\nhecho un an\u00e1lisis internacional del tema, pero no quiere decir que nos\naferremos a lo que pasa internacionalmente, porque nosotros somos\nlos que construimos este pa\u00eds, no los extranjeros, entonces estamos\ndispuestos a que conversemos sobre estos esquemas que garanticen\nesta independencia.\nEl segundo punto importante de este proyecto de ley y yo no quiero\nque lo olviden, que es fundamental, tenemos que fortalecer la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, el, Presidente de la Comisi\u00f3n ha mostrado la cifras\nque la analizamos tambi\u00e9n con Francisco Ortiz hace algunos d\u00edas en\nsu oficina, realmente ver cu\u00e1nto invierte el pa\u00eds en generaci\u00f3n de\ncontenidos, de contenidos culturales, de contenidos educativos, de\ncontenidos en donde este nuestra identidad, en RTVC, incluyendo las\nproducciones que se est\u00e1n haciendo con estos contenidos del\nCongreso, de institucionales, etc, etc; se invierte en el presupuesto de\na\u00f1o \u00fanicamente doce mil millones de pesos, en los canales regionales\npara toda la producci\u00f3n de contenidos que est\u00e1n ah\u00ed los noticieros;\nesta tambi\u00e9n sus temas institucionales regionales se invierte entre\ntodos cerca de diecis\u00e9is mil millones de pesos, son veintiocho mil\nmillones de pesos para toda la televisi\u00f3n p\u00fablica al a\u00f1o para hacer\ncontenidos, porque como ustedes vieron la plata se va en la red, la\nplata se va en los gastos administrativos, la plata se va en la\npensiones de Inravisi\u00f3n, yo le pregunto aqu\u00ed a Jorge Mart\u00ednez, cuando\nvale una producci\u00f3n exitosa internacional de ustedes, cu\u00e1nto vale en\nRCN, cu\u00e1nto vale hacer la Pola, un orden de magnitud para que los\nCongresistas tengan claro, doscientos cincuenta millones de pesos por\ncapitulo, doscientos cincuenta millones por capitulo, por capitulo.\nEntonces cuanto costo el total de la Pola, setenta por doscientos\ncincuenta, ciento setenta y cinco mil millones de pesos, tiene ustedes\nclaro el tema, que ustedes no le pueden pedir a RTVC, calidad de los\ncontenidos culturales educativos, que ustedes no pueden pedir a los\ncanales regionales contenidos de calidad culturales, educativos si es\nque trabajan con las u\u00f1as, usted no le pueden pedir rating a Se\u00f1al\nColombia cuando trabajan con las u\u00f1as, ustedes no le pueden pedir\nrating a los canales regionales si trabajan con las u\u00f1as, por eso\nnosotros hicimos un esfuerzo desde el Gobierno central para que en\neste proyecto ponerle m\u00e1s plata a la televisi\u00f3n p\u00fablica, pero sobre\ntodo plata para que hagan esos contenidos y el reto que tienen los\ncanales regionales y Se\u00f1al Colombia es convertir esos recursos en\ncontenidos de calidad, ese es un reto, y para eso pues hicimos un\ntrato con el Ministro Echeverry para que lo recursos de las pensiones\nde Inravisi\u00f3n que ustedes vieron perfectamente las cifras, esos\nrecursos, sean asumidos por la Naci\u00f3n, y que esos recursos que son\nde la televisi\u00f3n se vayan a hacer contenidos, que esos recursos\ncontribuyan a que los colombianos nos veamos reflejados en esa\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, y como mostro el, Presidente de la Comisi\u00f3n si esta\npropuesta es aprobada vamos a multiplicar por tres el dinero que hay\npara hacer esos contenidos, ojala que pudi\u00e9ramos reunir todav\u00eda m\u00e1s\nplata.\nMiremos tambi\u00e9n los ingresos Presidente, es un tema que hemos\ndiscutido usted y yo much\u00edsimo, los ingresos tambi\u00e9n hay que\ncuidarlos, hay que cuidarlos porque los ingresos adem\u00e1s vienen en su\ngran mayor\u00eda del sector privado, la gran mayor\u00eda de esos ingresos\nvienen del sector privado de la televisi\u00f3n por cable, la televisi\u00f3n por\nsuscripci\u00f3n, la satelital, de los canales privados y de los espacios de\nlos concesionarios del canal Uno, aqu\u00ed vivimos mucho de los\ncomunitarios que hacen una labor maravillosa en el pa\u00eds, unos\ncomunitarios adem\u00e1s que tienen unos ingresos muy importantes de\nsus usuarios, muy importantes de sus usuarios, que pr\u00e1cticamente no\npagan recursos a la Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n y que muchos de ellos\nest\u00e1n adem\u00e1s fusionados con canales locales sin \u00e1nimo de lucro,\ncanales que tienen frecuencia por las cuales no pagan y seg\u00fan\nentiendo adem\u00e1s son concepcionadas de por vida, sin ni siquiera un\nl\u00edmite, de esas cuantas hay, cuarenta y cinco, cuarenta cinco canales\nde televisi\u00f3n que no pagan, y que est\u00e1n dados de por vida, que\nadem\u00e1s est\u00e1n como les digo muchos fusionados con televisi\u00f3n\ncomunitaria y que reciben ingresos de los usuarios, y que hacen una\nlabor importante del punto de vista de transmisi\u00f3n de contenidos\nlocales.\nEntonces, aqu\u00ed hay un tema importante digamos que ellos tienen ya\nuna grandes desventajas en su negocio comparado con los cableros,\ncon los privados, con los concesionarios de televisi\u00f3n, ya tienen una\ngran desventajas en este negocio.\nEntonces para nosotros es fundamental y yo les pido el apoyo a\nustedes se\u00f1ores Congresistas de ese fortalecimiento con estos\nrecursos de la televisi\u00f3n p\u00fablica, necesitamos esa televisi\u00f3n p\u00fablica\nmucho, mucho m\u00e1s fuerte de la que tenemos hoy en d\u00eda, y sobretodo\nrecursos para generar esos contenidos, esos contenidos que\ntengamos en donde se fortalezca nuestra identidad, nuestra cultura,\ndonde hagamos mas televisi\u00f3n educativa, estamos en un proceso en\nel cual aun no tenemos ponencia, esperamos los pr\u00f3ximos d\u00edas estar\ndiscutiendo ya una ponencia, pero quiero se\u00f1ores Representantes\ndejar claro este inter\u00e9s del Gobierno Nacional por lograr estos tres\nobjetivos, que haya un buen Gobierno, que haya independencia en la\ntelevisi\u00f3n y que se fortalezca la televisi\u00f3n p\u00fablica. Muchas gracias\nPresidente.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nA usted se\u00f1or Ministro, muchas gracias por sus apreciaciones, me han\npedido la palabra desde el d\u00eda de ayer con mucha insistencia el\nRepresentante Wilson G\u00f3mez, luego el Representante Wilson Arias,\nluego el Representante Carlos Andr\u00e9s Amaya, tiene el uso de la\npalabra el Representante Wilson G\u00f3mez.", "external_id": "#dr-diego-molano-vega", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-23T10:47:00-05:00", "transcript": "1383-acta-41-comision-sexta", "order": 13, "name": "Dr. Diego Molano Vega"}