{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, por supuesto que aqu\u00ed hoy no\nvamos a tomar decisi\u00f3n alguna, ni estimo en el trasfondo de la\ndiscusi\u00f3n, sino estamos como Comisi\u00f3n y como sector privado, como\nsector p\u00fablico todos entendiendo un poco en qu\u00e9 consiste este\nproyecto de ley y que piensa cada uno de los sectores que tienen una\nrelaci\u00f3n directa con el propio proyecto, por esa raz\u00f3n se\u00f1or Presidente\nno de manera insistente, sino que simplemente quer\u00eda recordar que\nayer hab\u00eda pedido el uso de la palabra, no era otra cosa para se\u00f1alar y\ndestacar como lo han hecho muchos la importancia de la discusi\u00f3n\nque hoy la Comisi\u00f3n Sexta abre para que tengan todos los sectores\nsin reparo alguno la posibilidad de manifestarse y de expresar al\ninterior de la Comisi\u00f3n que finalmente ser\u00e1 la que tome decisi\u00f3n las\nbondades o no de un proyecto de ley que por supuesto debe estar\npensado primero en el ciudadano, antes que en el propio sector.\nYo quiero decirles a los asistentes hoy, que como integrante de esta\nComisi\u00f3n y creo que soy en la Comisi\u00f3n el \u00fanico comunicador social,\ndesde este escenario tenemos nosotros que precisamente aprovechar\nla oportunidad para trabajar un proyecto de ley que seg\u00fan palabras del\nGobierno Nacional, palabras de cada uno de los sectores por supuesto\ndebe ser un proyecto de ley ajustado, reitero en principio de la realidad\nde lo que es el propio ciudadano y no el inter\u00e9s particular de unos y\notros he escuchado con atenta nota a cada uno de quienes\nintervinieron quejas, aportes, pero vale la pena destacar aqu\u00ed que a\nesta Comisi\u00f3n le corresponde defender la televisi\u00f3n p\u00fablica en\nColombia, y esa ser\u00e1 nuestra tarea queridos colegas, la televisi\u00f3n o lo\ncanales privados han tenido por supuestos durante estos tal vez ya\nquince a\u00f1os de trabajo las dificultades inmensas que implica\nembarcarse en semejante empresa, como la que asumieron los\ncanales privados en la d\u00e9cada anterior, o hace ya m\u00e1s de una d\u00e9cada\nincluso, hoy vemos afortunadamente una de las mejores televisiones\nde Latinoam\u00e9rica a trav\u00e9s de los canales privados en Colombia y eso\nvale la pena exaltarlo, creo que es sumamente importante, pero\nnosotros tenemos una responsabilidad inmensa en materia de\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica se\u00f1or Ministro y queridos colegas, aqu\u00ed escuchamos\na todos los sectores, y hoy los sectores y reitero no estamos tomando\nuna decisi\u00f3n, simplemente estamos en la discusi\u00f3n y yo quisiera en un\npar de minutos dejar un bosquejo de lo que este Representante piensa\nde lo que debe ser este proyecto de ley, pero considero por supuesto\nque la queja generalizada y como dice se dice en el argot popular, que\ncuando el rio suena piedras lleva, una queja generalizada de la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica maltratada, arrinconada, sin posibilidades y\noportunidades siendo el escenario mucho m\u00e1s importante, y no voy\nhablar en temas econ\u00f3micos, sino de formaci\u00f3n del propio pa\u00eds, en la\nconstrucci\u00f3n de lo que es el futuro de los colombianos.\nYo recuerdo hace ya d\u00e9cadas atr\u00e1s, cuando era por supuesto\npeque\u00f1o, que la televisi\u00f3n en Colombia infortunadamente estaba\nbasada, pensada en el bolsillo de aquellos productores de televisi\u00f3n\nque durante tantos a\u00f1os tuvieron los espacios y que podr\u00edamos\nllamarlos como los pioneros o forjadores, pero que infortunadamente a\nese sector de la poblaci\u00f3n a quien deb\u00edan dedicar su formaci\u00f3n,\nescasamente podr\u00eda uno acordarse de que existiera en aquella \u00e9poca\ntierra de gigantes o que existiera de lo que se sienta uno a hablar,\ncuando quienes tenemos edades entre los treinta y cincuenta a\u00f1os\nhace treinta o cuarenta a\u00f1os atr\u00e1s podamos ver una televisi\u00f3n donde\nMazinger Z, donde simplemente ese tipo de actividades y creo usted\nse\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n que me\nacompa\u00f1a y ve\u00eda el programa, al verlo sonre\u00edr cuando menciono estos\nt\u00edtulos que efectivamente la televisi\u00f3n poco hacia en materia en\ncontenidos y hablamos de los \u00fanicos canales que exist\u00edan, el siete y el\nnueve, para poder ayudar a formar a la poblaci\u00f3n colombiana.\nYo quisiera hacer \u00e9nfasis, aqu\u00ed reitero como integrante de esta\nComisi\u00f3n que mi misi\u00f3n sin ser ponente hoy de la ley de televisi\u00f3n en\nColombia, pero si como integrante de la Comisi\u00f3n una concentraci\u00f3n,\no un esfuerzo en lo que tiene que ser la televisi\u00f3n p\u00fablica para los\ncolombianos, porque la televisi\u00f3n p\u00fablica como lo han manifestado los\nrepresentantes de los canales infortunadamente se ha vuelto la\ncenicienta de la televisi\u00f3n de nuestro pa\u00eds y vale la pena aprovechar el\nescenario para tenderle una mano a ese sector sin que lo convirtamos\npor supuesto en el sector privado que tiene que por obligaci\u00f3n pensar\npor supuesto en los r\u00e9ditos econ\u00f3micos, pero que s\u00ed, que nos ayuden\na construir a esta Naci\u00f3n a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n; aqu\u00ed uno podr\u00eda\npensar incluso por qu\u00e9 no utilizar canales de televisi\u00f3n p\u00fablico a trav\u00e9s\nde los cuales como lo hacen muchas universidades pudi\u00e9ramos formar\nen carreras profesionales incluso a la poblaci\u00f3n colombiana para llevar\nesa educaci\u00f3n que aqu\u00ed tanto hemos hablado a los m\u00e1s rec\u00f3nditos\nlugares de nuestra geograf\u00eda nacional y que tanto necesitan, por\nsupuesto Ministro usted aqu\u00ed nos ha expuesto muchas ocasiones en el\nmismo momento que tomo posesi\u00f3n del cargo, en Colombia no todos\nlos colombianos pueden ver la se\u00f1al de televisi\u00f3n, ni siquiera la\np\u00fablica, y ese tambi\u00e9n ser\u00e1 otro esfuerzo que tengamos que atender\ndesde este escenario.\nPor eso Presidente, m\u00e1s que mi insistencia simplemente para\naprovechar el escenario, yo tampoco pude estar en la audiencia\np\u00fablica, pero estuve entre ayer y hoy muy juicioso tomando atenta\nnota de cada una de las intervenciones, se habla de recursos\nsuntuosos y creo que incluso nos hemos concentrados en lo que para\nm\u00ed no debe ser lo m\u00e1s importante, que es, como se conforma ahora la\nnueva junta de televisi\u00f3n, o quienes la ocupan, por supuesto que tiene\nsu relevancia, pero tenemos que en adelante concentrarnos m\u00e1s en\nlos contenidos de televisi\u00f3n, en los recursos de la televisi\u00f3n p\u00fablica y\nen como garantizamos que a trav\u00e9s de esa televisi\u00f3n p\u00fablica podamos\nllegar, no solo al 100% de la poblaci\u00f3n en Colombia sino como le\ninyectamos de verdad educaci\u00f3n a estos contenidos que puedan luego\nlos colombianos poder observar, y en ese sentido era mi intervenci\u00f3n y\nah\u00ed la dejo Presidente para que cuando realmente nos empapemos a\nplenitud de lo que ser\u00e1 esta reforma podamos retomar nuevamente la\npalabra, si as\u00ed usted me lo permite.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nCon todo gusto Representante Wilson G\u00f3mez, tiene el uso de la\npalabra el Representante del Valle Wilson arias.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-23T10:47:10-05:00", "transcript": "1383-acta-41-comision-sexta", "order": 14, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}