{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, una vez mas lo felicito Presidente\npor estos espacios en lo que todos participamos para construir un\nbuen proyecto de ley de televisi\u00f3n, bueno efectivamente mal har\u00eda la\nestructura del Ministerio de las Tic\u2019s, tener hoy capacidad para hacer\nunas funciones que hoy no tiene, eso ser\u00eda totalmente ilegal, igual con\nalgunas de las otras entidades y lo que nosotros proponemos en el\nproyecto de ley es un poco de eficiencia en el Estado y zapatero a tus\nzapatos.\nEn el caso de la Agencia Nacional de Espectro que es la agencia\nt\u00e9cnica que se encarga de administrar el espectro radioel\u00e9ctrico, pues\nno tiene sentido que ellos administren todo el espectro y no el de\ntelevisi\u00f3n, hoy justamente la Agencia Nacional de Espectro esta en un\ngran evento internacional, que muestran ese camino que ha tomado\nesta agencia de hacer un trabajo t\u00e9cnico, un trabajo que es\nfundamental para este pa\u00eds, hoy en d\u00eda tenemos muchos cuellos de\nbotella para avanzar en telecomunicaciones, porque en las \u00faltimas\nd\u00e9cadas no hemos administrado el espectro radioel\u00e9ctrico\nadecuadamente y aplaudo a esta Comisi\u00f3n Sexta y al Congreso que\nen la ley de Tic\u2019s crearon esa Agencia Nacional de Espectro de\ncar\u00e1cter t\u00e9cnico. Y que busca por ejemplo esa Agencia Nacional de\nEspectro al tener las funciones de la Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n en\nmateria de Espectro, pues cuando los televidentes prendan la\ntelevisi\u00f3n no les aparezca un interferencia de una emisora o de otro\ncanal de televisi\u00f3n, de que un transmisor de una antena de un\noperador no vaya a interferir a otro, que no pase lo que pasa muchas\nveces con nuestras emisoras de radio, que una emisora se oyen en\nMedell\u00edn, porque le ponen mucha potencia o que le ponen una antena\nmuy alta, porque las tecnolog\u00edas, los avances tecnol\u00f3gicos se vayan\nincorporando al pa\u00eds de manera adecuada.\nCuando uno ve por ejemplo, por qu\u00e9 nos estamos demorando en\nmateria de televisi\u00f3n digital y del dividendo digital, pues la demora ha\nsido justamente por una mala administraci\u00f3n de Espectro, que ha sido\nde toda la vida en la administraci\u00f3n p\u00fablica colombiana, no es una\ncosa reciente y les digo que aplaudo que esta entidad este creciendo,\nse est\u00e9 profesionalizando, en materia como dec\u00eda el doctor Ciro\nRodr\u00edguez, en materia de regulaci\u00f3n por los espectros son de la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n, regulaci\u00f3n de esas redes,\nlas funciones van a ir para all\u00e1, el material de protecci\u00f3n al\nconsumidor, pues ya existe la Superintendencia de Industria y\nComercio, no tiene sentido entonces que un usuario si tiene un\nreclamo de internet, se vaya para un sitio y si tiene una factura de\ntelevisi\u00f3n por cable se vaya para otro sitio, no tiene sentido que no\nhagamos caso de esto, que esta convergencia y que tengamos\nconvergencia y esa especializaci\u00f3n en temas por ejemplo de\ncompetencias de fusiones y de adquisiciones, ya la ley dice que para\nabsolutamente todas las industrias en tema de competencias la\nautoridad es la Superintendencia de Industria y Comercio, no tiene\nsentido entonces que para la televisi\u00f3n haya otro, ellos son los\nexpertos en eso, son los expertos en las fusiones, en las\nadquisiciones, en los temas de competencia, no tiene sentido que\ngeneremos otro ente especial para esas adquisiciones de la televisi\u00f3n,\neso generar\u00eda ineficiencia en el Estado, burocracia, costos absurdos,\ny obviamente si el Ministerio de las Tic\u2019s queda con algunas funciones\nen ese proyecto de ley pues tendr\u00edamos que hacerlo, tenemos que\nhacerlo, tenemos que armar la estructura para eso, hoy obviamente no\ntenemos esa estructura, porque si lo tendr\u00edamos estar\u00edamos haciendo\nalgo ilegal, tener una estructura para unas funciones que no tenemos,\ny efectivamente doctor Arias, cuando usted se refiere a mis\ndeclaraciones de prensa, me refer\u00eda justamente a una cosa que pasa\nen el Ministerio y que motivo la reforma del Ministerio que tramitamos,\ny es que para un tema fundamental como los programas sociales, el\nMinisterio cuando yo llegue no ten\u00eda ni siquiera un funcionario p\u00fablico,\nni siquiera uno, y justamente fue por eso que el Gobierno anterior\ncomo usted lo dijo doctor Arias cre\u00f3 una corporaci\u00f3n para ejecutar\nesos programas, cosa que nosotros seguimos ejecutando y gracias a\nesos programas y una contrataci\u00f3n que ha sido ciento por ciento de\nacuerdo con la ley estamos generando unos programas de impacto\nsocial muy grande, \u201cGobierno en L\u00ednea\u201d, y no estamos generando\nprogramas burocr\u00e1ticos o que no tienen efecto, a trav\u00e9s de esas\ncontrataciones, a trav\u00e9s de esos esquemas se hacen programas como\nGobierno en L\u00ednea, que es el n\u00famero uno de Am\u00e9rica Latina,\ndemostrado por Naciones Unidas, el n\u00famero uno de Am\u00e9rica Latina,\ndonde hoy ya tenemos m\u00e1s de setecientos cincuenta tramites en l\u00ednea\npara hacerle m\u00e1s f\u00e1cil la vida a los colombianos; tenemos programas\ncomo Compartel, que ustedes que est\u00e1n en la regiones ven como\nllega con esas telecomunicaciones sociales; tenemos programas como\nComputadores para Educar, que es tambi\u00e9n ejemplo internacional;\ndonde tenemos programas mi-Pyme Digital para que las Pymes se\nmonten al internet que es una de las grandes barreras que tenemos,\nno hay aplicaciones para el internet para las pymes, tenemos\nprogramas que justamente estamos lanzado todo el sistema de ima de\nm\u00e1s de la industria para que ese sistema, nos provea un crecimiento\nsostenible de la industria y sobretodo que dentro del Estado sepamos\ncomo son la tecnolog\u00eda, y cuando llegamos al Gobierno coincidimos en\nel an\u00e1lisis de esa estructura no era conveniente y por eso de la mano\nde los entes del control y de funci\u00f3n p\u00fablica propusimos una reforma\nque es la que tramitamos para que justamente haya una mejor forma\nde ejecutar esos programas y es que la estamos haciendo.\nEntonces, por ese lado quer\u00eda dejar esto muy claro, ahora pues tocara\nque ajustarse, pero no olvidemos le repito que nosotros buscamos con\neste proyecto un marco institucional eficiente, un marco institucional\nde buen Gobierno, un marco institucional que le elimine costos al\nEstado, que lo haga m\u00e1s \u00e1gil, y le repito Honorables Representantes\nque nosotros estamos totalmente abiertos a que conversemos sobre\nalternativas, que hagan eficiente este Estado y sobre todo este tema\nque ha sido el punto central de la discusi\u00f3n de este proyecto y es los\nque se encargan de los contenidos, que se garantice esa\nindependencia, que se garantice que los que toman las decisiones de\nadjudicaci\u00f3n de canales, que esa entidad tenga independencia del\nGobierno, independencia de la industria, que adicionalmente las\ndecisiones lleven a fortalecer la televisi\u00f3n p\u00fablica. Nosotros con el\ntema del dividiendo digital hemos contratado a unos consultores\ninternacionales que presentaron un estudio, ya hace unos meses de\ncu\u00e1nto dinero pudi\u00e9ramos recibir, ellos dicen que por esto vamos a\nrecibir entre trescientos sesenta y seis y quinientos cuarenta y ocho\nmillones de d\u00f3lares, y ese fue parte de la justificaci\u00f3n hicimos con el\nMinisterio de Hacienda para garantizar que estos ingresos sean\nsuficientes para cubrir las pensiones, entre trescientos sesenta y seis y\nquinientos cuarenta y ocho millones de d\u00f3lares.\nAhora el proceso de presupuesto, pues claro que depende del\nGobierno y tambi\u00e9n depende del Congreso, y justamente ese proceso\nya empez\u00f3 y empez\u00f3 gracias a ustedes Congresistas, que en la ley\ndel presupuesto que acabaron de aprobar nos dieron la orden de\nempezar ya este proceso, hay un art\u00edculo claro en esa ley de\npresupuesto donde dice que el Ministerio de las Tic\u2019s tiene que\nempezar ya ese proceso, y lo empezamos ya, y justamente la Agencia\nNacional de Espectro est\u00e1 definiendo hoy esas reglas para asignar el\nespectro, lo primero que toca para asignarlo es limpiarlo porque est\u00e1\nocupado y justamente la ley de presupuesto que ustedes aprobaron\ndicen como se debe limpiar, \u00bfDe d\u00f3nde se sacan los recursos? Qu\u00e9\nmecanismos hay, hay un art\u00edculo espec\u00edfico en la ley de presupuesto\npara eso, es decir nosotros no estamos esperando empezar a hacer\nesto cuando este proyecto salga, nosotros ya empezamos, ya\nempezamos este proceso de asignaci\u00f3n.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nDisc\u00falpeme Ministro el atrevimiento, es mejor preguntar y no pasar por\nignorante, es decir que hay que hacer para que eso se, porque\nfinalmente lo que estamos es esperando m\u00e1s de quinientos millones\nde d\u00f3lares y a juicio de algunos t\u00e9cnicos dicen que ese tema no se\nlogra de la noche a la ma\u00f1ana para utilizar unas palabras sencillas;\nentonces, como tiene concebido el Ministerio, porque pr\u00e1cticamente\nde lo que estar\u00edamos llegando a concluir hoy es que se est\u00e1\nsustentando el cierre financiero de esta nueva era de la televisi\u00f3n se\nest\u00e1 fundamentado en los recursos de los dividendos digital, y tiempo\ny sobretodo que si uno dice bueno por cu\u00e1nto tiempo es, por cuantas\nveces es, cuanto dura, eso es un dinero que va a sostenerse en el\ntiempo, es una sola vez, ese es un tema que no tengo claro y\ndisc\u00falpeme la interpelaci\u00f3n.", "external_id": "#dr-diego-molano-vega", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-23T10:48:40-05:00", "transcript": "1383-acta-41-comision-sexta", "order": 23, "name": "Dr. Diego Molano Vega"}