{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias, no Presidente con su venia, para solicitarle a todas\nlas personas que est\u00e1n invitadas y van a intervenir que nos hagan\nllegar todos sus comentarios por escrito a cada uno de los miembros\nde la Comisi\u00f3n Sexta, en ese sentido Presidente. Muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nA usted mil gracias, es muy importante que quede un registro claro de\nlas posiciones de las personas que han tenido su intervenci\u00f3n aqu\u00ed,\nentonces voy a cederle la palabra, est\u00e1 aqu\u00ed la doctora Mar\u00eda Helena\nGiraldo, okey, aqu\u00ed muy cerquita, bueno bienvenida a la Comisi\u00f3n\nSexta de la C\u00e1mara de Representantes y bienvenidos todos los\nRepresentantes del Canal Teleantioquia, a nuestros amigos paisas.\nInvitada doctora Mar\u00eda Helena Giraldo, Secretaria General del\nCanal Teleantioquia:\nMuchas gracias Presidente, buenos d\u00edas a todos a los Honorables\nRepresentantes que nos acogen esta ma\u00f1ana, al se\u00f1or Presidente, al\nSecretario, agradeci\u00e9ndole inmensamente la oportunidad que no est\u00e1n\ndando para intervenir en esta sesi\u00f3n de la honorable Comisi\u00f3n Sexta\nde la C\u00e1mara de Representantes con motivo del proyecto de ley\nradicado por el Gobierno Nacional, tambi\u00e9n saludo al se\u00f1or Ministro, al\nse\u00f1or, Director de la Comisi\u00f3n Nacional y los dem\u00e1s asistentes esta\nma\u00f1ana y al doctor Iv\u00e1n Barrios que viene como Representante del\nCanal Regional Telecaribe.\nLos canales regionales durante este tr\u00e1nsito del proyecto de acto\nlegislativo han tenido la oportunidad de manifestarle al se\u00f1or Ministro,\na la se\u00f1ora Viceministra y a sus asesores cu\u00e1les son esos\nplanteamientos de inter\u00e9s para la televisi\u00f3n p\u00fablica regional, tenemos\npor ejemplo planteamientos relacionados con conservar y mantener la\nrepresentaci\u00f3n que los canales ten\u00edan en la junta directiva de la\nComisi\u00f3n Nacional, saben ustedes que por Constituci\u00f3n los canales\nten\u00edan un representante de la televisi\u00f3n regional que le garantizaba a\nlas regiones tener un eco y un conducto regular y estar al tanto de lo\nque suced\u00eda y recibir indudablemente beneficios de parte de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nEsa representaci\u00f3n no se conserva en este proyecto lo cual es motivo\nde preocupaci\u00f3n para la televisi\u00f3n y para las regiones, la que se hace\nde las regiones es mucho m\u00e1s dif\u00edcil interactuar con el centro, sino se\ntiene esa vocer\u00eda institucional con una importante participaci\u00f3n.\nOtro tema que se planteo al Gobierno Nacional, era la conservaci\u00f3n,\nyo ten\u00eda una presentaci\u00f3n para hoy, no se ha podido proyectar que\nfacilitar\u00eda m\u00e1s la compresi\u00f3n.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nPor supuesto que no tenemos ning\u00fan problema a ello, por favor\nacondicione los equipos.\nInvitada doctora Mar\u00eda Helena Giraldo:\nYa creo que estaba all\u00ed. Otro tema era conservar y enriquecer los\nrecursos de transferencias que reciben la televisi\u00f3n p\u00fablica tanto\nnacional en cabeza de RTVC, como los canales regionales, ocho\ncanales regionales, se planteo la posibilidad de conservarla y\nenriquecerla, hay un planteamiento del proyecto que lo vamos a\nanalizar en seguida. Tambi\u00e9n solicitamos separar el pasivo pensional\nde Inravisi\u00f3n, lo cual es un avance, el proyecto lo plantea, sin embargo\nse sigue financiando con los mismo recursos de la televisi\u00f3n regional o\nde la televisi\u00f3n nacional p\u00fablica; tambi\u00e9n se solicit\u00f3 el manejo de los\nrecursos de manera independiente, aut\u00f3noma del Gobierno Nacional,\nque se manejara como una especie de FONPEP, lo cual no fue\nacogido tampoco por el Gobierno Nacional, se crea un fondo\nmodificando el anterior desarrollo de la televisi\u00f3n, que sigue bajo la\n\u00f3rbita del Gobierno Nacional.\nTambi\u00e9n se solicit\u00f3 y all\u00ed tambi\u00e9n se obtuvo \u00e9xito en que los aportes y\ntransferencias a la televisi\u00f3n se hiciera de manera directa, como\ntransferencia directa, sin necesidad de proyecto y en eso tuvimos eco\npor parte del Gobierno Nacional.\nEntonces, Julita, por favor te devuelves a la segunda presentaci\u00f3n; en\neste caso, nosotros tenemos en estudio en este momento, la televisi\u00f3n\nest\u00e1 estudiando tres proyectos de ley, estamos estudiando,\ndevu\u00e9lvanse por favor, estamos hablando de tres proyectos de ley.\nLo primero que todo la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica donde quiero destacar el\nart\u00edculo 77 y tenia asiento un representante de la televisi\u00f3n regional al\nigual que el art\u00edculo 3 que es el que plantea desarrollar el Gobierno\nNacional, donde claramente le define una competencia para\ndistribuci\u00f3n, disculpen la redundancia, de las competencias de las\nentidades del Estado, competencia que antes ten\u00eda la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n; entonces son tres proyectos el No. 047, por\nfavor se devuelve, el 047, o sea tres proyectos en antena, uno\niniciativa del doctor Edgar Espindola Ni\u00f1o, otro del doctor Jorge Eliecer\nGuevara, y el del Gobierno Nacional que es el que suscita esta\nreuni\u00f3n, orientado a distribuir como lo dije las competencias de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, la visi\u00f3n general frente al proyecto\nes la que sigue, hemos analizado que estamos pasando de un solo\n\u00f3rgano de regulaci\u00f3n a un modelo de varios entes reguladores, que\ncomo lo dijo Juan Fernando Ujueta de RCN.\nPueden llegar a tener colisi\u00f3n de competencia, no est\u00e1n claramente\ndefinidas las competencias y en alg\u00fan momento pod\u00eda haber choque\nentre un regulador como la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nComunicaciones y la Junta de Televisi\u00f3n que se crea a trav\u00e9s de este\nproyecto; vemos tambi\u00e9n importantes, injerencia del Gobierno\nNacional en el servicio y creemos que ello conducir\u00e1 a que se plantee\npara la televisi\u00f3n p\u00fablica o de ser pol\u00edticas del Gobierno Nacional,\nnosotros ya hemos vivido ese estado y creemos que estamos\nvolviendo a \u00e9l.\nEl prop\u00f3sito tambi\u00e9n de la ley, creemos que era distribuir\ncompetencias ya existentes en otros organismos del Estado, no crear\norganismo nuevos, como la Junta de Televisi\u00f3n y como el Fondo de\nDesarrollo de Televisi\u00f3n y contenido que creemos que es un nueva\ncreaci\u00f3n como lo plantea el proyecto.\nEn la creaci\u00f3n de la junta tenemos tambi\u00e9n id\u00e9nticas criticas como las\nplanteo Juan Fernando Ujueta, se trata de personas que no van a\ntener una dedicaci\u00f3n exclusivas, es m\u00e1s, son particulares que van a\nejercer funciones p\u00fablicas y que supuestamente el Gobierno no puede\ncontrolar y de acuerdo con la legislaci\u00f3n, con la Ley 489 de 1998,\ncuando se conceden esas facultades a un particular el \u00f3rgano lo tiene\nque controlar, es decir, necesariamente va a estar bajo el control del\nGobierno Nacional, los canales regionales estuvieron reunidos, se\nreunieron con el coordinador de ponentes y le plantearon que la Junta\nde Televisi\u00f3n que es innecesaria y que ser\u00eda un \u00f3rgano u organismo\npara menguar los recursos de la televisi\u00f3n p\u00fablica, que ser\u00eda m\u00e1s\nclaro que el Ministerio de una vez se abrogara esas facultades y\ncompetencias y esa es una de las propuesta por parte de la televisi\u00f3n\np\u00fablica regional.\nEse organismo ni siquiera se parece a la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nComunicaciones, son unos se\u00f1ores que espor\u00e1dicamente se van a\nsentar a conversar sobre la televisi\u00f3n no van a tener una motivaci\u00f3n\ncomo la tiene un servidor p\u00fablico, y all\u00ed hay una cr\u00edtica muy fuerte\nfrente al proyecto.\nOtro punto es el siguiente, es el Fondo para el Desarrollo Televisi\u00f3n y\ncontenidos, el fondo supuestamente se robustece con recursos que\nvan a dejar la liquidaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, un\n60% pasar\u00eda a ese fondo, primero no sabemos a cuanto pueda\nalcanzar lo que le quede a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n una vez\nla liquiden, es un organismo que tiene bastantes complicaciones y no\ncreemos que sean suficientes esos recursos, o muy importantes en\ntodo caso.\nSe generan nuevos beneficiarios de los recursos, entran en participar\ntodos los productores de contenidos audiovisuales, y el mismo fondo\nsostiene y mantiene a la Junta de Televisi\u00f3n y all\u00ed el argumento que no\nle interesa la televisi\u00f3n p\u00fablica regional, sostener los recursos de la\ntelevisi\u00f3n, la junta de televisi\u00f3n.\nPersiste igualmente la incertidumbre frente a nuevas fuentes de\nfinanciaci\u00f3n y lo que s\u00ed es preocupante y que se analizo\ndetenidamente la semana pasada, es el salto mortal que da las\ntransferencias que se reciben de un operador como UNE\nTelecomunicaciones, EPM Televisi\u00f3n, donde hoy se contribuye con el\n7% de sus ingresos brutos y va a pasar al 2.5%, ahora mi compa\u00f1ero\nWalter Pineda les explicar suscitamente el impacto financiero de esa\ndisminuci\u00f3n.\nNuevamente creemos que el prop\u00f3sito era distribuir competencias, no\ncrear el fondo, creemos que con transformar el Fondo de Televisi\u00f3n\nser\u00eda suficiente en esta ley.\nEn cuanto al pasivo pensional, creemos que es un gran avance, es un\ngran logro que el Gobierno Nacional haya planteado su manejo\nindependiente, pero no deja de preocupar que el manejo se hace con\nlos mismo recursos que viene de la televisi\u00f3n, viene del dividendo\ndigital que aparece o surge en el momento que se liberan las\nfrecuencias de televisi\u00f3n para que operen otros servicios de\ntelecomunicaciones que es un gran proyecto del Gobierno Nacional en\neste momento, total que siguen obteni\u00e9ndose de los recursos de la\ntelevisi\u00f3n, es mas quiero hacer un comentario al margen, el fondo de\nesos recursos del dividiendo, van a ir el 40% al pasivo pensional de\nInravisi\u00f3n, un 10% al Fondo de Televisi\u00f3n, y el resto queda en poder\ndel Fondo de Comunicaciones que es el FONTIC.\nEs decir ni siquiera esos recursos, van estar en poder de la televisi\u00f3n\nya aqu\u00ed viene mi compa\u00f1ero Walter y \u00e9l les presentara una visi\u00f3n\ndesde lo financiero.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuchas gracias doctora.\nInvitado Walter Pineda Canal Teleantioquia:\nMuy buenos d\u00edas, a los Honorables Representantes, Ministro,, director\nde la Comisi\u00f3n, y quienes hoy los est\u00e1n acompa\u00f1ando, voy a tratar de,\nla semana pasada nos reunimos la Federaci\u00f3n de Canales\nRegionales, quisimos hacer un an\u00e1lisis desde lo financiero sobre un\nart\u00edculo que es muy puntual que es el 13 que toca sobre los recursos\nde donde plantea en exposici\u00f3n de motivos que estos recursos van a\nincrementar y pasaran de lo que actualmente se le est\u00e1 asignando un\n40% a 60% y es lo que plantea el proyecto.\nNos dimos a la tarea de establecer una cifra estimada a lo que\nactualmente corresponde y se recauda por la televisi\u00f3n p\u00fablica, y\nestablecimos una cifra inicial de ciento sesenta y seis mil millones de\npesos, inicialmente como dice el proyecto, ese 20% adicional aumenta\nlos recursos efectivamente, uno al hacer una multiplicaci\u00f3n de 40 al 60\nautom\u00e1ticamente vemos ese incremento, pero vemos ah\u00ed un\nespejismo, \u00bfPor qu\u00e9?, Por qu\u00e9, hasta el momento no sabemos cu\u00e1l va\na ser la base, de hecho uno analiza ese art\u00edculo y uno se da cuenta\nque habla de que va destinar el 60% de los recursos y desde el punto\nde vista financiera uno ver\u00eda una imprecisi\u00f3n porque deber\u00eda ser un\n60% sobre el presupuesto anual porque los recursos de la Comisi\u00f3n\nrecordemos que vienen haciendo un recaudo sobre licencias, y esas\nlicencias entonces dir\u00eda uno que en el a\u00f1o que se recaude,\nevidentemente entonces entregaran el 60%, adem\u00e1s digo, porque un\nespejismo, porque el 7% que es una cifra bastante importante de la\ntelevisi\u00f3n por suscripci\u00f3n es un porcentaje que est\u00e1 en discreci\u00f3n en\neste momento de un acuerdo y que seguramente van a establecer un\nporcentaje igual para todos, digamos para todas las regulaciones de\ntodas las comunicaciones, que en este momento tengo entendido esta\nen 2.5% y al hacer esa sensibilizaci\u00f3n del 7% al 2.5%\nautom\u00e1ticamente ese 20% que incrementan se baja en una cifra\naproximadamente de treinta mil millones de pesos.\nEs decir desfinancia la televisi\u00f3n p\u00fablica donde en este momento se\npretende es fortalecer, en esta grafica, pues que se elabora, pasamos\nde una cifra de cuarenta y tres mil millones de la televisi\u00f3n por\nsuscripci\u00f3n que actualmente se recauda, puede ser m\u00e1s puede ser\nmenos a nueve mil doscientos millones de pesos.\nEso es como en forma sucinta el escenario financiero que le\nencontramos al art\u00edculo 13 del proyecto de ley. Muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nA usted muchas gracias por su intervenci\u00f3n doctor Walter Pineda.\nInvitada doctora Mar\u00eda Helena Giraldo:\nSe\u00f1or Presidente con su perd\u00f3n.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nDra. Mar\u00eda Helena Giraldo.\nInvitada doctora Mar\u00eda Helena Giraldo:\nVamos a presentarles las conclusiones que hemos elaborado pues,\nrecogiendo lo que se ha hablado por los operadores regionales, y el\npensamiento tambi\u00e9n propio de Teleantioquia.\nCreemos que es necesario distribuir claramente esas competencias de\nla Comisi\u00f3n, el proyecto se limita a remitir apartes de otras leyes,\nentonces el que vaya a leer las competencias tiene que estar cogiendo\nun mont\u00f3n de leyes para poder adivinar cu\u00e1l es la competencia de\ncada quien.\nTambi\u00e9n, creemos que esa competencia para la direcci\u00f3n de la\npol\u00edtica se le debe asignar a la misma autoridad que ejerza el control el\nseguimiento y por ende la regulaci\u00f3n, esto viene de una sentencia de\nla Corte Constitucional del a\u00f1o 1999 que la estamos citando en la\npresentaci\u00f3n, igual la junta y el Fondo de Televisi\u00f3n, creemos que\ndebe revisarse a la luz de la unidad de materia, que tiene que tener\neste proyecto con el acto legislativo, reiteramos que facult\u00f3 al\nGobierno para distribuir competencias, no para crear nuevos\norganismos.\nEn la parte financiera.\nInvitado Walter Pineda:\nLa voy a leer, porque me parece que son contundentes en expresarlas\nas\u00ed:\nSe establece el incremento de los recursos asignados a los\noperadores p\u00fablicos al pasar del 40% al 60%, como m\u00ednimo, sin\nembargo los recursos que alimentan la televisi\u00f3n p\u00fablica pueden ser\nmodificados y disminuir en el futuro, y adem\u00e1s entran a participar otros\nfactores no cuantificables, o sea productores de contenidos\naudiovisuales, yo creo que en este momento son dif\u00edciles de\nestablecer.\nEl incrementar al 60% de los ingresos, puede tomarse como un\nespejismo que distorsiona el verdadero impacto que recae sobre la\ndisminuci\u00f3n de la compensaci\u00f3n de la televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n y\nsatelital, lo cual aporta en la actualidad el 7% y pasar\u00eda inicialmente al\n2.5%, los ingresos se ver\u00edan afectados en el 79% es decir una suma\nanual estimada en treinta y cuatro mil millones de pesos.\nAl desaparecer la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n los ingresos por\ntransferencia pasan a ser un ingreso constitutivo de renta y ganancia\nocasional, Ley 488 de 1998, reforma tributaria art\u00edculo 40, el impacto\npara cada canal debe medirse individualmente, sin embargo esto\npodr\u00eda alcanzar las suma de mil quinientos millones de pesos anuales\npara toda la televisi\u00f3n regional.\nBueno, Mar\u00eda Helena Giraldo, tambi\u00e9n establece que en el proyecto de\nley se habla de un 0.1 de contribuci\u00f3n que deben aportar la televisi\u00f3n,\nes decir, que esos recursos los canales regionales tambi\u00e9n entran a\naportar desde ese 0.1, o sea nos entregan unos dineros, pero\nigualmente tenemos que devolver otros por la contribuci\u00f3n que\npretende el proyecto de ley, que creemos que no debe desaparecer.\nInvitada doctora Mar\u00eda Helena Giraldo:\nGracias se\u00f1or Presidente:\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nCon mucho gusto a los representantes del Canal Regional de\nTeleantioquia, les reitero la solicitud del Vicepresidente, en el sentido\nque es muy importante que esas apreciaciones y esas conclusiones\nque han presentando en el d\u00eda de hoy no las hagan llegar por escrito a\nla, Secretaria General de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes.\nVamos a seguir escuchando la apreciaci\u00f3n de los representantes de\nlos canales regionales, voy a ceder la palabra al Gerente de\nTelecaribe, al doctor Iv\u00e1n Barrios, a quien le agradecemos su\npresencia y por supuesto sus aportes para el tr\u00e1mite de este proyecto\nde ley 106 de 2011 c\u00e1mara.\nInvitado doctor Iv\u00e1n Barrios Gerente Canal de Telecaribe:\nMuy buenos d\u00edas, al se\u00f1or Presidente, a los Honorables\nRepresentantes, al se\u00f1or Ministro y a todos los compa\u00f1eros\nperiodistas que nos acompa\u00f1an;, la Federaci\u00f3n de Canales\nRegionales se ha estado reuniendo porque estamos muy preocupados\nfrente al futuro de lo que nos compete dentro del escenario que nos\nimplica la nueva ley de televisi\u00f3n. Lo expresado ac\u00e1 por los\nrepresentantes de Teleantioquia, es el resultado de todas estas\nreuniones que hemos tenido, y que nosotros hemos aceptado las\ndecisiones que se han tomado desde el Gobierno frente al cambio de\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y buscar un nuevo proyecto.\nPero para poder comprender esto, Honorables Representantes de lo\nque estamos hablando, de los puntos que estamos pidiendo, creo que\ntambi\u00e9n es importante recordar el papel de los canales regionales, no\nquiero ahondar en lo que ya se ha hablado de los puntos que hemos\nanalizado, sino que quiero ahondar en mi papel que nosotros\nrepresentamos como medios.\nSomos una alternativa de contenido, somos una alternativa de\nprogramaci\u00f3n y la televisi\u00f3n en Colombia se parte en dos a partir de\n1985 cuando aparece Teleantioquia, cuando en la regi\u00f3n Caribe\naparece Telecaribe, por fin, por fin desde la regi\u00f3n nos comenzamos a\nver desde una ventana diferente, nos comenzamos a mirar desde lo\nque somos y no como nos ve\u00edan desde el centro del pa\u00eds, y a partir de\nesos a\u00f1os y a partir de la creaci\u00f3n de cada uno de los canales\nregionales, la regiones de este pa\u00eds, de nuestro pa\u00eds Colombia, ha\nencontrado de alguna manera, una identidad y un reconocimiento de\nlo que somos, como una m\u00faltiple escultura que hoy representamos.\nNos crearon como una empresa industrial y comercial del Estado,\nsignifica que tenemos que ser competitivos, y creo que en ese sentido\nnosotros no estamos haciendo un mal papel, en el presupuesto del\nCanal Regional Telecaribe, lo que nosotros recibimos del Estado\nrepresenta un 30%, significa que el otro 70% lo tenemos que producir\nnosotros y lo estamos haciendo.\nPero cuando se nos compara en los an\u00e1lisis y en los foros que se han\nhecho sobre televisi\u00f3n p\u00fablica, y se nos compara con lo que se hace\nen otros pa\u00edses de televisi\u00f3n p\u00fablica, se muestra con preocupaci\u00f3n los\nbajos rating que tiene los canales regionales, eso es algo que se\npuede comprender en la medida en que nosotros, nuestro presupuesto\npara producir la televisi\u00f3n que se nos pide, se nos dificulta realmente\nllegar a los est\u00e1ndares que buscamos, mientras que un canal regional\no un canal de televisi\u00f3n p\u00fablica por ejemplo en Espa\u00f1a; hace poco yo\ntuve la oportunidad de recibir un gerente y pude de pronto confrontar\nel tema, \u00e9l me dec\u00eda que el recib\u00eda alrededor de unos sesenta millones\nde euros, si yo mantengo la misma referencia y manejo euros en el\npresupuesto nuestro, nuestro presupuesto es de cuatro millones de\neuros, es muy dif\u00edcil poder competir, realmente con un presupuesto tan\nbajo, y hacer las producciones que nosotros queremos hacer.\nNunca la televisi\u00f3n privada se va acercar a las poblaciones, ni nunca\nla televisi\u00f3n privada va a llegar a producir o difundir los eventos\nculturales que nosotros hacemos, y son eventos culturales que desde\nla inversi\u00f3n publicitaria no encuentran ning\u00fan tipo de inter\u00e9s, nosotros\nel inter\u00e9s que le encontramos es que son nuestros valores, nuestra\nidentidad cultural, porque si el canal regional no lo hace, no lo hace\nnadie, hoy muchos de estos eventos son p\u00fablicos y son muy\nconocidos gracias a la televisi\u00f3n regional; nosotros no solamente el\nCarnaval de Barranquilla, sino cuando hacemos el Festival Vallenato,\ncuando hacemos el Festival de Banda del Porro, cuando hacemos\ntantos eventos hoy, gracias a los canales regionales lo hemos hecho\np\u00fablico, lo hemos hecho conocer y podr\u00edamos hacerlo grande, y lo\npodr\u00edamos difundir de una mejor manera, pero nuestros presupuestos\nsiguen siendo \u00ednfimos, y cada vez como lo est\u00e1 planteando el proyecto\nde ley, lo que vemos con preocupaci\u00f3n es que este presupuesto\ndisminuye, y nuestras posibilidades de hacer una programaci\u00f3n de\ncontenido alternativo frente a la televisi\u00f3n nacional operada por los\nprivados, realmente lo vemos con mucho mas dificultad cumplir con\nesa misi\u00f3n.\nEn conclusi\u00f3n, lo que estamos es pidiendo que de alguna manera\nrealmente se fortalezcan los recursos de la televisi\u00f3n p\u00fablica desde la\ntelevisi\u00f3n regional, vamos a hacer una propuesta muy concreta frente\na este tema, el fondo de la televisi\u00f3n esta cada vez, hay muchos\nintereses alrededor de este fondo, lo que cada vez implica mas\ndivisiones, implica tambi\u00e9n compartir con mas entes, con mas\nprotagonistas, desde la Federaci\u00f3n de los Canales Regionales\ncreemos, que las gobernaciones que son socias hoy de los canales\nregionales deben participar de una manera mucha m\u00e1s activa frente al\ntema de la financiaci\u00f3n; son decisiones que hoy por ejemplo en el\ncaso de Teleantioquia, de Telepacifico, las gobernaciones respectivas\nhacen aportes importantes a trav\u00e9s de unos recursos que vienen de\nunos fondos de salud, pero son decisiones que vienen de la buena\nvoluntad de los gobernadores. En el caso de Telecaribe por ejemplo,\nhemos recibidos unos importantes aportes para capitalizar y poder\niniciar un proyecto de sede, pero que en estos momentos tambi\u00e9n\nsigue siendo una buena voluntad de unos gobernadores, lo que\nestamos es pidiendo que de alguna manera a trav\u00e9s del proyecto de\nley, pueda darse, es una decisi\u00f3n del Estado, no es una decisi\u00f3n de\nvoluntad de gobernadores, que sea una posici\u00f3n no de Gobierno, sino\nde Estado, y que de laguna manera por ejemplo con los recursos que\ndestina del mismo Estado hacia las gobernaciones para las campa\u00f1as\nde salud un porcentaje se pueda dirigir hacia los canales regionales,\ncreemos que con esto ser\u00eda un aporte importante para nosotros y\nsignificativo.\nEn ese sentido creo que de alguna manera podr\u00edamos esta\naport\u00e1ndole alternativas de financiaci\u00f3n que hoy se plantean a trav\u00e9s\ndel fondo y que cada vez vemos que va a ser muy dif\u00edcil compartir,\ncreo que en este sentido se\u00f1ores, Honorables Representantes, la\nmisi\u00f3n nuestras es dejarles la inquietud de la importancia de los\ncanales regionales, en sus manos est\u00e1 la oportunidad de seguir\ncumpliendo nuestra misi\u00f3n, creemos que estamos convencidos que\nustedes los tienen claro, y que no, nos pueden dejar solos. Muchas\ngracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nA usted doctor Iv\u00e1n Barrios, Gerente de Telecaribe, much\u00edsimas\ngracias por su intervenci\u00f3n, y a trav\u00e9s suyo por supuesto un saludo a\ntoda la comunidad que recibe este beneficio del canal regional. Vamos\na cederle la palabra a la doctora Mar\u00eda Helena Giraldo, perd\u00f3nenme,\nla doctora Yelsi P\u00e9rez, que me ha pedido que quiere tener una\nintervenci\u00f3n y dar una apreciaci\u00f3n sobre los canales universitarios que\npertenece como a ese bloque de canales privados que llamamos sin\n\u00e1nimo de lucro, que son casi cuarenta y cuatro a nivel nacional, muy\nimportante tambi\u00e9n por supuesto que usted tengan la oportunidad de\nexpresar su punto de vista frente a este tema, bienvenida doctora Yelsi\nP\u00e9rez, y tiene el uso de la palabra.\nInvitada doctora Yelsi P\u00e9rez Representante de los Canales\nUniversitarios:\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, un cordial saludo a todos los\nmiembros de la Comisi\u00f3n Sexta Permanente de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, nuestro agradecimiento por atendernos y recibirnos\nen esta sesi\u00f3n en el d\u00eda de hoy, un cordial saludo a mis amigos y ex\ncompa\u00f1eros de Teleantioquia y Telecaribe y al Gerente de Telecaribe,\nal se\u00f1or, Director de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y a todos los\nasistentes.\nVengo en representaci\u00f3n de la televisi\u00f3n universitaria en Colombia,\nactualmente en Colombia existen seis canales universitarios locales\nsin \u00e1nimo de lucro, que est\u00e1n en manos de universidades en su caso\ncinco p\u00fablicas y una privada, estos canales son abiertos,\nradiodifundidos y su zona de influencia se relaciona directamente con\nlos municipios para los cuales tienen la autorizaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n para emitir su se\u00f1al, y a parte de ello del Canal\nUniversitario Nacional Zoom, un canal que lleva al aire cerca de tres\na\u00f1os, que fue creado por iniciativa de la misma Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n y con la cual digamos a trav\u00e9s de esta convocatoria\ncincuenta y un universidades colombianas en todo el pa\u00eds se unieron a\neste proyecto pionero en Am\u00e9rica Latina y yo dir\u00eda en el mundo\nporque no hemos conocido alguna experiencia donde se junten tantas\ninstituciones en la b\u00fasqueda de un proyecto de comunicacional en\nambiente colaborativos.\nHemos sido ejemplo ya en varios pa\u00edses, nos han invitado porque han\nvisto en Colombia, como a pesar de las diferencias que puedan tener\nlas universidades p\u00fablicas y privadas pudieron juntarse para un\nproyecto colectivo, que hoy le permite a los televidentes colombianos\nrecibir su se\u00f1al a trav\u00e9s del sat\u00e9lite, esta se\u00f1al es de obligatoria\ninclusi\u00f3n en los cable-operadores colombianos, por disposici\u00f3n de la\nmisma Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, e igual que la se\u00f1al del\nCongreso, estas dos se\u00f1ales deben estar en las parrillas de todos los\ncable-operadores en todo el pa\u00eds.\nLas ventajas de tener un canal universitario son muchas, pero yo\nrelatar\u00eda b\u00e1sicamente tres que est\u00e1n en nuestra propuesta de valor y\nque constituyen los tres grandes diferenciales que implica tener un\ncanal universitario nacional al aire.\nLa primera, un canal con valor acad\u00e9mico, porque es un espacio para\npromover de forma creativa la conversaci\u00f3n y el debate p\u00fablico de los\ntemas comunes a los ciudadanos, es un reflejo de la actividad\nacad\u00e9mica e investigativas de las universidades colombianas, dentro\nde los lenguajes propios de la televisi\u00f3n y los medios convergente, el\ncanal es un movilizador y dinamizador de proceso de creaci\u00f3n de\nconocimientos existente en las universidades colombianas, somos un\ncanal estimulante a la reflexi\u00f3n cr\u00edtica, ustedes saben que han\ndesaparecido paulatinamente los programas de opini\u00f3n de la televisi\u00f3n\nprivada nacional y de los canales en general y que estos espacios de\nopini\u00f3n se han reducido b\u00e1sicamente a muy peque\u00f1os espacios\ndentro de unos horarios que digamos est\u00e1n despu\u00e9s de las once o\ndoce de la noche; entonces este canal universitario nacional y los\ncanales universitarios locales propende por crear y estimular la\nreflexi\u00f3n cr\u00edtica, se desarrollan tem\u00e1ticas que invitan a la reflexi\u00f3n y al\nan\u00e1lisis para promover la formaci\u00f3n de ciudadanos cr\u00edticos,\npropositivos y actuantes y comprometidos con el desarrollo del pa\u00eds,\nlos temas que a veces en un titular de un noticiero lo \u00fanico que\nmerecen es un titular, en estos canales merecen un tratamiento de\nprofundidad con expertos acad\u00e9micos que le permite mostrar a la\ngente lo que hay detr\u00e1s de una noticia y la profundidad de la misma.\nA trav\u00e9s de espacios de debates con expertos, otro punto interesante\nde propuesta de valor, es que este es un canal que da juego a voces\nque se empieza desde la diversidad, desde diferentes opiniones y\nposiciones ideol\u00f3gicas, y damos especial atenci\u00f3n a estas\ncomunidades que no han sido visibles tradicionalmente en la\ntelevisi\u00f3n; la televisi\u00f3n hasta hace poco a\u00f1os se reservo para la gente\nbonita, a la gente de poder, a la gente de los poderes econ\u00f3micos, hoy\nla televisi\u00f3n es abierta y los canales universitarios para eso\nprecisamente sirven, para mostrar las comunidades ind\u00edgenas, lo que\nest\u00e1n haciendo todas las comunidades que est\u00e1n trabajando por este\npa\u00eds.\nLo otro, es una canal que permite la experimentaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n\nporque reflejamos narrativas, alternativas, formas de audiovisuales\narriesgadas, nuevas metodolog\u00edas de producci\u00f3n gracias a las\nfacultades de Comunicaci\u00f3n Social, de Publicidad y de carrera afines\nde todas las universidades colombianas que le est\u00e1n dando un\nespacio a los estudiantes para que tengan una ventana para mostrar\nsus trabajos.\nEntonces, en esta medida el valor que tienen los canales universitarios\nes pr\u00e1cticamente demostrar a trav\u00e9s de todo esto; y quer\u00edamos hacer\nuna reflexi\u00f3n sobre el tratamiento que actualmente tiene la ley lo que\nestamos denominando televisi\u00f3n p\u00fablica y lo estamos partiendo como\nen tres conceptos.\nEl primero, la televisi\u00f3n como servicio p\u00fablico, est\u00e1 establecido desde\nla Constituci\u00f3n Nacional y la prestamos tanto los operadores privados\ncomo los operadores p\u00fablicos, somos prestatarios de un servicio\np\u00fablico.\nEl segundo es el concepto de la televisi\u00f3n p\u00fablica, la televisi\u00f3n p\u00fablica\nha sido le\u00edda como aquella televisi\u00f3n que esta, que es poder del\nEstado a trav\u00e9s del Gobierno Nacional, o a trav\u00e9s del Gobierno\ndepartamental o local, estamos hablando de este caso de RTVC,\ncanales nacionales de propiedad del Estado, los canales regionales\nque son propiedad del Estado, y que de alguna manera han tenido un\nprivilegio frente a los recursos para la asignaci\u00f3n en el Fondo Nacional\npara el Desarrollo de la Televisi\u00f3n.\nNosotros queremos hablar de un concepto mucho m\u00e1s amplio, mucho\nm\u00e1s influyente que habla de la televisi\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico, \u00bfPor\nqu\u00e9?, Por qu\u00e9 no necesariamente el que este prestando un servicio\np\u00fablico, perd\u00f3n, no necesariamente el que sea televisi\u00f3n p\u00fablica los\nespacios sean precisamente espacios de inter\u00e9s p\u00fablico; la televisi\u00f3n\nuniversitaria es televisi\u00f3n toda absolutamente de inter\u00e9s p\u00fablico, \u00bfPor\nqu\u00e9?, Por qu\u00e9 contribuimos a la construcci\u00f3n de espacios p\u00fablicos\ncomo escenarios de dialogo entre los actores sociales y las\ncomunidades culturales, por ello nuestro trabajo audiovisual se\nfundamenta en las bases de la cultura nacional sobres las cuales se\narticulan las diferencias regionales y locales, y su sentido es ofrecer\nuna imagen permanente de pluralismo social, ideol\u00f3gico y pol\u00edtico,\nabriendo espacios a las voces m\u00e1s d\u00e9biles como las minor\u00edas\nculturales y los creadores independientes.\nEste concepto es muy distinto a ser televisi\u00f3n p\u00fablica, el Estado por\nejemplo es due\u00f1o del canal Uno, eso es un canal de propiedad del\nEstado y nosotros nos preguntamos, entonces los espacios del canal\nUno son espacios de inter\u00e9s p\u00fablico; una pregunta, lo mismo pasar\u00eda\ncon los canales regionales, los canales regionales hoy, y eso me\nalegra mucho subsisten porque tienen la posibilidad de tener una\ndoble entrada, o sino no fueran viables en Colombia, lo primero es que\nel Estado les entrega recursos a trav\u00e9s del Fondo para el Desarrollo\nde la Televisi\u00f3n por ser canales p\u00fablicos propiedad del Estado, pero\npor su parte, permiten que tengan un espacio para comercializar, y\naparte de eso equilibrar sus finanzas y poder que la televisi\u00f3n regional\nexista, eso es bueno para el pa\u00eds porque los canales regionales hoy\nson una realidad y son modelo en Am\u00e9rica Latina.\nLa televisi\u00f3n universitaria no tiene ni lo uno ni tiene lo otro, los canales\nlocales a duras penas subsisten con los recursos que las mismas\nuniversidades a trav\u00e9s de sus centros de producci\u00f3n audiovisual est\u00e1n\naportando el Canal Universitario Nacional subsiste hoy gracias a que\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n en el momento de su creaci\u00f3n\nestableci\u00f3 que las se\u00f1ales del sat\u00e9lite que se distribuye por Hispasat\nsea financiada directamente con recursos de la Comisi\u00f3n pero esto\nest\u00e1 limitado hasta el a\u00f1o 2012.\nEsto que significar\u00eda, que el 31 de diciembre del a\u00f1o 2012 el Canal\nUniversitario Nacional podr\u00eda verse abocado su cierre sino quedamos\nen la ley, eso ser\u00eda muy grave para este pa\u00eds, y no estamos hablando\nde grandes recursos, las se\u00f1ales del sat\u00e9lite valen quinientos millones\nde pesos, las universidades est\u00e1n aport\u00e1ndole hoy al canal cerca de\nocho o nueve mil millones en horas de producci\u00f3n que est\u00e1n hablando\nde la investigaci\u00f3n, de la innovaci\u00f3n, de la ciencia, de la tecnolog\u00eda, de\nlos avances investigativos en las universidades colombianas, es un\naporte que ellas est\u00e1n entregando, que son quinientos millones de\npesos para subir la se\u00f1al al sat\u00e9lite, cuando las universidades le\nvienen aportando ocho mil millones de pesos en programaci\u00f3n y que\nes una programaci\u00f3n que en el futuro podr\u00e1 alimentar ahora con la\ntelevisi\u00f3n digital y la multiplexaci\u00f3n de los canales podr\u00e1 alimentar\notros canales como RTVC, canal institucional, y los canales regionales\na trav\u00e9s de un material que circularicen en todos los canales de inter\u00e9s\np\u00fablico, no necesariamente canales p\u00fablicos de televisi\u00f3n.\nEntonces, abogamos porque la ley hable de la televisi\u00f3n de inter\u00e9s\np\u00fablico y que el Fondo para el Desarrollo de la Televisi\u00f3n, sea abierto\na estos otros actores de la televisi\u00f3n colombiana que est\u00e1n haciendo\ntelevisi\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico as\u00ed no sea televisi\u00f3n p\u00fablica, porque no\nnecesariamente hacer televisi\u00f3n p\u00fablica, esta significando hacer\ntelevisi\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico.\nEn segundo punto, pedimos que se preserve el acceso al Canal\nUniversitario Nacional en las parrillas de todos los cable-operadores\nnacionales, igual que la se\u00f1al del Congreso, hay cable-operadores que\ntodav\u00eda no est\u00e1n cumpliendo esta normativa de la Comisi\u00f3n Nacional\nde Televisi\u00f3n y siempre he sido en todos los foros muy cr\u00edtica respeto\nque los operadores de cable incluyan en sus operaciones de cable las\nfrecuencias del uno al veinte, los canales internacionales. Yo pienso\nque la televisi\u00f3n colombiana es buena, que la televisi\u00f3n colombiana se\nmerece un puesto en las parrillas de los cables operadores y que los\ncanales nacionales abiertos radiodifundidos, los canales regionales, la\ntelevisi\u00f3n abierta radiodifundida local, el canal universitario nacional y\nel Canal del Congreso est\u00e9n ubicados preferentemente en las\nveinticinco primeras frecuencias de los cables-operadores en\nColombia como un asunto de identidad cultural.\nNo puede ser que a estos canales los manden al ciento quince, al\nciento veinte donde pr\u00e1cticamente nadie nos encuentras est\u00e1 probado\nen televisi\u00f3n que la gente siempre cuando se acerca a la televisi\u00f3n\nbusca los primeros canales y se queda ah\u00ed; entonces, pienso que la\ntelevisi\u00f3n colombiana debe tener una prevalencia en la ubicaci\u00f3n de\nlos canales de los operadores de cable.\nCon respecto a los temas de los comisionados, estoy totalmente de\nacuerdo con lo expuesto aqu\u00ed, si la normatividad que en su momento\naplico no funciona y nos equivocamos en Colombia con respecto de la\nelecci\u00f3n de los comisionados es una culpa compartida entre el\nGobierno Nacional y entre toda la representatividad que tuvo la\nsociedad en la misma es una responsabilidad colectiva, como dec\u00eda\nOmar Rinc\u00f3n, la democracia nos quedo grande con el tema de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, y nuestro llamado es a que los\ncomisionados tenga un perfil muy exigente porque el ser comisionado\nde televisi\u00f3n en un pa\u00eds es equivalente a ser miembro del Banco de la\nRep\u00fablica. \u00bfQu\u00e9 calidades y que requisitos desde la ley se est\u00e1n\nexigiendo para ser Comisionado de Televisi\u00f3n? Yo quisiera que\npregunt\u00e1ramos en el Reino Unido quienes son Comisionados de\nTelevisi\u00f3n, encontrar\u00edan ustedes que son los master del sector, los\ngrandes representantes del sector, hojas de vidas probadas a trav\u00e9s\ndel tiempo, que han servido al pa\u00eds en todos los campos de la ciencia,\nde las ciencias sociales y de todas las ciencias, eso es una de las\ngrandes fallas que tuvo la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y esto no\nse puede volver a repetir.\nLa segunda, es los mecanismo de elecci\u00f3n, esta ley debe entrar a\ncorregir los mecanismos que ha tenido la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n que han dejado serias dudas respeto a la legitimidad de\nestos representantes, no estamos hablando de todos porque en la\nComisi\u00f3n tambi\u00e9n valga decirlo han llegado personas que han\nconocido el sector, que han sido responsables con ella, pero estamos\nhablando de la historia de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n desde\nque entro y a veces pareciera que el \u00fanico requisito que se requiere\npara entrar a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n es estar pr\u00f3ximo a\njubilarse o que sepa al menos de televisi\u00f3n, o al menos prenderla, es\ndeprimente que este pa\u00eds no haya cogido en serio ser un\nrepresentante de altas calidades para estar en esta organizaci\u00f3n y yo\ncreo que estos dos puntos los tiene que entrar a corregir la ley. Eso es\ntodo lo que quer\u00eda decir, darles las gracias y estamos entregando\nnuestras reflexiones ante la Honorable Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara\nde Representantes. Muchas gracias.\nVicepresidente Diego Alberto Naranjo Escobar:\nA usted muchas gracias doctora Yelsi P\u00e9rez de los Canales\nUniversitarios, tiene el uso de la palabra el se\u00f1or Alberto Pico de\nComunicar.\nInvitado Alberto Pico, Representante de Comunicar:\nBuenos d\u00edas se\u00f1ores miembro de la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n\nSexta, se\u00f1ores Parlamentarios,, Directores de Canales Regionales,\nDirigente Gremiales presentes.\nEs claro que a la Comisi\u00f3n Sexta hay que reconocerle que esta\nsemana se ha dedicado al tema de televisi\u00f3n y no cualquier tema, me\ngusta mucho de las intervenciones de hoy, porque est\u00e1n ajenas a\ncualquier tipo emocional y yo creo que para el bien del pa\u00eds, tenemos\nque ser racionales, y para ser racionales tenemos que conocer la\nhistoria de la televisi\u00f3n colombiana, la historia de la televisi\u00f3n\ncolombiana naci\u00f3 en el 1954 y fue televisi\u00f3n p\u00fablica hasta 1995, esto\nquiere decir que la televisi\u00f3n privada apenas se viene a desmembrar a\npartir del 1997 cuando se adjudicaron las primeras operaciones\nprivadas propiamente dichas, pero tambi\u00e9n hay que recordar que\nINRAVISION hasta 1979 fue el instituto del Estado que mas facturaba\npara no ahondar problemas sociales, se perdi\u00f3 desafortunadamente\npor algo que tocaba la doctora Yelsi P\u00e9rez, es que a veces los\ndirigente son inferiores a sus representados; con la entrada de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, la gran damnificada fue la televisi\u00f3n\np\u00fablica.\nVoy hacer esta reflexi\u00f3n, porque aqu\u00ed hacemos muchos debates sobre\nla televisi\u00f3n p\u00fablica, pero no ha habido dolientes verdaderos de la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, el estado de fallecimiento en que esta la televisi\u00f3n\np\u00fablica obedece a que en aras de darle la autonom\u00eda a la Comisi\u00f3n de\nTelevisi\u00f3n con la Ley 182 volvieron arrodillada la televisi\u00f3n p\u00fablica a la\nComisi\u00f3n de Televisi\u00f3n, sin que yo est\u00e9 en desacuerdo en que haya\nindependencia de autonom\u00eda, porque aqu\u00ed hay que decir cosas\nimportantes para la discusi\u00f3n de la ley, los se\u00f1ores de RTVC,\ngeneran su propios recursos, y lo generan a trav\u00e9s de que, de las\nconcesiones de espacios en cadena Uno y la ley les quito, la Ley 335\nles quito los recurso del canal A, eran otros recursos que hac\u00edan, y yo\nme acuerdo que alcanzamos haber cincuenta y un programadoras que\nsosten\u00edamos la televisi\u00f3n en Colombia hasta 1995, que naci\u00f3 la\ntelevisi\u00f3n privada en la ley.\nEntonces, aqu\u00ed la primera reflexi\u00f3n es, que tenemos que volver a\ndarle la autonom\u00eda a la televisi\u00f3n p\u00fablica comercial.\nAqu\u00ed hay que aclarar otras cosas, existe televisi\u00f3n p\u00fablica que es\nresponsabilidad del Estado, y cu\u00e1l es la televisi\u00f3n p\u00fablica\nresponsabilidad del Estado, es el Canal Institucional, es el canal del\nCongreso, es el canal de la justicia que se ha venido proponiendo, son\nesos canales, Se\u00f1al Colombia, porque son canales que no tienen\ncomercializaci\u00f3n y que son la vitrina, yo dir\u00eda que hay un \u00faltimo canal\nque es el canal A, que se volvi\u00f3 narcivisi\u00f3n porque es el canal del\nPresidente Uribe, que hacia unas jornadas y un canal que facturaba\nnos t\u00e9rminos a nosotros los operadores de televisi\u00f3n sostenerlo, y as\u00ed\nse ha venido sosteniendo.\nAhora como se conforma el Fondo para el Desarrollo de la Televisi\u00f3n,\nse conforma con la participaci\u00f3n de los operadores privados, aportan\npor concepto de concesi\u00f3n y compensaci\u00f3n, entonces hay que\nempezar a diferenciar porque no podemos tampoco vulnerar derechos\nfundamentales que es el derecho de la igualdad; por ejemplo, a mi me\nparece que en los canales regionales se salvaron gracias al Fondo\npara el Desarrollo para la Televisi\u00f3n, pero tambi\u00e9n hay que decir que\nlos canales regionales se quedaron cortos en la responsabilidad\npatri\u00f3tica que ten\u00edan , porque los canales regionales tienen derecho a\ncomercializaci\u00f3n.\nYo hablaba con el doctor Ortiz, que es el, Director de RTVC, le\npreocupa mucho que pod\u00eda quedar d\u00e9bil la televisi\u00f3n p\u00fablica por estos\nrecurso, pero le hac\u00eda ver que una cosa es la televisi\u00f3n p\u00fablica\nresponsabilidad del Estado, que son dos las regionales que es\nresponsabilidad de los due\u00f1os de estos canales que son las\ngobernaciones.\nPero aqu\u00ed viene un caso que es el caso de Teveandina, resulta que\nTeveandina frustro que los territorios nacionales y muchos\ndepartamentos tuvieran canales regionales, porque en esa \u00e9poca la\nComisi\u00f3n dec\u00eda no, es que Teveandina cubre trece departamentos,\nresulta que la ley establece que para ser canal regional a excepci\u00f3n\ndel distrito necesita dos departamentos, y ese canal no est\u00e1\ncumpliendo la funci\u00f3n a que se refer\u00eda el doctor Iv\u00e1n Barrios de la\nresponsabilidad de los canales regionales con respecto a la identidad.\nAhora yo quiero recordar porque nacieron los canales regionales,\nnacieron porque hasta 1979 hab\u00eda dos canales rolos, que eran el canal\nUno y el Canal A, y entonces no hab\u00eda identidad, yo me acuerdo\ncuando estaba mi paisano Jos\u00e9 Manuel Arias Carrizosa, que le\nvendimos la idea y que fue el gestor de la televisi\u00f3n a color y la\ntelevisi\u00f3n regional, de porque nacieron, era precisamente para evitar,\nde que sigui\u00e9ramos teniendo una televisi\u00f3n rola, y pudieran las\ndiferentes regiones mostrarse y que paso, que Telecaribe se volvi\u00f3 un\ncanal de Barranquilla, entonces no hay identidad de los guajiros, no\nhay identidad de los sucre\u00f1os, no hay identidad de los cesarienses y\nas\u00ed ha venido sucediendo con la excepci\u00f3n de Teleantioquia y un poco\nde los canales del Eje Cafetero; a m\u00ed tambi\u00e9n me parece que hay que\nrevisar la televisi\u00f3n regional, hay que abrirla para que haya m\u00e1s\ncanales regionales, que hayan por lo menos departamentos afines, por\nejemplo como est\u00e1 haciendo de falta el canal regional del gran Tolima\nde Huila y Tolima, como est\u00e1 haciendo falta el de los santanderes,\naunque tenemos el TRO, que ha sido un poco fiel a esas pol\u00edticas de\nlo que es la identidad cultura, pero me parece que en eso nos hemos\nquedado cortos.\nAhora yo quisiera ser doliente de un sector, porque aqu\u00ed se confunde\nmucho el canal local cerrado con el canal local irradiada, la doctora\nYelsi P\u00e9rez hablaba que hay seis canales universitarios, si es cierto,\nhay seis canales universitarios que nacieron gracias a una propuesta\nnuestra que present\u00f3 al Congreso el doctor Antonio \u00c1lvarez Lleras que\nfue el creador de la televisi\u00f3n local y fue con un argumento simple,\ncuando est\u00e1bamos discutiendo la Ley 182 yo le dec\u00eda a muchos\nparlamentarios, no necesitan hacer publicidad fuera de sus municipios,\nporque en el solo municipio pueden tener en un momento determinado\nlos votos suficiente para salir a la C\u00e1mara es bueno que nazca la\ntelevisi\u00f3n local y de ah\u00ed naci\u00f3 la televisi\u00f3n local que en entre otras\ncosas la desvirtu\u00f3 la Comisi\u00f3n, porque es que la televisi\u00f3n local\nirradiada tiene un bien que no es ilimitada que es el espectro\nelectromagn\u00e9tico y la ley considero que ten\u00eda que adjudicarse por\nlicitaci\u00f3n p\u00fablica y termin\u00f3 adjudic\u00e1ndose por acto administrativo\ndespu\u00e9s que se declaro desierta la licitaci\u00f3n de la televisi\u00f3n local, que\nfrustro a mil cien municipios de tener televisi\u00f3n irradiada con \u00e1nimo de\nlucro, porque me acuerdo bien que fue la primera licitaci\u00f3n de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y adjudicaron el canal Citytv hoy\nprivado que pr\u00e1cticamente es de operaci\u00f3n nacional ya.\nEntonces yo si quisiera hablar en nombre de Unitel, que es la Unidad\nColombiana de Canales Locales que hace parte de Comunicar y que\npreside la doctora Silvia Gette rectora de la Universidad Aut\u00f3noma del\nCaribe que no pudo estar presente en el d\u00eda de hoy, porque resulta\nque esa televisi\u00f3n no tiene dolientes y no tiene dolientes ni en la\nComisi\u00f3n y menos en el Congreso en la leyes, resulta que esta\ntelevisi\u00f3n local eso se le olvido decir a la doctora Yelsi Perez, es la\n\u00fanica que est\u00e1 limitada vulnerando el derecho de la igualdad porque\nno puede comercializar con pauta publicitaria, ellos \u00fanicamente\npueden hacer menciones y patrocinios de auspicios y patrocinios,\nhombre los costos de la televisi\u00f3n con \u00e1nimo o sin \u00e1nimo de lucro son\nlos mismos, los equipos no se los venden los proveedores con menor\nprecio porque son de \u00e1nimo o sin \u00e1nimo de lucro; entonces a mi me\nparece que aqu\u00ed ha habido una desigualdad en el tratamiento que\nhemos recibido los operadores locales, tambi\u00e9n es cierto que existen\nmucho canales religiosos, y muy pocos canales c\u00edvicos, porque esto\nes la televisi\u00f3n de inter\u00e9s social y cultural adem\u00e1s de lo p\u00fablico.\nEntonces a mi me parece que en ese orden de ideas, tenemos que\npensar y por eso quiero abonarle a la Comisi\u00f3n Sexta el esfuerzo que\nha venido haciendo a mas que el doctor Jos\u00e9 Edilberto Caicedo\ntambi\u00e9n ha estado en muchos foros nuestros y conoce el esfuerzo que\nhace la televisi\u00f3n comunitaria que es la cenicienta de esta modalidad\ndel servicio y nadie mejor dicho a todo el mundo se le ha olvidado que\ncuando naci\u00f3 la Ley 182 de 1995 hay quince mil sistemas de televisi\u00f3n\nen Colombia y hoy no quedan m\u00e1s de seiscientos y con un agravante\nmas, de que ya dejo de ser copropiedad porque ya las comunidades\nno pueden tener esas inversiones millonarias.\nYo pienso que esta reflexi\u00f3n de la televisi\u00f3n p\u00fablica es la que lo tiene\nque poner a pensar, el Instituto de Radio y Televisi\u00f3n de Colombia,\ndebe tener autonom\u00eda administrativa y financiera, ellos generan su\npropios recursos para financiar esa televisi\u00f3n p\u00fablica y yo dir\u00eda que\nsolo le alcanzar\u00eda \u00fanicamente para Se\u00f1al Colombia y que los dem\u00e1s\ncanales los pueden financiar las dem\u00e1s entidades del Estado, los\ncanales locales requieren pauta publicitaria y un poco reglamentar\ntambi\u00e9n los locales cerrados, porque eso se presta para que haya una\ncompetencia desleal entre los distintos segmento del mercado, yo\nhablaba con el doctor Tulio \u00c1ngel que es el, Presidente de Asomedios\nde que este canal local nunca le va a quitar pauta a canales\nnacionales, privados o p\u00fablicos, porque el anunciante de esos canales\nnunca tendr\u00e1 presupuesto para pautar ni siquiera en un canal regional\ny esa es un reflexi\u00f3n que me parece que los parlamentarios deben\ntener en cuenta de cara para sus regiones.\nYo para terminar si quiero hacer una cr\u00edtica muy constructiva con\nrespecto a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, nosotros promovimos\nlos literales c) y d) del art\u00edculo 6 de la Ley 182 de 1995, y que despu\u00e9s\nfueron reformados por el art\u00edculo 1 de la Ley 335 y l\u00f3gico que la\nC\u00e1mara de Entidades de Televisi\u00f3n buscaba unos espacios para\nparticipar de la democracia participativa y resulta que se nos\nvulneraron los derechos de los productores, realizadores, periodistas,\nlocutores, porque ese ha sido el problema de la piedra del esc\u00e1ndalo y\nel que le d\u00e9 un gran rating de sinton\u00eda de la W, porque resulta que en\nesa conformaci\u00f3n la reglamentaciones de los Gobiernos y yo no quiero\naqu\u00ed referirme a ninguno en particular fueron los causantes de que\neso se viera convertido en una sinverguenzura, partiendo que en este\npa\u00eds el derecho fundamental de los sindicatos requiere un m\u00ednimo de\n25 personas y haya exig\u00edan 50 para participar en la elecci\u00f3n y yo vi\nmuchos ex-directores de la misma Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n participando\ncomo productores con certificaciones de Nari\u00f1o, en estas asociaciones\ny quiero comentar algo p\u00fablicamente, yo no quise ser Comisionado de\nTelevisi\u00f3n cuando se eligi\u00f3 al doctor Fernando \u00c1lvarez Corredor,\nporque me exig\u00eda que defendiera intereses particulares porque en el\ntercer voto estaba condicionado a eso, prefer\u00ed no serlo, y hoy en d\u00eda\nme siento culpable en parte del degeneramiento de la Comisi\u00f3n,\nporque como lo dijo la doctora Yelsi P\u00e9rez a la Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n\nllega un veterinario por tener t\u00edtulo profesional como lo contempl\u00f3 la\nley.\nPero yo si quisiera decir una cosa aqu\u00ed tambi\u00e9n, es que el sector de\nproductores apenas tenemos algunos a\u00f1os de tener academia y yo\nquisiera hacer un homenaje hoy aqu\u00ed al personaje como Julio S\u00e1nchez\nVanegas, como Jorge Bar\u00f3n Televisi\u00f3n, el oso Munevar y muchos que\nnunca estuvieron en una universidad y que hicieron empresas grandes\nen este pa\u00eds como lo estamos viendo hoy, porque el canal Uno lo\nsoportan los emp\u00edricos y hay que hacer otra venia al se\u00f1or del\nperiodismo Yamid Amat tampoco es profesional.\nEntonces, yo pienso que en ese aspecto tenemos que respetar la\ndemocracia participativa en la nueva Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n, no\npuede haber una dependencia del Gobierno, porque ya lo vivimos a\npesar de que el Consejo de Televisi\u00f3n de Inravisi\u00f3n lo manejaba el\nGobierno v\u00eda representaci\u00f3n tambi\u00e9n gremial inclusive el sindicato de\nAcotv ten\u00eda asiento en esa junta directiva; entonces hagamos un\nhomenaje, ac\u00e1 los parlamentarios no tienen que ser profesionales,\nentonces yo si dir\u00eda que si vamos a poner unas calidades tengamos en\ncuenta mas que los t\u00edtulos que los venden en las universidades hoy a\nmuy caros o de pronto falsificados en la Avenida Jim\u00e9nez como nos\nhemos dado cuenta en muchos que han accedido a puestos p\u00fablicos\nque despu\u00e9s se demuestra que no han sido profesionales mas bien\nmiremos trayectoria de eficiencia en la ocupaci\u00f3n de cargo p\u00fablicos,\nyo me acuerdo un Comisionado que le preguntaron que cual era la\nexperiencia en la televisi\u00f3n, dijo tengo cincuenta a\u00f1os de ver televisi\u00f3n\ny eso lo dijo p\u00fablicamente a trav\u00e9s de un medio de comunicaci\u00f3n,\nentonces pienso que ah\u00ed radica el problema de la Comisi\u00f3n de\nTelevisi\u00f3n con algunas excepciones, se quedo corta en la\nresponsabilidad patri\u00f3tica que le dio la Constituci\u00f3n Nacional.\nPara terminar, yo si quiero hoy radicar un derecho de reclamaci\u00f3n a\nlas Comisiones Sexta de Senado y C\u00e1mara, porque en aras de quedar\nbien con el Gobierno y quiero advertir soy liberal y respalde el\nGobierno de Unidad Nacional, y me identifico con el Gobierno de\nunidad nacional, pero lo que no podemos permitir es que un Gobierno\nque ayudamos a respaldar empieza a cometer abusos de poder;\nprimero la aprobaci\u00f3n del Acto Legislativo No. 02, lo aprob\u00f3 el\nCongreso de tener facultades para derogar la Constituci\u00f3n Nacional, el\nart\u00edculo 114 es claro que dice que la puede reformar pero no la puede\nderogar y eso est\u00e1 en la Corte Constitucional ya;, y los mismo pasa\ncon el Reglamento del Congreso, cuando existen varios proyecto de\nley que tienen el mismo tema, es de obligaci\u00f3n acumularlos, no es a\ndiscreci\u00f3n de las Mesas Directivas, eso lo contempla el art\u00edculo 6\nnumeral uno de la Ley 5 de 1992, esa que los rige a ustedes para el\ntr\u00e1mite legislativo, y por eso yo quisiera pedirle al doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo que tuvo a bien coadyuvar un trabajo que se hicieron en las\nmesas de trabajo que se llevaron a cabo el a\u00f1o pasado y que origino\nel proyecto de ley 047 Senado que lo presento el doctor Edgar\nEspindola y el Honorable Representante Iv\u00e1n Agudelo, donde ah\u00ed\nest\u00e1n muchas de las inquietudes que se han planteado en estas\naudiencias, lo que la doctora Yelsi P\u00e9rez por ejemplo hablaba de la\nobligatoriedad de que los canales del Congreso, del Canal Zoom sea\nobligatoria en las parrillas y ya va por ley, porque si no lo hacemos por\nley a capricho de la Comisi\u00f3n siguen, pero yo dir\u00eda aqu\u00ed tambi\u00e9n,\ntambi\u00e9n los canales locales le han irrespetado un derecho legal,\nporque es obligaci\u00f3n y ese cuento de la cuesti\u00f3n t\u00e9cnica, es un cuento\neminentemente comercial porque cualquier cable y yo opero cable\nperfectamente puede accesar a cualquier frecuencia irradiada a su\nparrilla de programaci\u00f3n.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nUn minuto para terminar.\nInvitado Alberto Pico:\nPorque es importante que ustedes lo sepan los zonales, tienen unas\ncadenas continuas que van por una cabecera centralizada, pero\nmunicipalmente se pueden habilitar los canales 98 y 99 para darle\nposibilidades a esos canales locales universitarios, religiosos y c\u00edvicos;\nentonces, de manera que ese cuento de la cuesti\u00f3n t\u00e9cnica los\nparlamentarios tiene que aprender que tambi\u00e9n est\u00e1n afectados ellos\nporque en la medida que sus electorados est\u00e1n concentrados y no\npuedan acceder a la informaci\u00f3n y la divulgaci\u00f3n y la publicidad de sus\nproyectos tambi\u00e9n son damnificados, por eso quiero invitar a esta\nc\u00e9lula legislativa a que no nos apresuremos, hay una nota de urgencia\ndel Gobierno Nacional, estamos a menos de un mes para que se\nacabe esta legislatura, hay tres proyectos en Senado y uno en\nC\u00e1mara, ninguno ha tenido ponencia de primer debate y es el\nmomento para rectificar se\u00f1ores. Muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nA usted don Alberto Pico, muchas gracias por su intervenci\u00f3n, voy a\ncederle la palabra a don Danesis Arce Ram\u00edrez que me ha pedido\ntener el uso de ella, que es de la fundaci\u00f3n de Afromedios, bienvenido\ny muchas gracias por su participaci\u00f3n\nInvitado Danesis Arce Ram\u00edrez, Fundaci\u00f3n Afromedios de\nColombia:\nSe\u00f1or Presidente much\u00edsimas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nCinco minutos por favor.\nInvitado Danesis Arce Ram\u00edrez:\nSe\u00f1or Ministro, se\u00f1or, Director de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n,\nse\u00f1ores Gerente de los Canales Regionales, Honorables Legisladores,\ncomo lo pueden ver que el \u00fanico afrocolombiano en este recinto soy\nyo, y los que se reconozcan, la Ley 335 en el art\u00edculo 20, perd\u00f3n\nart\u00edculo 20 par\u00e1grafo dos, dice: \u201cEl Estado garantizara a los grupos\n\u00e9tnicos el acceso permanente al servicio p\u00fablico de televisi\u00f3n y\nmedios masivos de comunicaci\u00f3n del Estado, la creaci\u00f3n de sus\npropios medios de comunicaci\u00f3n con criterio de equidad e igualdad a\nla diferenciaci\u00f3n positiva de nosotros acorde a la legislaci\u00f3n de\nnosotros\u201d, Honorables Representantes, Senadores, veinte a\u00f1os de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y me da verg\u00fcenza se los digo as\u00ed,\nde los canales regionales me da verg\u00fcenza, de los canales p\u00fablicos\ndel Estado me da verg\u00fcenza, que Colombia siendo un pa\u00eds pluro-\n\u00e9tnico cultura y el 32% de la poblaci\u00f3n es negra, afrocolombiana,\nraizal y palenquera, no nos permitan el acceso a la televisi\u00f3n p\u00fablica,\nse\u00f1ores.\nSe\u00f1ores legisladores estoy aqu\u00ed por lo negros de este pa\u00eds y los\nafrocolombianos, que en este acto legislativo que ustedes est\u00e1n\npromoviendo se deje claro la participaci\u00f3n de los grupos \u00e9tnicos de\neste pa\u00eds en la televisi\u00f3n p\u00fablica, en los Estados Unidos los negros,\ntenemos cabida en la producci\u00f3n y tenemos canales de televisi\u00f3n\npropios de contenido, y televisi\u00f3n \u00e9tnica, y en Colombia ya hay una\ntelevisi\u00f3n digital terrestre, ya est\u00e1 la televisi\u00f3n terrestre y en pueblos\ndel Cauca, en pueblos negros, pueblos de Nari\u00f1o, pueblos de\nAntioquia, no sepan, ni tengan ni reciban la se\u00f1al es preocupante\nusted lo dec\u00eda, el canal Zoom es un canal incluyente pero no incluye a\nlos negros, solamente a los ind\u00edgenas.\nY aqu\u00ed viene lo otro se\u00f1or Comisionado, se\u00f1or, Presidente de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, en varias oportunidades lo he dicho,\ndefinan que es televisi\u00f3n \u00e9tnica y con contenido \u00e9tnico, no la definen,\nno la han definido.\nSe\u00f1ores gerentes del canal de Telecaribe, mire en su regi\u00f3n esta\nPalenque no veo ni he visto por el momento televisi\u00f3n \u00e9tnica; se\u00f1ores\nde Teleantioquia, en el Urab\u00e1 antioque\u00f1o, el Urab\u00e1 antioque\u00f1o\nchocoano hay negros afrocolombianos y por el momento no he visto\ntelevisi\u00f3n \u00e9tnica; doctor Francisco Ortiz, usted acaba de llegar a\nRTVC, a usted le he agradecido mucho porque usted sabe de d\u00f3nde\nvengo yo, y me he quemado las manos y usted sabe porque, pero la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica del Estado no he visto televisi\u00f3n \u00e9tnica, lo que he\nvisto en la televisi\u00f3n p\u00fablica colombiana, es televisi\u00f3n con contenido\n\u00e9tnico, ustedes hablan de nosotros, pero no nos permiten hablar por\nnosotros mismos, que es eso, la ley lo dice art\u00edculo 20 par\u00e1grafo dos; y\nadicional a eso hay una sentencia de la Corte que compromete a los\ncanales privados, se\u00f1or gerente de RCN, a usted tambi\u00e9n como canal\np\u00fablico privado le compete el acceso a los grupos \u00e9tnico de este pa\u00eds.\nMiren se\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, todo\nproyecto entorno a la televisi\u00f3n p\u00fablica tiene que surtir la consulta\nprevia, lo dice la OIT, lo dice la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia, y\nme causa tanta sorpresa que la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\napruebe proyectos para la televisi\u00f3n \u00e9tnica y que no es ni son los\ngrupos \u00e9tnicos que elaboran estos proyectos, son organizaciones o\ngente que toman estos proyectos del Fondo del Desarrollo para la\nTelevisi\u00f3n p\u00fablica.\nHago una denuncia aqu\u00ed, funcionarios y ex-funcionarios para pagar\ncuotas pol\u00edticas, que verg\u00fcenza es la televisi\u00f3n p\u00fablica, mire, como\nrepres\u00e9ntate de la Organizaci\u00f3n Afrocolombiana de Colombia,\npresent\u00e9 tres licitaciones a RTVC, las declararon desiertas porque no\nten\u00eda padrino, y porque era un negro que la estaba presentando,\npresente la serie Cimarrones con unos mestizos blancos y paso,\nhombre eso da verg\u00fcenza ver televisi\u00f3n p\u00fablica en Colombia.\nSe\u00f1or Ministro, se\u00f1ores legisladores, como afrocolombiano, de\nmanera especial les pido un favor, que en este acto haya una\ninclusi\u00f3n de los grupos \u00e9tnicos en especial de los negros,\nafrocolombianos raizales y palenqueros a la televisi\u00f3n p\u00fablica, que\nseamos nosotros mismos que definamos la pol\u00edtica p\u00fablica en el tema\nde la televisi\u00f3n bajo la consulta previa, que los recursos no se sigan\nyendo para pagar favores pol\u00edticas y que digan que los negros si se\nles est\u00e1 permitiendo el acceso a la televisi\u00f3n p\u00fablica que es una\nmentira, si quieren comprobar lo que estoy diciendo, mediante derecho\nde petici\u00f3n, solicitan a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n el\ndocumento o el contrato No. 020, donde ellos hac\u00edan la pol\u00edtica\np\u00fablica de los grupos \u00e9tnicos sin consultarnos a nosotros, da\nverg\u00fcenza que ustedes tomen las decisiones por nosotros y la ley se\nlos dice con criterio de igualdad acorde a la legislaci\u00f3n de nosotros\ncomo grupos \u00e9tnicos y ustedes violen la Constituci\u00f3n y los tratados\ninternacionales como grupo \u00e9tnicos que tenemos derecho.\nYo le agradezco y disculpen si fui soberbio, pero me da tristeza llegar\naqu\u00ed y que los grupos \u00e9tnicos no estemos en la televisi\u00f3n p\u00fablica, la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica en los negros solamente estamos en la televisi\u00f3n\ncuando apagamos el televisor. Muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nQuiero agradecerle su intervenci\u00f3n al se\u00f1or Danesis Arce Ram\u00edrez de\nla Fundaci\u00f3n Afromedios de Colombia, muchas gracias por su\npresentaci\u00f3n, voy a cederle la palabra finalmente al doctor Libardo\nGuzm\u00e1n de Fenalprensa, ah me falta tambi\u00e9n la se\u00f1ora Belkis\nSalcedo de Canales Comunitarios de Norte de Santander.\nInvitado Libardo Guzm\u00e1n Representante de Fenalprensa:\nGracias en nombre de la Federaci\u00f3n Nacional de Prensa-Fenalprensa\ny como veedor de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, presento cordial\nsaludo en nombre de nuestra directiva a los Honorables\nRepresentantes de la Comisi\u00f3n Sexta, a su Presidente que nos da la\ninvitaci\u00f3n y la oportunidad de presentar tambi\u00e9n nuestra propuesta\nque es la de continuar haciendo parte en este importante debate para\nque nosotros los periodista de provincia, los que hacemos la noticia en\nlos canales de televisi\u00f3n en los canales comunitarios, en la radio, los\ncarga ladrillos de la provincia, que representamos el 70% de ese\nperiodismo alternativo queremos tener, continuar participando en esta\ndiscusi\u00f3n y esta nueva ley que nos tengan en cuenta, ya que nosotros\nsiempre hemos estado en la elecci\u00f3n de nuestro representante en la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y esta es la oportunidad que\nqueremos decirles a los Congresistas que sepan c\u00f3mo van a tomar\nesta decisi\u00f3n, si es conveniente o no, ya que la actual Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n si ha hecho un buen trabajo de acuerdo a la\nConstituci\u00f3n por la cual fue creada.\nYo creo y nosotros creemos que ser\u00eda importante que se tenga m\u00e1s\nestudio, mas debate, mas participaci\u00f3n de los actores que tienen que\nver con el tema, yo los invito al se\u00f1or Ministro y a los Congresistas\npara que hagan un an\u00e1lisis, un punto m\u00e1s de reflexi\u00f3n, porque este es\nun paso muy delicado el tema de la televisi\u00f3n en Colombia, es igual al\ntema de la educaci\u00f3n, o al tema de la salud, ustedes vieron como el\ntema de la educaci\u00f3n fue revocado y fue m\u00e1s tenido en cuenta para\nque se haga un estudio m\u00e1s a fondo, quiero invitarlos a que contin\u00faen\nen esta invitaci\u00f3n a las audiencias p\u00fablicas en la provincia colombiana\ndonde hay necesidad de invitar a muchas personas que no han podido\nparticipar y agradecer a la Comisi\u00f3n Sexta esta oportunidad que no\nest\u00e1n brindando. Muchas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nA usted much\u00edsimas gracias por su participaci\u00f3n, la se\u00f1ora Belkis\nSalcedo est\u00e1 presente, tiene el uso de la palabra por favor cinco\nminutos.\nInvitada se\u00f1ora Belkis salcedo, Representante Sistema\nComunitario Norte de Santander:\nMuy buenos d\u00edas se\u00f1or Ministro, se\u00f1ores Comisionados, se\u00f1ores de la\nComisi\u00f3n Sexta, much\u00edsimas gracias por el espacio otorgado en este\nsistema en representaci\u00f3n de los sistemas comunitarios de Norte de\nSantander y de Santander.\nPrimero que todo quiero aprovechar la oportunidad para hacer una\nclaridad con respecto de algo que se hablo ayer de unas amenazas\nque hab\u00edan hecho la televisi\u00f3n comunitaria, de volcar a la comunidad\nen contra del proyecto de ley, quiero aclarar con todo el respeto que\nno es el sentir de las comunitarias, los grandes gremios de la\ntelevisi\u00f3n comunitaria no tenemos esa manera de proceder, no es\nnuestra din\u00e1mica de trabajo, y no es la manera de ejercer la presi\u00f3n, ni\nla manera de buscar una participaci\u00f3n que no escuchen y nos tengan\nen cuentan en el tema de la televisi\u00f3n, bajo ninguna circunstancia\nhacemos este tipo de presi\u00f3n, este procede es ajeno a nuestra\ndin\u00e1mica de trabajo, los sistemas comunitarios en Colombia que est\u00e1n\nbajo la administraci\u00f3n organizada de una comunidad han garantizado\nla participaci\u00f3n, la inclusi\u00f3n y la identidad de la regi\u00f3n; y en el caso\nque quiero citar hoy de la ciudad de Oca\u00f1a, una zona marcada por la\ndesigualdad social, marcada por los esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n, con\npresencia activa de grupos al margen de la ley y dem\u00e1s hechos no\nhan menguado el deseo de sus ciudadanos por buscar una alternativa\nde desarrollo y crecimiento de la asociaci\u00f3n comunitaria de antena\nparab\u00f3lica de la ciudad de Oca\u00f1a, es el segundo sistema de televisi\u00f3n\nm\u00e1s grande del pa\u00eds es el primer canal comunitario que ha obtenido un\nPremio Nacional de Periodismo, nosotros somos un ejemplo a nivel\nnacional y un buen referente cuando la comunidad se organiza puede\ntener una buena implementaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, una buena\npol\u00edtica de pago ante la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y excelente\norganizaci\u00f3n, nosotros somos un referente saludable, que demuestra\nque cuando una comunidad se organiza puede hacer grandes cosas,\nhemos estado muy pendiente de esta ley, y hay cinco puntos que a\ngrandes rasgos los quiero tocar y que nos gustar\u00eda que nos tuvieran\nen cuenta, y que nos afectar\u00edan a los sistemas comunitarios del pa\u00eds.\nEl primero, es la autonom\u00eda y la independencia del Gobierno para\ndirigir y regular y desarrollar las pol\u00edticas de televisi\u00f3n; lo segundo,\nseria la protecci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico asociativo que es un foco de\ndesarrollo regional que es garante de generaci\u00f3n de empleo y motor\nde crecimiento; lo tercero, seria las sanciones que hablan en el nuevo\nproyecto de seiscientos a mil salarios m\u00ednimos, aplicaron a los\noperadores de servicios a las comunidades organizadas, son\nentidades sin \u00e1nimo de lucro, estas entidades sobreviven con los\naportes de los asociados, esto se hace para revertir en el\nmejoramiento del servicio y en la producci\u00f3n propia y por lo tanto una\nsanci\u00f3n de tal magnitud nos llevar\u00eda a la liquidez total, la televisi\u00f3n\ncomunitaria debe ser tenida en cuenta en la Ley 182 y debe seguir\nsiendo considerado un nuevo proyecto de ley como una modalidad de\nservicio, pues es un medio de participaci\u00f3n ciudadana que llega a las\npoblaciones menos favorecidas y a los sitios m\u00e1s rec\u00f3nditos del pa\u00eds,\nla televisi\u00f3n comunitaria a trav\u00e9s de la producci\u00f3n propia propende por\ndefender y difundir cultura, idiosincrasia de nuestros pueblos por\nfortalecer la educaci\u00f3n y por fomentar los valores sociales y morales\nde los ciudadanos.\nSomos m\u00e1s de mil operadores que generamos empleos y que\npermiten el desarrollo de nuevos talentos a nivel t\u00e9cnico, period\u00edstico y\nde producci\u00f3n entre otros, por lo tanto representamos un papel\nimportante en la industria de la televisi\u00f3n colombiano y por ello y por\nser entidades sin \u00e1nimo de lucro se nos deben reconocer como\nbeneficiarios del Fondo para el Desarrollo de la Televisi\u00f3n.\nComo sexto, ser\u00eda el titulo de habilitante que nos otorgue una licencia\n\u00fanica y que debe mantenerse como tal y no configurarse como un\ncontrato de concesi\u00f3n.\nY adelant\u00e1ndome un poco al tema y tratando para ser mas proactivos\naprovecho el espacio para ofrecer al Gobierno Nacional evaluar el\nespacio ya ganado por los sistemas comunitarios en la penetraci\u00f3n del\nservicio de internet en los estratos bajos uno, dos, tres y cero; se\u00f1or\nMinistro usted tiene un gran proyecto de conectividad, hoy quiero\nofrecerle nuestras redes, nuestra credibilidad y nuestro trabajo para\nque este Gobierno apoye la implementaci\u00f3n de un internet social, con\nun costo muy accesible, sea este un sue\u00f1o compartido que as\u00ed como\nlos colombianos en estrato dos, uno y cero de muchas regiones del\npa\u00eds como Oca\u00f1a hoy puedan disfrutar de un excelente servicio de\ntelevisi\u00f3n puedan tambi\u00e9n contar con un servicio de internet social lo\ninvito para que nos tenga en cuenta y que a trav\u00e9s de nuestras redes\nel Gobierno pueda cumplir esta meta de garantizar la conectividad\npara estos sectores. Much\u00edsimas gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nA usted do\u00f1a Belkis Salcedo, much\u00edsimas gracias por su participaci\u00f3n,\nquiero agradecerles a quienes han tenido el inter\u00e9s y el esfuerzo de\nponer a consideraci\u00f3n como ingreso de la Comisi\u00f3n Sexta y del\nGobierno Nacional sus apreciaciones, sus aportes, para enriquecer\neste debate con miras a este desarrollo del proyecto ley 106 de 2011,\nvoy a cederle la palabra al, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, ayer hab\u00edamos planteado tener un espacio muy importante\ndonde la Comisi\u00f3n y el Gobierno nos presentaran el tema de cifras\npara mirar lo que el esquema de financiaci\u00f3n actual con la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n y como seria con la aprobaci\u00f3n de este\nproyecto de ley, doctor Estrada bienvenido a la Comisi\u00f3n Sexta,\nmuchas gracias por su tiempo y su preocupaci\u00f3n en este tema y tiene\nel uso de la palabra.\nLes ruego a los asistentes hacer silencio por favor para poder\nescuchar la intervenci\u00f3n del, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n.\nInvitado doctor Jaime Andr\u00e9s Estrada, Presidente Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n:\nGracias Presidente, bueno nuevamente yo creo que hemos venido en\ntodas tres audiencias hemos tomado atenta nota y respondiendo\nprecisamente su propuesta en el sentido de contextualizar y poder\nilustrar y dar un contexto adecuado de cu\u00e1l es la discusi\u00f3n\npresupuestal en la que estamos, trajimos una breve presentaci\u00f3n para\nesto se\u00f1or Presidente y se\u00f1ores Representantes.\nPrimero, es un poco poder caracterizar la industrias de la que estamos\nhablando, hablamos pues de la televisi\u00f3n abierta y de la televisi\u00f3n\ncerrada; cuando hablamos de la televisi\u00f3n abierta tenemos a los dos\ncanales de operaci\u00f3n privada, operaci\u00f3n comercial, RCN y Caracol,\ncuando hablamos de la televisi\u00f3n nacional p\u00fablica hablamos de los\ntres canales que opera la RTVC, Se\u00f1al Colombia, el Canal\nInstitucional y el Canal Uno, que funciona como una concesi\u00f3n de\nespacios; hablamos luego de la televisi\u00f3n regional, celebro pues que\nest\u00e9 hoy aqu\u00ed representada de mucho mejor manera que estuvo en las\naudiencias previas tenemos los ochos canales regionales Teleandina,\nTelepacifico, Telecaribe, Canal Capital, Telecafe, el TRO,\nTeleantioquia y el Canal Teleislas y hablamos de un \u00faltimo conjunto\nque es la televisi\u00f3n local que sea con o sin \u00e1nimo de lucro; con \u00e1nimo\nde lucro tenemos a Citytv que opera en Bogot\u00e1 y tenemos cuarenta y\ncinco canales sin \u00e1nimo de lucro que est\u00e1n diferentes ciudades del\npa\u00eds.\nCuando nos movemos al espacio de la televisi\u00f3n cerrada, tenemos la\ntelevisi\u00f3n por suscripci\u00f3n donde est\u00e1 la televisi\u00f3n por cable, la\ntelevisi\u00f3n satelital, donde tenemos cuarenta y cuatro licenciatarios y\npor ultimo pero no menos importante, pero haciendo ejercicio de\nconstrucci\u00f3n de identidad es la televisi\u00f3n comunitaria donde tenemos\nm\u00e1s de setecientos treinta y cinco licenciatarios de este servicio que\nno deber\u00edan ser empresas comerciales, sino unas asociaciones de\nunos usuarios que deber\u00edan cumplir con un fin social como fue\nilustrado aqu\u00ed por la representante de la televisi\u00f3n comunitaria de\nOca\u00f1a.\nCon este contexto, podemos pasar a mirar cual ha sido la ejecuci\u00f3n\npresupuestal los \u00faltimos diez a\u00f1os de esta Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, podemos en s\u00edntesis en suma decir que al a\u00f1o se ejecutan\ncientos sesenta y dos mil millones de pesos, en eso concuerda con el\nan\u00e1lisis presupuestal que presentaban Walter Pineda y Mar\u00eda Helena\nGiraldo, ese es el nivel de ejecuci\u00f3n presupuestal que tiene la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, para los \u00faltimos diez a\u00f1os.\nSi hacemos un an\u00e1lisis agregado de esos diez a\u00f1os tenemos las\nsiguientes cifras, que la Comisi\u00f3n ha ejecutado m\u00e1s de un 1.7 billones\nde pesos en los \u00faltimos diez a\u00f1os, hay tambi\u00e9n unos recursos que por\ndisposici\u00f3n de la ley 14 que son la compensaci\u00f3n que pagan EPM,\nque llega directamente a los ochos canales regionales ah\u00ed tenemos\nochenta y ocho mil millones de pesos adicionales con el cual podemos\nhablar que durante los diez a\u00f1os se destinaron 1.9 billones para la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica y para el funcionamiento y el pago de las pensiones,\ncaractericemos eso, 46% de ese 1.9 billones, se destinaron para el\nfuncionamiento.\nVicepresidente Diego Alberto Naranjo Escobar:\nCon la venia del Presidente por favor solicitamos amablemente un\npoco de silencio para poder que las intervenciones puedan ser\nescuchadas por todos. Muchas gracias\nInvitado doctor Jaime Andr\u00e9s Estrada,, Presidente de la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n:\nGracias se\u00f1or Vicepresidente, entonces dec\u00eda que de ese 1.9 billones\nse ha destinado el 46% para la RTVC, para el aom de la red para el\nfuncionamiento y dem\u00e1s en los \u00faltimos diez a\u00f1os, primero para\nInravisi\u00f3n, luego para la constituida RTVC a partir de 2004, podemos\ndecir que el 22% es decir m\u00e1s de cuatrocientos mil millones de pesos\nfueron para el funcionamiento de la CNTV y para el pago de diferentes\nsentencias judiciales y dem\u00e1s, un 13% de esos recursos, es decir\ndoscientos cuarenta y siete mil millones fue el pago de las mesadas\npensionales tanto de Inravisi\u00f3n desde antes de 2004 y tambi\u00e9n desde\nel 2004 cuando esa obligaci\u00f3n la asumi\u00f3 la CNTV, por disposici\u00f3n del\nGobierno Nacional.\nLo que queda es decir ese 15% es lo que se ha destinado para el\nfortalecimiento de esos canales regionales, tenemos que a trav\u00e9s de\nlos proyectos ordinarios y los proyectos especiales se han destinado\nm\u00e1s de doscientos setenta mil millones, es decir que de todos esos\nrecursos 1.9 billones, se han destinado doscientos setenta mil millones\nen los \u00faltimos diez a\u00f1os para el fortalecimiento de esos canales\nregionales.\nPero, estas cifras que estamos presentando en esta diapositiva son\nimportante y ya lo dec\u00eda Iv\u00e1n Barrios como gerente de Telecaribe, si\nuno mira los estados financieros de esos canales regionales, de los\nocho canales con corte a 2010 y mira cuales es la dependencia que\nesos canales tienen respeto a los aportes que hace la Comisi\u00f3n, se da\ncuenta que hay una gran variabilidad, tiene unos canales muy\nindependiente como Teleantioquia, en la cual los aportes de la\nComisi\u00f3n pesan el 39%, hasta casos cr\u00edticos como Teleislas donde el\naporte de los socios de la gobernaci\u00f3n y dem\u00e1s son inexistentes y por\nlo tanto los proyectos que financia la Comisi\u00f3n pesan en el 88% de los\ningresos que tienen esos canales. Nosotros consideramos que esta es\nuna situaci\u00f3n cr\u00edtica toda vez que estos canales como ya lo ilustraron\nclaramente los representantes de los canales regionales, son una\nexpresi\u00f3n de la identidad de la pluriculturalidad que nos une, entonces\neso es un primer punto sobre el cual quer\u00edamos llamar la atenci\u00f3n en\nla discusi\u00f3n de este proyecto.\nEntonces, si nosotros analizamos cual es el uso de esos recursos\npodemos ver que solamente el 40% es lo que se ha destinado a\nproducir contenidos, a generar contenidos, el resto de recursos se ha\nido a pagar la infraestructura, a fortalecer sus capacidades t\u00e9cnicas y\nsu operaci\u00f3n, pero en programaci\u00f3n el 40% de esos doscientos\nsetenta mil millones que se han destinado en los \u00faltimos diez a\u00f1os\npara la televisi\u00f3n regional, eso podr\u00eda significar que son treinta y\ncuatro mil horas de producci\u00f3n, entonces vemos que solamente de\ntodos esos recursos un solo 40% se destina a lo que es la raz\u00f3n del\nser de esos canales, es decir la creaci\u00f3n de contenidos espec\u00edficos\npara lo regional.\nSigamos con algo que nos pidi\u00f3 tambi\u00e9n el Presidente Caicedo, que\nclarific\u00e1ramos ac\u00e1, y es el pasivo pensional de Inravisi\u00f3n, el pasivo\npensional de acuerdo con las cifras que suministra Caprecom est\u00e1\ntasado o est\u00e1 valorado en cuatrocientos noventa y siete mil millones y\neso significa que la mesada pensional que es lo que a\u00f1o a a\u00f1o paga la\nComisi\u00f3n, realiza una transferencia para que Caprecom les pague a\nlos ex-trabajadores de Inravisi\u00f3n, son cuarenta y cinco mil millones de\npesos al a\u00f1o.\nSi hacemos una caracterizaci\u00f3n que tambi\u00e9n fue solicitud pues de los\ndiferentes ponentes de esta Comisi\u00f3n, si caracterizamos cuales son\nlos ingreso recurrentes que esta Comisi\u00f3n tiene pues podemos ver\nque el cable paga el 7% de sus ingresos, los cuales son cincuenta y\ncuatro mil millones de pesos al a\u00f1o, que la televisi\u00f3n satelital aporte\notros treinta cinco mil millones, que la televisi\u00f3n privada el 1.5% de su\npauta que ellos pagan a la Comisi\u00f3n todos los a\u00f1os corresponde a\nveinti\u00fan mil millones y Canal Uno, los concesionarios, los cuatros\nconcesionarios de los espacios de ese canal Uno aportan catorce mil\nmillones de pesos, eso ya de por si representa el 75% de los ingresos\nrecurrentes que esta Comisi\u00f3n tiene, entonces con lo cual lo que se\npropone es que estos son los recursos que en su gran mayor\u00eda se\ndeber\u00edan destinar para el fortalecimiento de la televisi\u00f3n p\u00fablica, a\nesos recursos toca sumarles los rendimiento financieros rendimientos\nfinancieros, que provienen de un portafolios de inversi\u00f3n que la\nComisi\u00f3n tiene en estos momentos que representa doscientos treinta\nmil millones de pesos, esos recursos que son un portafolios de lo cual\ningresa anualidades a ese presupuesto de la Comisi\u00f3n provienen de\nlos pagos de las prorrogas que realizaron los canales privados RCN,\nCaracol y Citytv, entonces todos los a\u00f1os se incorporan rendimientos\nfinancieros de ese portafolio y adicionalmente se puede disponer de\nuna de las anualidades de ese portafolio.\nEsta es la radiograf\u00eda de los ingresos que esa Comisi\u00f3n de manera\nagregada tiene anualmente; ahora vayamos a lado de los egresos,\nentonces, lo que podemos decir es que los dos grandes componentes\nde los egresos de esa Comisi\u00f3n son: el pago de la mesada pensional,\nesos cuarenta y cinco mil millones de pesos; el funcionamiento de la\nComisi\u00f3n que al a\u00f1o puede estar significando unos treinta y un mil\nmillones pesos; las transferencias que por ley se hacen a la RTVC y\nque ellos destinan no solamente para la producci\u00f3n sino para su\nfuncionamiento y el aom de las red, que son del orden de cuarenta y\nnueve mil millones y que cada a\u00f1o crecen indexados con la inflaci\u00f3n y\nqueda un 23% que este a\u00f1o son cuarenta y dos mil millones de pesos,\ntambi\u00e9n coinciden con el an\u00e1lisis que hab\u00edan presentado ac\u00e1 los\ncanales regionales que es lo que se destina para estos ocho canales.\nPero sumando y ah\u00ed hay un mensaje que nos pidi\u00f3 el Presidente\nCaicedo que analiz\u00e1ramos, es que cuales de todos esos recursos que\nefectivamente se genera o se destina para generar contenidos para\nproducir esa televisi\u00f3n nacional podr\u00edamos decir que por parte de la\nRTVC, son doce mil millones y de parte de los canales regionales son\ndiecis\u00e9is mil millones, entonces por lo cual la propuesta que hab\u00eda\npresentando el Gobierno Nacional si la analizamos de manera\ndesprevenida nosotros con esos rubros se podr\u00eda casi triplicar los\nrecursos que se podr\u00edan destinar para el fortalecimiento de la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica traducida especialmente en mayor capacidad de\ngeneraci\u00f3n de contenidos.\nFinalmente algo tambi\u00e9n que nos hab\u00eda pedido el Representante\nTavera, que les mostr\u00e1ramos cual era la proyecci\u00f3n de los ingresos\nque pod\u00eda tener o que se puede esperar hacia el futuro sean los\ningresos corrientes de esa Comisi\u00f3n. Pues bien, ah\u00ed lo vemos\nrepresentando, podemos hablar que en promedio doscientos mil\nmillones de pesos al a\u00f1o se van a tener de recursos generados por\nese fondo, que se pueden destinar para el fortalecimiento de la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, de la televisi\u00f3n regional y para una labor que se\nproponen inicialmente que es el fomento de una industrial audiovisual\ny de una industria creativa en Colombia.\nY ya para terminar, nuevamente atendiendo una solicitud que hab\u00eda\nsido presentada ac\u00e1, era mostrar cual ha sido en los a\u00f1os recientes\n2008,2009,2010 y 2011, cual ha sido el monto que se ha entregado\npara tanto la RTVC como para los canales regionales, podemos decir\nque un promedio anual son ochenta y siete mil millones, ah\u00ed quiero\ndecir que sumadas las transferencias a la RTVC, sumados los\nproyectos de los canales regionales y sumados las contribuci\u00f3n que\npaga directamente las Empresas P\u00fablicas de Medell\u00edn a los canales\nregionales, con lo cual uno proyectas los a\u00f1os hacia adelante 2012 a\n2018 podr\u00eda hablar con esa regla que se propuso por parte del\nGobierno Nacional del 60%, se podr\u00eda incrementar a un promedio de\nciento treinta mil millones de pesos, eso Presidente digamos que\ndesde la Comisi\u00f3n podr\u00edamos mostrar con las proyecciones de\ningresos que nosotros, tenemos ya ser\u00e1 parte del an\u00e1lisis que hace el\nGobierno Nacional y el Legislativo de cu\u00e1l ser\u00e1 el uso de esos\nrecursos.\nY finalmente para terminar, dado que nos preguntaban desde la\nComisi\u00f3n, \u00bfque cre\u00edamos nosotros que era lo importante para esto?\nQueremos dejar tres mensajes que se dan con o sin Comisi\u00f3n\nNacional, adicionalmente, con o dependiendo, con la institucionalidad\nque ustedes definen, la primera es la transici\u00f3n de la televisi\u00f3n\nanal\u00f3gica a la televisi\u00f3n digital, este es el proyecto m\u00e1s importante de\ntoda la historia de la televisi\u00f3n, porque permitir\u00e1 cambiar totalmente la\noferta televisiva en materia de contenidos, en materia de expresi\u00f3n de\nlo local , este es un proyecto que debe continuar sea cual sea de la\ninstitucionalidad que aqu\u00ed definen.\nEl segundo coincide con algo que mencionaba Daniel cuando hablo de\ncuando se expreso hace poco lo dec\u00eda esto ahora tenemos doscientos\na doscientos veinte municipios que no tiene un servicio de televisi\u00f3n\nradiodifundida a esos municipios concentrados fundamentalmente el\npiedemonte llanero en las zonas del Representante Amaya, y en cierta\nzonas del Choco y de los antiguos territorios nacionales, a esos\nmunicipios debe llegarse garantizando un acceso universal a la se\u00f1al\nradiodifundida, de televisi\u00f3n y fundamentalmente creemos que con o\nsin Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n se debe garantizar el\nfortalecimiento de la televisi\u00f3n p\u00fablica representada en los canales\noperados, por la RTVC, y los canales regionales, yo creo que hasta\nah\u00ed. Muchas gracias se\u00f1or Presidente por la oportunidad de poder\nclarificar y de poder contextualizar un poco la discusi\u00f3n que estamos\nteniendo.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuchas gracias se\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, de pronto hay algunas preguntas que luego del uso de la\npalabra del se\u00f1or Ministro seguramente las tendremos y algunos de\nlos representantes de la televisi\u00f3n tambi\u00e9n quieren hacer, tiene el uso\nde la palabra el doctor Diego Molano Ministro de las Tic\u00b4s.", "external_id": "#hr-diego-alberto-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-23T10:46:50-05:00", "transcript": "1383-acta-41-comision-sexta", "order": 11, "name": "H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"}