{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un afectuoso saludo al se\u00f1or Ministro, al\nse\u00f1or, Director de la Comisi\u00f3n, a los invitados especiales, como quiera\nque hay una proposici\u00f3n presentada por el doctor Wilson Arias y el\ndoctor Carlos Amaya en el sentido de la acumulaci\u00f3n de los proyectos,\nyo voy a referirme solamente a que creo yo, el Gobierno Nacional lo\nque ha procurado es dar estricto cumplimiento a lo reglado por el\npropio art\u00edculo 3 del Acto Legislativo 02 del 2011, esto es que en el\nmomento que el Congreso de la Rep\u00fablica fue consecuente pues con\nel proyecto que presento de Acto Legislativo que present\u00f3 el Gobierno\ncomo que fijamos dos caminos a seguir, uno el que fijo el art\u00edculo 3 del\nActo Legislativo 02 y fijo precisamente la distribuci\u00f3n de competencias,\nque actualmente tiene la propia Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, y\nese art\u00edculo 3 del propio Acto Legislativo 02 fija un t\u00e9rmino prudencial\nde seis meses, creo que el Gobierno Nacional lo que esta es\nprecisamente dando cumplimiento a lo all\u00ed establecido en ese art\u00edculo\n3 del Acto Legislativo; y tambi\u00e9n el propio Acto Legislativo dio camino,\ndio transito a otra posibilidad, es que pudi\u00e9semos establecer una\npol\u00edtica de un nuevo modelo de televisi\u00f3n para Colombia que lo\nestableci\u00f3 en su art\u00edculo 2, y que para el desarrollo de ese art\u00edculo 2\ndel Acto Legislativo 02 de 2011, no fijo termino alguno; cosa contraria\na lo que si sucede cuando se habla de la distribuci\u00f3n de competencia\nde la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y entonces fija un t\u00e9rmino\nperentorio por seis meses, creo que el Gobierno Nacional lo que est\u00e1\nhaciendo es acotando al propio contenido del art\u00edculo 3 del Acto\nLegislativo y eso es lo que motivo hoy precisamente la discusi\u00f3n de\neste proyecto de ley 106 de C\u00e1mara.\nAs\u00ed que se\u00f1or Ministro, pues seguramente nosotros como ponentes\ndaremos el correspondiente debate y an\u00e1lisis juicioso de esta\niniciativa, gubernamental, y daremos transito seguramente en esta\nComisi\u00f3n, pues la amplia discusi\u00f3n que ha generado el se\u00f1or\nPresidente de la misma, en cuanto respecta a este proyecto de ley.\nQuisiera referirme se\u00f1or, Presidente de forma tambi\u00e9n muy breve a un\ntema que por mi condici\u00f3n de integrante de la Comisi\u00f3n Legal de\nCuentas y como, Presidente de esa misma Comisi\u00f3n, me obliga a tratar\nen este an\u00e1lisis de este proyecto, es el que tiene que ver con el tema\npensional, cada vez que nosotros hablamos de las finanzas p\u00fablicas\ndel Estado, hablamos del tema pensional e inmediatamente tenemos\nque referirnos a una bomba de tiempo, y voy a referirme\nespec\u00edficamente al art\u00edculo 15 del proyecto de ley 106, como quiera\nque as\u00ed lo denomina entre otras cosas la revista Semana, una papa\ncaliente. Por all\u00e1 en el a\u00f1o 2004 como usted mismo lo ha advertido,\ncuando se decreta la liquidaci\u00f3n de Inravisi\u00f3n, entre otras cosas esa\nentidad que estaba adscrita al Ministerio de Comunicaciones, el\nGobierno lo que hace es tirarle la pelota a la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n y desde entonces comienza entonces un rifi rafe entre el\npropio Gobierno y la propia Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, nosotros\nhemos hecho varios debates en la propia Comisi\u00f3n Legal de Cuentas\npara que nos digan en ese c\u00e1lculo actuarial a cu\u00e1nto asciende el\npasivo pensional de Inravisi\u00f3n y hemos encontrado diversas cifras,\nunas cifras que advierte la propia Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n,\nuna cifra que advierte el propio organismo de control, otra cifra que\nadvierte el propio Ministerio de Hacienda, en todo caso en un informe\nde auditor\u00eda, la propia contralor\u00eda general de la rep\u00fablica le advierte al\nGobierno que la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n esta en serios\npeligro, lo mismo que las pensiones de los jubilados, porque se\nobserva un alto riesgo de sensaci\u00f3n de pagos de las mesadas\npensionales, a partir del momento mismo que se decreto la liquidaci\u00f3n\nm\u00e1s adelante el propio organismo de control advierte que en una de\nesas auditorias, que la, Contralor\u00eda considera necesario que se\nadelante lo m\u00e1s pronto posible, y por eso tal vez este tema que voy a\nreferir es uno de los temas quiz\u00e1s que nosotros estamos preocupados\ny que hoy en parte ha tocado el Ministro.\nDice el \u00f3rgano de control, se considera necesario lo antes posible los\nestudios financieros de los costos de la televisi\u00f3n p\u00fablica y su\nviabilidad de financiaci\u00f3n igualmente advierte el \u00f3rgano de control,\nincluyendo el c\u00e1lculo actuarial de Inravisi\u00f3n y la necesidad de\ninversi\u00f3n futura por parte de las entidades involucradas en esta\nproblem\u00e1tica para que as\u00ed mismo se pueda establecer fuentes viables\nque financien estas obligaciones a cargo del estado colombiano,\ncuando estamos hablando del pasivo pensional de Inravisi\u00f3n, pues\nestamos hablando de nada m\u00e1s y nada menos de una suma nada\ndespreciables de seiscientos cincuenta y dos mil millones de pesos,\nque cuesta el pasivo pensional de Inravisi\u00f3n, y que es el derecho\nlegitimo de mas mil seiscientos diez jubilados que tiene el extinto\nInstituto Nacional de Radio y Televisi\u00f3n.\nCuando uno mira el art\u00edculo 15 del propio proyecto de ley, pues\nestablece que el pasivo pensional de los trabajadores de Inravisi\u00f3n del\n1 de enero de 2013 es el reconocimiento y pago de todas las\nobligaciones pensionales, de las cuotas pensionales y dem\u00e1s\nemolumentos a que haya lugar de los ex-trabajadores de los mil\nseiscientos diez jubilados corresponder\u00e1 a la Unidad Administrativa\nEspecial de Gesti\u00f3n Pensional y Contribuciones Parafiscales de la\nProtecci\u00f3n Social y al Fondo de Pensiones P\u00fablicas del Nivel Nacional\nde acuerdo a sus relativas competencias.\nY la pregunta Ministro es que, a bueno y m\u00e1s adelante establece el\npropio art\u00edculo sin perjuicio de lo anterior el Fondo de las Tecnolog\u00edas\nde la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n a que se refiere la Ley 1341\nde 2009 contribuir\u00e1 a la financiaci\u00f3n de dicho pasivo, dice el art\u00edculo,\nel Fondo de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n a\nque se refiere la Ley 1341 de 2009 contribuir\u00e1 a la financiaci\u00f3n de\ndicho pasivo, para lo cual transferir\u00e1 al Fondo de Pensiones P\u00fablicas\ndel nivel Nacional el Fopel y a la Unidad Administrativa Especial de\nGesti\u00f3n Pensional y Contribuciones Parafiscales la UEGP, hasta el\n40% de los ingresos derivados de la asignaci\u00f3n de los permisos para\nuso de las frecuencias derivadas con la ocasi\u00f3n de la transici\u00f3n de la\ntelevisi\u00f3n an\u00e1loga a la televisi\u00f3n digital, eso ni m\u00e1s ni menos en cifras\nde acuerdo al c\u00e1lculo actuarial que nos presenta el Ministerio de\nHacienda, advierto, de seiscientos cincuenta y dos mil millones de\npesos, pues estamos hablando de la no menos despreciable suma de\ndoscientos sesenta mil millones de pesos que tendr\u00eda que transferir el\nfondo para cumplir pues con esas obligaciones del orden pensional,\ncomo quisiera que este Congreso y esta Comisi\u00f3n igualmente analiz\u00f3\nel contenido mismo de este art\u00edculo.\nEl congreso aprob\u00f3 una ley de sostenibilidad fiscal y aprob\u00f3 una regla\nfiscal, la pregunta Ministro es: \u00bfespecialmente este art\u00edculo tiene\nrespaldo del propio Ministerio de Hacienda, el propio Ministerio de\nHacienda, es consciente de la carga pensional producto de ese\ndecreto de la liquidaci\u00f3n de Inravisi\u00f3n en el a\u00f1o 2004?, O que va a\npasar con estas obligaciones derivadas precisamente de estos\ncompromisos que adquiri\u00f3 Inravisi\u00f3n con los mil seiscientos diez\njubilados, eso lo advierto porque si ello no es as\u00ed, pues tenemos una\ndificultad de orden fiscal y financiero en el propio contenido del\nproyecto.\nY dos, porque si es as\u00ed, si a nosotros le estamos trasladando los\nseiscientos cincuenta y dos mil millones de pesos de carga pensional\nal Estado Colombiano, d\u00e9jenme decirles que la bomba se sigue\ninflando, hasta cuando, yo mismo no lo s\u00e9, pero esa bomba en\ncualquier momento va a explotar porque esa obligaci\u00f3n que tiene el\nEstado Colombiano derivada de ese alt\u00edsimo pasivo pensional, pues\nda cuenta de un grav\u00edsimo problema que acusan las finanzas del\nEstado Colombiano.\nEso era b\u00e1sicamente se\u00f1or Presidente, hay tal vez un art\u00edculo a que\nse han referido la propia Federaci\u00f3n Colombiana de Canales\nRegionales, que es el art\u00edculo 13, tal vez si no estoy mal Presidente\nque habla de la creaci\u00f3n del Fondo Para el Desarrollo de la Televisi\u00f3n\ny de los contenidos y obviamente aqu\u00ed establece el objeto de ese\nfondo como una posibilidad de contribuir a la financiaci\u00f3n y a la\noperaci\u00f3n y del fortalecimiento de la televisi\u00f3n p\u00fablica, en todo caso\nnosotros le hab\u00edamos solicitado al se\u00f1or Ministro que de ese 60% de\nlos recursos para el fortalecimiento de los operadores p\u00fablicos del\nservicio de televisi\u00f3n si se estableciera un piso en cuenta respecta a\nun porcentaje especifico, que fortalezca la televisi\u00f3n regional, creo que\nsi ello es viable, posible, en este proyecto de ley si podemos fijar un\npiso que le garantice tambi\u00e9n el fortalecimiento a la televisi\u00f3n p\u00fablica\nregional.\nNosotros hemos sido plenos testigos de quienes venimos\nrepresentando a las regiones sabemos el gran compromiso que tiene\ntambi\u00e9n la televisi\u00f3n regional con Colombia, que tenemos tambi\u00e9n\nnuestra obligaci\u00f3n moral aqu\u00ed como Representantes de esas\ncomunidades de la defensa de la televisi\u00f3n p\u00fablica regional y local y\nme parece que aqu\u00ed hay una buena oportunidad del fortalecimiento\nfinanciero de la televisi\u00f3n p\u00fablica regional y por eso le hab\u00eda solicitado\na usted tambi\u00e9n no en el desarrollo de este debate, sino digamos extra\nmicr\u00f3fono pudiese contemplarse la posibilidad de que en este proyecto\nse establezca de una vez por todas un base especifica de recursos\nque igualmente le den la posibilidad de viabilidad financiera a la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica regional.\nB\u00e1sicamente esos dos art\u00edculos se\u00f1or Ministro el art\u00edculo 13 y el\nart\u00edculo 15, pues porque adem\u00e1s ayer tambi\u00e9n hice una defensa con\nfundamento en la propia sentencia de la Corte Constitucional, con lo\nque tiene que ver con dos principios fundamentales que consagro el\nConstituyente del 1991, tiene que ver con la autonom\u00eda y con la\nindependencia, pero no voy a referirme de nuevo a estos dos\nprincipios de rango constitucional sino que ahora me interesa mucho\nse\u00f1or Ministro la respuesta a estos dos cuestionamientos que he\nhecho de los art\u00edculos 13 y art\u00edculo 15 del proyecto en menci\u00f3n.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente Diego Alberto Naranjo Escobar:\nA usted Representante, colega, tiene la palabra el doctor Jos\u00e9\nCaicedo.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-23T10:48:00-05:00", "transcript": "1383-acta-41-comision-sexta", "order": 18, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}