{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dr. Arias sobre ese punto del doble juego del Ministro, yo le quiero\naclarar que el puesto del Ministro en la Presidencia de la Junta de\nCintel, que es el Centro de Investigaciones de las Telecomunicaciones\nque es p\u00fablico tambi\u00e9n no es nombre de Diego Molano es institucional\ndel Ministro, est\u00e1 en todo caso digamos jugaba obviamente un papel\ndoble, yo tuve totalmente claro y estuve muy bien asesorado por los\nabogados en ese tema, es decir yo no soy miembro de la Junta de\nCintel, de esta persona que se le asign\u00f3 el contrato que es una\nentidad de mayor\u00eda p\u00fablica como Diego Molano, sino como Ministro,\nes un tema institucional, pero adem\u00e1s para blindar el tema y en ese\ncaso particular yo me declara impedido, o sea que se cumple con\ntodas las normas que hab\u00eda.\nY lo que usted se refiere respecto a las garant\u00edas que hubo en ese\nproceso de contrataci\u00f3n de este ente que tiene mayor\u00eda p\u00fablica y de\nque yo soy miembro de la Junta.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuchas gracias Ministro, me han pedido el uso de la palabra muy\nbrevemente la doctora Yelsi P\u00e9rez Garc\u00eda, que pertenece a uno de los\ncuarenta y cinco canales de los que est\u00e1bamos hablando aqu\u00ed, que es\nun canal universitario, y luego el Gerente de Telecaribe para terminar\nya.\nInvitada se\u00f1ora Yelsi P\u00e9rez Garc\u00eda:\nDe inter\u00e9s p\u00fablico, mas no televisi\u00f3n p\u00fablica, como lo aclare al\nprincipio, y estando que la posibilidad que los recursos hoy entrega la\ntelevisi\u00f3n por cable sean reducidos en raz\u00f3n de romper el esquema de\nla simetr\u00eda regulatoria que hay actualmente con la entrega del 7%\nversus el 3% que lo entrega entiendo los servicios de valor agregado,\nen la mayor\u00eda de los foros donde yo intervengo siempre digo que todo\nsistema de aportes debe tener un equilibrio, un equilibrio de aportes y\nun equilibrio en la parte de los usos, entonces hablando de las fuentes\nde financiaci\u00f3n de la televisi\u00f3n en Colombia como dec\u00eda el\nRepresentante de Caracol Televisi\u00f3n, hoy los aportantes son las\nempresas privadas ll\u00e1mense canales privados, ll\u00e1mense canales de\ncable, ll\u00e1mense aquellos que pagan por frecuencia, etc, hay un actor y\nlo he dicho en todos los escenarios que no le est\u00e1 aportando ning\u00fan\npeso a este fondo y hablo de la televisi\u00f3n internacional, esa televisi\u00f3n\ninternacional, entra al pa\u00eds y saca millones de d\u00f3lares mensuales por\ncada peso, por cada usuario que est\u00e1 conectado a la red de televisi\u00f3n\npor suscripci\u00f3n, estas compa\u00f1\u00edas internacionales, se les gira\nmensualmente por cada usuario conectado.\nColombia tiene declarado tres millones doscientos mil usuarios del\ncable por tasas pasadas, pero la verdad es que Colombia tiene\nrealmente de cerca siete a ocho millones realmente de usuarios\nsiendo el pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina despu\u00e9s de Argentina y de Chile de\nlos de mayor cobertura en Am\u00e9rica Latina, entonces, no solamente es\nporque el operador de cable le pague por cada usuario conectado los\nderechos de conexi\u00f3n de su se\u00f1al, sino que tambi\u00e9n tiene otra fuente\nde ingresos que es la venta de los derechos internacionales de los\nprogramas de televisi\u00f3n que le vende a la televisi\u00f3n abierta ll\u00e1mese\nseries, pel\u00edculas o como se llamen, eso d\u00f3lares tambi\u00e9n salen del\npa\u00eds, mensualmente si un solo peso aporte al esquema de la televisi\u00f3n\np\u00fablica en Colombia.\nY el tercero y yo dir\u00eda que se est\u00e1 volviendo el m\u00e1s importante y el\nmas creciente todos los d\u00edas la publicidad para el regional que se est\u00e1\nyendo a los programadores internaciones de cuenta una pauta que\nest\u00e1 saliendo all\u00e1 de Colombia y se paga desde Colombia y sale cero,\nyo no s\u00e9 si esto tiene que salir a trav\u00e9s de una ley tributaria, porque no\ns\u00e9 exactamente si se pudiera hacer a trav\u00e9s de esta misma ley porque\nesto implicar\u00eda un gravamen a la remesas al exterior que se le est\u00e1\nentregando a la televisi\u00f3n internacional sin que este pa\u00eds no vea un\nsolo peso, con toda la carga transcultural que trae la televisi\u00f3n\ninternacional y lo que yo dec\u00eda al principio, canales como MTV o todos\nestos canales en las primeras frecuencias del uno al veinticinco que le\nest\u00e1n aportando a la juventud colombiana cuando ah\u00ed deber\u00edan estar\ntodos los canales nuestros que tienen que ver con nuestra identidad,\nentonces si equilibramos por el lado de los ingresos, tambi\u00e9n\nequilibramos por el lado de los participantes en el fondo y hay que\nabrirlo a trav\u00e9s de fondos concursables para que los productores\nindependientes, las universidades colombianas con sus canales\npuedan tambi\u00e9n acceder no es mucho dinero que le reclaman a ese\nfondo que hoy solamente aspiran los canales p\u00fablicos del Estado, y\npermitamos que esos canales que hoy abordan al televidente en su\ncondici\u00f3n de ciudadano mas no de consumidor, porque como dec\u00eda el\nrepresentantes de Caracol, cada uno tiene su rol, ellos lo abordaran en\nsu condici\u00f3n de consumidores, nosotros en calidad de ciudadanos y\ncada uno cumplir\u00e1 su rol, pero eso requiere una financiaci\u00f3n, el Estado\nno est\u00e1 colocando ni un peso. Entonces la pregunta bueno y entonces\nel Estado que le va aporta al fondo, que bueno que equilibr\u00e1ramos\nesas cargas, empresa privada, Estado y programador internacional, y\ncomo crecer\u00eda ese fondo, mejor dicho tendr\u00edamos televisi\u00f3n p\u00fablica\npara rato en este pa\u00eds, gracias.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuy bien doctora, no almorzar la inspira, uno ve en Fox por poner un\nejemplo la Dian de nuestro pa\u00eds pautando y entidades bancarias, y\nentonces uno dice, o sea los canales nacionales por ejemplo tienen\nque pagar una platica de compensaci\u00f3n por pauta del 10% y entonces\nahora la facilidad es que nos vamos para Argentina, nos vamos para\nMiami, y desde all\u00e1 hacemos el negocio y el pa\u00eds no est\u00e1 recibiendo\nun peso por eso, ese tema de equidad y ese tema de reglas, juego,\nclaras me parece que tambi\u00e9n hay que incluirlas y hay que traerlas a\neste debate y estoy plenamente de acuerdo lo ten\u00eda dentro de uno de\nlos puntos que yo iba a tratar pero...\nInvitada se\u00f1ora Yelsi P\u00e9rez Garc\u00eda:\nPresidente salen de Colombia hoy de cuenta de los operadores de\ncable que pagan los derechos de los canales internacionales en\nColombia y no es cualquier peso.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuy bien me ha pedido el doctor Jorge Mart\u00ednez, perd\u00f3neme, el\ndoctor, el, Presidente de la Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n, que pena se me\nolvide el nombre, Jaime Andr\u00e9s Estrada una r\u00e9plica al doctor Jorge\nMart\u00ednez de Caracol.\nInvitado doctor Jaime Andr\u00e9s Estrada:\nGracias se\u00f1or Presidente, muy brevemente y era solamente que\ncuando mostr\u00e9 la diapositiva que resume cuales son los ingresos tuve\nel suficiente cuidado de incluir el portafolio de inversi\u00f3n e hice\nreferencia a que eso corresponde a los ingresos pagados por RCN,\npor Caracol y por Citytv, por la prorroga de sus contratos, eso es lo\nque constituye este portafolio de inversiones o lo que queda de ese\nportafolio, como lo mencione en la presentaci\u00f3n se va consumiendo en\nanualidades para que en un solo a\u00f1o ingresen todos esos recursos,\npero como la secretaria de esta Comisi\u00f3n le estamos enviando esta\ninformaci\u00f3n, quer\u00eda hacer esa precisi\u00f3n para que tengan la certeza\nque las cifras que estamos reportando son las ciertas y finalmente los\ncanales sin \u00e1nimo de lucro, los canales locales si tenemos unos\nejemplos estupendos como estos de universidades p\u00fablicas y de\nalgunas universidades privadas, pero tambi\u00e9n tenemos unos ejemplos\nque no deber\u00edan estar con esas licencias pero lo que le hemos\nanunciado al pa\u00eds es que ocasi\u00f3n de la transici\u00f3n a la televisi\u00f3n digital\nvamos a corregir ese tema que esas licencias no tengan un t\u00e9rmino.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nImportante incluir ese debate dentro de este proyecto, finalmente muy\nbrevemente el, director de Telecaribe, que le hicimos venir con gastos\npagos por \u00e9l desde la costa.\nInvitado, director de Telecaribe Iv\u00e1n Barrios :\nBien, b\u00e1sicamente es la misma l\u00ednea que hemos est\u00e1 hablando se\u00f1or\nPresidente cual es la posibilidad que en la ley podamos incluir una\nresponsabilidad de las gobernaciones que son socias de los canales\nregionales porque ellas son las primeras que m\u00e1s nos exijan, para que\nhagamos eventos y descentralicemos, pero no hay aportes realmente\nsignificativos y de hecho sobre los canales regionales, ellos manejan\nlas gobernaciones, manejan unos fondos que son entregados por el\nmismo Estado, por el Gobierno para campa\u00f1a de salud, y nosotros\ninsistimos en que haya una posibilidad de que esos porcentajes de\nesas campa\u00f1as sean manejadas por los canales regionales ah\u00ed seria\notra forma tambi\u00e9n de darle sostenibilidad a los canales regionales.\nPresidente Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque:\nMuchas gracias quiero agradecerle al Ministro, al, Presidente de la\nComisi\u00f3n, a los Honorables Representantes, a los invitados que han\nestado muy diligentes en estos tres d\u00edas en aportarle a este proyecto,\nquiero que sepan que independientemente de la decisi\u00f3n que se tome\nahora del mensaje de urgencia pues este debate no puede truncarse,\nsino que estaremos atentos a fortalecer la informaci\u00f3n de ustedes\ncomo elemento constitutivo de la consolidaci\u00f3n de un mejor proyecto\nque se ten\u00eda inicialmente. Much\u00edsimas gracias.\nSe levanta la sesi\u00f3n siendo las dos y cuarenta minutos de la tarde\n(2:40 p.m.) y se cita para el d\u00eda martes a las diez de la ma\u00f1ana, el d\u00eda\nmi\u00e9rcoles ocho de la ma\u00f1ana, citado al se\u00f1or Ministro de Transporte,\ntenemos citado al, director de la CAR para mirar el tema de las\ninfraestructuras de v\u00edas en Colombia y el gran debacle del rio Bogot\u00e1,\nesperamos que los medios tambi\u00e9n nos acompa\u00f1en en esos temas\ntan importantes como la emergencia en Colombia. Muchas gracias.\nJOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE   DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR\nPresidente                   Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                      Subsecretario\nElaboro Giovany Gonz\u00e1lez", "external_id": "#dr-diego-molano-vega", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-23T10:49:50-05:00", "transcript": "1383-acta-41-comision-sexta", "order": 29, "name": "Dr. Diego Molano Vega"}