{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Representante.\nMiren, en ese orden de ideas a ver si concluimos esta primera fase: 12 y 13 de diciembre vamos a tener\ndebates de control pol\u00edtico de la siguiente manera, el lunes 12 desde las nueve de la ma\u00f1ana est\u00e1 citado\nel ministro de Transporte, el gerente del INCO y el, director del INVIAS, yo creo que no hay ning\u00fan\nproblema en que hagamos venir al Superintendente que le corresponde por supuesto enterarse de todo\nlo que est\u00e1 pasando en este tema y en estos informes de los altos funcionarios del Gobierno.\nY el martes 13 vamos a citar a la, ministra de Vivienda y Desarrollo Territorial y a los, directores de la CAR,\nregional CAR Cundinamarca y Corpoboyac\u00e1. Me parece que ah\u00ed queda perfecto porque es atinente y no\nest\u00e1 saturado, creer\u00eda que es un tema que ya est\u00e1 superado, y por favor tome nota Secretario para que\nde una vez notifiquemos a los Honorables Representantes de que el lunes 12 y martes 13 de diciembre\nvamos a tener esas dos sesiones de control pol\u00edtico, hay que invitar tambi\u00e9n al superintendente de\nPuertos y Transporte. Representante Carlos Amaya tiene el uso de la palabra.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T10:59:40-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 52, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}