{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Infinitas gracias se\u00f1or Presidente por concederme el uso de la\npalabra.\nPresidente, como la discusi\u00f3n es de tiempos, si es muy importante que por Secretar\u00eda se le manifieste a\nla Comisi\u00f3n cuando fue radicado por parte del Gobierno Nacional el proyecto de ley No. 106 de 2011\nC\u00e1mara, porque si estamos discutiendo unos temas de tiempo no vaya a ser que el Gobierno nos\ndemuestre a la Comisi\u00f3n que fue radicado con suficiente tiempo. Ahora trat\u00e1ndose del desarrollo del\nActo Legislativo es absolutamente cierto, yo aqu\u00ed lo advert\u00ed en la sesi\u00f3n inmediatamente anterior que el\nart\u00edculo tercero de ese Acto Legislativo fija un t\u00e9rmino perentorio de seis meses, por eso yo hac\u00eda\nreferencia en la sesi\u00f3n pasada frente a una solicitud que hac\u00eda de acumulaci\u00f3n el propio doctor Wilson\nArias, yo les dec\u00eda que a diferencia del propio art\u00edculo segundo del Acto Legislativo que qued\u00f3 como\nabierto en el tiempo, a diferencia de lo que ocurre con el art\u00edculo tercero que si fij\u00f3 un t\u00e9rmino\nespec\u00edfico de seis meses para el desarrollo de ese art\u00edculo tercero del Acto Legislativo y le rogar\u00eda\nPresidente que por Secretar\u00eda nos informen cu\u00e1ndo se radic\u00f3 el proyecto de ley 106 de 2011 C\u00e1mara.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T11:01:50-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 65, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}