{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente gracias, yo quiero que le dediquemos unos minutos a ese tema\nde que tan ligeramente hemos venido pasando, de c\u00f3mo en la Comisi\u00f3n Sexta se han venido aplazando\nlos debate de control pol\u00edtico y hoy ministerios que dependen de esta Comisi\u00f3n est\u00e1n rindiendo control\npol\u00edtico en otras Comisiones, est\u00e1n presentando informes extensos en otras Comisiones y yo creo que\nese no es un elemento que lo podemos ver nosotros bien y sacarle f\u00e1cilmente una disculpa y podr\u00eda no\nsimplemente referirme al tema del ministro de Transporte y lo del INCO que fue debate aqu\u00ed creo que\nhace un a\u00f1o, y donde se fue claro y la Comisi\u00f3n fue juiciosa, usted mismo jug\u00f3 un papel fundamental en\neso y se presentaron ejercicios desde cada una de las regiones y se hicieron o se plantearon unas\niniciativas; a nada de eso ha habido respuesta hoy y no la hemos pasado aplazando y aplazando\nnuevamente ese debate.\nPero adem\u00e1s esto Presidente, un debate el 7 al Ministro para una semana despu\u00e9s es casi que ya decir\nque nos toca el pr\u00f3ximo semestre, o sea a partir de marzo del 2012, un tema aplazado en casi a\u00f1o y\nmedio, yo creo que eso amerita evaluarlo Presidente en el sentido de que resultado estamos obteniendo\ny si no hemos sido capaces de superar, de lograr el ejercicio que nos compete del control pol\u00edtico, la\nresponsabilidad para con el pa\u00eds y nuestras regiones, \u00bfc\u00f3mo seguir citando aqu\u00ed ministros?, si no hemos\npodido ni siquiera tener al ministro de Hacienda, que es otro debate que tenemos pendiente sobre los\nrecursos de educaci\u00f3n.\nEntonces, yo creo que d\u00e9monos un \u201cmea culpa\u201d y reconozc\u00e1monos qu\u00e9 debemos redefinir para que esto\nfuncione. Yo ayer me sent\u00ed muy mal en la Comisi\u00f3n Cuarta, fui a escuchar y a o\u00edr, pero termin\u00e9 pensando\nque hasta raz\u00f3n tienen en tener pesebre all\u00e1, porque de pronto all\u00e1 si llega el ni\u00f1o Dios y est\u00e1 todo el\nmundo all\u00ed y los ministros van, y lo digo con respeto, con afecto, pero es un mensaje claro el que estoy\nmandando en ese sentido. Yo creo que nos merecemos ese respeto de los ministro.\n\u00bfQu\u00e9 me preocupa de la citaci\u00f3n del 7 de diciembre?. Pues que el 7 de diciembre no vamos a estar, ayer\nla decisi\u00f3n de Plenaria fue convocar para el cinco y seis para que la gente regrese el siete a sus regiones.\nEntonces, ser\u00eda un tema que deber\u00edamos debatir aqu\u00ed para que el contexto de todo el Congreso no nos\nvaya a dejar a la Sexta solos y nos encontremos ya la semana siguiente con fin de la legislatura y con\nninguna posibilidad de nosotros lograr los objetivos que nosotros hemos tenido o que tenemos en el\nejercicio legislativo. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T10:52:30-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 9, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}