{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente.\nQuiero unirme verdaderamente a todas estas voces que cada d\u00eda y en cada Comisi\u00f3n siempre\nmanifestamos los diferentes congresistas respecto a este tipo de situaciones cuando se citan a los\nministros o a los, directores de entes institucionales. Nosotros que ya hemos batallado en estos temas\nsabemos las circunstancias por las cuales muchos de ellos toman este tipo de citaciones de control\npol\u00edtico como una manera muy superficial, pero aqu\u00ed seguiremos nosotros permanentemente haciendo y\nmanifestando estas voces de protesta.\nYo le propondr\u00eda al se\u00f1or Presidente y a la Mesa Directiva que para el d\u00eda de la citaci\u00f3n del Ministro le\nmanifestemos tres horas o cuatro horas antes de que a la Comisi\u00f3n Sexta se vino un derrumbe, como\nuna voz de protesta, como \u00e9l anda por todo el pa\u00eds solamente mirando los planes de emergencia que\nest\u00e1 ocurriendo por los diferentes departamentos y municipios donde es ca\u00f3tico este plan invernal con\nlo cual se est\u00e1 acrecentando d\u00eda a d\u00eda y lo citemos verdaderamente, porque aqu\u00ed la Comisi\u00f3n ya colaps\u00f3\nde todas las quejas y reclamos que permanentemente los congresistas estamos aqu\u00ed plante\u00e1ndole no\nsolamente nosotros como representantes legales de todos los departamentos que en este momento\nestamos representando en Colombia, sino tambi\u00e9n de las situaciones que la clase campesina y los\ngobernantes de cada uno de esos municipios como alcaldes y gobernadores nos est\u00e1n planteando d\u00eda a\nd\u00eda de este tipo de situaciones.\nEntonces, mir\u00e9mosle verdaderamente que tenga una seriedad de responsabilidad, sabemos que\nverdaderamente, el Ministro si lo vemos en el departamento del Tolima lo vimos casi dos o tres d\u00edas\npermanentemente en el sitio de La L\u00ednea, dando v\u00eda porque colaps\u00f3 esa v\u00eda tan importante que re\u00fane el\noccidente con el oriente, como tambi\u00e9n ocurri\u00f3 por los lados de Letras - Manizales, que era\npr\u00e1cticamente la v\u00eda sustituta de esa regi\u00f3n importante, pero si decirle verdaderamente que nos\npongamos un poco serios, como dec\u00eda nuestro amigo Jairo Ortega Samboni, llen\u00e1ndonos un poco ya de\nmas fortalecimientos, de criterios, que nosotros tenemos para con estas instituciones y que tenga una\nrespetabilidad como la merecemos nosotros los miembros de la Comisi\u00f3n Sexta.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jaime-armando-yepes-mart\u00ednez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T10:56:20-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 33, "name": "H.R. Jaime Armando Yepes Mart\u00ednez"}