{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, yo creo que tiene todo el sentido lo que ha pedido el\ndoctor Jairo Ortega Samboni, tiene un proyecto, solicita acumulaci\u00f3n, pide que su punto de vista\npreviamente expresado sea tenido en cuenta, pero lo propio est\u00e1n reclamando otros Congresistas en el\nSenado de la Rep\u00fablica, el doctor Jorge Guevara, otros Parlamentarios que hab\u00edan presentado\npropuestas sobre el mismo tema. \u00bfQu\u00e9 estropea la posibilidad de de contemplar los puntos de vista de\nunos y otros, o por menos lo reduce a la iniciativa gubernamental?, el mensaje de urgencia. Yo creo que\nesta Comisi\u00f3n deber\u00eda erguirse, de rama de poder p\u00fablico a rama de poder p\u00fablico y pedir un trato un\npoco mas cort\u00e9s, inclusive por los t\u00e9rminos, cuatro meses esperando a que llegara el proyecto, nos\npresenta un Acto Legislativo, no compart\u00ed, yo tuve diferencias, pero debo reconocer que gan\u00f3 la mayor\u00eda\nque dijo que el Acto Legislativo pod\u00eda ser reglamentado, pero esa mayor\u00eda que as\u00ed obr\u00f3 se qued\u00f3\nesperando cuatro meses a que el Gobierno que tanto anunci\u00f3 el proyecto de Acto legislativo, no\nentregara el proyecto de ley correspondientes, es decir, desde el momento en que fue formulado el Acto\nLegislativo se esperaba que el Gobierno ten\u00eda al menos una idea de lo que iba a proponer en su defecto,\nahora tiene el Congreso de la Rep\u00fablica dos meses, la agenda se ve estropeada por la ausencia\nconsuetudinaria de los ministros a esta Comisi\u00f3n que es a la que corresponde y resulta que nosotros\ntenemos que cargar con los d\u00e9ficits, cualquiera que sea, de tiempos e inclusive discusi\u00f3n.\nYo creo, es un acto de cortes\u00eda elemental que esta Corporaci\u00f3n le pida al ministerio y al Presidente que\npor favor retire el mensaje de urgencia para que podamos atender lo uno y lo otro. Vamos a tener\nmuchas dificultades para discutirlo, yo creo que es lo elemental que deber\u00edamos pedir y hago notar\ntambi\u00e9n para la discusi\u00f3n pol\u00edtica. Durante este gobierno hemos tenido solicitudes de facultades\nextraordinarias a granel, durante este Gobierno el Congreso le ha entregado facultades reglamentarias,\nmuchas al Gobierno Nacional; lo mencion\u00e9 yo a prop\u00f3sito de varios proyectos de ley y durante este\nGobierno nos llegan mensajes de urgencia a\u00fan en las condiciones en que ya he se\u00f1alado, yo creo que le\nasiste toda la raz\u00f3n a esta Comisi\u00f3n para que se le den los tiempos correspondientes para el debate, de\nmodo que mi invitaci\u00f3n ser\u00eda a pedirle al Gobierno Nacional que tenga consideraci\u00f3n con la Corporaci\u00f3n\ny retire el mensaje de urgencia de modo que podamos de verdad tramitarlo con todas las posibilidades\nde discusi\u00f3n.\nEn todo caso quiero anotar tambi\u00e9n, lo que dice el Acto Legislativo, es que la institucionalidad actual va\nhasta que se produzca una ley correspondiente y perfectamente podr\u00edamos discutirlo en el tiempo que\nsea necesario. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T11:00:10-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 56, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}