{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, saludarlos a todos muy\nespecialmente.\nPresidente, desafortunadamente esta situaci\u00f3n que tenemos hoy en el pa\u00eds, de las v\u00edas, desde hace un\na\u00f1o lo venimos nosotros debatiendo ac\u00e1 en esta Comisi\u00f3n y no encontramos una respuesta por parte del\nministerio de Transporte, entonces no le queda a uno m\u00e1s que unirse a las voces que hoy cada uno de\nnosotros hemos expresado ac\u00e1, de no aceptar esta excusa, de darle la cara al pa\u00eds, de darle la cara a la\nComisi\u00f3n Sexta.\nNosotros est\u00e1bamos acostumbrados a la dif\u00edcil situaci\u00f3n de las v\u00edas tanto secundarias como terciarias,\ninclusive uno la justificaba en la medida en que los municipios y los departamentos no ten\u00edan o no tienen\nni la capacidad financiera, ni la capacidad institucional para responder ante esta dif\u00edcil situaci\u00f3n, pero es\nque hoy son las v\u00edas principales de nuestro pa\u00eds. El caso de Norte de Santander es desastroso, hoy no hay\nuna sola v\u00eda que pueda estar al servicio del pa\u00eds en el Norte de Santander, como lo dijera el doctor Didier\nTavera, \u00e9l nos dice la v\u00eda arrancando de Bucaramanga, a m\u00ed me toca decir las v\u00edas arrancando de C\u00facuta.\nLa v\u00eda C\u00facuta - Pamplona - Bucaramanga, tiene, dir\u00eda uno, ya m\u00e1s de un a\u00f1o sin poderle prestar el\nservicio a los nortesantandereanos, ni al pa\u00eds; de la misma forma la v\u00eda Pamplona - M\u00e1laga - Curos que\nes una alternativa y que se nos dice, es la v\u00eda m\u00e1s antigua del pa\u00eds, tampoco hoy la tenemos al servicio de\nnuestro pa\u00eds; la v\u00eda de la Soberan\u00eda entre Pamplona - Saravena - Arauca, una v\u00eda totalmente destrozada;\ny qu\u00e9 decir de la v\u00eda C\u00facuta - Sardinata - Oca\u00f1a - Agua Clara, que es la que est\u00e1 recibiendo todo el\ntr\u00e1fico desde el Norte de Santander, pero es una v\u00eda en p\u00e9simas condiciones, es una v\u00eda que no tiene las\nespecificaciones que exige la ley para el transporte de carga y el transporte de pasajero. Y se nos ha\nprometido otra v\u00eda como es la v\u00eda C\u00facuta - Tib\u00fa - El Tarra - Convenci\u00f3n - La Mata, una v\u00eda que hoy en\nd\u00eda no tiene siquiera un kil\u00f3metro de pavimentaci\u00f3n, que la guerrilla lo tumb\u00f3 hace un a\u00f1o todav\u00eda el\nGobierno Nacional no lo ha reconstruido, por lo tanto se necesita por parte del gobierno una respuesta,\no que nos diga a nosotros si es que no tiene tampoco la capacidad institucional o la capacidad financiera\npara atender las v\u00edas del pa\u00eds.\nEstas v\u00edas que yo les he mencionado, hoy conversando con un amigo, antes del 2002 era la guerrilla\nquien no dejaba transitar por estas v\u00edas y pr\u00e1cticamente estaban inservibles, una vez recuperamos\nnosotros la seguridad en nuestro pa\u00eds, es la incapacidad institucional para que estas v\u00edas tengan la\nmovilidad que necesita el pa\u00eds, por lo tanto se\u00f1or Presidente yo me uno a todas las voces de toda la\nComisi\u00f3n, que el Ministros debe darnos una respuesta y que nos diga a nosotros cu\u00e1les van a ser las\nsoluciones a esta dif\u00edcil situaci\u00f3n que tiene el pa\u00eds. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T10:55:00-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 25, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}