{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien Honorable Representantes, yo tengo la siguiente sugerencia: La plenaria del d\u00eda\nde ayer consider\u00f3 pertinente citar el d\u00eda lunes a las dos de la tarde y el d\u00eda martes creo que casi todo el\nd\u00eda, desde las diez de la ma\u00f1ana si no me falla la memoria, Congreso en Pleno. Yo pensar\u00eda, sugerir\u00eda que\ncitemos tanto el lunes como el martes a las ocho de la ma\u00f1ana a Comisi\u00f3n, el d\u00eda lunes, disc\u00falpenme un\nmomento; voy a recoger el lamento que recuerdo en el periodo pasado del Presidente Diego Pati\u00f1o en\nese entonces y es que le rogaba a los Honorables Representantes que se apersonaran de los temas de los\ndebates, porque si no asumimos la responsabilidad del tema de los debates, pues no vamos a hacer unos\ndebates con altura, entonces eso implica tambi\u00e9n que nosotros nos preparemos y que le dediquemos\ntiempo a esto.\nYo les digo una cosa Honorables Representantes, estamos a quince d\u00edas, el 16 se terminan las sesiones,\nnosotros tenemos pendiente el ministro de Transporte, el gerente del INCO que viene ya citado desde\nhace varios d\u00edas como lo dijo el Representante Jhon Jairo Rold\u00e1n, el, director de INVIAS, incluimos el tema\nde la CAR por el grave problema por el que est\u00e1 atravesando la Sabana de Bogot\u00e1, Cundinamarca y el sur\nde Boyac\u00e1, en la zona de la laguna de F\u00faquene; est\u00e1 la, ministra de Vivienda que en Cartagena dijo que\nlos planes departamentales de agua eran un fracaso absoluto y lo m\u00ednimo que meremos es que venga y\nnos explique quienes son los responsables de ello y el Superintendente de Servicios P\u00fablicos que\ntambi\u00e9n est\u00e1 citado; el, director de la CREG nos respondan frente a ese tema, igualmente me lo hacen\nrecordar ahora, est\u00e1 tambi\u00e9n el ministro de Hacienda que ya ha estado citado.\nTendr\u00edamos en quince d\u00edas una agenda de cinco o seis altos funcionarios del Gobierno. Yo les propongo\nsi queremos realmente hacer una sesi\u00f3n seria, a fondo, donde el se\u00f1or Ministro, el gerente del INCO y el\ndirector del INVIAS nos respondan a los cuestionarios que se han planteado, hagamos una citaci\u00f3n para\nel pr\u00f3ximo lunes a partir de las ocho de la ma\u00f1ana, hay que hacer un esfuerzo tambi\u00e9n viniendo de las\nregiones, eso lo deciden ustedes por eso lo pongo un poco a consideraci\u00f3n de ustedes, de lo contrario\nme da la impresi\u00f3n que no vamos a tener mucho espacio porque pienso yo que la \u00faltima semana\nseguramente va a ser citado desde la ma\u00f1ana la plenaria de la C\u00e1mara y del Senado.\nDr. Carlos Julio Bonilla tiene el uso de la palabra.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T10:57:00-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 36, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}