{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente.\nYo quiero en el mismo sentido en que lo ha hecho el doctor Carlos Julio Bonilla, dejar aqu\u00ed mi voz de\nprotesta por lo que ha sucedido, la citaci\u00f3n que se le ha hecho al se\u00f1or ministro de Transporte y al\ndirector de INVIAS, Presidente, no al INCO sino al, director de INVIAS no estaba dentro de mi proposici\u00f3n,\nme imagino que ha sido una aditiva. Entonces, tiene toda la raz\u00f3n el doctor Carlos Julio Bonilla cuando\nse\u00f1ala que infortunadamente a esta Comisi\u00f3n como nos hemos quejado durante todas las \u00e9pocas los\nministros hacen lo que se les venga en gana con ella y yo creo que es necesario que nosotros\nestablezcamos si realmente existe la excusa que haya enviado el Ministro y quiero pedirle al se\u00f1or\nSecretario que le de lectura a la misma, si existe una excusa por parte del, director INVIAS y le de lectura\na la misma, de lo contrario que se le notifique a la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n las razones o las\nexcusas que hayan emitido los funcionarios para que las mismas sean evaluadas por el ente de vigilancia\nen materia disciplinaria y se establezca si hay lugar a una excusa en ese sentido.\nSe me hab\u00eda contado que el ministro de Transporte estaba de viaje el d\u00eda de hoy, pero si se encuentra\ndentro del Congreso de la Rep\u00fablica o est\u00e1 aqu\u00ed en la ciudad, no habr\u00eda excusa porque se le notific\u00f3 con\nanterioridad para que asistiera al debate de control pol\u00edtico y le responda al pa\u00eds por el caos vial en que\nse encuentran las v\u00edas de Colombia, que infortunadamente le han generado p\u00e9rdidas cuantiosas al sector\ndel transporte, a los campesinos que no pueden movilizar su carga ni sus productos y por supuesto que si\nbien la responsabilidad no puede recaer en \u00e9l por llevar tan solo un a\u00f1o y medio en la Cartera, lo que si\ndenota es una improvisaci\u00f3n y simplemente quedar en palabras en el aire todo lo que ha se\u00f1alado\ncuando tom\u00f3 posesi\u00f3n aqu\u00ed y dijo que se iba a hacer cargo de lo que era poner a la actualidad las doble\ncalzadas en el pa\u00eds y poner a este pa\u00eds a tono con la modernidad, m\u00e1s a\u00fan cuando el TLC ha sido firmado\ny se necesita una infraestructura para que este pa\u00eds sea competitivo.\nAs\u00ed que entonces, reitero que el se\u00f1or Secretario le de lectura a las excusas que hayan enviado los\nfuncionarios y reitero la proposici\u00f3n de citaci\u00f3n para que en ella quienes nos quieran acompa\u00f1ar\ntambi\u00e9n, se haga el pr\u00f3ximo siete. Yo le pedir\u00eda al Presidente que establezcamos una hora a primera\nhora del d\u00eda para que no haya excusa de no adelantar ese debate, que me parece sumamente\nimportante y que le corresponde a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara como encargada de los temas de\ninfraestructura y transporte en el pa\u00eds.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T10:52:50-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 12, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}