{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente.\nAntes de dar mi concepto, m\u00e1s bien mi sugerencia para la pr\u00f3xima semana, de verdad que con el\nministro de Transporte, todo lo que tiene que ver con INCO, INVIAS, que es important\u00edsimo ese debate\nporque no se me olvida la primera reuni\u00f3n en el ministerio de Transporte, donde el Ministro manifest\u00f3\nclaramente y que me identifiqu\u00e9 con esa forma de pensar que antes de contratar hab\u00eda que hacer\nestudios y dise\u00f1os, claro que hay que hacer estudios y dise\u00f1os pero llevamos un a\u00f1o y medio y nos\nseguimos quedando en estudios y dise\u00f1os, me parece que es importante para que \u00e9l nos de respuesta de\nesos estudios y dise\u00f1os y cuando empezamos.\nMiren no hay \u201cmal que por bien no venga\u201d, estos d\u00edas en mi departamento, en el Quind\u00edo todos los\ncolombianos se dieron cuenta a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n lo que pas\u00f3 en La L\u00ednea y por eso\nles dec\u00eda que no hay \u201cmal que por bien no venga\u201d, porque primera vez que lo veo de verdad dando una\ninformaci\u00f3n, lo vi muy seguro, muy concreto que ahora si ese corredor vial Bogot\u00e1 - Buenaventura es\nimportant\u00edsimo para este pa\u00eds y que hay que darle soluci\u00f3n inmediata, es que hay que hacerlo lo m\u00e1s\nr\u00e1pido posible, si ese corredor, si La L\u00ednea se para, si all\u00e1 no hay v\u00eda pues sencillamente el pa\u00eds\npr\u00e1cticamente en gran parte queda sin ese transporte que tanto lo necesita.\nPero mire, tambi\u00e9n recuerdo que nos dieron la noticia de que para v\u00edas terciarias pas\u00e1bamos de 60.000\nmillones de pesos para todo el pa\u00eds a 300.000 y que despu\u00e9s a 500.000 y hoy escucho que en este a\u00f1o no\nfueron ningunos 300.000, que mucho m\u00e1s, que 950.000 y miren lo que me pas\u00f3 en el departamento del\nQuind\u00edo; juicioso reun\u00ed todos los alcaldes y llev\u00e9 al doctor Jorge Arias que es el encargado de v\u00edas\nterciarias, hice esa reuni\u00f3n con todos los alcaldes y Jorge Arias y ah\u00ed les pude expresar que buena noticia\npara estas regiones, especialmente para la cordillera que es donde est\u00e1n estas v\u00edas terciarias, donde\nvamos a pasar de 60.000 a 300.000 millones de pesos, aspiramos entonces a que si antes nos daban\n1.200 millones para el mantenimiento de esas v\u00edas terciarias pues ahora va a ser cinco veces y hoy con\ntristeza al departamento del Quind\u00edo ni un solo peso.\nC\u00f3mo qued\u00e9 con los alcaldes y con el gobernador cuando les estaba dando una buena noticia y resulta\nque todo lo contrario, ni un solo peso y \u00bfsaben por qu\u00e9?, La respuesta es la siguiente, no se pod\u00eda\ncontratar con los municipios porque INVIAS, la territorial de INVIAS del Quind\u00edo tiene un embargo \u00bfSer\u00e1\nculpa de los quindianos?, \u00bfSer\u00e1 culpa de los alcaldes? que la territorial tenga un embargo y que por eso\nentonces no pueden hacer convenios con los alcaldes y hoy la realidad es una, que al departamento del\nQuind\u00edo por INVIAS ni un solo peso se le invirti\u00f3 este a\u00f1o. De manera que esas si son de verdad unas\npreguntas, unos cuestionamientos que le voy a hacer al Ministro para que ese d\u00eda me d\u00e9 respuestas y s\u00e9\nque todos estamos en las mismas condiciones; pero es que hay que hacer aqu\u00ed unas reflexiones muy\ngrandes de verdad y aprovecho el momento, se crea Colombia Humanitaria, una cantidad de cosas y que\nhay recursos y nosotros hablamos y vamos a las regiones y ejecuciones d\u00f3nde, que corrupci\u00f3n, yo no s\u00e9\nc\u00f3mo se pueda llamar esto de verdad. Pero mire, si hay una obra, si hay un puente que necesita darle\nmantenimiento en la primera ola invernal y por esta actitud paquid\u00e9rmica, lenta del Estado, ese puente\nya no hay que hacerle mantenimiento sino que hay que construirlo, eso no es corrupci\u00f3n, c\u00f3mo se\npuede llamar ese tipo de despilfarro en los recursos de este pa\u00eds y as\u00ed sucesivamente.\nEn la primera ola invernal se dio una tregua de dos o tres meses que fueron de verano y no se\naprovecharon para la ejecuci\u00f3n de esas obras, ahora est\u00e1n iniciando esas obras, c\u00f3mo las van a hacer,\nc\u00f3mo un ingeniero civil va a hacer un puente a orillas de un r\u00edo donde en este momento ese r\u00edo est\u00e1\ncreciendo todos los d\u00edas, con esta ola invernal de verdad se dan unas crecientes supremamente altas, yo\nsi pienso que ah\u00ed tiene que haber tambi\u00e9n culpables, porque nada nos ganamos con seguir creando\nColombia Humanitaria y este tipo de cosas y no se ven ejecuciones, no se ven asignaciones, yo creo que\nnos fuimos a los extremos, que la Procuradur\u00eda, que la, Contralor\u00eda y yo veo a todo el mundo como\nparado pero no hay ejecuciones y me parece que eso es grave para el pa\u00eds, lo que uno sabe es que si hay\nrecursos, que hay la necesidad, que hay que hacer esos proyectos pero estamos muy lentos.\nDecirle Presidente que para la pr\u00f3xima semana, si bien recibe esta sugerencia, el lunes no a las ocho que\nes dif\u00edcil de verdad y m\u00e1s ahora en este tiempo, por ah\u00ed el lunes a las diez de la ma\u00f1ana, martes si ocho\nde la ma\u00f1ana, que tengamos tiempo siquiera el lunes de llegar de las regiones a esa sesi\u00f3n. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T10:57:30-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}