{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo no voy a entrar en el debate y l\u00e1stima que Wilson Arias se haya retirado,\nporque es que a m\u00ed lo que me preocupa de este tipo de espacios es que a veces nos marcamos de unas\nmaneras y nos hacemos da\u00f1o, yo respeto su posici\u00f3n, yo lo que dije Wilson G\u00f3mez fue que yo no hab\u00eda\nsentido a nadie m\u00e1s ratificarse en el tema de la Procuradur\u00eda, yo dije bueno, que alcance tendr\u00eda eso y a\nque se deber\u00eda, yo voy es a la excusa y en la excusa que se ha planteado, que es que el Ministro dijo que\nhab\u00eda estado en Venezuela, ah\u00ed puede haber un error de secretaria, ah\u00ed pueden presentarse muchas\ncircunstancias, pero si ratifico que para m\u00ed el tema est\u00e1 en que no haya sido prioridad venir a la Comisi\u00f3n\nSexta y sobre ese elemento argumente yo mi intervenci\u00f3n inicial sobre eso lo ratifico hoy, yo que el\nMinistro el 12 nos puede decir que pena, o sucedi\u00f3 as\u00ed o fue un error de la, Secretaria, pues que lo aclare,\npero creo que no hay que hilar tan delgado para complicarnos en eso, aqu\u00ed hemos manifestado con\nanterioridad que sentimos una inconformidad con respecto al tratamiento que nos est\u00e1n dando y un\ntratamiento para el bien del pa\u00eds, no solo en los temas del Ministro como Ministro sino de las entidades\nque est\u00e1n a cargo de \u00e9l, ll\u00e1mese INCO, ll\u00e1mese INVIAS y en eso nos ratificamos Wilson G\u00f3mez para que\nhaya claridad en eso. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T11:11:00-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 121, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla"}