{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, unirme a esas voces de protesta de los compa\u00f1eros por la no\nasistencia del se\u00f1or Ministro, lamentarla y no se pone a pensar, hombre que trato es el que nos est\u00e1n\ndando; pero si nos buscan para adelantar algunos proyectos tanto en esta Comisi\u00f3n, que tienen que ver\ncon la Comisi\u00f3n Sexta como en la Plenaria. Uno sabe que los altos mandos del Gobierno Nacional los\nmartes y los mi\u00e9rcoles se dedican es a estar pendientes de algunas citaciones y de algunas inquietudes\ndel Congreso, de Senado y de C\u00e1mara, eso es lo que uno entend\u00eda y por eso ellos no se trasladan fuera\nde la Capital precisamente para eso. Yo no considero justo igualmente, que ir a inaugurar un puente sea\nm\u00e1s importante que haber atendido este llamado nuestro de que absolviera algunas inquietudes que le\nplantearon los compa\u00f1eros Representantes citantes y yo creo que ya es justo y el pa\u00eds debe saber y ya lo\nest\u00e1 exigiendo, que si bien es cierto \u00e9l no es el responsable de la ola invernal, del fen\u00f3meno de \u201cla ni\u00f1a\u201d,\npero yo si considero que ya lleva m\u00e1s de un a\u00f1o, a\u00f1o y medio y este fen\u00f3meno de \u201cla ni\u00f1a\u201d no es de hoy\nsino que ya complet\u00f3 m\u00e1s de un a\u00f1o y es un tiempo m\u00e1s que prudente para haber diagnosticado, para\nhaber planeado, para haber ejecutado y haber prevenido muchos desastres.\nCon todo lo que se ha invertido, con todo lo que \u00e9l ha dicho, porque no nos consta, creemos que eso es\ncierto, pero queremos saber d\u00f3nde se ha invertido, porque es que lo que uno ve en la televisi\u00f3n es de\nque sigue la situaci\u00f3n, las obras no se hacen, los recursos no llegan y entonces d\u00f3nde estamos y se habla\nde billones de pesos. Yo ampliar\u00eda la citaci\u00f3n no solamente al ministro Germ\u00e1n Cardona y al, director de\nINVIAS sino tambi\u00e9n al, director de la ANI, anterior INCO, porque es que hay muchas v\u00edas que es de\ncompromiso de las concesiones, ellos tienen all\u00ed su obligaci\u00f3n de hacerles el mantenimiento y resulta\nque todo lo est\u00e1 haciendo con recursos p\u00fablicos de nosotros, del Gobierno Nacional, yo creo que a ellos\ntambi\u00e9n les cabe o a esta ANI una explicaci\u00f3n. Yo creo que algo hay que pedirle de explicaci\u00f3n al\nministro, compa\u00f1eros yo creo que a ustedes les ha sucedido en su localidad, en sus municipios, la\ntramitologia, perd\u00f3nenme la expresi\u00f3n \u201ctan verraca\u201d, es como ganarse uno la loter\u00eda para sacar un\nproyectico de 100, 150 millones de pesos que lo necesitan los municipios, que ellos han presentado sus\nproyectos en virtud de un derecho que tienen por la ola invernal, ellos los han presentado y tienen que\nbuscar al pol\u00edtico para ver que se los ayude a gestionar, eso no es justo.\nUno escuch\u00f3 a Colombia Humanitaria, ustedes no necesitan de los pol\u00edticos, de los congresistas, es un\nderecho porque es que ustedes est\u00e1n perjudicados en sus localidades y en sus regiones \u201cpresenten los\nproyectos y aqu\u00ed se les tramitar\u00e1\u201d, eso no ha sido real, eso no ha sido cierto, eso es imposible que se\nlogre y sigue, por eso es que uno ve que los cauces de los r\u00edos se desbordan, porque siguen los desastres,\nporque es que no se ha llegado all\u00e1 con las obras, ni con los recursos que ni con nada. Yo creo que esa es\nla explicaci\u00f3n que nos tiene que dar el Ministro, el orden que \u00e9l tiene que colocar adentro de las\nentidades e institutos que dependen del ministerio porque yo dir\u00eda que hay corrupci\u00f3n en la mayor\u00eda de\nlas dependencias del Gobierno Nacional para gestionar estas obras que se necesitan y que ya las han\npedido los municipios y los departamentos.\nYo creo que hagamos algo se\u00f1or Presidente, usted lo dijo ahora, hag\u00e1monos sentir, vienen algunos\nproyectos del ministerio de Transporte, en todas sus materias debemos exigir el debate, aqu\u00ed est\u00e1n\npendiente tambi\u00e9n unas respuestas, un debate que hicimos a las concesiones del pa\u00eds, no se nos ha\ndado respuesta, yo creo que ya es hora que el nuevo, director se vaya empapando, que aqu\u00ed hay unas\nrespuestas que le debe dar a la Comisi\u00f3n Sexta y las debemos de exigir \u00bfCu\u00e1ndo? Se\u00f1or Presidente\nempiece a citar, hagamos esos controles, porque ellos tambi\u00e9n los necesitan para ir aprobando los\nproyectos de ley. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-11-30T10:56:00-05:00", "transcript": "1384-acta-42-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}