{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ponemos a consideraci\u00f3n el orden del d\u00eda que acaba de ser le\u00eddo,\naclarando la solicitud del Representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, en el\nsentido de que la comisi\u00f3n conjunta del d\u00eda de ma\u00f1ana se realizara en\nel recinto de la Comisi\u00f3n Sexta de Senado, se pone en consideraci\u00f3n\nel orden del d\u00eda, sigue en consideraci\u00f3n, aviso que se va a cerrar, lo\naprueba la Comisi\u00f3n Sexta.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-12-06T09:27:10-05:00", "transcript": "1392-acta-43-comision-sexta", "order": 8, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}