{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ese es un tema que lo revisamos por agenda no necesariamente aqu\u00ed\nen la plenaria de la Comisi\u00f3n pero si valga decir que el pr\u00f3ximo lunes\nsi se cita a Plenaria a las 10 de la ma\u00f1ana, pues igual nos va a afectar\nla agenda de la Comisi\u00f3n Sexta, hab\u00edamos aprobado la semana\npasada que el d\u00eda lunes estar\u00eda aqu\u00ed el Ministro de Transporte y el\nGerente del INCO para el debate de control pol\u00edtico que est\u00e1 previsto\ndesde hace varios meses, el que fue citado por el Representante Jhon\nJairo Rold\u00e1n m\u00e1s las apreciaciones que todav\u00eda faltan por responder\nde los debates realizados por otros Honorables Representantes, pero\ncon base en lo que anunciamos hoy vamos a revisar la agenda, yo no\ncreo que tengamos que decidirlo aqu\u00ed, pero vamos a revisar la agenda\npara ver si se puede dar el debate del lunes o si mejor lo aplazamos\nrealmente.\nTiene el uso de la palabra el doctor Lu\u00eds Guillermo Barrera.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-12-06T09:27:50-05:00", "transcript": "1392-acta-43-comision-sexta", "order": 11, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}