{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Representante Tavera muchas gracias, los debates anteriores\nnosotros no solo los escuchamos sino que tomamos nota y tomamos\ndecisiones, la recomendaci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n con respecto a la\nnecesidad de que la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n del Riesgo hoy una\ndirecci\u00f3n adscrita al Viceministerio del Interior, pasara a formara parte\nde la Presidencia de la Rep\u00fablica est\u00e1 contemplada, no est\u00e1 en el\nproyecto porque en virtud de las facultades de reestructuraci\u00f3n del\nMinisterio del Interior esta entidad pasara a formar parte de la\nPresidencia de la Rep\u00fablica como un establecimiento p\u00fablico adscrito\ndirectamente al, Presidente de la Rep\u00fablica. Entonces aqu\u00ed digamos en\nel proyecto y en la exposici\u00f3n de motivos se habla del establecimiento\np\u00fablico en donde se refiere el diagnostico que es el que usted muy\nbien se\u00f1alo y la determinaci\u00f3n para hacerla m\u00e1s \u00e1gil se realiza a\ntrav\u00e9s de los decretos de la aprobaci\u00f3n de la reestructuraci\u00f3n en la\nsesi\u00f3n del Ministerio del Interior y de Justicia, ya en el decreto de\ncreaci\u00f3n del Ministerio del Interior se planteo que esa direcci\u00f3n\npasar\u00eda a formar parte de la Presidencia de la Rep\u00fablica, falta el\ndecreto especifico ya de la creaci\u00f3n que est\u00e1n en ese trabajo.", "external_id": "#dr-aurelio-iragorri-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:11:30-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 21, "name": "Dr. Aurelio Iragorri Valencia"}