{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, un saludo al Viceministro al doctor Aurelio Iragorri,\nespero que este no sea el \u00faltimo proyecto que nos presenta como\nViceministro y que las noticias que van por los pasillos del Congreso\nsean positivas, no solo para usted sino para todos quienes hemos\nconfiado en su importante labor; un saludo al doctor Carlos Iv\u00e1n\nM\u00e1rquez y al doctor Benjam\u00edn Collantes. Varias cosas, lo primero es\nrecibir con benepl\u00e1cito, saludar este tipo de proyecto en lo personal\neste tema lo he vivido, yo fui de la Cruz Roja Carlos Iv\u00e1n y viv\u00ed el\ndesastre del P\u00e1ez y acompa\u00f1e el desastre del Eje Cafetero desde la\nRed de Solidaridad Social y me toco lo de Armero y me toco lo de\nPopay\u00e1n, entonces ese tipo de experiencia le permiten a uno tener\nuna mirada mucho m\u00e1s integral y creo que bienvenido en este\nmomento del pa\u00eds y lamentablemente despu\u00e9s de un efecto tan\nnegativo como el de la ola invernal, pero entendiendo que\nsimplemente la ola invernal lo que hizo fue desnudarnos, o sea en\n\u00faltimas nada diferente iba a pasar, las fragilidades que ustedes han\nidentificado as\u00ed estaban concebidas, cada uno de los desastres le\nhab\u00eda dejado a uno la experiencia desde los organismos\ninternacionales y desde los expertos que tanto conocen el tema, pues\nrealidades que el pa\u00eds venia viviendo, algunos productos de malas\ndecisiones del gobierno donde se cambiaron equipos completos de\nexperiencias y gente que se hab\u00eda cualificado para atender el pa\u00eds y\ndesaparecieron y desde esa experiencia voy a tratar de hacer unos\ncomentarios y unos aportes vs el proyecto, lo primero, si creo que\ntiene que ser un tema de pol\u00edtica p\u00fablica y que indudablemente eso es\nlo que m\u00e1s confianza da y sin entrar en toda la transversabilidad de lo\nque significa una pol\u00edtica p\u00fablica si quiero dejar unos elementos que\ndeben ser revisados.\nEl primero es, preocupar\u00eda si dej\u00e1semos en cabeza de los municipios y\nde los departamentos toda la responsabilidad, o sea que el proceso\ndescentralizador que el pa\u00eds ha venido dando donde le transfiera la\nresponsabilidad a los entes territoriales sin recursos, simplemente\nser\u00eda un canto a la bandera, o sea los municipios, la gran mayor\u00eda de\nmunicipios de Colombia est\u00e1n en categor\u00eda 5 y 6, no tienen capacidad\npresupuestal de responder a la sostenibilidad de este tipo de\ncircunstancias y mucho menos de hacer las obras de mitigaci\u00f3n que\nse pueden dar y ello involucra otro sector para no profundizar en ello\nque es el tema de vivienda, la mayor\u00eda de municipios del pa\u00eds tiene\ncantidad de familias ubicadas sobre m\u00e1rgenes de r\u00edo, sobre zonas de\nriesgo y creo que eso deber\u00eda ser una prioridad de una pol\u00edtica p\u00fablica,\ndesde el riesgo en el concepto de vivienda y no lo digo porque el\npobre o la gente que no ha tenido como no se ubico ah\u00ed porque le\ngustara o porque encontrara esa como la mejor soluci\u00f3n, la encontr\u00f3\ncomo la \u00fanica soluci\u00f3n ante un d\u00e9ficit de pol\u00edtica de vivienda local o\nproyectos de vivienda local, entonces es importante que se revisen\nesos procesos de reubicaci\u00f3n, que se pudiese hacer un sistema de\ninformaci\u00f3n para saber en cada municipio de Colombia que viviendas,\ncu\u00e1ntas hay, hay la posibilidad de hacer una reubicaci\u00f3n, el municipio\nque coloca y estar\u00edamos ya de alguna manera mitigando cualquier\ncircunstancia que no es controlable ante los cambios clim\u00e1ticos que la\nnaturaleza ha venido dando; o si al final ese an\u00e1lisis y esa evaluaci\u00f3n\nque de buena manera ustedes han presentado con una obra de\nmitigaci\u00f3n podr\u00eda estar ya generando una tranquilidad, una confianza\nvs el futuro, definitivamente y lo inicio de manera puntual el\nViceministro, la historia del pa\u00eds es una historia de coyunturas, hemos\nsalido ante cada desastre a hacer cosas, a inventar cosas de buena\nmanera con mucha voluntad, pero aprendiendo sobre la marcha y yo\ncreo que este es un buen momento y ustedes lo han hecho para\nrecoger toda una experiencia que debe abordar la planificaci\u00f3n como\nun elemento fundamental de lo que debe ser el futuro del pa\u00eds.\nY en este sentido debo reconocer que el riesgo no va a dejar de existir\ny ustedes lo mencionaron, por eso simplemente lo cuento, pero la falta\nde planificaciones, un tema inherente a toda la territorialidad, para la\ngran mayor\u00eda de municipios de Colombia, el tema de planificaci\u00f3n en\neste sentido no existen los planes de desarrollo, no existe la voluntad\npol\u00edtica, no est\u00e1 tenida en cuenta en las obras y simplemente aparece\ncuando aparece el desastre o cuando el riesgo ya es inminente y ello\nno da sin duda posibilidad de respuesta a esa situaci\u00f3n y creo que las\nobras de mitigaci\u00f3n como las mencionan y como a trav\u00e9s de Colombia\nhumanitaria se habla, deben ser un elemento bien importante a trav\u00e9s\ndel sistema de informaci\u00f3n, pero yo quiero aqu\u00ed hacer un alto en el\ncamino de lo que estoy contado y hacer la reflexi\u00f3n sobre la\nimportancia que creo debe tener el proceso de organizaci\u00f3n, o sea el\nproceso de base, el proceso de la institucionalidad local, el proceso\ncomunitario, creo que all\u00ed estar\u00eda el gran valor agregado que nos\npuede dejar esta experiencia y lo digo porque a veces es peor el\ndesastre pos-desastre que el desastre mismo y es producto de la no\narticulaci\u00f3n de las instituciones, de la incapacidad de lo local, desde el\ndesconocimiento de ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos de lo que es un momento\ncomo ese y creo que all\u00ed deber\u00edamos hacer una apuesta muy grande,\nest\u00e1 concebido y est\u00e1 bien concedido yo lo le\u00ed, pero es mirar como\nhace parte tambi\u00e9n del sistema educativo, como desde los mismos\ncolegios todo ese tema de evacuaci\u00f3n del que se ha hecho y del saber\ncomportarse en el colegio ante un riesgo sea un tema de c\u00f3mo\ncomportarse en la sociedad y ante la comunidad y ello tiene que ver\ncon sensibilidad.\nVoy a dar un ejemplo que es sencillo y ustedes lo conocen, P\u00e1ez en\ntierra-adentro el hist\u00f3rico desastre P\u00e1ez que ha tenido que ver con\ntodo y que hoy todav\u00eda el pa\u00eds tiene una deuda con la reconstrucci\u00f3n\nde esta zona, se convierte en el mejor ejemplo que tenemos de todo lo\nde vulnerabilidad y son el mejor ejemplo y a m\u00ed me aterra porque usted\npor la noche ante cualquier circunstancia no creo que haya otra\nciudad, ni siquiera ciudad del pa\u00eds que tenga lo que ellos tienen.\nSin embargo para hacerlo sostenible requieren de ciento y pico de\nmillones de pesos a\u00f1os y entonces all\u00ed viene un gran problema para\nun ente territorial como ese que es categor\u00eda 6 que va tener que sacar\nde sus recursos, de los mismos con los que tiene que solucionar los\nproblemas de educaci\u00f3n, de salud, de vivienda, de v\u00edas, o sea con la\ngran realidad social y econ\u00f3mica del municipio para ser sostenible la\ngran inversi\u00f3n y el acompa\u00f1amiento que desde lo nacional se ha\nhecho y que ello reconocen.\nEntonces, yo creo doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez hay que pensar en\nc\u00f3mo ese tema de financiaci\u00f3n hace parte de la sostenibilidad de esos\nesfuerzos, porque ese municipio y esa regi\u00f3n de Tierra- adentro, por\ndar un ejemplo porque podr\u00eda dar muchos no va a dejar de vivir\ndurante el resto de su vida en riesgo, o sea la posibilidad del volc\u00e1n, la\nposibilidad de un deshielo, la posibilidad de la caracter\u00edstica de tierra\nque tiene, los humedales, o sea son temas que les impiden y que creo\nque tienen es que convivir con las circunstancias, lo han hecho de\nbuena manera, pero hoy presentan un grave problema ante la\nsostenibilidad que deben darle al sistema.\nY reconocer tambi\u00e9n un elemento que me parece que es clave y es la\ncapacidad de respuesta de ellos hoy vs cualquier otro municipio del\nCauca e incluida la ciudad capital, es abrumadora o sea ellos hoy\ntienen todo un sistema de alarma hoy tienen todo un sistema de\nalarma hoy tiene todo un sistema de se\u00f1alizaci\u00f3n, hoy a ellos no los\naterroriza eso, a ellos los aterroriza m\u00e1s la plata que falta para\nterminar la reconstrucci\u00f3n, pero son un buen ejemplo, pero encuentran\nla fragilidad en que esa pol\u00edtica p\u00fablica que hoy estamos trazando\ndesde ac\u00e1 y que ustedes de buena manera Viceministro traen al\nCongreso requiere sin duda de un tema financiero estable en el tiempo\no que por lo menos les permita en los ejercicios estructurales tener en\nel tiempo todo el soporte para lo que tiene que seguir caminando, al\nfinal el costo puede bajarse a 30 o 40 millones de pesos y es mucho\nasequible para un municipio en ese sentido, pero si usted lo difieren a\n12, 15 a\u00f1os, se vuelve un tema de 200, 700 millones de pesos que\nesta una obra de desarrollo.\nOtro elemento que creo indudablemente es importante, es reconocer\nque ese elemento que el plan nacional de desarrollo municipal y el\nplan de desarrollo departamental involucre ese componente va a ser\nimportante, pero va a ser importante tambi\u00e9n conceptualizarlo desde\nlas regiones, yo no creo en lo personal y lo digo con respeto que deba\nser para ciudades de 250 mil habitantes, yo creo que hoy que hay un\nelemento de ordenamiento territorial se deber\u00eda pensar en alternativas\nregionales, o sea lo digo por qu\u00e9, hagan un balance de los municipios\nm\u00e1s afectados con todo lo de inundaciones o hagan un balance de los\nmunicipios m\u00e1s afectados por el tema volc\u00e1nico y vera que ninguno es\nsuperior ni siquiera a 100 mil habitantes, entonces podr\u00edamos tener el\nsistema estructurado para las grandes ciudades y sin duda ojala nunca\nnos pase eso ni en Bogot\u00e1, ni en Cali, ni en Medell\u00edn, ni en el Eje\nCafetero, pero la gran mayor\u00eda de ciudades y de territorios afectados,\nson municipios de 30, 40, 60, 80 mil habitantes, entonces nadie\npretende que cada localidad lo tenga, porque creo que es una\nestructura, pero si lo departamental pensara por dar un ejemplo en\nque los componentes regionales tuviesen un sistema que permitiese\ngenerar la sensibilidad, tener el sistema de informaci\u00f3n, tener mejor\ncapacidad respuesta, podr\u00edamos ser m\u00e1s operativos, si no nos\nquedar\u00edamos con profundo afecto en una letra muerta para las\ngrandes ciudades, los municipios, en 900 municipios de este pa\u00eds no\ntendr\u00edan que ver con este tema aparentemente, m\u00e1s all\u00e1 de colocarlo\nen el Plan Nacional de Desarrollo no lo estar\u00edan resolviendo\nestructuralmente y al final all\u00ed est\u00e1 el gran problema del pa\u00eds y creo\nque el 90% de los municipios inundados y afectados son exactamente\nde esas caracter\u00edsticas como lo es P\u00e1ez, como lo es la Sierra doctor\nIragorri que usted tanto conoce en el Cauca, que es un municipio\npeque\u00f1o, que ha sido afectado por un tema que hoy todav\u00eda no est\u00e1\ncontrolado y que tendr\u00eda que ver con un proceso de adjudicaci\u00f3n,\nproducto de un sistema de informaci\u00f3n que tuviese la suficiente\ncapacidad de decisi\u00f3n del gobierno nacional.\nQuer\u00eda hacer ese aporte y no dejar de lado algo que creo que es\ndefinitivo y ese balance doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez deber\u00eda tener que\nver con lo que ustedes saben, que municipios hay cercanos al volc\u00e1n\ndel Huila, que municipios hay cercanos al volc\u00e1n en Manizales, o sea\nque municipios realmente tienen unas caracter\u00edsticas de alto riesgo\nque no son todos los del pa\u00eds y que deber\u00eda tener unas condiciones\ndesde acci\u00f3n inmediata, porque el pa\u00eds vive una tragedia cada que se\npresenta eso y la tragedia tambi\u00e9n es presupuestal y no deber\u00eda ser; o\nsea que deber\u00edan haber unos elementos de mitigaci\u00f3n por lo menos\ncontrolables antes circunstancias posibles, ante lo impredecible pues\nnada que hacer, el Viceministro lo dijo, eso pasa por encima de lo que\nsea y no dejar de lado lo presupuestal. Yo fui alcalde de un municipio\ncategor\u00eda 5 y cuando uno avoca lo que el Gobierno Nacional quiere y\nle dice lo que es la responsabilidad y luego va a ver la plata, pues\ntermina siendo un alcalde incumplido, entonces no tiene sentido,\nporque aqu\u00ed no estamos invent\u00e1ndonos un ejercicio de estos para\ndarle la responsabilidad a alguien, sino para solucionar un problema\nque el pa\u00eds requiere solucionar.\nViceministro no puedo dejar pasar este momento para agradecerle\ntodo lo que se que ha hecho y todo lo que se que nos ha acompa\u00f1ado\nen este a\u00f1o de gobierno, pero reiterarle que la situaci\u00f3n del norte del\nCauca, de Santander de Quilichao con el tema de predios en la\nhacienda San Rafael que ha presentado conflictos entre afros e\nind\u00edgenas y que hoy presenta una circunstancia particular, complicada\nen t\u00e9rminos de que los afros han decidido una huelga de hambre y\nhan utilizado la institucionalidad de la administraci\u00f3n municipal y hoy\nest\u00e1n a la espera desde el Gobierno Nacional con toda su bondad,\npero tambi\u00e9n con una respuesta que creemos tiene que ser m\u00e1s\npuntual, m\u00e1s exacta y que requiere de un esfuerzo financiero que no le\ncompete solo a usted sino al Ministerio de Hacienda, pero que por\nfavor ese tema afro e ind\u00edgenas en Santander de Quilichao en el norte\ndel Cauca no sea un elemento dinaminizador de m\u00e1s conflicto que esa\nesperanza que ellos tienen de vivir en convivencia, del respeto a su\nautonom\u00eda , la propia de los ind\u00edgenas y la propia de los afros, de tener\nun espacio territorial que les corresponde y donde hoy por una mala\ndecisi\u00f3n del gobierno anterior, de una viceministra que no tuvo la\ncapacidad de leer lo que desde la regi\u00f3n le inform\u00e1bamos y que le\nmanifest\u00e1bamos ten\u00eda que ser tenida en cuenta hoy queda en su\ncabeza, pero confiamos en que su capacidad, su gesti\u00f3n, nos permita\nque esta gente que hoy est\u00e1 en huelga de hambre y que hoy necesita\ny requiere de nosotros para esa decisi\u00f3n pueda tener lo m\u00e1s r\u00e1pido\nposible una soluci\u00f3n. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:10:30-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 16, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}