{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente. Yo quiero hacer una claridad al\ntema de los 250 mil habitantes, lo que se establece en el proyecto es\nla obligatoriedad de que en esos municipios establezcan lo que se ha\ndenominado dentro de la estructura consejos territoriales, eso no\nquiere decir que los que tengan menos de 250 no tengan tambi\u00e9n los\nconsejos territoriales, si no para los que tengan 250 se establecen\nunas condiciones especiales que es que existe una dependencia o\nentidad de gesti\u00f3n del riesgo que nos parec\u00eda digamos demasiado\nfuerte, pedirle lo mismo a municipios peque\u00f1os si no tienen la\ncapacidad financiera de hacerlo y subirlo, entonces tendr\u00e1 rango\nsuperior o igual a un jefe de oficina asesora, o sea le da nivel\nsecretarial y estatus, es b\u00e1sicamente unas condiciones especiales a\nesos municipios que tienen m\u00e1s de 250 mil lo que no quiere decir que\nlos que tengan menos de 250 mil quedan por fuera, porque as\u00ed pues\naunque yo no voto tambi\u00e9n votar\u00eda en contra del proyecto.\nEl proyecto busca generar una estructura real que opere, que este\nintegrada, tenemos posibilidad de lo que dijimos de las regiones\nadministrativas de planeaci\u00f3n que no hay que echarlo en saco roto.\nQuer\u00eda se\u00f1alar lo siguiente Presidente, el Representante Atilano\nGiraldo dijo dos frases muy especiales con respecto a este proyecto,\neste proyecto busca salvar vidas, este proyecto busca en primer lugar\ny aunque llegar\u00e1 a salvar vidas, mejorar las condiciones de vida de las\npersonas que se encuentran hoy en riesgo en Colombia, ese es el\nprincipio de esta pol\u00edtica y forma parte integral de tres proyectos\ndistintos, este que es el proyecto que va a definir la pol\u00edtica y el\nsistema que es uno; un segundo proyecto al que varios\nRepresentantes han hecho referencia que es el proyecto de\nbomberos, que es la creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Bomberos, ese\nproyecto ya fue aprobado, era estatutario, fue aprobado en la\nComisi\u00f3n Primera de C\u00e1mara y va para Plenaria, estamos un poco\ndemorados en la coordinaci\u00f3n con los ponentes para que llegue a\nPlenaria, porque se est\u00e1 buscando una f\u00f3rmula para el tema de\nfinanciaci\u00f3n para que a trav\u00e9s de un peque\u00f1o aporte de todos los\ncolombianos todos podamos financiar la actividad de los bomberos\npara que no tengan que vivir como sucede en muchos municipios de\nrifas y de vender ponqu\u00e9s, eso no podemos permitir que quienes de\nmanera voluntaria ofrecen la vida por salvar al resto de los\ncolombianos no tengan ni siquiera con que sostenerse, Planeaci\u00f3n\nNacional esta Representante Bonilla definiendo una f\u00f3rmula a todos\nlos que han hablado del tema de bomberos, una f\u00f3rmula para la\nfinanciaci\u00f3n de los cuerpos bomberiles, mientras eso se hace y\nteniendo en cuenta que hoy el Fondo de bomberos depende del\nMinisterio del Interior por instrucciones del se\u00f1or Ministro y al haber\nrevisado porque los municipios no presentan proyectos lo dec\u00eda\ntambi\u00e9n el Representante Silvio V\u00e1squez, los municipios no presentan\nproyectos porque la resoluci\u00f3n vigente actualmente en el Ministerio del\nInterior establece que la cofinanciaci\u00f3n es del 50% y con una\ncofinanciaci\u00f3n del 50% pues es muy dif\u00edcil que un municipio, que un\nmunicipio con escasos recursos pueda presentar proyectos y el se\u00f1or\nMinistro dio la instrucci\u00f3n, est\u00e1 el borrador de la modificaci\u00f3n de esta\nresoluci\u00f3n para que el Ministerio o el Fondo pueda cofinanciar hasta\nun 80% del valor del proyecto y los municipios peque\u00f1os hasta un\n20% del valor del proyecto, mejor dicho el Ministerio del Interior\nm\u00e1ximo el 80 en municipio m\u00ednimo al 20 y ah\u00ed en ese juego me\nimagino que ser\u00e1 posible que lleguen algunos recursos.\nEl Fondo hoy no es un Fondo con muchos recursos, ayer revise el\nsaldo del Fondo sin haber aprobado ning\u00fan proyecto durante esta\nvigencia, hay 3.100 millones de pesos, hay algunos proyectos que\nest\u00e1n presentados que no hab\u00edan sido aprobados, esperando a que la\njunta que vamos a ver si se re\u00fane de pronto ma\u00f1ana nos aprueba esta\nmodificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n y una vez realizada la modificaci\u00f3n de la\nresoluci\u00f3n entramos a estudiar los proyectos presentados, los\nproyectos tampoco se pueden aprobar en este momento porque\nestamos en ley de garant\u00edas y ser\u00eda un convenio entre una utilidad\nterritorial y el orden nacional, as\u00ed que lo que vamos a hacer es\nsimplemente estudiarlos mientras pasa digamos el tema de ley de\ngarant\u00edas, una vez se haga el proceso electoral.\nDiego Naranjo hizo menci\u00f3n a un tema muy importante que es el\nsistema de informaci\u00f3n, el, Director de Gesti\u00f3n del Riesgo se\u00f1alaba\nque hay tanta informaci\u00f3n como opiniones, es necesario el sistema de\ninformaci\u00f3n, ese sistema de informaci\u00f3n tiene que estar centralizado\nen esta direcci\u00f3n;, pero adicionalmente en la ley de bomberos se\nestablece ese sistema al que \u00e9l hizo referencia relativo al tema de\nincendios para saber no solamente cu\u00e1nto se afecto con un incendio,\ncuando se presente, sino tambi\u00e9n para saber los bomberos de\nColombia cuanto permiten salvar por su acci\u00f3n y se salvo gracias a su\ncapacidad de redacci\u00f3n, porque eso nadie lo mide, entonces nadie\nquiere financiar los bomberos porque nadie mide que signific\u00f3 que el\nbombero llegara y sacara a la persona por ejemplo de un veh\u00edculo\ncuando esta debajo del agua, o que signific\u00f3 llegar y apagar un\nincendio en un bosque o en una casa, etc, entonces ese sistema est\u00e1\nincorporado en ese proyecto, que como les digo va para la Plenaria\nde la C\u00e1mara.\nEl tema del Eje Cafetero fundamental, la idea del parque tem\u00e1tico hay\nque mirarla, es una idea interesante para socializar y sobre todo para\nel tema de la necesidad que lo ha mencionado todos de cultura y de\neducaci\u00f3n, hay que incorporar y ojala as\u00ed lo hagan los ponentes, el\ntema de educaci\u00f3n para atender este proyecto.\nB\u00e1sicamente creo que con eso hablaron del Volc\u00e1n Mach\u00edn donde\ntenemos efectivamente un sistema especial de alertas tempranas que\nest\u00e1 instalado y que tiene un manejo especial por la situaci\u00f3n de\nriesgo, vamos a mirar en Colombia Humanitaria los proyectos de\nCandelaria, eso est\u00e1 en el Fondo de Adaptaci\u00f3n ese proyecto, ya\nverificamos no est\u00e1 en la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n del Riesgo, sino en el\nFondo de Adaptaci\u00f3n, ma\u00f1ana hay junta del Fondo de Calamidades y\npresentaremos estas inquietudes se\u00f1aladas por ustedes.\nCreo que con eso damos respuesta a muchas de las inquietudes,\nhaciendo una recomendaci\u00f3n que no es f\u00e1cil de hacer, este proyecto\nnecesita un gran debate, pero tambi\u00e9n es urgente que lo aprobemos,\nque lo tramitemos, aprovechar que ahora la agenda legislativa est\u00e1 un\npoco m\u00e1s descongestionada y que ustedes nos ayuden con este\nproyecto ayudando a Colombia a definir de manera urgente lo que es\nla pol\u00edtica y el Sistema de Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n de Desastres.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-aurelio-iragorri-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:14:50-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 41, "name": "Dr. Aurelio Iragorri Valencia"}