{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez de la Direcci\u00f3n de la\nGesti\u00f3n de Riesgo del Ministerio del Interior.\nMe ha pedido la palabra los doctores Bonilla, Tavera, no s\u00e9 si con la\nvenia de ustedes le damos la palabra al doctor Collantes a solicitud del\ndoctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez para que toque esos temas y despu\u00e9s\npasamos nosotros a hacer la intervenci\u00f3n, entonces doctor Collantes\nbienvenido a la Comisi\u00f3n y tiene el uso de la palabra.\nDr. Benjam\u00edn Collante, asesor de la Direcci\u00f3n del Ministerio del\nInterior:\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, se\u00f1or Viceministro, se\u00f1or, Director,\nHonorables Congresistas, durante todo este tiempo y una vez hecho\ntodos los diagn\u00f3sticos referentes a todo el proceso que ha tenido el\npa\u00eds en el tema de la gesti\u00f3n del riesgo uno de los elementos\nfundamentales y que logramos plasmar en la exposici\u00f3n de motivos\nfue el cambio pragm\u00e1tico frente al fen\u00f3meno, es decir como lo expon\u00eda\nel se\u00f1or Viceministro y el se\u00f1or, Director Colombia en este momento\ncon la adopci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica que fue uno de los temas que\nse discuti\u00f3 dentro de toda la socializaci\u00f3n del proyecto de ley cambia\nradical y sustancialmente el concepto de una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n y\natenci\u00f3n hacia una pol\u00edtica de conocimiento con fundamento en los\ntres procesos que acabamos de escuchar.\nIgualmente en todas las exposiciones y consideraciones que se\nhicieron durante esta emergencia que hace que el concepto deba\ntener otras variantes es que hoy por hoy la normatividad se quedo\ndigamos un poco rezagada frente a la evoluci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico\nque fue lo que m\u00e1s acent\u00fao todo el proceso de la declaratoria a nivel\nnacional de la emergencia econ\u00f3mica, social y ecol\u00f3gica dictada por el\nGobierno Nacional.\nEl sistema quedo corto frente a la magnitud de un evento que tuvo\naproximadamente tres millones de personas afectadas, entonces lo\nque hicimos fue atendiendo todo este desarrollo es no convertirlos y\nno continuar una pol\u00edtica de atenci\u00f3n y de reacci\u00f3n, sino en una\npol\u00edtica de gesti\u00f3n con base en un desarrollo sostenible, dicen algunos\nautores de todo el tema de la gesti\u00f3n del riesgo que no es posible una\npol\u00edtica econ\u00f3mica sostenible si no logramos articular se\u00f1or Presidente\ncon una pol\u00edtica p\u00fablica de gesti\u00f3n ambiental y una pol\u00edtica de gesti\u00f3n\ndel riesgo, eso es pr\u00e1cticamente impensable como acaba de ocurrir y\npor eso el Gobierno Nacional acude a una figura extraordinaria que es\nla del 215 y que fue igualmente considerada por el Congreso de la\nRep\u00fablica en varias de las comisiones en las cuales ustedes muy\ncordialmente nos invitaron.\nLo que se quiere es una pol\u00edtica p\u00fablica y unos procesos que se\nencuentra ya en proyectos en el articulado de este documento en\ndonde la gesti\u00f3n del riesgo tenga un principal soporte que es el ente\nlocal, el municipio, f\u00edjese que los grandes desastres de este pa\u00eds los\nvemos nosotros en las poblaciones m\u00e1s vulnerables, por todas las\nconsideraciones que puso el se\u00f1or, director.\nSegundo, de que complementariamente a esa pol\u00edtica de gesti\u00f3n del\nriesgo que es ya una obligaci\u00f3n por parte de los municipios\ncomplementariamente el departamento entra igual a soportar sin\nperjuicio de sus propias directrices sobre la materia y por \u00faltimo el\nnivel nacional, es decir dentro de la estructuraci\u00f3n que se hizo al\nproyecto, el fortalecimiento del principio de descentralizaci\u00f3n tiene su\nm\u00e1xima expresi\u00f3n.\nEl tema de la responsabilidad se\u00f1or Presidente, la responsabilidad de\nla gesti\u00f3n del riesgo es una responsabilidad de todos, por eso\nnosotros decimos que la pol\u00edtica es de car\u00e1cter p\u00fablico, social y\ncomunitario, es decir, all\u00ed entra el Estado como tal, con todas sus\ninstituciones, entra la sociedad como tal, la comunidad y el sector\nprivado y la responsabilidad de todos, hay una enorme\nresponsabilidad que todos debemos retomar para efectos de generar\nsociedades menos vulnerables.\nUn elemento fundamental que lo planteaba igualmente el se\u00f1or\nViceministro, es el tema de la planificaci\u00f3n del desarrollo, es un\ncomponente determinante y como lo hemos discutido ya con\nPlaneaci\u00f3n y Ministerio de Ambiente, doctor ahora que se va a\nreformar la Ley 99 del 93 en donde los planes de ordenamiento\nterritorial y la gesti\u00f3n del riesgo deben estar directamente vinculadas a\ntodos estos procesos. Todo esto se ha ido articulando se\u00f1or\nPresidente con el Plan Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo que se acaba\nde aprobar y que est\u00e1 en el despacho del se\u00f1or Presidente para la\nexpedici\u00f3n del decreto. La Ley General de Bomberos que ya tuvo su\nprimer debate y est\u00e1 ahora a consideraci\u00f3n de la Plenaria de la\nC\u00e1mara, el Sistema Nacional de Voluntarios, es decir se ha venido\nintegrando toda una verdadera pol\u00edtica de gesti\u00f3n del riesgo con la\nfinalidad que le podamos entregar al pa\u00eds unas herramientas claras,\nconcisas y determinantes para efectos de poder asumir el nivel de\nvulnerabilidad que tiene este pa\u00eds por los diferentes fen\u00f3menos.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:10:10-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 13, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}