{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, voy a ser muy breve en las respuestas y\ncreo que esa din\u00e1mica nos permite adem\u00e1s la idea de esta audiencia\nque es poder compartir y enriquecer el proyecto.\nVoy a empezar con el tema relacionado con el proyecto y despu\u00e9s me\nrefiero al tema del Cauca, la obligatoriedad de la inclusi\u00f3n de esas\noficinas de direcci\u00f3n de gesti\u00f3n del riesgo a municipios mayores de\n250 mil habitantes, l\u00f3gicamente no se pretende dejar por fuera a los\nmunicipios menores de 250 mil habitantes, no se incluyo pero se\npodr\u00eda perfeccionar eso a trav\u00e9s de los ponentes, la posibilidad de que\nvarios municipios con poblaciones menores a 250 mil habitantes\njunten esfuerzos, de qu\u00e9 manera en la Ley de Ordenamiento Territorial\naprobada por el Congreso de la Rep\u00fablica en la legislatura anterior se\ncre\u00f3 la posibilidad de las figuras de las Provincias Administrativas de\nPlaneaci\u00f3n, una Provincia Administrativa de Planeaci\u00f3n es la uni\u00f3n de\ndos o m\u00e1s municipios para efectos de algo, de algo que como regi\u00f3n,\ncomo sector pueden hacer mejor estando juntos, si un municipio es\nrico en agua para poner un ejemplo y el otro es pobre en agua esos\ndos municipios podr\u00edan juntarse y uno prestarle el servicio al otro.\nEn estos temas de riesgo tambi\u00e9n existe esa posibilidad de la creaci\u00f3n\nde esas regiones administrativas de planeaci\u00f3n, \u00bfPorqu\u00e9 es\nimportante el tema de la regi\u00f3n? Porque los recursos de regal\u00edas de\nacuerdo al acto legislativo que ustedes aprobaron y que falta todav\u00eda\nla aprobaci\u00f3n de la ley en un porcentaje significativo se van a ir para el\ntema de las regiones, entonces se podr\u00edan atender temas sustanciales\nde prevenci\u00f3n o conocimiento del riesgo a trav\u00e9s de estas regiones, o\nsea esa figura se puede incorporar al proyecto aunque ya est\u00e1\naprobada en la Ley de Ordenamiento Territorial.\nSegundo, descentralizaci\u00f3n sin recursos, pues no sirve para nada, eso\nlo hemos visto y con recursos tampoco es f\u00e1cil como se vio en el tema\nde la ola invernal, se le trasladaron a las entidades territoriales m\u00e1s de\n1.5 billones de pesos y por distintos problemas entre esos log\u00edsticos,\nadministrativos, de falta de conocimiento, de problemas de tr\u00e1mite\ncomo lo han se\u00f1alado quienes nacieron en la misma generaci\u00f3n de la\nfigura, angustia de los alcaldes en c\u00f3mo realizar la contrataci\u00f3n a\npesar de que la pueden realizar independiente de que estemos en\netapas de garant\u00edas electorales porque son para obras de emergencia\ny esta exceptuado eso en la normatividad y que se puede realizar de\nuna manera especial el proceso de contrataci\u00f3n, pues hoy vemos que\naproximadamente se han ejecutado seg\u00fan nos dicen el 60% de las\nobras, o sea descentralizaci\u00f3n sin recursos pues no va a funcionar;\nese fondo nacional del 0.9% de los gastos nacionales, pues ir\u00eda\nl\u00f3gicamente con destinaci\u00f3n a atender los requerimientos de los\nfondos que tambi\u00e9n se establecen territoriales que podr\u00edan alimentarse\nen parte con distribuci\u00f3n de recursos del fondo nacional dependiendo\nde los proyectos que tenga o del conocimiento del riesgo en cada\nmunicipio.\nLa finca San Rafael, este es un problema que nace en una decisi\u00f3n de\na\u00f1os anteriores que obedece al cumplimiento de una orden judicial\nque se origino por la masacre del Nilo, en donde se obliga al Gobierno\nNacional o se compromete el Gobierno Nacional a adquirir 15 mil\nhect\u00e1reas de tierra en el norte del Cauca para resarcir los da\u00f1os de\ndicha masacre, lamentablemente esa finca espec\u00edficamente en donde\nya entro los linderos de la poblaci\u00f3n afro y de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena ha\ngenerado una serie de inconvenientes de convivencia; y yo aprovecho\nla oportunidad para hacer un llamado desde aqu\u00ed, as\u00ed como fueron del\nMinisterio del Interior el fin de semana un delegado del ministerio para\natender esta situaci\u00f3n, solicitarle a las comunidades afro-\ndescendientes de Santander de Quilichao que tengan un poco de\npaciencia , quedamos en que la otra semana vienen a Bogot\u00e1,\nbuscamos la soluci\u00f3n especifica, el compromiso es que hay que\nencontrarle una soluci\u00f3n al tema, el Gobierno Nacional no se puede\ncomprometer a adquirir una finca privada que es de las comunidades\nind\u00edgenas, de propiedad colectiva, si ellos no la quieren vender,\nentonces estamos busc\u00e1ndole una soluci\u00f3n al tema. Uno de los temas\nes la necesidad de hacer un acuerdo como ya logramos, que despu\u00e9s\ndel conflicto anterior se sentaran en una mesa en Bogot\u00e1, queremos\natender directamente el tema afro, porque ellos se\u00f1alan que se\navanzo en el tema ind\u00edgena y que no se ha avanzado en el tema\ncorrespondiente a ellos, lo cual es cierto y queremos ponernos al d\u00eda,\nrevisar, les dimos alternativas distintas de soluci\u00f3n, entre esas mirar\nalguno de los predios de la Direcci\u00f3n Nacional de Estupefacientes hoy\nen liquidaci\u00f3n haber si esa era una alternativa, bien sea para ellos o\npara las poblaciones ind\u00edgenas para ver si es posible solucionar el\ntema.\nSimplemente hago un llamado para que no se realicen acciones de\nhecho, que estamos buscando la soluci\u00f3n espec\u00edfica, el Ministerio del\nInterior no tiene autorizaci\u00f3n para adquirir fincas o predios distintos a\nlos que van destinados a atender la obligaci\u00f3n de la masacre del Nilo,\npero esta busca de esta soluci\u00f3n se puede encontrar bien sea a trav\u00e9s\nde INCODER, a trav\u00e9s de lo que se\u00f1alamos como la posibilidad de\nque sea con alguno de los predios que ya est\u00e1n incautados y que ya\nsean propiedad de estupefacientes. En fin, hago un llamado a la\ncordura, que no se realicen situaciones de hecho, no se requieren, los\nestoy esperando para que el lunes est\u00e9n en Bogot\u00e1, en el Ministerio y\nposteriormente desplazarme al Cauca.\nYo tengo que ir a cumplir un compromiso esta semana con la\nComunidad Agua que es una obligaci\u00f3n ante la Corte, adem\u00e1s se va a\ninstalar una mesa de garant\u00edas en Orito Putumayo y por eso no puedo\natender directamente el asunto, pero quedamos y as\u00ed se quedo el fin\nde semana en que el lunes o en el transcurso de estos d\u00edas estar\u00eda\nuna comisi\u00f3n de Santander de Quilichao representativa en Bogot\u00e1\npara buscarle directamente con nosotros desde el Ministerio una\nsoluci\u00f3n lo m\u00e1s pronto posible a este tema, adicionalmente las\ncomunidades ind\u00edgenas tambi\u00e9n est\u00e1n citadas para la otra semana\npara ver si hay o un ofreciente del predio que ellos tienen, o para ver si\nse logra el acuerdo entre las comunidades directamente. Gracias\nse\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-aurelio-iragorri-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:10:50-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 18, "name": "Dr. Aurelio Iragorri Valencia"}