{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, primero quiero pedirle disculpas, est\u00e1bamos en\nuna reuni\u00f3n del, Directorio Nacional, usted sabe, en esta \u00e9poca\nelectoral, saludar muy especialmente al se\u00f1or Viceministro, el doctor\nIragorri, al doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez y a los compa\u00f1eros ac\u00e1\npresentes, yo creo que en buena hora se presenta este proyecto y las\ncircunstancias que en el pa\u00eds nos hacen pensar sobre toda la atenci\u00f3n\nque hay que hacerle a los diferentes desastres que se vienen\npresentando, pues nos dan la oportunidad a nosotros para generar\nprecisamente esta ley y crear un sistema en atenci\u00f3n de desastres, lo\nimportante se\u00f1or Presidente es que pues podamos darle el tr\u00e1mite lo\nm\u00e1s \u00e1gil posible a este proyecto de ley para que le demos la respuesta\nque el pa\u00eds necesita, que le demos todo el debate y toda la discusi\u00f3n\nnecesaria, pero que de la misma forma nosotros como Congreso de la\nRep\u00fablica tambi\u00e9n le demos la respuesta al pa\u00eds, a pesar que\nentendemos con las dificultades que el Gobierno Nacional pues ha\ntenido pues por lo imprevisto de un desastre como nos ha ocurrido hay\nque resaltar que el Gobierno Nacional ha generado los mecanismos\nnecesarios para hoy tener una atenci\u00f3n en los diferentes puntos\nneur\u00e1lgicos del pa\u00eds, yo quiero de esa forma felicitar al doctor Carlos\nIv\u00e1n M\u00e1rquez porque conoce todo este sistema y eso nos garantiza a\nnosotros que saquemos una ley como la necesita el pa\u00eds.\nPor lo tanto, estar muy atento a que le demos el debate lo m\u00e1s pronto\nposible a este proyecto de ley y que ojala nosotros logremos escuchar\ny logremos nosotros canalizara todas las inquietudes de quienes\nconocen de los diferentes organismos e instituciones que conocen\nsobre c\u00f3mo darle la mejor respuesta al pa\u00eds y podamos nosotros sacar\nuna ley para generar estos resultados, no est\u00e1 por dem\u00e1s decir que en\nel Norte de Santander principalmente en materia vial necesitamos una\nmayor atenci\u00f3n por parte del Ministerio de Transporte y el Instituto\nNacional de V\u00edas porque ya se nos viene la otra ola invernal y todav\u00eda\nlas v\u00edas est\u00e1n en ese proceso de recuperaci\u00f3n. Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:14:30-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}