{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Saludo pues al Viceministro y a los dos funcionarios de la Direcci\u00f3n de\nla Gesti\u00f3n del Riesgo ya un colega lo hab\u00eda dicho, yo creo que nunca\nes tarde, bienvenido este proyecto de ley, esta es una verdadera\npol\u00edtica p\u00fablica y estos tres puntos pues resumen el conocimiento del\nriesgo, la prevenci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y atenci\u00f3n, yo creo que son los tres\npuntos fundamentales de este proyecto de ley y esos tres puntos y\neste proyecto es b\u00e1sicamente para yo dir\u00eda dos cosas fundamentales,\nsalvar vidas; estoy seguro que con este proyecto de ley se van a\nsalvar vidas y hay otra tambi\u00e9n que es bien importante como es la de\naprovechar los recursos que son bien escasos lo mejor posible, vamos\na ahorrar mucho dinero.\nEn conocimiento del riesgo, Viceministro y funcionarios esto es de\ncultura, esto no es f\u00e1cil, esto no es de unos pocos d\u00edas, esto es de\nmediano y largo plazo, pero que hay que empezar ya, hay que\nempezar y l\u00e9 he escuchado a varios colegas y esto es de educaci\u00f3n,\nesto es de informaci\u00f3n, aqu\u00ed tenemos que utilizar todos los medios\nclaro que en educaci\u00f3n hay que aprovechar lo que los educadores a\nsus alumnos les est\u00e9n hablando de lo importante que es la gesti\u00f3n del\nriesgo, los medios de comunicaci\u00f3n, hay que hacer un trabajo con los\nmedios de comunicaci\u00f3n, y yo dir\u00eda si hay unos que son nacional, hay\notros que hay que llevarlos a la regi\u00f3n, si en mi departamento del\nQuind\u00edo todos tenemos conocimiento del Eje Cafetero y ese\ndepartamento la probabilidad tan alta que tiene de sismos, pues hay\nque hablar de eso, yo creo que continuamente y ahora que apareci\u00f3\notro que yo quiero confesarles que no ten\u00eda conocimiento desde el a\u00f1o\npasado, el volc\u00e1n Mach\u00edn que seg\u00fan eso es m\u00e1s peligroso de\ncualquier otra situaci\u00f3n de riesgo que nosotros tenemos en el\ndepartamento del Quind\u00edo, as\u00ed que hay que empezar a trabajar desde\nya y es en ese conocimiento y como bien lo dec\u00eda el doctor Carlos Iv\u00e1n\nM\u00e1rquez, conocimiento no solo los expertos, un grupo de personas, el\nconocimiento tiene que ser de todos los ciudadanos y espec\u00edficamente\nen cada regi\u00f3n.\nYo creo que todo ciudadano debe conocer el riesgo que tiene a nivel\nnacional que ya aqu\u00ed conocemos nuestro pa\u00eds, es de los tres pa\u00edses de\nm\u00e1s alto riesgo en el mundo, pero yo tambi\u00e9n tengo que conocer cu\u00e1l\nes el riesgo de mi departamento, cu\u00e1l es el riesgo donde yo vivo, cual\nes el riesgo donde trabajo, todo ese tipo de conocimiento me parece\nque es bien importante y que nos ayuda y que hay que empezar de\nverdad a hacer ese trabajo, pero esto es de cultura, es educaci\u00f3n, no\nes f\u00e1cil y Diego Naranjo ahora comentaba, en el departamento en el\n99 ese sismo que fue tan fuerte y claro los primero a\u00f1os todos como\nsintonizados con el tema, pero hoy le digo que parece que ya se olvido\ny es que uno cree que no le va a volver a tocar y por eso la\nimportancia de estar haciendo ese trabajo que eso nos ayuda\nbastante.\nMire la noticia de la profesora en M\u00e9xico como de verdad y que alegr\u00eda\ncuando uno ve\u00eda esa profesora con esa capacidad con sus alumnos\nen esa balacera que se dio y todos sus hijitos, esos alumnos y todos\nen el suelo, pero vea la importancia de tener el conocimiento y\ntenerlos preparados, que juicio de esos ni\u00f1os y de verdad que le da a\nuno satisfacci\u00f3n ver ese tipo de noticias, eso tambi\u00e9n lo podemos\nalg\u00fan d\u00eda estar d\u00e1ndolo como noticia en nuestro pa\u00eds, de manera que\nimportant\u00edsima la educaci\u00f3n, concentr\u00e9monos que esto es de cultura,\nesto es de educaci\u00f3n y esto no es para 8 d\u00edas, para un mes, esto es a\nmediano y largo plazo, pero que hay que empezar y hay que\ntrabajarlo, hay que hacerlo, medios de comunicaci\u00f3n.\nPero hay otra reflexi\u00f3n que quiero hacerla de verdad, para que quiere\nuno tener ese conocimiento de los riesgos, pues para poder actuar y\nentonces, si me llama la atenci\u00f3n cuando en esas estructuras\nhablamos de n\u00famero de habitantes, en mi departamento solo la capital\ntiene 250 mil, supera un poquito el n\u00famero de habitantes, el resto\nninguno supera ese n\u00famero de habitantes, yo creo que aqu\u00ed hay una\nvariable que es m\u00e1s fuerte que el n\u00famero de habitantes y todo en la\nvida se trabaja Viceministro con prioridad, quisi\u00e9ramos tener los\nrecursos y toda la capacidad para hacerlo general, pero cuando los\nrecursos son escasos hay que priorizar, hombre si yo se que Salento\nen el departamento del Quind\u00edo el Volc\u00e1n Mach\u00edn est\u00e1 ah\u00ed en su\njurisdicci\u00f3n, o ese departamento tiene esas dos situaciones que son\ntan cr\u00edticas pues hombre yo creo que all\u00e1 debe de haber estructura,\n\u00bfPor qu\u00e9? Porque hay una variable que los expertos y quienes de\nverdad tienen esos conocimientos que nos dicen: \u201c la probabilidad es\nmuy alta que en el departamento se de este tipo de situaciones y que\nser\u00eda un desastre donde no estemos preparados\u201d, y entonces ah\u00ed hay\nque tener estructura, yo creo que hay que combinar las dos cosas; y\ndoctores no solo el n\u00famero de habitantes porque desde luego es\nimportante tener esa variable, pero que hay otra que es muy fuerte y\nes la probabilidad, para eso es el estudio, para eso es el conocimiento,\nentonces era b\u00e1sicamente eso, no me voy a extender aqu\u00ed todos los\ncolegas coincidimos en la mayor\u00eda de las cosas, bienvenido este\nproyecto cuentan con mi apoyo y todo lo que pueda colaborar para\nayudarlo a construir mejor, ni m\u00e1s faltaba y voy a estar atento\naport\u00e1ndole. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-atilano-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:13:30-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Atilano Giraldo Arboleda"}