{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Se\u00f1or Presidente, bueno un cordial saludo para todos los\nHonorables miembros de la Comisi\u00f3n. Ratificar en primera instancia\nse\u00f1or Presidente que el grupo que ha estado trabajando en este\nproyecto de ley est\u00e1 a disposici\u00f3n para que los honorables ponentes\npuedan tener en ellos y en todos nosotros todos los fundamentos y las\nampliaciones y las informaciones que sean necesarias para este\nproceso; el proyecto de Ley que nos recoge en este momento es algo\nque el se\u00f1or Viceministro haya planteado y pienso que para la\nComisi\u00f3n es importante manifestar que es el anhelo y la expresi\u00f3n de\nnecesidad que se haya planteado desde todo el Sistema Nacional de\nDesastres, por eso la conformaci\u00f3n de este proyecto de ley esta\nexpresada en 7 cap\u00edtulos que han sido trabajados desde hace unos 3\na\u00f1os atr\u00e1s, hacen parte tambi\u00e9n de un proceso de trabajo con un\nproyecto que tenemos con el Banco Mundial que es para el\nfortalecimiento del sistema y se hizo un trabajo con una consultor\u00eda\npara poder hacer esta recapitulaci\u00f3n de informaci\u00f3n expresada en\nestos cap\u00edtulos.\nPero de igual manera decirle a la Comisi\u00f3n Presidente que se ha\npuesto a consideraci\u00f3n de todo el p\u00fablico en general, de todos los\ncomponentes del sistema, pero tambi\u00e9n ha tenido participaci\u00f3n de\nentidades a nivel internacional, aqu\u00ed recogimos y en la exposici\u00f3n de\nmotivos y en las matrices de soportes que tiene este proyecto sean\nrecogidas las expresiones de todos estamentos y est\u00e1n a disposici\u00f3n\npara que ganar permanente.\nEntro entonces se\u00f1or Presidente a hacer una presentaci\u00f3n de manera\nsucinta de lo que corresponde a cada uno de los diferentes cap\u00edtulos:\nEl primero se basa en los fundamentos de la gesti\u00f3n de riesgo de\ndesastres como pol\u00edtica del Estado colombiano, este es un cap\u00edtulo\nque para nosotros genera ese posicionamiento importante; el segundo\nes la estructuraci\u00f3n y ahora se est\u00e1 llamando Sistema Nacional para la\nPrevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n de Desastres, aqu\u00ed ya empieza a marcar un\n\u00e9nfasis sobre lo que es el Sistema de la Gesti\u00f3n del Riesgo de\nDesastres del pa\u00eds; un cap\u00edtulo especial que tiene que ver con\ninstrumentos de planificaci\u00f3n; otros sobre los sistemas de informaci\u00f3n;\nun cap\u00edtulo quinto que son los mecanismos de financiaci\u00f3n para la\ngesti\u00f3n del riesgo de desastres; el otro es el de la declaratoria de\ndesastres, el de calamidad p\u00fablica y el retorno a la normalidad, aqu\u00ed\ncada uno va llevando unos ingredientes especiales que a lo largo del\nproyecto se pueden revisar, pero por comentarles algo ac\u00e1 de manera\nintroductoria, en Colombia en los \u00faltimos a\u00f1os no se han cerrado las\ndeclaratorias de desastres que se han emitido y eso es una necesidad\nque se plantea y ac\u00e1 en el mismo proyecto se tiene estipulado. El otro\nes el r\u00e9gimen especial para las situaciones de desastre y calamidad\np\u00fablica y disposiciones finales.\nEmpiezo entonces para explicarles los principales componentes que\ntienen que ver con el Sistema Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgo y aqu\u00ed\nnos enfocamos, hay tres pilares fundamentales que diferencia este\nproyecto del actual sistema; primero, son dentro de los componentes\nse mantiene a nivel general que este sistema es un sistema que est\u00e1\ncompuesto por entidades o hacen parte de ellos las entidades\np\u00fablicas, privadas y comunitarias, es un sistema, va desde lo local,\ndepartamental y nacional, ese es un capital que mantiene y en este se\ndeja como base fundamental pero tiene tres componentes claves, el\nprimer componente es el proceso de conocimiento del riesgo, este\nconocimiento del riesgo es diferente a lo que se plantea como\nprevenci\u00f3n de desastres, una de las situaciones que puede generar,\nque en cada situaci\u00f3n medi\u00e1tica se active todo un proceso como para\nrespuesta, es porque falta el conocimiento del riesgo y el conocimiento\ndel riesgo tiene que darse desde todas las instancias, Colombia no\ntiene \u00fanicamente temporada de lluvias, Colombia tiene unos riesgos\nque son de gran complejidad a nivel general.\nHoy no podemos estar pensando \u00fanicamente en el tema de lluvias,\nhoy tenemos que mirar en el tema tambi\u00e9n de huracanes que est\u00e1\npresente en la zona, hoy tenemos que estar revisando el tema de los\nvolcanes, el tema de las amenazas de origen qu\u00edmico y dem\u00e1s; este\ncomponente principal es algo de las innovaciones que incluimos y que\nhacen parte de los tratados y de los acuerdos a nivel internacional. El\nmarco de acci\u00f3n de Rioto plantea como algo fundamental y una de las\ndebilidades que se tienen en las diferentes regiones del mundo es que\nno hay conocimiento del riesgo, el puro hecho de conocer el riesgo ya\nes una ganancia, sali\u00f3 de alg\u00fan estudio que se hizo alrededor del\nvolc\u00e1n Galeras,, el puto hecho de conocer que el riesgo del volc\u00e1n\nGaleras es fuerte y que la comunidad lo pueda manejar ya es una\nganancia; y el otro es los procesos de reducci\u00f3n del riesgo, procesos\nde reducci\u00f3n del riesgo es el trabajo de las obras de mitigaci\u00f3n, el\ntrabajo de las obras de contenci\u00f3n, de los sistemas de alerta y es\nprepararnos antes de y en esto coloco el ejemplo de las temporadas\nde lluvia, nosotros en el pa\u00eds tenemos dos temporadas de lluvias a\nnivel de anualidad y en ese sentido lo que hay que tener en cuenta es\nque hay que mantener todo un proceso de reducci\u00f3n de riesgos, cada\nvez ser menos vulnerables, no esperar que llegue la emergencia para\natenderla y luego dos meses despu\u00e9s tratar de corregir con\nrecuperaci\u00f3n temprana para que las pr\u00f3ximas lluvias no nos afecte de\nigual manera, lo que hay es que trabajar en reducci\u00f3n de riesgo, es\nobras de mitigaci\u00f3n de gran magnitud, sistema de alerta temprana que\nsirven para hoy, para la pr\u00f3xima temporada de lluvias, para el a\u00f1o\nentrante, para que siempre tenemos iguales marcarlas en cada una de\nla mapificaci\u00f3n del riego que tenemos y el proceso del manejo de\ndesastres, que es indudable el esquema profundo para que en el\nmomento que se presenten situaciones atender el esquema de la\natenci\u00f3n y salvar vidas.\nLo otro se\u00f1ores de la Comisi\u00f3n, es decirles que se marcan cuatro\ninstrumentos fundamentales, una estructura organizacional acorde a\neste proceso enmarcados dentro de la conectividad nacional,\ndepartamental y local; lo otro es la conectividad con los instrumentos\nde planificaci\u00f3n, con sistemas de informaci\u00f3n y mecanismos de\nfinanciaci\u00f3n que es parte de las l\u00edneas que se est\u00e1n planteando en\neste, el objeto primordial del componente del sistema de gesti\u00f3n de\nriesgo es ofrecer protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n, mejorar la seguridad, el\nbienestar y la calidad de vida y contribuir al desarrollo sostenible.\nEntonces, con base en esto se plantea en el proyecto que el tema de\ngesti\u00f3n de riesgo de desastres al que se hizo una pol\u00edtica es\nresponsabilidad de todas las autoridades en todo el territorio\ncolombiano, eso es parte del fundamento que se mantiene en este\ncaso en ese orden de ideas se crea un Sistema Nacional de Gesti\u00f3n y\nRiesgo para garantizar la ejecuci\u00f3n con tres procesos esenciales en el\npa\u00eds; entonces los tres procesos ser\u00edan: El primero es el proceso del\nconocimiento del riesgo, en eso es un trabajo que se espera que sea\nde todos y para todos, en el an\u00e1lisis que se hace este proyecto el\nconocimiento de riesgo pareciera en el pasado que fuera de algunos\nconsultores \u00fanicamente, de algunos expositores \u00fanicamente, yo\nconozco el riesgo del pa\u00eds, entonces como conozco el riesgo del pa\u00eds\nyo puedo ir a dictar una conferencia puedo hacer una investigaci\u00f3n y\npuedo manifestar, el conocimiento tiene que trascender, el\nconocimiento es de todas las personas, de todos los seres humanos,\npor eso en el proyecto de ley se plantea como un eje fundamental,\ncomo primera parte y el conocimiento entonces llega a todos los\nsectores desde los educativos hasta todos los esquemas sociales y se\nplantea en esa misma l\u00ednea.\nLo otro, son los procesos que tiene que ver con la reducci\u00f3n del\nriesgo, y la reducci\u00f3n del riesgo enmarca un espacio fundamental para\ncumplir con los deseos que se han dado, el Congreso de la Rep\u00fablica\ndesde hace varios meses atr\u00e1s y a ra\u00edz de las \u00faltimas situaciones ha\nexpresado en m\u00e1s de una Comisi\u00f3n que en Colombia se requiere\ntrabajar en el tema de la reducci\u00f3n del riesgo y la reducci\u00f3n del riesgo\ntiene que estar involucrada en un proceso, esto no es \u00fanicamente la\nasistencia, es bajo ese proceso y se enmarca en ese sentido; y el\n\u00faltimo es el proceso de manejo de desastres, pero el manejo de\ndesastres desde el punto de vista de la capacidad de atender, el\nproceso de desastres es no improvisar cada vez que hay una situaci\u00f3n\nde emergencia ocasionada por cualquier situaci\u00f3n de desastre, por\neso es que Colombia tiene que tener un esquema de unos protocolos\nde actuaci\u00f3n de manera inmediata, y el manejo de desastres tambi\u00e9n\ntiene que ver con los protocolos que conectan el orden nacional e\ninternacional.\nEso en esa primera fase se plantea se\u00f1or Presidente. Nosotros\nplanteamos un segundo punto, que es la estructura del sistema\norganizacional de gesti\u00f3n de riesgos, se define como un sistema\nnacional de gesti\u00f3n de riesgo abierto, p\u00fablico, privado y comunitario,\npero es dirigido por el, Presidente de la Rep\u00fablica y las entidades\nterritoriales, por los respectivos gobernadores y alcaldes, o sea es\ndarle esa estructura de fondo, algunos dicen es darle musculo para\nque las decisiones que se tomen a nivel de gesti\u00f3n, de conocimiento,\natenci\u00f3n trasciendan bajo ese procedimiento, aqu\u00ed tambi\u00e9n en esa\nestructura se asignan los gobernadores y alcaldes las\nresponsabilidades por la implementaci\u00f3n de los procesos de la gesti\u00f3n\nde riesgo en el \u00e1mbito de su competencia territorial, es decir en el\ntranscurso del an\u00e1lisis de cualquier afectaci\u00f3n se revisa es la parte\nhist\u00f3rica y en la parte hist\u00f3rica de localidades o sectores afectados\nsiempre se busca un estudio y sobre \u00e9l se han encontrado el com\u00fan\ndenominador, son la construcci\u00f3n de vivienda, la media parte de la\nconstrucci\u00f3n de vivienda pues lleva detr\u00e1s de ellos unas situaciones o\ntraen muertos o traen lesionados y traen los damnificados como tales;\ny si se revisa quien autorizo la construcci\u00f3n de esas viviendas hay que\nmirar y entonces ah\u00ed viene la causa, las causas es donde est\u00e1n los\nplanes de ordenamiento territorial, quien aprob\u00f3 ese plan de\nordenamiento territorial, cual fue el transcurso, qui\u00e9n financi\u00f3, inclusive\nmuchas veces hay viviendas de inter\u00e9s que han sido financiadas con\nproyectos, en esta parte de la estructura lo que se le da, es que a\ntrav\u00e9s de los gobernantes tanto local, departamental y a nivel nacional\nhaya una responsabilidad muy grande, que van amarradas a todo el\ntema de la planificaci\u00f3n, se define una red de instancias colectivas de\ncoordinaci\u00f3n a nivel nacional, departamental, distrital y municipal\nhaciendo \u00e9nfasis en ense\u00f1ar a las autoridades pol\u00edticas, presidente,\nministerio,, directores departamento administrativos, gobernadores y\nalcaldes como responsables de la decisi\u00f3n del sistema, todo bajo ese\nmismo complemento y para ello tambi\u00e9n se busca es generar sobre\neste proceso de la estructura organizacional que es complementario\nen todos los niveles de arriba hacia abajo y de abajo hacia arriba, un\nsistema local puede ser complementario o uno departamental.\nPero es tambi\u00e9n dentro del esquema del proyecto de ley es mantener\nclaro que no todo el proceso tiene que darse desde la parte central,\nsino por el contrario esto exige y genera posibilidades para que el\ndesarrollo local mantenga ese esquema, es decir que cada gobernante\ncomo cabeza de ese comit\u00e9 de gesti\u00f3n de riesgo tiene dentro de su\nestructura.\nAhora junto al planteamiento que el se\u00f1or Viceministro enuncio hace\nunos minutos, para los departamentos y distritos y municipios con\npoblaciones superiores a 250 mil habitantes, o sea que esto genera\nesa posibilidad de que en municipios o ciudades superiores a 250 mil\ntengan dentro de la estructura un sistema como tal, es un\nplanteamiento que se da para que cuando se hagan los procesos de\nprevenci\u00f3n o de atenci\u00f3n, se tenga con quien operar, con quien\nfuncionar y por supuesto musculo en todo sentido en lo que tiene que\nver con la parte estructural y financiera.\nEn relaci\u00f3n con los instrumentos de planificaci\u00f3n en los tres niveles de\ngobierno se especifica planes de gesti\u00f3n del riesgo para priorizar,\nprogramar y ejecutar acciones por parte de las entidades del sistema\nnacional como parte de la planificaci\u00f3n territorial y el desarrollo, en eso\ntambi\u00e9n se\u00f1ores de la Comisi\u00f3n se especifica la estrategia nacional,\ndepartamental y nacional para la respuesta a las emergencias y se\ndefinen all\u00ed la actuaci\u00f3n de las entidades y todos los aspectos que\ndeben activarse para ejecutar la respuesta de emergencia de manera\noportuna y efectiva.\nNosotros tenemos claro que la atenci\u00f3n y lo dec\u00eda el se\u00f1or\nViceministro no es \u00fanicamente de la Direcci\u00f3n de la Gesti\u00f3n de\nRiesgos o en cabeza de una persona, nosotros creemos y estamos\nconvencidos que en una estructura como la que se plantea todos\ntienen que enfocarse en el caso de la atenci\u00f3n a colocar la disposici\u00f3n\nefectiva, r\u00e1pida y oportuna para que los componentes generen esas\nsinergias de actuaci\u00f3n, por decir algo; hoy en d\u00eda en el plan de\ncontingencia que se est\u00e1 presentando para la pr\u00f3xima temporada de\nlluvias, se hace un inventario y se revisa que disponibilidad se tiene a\nnivel de organismo a nivel nacional y en ese sentido se puede tener\ndisponibilidad de 100 a 120 mil personas disponibles para cualquier\natenci\u00f3n de emergencia y se revisan tambi\u00e9n las capacidades, en el\nproyecto de ley se mantiene pero con una coordinaci\u00f3n en los niveles\ny tener esa capacidad de actuar de manera integral.\nLo otro es que se deber\u00e1n incorporar en los planes de desarrollo y el\nordenamiento territorial las consideraciones sobre desarrollo seguro y\nsostenible derivados de la gesti\u00f3n de riesgo, importante que en estos\nplanes de ordenamiento y planes de desarrollo se tenga como cap\u00edtulo\nespecial cada vez que se vayan a formular el tema de la gesti\u00f3n del\nriesgo y el tema de la gesti\u00f3n de riesgo como un cap\u00edtulo fundamental,\nincluyendo el conocimiento, incluyendo la reducci\u00f3n de riesgo y el\nmanejo de desastres, hoy en el plan de desarrollo est\u00e1 incluido el tema\nde la gesti\u00f3n de riesgo en uno de los cap\u00edtulos donde se involucra,\nigualmente con la gesti\u00f3n ambiental y en eso va conectado, se busca\nque con este proyecto de ley ese mismo esquema se mantenga y se\nconvierta en una realidad fundamental.\nSi, nosotros queremos que este proyecto de ley tenga impacto, va a\ntener un impacto presente a mediano plazo y a largo plazo, porque\ndebe de tener unos indicadores de seguimiento, de indicadores de\nevaluaci\u00f3n, los indicadores de indicaci\u00f3n; con este proyecto se\npretende tener un pa\u00eds menos vulnerable, con comunidades m\u00e1s\ncapacitadas. El proyecto tiene que darse, pero tiene que enmarcarse\nbajo esos aspectos, las localidades y los departamentos deben de\ntener los planes de desarrollo que contengan y contemplan la gesti\u00f3n\nde riesgo, los planes de ordenamiento territorial basados en ese\nan\u00e1lisis que se debe dar y buscar de inmediato las soluciones\ncorrectivas, hay riesgos de que son mitigables y hay que hacer los\nestudios, pero hay que tener el soporte bajo ese proceso, son\nindicadores que no nos van a dar este, no es el hecho de que se\napruebe el proyecto de ley y ma\u00f1ana tenemos un pa\u00eds cambiado, no\nes un proceso, pero con base en esta ley si vamos a tener esas\nposibilidades y todos los proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica que tengan\nincidencia en el territorio bien sea nivel nacional, departamental, deben\nincorporar apropiadamente un \u00e1gil de riesgo de desastres acorde con\nla complejidad y costo de proyectos que se est\u00e1 manejando; hay algo\nfundamental que siempre empezamos a revisar y es que todo tiene\nque tener un soporte financiero y el soporte financiero se debe\nplanificar desde el orden nacional y en el mismo presupuesto se debe\nconectar a este esquema.\nHay un cuarto punto, que es la relaci\u00f3n de los sistemas de relaci\u00f3n de\nlos sistemas de informaci\u00f3n nacional, se fortalece la informaci\u00f3n del\nsistema nacional para gesti\u00f3n de riesgo de desastres para garantizar\nla integraci\u00f3n de contenido de las entidades nacionales y territoriales,\nhoy hay tantas informaciones como tantas opiniones hay sobre gesti\u00f3n\nde riesgo, hoy si uno quisiera cruzar el sistema de informaci\u00f3n para\nsacar toca es como juntar retazos de informaci\u00f3n, lo que se pretende\nes que hay un sistema de informaci\u00f3n nacional, el sistema de\ninformaci\u00f3n tiene que tener solamente es qui\u00e9nes lo complementen\nque est\u00e1n todos los \u00f3rganos t\u00e9cnicos operativos y todas las entidades\nterritoriales, pero que se maneje ese esquema, que el pa\u00eds pueda\ntener bajo ese esquema no la p\u00e1gina, porque muchas veces se habla\nde que existe una p\u00e1gina y la p\u00e1gina es la que tiene la informaci\u00f3n, no,\nes tener un sistema donde la informaci\u00f3n sirva para la toma de\ndecisiones, sirva para el an\u00e1lisis retrospectivo, es decir, que el\nCongreso de la Rep\u00fablica necesita de manera urgente revisar todo el\nhistorial de cualquier regi\u00f3n con respecto a una situaci\u00f3n que se est\u00e1\npresentando y ah\u00ed aparezco, pero que si el IGAG, INGEOMINAS, el\nIDEAM hace un aporte fundamental en lo t\u00e9cnico, aparezca ese\nsistema de informaci\u00f3n, que si hoy queremos revisar cu\u00e1les son las\nzonas de m\u00e1s alta vulnerabilidad por inundaciones o por\ndeslizamientos puede uno bajo este sistema de informaci\u00f3n entrar a\nellos y planificar, no empezar a buscar entre expertos o el que tiene la\ninformaci\u00f3n guardada bajo la manga para ponerla al servicio, porque\nesto sirve es para el tema de la aplicaci\u00f3n de los tres componentes\nfundamentales.\nEste cap\u00edtulo hace \u00e9nfasis importante, es una necesidad que tiene el\npa\u00eds de los sistemas de informaci\u00f3n y los sistemas de informaci\u00f3n que\nhoy cuentan se pueden trabajar pero bajo una coordinaci\u00f3n y un\ncentro que tiene que manejarse a nivel general.\nEl otro es en relaci\u00f3n a los mecanismos de financiaci\u00f3n para la gesti\u00f3n\nde riesgo de desastres, hoy se cuenta con un Fondo Nacional de\nCalamidades, se plantea bajo este esquema es un Fondo Nacional de\nGesti\u00f3n de riesgo con tres subcuentas: Una subcuenta que es\ncoherente al planteamiento, que es la del conocimiento de riesgo, la\notra la reducci\u00f3n de riesgo y la otra manejo de desastres y se ampl\u00edan\na dos, que es la recuperaci\u00f3n, protecci\u00f3n financiera para que este\nesquema de financiamiento pueda generar.\nAqu\u00ed hay \u00e9nfasis que dejamos para an\u00e1lisis del Congreso con las\ninvestigaciones que hemos hecho, es la agilidad que debe tener el\npa\u00eds para manejar los recursos, hoy se est\u00e1 trabajando con una\nfiduciaria que es la Fiduprevisora, aqu\u00ed hay que revisar hasta donde, si\ncontinuamos o si hay que generar mecanismos que le puedan dar\nfacultades para que esos fondos puedan manejarse por parte de ese\nesquema a nivel general y un soporte fundamental que tambi\u00e9n lo\nmanifest\u00f3 el se\u00f1or Viceministro al principio, esto debe tener un\ncolch\u00f3n, una disponibilidad presupuestal y ah\u00ed es donde se plantea\nque el fondo nacional para cada vigencia fiscal contara con una\napropiaci\u00f3n inferior al 0.9% de los gastos corrientes del Gobierno\nNacional, tambi\u00e9n es importante tener ese esquema, hay referentes,\ninclusive en varios pa\u00edses se habla que dentro del presupuesto\nnacional han marcado estrategias. Chile por ejemplo cuando hubo el\nterremoto en Chile el a\u00f1o pasado, el Presidente dijo es que de mi\npresupuesto tengo el 4% o el 7% disponible, o sea no tuvo que entrar\na hacer tr\u00e1mites especiales, sino ya dentro del presupuesto tienen\nesas capacidades para abordarlo, eso es darle el esquema robusto\nque se debe tener dentro de ese esquema y son planteamientos que\nse dan para que podamos ser efectivos en el proceso.\nY hay un cap\u00edtulo especial que es la declaratoria de desastres,\ncalamidad p\u00fablica y el retorno a la normalidad, aqu\u00ed se busca la\ncompetencia fundamental de la Presidencia de la Rep\u00fablica para la\ndeclaratoria de la existencia de una situaci\u00f3n de desastre, se dan las\ncompetencias para que los gobernadores, alcaldes, realicen la\ndeclaraci\u00f3n de situaci\u00f3n de calamidad p\u00fablica en su respectiva\njurisdicci\u00f3n, pero tambi\u00e9n ac\u00e1 se estipula que una vez declarada\ncualquiera de estas situaciones tienen que volver al retorno y en esa\nsituaci\u00f3n lo planteamos porque encontramos dentro de este an\u00e1lisis\nque est\u00e1 haciendo que no se han cerrado ninguna declaratoria de\ndesastre y hoy es parte de una consulta que estamos realizando,\ncomo hay que hacerlo, bajo la ley 46, ac\u00e1 se plantea que por lo menos\nun a\u00f1o despu\u00e9s de la declaraci\u00f3n tiene que darse la situaci\u00f3n de\nnormalidad y se requiere ampliarlo por cualquier situaci\u00f3n, entonces\nse busca un mecanismo competente para ampliarlo ante el comit\u00e9\nnacional, entonces ese es parte de ese proceso que se est\u00e1\nmarcando.\nOtra fundamental, en la declaraci\u00f3n de desastres o calamidades\np\u00fablicas se deben marcar algunas estrategias que son: en primer\nlugar, dejar claro que tanto los gobernadores como las alcald\u00edas tienen\nque marcar como un plan de acci\u00f3n y ese plan de acci\u00f3n una vez\nmarcadas estas declaratorias deben tener tambi\u00e9n la competencia de\nla atenci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n, o sea que cada situaci\u00f3n sea coherente\npara que el retorno a la normalidad sea un retorno a la normalidad\ndejando la situaci\u00f3n atendida, se espera que sea mucho mejor que\ncuando fue afectada, pero sobre eso tiene que quedar estipulado\ndentro del marco de la ley que se est\u00e1 planteando.\nY hay un s\u00e9ptimo punto que es en relaci\u00f3n con el r\u00e9gimen especial\npara situaciones de desastres, entonces en este caso hay unas\nsituaciones que se est\u00e1n planeando que ha sido motivo de verificar las\nv\u00edas para la declaratoria, entonces las competencias son del orden\nnacional en cabeza de Presidente y el orden departamental por los\nGobernadores y el orden municipal por los alcaldes de cada\nmunicipalidad, pero hay unos reg\u00edmenes especiales que se tienen que\nmanejar que est\u00e1n descritos y ser\u00e1n parte de ese estudio claro, hay\nque ampliarlo sobre todo en lo que tiene que ver con las actividades\nde respuesta, de rehabilitaci\u00f3n, de reconstrucci\u00f3n en las zonas\ndeclaradas en situaci\u00f3n de desastre o calamidad p\u00fablica y se\nsometer\u00e1n a los requisitos y formalidades de ley para la contrataci\u00f3n\nentre particulares; entonces se juega el papel de cu\u00e1l es el mecanismo\nm\u00e1s expedito para poder actuar en casos de la atenci\u00f3n y\nrecuperaci\u00f3n r\u00e1pida, pero ac\u00e1 tambi\u00e9n algo fundamental que lo\nhabl\u00e1bamos hace algunos d\u00edas en la Presidencia de la Rep\u00fablica,\ntambi\u00e9n hay reg\u00edmenes especiales para la parte de la declaratoria y de\nresponsabilidades y las responsabilidades casi siempre se enmarcan\nes a la parte institucional.\nEntonces, aqu\u00ed tambi\u00e9n se habla de que la responsabilidad es de\ntodos, de la gesti\u00f3n de riesgo y cuando es de todos entonces involucra\na las personas que est\u00e1n metidas por ejemplo en zonas de alto riesgo,\nhabl\u00e1bamos de que esto tiene que tener un poco de fundamento para\npoderle exigir a una persona que est\u00e1 en zona de alto riesgo que tiene\nque salir. Hay casos especiales, caso de la zona de amenaza\nvolc\u00e1nica alta, hoy en el Galeras, en INGEOMINAS ya hay un estudio\nque est\u00e1 enmarcado y hay comunidades que est\u00e1n en zonas de\namenaza alta, amenaza alta de acuerdo a esas descripciones es que\nuna erupci\u00f3n que haga el Galeras, tienen conocimientos, hay\nmecanismos para la compra de esos terrenos, para poder hacer los\ntr\u00e1mites pero la voluntad de la persona que est\u00e1 en eso se impone.\nEntonces, tambi\u00e9n es buscar, es decir como es responsabilidad en un\nestado de derecho, su responsabilidad de gesti\u00f3n de riesgo tiene que\nverse en ese sentido, entonces tambi\u00e9n buscando esa parte para que\nhayan reg\u00edmenes de manera especial en ese sentido, estos cap\u00edtulos\nhan sido discutidos en grandes espacios, recoge como le dije al\nprincipio honorables miembros de la Comisi\u00f3n, la expresi\u00f3n de lo\nnacional, la expresi\u00f3n de los organismos t\u00e9cnicos operativos y de la\ncomunidad, pero tambi\u00e9n se pone bajo la vanguardia de la conexi\u00f3n a\nnivel internacional, a nivel internacional existen varias herramientas\nque mueven el mundo bajo este esquema, una de ella es el marco de\nacci\u00f3n de Kyoto que est\u00e1 vigente, que tiene un \u00e9nfasis muy importante\nen el trabajo con las comunidades, en el trabajo del conocimiento y en\nel trabajo de la gesti\u00f3n del riesgo; y el otro es la estrategia\ninternacional, que la estrategia internacional inclusive los miembros de\nla estrategia internacional revisaron este proyecto de ley, le han hecho\nalgunos aportes y siente que va en concordancia no por el\ncumplimiento de estar inscritos como tal, sino porque va en\nconcordancia a buscar que un pa\u00eds como Colombia que tiene tantas\nsituaciones de amenaza de orden natural y que pueden generar\ndesastres.\nHay conceptos que tambi\u00e9n se involucran en este proceso, ya no se\nhabla de desastres naturales, sino que son desastres por causa\nnatural y eso son temas que se han involucrado y se habla mucho del\ntema de la vulnerabilidad y se habla bastante del tema de las\ncomunidades re- siguientes, pero lo que se busca en el fondo de las\ncomunidades re- siguientes es que todo el pa\u00eds, que todas las\ncomunidades sin distinci\u00f3n de estratos conozcamos el riesgo y cuando\nse conoce el riesgo de lo m\u00e1s b\u00e1sico se aprende a hacer menos\nvulnerables, cuando se conoce el riesgo, el peligro se aleja del peligro\ny para alejarse del peligro busca estrategias pr\u00e1cticas y las\nestrat\u00e9gicas pr\u00e1cticas del peligro es no habitar en zonas, no construir\nen esas zonas, no involucrarse en el proceso y eso es lo que hace que\nsea menos vulnerable, el desconocimiento del riesgo, lo que genera es\nque las comunidades cualesquiera que sea son m\u00e1s vulnerables\nporque est\u00e1 m\u00e1s cerca del riesgo.\nEn ese sentido pues y acogiendo los 15 minutos se\u00f1or Presidente,\neste es el resumen sobre los 7 cap\u00edtulos, aqu\u00ed hay una exposici\u00f3n de\nmotivos que me gustar\u00eda si llevo 10 minutos, pedirle el favor al doctor\nBenjam\u00edn Collante que es el asesor de la direcci\u00f3n, para que ampli\u00e9\nun poco m\u00e1s el tema de la exposici\u00f3n de motivos que se tiene para\nellos y d\u00e9 fundamentos a los miembros de la Comisi\u00f3n para ilustrarse\ny las preguntas que sean necesarias en el momento.", "external_id": "#dr-carlos-iv\u00e1n-m\u00e1rquez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:10:00-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 12, "name": "Dr. Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez"}