{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Se\u00f1or Presidente, bueno primero se\u00f1or Viceministro y los\nfuncionarios que nos acompa\u00f1an celebrar la importancia del proyecto\ny agradecerle a usted Viceministro que haya querido venir hoy a la\nComisi\u00f3n Sexta a socializar el proyecto y a tratar de que podamos\nconstruir una buena propuesta para el pa\u00eds.\nYo tengo varias recomendaciones y sugerencias en el \u00e1nimo de que\npodamos construir un buen proyecto.\nPrimero, recordarle a los colegas de la Comisi\u00f3n que no conocen, aqu\u00ed\nhubo un proyecto que fue el proyecto de ley 064 del 2007, por el cual\nse hablaba de crear el sistema de informaci\u00f3n nacional de siniestros e\nincendios, lamentablemente ese proyecto que fue autor\u00eda del hoy\nRepresentante Lu\u00eds Barrios y de la ex Senadora Claudia Rodr\u00edguez,\ndel cual yo pudo ser ponente, no logro surtir el tr\u00e1mite y fue archivado.\nA m\u00ed me parece que hoy es muy importante se\u00f1or Viceministro, se lo\ncomentada a usted ahorita, que este proyecto podamos incluir muchos\ntemas que tienen que ver con el tema de siniestros en el tema de\ninformaci\u00f3n, a mi me parece que el pa\u00eds tiene una debilidad en el tema\nde informaci\u00f3n y detecci\u00f3n de los desastres oportunamente y\nsobretodo en el tema de incendios, yo quiero traer a colaci\u00f3n aqu\u00ed una\namarga experiencia que vivi\u00f3 el pa\u00eds, aqu\u00ed se hizo un foro para ese\nproyecto, se hicieron muchos foros con la gente de bomberos y se\nhizo un foro con desastres, fue un proyecto que se socializo\ndebidamente; pero hay que recordarle al pa\u00eds que aqu\u00ed en el Club el\nNogal lamentablemente hubo una bomba y no est\u00e1 establecido cuanta\ngente muri\u00f3 por el impacto de la bomba y cu\u00e1nta gente muri\u00f3 por el\nincendio ocasionado despu\u00e9s de la bomba.\nMe parece a m\u00ed que ese es un tema en el cual hay que trabajar de una\nmanera muy fuerte y sobretodo la estad\u00edstica nos dice que la gente no\npuso evacuar, mucha gente se muri\u00f3 por asfixia, por no saber evacuar\nen un incendio, \u00bfPorqu\u00e9 toco este tema? Porque es que cuando\nhablamos de desastres no nos podemos quedar solamente en reparar\nla escuela, en reparar la casa, en reparar la v\u00eda sino en salvar vidas;\nme parece a m\u00ed que el pa\u00eds no puede seguir cobrando v\u00edctimas de una\nmanera tan exagerada por una mala prevenci\u00f3n o por una mala\nplaneaci\u00f3n o una mala informaci\u00f3n para prevenir el riesgo, entonces\nme parece a m\u00ed que ser\u00eda importante, que ser\u00eda importante que estos\ndatos se\u00f1or Viceministro yo voy a mirar el borrador del proyecto que\nustedes tienen y vamos a ver como aportamos para que aqu\u00ed se\nincluyan cosas que pienso yo que van a ayudar para que el pa\u00eds tenga\nun buen sistema nacional de informaci\u00f3n que nos permita a nosotros\nplanear y evitar el riesgo.\nAqu\u00ed en este proyecto tambi\u00e9n se hablaba del tema de la financiaci\u00f3n,\nporque es que siempre nos quedamos un poco cortos, porque\ntenemos muy buenas intenciones pero los recursos nunca alcanzan y\nen ese momento propon\u00edamos lo comento aqu\u00ed para que lo\ndiscutamos y con usted se\u00f1or Viceministro le propon\u00eda por ejemplo los\nrecursos de aplicaciones exclusiva para el SINSE en ese momento,\nahora para lo que ustedes quieran, que se pueda tener un musculo\nfinanciero deber\u00e1n ser el valor equivalente al 0.1% sobre la facturaci\u00f3n\ntotal recaudada mensualmente de las compa\u00f1\u00edas comercializadoras\nmayoristas que prestan el servicio de gases combustibles, por\nejemplo.\nEsa era una propuesta que estaba aqu\u00ed y que me parece a m\u00ed que\nser\u00eda una excelente fuente de financiaci\u00f3n para que el proyecto\nPresidente no se quede solamente en que despu\u00e9s venga el Ministro\na decirnos no es que no hay recursos, es que vale mucho, entonces lo\ncomento como para conocimiento de todos y para que los televidentes\npuedan tener claro que estamos es con la intenci\u00f3n de construir una\ncosa que nos permita ser efectivos.\nYo quisiera tambi\u00e9n como que pudi\u00e9ramos incluir Viceministro\nRisaralda y el Eje Cafetero, todos conocen, fue un departamento\nazotado por dos o tres terremotos y hoy c\u00edclicamente no s\u00e9 si lo est\u00e9n\nmanejando ustedes, el registro hist\u00f3rico de lo que pasa all\u00e1 en el eje\ncafetero, hoy estamos muy cercanos a vivir nuevamente otro\nterremoto en el eje cafetero, quiera Dios que no, pero el nivel hist\u00f3rico\nque hemos demostrado, la ocurrencia que ha pasado y necesitamos\nuna informaci\u00f3n muy clara sobre ese tema y yo le aseguro se\u00f1or\nViceministro que si vuelve a pasar un terremoto no somos capaces\nnuevamente de actuar en prevenci\u00f3n y en salvar las vidas, no estamos\npreparados.\nYo que le propongo Viceministro y se\u00f1or Presidente, propong\u00e1mosle\nal pa\u00eds, es muy importante que podamos nosotros destinar recursos de\nla atenci\u00f3n y la prevenci\u00f3n es que es mejor prevenir que atender,\nnosotros en Risaralda hab\u00edamos planteado, yo tuve la oportunidad de\nser, Director Ejecutivo de Vida y Futuro por un corto tiempo que fue la\nque hizo la reconstrucci\u00f3n del eje cafetero y estamos planteando la\nconstrucci\u00f3n de un parque tem\u00e1tico para la prevenci\u00f3n del desastre, o\nsea nosotros tenemos que pensar en c\u00f3mo llamar un parque tem\u00e1tico\npara que simulemos un terremoto, si porque en Risaralda y el Eje\nCafetero lo ha vivido, para que los ni\u00f1os aprendan y vayan a jugar y\naprender c\u00f3mo se act\u00faa en una emergencia de esas y podamos\nnosotros de alguna manera evitar que la gente se nos muera, o sea,\nes el tema educativo, me parece que estos proyectos tienen que estar\nah\u00ed en el tema de que los colombianos sepamos actuar en un\nmomento determinado, porque la mayor\u00eda de muertes vuelvo y repito\nes porque no sabemos actuar, no nos hemos educado para eso, le\ntoco ese tema Viceministro para que lo podamos tener en un futuro.\nQuiero llamar la atenci\u00f3n tambi\u00e9n sobre algo que me parece que\ndebe estar aqu\u00ed y que ustedes lo deben regular o que nosotros desde\nel Congreso tenemos que poner mucho cuidado.\nCada que hay un desastre nos informan que llegan cantidad de\nrecursos del orden internacional, entonces que esperamos que haya el\ndesastres y los pa\u00edses amigos entonces nos mandan el recurso para\nque atendamos la emergencia en su parte final que fue el desastre y\natendemos la emergencia prioritariamente pero nos quedamos en eso;\nentonces, vamos a esperar otra vez otro desastre para que otra vez\nlos gobiernos internacionales nos den el recurso para volver a hacer lo\nmismo, me parece a m\u00ed que hay que hacer un esfuerzo muy grande\npara que tengamos la capacitaci\u00f3n, los intercambios internacionales\ncon otros pa\u00edses para que nos est\u00e9n preparando a nosotros, para que\nel comit\u00e9 o esta entidad que se quiere formar tenga siempre la\nposibilidad de nosotros decir hombre aqu\u00ed hay un recurso que no\npidamos el recurso para enterrarlo muerto y para comprar las cobijas o\npara reubicar r\u00e1pidamente, sino que sea una pol\u00edtica que podamos\nlograr permanentemente de apoyo y de intercambio de experiencias y\nde capacitaci\u00f3n de nuestra gente.\nY hay otro tema finalmente Presidente para terminar que yo quiero que\nlo tengamos en cuenta, porque tengo entendido parece que existen\nalgunos recursos y alguna posibilidad para que podamos hacer algo.\nA nosotros en el tema de las inundaciones, nosotros cuando llueve\nnos sobra el agua, entonces el agua nos hace el derrumbe, nos hace\nda\u00f1os y no utilizamos esa agua, sino que nos hace un da\u00f1o, despu\u00e9s\nviene la \u00e9poca de sequia y entonces no tenemos agua para poder\nsobrevivir o para poder defender el tema agropecuario, hoy hay un\nproyecto, pienso que ustedes tienen que trabajar en eso que es la\nconstrucci\u00f3n de embalses con mitigaci\u00f3n ambiental. Nosotros por\nejemplo en Risaralda tenemos un problema con la Virginia, la Virginia\ncada a\u00f1o se inunda, entonces cada a\u00f1o en las noticias que la Virginia\nse inunda, el r\u00edo Cauca se desbordo porque le llega al r\u00edo Mapa, le\nllega al r\u00edo Risaralda y no hemos podido hacer eso, hoy hay un\nproyecto que tiene que ver con mitigaci\u00f3n de impacto que es el\nembalse del r\u00edo Mapa que pensamos nosotros que debe tener todo el\napoyo y toda la iniciativa para que ante entidades internacionales y\nante el Gobierno prevengamos eso y adem\u00e1s podamos nosotros\napoyar, porque lo primero que se nos lleva el r\u00edo es la tierra, entonces\nel campesino queda sin tierra, si podemos trabajar un tema de\nmitigaci\u00f3n de impacto ambiental con una construcci\u00f3n de peque\u00f1os\nembalses podemos generar tambi\u00e9n la posibilidad del desarrollo\nagropecuario y que la persona se quede all\u00e1 a trav\u00e9s de los distritos\nde riego con el embalse, o a trav\u00e9s de unos procesos de ciencia e\ninnovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda en el sector agropecuario o en un tema\npisc\u00edcola es decir que aprovechemos que no desperdiciemos el agua,\nel agua nos hace el da\u00f1o y se nos va y despu\u00e9s viene el verano y\ndecimos si hubi\u00e9ramos recogido esa aguita, me parece que este es un\npunto en el cual nosotros debemos pensar y los invito a ustedes de\nque pensemos de esa manera para que el pa\u00eds no siga sufriendo cada\na\u00f1o el verano o cada a\u00f1o el invierno.\nEn ese orden ideas decirle se\u00f1or Viceministro que queremos aportar\nmucho a este proyecto, que queremos respaldar este proyecto desde\naqu\u00ed, yo se que el Presidente tiene la intenci\u00f3n tambi\u00e9n y toda la\nComisi\u00f3n para que este proyecto salga adelante, para que podamos\nser efectivos en la soluci\u00f3n de una problem\u00e1tica y no nos estemos\ncada a\u00f1o quejando porque lamentablemente el invierno, del desastre\nnatural nos hace el da\u00f1o y el gobierno hoy lentamente no ha podido ni\nsiquiera atender la emergencia y es un tema muy complicado,\nentonces que trabajemos el tema de la prevenci\u00f3n, desde ahora\nentonces Viceministro todo mi apoyo, voy a participar mucho en la\nconstrucci\u00f3n de un buen proyecto, vamos a estar ah\u00ed pendientes, pero\nsi decirles que queremos que esto sea un proyecto que le d\u00e9 al pa\u00eds y\na los ciudadanos la seguridad de que vamos a aprender a vivir y a\nconvivir y a prevenir los desastres. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-alberto-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:12:50-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"}