{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, nunca es tarde, yo creo que esta ley debi\u00f3 haber\nsido tramitada hace rato, pero afortunadamente nos toca a nosotros\nlegislar sobre ese tema, tengo unas sugerencias para que las tengan\nen cuenta en esta presentaci\u00f3n de este proyecto tan importante, para\nprevenir y atender los desastres.\nMe pregunto hacia el futuro que pasar\u00eda con esas, por lo menos con\nColombia Humanitaria, no veo aqu\u00ed reflejado que pasar\u00eda con esa\nentidad que se ha creado, porque considero que todo lo que tenga que\nver con el conocimiento del riesgo, la prevenci\u00f3n, la reducci\u00f3n y la\natenci\u00f3n de los desastres tiene que estar en esta agencia, en esta\ndependencia o en este establecimiento p\u00fablico, este establecimiento\np\u00fablico debe de tener autonom\u00eda, que yo no veo por ah\u00ed la autonom\u00eda\nadministrativa y financiera, lo debe tener como un verdadero instituto\nsi es que va a depender de la presidencia de la Rep\u00fablica, para que\nhacia el futuro se atiendan con urgencia los desastres, si no se han\npodido prevenir, entiendo que vienen los tres procesos importantes,\nconsidero que ya han avanzado en el conocimiento del riesgo, ya\ndeben saber que en todo Colombia hay algunos sectores que se\nconoce el riesgo; que est\u00e1n en el proceso de prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n\ndel riesgo y ah\u00ed quiero que tengan en cuenta o recojan de las\nalcald\u00edas, de las gobernaciones algunas solicitudes que se han hecho,\nhablo concretamente del municipio de Pradera donde se ha solicitado\nun proyecto para mitigar el desbordamiento del r\u00edo Rolo para hacer un\njarill\u00f3n y all\u00ed hay cientos de familia, all\u00ed al borde de ese r\u00edo y que ese\nr\u00edo Rolo hist\u00f3ricamente ha dejado desastres cuando viene la ola\ninvernal en Florida y en Pradera y lo que se quiere es prevenir.\nA m\u00ed me genera la duda, hab\u00eda que tomar una buena decisi\u00f3n\nViceministro si se trasladan los dineros, si se descentralizan a las\nregiones o no, mire en estos momentos lo que uno escucha, ac\u00e1,\nl\u00f3gicamente no depende de esta direcci\u00f3n, pero creo que hacia el\nfuturo tiene que cobijar todo, no debe de ir a \u00faltima hora el gobierno\nnacional a crear una agencia para que atienda toda la emergencia y\natender los desastres, debe estar todo concentrado en esta\ndependencia, parece ser que hay un peaje ah\u00ed donde autorizan esos\nproyectos, que uno escucha al doctor Everardo Murillo que son\nderechos adquiridos de esas poblaciones no necesitan de gesti\u00f3n del\npol\u00edtico y del Congresista y de nadie, es una necesidad que tiene la\npoblaci\u00f3n que ha sido afectada por la ola invernal, pero se dieron a la\ntarea todos los alcaldes a presentar sus proyectos para mitigar y\nsubsanar todo lo que dejo la ola invernal pero han tenido tropiezos.\nEntonces corrupci\u00f3n me atrevo a decirlo desde el Gobierno Nacional,\ncorrupci\u00f3n en el gobierno local y territorial, hace 4 meses se present\u00f3\nese proyecto en la Gobernaci\u00f3n, hago esa denuncia, en este momento\nque no es la dependencia de ustedes para ver si nos la ayudan a\ntramitar, donde devuelven los proyectos porque no son viables\nt\u00e9cnicamente y lo que uno escucho ac\u00e1 en Bogot\u00e1 que es que ninguna\nlocalidad, ninguna regi\u00f3n devuelve los proyectos, los \u00fanicos\nautorizados son ac\u00e1 en Bogot\u00e1 en Colombia Humanitaria o la entidad\ncorrespondiente porque ac\u00e1 est\u00e1n los t\u00e9cnicos y hay unos que dicen si\nhay, hay presupuesto, o no hay o sea tengo ese inconveniente con\nese municipio y con la Gobernaci\u00f3n del Valle del Cauca, ya me est\u00e1n\nllamando porque saben que iba a hacer esta denuncia y voy a ir hasta\nlas \u00faltimas consecuencias porque la devuelven, porque le falta una\ncoma, yo les he dicho es que ustedes no son los autorizados, lo \u00fanico\nque el gobierno ha dicho, ustedes las localidades radiquen eso en el\ndepartamento y nos lo env\u00edan ac\u00e1, que si hay que mejorarlo, ac\u00e1 le\nllegamos y lo mejoramos y ac\u00e1 les buscamos el presupuesto, porque\nya se viene la segunda ola invernal y no se ha podido hacer y se\ncritica. Escuch\u00e9 yo que si hay algunos alcaldes que no han podido\nhacer eso, o que est\u00e1n demorados, pueden ser que est\u00e9n demorados,\npero hay otros que no han podido, porque las talanqueras de esas\nentidades departamentales y nacionales entonces frenas los procesos.\nTengamos en cuenta porque tampoco lo local y lo regional es lo m\u00e1s\nmalo o lo corrupto sino que ac\u00e1 tambi\u00e9n el gobierno nacional, hay m\u00e1s\nsugerencias por hacer, yo creo que habr\u00e1 tiempo de leerlo con m\u00e1s\ndespacio doctor Carlos Iv\u00e1n y su compa\u00f1ero all\u00ed para mejorar este\nproyecto de ley tan importante para atender, para reducir, para\nprevenir el riesgo, porque ya en el conocimiento hemos avanzado\nbastante. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:11:50-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}