{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Viceministro, no vaya a dejar de lado ese tema de los equipos y\nveh\u00edculos en cooperaci\u00f3n internacional, yo creo que ser\u00eda una gran\napuesta de este gobierno si logra en todo el ejercicio cooperaci\u00f3n\ninternacional vincular, ser el tr\u00e1nsito obligado para que no se siga\nsiendo por otra parte, pero hay unas diferencias bien significativas que\npodr\u00edan permitir potenciar el equipamiento de los bomberos en\nColombia y de todos los organismos de socorro.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:15:10-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 44, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}