{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores Representantes para\nnosotros es muy honroso estar nuevamente en esta Comisi\u00f3n para\ntratar un tema tan importante para los colombianos, para el Congreso\ny para el poder ejecutivo como es el proyecto de ley radicado por el\nGobierno Nacional hace unos pocos d\u00edas, proyecto de ley 050 del\n2011 relativo al tema de la gesti\u00f3n del riesgo, este se\u00f1or Presidente\nlamentablemente es un tema en el que el pa\u00eds voltea su mirada cada\nque tenemos una situaci\u00f3n de emergencia por atender y ese no debe\nser el principio rector que mueva las acciones orientadas a todo lo que\ntiene que ver con la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n del Riesgo. Este es un tema\nque por la complejidad del pa\u00eds, por su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, por ser el\ntercer pa\u00eds seg\u00fan las estad\u00edsticas m\u00e1s riesgoso en el mundo por la\ncombinaci\u00f3n de distintos factores, necesita contar con una pol\u00edtica\nefectiva de gesti\u00f3n del riesgo y con un sistema que en su componente\nglobal permita atender las necesidades que el pa\u00eds tiene en este\nsentido.\nYo b\u00e1sicamente Presidente voy a hacer una breve historia de este\nproyecto, este proyecto tiene 3 a\u00f1os de estudio, en el \u00faltimo a\u00f1o\ndesde que llego este gobierno una de los objetivos concretos y las\ninstrucciones del Presidente Santos fue la necesidad de fortalecer el\nSistema de Gesti\u00f3n de Riesgo y la entidad encargada de prevenir y de\natender los desastres en el \u00faltimo a\u00f1o se trabajo muy duro en este\nproyecto, es un proyecto muy t\u00e9cnico que obedece a un an\u00e1lisis de\ntoda la problem\u00e1tica nacional; an\u00e1lisis que se hizo a nivel municipal, a\nnivel departamental y a nivel nacional, cuando llegamos al Gobierno\nNacional hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o nos encontramos con una\ndirecci\u00f3n que es la que funciona hoy que est\u00e1 adscrita al Ministerio del\nInterior, es la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n del Riesgo, esa direcci\u00f3n tiene\nunas 14 personas en su n\u00f3mina y el resto eran aproximadamente\notros 14 contratistas, la direcci\u00f3n es la encargada de la coordinaci\u00f3n a\nnivel nacional de todos los temas de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de\ndesastres.\nAnte la ola invernal, ante el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a, ante la avalancha\nsufrida en todo el pa\u00eds por este fen\u00f3meno natural el m\u00e1s grave en la\nhistoria de Colombia, que afecto a m\u00e1s de 4 millones de personas, se\nvio la necesidad, se reitero la necesidad de fortalecer\ninstitucionalmente esta entidad.\nEl proyecto de ley se\u00f1or Presidente lo que busca b\u00e1sicamente son dos\ncosas; por un lado define la pol\u00edtica de gesti\u00f3n del riesgo y por el otro\ndefine el sistema de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de desastres, o sea que\nhay dos cosas, la pol\u00edtica y el sistema. Resumo el tema de la pol\u00edtica\nen tres aspectos: Uno el proceso de conocimiento del riesgo, la\npol\u00edtica de gesti\u00f3n del riesgo no se puede limitar a prevenci\u00f3n y\natenci\u00f3n, hay un punto prioritario, fundamental inicial que es el tema\nde conocer cu\u00e1les son los riesgos que hay en el pa\u00eds, conocer esos\nriesgos y antes de que se vaya a realizar cualquier obra, conocer esos\nriesgos para poder reubicar a personas que se encuentran en nivel de\nriesgo, debe haber un \u00e1rea y un presupuesto destinado\nespec\u00edficamente al tema del conocimiento del riesgo, ese es el primer\npunto de la pol\u00edtica.\nEl segundo, son obras de prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del riesgo, hay\nalgunos riesgos que o algunos desastres naturales que son\ninevitables y hay otros en que sus efectos se pueden mitigar en la\nmedida en que pueden ser previsibles, me refiero por ejemplo a un\nterremoto en el que como no es posible prevenir el tema, no es f\u00e1cil la\nmitigaci\u00f3n de ese riesgo y muchos de los efectos dependen de su\nmagnitud, etc. Pero hay una manera m\u00ednima de mitigarlo y es unos\nest\u00e1ndares para la construcci\u00f3n que permitan tener mayor fortaleza de\nlas edificaciones para enfrentar ese riesgo, pero ocurrido el fen\u00f3meno\nnatural no hay como evitar muchas de sus consecuencias.\nY por el otro lado, hay otros fen\u00f3menos que son mitigables, como por\nejemplo pongo un caso especifico, un barrio que est\u00e1 sufriendo alg\u00fan\ntipo de deslizamiento por el movimiento de lluvias o aguas que van\nsaturando esa zona y que se pueden por ejemplo mitigar o evitar con\nuna serie de canales para orientar el agua o un muro de contenci\u00f3n,\nesas son obras de prevenci\u00f3n.\nEn Colombia a medida que fueron pasando los a\u00f1os cada vez se\ninvirtieron menos recursos en prevenci\u00f3n y m\u00e1s recursos en atenci\u00f3n,\nla idea es que exista una subcuenta dedicada exclusivamente al tema\nde prevenci\u00f3n, segundo aspecto de la pol\u00edtica, prevenci\u00f3n y\nmitigaci\u00f3n.\nY el tercero ya es la atenci\u00f3n o el manejo de esos desastres, que es\nb\u00e1sicamente una vez ocurrido el hecho tener la capacidad de reacci\u00f3n\ny de atenci\u00f3n del desastre correspondiente, para esto y definida esta\npol\u00edtica y muy resumida en esos tres puntos que los expondr\u00e1 a nivel\nde detalle el, Director de Gesti\u00f3n del Riesgo, una persona experta en\neste tema que trabajo m\u00e1s de 10 a\u00f1os en la Cruz Roja precisamente\natendiendo situaciones como estas; viene la necesidad de la\nresponsabilidad en la aplicaci\u00f3n de esa pol\u00edtica, esa responsabilidad\nno puede estar solamente en cabeza del, director de gesti\u00f3n del riesgo\nque es el coordinador nacional, sino que esa responsabilidad debe\nnacer en las entidades territoriales, en los alcaldes, los gobernadores\nque tienen la responsabilidad directa de atender las situaciones en sus\nterritorios y despu\u00e9s escala el tema a nivel de las entidades\ndescentralizadas, los ministros y l\u00f3gicamente el se\u00f1or, Presidente de la\nRep\u00fablica.\nEn este orden de ideas, se plantea la necesidad de fortalecer\ninstitucionalmente la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n del Riesgo y trasladar esta\ndirecci\u00f3n directamente a la Presidencia de la Rep\u00fablica para que con\nla fuerza que tienen las ordenes del se\u00f1or Presidente se trasmita esa\ncapacidad de acci\u00f3n a nivel nacional a esta direcci\u00f3n, que cuando fue\ncreada depend\u00eda de la Presidencia y posteriormente paso a lo que se\ndenominaba en ese momento el Ministerio del Interior hoy nuevamente\nInterior y Justica.\nEl tema presupuestal o el tema financiero, se definen en el\nestablecimiento de una serie de subcuentas para atender cada una de\nlas pol\u00edticas, con una obligaci\u00f3n de que m\u00ednimo el 0.9% del\npresupuesto de gastos de la Naci\u00f3n este destinado anualmente a la\natenci\u00f3n de esta pol\u00edtica, para que existan recursos permanentes;\ncuando nosotros llegamos el a\u00f1o anterior, la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n del\nRiesgo contaba con un presupuesto en ese momento de 10 mil\nmillones de pesos y se han invertido m\u00e1s de 5 billones de pesos en la\natenci\u00f3n de lo que fue el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a, entonces con esta\ndestinaci\u00f3n de recursos, esto permitir\u00e1 adelantar estas pol\u00edticas,\nporque pol\u00edtica sin recurso pues es imposible de adelantar, 0.9% de\nlos gastos de la Naci\u00f3n se destinar\u00edan exclusivamente a la ejecuci\u00f3n\nde estas pol\u00edticas.\nDespu\u00e9s viene todo el tema del sistema de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de\ndesastres, que genera una serie de obligaciones, por ejemplo, la de\nque los municipios con m\u00e1s de 250 mil habitantes, deben contar con\nuna oficina dedicada a este tema con una dependencia, no con un\nsolo funcionario como estaba ustedes que representan a la regi\u00f3n\nsaben que en cada una de nuestras entidades territoriales con algunas\nexcepciones estas oficinas estaban representadas por un solo\nfuncionario, un funcionario que no era del mayor nivel y que dada la\natenci\u00f3n y la situaci\u00f3n que se presento con la emergencia pues\npr\u00e1cticamente tuvieron que en todas las gobernaciones y las alcald\u00edas\nmodificar lo que era esa pol\u00edtica y adecuarse a la necesidad de contar\ncon un personal id\u00f3neo con mayor n\u00famero de personas y por eso se\nestablece en principio la obligaci\u00f3n de que cada uno de los municipios\ncon m\u00e1s de 250 mil habitantes cuenten con una dependencia\ndedicada a este tema.\nLa necesidad, la obligaci\u00f3n de incorporar en los planes de desarrollo y\nde ordenamiento territorial, que lo discut\u00edamos antes de empezar la\nsesi\u00f3n, los temas de atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de desastres una pol\u00edtica\nde conocimiento del riesgo, la necesidad de que antes de que se haga\nuna obra exista efectivamente un estudio de los riesgos que puede\ntener el terreno donde se va a ejecutar la obra.\nB\u00e1sicamente esta es como una s\u00edntesis importante de lo que significa\neste proyecto, este proyecto es de la mayor importancia para el pa\u00eds,\nde que nos sirve el tema de haber entendido el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a y\nla pr\u00f3xima emergencia que seguramente se avecina ahora con el\nnuevo invierno de que con esas experiencias pudimos acoplar a\u00fan\nm\u00e1s el proyecto, hay que diferenciar la atenci\u00f3n de la emergencia\ncomo tal a la discusi\u00f3n del proyecto donde se definen estas pol\u00edticas y\neste sistema, que permitir\u00e1n a futuro y una vez aprobado por el\nhonorable Congreso de la Rep\u00fablica con todas las mejoras que\nustedes le puedan hacer al mismo, distinguir entre eso y la atenci\u00f3n\nque se est\u00e1 haciendo en este momento al fen\u00f3meno a nivel nacional.\nYo con esto se\u00f1or Presidente terminar\u00eda mi breve intervenci\u00f3n y les\nsolicitar\u00eda el hecho de que voy a radicar en la Secretar\u00eda una serie de\ncomentarios y observaciones que podr\u00edan ser importantes para los\nse\u00f1ores ponentes, de algunos ajustes al proyecto que presentamos\ninicialmente, simplemente para que sean considerados por el grupo de\nponentes en atenci\u00f3n a que consideramos que pueden ser\nimportantes para mejorar a\u00fan m\u00e1s el mencionado proyecto.\nEl, Director de Gesti\u00f3n del Riesgo qui\u00e9n es la persona que ha atendido\ngran parte de la emergencia lleva 4, 5 meses atendiendo la\nemergencia desde la direcci\u00f3n, fue la persona encargada del dise\u00f1o\nespecifico de cada uno de los art\u00edculos que se propusieron en este\nestudio de los 3 a\u00f1os y en lo que hicimos en el \u00faltimo a\u00f1o de trabajo y\nser\u00eda yo creo muy conveniente para la Comisi\u00f3n, para los ponentes y\npara el pa\u00eds escuchar sus comentarios precisos con respecto a la\nestructura del proyecto y al articulado del mismo. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-aurelio-iragorri-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:09:40-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 11, "name": "H.R. Aurelio Iragorri Valencia"}