{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo quer\u00eda aprovechar la oportunidad para\nagradecerle al Representante Caicedo en su calidad de, Presidente de\nesta Comisi\u00f3n el haber convocado esta reuni\u00f3n por la importancia que\ntiene este intercambio de opiniones y sobre todo porque son ustedes\nahora a quienes les corresponde el enriquecimiento de este proyecto.\nVarias observaciones, la primera con respecto al inmediatismo, el\nprimer error de ese inmediatismo hubiera sido presentar un proyecto a\nla carrera cuando se presento la emergencia, como les dice este\nproyecto es fruto de un trabajo de tres a\u00f1os, de un \u00faltimo a\u00f1o\ninterrumpido en la mitad digamos del periodo legislativo anterior por la\nmisma emergencia invernal que se presento, pero realmente se ha\ntrabajado en tratar de estructurar un proyecto que le sirva a Colombia,\nque fuera una buena base de trabajo para ustedes en la Comisi\u00f3n, la\nnecesidad de articular todos los sectores es fundamental y el tema del\nmanejo ambiental transcendental para todo esto, uno ve como las\nentidades, algunas autoridades territoriales en a\u00f1os anteriores o las\nactuales autorizan construcciones como usted bien lo se\u00f1alaba por\ndebajo de las cuotas de los r\u00edos y despu\u00e9s cuando se presenta la\nemergencia le echan la culpa incluso del aguacero a la Direcci\u00f3n de\nGesti\u00f3n del Riesgo o al Gobierno Nacional y no miran que esto es un\ncompromiso y una responsabilidad de todos y que el tema del manejo\ny de la atenci\u00f3n y de la prevenci\u00f3n y de la responsabilidad que hay\nque tener en esas autorizaciones pues nace en la misma entidad\nterritorial, al igual que una situaci\u00f3n distinta como la se\u00f1alaba muy\nbien el representante Bonilla, que es el de aquellas personas que ya\npor necesidad han invadido los m\u00e1rgenes de los r\u00edos para poder vivir\nah\u00ed y el muro de contenci\u00f3n del r\u00edo acaba siendo el muro de la casa en\nla que ellos viven, esa gente l\u00f3gicamente hay que hacer un gran\ntrabajo de reubicaci\u00f3n y un gran trabajo de primero hacer un inventario\nde estas personas que viven en esta situaci\u00f3n de riesgo y dentro de la\npol\u00edtica del fondo de adaptaci\u00f3n buscar la manera de reubicar a esos\nmiles y miles de colombianos que viven en situaci\u00f3n de alt\u00edsimo riesgo\na la orilla de esos r\u00edos.\nEl Representante Ortega se\u00f1alo una denuncia con respecto a un tema\npendiente en el municipio de Pradera, vamos a revisar de qu\u00e9 se trata,\nla necesidad de la autonom\u00eda administrativa esta no solamente en el\nproyecto, sino l\u00f3gicamente en el decreto que creara el establecimiento\np\u00fablico donde quedara definida dicha autonom\u00eda. Con respecto a los\nfondos actuales de Colombia Humanitaria, pues Colombia Humanitaria\nque fue creada para atender el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a es un tema\ntemporal, transitorio que desaparecer\u00e1 una vez cumplidos la ejecuci\u00f3n\npresupuestal y la atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n y en general el conocimiento\ndel riesgo seguir\u00e1 en cabeza como lo ha estado de la actual direcci\u00f3n\nde gesti\u00f3n de desastres.\nB\u00e1sicamente esas era las respuestas Presidente concretas a las\npreguntas hechas por los se\u00f1ores Representantes.", "external_id": "#dr-aurelio-iragorri-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-09-07T10:12:30-05:00", "transcript": "1528-acta-32-comision-sexta", "order": 27, "name": "Dr. Aurelio Iragorri Valencia"}