{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias, un saludo a todos los compa\u00f1eros, pero si quiero\nllamar la atenci\u00f3n en algo se\u00f1or Presidente, particularmente me\nparece peligroso el hecho de llevar los ministros a las regiones, a\ngenerar falsas expectativas con nuestros alcaldes, a generar\nsoluciones que m\u00e1s bien son ilusiones, a que nos sigan diciendo, ya\nque viene la ola invernal, que nuestras carreteras se est\u00e1n derritiendo\nen las manos, nosotros ya lo sabemos, cuando ni siquiera vienen ac\u00e1\ny cuando van all\u00e1, me contaron ayer que no es el mejor trato, entonces\nme parece sumamente delicado, yo si llamo la atenci\u00f3n, a mi me\nencantar\u00eda que el Ministro estuviera seguido en Antioquia con todas\nlas dificultades que tenemos en materia vial, pero primero s\u00ed que \u00e9l\naqu\u00ed nos ponga claras las reglas del juego, porque si no entonces que\nvamos a hacer, nosotros somos representantes de la comunidad, no\nsomos ilusionistas de la comunidad y a eso no le podemos jugar se\u00f1or\nPresidente.\nHay un tema fundamental Presidente y es que ya est\u00e1 usted a punto\nde terminar la direcci\u00f3n de esta Presidencia y yo quiero llamar la\natenci\u00f3n se\u00f1or Presidente tambi\u00e9n, sobre todo a la pr\u00f3xima\nPresidencia que creo que va a ser seg\u00fan los acuerdos en el Partido\nConservador, entonces habl\u00e1bamos que el primer a\u00f1o no hubo un\nliderazgo, que el segundo a\u00f1o hay cosas que no se dicen y que ese\nliderazgo tambi\u00e9n lo estamos queriendo que se d\u00e9, ya se va a acabar\neste a\u00f1o legislativo y me preocupa demasiado se\u00f1or Presidente,\nporque este es un trabajo conjunto y muchas veces le echamos la\nculpa a los ministerios que la tienen, pero cu\u00e1l es nuestra\nresponsabilidad tambi\u00e9n se\u00f1or Presidente, hemos hablando mucho de\nque usted iba a liderar una serie de procesos, de reuniones donde\naqu\u00ed est\u00e1 representado todo el pa\u00eds, me parece que estamos a tiempo\ntodav\u00eda de que esa percepci\u00f3n que se tiene medio negativa la\npodamos cambiar se\u00f1or Presidente se lo digo respetuosamente y que\nsea tambi\u00e9n una se\u00f1al para el pr\u00f3ximo Presidente, porque entonces\nque es lo que vamos a estar haciendo ac\u00e1, aqu\u00ed todos sabemos lo que\nsucede en materia de transporte, todos esos temas tan importantes\nque tiene esta Comisi\u00f3n a bordo.\nPor eso un llamado respetuoso que por favor me lo tenga en cuenta y\nhay un tema fundamental y es que yo le solicito que ojala para la\npr\u00f3xima semana tengamos una reuni\u00f3n urgente con la, Ministra de\nEducaci\u00f3n, le tengo un gran respeto, una gran admiraci\u00f3n a la se\u00f1ora\nMinistra. \u00bfPero esta Comisi\u00f3n que est\u00e1 haciendo en materia de\neducaci\u00f3n? hay una cantidad de grupos, de personas que se vienen\nreuniendo, los medios de comunicaci\u00f3n \u00bfY d\u00f3nde est\u00e1 la Comisi\u00f3n\nSexta? Es que aqu\u00ed es donde se debaten los temas de educaci\u00f3n,\naqu\u00ed es donde le hemos aportado al pa\u00eds en materia de educaci\u00f3n, en\ndonde le hemos ayudado a la, Ministra, al se\u00f1or Presidente, a la\nse\u00f1ora, directora del ICETEX con dificultades al principio que estaba\nponiendo con todos los temas y aqu\u00ed siempre se le ha ayudado, me\nparece que es urgente se\u00f1or Presidente y ojala que no pase de la otra\nsemana que usted nos est\u00e1 informando que hay una reuni\u00f3n con el\nministerio de Educaci\u00f3n, porque este es el momento o que me diga\nque es lo que est\u00e1 pasando, porque yo hasta el momento no se en\nque va el tema de la reforma de la educaci\u00f3n superior, muy\npreocupante, cu\u00e1l es nuestro papel y esa es su responsabilidad\nporque usted es nuestro, director, un, director temporal durante un a\u00f1o.\nEntonces se retiro el proyecto, le acompa\u00f1amos al gobierno con retirar\nese proyecto y la responsabilidad pol\u00edtica nuestra donde esta, que le\nvamos a decir a nuestras comunidades, yo ma\u00f1ana llego a Antioquia y\nlo m\u00e1s seguro me van a preguntar y bueno como va el tema de la\neducaci\u00f3n, me imagino que a cada uno de ustedes le van a preguntar\nlo mismo.\nEntonces, yo si le solicito respetuosamente se\u00f1or Presidente, que por\nfavor pues levantemos el tel\u00e9fono y le hagamos la llamada a la se\u00f1ora\nMinistra, la otra semana debemos de tener muy claro en que va el\ntema de la educaci\u00f3n porque esto ya se nos est\u00e1 acabando.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-03-21T10:46:50-05:00", "transcript": "1698-acta-45-comision-sexta", "order": 36, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}