{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Un cordial saludo a todos los colegas que hoy reanudamos laborales\nen esta Comisi\u00f3n, mi intervenci\u00f3n tiene que ver con la queja\ngeneralizada que la inmensa mayor\u00eda de los Congresistas no solo de\nesta Comisi\u00f3n, sino tengo entendido muchos tienen frente a varios\nfuncionarios del Gobierno Nacional, ayer hablaba en la Plenaria\nporque fue el eco generalizado en ella sobre la actitud del se\u00f1or\nMinistro de Hacienda de los colombianos, respecto a la ley de regal\u00edas\nque aprobara este Congreso de la Rep\u00fablica y que hoy tiene contra la\npared a muchos alcaldes de este pa\u00eds.\nYo quiero desde este escenario manifestarle a nuestros gobernantes\nmunicipales que vamos a darnos a la tarea de defender la\ntransferencia de los recursos a que tienen derecho por cuenta de las\nregal\u00edas luego del esperpento que hubo en la ley producto de la\nimprovisaci\u00f3n del ministro de Hacienda de los colombianos, no\nolvidemos que fue el ministro de Hacienda quien en su momento para\npoder salir del atolladero en el que se encontraba con todos los\nalcaldes de Colombia que estaban visitando la capital de la Rep\u00fablica\ntuvo que reunirlos en el sal\u00f3n Boyac\u00e1 para echarles un cuento que\nresulto precisamente eso, un cuento sin fundamento alguno que hoy\ntiene a los municipios sin recursos para poder adelantar obras en\nnuestra Naci\u00f3n; adicional a ello por supuesto muchos de los\nfuncionarios en Colombia atentando contra la descentralizaci\u00f3n que\ncorresponde a la autonom\u00eda que los mandatarios ll\u00e1mese regionales o\nlocales tienen derecho a ejecutar luego de haber sido elegidos\ndemocr\u00e1ticamente, pero que hoy muchos de los funcionarios del nivel\ncentral est\u00e1n queriendo abrogarse dicha funci\u00f3n haciendo todo desde\nla capital del pa\u00eds sin darle la posibilidad a los mandatarios locales de\nsentir de su propia carne y hueso los problemas y de esa manera\npoder atenderlos.\nY ni que hablar por supuesto del ministro de Transporte, que saben\nustedes acabamos de presentar la proposici\u00f3n para citarlo\nnuevamente a la Comisi\u00f3n Sexta, v\u00e1lida la intervenci\u00f3n del doctor\nCarlos Amaya cuando dice que deber\u00edamos hacer una sesi\u00f3n en la\nPlenaria de la C\u00e1mara sobre estos temas de los cuales muchos ya\nestamos cansados de redondear y redondear sin ver efecto alguno,\npero que para el caso especifico y he presentado esta proposici\u00f3n en\nel tema que tiene que ver con Bogot\u00e1 que tambi\u00e9n es un tema del\norden Nacional toda vez que muchas capitales de departamento se\nhan embarcado en los sistemas masivos de transporte y podr\u00edan ser\nobjeto de la infortunada situaci\u00f3n por la que paso Bogot\u00e1 hace\nescasamente unos 15 d\u00edas producto tambi\u00e9n de la inexperiencia del\ngobierno local y de la falta de seguimiento del Gobierno Nacional a\ntrav\u00e9s del ministro de Transporte que desemboco en una situaci\u00f3n\nca\u00f3tica para el pa\u00eds, atentando contra el sistema masivo de transporte,\notrora orgullo de los bogotanos.\nAyer me hacia el reclamo uno de mis colegas que lo recibo con el\ncari\u00f1o y afecto, pero dec\u00eda que no pod\u00eda ser orgullo de los capitalinos\nun sistema masivo en caos como el que est\u00e1 viviendo, que orgullo era\nel metro de Medell\u00edn, pero hay que decirle que uno come de lo que la\ntierrita de y a nosotros los capitalinos, nos dio para un Transmilenio\nque en su momento fue orgullo de los bogotanos, modelo entre otras\npara ciudades de muchas pa\u00edses latinoamericanos e incluso en otros\ncontinentes y por supuesto eso es m\u00e1s que suficiente para saber que\nes un sistema que si se hubiera adelantado en las etapas, en las fases\ncomo debi\u00f3 haber correspondido en los \u00faltimos 8 a\u00f1os mientras el\nPolo Democr\u00e1tico estuvo frente a esta ciudad, pues seguramente otro\ngallo cantar\u00eda, pero infortunadamente se ha frenado el desarrollo de la\ncapital de la Rep\u00fablica en los \u00faltimos 8 a\u00f1os y ni que hablar, porque\nmirando el desayuno se sabe cu\u00e1l va a ser el almuerzo de lo que va a\nsuceder con la actual administraci\u00f3n en Bogot\u00e1.\nPor esa raz\u00f3n hemos citado al ministro de Transporte para que en\nesta Comisi\u00f3n encargada del tema le responda al pa\u00eds por el 70% de\nlos recursos que la Naci\u00f3n le aporta a cada uno de los sistemas\nmasivos de transporte que se construyen en nuestras regiones y ese\nes el tema que los invito queridos compa\u00f1eros; lo propio sucede en\nPereira, donde se encuentra el megabus, que es un sistema que\nadem\u00e1s lo visite el pasado viernes en la cumbre de gobernadores, que\nse ve que opera de manera ordenada y que le da vida a esa ciudad y\nque la pone a tono con lo que sucede en las mejores ciudades del\nmundo, pero que si no nos ponemos las pilas seguramente volvemos\nacu\u00f1ar la frase que ya he acu\u00f1ado en varios escenarios y que repet\u00eda\naqu\u00ed el doctor Carlos Amaya, pues vamos a ver que el ministro de\nTransporte solo viene a dormir a la capital del pa\u00eds, pero el reclamaba\nque no hac\u00eda nada por su regi\u00f3n Boyac\u00e1 y aunque se me ha ido le iba\na decir que es que el ministro duerme en Bogot\u00e1 pero no sue\u00f1a sino\ncon Caldas tal vez, o no sue\u00f1a con Boyac\u00e1, ni sue\u00f1a con muchas de\nlas regiones nuestras sino con las de su \u00fanico inter\u00e9s y es donde\nnosotros tenemos que hacer un llamado de atenci\u00f3n.\nY termino diciendo, que desde hoy a mis queridos colegas de la\nComisi\u00f3n Sexta encargada del tema m\u00e1s bello que puede haber en\neste pa\u00eds que es el tema de la educaci\u00f3n, inicio una defensa f\u00e9rrea en\nla que espero por supuesto tambi\u00e9n contar con el respaldo y el cari\u00f1o\ncon el que ustedes han acompa\u00f1ado las iniciativas nuestras para\ndefender ahora a un sector de la poblaci\u00f3n que en muchas ocasiones\nha perdido hasta el techo como consecuencia del cr\u00e9dito del ICETEX;\naqu\u00ed hablamos hasta la saciedad de la eliminaci\u00f3n de los intereses al\ncr\u00e9dito habiendo conseguido que en el Plan Nacional de Desarrollo se\nincorporara, pero ahora es necesario hablar de los estudiantes que\njam\u00e1s se han podido graduar, de aquellas familias que vieron truncado\nsu sue\u00f1o, que sus hijos pudieran obtener una carrera profesional, pero\nque contin\u00faan con una deuda en esta instituci\u00f3n que se llama el\nICETEX.\nPor eso les propongo que iniciemos la defensa para que a los j\u00f3venes\nque hoy tienen la deuda atrasada con el ICETEX, en Colombia\npuedan verse acogidos tambi\u00e9n como sucede con los infractores de\ntransito que en las calles violan las normas de tr\u00e1nsito, infringen el\npaso del sem\u00e1foro en rojo, se cruzan cualquier prohibido en nuestras\ncalles y a esos ciudadanos el Estado les condona los intereses o hasta\nla deuda del 100% o el 70% mejor de los infracciones cometidas y el\nEstado asume esa responsabilidad, porque no hacerlo con mayores\nveras con los estudiantes y las familias que hoy est\u00e1n con unas\ndeudas gigantescas en el ICETEX, como consecuencia del cr\u00e9dito que\nasumieron hace a\u00f1os sin que en muchas ocasiones hubieran podido\nhaber graduado sus hijos como profesionales y esa es una tarea y una\ndefensa que haremos en adelante.\nPor eso se\u00f1or Presidente, vamos a trabajar en esos temas que he\nplanteado en esta Comisi\u00f3n como es el de la protecci\u00f3n y los intereses\nde la Naci\u00f3n en los servicios masivos de transporte y por supuesto sin\ndescuidar el tema de la educaci\u00f3n que bien lo dec\u00eda el doctor Agudelo\naqu\u00ed, hoy sin saberse que sucede, quiero decirle doctor Agudelo que\nhace escasamente 20 d\u00edas por una reacci\u00f3n m\u00eda en un medio de\ncomunicaci\u00f3n donde me hice la misma pregunta diciendo que qu\u00e9\npasaba con el tema de educaci\u00f3n, que alg\u00fan periodista a m\u00ed me\npreguntaba y le dije puede creerme que habiendo sido ponente de la\nReforma no tengo idea, tuve la posibilidad gracias a ello de reunirme\ncon la, Ministra para saber que efectivamente est\u00e1n trabajando como\nusted lo se\u00f1ala, est\u00e1n trabajando en una nueva reforma a la ley de\neducaci\u00f3n, pero en donde infortunadamente la Comisi\u00f3n Sexta no\ntiene ning\u00fan protagonismo, no tiene la posibilidad de hacer presencia\nen ella, y le dec\u00eda a la, Ministra que era necesario que invitara a esta\nComisi\u00f3n a hacer parte precisamente de esa hoja de ruta en la que\nnosotros jugamos un papel fundamental como es el tomar la decisi\u00f3n\nfinal sobre lo que va a ser el nuevo modelo de educaci\u00f3n en Colombia,\nun modelo que tiene que garantizarle mayor calidad de educaci\u00f3n pero\na unos costos que se asemejen a la realidad de nuestros j\u00f3venes.\nLa ilusi\u00f3n de todos, que ojala que la educaci\u00f3n superior fuera gratuita\npero en la medida de lo posible por lo menos que quienes tengan que\nir a una universidad privada puedan acercarse a un precio razonable\npara que esos padres de familia que sue\u00f1an con ver a sus hijos\nprofesionales tambi\u00e9n tengan una oportunidad y no olviden entonces\nque iniciamos la defensa de las familias y los estudiantes que tienen\nhoy deudas con el ICETEX, que las tienen atrasadas y que no tienen\nposibilidad alguna de pagar un solo peso en esa instituci\u00f3n, toda vez\nque sus ingresos no se compadecen con el cr\u00e9dito que asumieron, y\nque hoy tienen con el agua al cuello a muchas familias en Colombia.\nMuchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-03-21T10:47:30-05:00", "transcript": "1698-acta-45-comision-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}