{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, bueno primero que todo para saludar a mis\ncompa\u00f1eros de Comisi\u00f3n y ofrecerles desde luego nuestra\ndisposici\u00f3n, no solo amable sino con toda la carga pol\u00edtica que\ncorresponda como Polo Democr\u00e1tico Alternativo para contribuir al\nmejor desarrollo de nuestra actividad como Comisi\u00f3n, a todos los\nfuncionarios y a los asistentes un afectuoso saludo.\nPresidente, yo quiero sumarse a la solicitud del receso, yo creo que es\nabsolutamente pertinente, pero adem\u00e1s agregar un prop\u00f3sito al receso\nque bien podr\u00eda emplearse otros 5 minutos, nosotros tenemos todo el\ninter\u00e9s en conversar con la comisi\u00f3n, los t\u00e9rminos de lo que se ha\ndenominado participaci\u00f3n de la oposici\u00f3n en las Mesas Directivas\nsobre el particular hay jurisprudencia nueva, hay desarrollos legales\nadem\u00e1s muy importantes que aplican y quisi\u00e9ramos tener ocasi\u00f3n de\ncompartir con los voceros que podamos establecer aqu\u00ed en la propia\nComisi\u00f3n sobre el particular, tenemos intensi\u00f3n de participar de la\nMesa Directiva y estimamos que ser\u00eda muy \u00fatil poder intercambiar\nsobre el particular, creo que hay distintos enfoques y apreciaciones,\npero en todo caso bien vale la pena que nos demos la oportunidad en\nun receso de modo que podamos intentar a posteriori procurar\nacuerdos que sean m\u00e1s influyentes y colectivos y que miren el\nconjunto del periodo legislativo de cuatro a\u00f1os, para sumarme a esa\nproposici\u00f3n y agregarle otros cinco minutos haber si aparte de eso\nhacemos una reuni\u00f3n de los voceros.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-07-28T11:33:00-05:00", "transcript": "193-acta-01-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}