{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenas tardes a todos los presentes, primero para manifestar mi\nalegr\u00eda de poder estar en este recinto, yo durante muchos a\u00f1os y la\nmayor\u00eda de a\u00f1os de mi vida fui cr\u00edtico de este tipo de escenarios, hoy\nme encuentro ac\u00e1 haciendo parte de una generaci\u00f3n que quiere\ndemostrar que en estas instituciones se puede confiar y hacer parte de\nlas decisiones, simplemente para resaltar una cosa, ahorita cuando se\nhizo el intermedio el Representante Wilson Arias propuso que se\nhiciera para que se reunieran los compromisarios y un poco conversar\ncomo la din\u00e1mica del acuerdo, no para irrespetarlos sino pues para\nconversarlo y saber algunas cosas sobre eso, resulta que en ese\nsentido pues yo tambi\u00e9n baje como Representante del Partido Verde\nen esta Comisi\u00f3n, como \u00fanico Representante del Partido Verde y\ninsisto en mi condici\u00f3n de independiente, el Partido Verde ha\nmanifestado que no est\u00e1 en la coalici\u00f3n de gobierno y que ser\u00e1\nindependiente de todas las decisiones, har\u00e1 oposici\u00f3n cuando sea\nnecesario y estar\u00e1 con los proyectos cuando as\u00ed despu\u00e9s de la\ndeliberaci\u00f3n se apruebe.\nPero el tema es el siguiente Presidente y Honorables Representantes,\ncuando nosotros bajamos se dice que hab\u00eda era una reuni\u00f3n del\nPartido de la U para decidir cu\u00e1l iba a ser el Vicepresidente, hasta el\nd\u00eda de ayer en informaci\u00f3n verbal se me informo a m\u00ed que la\nVicepresidencia iba para Cambio Radical, digamos las cosas cambian,\npero el problema no lo pongo en esos t\u00e9rminos, que no sea legitimado\nel acuerdo en la Comisi\u00f3n, cuando uno a participado en Corporaciones\nse entiende que hay din\u00e1micas internas que son diferentes a las\ndin\u00e1micas de la Plenaria y yo entiendo que hay acuerdos que hay que\nrespetar, pero tambi\u00e9n entiendo que hay cosas que conversar al\ninterior de la Comisi\u00f3n y no se ha conversado, ni se ha respetado a las\nminor\u00edas, porque no fuimos llamados por lo menos para decir el\nacuerdo es este, se va conversar esto, no se han presentado las\npersonas que van a estar en la Mesa Directiva, yo creo que\nm\u00ednimamente es eso, entonces no se respetan las minor\u00edas, ah\u00ed hay\ndiscusiones tambi\u00e9n jur\u00eddicas frente al tema de c\u00f3mo se entrega una\njunta directiva, como se respetan las minor\u00edas y las minor\u00edas en los\npartidos peque\u00f1os o los que hacen oposici\u00f3n y dem\u00e1s. Pero en\nresumidas cuentas Presidente, yo quiero dejar un precedente en el\nsentido de que como integrante del Partido Verde no fui comunicado ni\nsiquiera notificado de la decisi\u00f3n de c\u00f3mo va a ser integrada la Mesa\nDirectiva, entiendo que hay unos voceros de mi partido y\ncompromisario informo, pero acabando de hablar con \u00e9l dice que se\nhan cambiado algunas cosas y yo creo que m\u00ednimamente la Comisi\u00f3n\ndebi\u00f3 citar a los voceros de los partidos y conversar sobre c\u00f3mo iba a\nquedar la conformaci\u00f3n de la Mesa Directiva.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-07-28T11:36:00-05:00", "transcript": "193-acta-01-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}