{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno cuando tengamos el qu\u00f3rum decisorio las pondremos a\nconsideraci\u00f3n, como lo hab\u00edamos planteado en el momento de la\nposesi\u00f3n. Hab\u00edamos de poder lograr un contacto directo con los\nse\u00f1ores Ministros que tienen que ver con los temas que la Comisi\u00f3n\naborda, ya hemos hablado con el se\u00f1or Ministro del Transporte, para\nque el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles a las 9 y 30 de la ma\u00f1ana podamos hacer\npresencia en su despacho y debatir all\u00ed con \u00e9l los temas que ustedes\nconsideren pertinentes, citaci\u00f3n que se reconfirmar\u00e1 siempre y cuando\nno tengamos que sesionar como Congreso pleno, porque tengo\nentendido que el, Presidente del Congreso hab\u00eda planteado estas\nfechas para elegir, Contralor General de la Rep\u00fablica y los miembros\ndel Consejo Nacional Electoral, si ello no ocurriere entonces\nestaremos haciendo presencia el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles a las 9 y 30 en el\ndespacho del Se\u00f1or Ministro de Transporte.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-11T10:23:30-05:00", "transcript": "194-acta-02-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}