{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Se\u00f1or Presidente y Se\u00f1or Secretario, haber esto era\nsimplemente para hacer una antelaci\u00f3n de la necesidad de nosotros\ntener la suficiente informaci\u00f3n para el debate, hoy haber empezado la\nsesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n aduciendo no tener la suficiente informaci\u00f3n y\ncancelar el debate pues no hubiera sido productivo, en si en aras de la\nsituaci\u00f3n de la informaci\u00f3n yo definir\u00eda que esto es como un primer\ndebate, una socializaci\u00f3n a un encuentro que va a tener la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n con la Comisi\u00f3n Sexta, yo creo que de una\nmanera permanente, me disculpan pues no es el hecho de hacer\nning\u00fan tipo de rega\u00f1os, ni reclamos en ese sentido, ayer cuando nos\nllego la informaci\u00f3n est\u00e1bamos en Plenaria y hoy estamos a las 10 de\nla ma\u00f1ana, si bien es cierto en todas las respuestas se hace referencia\na la p\u00e1gina de la Comisi\u00f3n y a los diferentes medios que tiene la\nComisi\u00f3n para la informaci\u00f3n era necesario escuchar las respuestas\nde manera clara y contundente, como creo que se dieron, en realidad\nen mi caso personal las le\u00ed pero con la profundidad que\nnecesit\u00e1bamos hacerlo para este debate.\nNosotros hemos escuchado hablar mucho de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, mucho y desgraciadamente m\u00e1s negativo que positivo, hoy\nnosotros que estamos integrando la Comisi\u00f3n Sexta tenemos una\nobligaci\u00f3n, no la obligaci\u00f3n de ser voceros de medios de\ncomunicaci\u00f3n, no la obligaci\u00f3n de ser voceros de abogados que\nrepresentan intereses de cadenas de televisi\u00f3n, sino que tenemos una\nobligaci\u00f3n constitucional y legislativa de meternos en la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n para construir, para de una forma proactiva\nhacer que las cosas funcionen, o estamos muy desinformados porque\nno est\u00e1n funcionando de la mejor manera o tenemos que decirle a la\ncomunidad en general que la Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n si funciona y\nfunciona bien y los primeros que tenemos que estar informados somos\nnosotros, inclusive aqu\u00ed hay una pregunta y su respectiva respuesta,\nustedes lo ven en el cuestionario de una manera como muy humilde,\nporque se dice del tema de los medios de comunicaci\u00f3n, nosotros\nsabemos de una cadena radial de una gran audiencia que no vale la\npena mencionarla ac\u00e1, la situaci\u00f3n que se con la Comisi\u00f3n Nacional\nde Televisi\u00f3n y cuando la escuch\u00e1bamos los que llegamos por primera\nvez al Congreso, dec\u00edamos bueno que realidad hay ac\u00e1 y hoy que\ncontin\u00faa o esa desinformaci\u00f3n o esa realidad yo creo que estamos en\nuna obligaci\u00f3n tanto la Comisi\u00f3n en coordinaci\u00f3n con nosotros el\nCongreso en Pleno y directamente con la Comisi\u00f3n Sexta de hacer un\ntrabajo importante en ese sentido.\nQueremos expresarle a la Comisi\u00f3n que cuentan con la Comisi\u00f3n para\nhacer un trabajo, vamos a hacer un trabajo cr\u00edtico desde el punto de\nvista de las cosas que est\u00e1n sobre la mesa, yo creo que la exposici\u00f3n\nque hizo el doctor Ciro Rodr\u00edguez de la Televisi\u00f3n digital y terrestre es\nuna muestra clara de su experiencia, de la experiencia que tiene la\nComisi\u00f3n, de la experiencia que tiene de estos temas, yo no me voy a\nadentrar en los temas de televisi\u00f3n terrestre y digital.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-11T10:25:30-05:00", "transcript": "194-acta-02-comision-sexta", "order": 28, "name": "H.R. Jhon Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}