{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, igualmente expresarle gratitud al doctor\nEduardo Osorio y por su intermedio a los Comisionados, se ha tenido\nque aplazar el debate, no por capricho nuestro, ya lo han expresado\ntanto el se\u00f1or Presidente como los dem\u00e1s compa\u00f1eros, apenas se nos\nallego la informaci\u00f3n el d\u00eda inmediatamente anterior sobre las 5, 5 y 30\nde la tarde por la importancia que reviste este debate, igualmente la\nexposici\u00f3n que usted ha hecho enriquece sin equivoc\u00f3 alguno el\nconocimiento nuestro y nos va a permitir adentrarnos en la pr\u00f3xima\nsesi\u00f3n, pues en un debate de cara al pa\u00eds que enriquezca por\nsupuesto, este tema de trascendental importancia para la Naci\u00f3n y lo\nacaba de decir nuestro colega Representante, sobre todo cuando\nnosotros que representamos la provincia colombiana tenemos\nsectores que hoy no tienen la posibilidad de disfrutar la televisi\u00f3n,\nporque a esos lugares no llega ni siquiera la se\u00f1al y estamos hablando\npor supuesto de disfrutar la televisi\u00f3n digital terrestre y nos hablan de\nque hay que conocerla, pero quiero manifestarle doctor que yo\nrepresento sectores de la provincia colombiana donde hoy ni siquiera\nllega la se\u00f1al de televisi\u00f3n, va a ser muy importante y enriquecedor\neste debate, pues de cara a este tema tan importante como la\ntelevisi\u00f3n digital terrestre.\nTrat\u00e1ndose ya de los asuntos internos de la Comisi\u00f3n yo recojo la\npropuesta que hace el doctor Yepes en el entendido de planificar\nmucho m\u00e1s los debates se\u00f1or Presidente, lo que ocurri\u00f3 con\nAcuavalle, nosotros estuvimos ac\u00e1 presentes y desafortunadamente\nno se pudo desarrollar ese debate y lo que ha ocurrido en el d\u00eda de\nhoy pues con el debate de la Comisi\u00f3n Nacional de televisi\u00f3n, nos\nllama a la reflexi\u00f3n y que ojal\u00e1 hagamos una planificaci\u00f3n de los\ndebates. Ac\u00e1 se han presentado unas proposiciones importantes que\ndatan de la citaci\u00f3n al se\u00f1or Ministro de Transporte,, Ministra de\nEducaci\u00f3n, y como quiera hay temas que trascienden lo regional para\ndiscutir la pol\u00edtica p\u00fablica, por ejemplo en el tema de transporte, pues\nes menester que ojal\u00e1 planifiquemos desde la propia Mesa Directiva\nestos debates.\nDe suerte pues que no trascienda un debate en condici\u00f3n meramente\nregional, sino que nos acerquemos a la problem\u00e1tica del pa\u00eds, lo\npropio en educaci\u00f3n doctor Amaya, respetuoso lo acompa\u00f1o en esa\nproposici\u00f3n, pero pienso que la presencia de la, Ministra pues en esta\nComisi\u00f3n debe aprovecharse para hacer un debate de la pol\u00edtica\np\u00fablica especialmente lo que tiene que ver con la universidad p\u00fablica,\nyo lo acompa\u00f1o en esa importante proposici\u00f3n, pero creo que es\nmenester que hagamos una planificaci\u00f3n con la ayuda del se\u00f1or\nSecretario y de la Mesa Directiva de lo que deben ser los pr\u00f3ximos\ndebates.\nSe est\u00e1 programando para el d\u00eda martes 24 la continuaci\u00f3n de este\ndebate, sin embargo vamos a tener la posibilidad de ampliar el\ncuestionario, ojal\u00e1 igualmente le solicitamos al doctor Osorio se\nalleguen las respuestas con prontitud, con celeridad, de suerte pues\nque no nos ocurra lo que hoy nos ha ocurrido, a usted se\u00f1or\nPresidente muchas gracias.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-11T10:32:10-05:00", "transcript": "194-acta-02-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}