{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente muchas gracias, yo quisiera se\u00f1alar algo que pareciese\nmetodol\u00f3gico pero creo que se vuelve sustantivo en la medida de las\nconsecuencias que esto tiene, el d\u00eda de ayer en una reuni\u00f3n informal\ncon el Ministro del Interior doctor Vargas Lleras con la bancada del\nPartido Verde, escuch\u00e9 de manera informal insisto la iniciativa que\ntiene el Gobierno de acabar o suspender la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n y acabo de recibir informaci\u00f3n que el doctor Roy Barreras\nha hecho este mismo anuncio en horas de la ma\u00f1ana, cuando\nllegamos a este debate, un poco revisando toda la noche la\ninformaci\u00f3n que all\u00ed se expresa y vemos la necesidad de dar un\ndebate de cara al pa\u00eds sobre estos tema, yo era un joven que\ndesconoc\u00eda toda la pol\u00edtica hace apenas 4 meses y que no me\ninteresaba nada de eso, apenas estaba en el tema del liderazgo\nestudiantil y en ese momento yo ten\u00eda informaci\u00f3n de eso como joven\nde esa generaci\u00f3n de lo que estaba sucediendo con la adjudicaci\u00f3n\ndel tercer canal.\nBueno estos temas importantes y como Ingeniero Electr\u00f3nico tambi\u00e9n\nde porque la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n no compra un\nmultiplexor de 4 canales y se ahorra como 208 billones, bueno un\nmont\u00f3n de temas importantes que yo creo que requieren el debate\nurgente al pa\u00eds.\nHoy ten\u00edamos Presidente y colegas la televisi\u00f3n y hab\u00eda mucha gente\ninteresada en dar este debate, desafortunadamente tuvo que ser\naplazado, entonces yo digo que en lo metodol\u00f3gico que esto no vuelva\na ocurrir porque este tema en este momento era crucial para el pa\u00eds y\nla opini\u00f3n p\u00fablica estaba esperando cu\u00e1l era el resultado de esta\ndiscusi\u00f3n o de este debate y no fue posible presentar los argumentos\npues por la proposici\u00f3n presentada.\nSin embargo yo sugerir\u00eda que debido a la importancia y no s\u00e9 como\nfuncione el tema de televisi\u00f3n pero que intente solicitar en la pr\u00f3xima\nsesi\u00f3n que se vuelva a transmitir debido a que este debate fue\nsuspendido y en ese sentido deber\u00eda seguir siendo televisado por la\naudiencia y por el inter\u00e9s que tiene el pa\u00eds, eso por un lado.\nPor otro, sustentarle a la Comisi\u00f3n el tema de porque Carlos Amaya\npresenta una proposici\u00f3n para citar a la, Ministra, es un poco largo el\ncuento, pero intento reducirlo as\u00ed, 8 a\u00f1os de Gobierno de Uribe Cecilia\nMar\u00eda V\u00e9lez da un informe, es condecorado el Ministerio por temas de\ncalidad, sin embargo en los \u00faltimos a\u00f1os no ha existido desde el 91\nmayor crisis de la financiaci\u00f3n de la universidad p\u00fablica colombiana,\nse hundi\u00f3 un proyecto de ley por el tema de tiempos, se vuelve a\nradicar, la, Ministra antes de salir lo radica en silencio y esta una vez\nm\u00e1s radicado en la Comisi\u00f3n en la C\u00e1mara de Representantes y en el\nSenado, se aprueba una Resoluci\u00f3n el 20 de junio, la resoluci\u00f3n 5443\nque entre otras cosas suspende 5 programas, violentando la\nautonom\u00eda universitaria la Licenciatura en Educaci\u00f3n Permanente, la\nLicenciatura en Educaci\u00f3n Especial, la Educaci\u00f3n Rural y otros temas;\nporque no esperar hasta que discutamos cu\u00e1l va a ser el mecanismo,\nporque la resoluci\u00f3n ya est\u00e1 siendo aplicada y esta violentando la\nautonom\u00eda en las universidades colombianas. En ese sentido creo que\nes urgente dar esa discusi\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n, aqu\u00ed\ntengo el cuestionario que lo radique pues con otros temas y yo creo\nque en ese sentido tambi\u00e9n ser\u00eda un buen acercamiento inicial con la\nMinistra de Educaci\u00f3n por parte de este cuestionario.\nYo si solicitar\u00eda a la Comisi\u00f3n con todo el respeto, de que pueda ser\naprobado debido a la urgencia de que esta resoluci\u00f3n ya est\u00e1 siendo\naplicada y a la necesidad de discutir cual es el estado actual de la\nfinanzas de la universidad p\u00fablica, teniendo en cuenta que hay un\nproyecto de ley radicado ya ac\u00e1, que fue el mismo que se hundi\u00f3 por\nel tema de tiempo, adem\u00e1s que est\u00e1 iniciando un nuevo gobierno, yo\ncreo que es necesario conocer cu\u00e1l van a ser los planteamientos por\nlo menos en el tema de educaci\u00f3n e insistir en una cosa, yo creo que\nesta Comisi\u00f3n tiene que estar en permanente comunicaci\u00f3n con los\nMinistros y el hecho de que la, Ministra venga en una primera ocasi\u00f3n\nno contradice futuros planteamientos, muchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-11T10:30:50-05:00", "transcript": "194-acta-02-comision-sexta", "order": 59, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}