{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno mientras se conforma el qu\u00f3rum decisorio perm\u00edtame\nmanifestar que una proposici\u00f3n que hab\u00edamos aprobado en las\nsesiones anteriores con el fin de ir al Congreso de Expo-agua en la\nCiudad de Pereira para el d\u00eda de ma\u00f1ana, no fue posible dado de que\nno hubo posibilidad de aprobar en la Plenaria la autorizaci\u00f3n por parte\nde la Corporaci\u00f3n para realizar este viaje y poder hacer presencia en\nPereira a esta invitaci\u00f3n que nos formulara la Empresa Aguas y\nAguas. Le voy a pedir a aquellos Parlamentarios que quieran asistir\nque nos acompa\u00f1en y fundamentalmente aquellos que viven cerca de\nla ciudad de Pereira, a la gente del Tolima, la gente del Norte del\nValle, la gente de Caldas, para que los de Antioquia por supuesto para\nque nos acompa\u00f1en y ma\u00f1ana hagamos una presencia importante de\nesta Comisi\u00f3n para conocer en detalle las propuestas, haremos todo\nlo posible para que nos hagan conocer los resultados de la misma y\npoder tener aqu\u00ed informaci\u00f3n y elementos de juicio para lo que nos\ncorresponde.\nPara organizar el debate entonces vamos a darle la palabra a los\ncuatro citantes, m\u00e1ximo 15 minutos, luego intervendr\u00e1 el, Presidente de\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n que tiene la vocer\u00eda, luego\nnuevamente podr\u00e1n intervenir los citantes y posteriormente los\nParlamentarios que quieran hacer parte del debate, esperamos\nentonces que se conforme el qu\u00f3rum decisorio, mientras tanto le\ndamos la palabra al doctor Wilson Neber Arias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-11T10:22:10-05:00", "transcript": "194-acta-02-comision-sexta", "order": 8, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}