{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial al Se\u00f1or\nMinistro doctor Diego Ernesto Molano, a la se\u00f1ora Viceministra\ndoctora Mar\u00eda Carolina Hoyos, al, Director de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n y dem\u00e1s funcionarios, a todos los presentes que hoy nos\nacompa\u00f1an, a todos los compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta.\nRealmente la respuestas a las preguntas, me satisfacen, solo que a\u00fan\nme queda una inquietud y es relacionado con la permanencia de la\nexclusividad de los canales RCN y Caracol, pues que obviamente\ndesde el mes de julio de 2010 debi\u00f3 haberse terminado, en t\u00e9rminos\ngenerales las respuestas fueron coherentes, respondieron las\ninquietudes que se ten\u00edan, pero si quiero, que es el tema de moda y\naprovechar que tenemos al ministro y a todos los funcionarios y a\ntodos los medios de comunicaci\u00f3n, es frente indudablemente al\nproyecto de acto legislativo para la eliminaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n, creo que a nosotros nos eligen para construir\nno para destruir, para sumar cada d\u00eda, creo que con el respeto que se\nmerece con el proyecto, me parece que de pronto hubiera un poco de\nexceso de elocuencia, a veces es riesgoso, yo creo que m\u00e1s bien lo\nque debemos es engrandecer el debate, porque no podemos negar\nque desde la Asamblea Nacional Constituyente que promueve la\ncreaci\u00f3n de este ente aut\u00f3nomo indudablemente tenemos cr\u00edticas a la\nComisi\u00f3n Nacional, deficiente cumplimiento de funciones, inclusive\ncuando se habla de la autonom\u00eda y el elevado costo de funcionamiento\nindudablemente, pero tambi\u00e9n no podemos negar que hay unos\ngrandes retos que me parece que es lo m\u00e1s importante, tenemos que\naprender, vemos que hay muchas constituciones, hay unos pa\u00edses que\nlo tienen en la constituci\u00f3n otros como el Gobierno, pero la tendencia\nes a que en los pa\u00edses y las constituciones nuevas lo tengan\nincorporado, pero si debemos de aprender y sacar lo mejor, Canad\u00e1,\nAustralia, Alemania, Estado Unidos, Jap\u00f3n, Francia, M\u00e9xico, otros\npa\u00edses, yo creo que ese es el llamado m\u00e1s a reflexionar, m\u00e1s a\nposiciones enceguecidas, prefiero siempre posiciones reflexivas que\nes lo que nos deben ayudar, se ha construido demasiado, yo creo que\nes sumamente importante, adem\u00e1s porque la Corte Constitucional ha\ndefendido su autonom\u00eda como garant\u00eda de un derecho fundamental,\nindudablemente vamos a tener mucho que hablar en el mismo sentido\nde mi compa\u00f1ero de Bancada Liberal y antioque\u00f1o el doctor Jhon\nJairo Rold\u00e1n y el doctor Carlos Julio Bonilla, tambi\u00e9n es el llamado a\nque tenemos que ser muy actuantes y muy participantes, muy de la\nmano.\nYo creo que todo el camino que se ha trasegado no podemos\nsolamente con un art\u00edculo cercenar todo aquello que se ha hecho, por\neso pues yo prefiero tener esa posici\u00f3n constructiva y reflexiva que es\nlo que hoy nos debe, o por lo menos es el mensaje que hoy Colombia\nest\u00e1 escuchando, es el mensaje de esperanza que se ha venido\ndando desde el Gobierno Nacional en cabeza del doctor Juan Manuel\nSantos, donde por fin todo el mundo est\u00e1 teniendo por lo menos un\nmismo norte y ese es el llamado que yo hago y veo que mis\ncompa\u00f1eros tambi\u00e9n est\u00e1n en el mismo tono porque as\u00ed debe ser,\naprovechar lo que tenemos, engrandecer lo que tenemos y no entrar a\ncercenar.\nMuchas gracias por las respuestas que han enviado me siento\nrealmente satisfecho, solamente esa inquietud, muchas gracias a\ntodos.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:39:20-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}