{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Se\u00f1or Presidente, bueno me animo por las dos razones, una\npor lo que el tema de la existencia de la Comisi\u00f3n se ha vuelto\nobviamente no solo de actualidad sino principal\u00edsimo y dos porque\ncomo queda claro el tema de las respuestas tan largamente esperadas\nde la Comisi\u00f3n tendr\u00eda que nuevamente someterse al rigor de una\nnueva espera, creo que hay que hacerle dos invitaciones al ministro.\nUna de ellas, me surge de una preocupaci\u00f3n regional y tiene que ver\ncon lo siguiente ministro, se adelanta en la ciudad de Cali una\noperaci\u00f3n para la venta del 49% de las telecomunicaciones, proceso\nposterior a una intervenci\u00f3n de largos 10 a\u00f1os de las empresas\nmunicipales de Cali, la Ley de Telecomunicaciones aparte de que\nresolvi\u00f3 unos temas muy importantes como las asimetr\u00edas regulatorias\nque se daban en detrimento de las empresas p\u00fablicas no solamente\nde la Ciudad de Cali, le encomienda a su ministerio y no a la\nSuperintendencia de Servicios P\u00fablicos todo lo atinente a la regulaci\u00f3n\ndel \u00e1rea como era de esperar, este proceso ha sido gobernado por la\nSuperintendencia ministro, le hago notar la contrariedad y la ilegalidad\nde lo que est\u00e1 ocurriendo, dejo constancia de ello e insto al ministerio\ncorrespondiente para que intervenga a tiempo antes de que se\nconsume una nueva ilegalidad en la materia, ministro lo invito a que lo\nhaga de verdad, es una invitaci\u00f3n muy comedida pero al mismo\ntiempo es un llamado que hago en mi condici\u00f3n de integrante de esta\nC\u00e9lula Legislativa.\nMinistro yo creo que estamos frente y me gusta mucho el tono de la\nintervenci\u00f3n de mis compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n, creo que ha sido una\nintervenci\u00f3n muy inteligente sobre este tema, que es en el que\nencontramos un d\u00e9ficit argumentativo, creo que tenemos un problema\nde orden l\u00f3gico ministro, es decir a nosotros se nos dice algo as\u00ed que\ncomo que para proteger a los ni\u00f1os tenemos que modificar la\nConstituci\u00f3n o bajar la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, esa es parte\nde la argumentaci\u00f3n que se ha hecho, adem\u00e1s por escrito, nosotros\nhasta ahora la Comisi\u00f3n no encuentra plenamente razonable el\nargumento, todo lo contrario se constitucionalizo el derecho de los\nni\u00f1os por otras v\u00edas precisamente para que el alcance legislativo\njam\u00e1s pusiera en duda lo primero, de modo que no queda muy claro\nse\u00f1or Ministro de que manera la modificaci\u00f3n de la estructura de la\nadministraci\u00f3n p\u00fablica al cu\u00e1l asistiremos a partir de que se acabe la\nComisi\u00f3n pueda concurrir a lo que aqu\u00ed se ha presentado con tantas\nbondades, inclusive se nos ha dicho algo as\u00ed que como que para\nresponder a cambios tecnol\u00f3gicos es que vamos a bajar el art\u00edculo y\nyo no veo como, yo creo que este es un art\u00edculo que hay que discutir a\nfondo e insisto que no hay una defensa inclinada sede a la Comisi\u00f3n,\nporque yo no podr\u00eda tampoco aceptar que el buen balance de la\nComisi\u00f3n surja de que ahora tenemos dos canales, pues bien lo que\npodr\u00eda llegar a ocurrir es que vamos a tener 12 canales vendidos al\nprecio de tres y eso no estar\u00eda indicando ning\u00fan buen indicador de la\nComisi\u00f3n, no es ese mi criterio, la raz\u00f3n, la raz\u00f3n para mi es de un\nproblema de d\u00e9ficit de democracia en Colombia.\nEntonces se\u00f1or ministro ah\u00ed si tengo que decirle, es que cuando este\npa\u00eds se ha acostumbrado a que le anuncian que van a modificar un\narticulito y mire en lo que quedamos, uno tiene que preguntarse cu\u00e1l\nes el prop\u00f3sito de modificar el art\u00edculo de la Constituci\u00f3n que estamos\ndiscutiendo, lo ha dicho el doctor Ciro Rodr\u00edguez, yo no le agregar\u00eda\nnada de lo que ha dicho el doctor Ciro Rodr\u00edguez, es decir vamos a\nespecular de esta manera si nos permite la l\u00f3gica, si la administraci\u00f3n\np\u00fablica tiene 3 ramas del poder p\u00fablico perfectamente establecidas y\nlas funciones de intervenci\u00f3n del Estado en el espectro\nelectromagn\u00e9tico y la televisi\u00f3n es un acto b\u00e1sicamente de gobierno,\nsi la direcci\u00f3n y la administraci\u00f3n tambi\u00e9n es un acto b\u00e1sicamente de\ngobierno es decir estamos hablando de no existir la Comisi\u00f3n, estoy\nhablando de hip\u00f3tesis, porque aqu\u00ed tenemos la lamentable\ncircunstancia de que nos anuncian grandes transformaciones pero no\ndicen su contenido, especulemos a d\u00f3nde ir\u00edan a parar las funciones\nen caso de que no exista un ente aut\u00f3nomo y el ministro ha\nrespondido algo que a m\u00ed me deja todav\u00eda un poco m\u00e1s, digamos me\nmotiva mucho la discusi\u00f3n y dice: \u201ces que no aspiramos a que se baje\nla autonom\u00eda\u201d, doctor es que el art\u00edculo 76 se refiere es exactamente a\nque la intervenci\u00f3n del espacio electromagn\u00e9tico con fines de la\ntelevisi\u00f3n estar\u00e1 a cargo de un ente aut\u00f3nomo, a eso es que se refiere\nel art\u00edculo 76, de modificarse cu\u00e1l ser\u00eda la soluci\u00f3n y entonces yo lo\nque hago es una invitaci\u00f3n para no seguir especulando, que nos\npresenten la idea completa, que no nos vendan la transformaci\u00f3n del\nart\u00edculo para terminar en lo que hemos terminado normalmente\ncuando se discute el tema, porque en lo que hemos sido expertos es\nque se anuncia la transformaci\u00f3n del art\u00edculo y los funcionarios m\u00e1s\ncomprometidos guardan un silencio y silentes se quedan hasta que al\nfinal resultan beneficiados por la transformaci\u00f3n del art\u00edculo, yo si\nquiero saber cu\u00e1l es el cuerpo completo con la observaci\u00f3n que aqu\u00ed\nhan hecho varios de mis compa\u00f1eros, ser\u00eda muy injusto que se\ndiscutiera un articulito en la Comisi\u00f3n Primera y esta Comisi\u00f3n que\ntiene que ver con el tema de la regulaci\u00f3n en concreto a posteriori y ya\nsobre hechos cumplidos tuvi\u00e9ramos que tratar de fijar posici\u00f3n, no\nvaya a ser que nos ocurra para decirlo en un lenguaje menos\ntecnocr\u00e1tico y m\u00e1s campesino se\u00f1or Ministro que por matar la pulga\nlinchemos al perro como dir\u00edan los campesinos. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:42:30-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 46, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}