{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas a todos los asistentes a la Comisi\u00f3n, en especial al\nse\u00f1or Ministro, la se\u00f1ora Viceministra, los Comisionados de\nTelevisi\u00f3n, hab\u00edamos dejado en la reuni\u00f3n anterior el debate porque\nno nos hab\u00edan llegado a tiempo las respuestas en especial de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, despu\u00e9s de hacerle un estudio a los\ninterrogantes que hab\u00edamos planteado los diferentes participantes en\nel cuestionario, de mi parte pues yo me siento complacido, me siento\nsatisfecho con las respuestas que la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\ndio a los interrogantes planteados; pero como lo dec\u00eda el\nRepresentante Ciro Rodr\u00edguez ahorita hace quince d\u00edas paso algo,\nnosotros mientras est\u00e1bamos discutiendo el debate se estaba\nradicando el proyecto de acto legislativo 011 del 2010, \u201cpor medio del\ncual el Gobierno Nacional modifica, deroga el art\u00edculo 76 de la\nConstituci\u00f3n\u201d el art\u00edculo 77 quedar\u00eda de la siguiente manera tal como\nse demuestre en el proyecto y eso es en traducci\u00f3n desaparece la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n: Entonces, yo creo que hoy no\npodemos pasar inadvertida esta situaci\u00f3n, hoy est\u00e1 radicado un\nproyecto de ley donde por iniciativa del Gobierno Nacional se quiere\ndesaparecer la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nEn el cuestionario yo me hab\u00eda centrado en la adjudicaci\u00f3n del tercer\ncanal, y quisiera aprovechar la presencia del se\u00f1or Ministro y de los\ncomisionados, que bueno saber la posici\u00f3n del gobierno respecto a la\nadjudicaci\u00f3n del tercer canal, porque como est\u00e1 establecido y lo reza\nla resoluci\u00f3n por medio de la cual se suspendi\u00f3 el proceso de la\nadjudicaci\u00f3n del tercer canal parece ser que la Comisi\u00f3n y que bueno\nse\u00f1or, director de la Comisi\u00f3n que ahorita nos aclarara esta situaci\u00f3n,\nparece ser que solo se est\u00e1 esperando la decisi\u00f3n del Consejo de\nEstado de la Sesi\u00f3n Tercera y se estar\u00eda esperando es una viabilidad\npara este proceso, viabilidad de darse del Consejo de Estado. Nos\ngustar\u00eda escuchar se\u00f1or Ministro cu\u00e1l es la posici\u00f3n del Gobierno\nNacional a trav\u00e9s de su despacho que es su competencia, porque\nsabemos de que la adjudicaci\u00f3n del tercer canal ha sido un proceso\nsupremamente tortuoso, yo creo que aqu\u00ed no es el escenario para\ntraer los argumentos del abogado de Caracol, los argumentos del\nabogado de RCN, los argumentos del grupo x o del grupo y, nosotros\nya lo hemos sabido por todos de medios de comunicaci\u00f3n, sabemos la\npol\u00e9mica, la pol\u00e9mica que se ha dado alrededor de la adjudicaci\u00f3n del\ntercer canal, aqu\u00ed estamos ante una situaci\u00f3n que es la decisi\u00f3n de la\nComisi\u00f3n Tercera, pero tambi\u00e9n ser\u00eda importante Ministro que\nsupi\u00e9ramos cu\u00e1l es la posici\u00f3n del Gobierno, sea cu\u00e1l sea la decisi\u00f3n\nde la Comisi\u00f3n Tercera del Consejo de Estado.\nHace 8 d\u00edas mir\u00e1bamos en los medios de comunicaci\u00f3n escrito el d\u00eda\ndomingo las explicaciones del Ministro del Interior respecto al proyecto\nde acto legislativo y ayer en el peri\u00f3dico el Tiempo en la p\u00e1gina 13 de\nla sesi\u00f3n uno ve\u00edamos una entrevista que se le hizo al se\u00f1or, Director y\na la Comisionada An\u00ed V\u00e1squez respecto a la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, yo en particular leyendo lo que se dec\u00eda por parte de los\ncomisionados, pues es preocupante que se sacan conclusiones como\nque la Comisi\u00f3n se hab\u00eda manejado, aqu\u00ed se est\u00e1 hablando en pasado\ny no sabemos si eso es verdaderamente pasado o presente, la\nComisi\u00f3n se dice textualmente:\n\u201cReconocemos como se manejaba la Comisi\u00f3n y que ha habido\npolitiquer\u00eda\u201d. Independientemente de las respuestas que nos dieron al\ncuestionario, ser\u00eda muy bueno tambi\u00e9n que nos dieran una\nexplicaci\u00f3n, porque sabemos que el gobierno pasado, pues un\ngobierno de ocho a\u00f1os, aqu\u00ed por lo que da uno entrever en esta\nentrevista parece ser que el \u00faltimo a\u00f1o se estaban haciendo algunos\ncorrectivos en la Comisi\u00f3n, pero qu\u00e9 bueno que nos explicar\u00e1n\nentonces en los otros 7 a\u00f1os que paso y las consecuencias y que lo\nque se est\u00e1 viendo. Yo lo dec\u00eda en la sesi\u00f3n anterior, sabemos que se\ndice de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n en todos los medios de\ncomunicaci\u00f3n, yo nunca he escuchado un argumento a favor de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, ahora en otro era como ciudadano,\nahora como Parlamentario, perteneciendo a la Comisi\u00f3n Sexta, de\nverdad que ser\u00eda importante que se nos diera una explicaci\u00f3n en este\nsentido y adicional a lo negativo que se hablaba ayer en el peri\u00f3dico\ndel tiempo, tambi\u00e9n hay que resaltar lo positivo.\nA m\u00ed me parece que el proyecto de ley de acto legislativo que presenta\nel Gobierno Nacional con desaparecer y modificar las funciones,\ndescentralizar, des-constitucionalizar las funciones de la Comisi\u00f3n\nNacional de televisi\u00f3n Ministro como lo propon\u00edan aqu\u00ed los\nComisionados debe ser un consenso importante entre todos los\nmedios, entre la comunidad, entre el gobierno y una participaci\u00f3n\nimportante del Congreso, este es un proyecto que inicia su tr\u00e1mite en\nlas Comisiones Primeras de Senado y C\u00e1mara, nosotros le vamos a\nsolicitar espero se\u00f1or Vicepresidente que sea tomado en cuenta mi\nsolicitud, al Se\u00f1or, Presidente de la C\u00e1mara para que nosotros\ntengamos un asiento en las discusiones que se van a dar en la\nComisi\u00f3n Primera, porque yo creo que tampoco es la forma facilista de\nhacer un an\u00e1lisis de la Constituci\u00f3n del 91 y mirar las instituciones\ncreadas en la Constituci\u00f3n y que hoy por hoy no han funcionado y\nacabarlas de tajo, me parece que esto debe ser fruto de un an\u00e1lisis\nserio, y de un an\u00e1lisis donde se presente una participaci\u00f3n de todos\nlos sectores y se llegue a grandes conclusiones.\nNo quiero extenderme en el debate se\u00f1or Vicepresidente trayendo\naqu\u00ed a colaci\u00f3n argumentos que se han discutido ampliamente en las\nsesiones de adjudicaci\u00f3n, las posturas de la Procuradur\u00eda, las\nposturas de la, Contralor\u00eda, las posturas de los canales privados que\ntienen su postura respecto a la adjudicaci\u00f3n del tercer canal y las\nposiciones de la Comisi\u00f3n Nacional.\nEsperamos la mejor decisi\u00f3n por parte de la Sesi\u00f3n Tercera del\nConsejo de Estado y esperamos que no sea \u00fanicamente que se est\u00e9\nesperando la decisi\u00f3n del Consejo de Estado para correr a adjudicar\nun proyecto tan importante para los colombianos como es el tercer\ncanal. Gracias se\u00f1or Vicepresidente.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:38:40-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}