{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo voy a ser breve en aras de la recomendaci\u00f3n\nque usted ha hecho, saludar al ministro, a la viceministra, varias\nrecomendaciones.\nPrimero, a mi me parece que el debate a ra\u00edz del proyecto de acto\nlegislativo que ha sido presentado, pues va a variar mucho el tema de\nlo que hoy nos interesa, ya cobra mayor inter\u00e9s el proyecto de acto\nlegislativo que lamentablemente o por Constituci\u00f3n tiene que entrar\npor Comisi\u00f3n Primera, pero si quiero felicitar a los citantes, porque el\ntema de la televisi\u00f3n seguir\u00e1 siendo un tema trascendental para\nnosotros.\nPrimera recomendaci\u00f3n ministro, aqu\u00ed lo hemos dicho siempre, yo\ntengo la oportunidad de venir de la Comisi\u00f3n Sexta del periodo\npasado, es bueno hablar de televisi\u00f3n digital, satelital, terrestre, todas\nunas cosas muy tecnol\u00f3gicas, aqu\u00ed el lenguaje es muy t\u00e9cnico, pero\nnosotros representamos a una agente en unas regiones que nos\nentiende un lenguaje m\u00e1s tranquilo, m\u00e1s claro, porque esa es nuestra\ncultura.\nA m\u00ed me parece que hay que hacer un esfuerzo desde ya para lograr\nla cobertura total en televisi\u00f3n, hay veredas de nuestros municipios\nque no llega la televisi\u00f3n, ni los canales privados ni los del Estado, no\nllegan; entonces es un tema que hay que trabajar antes de hablarle a\nun campesino que tiene que pasarse de televisi\u00f3n an\u00e1loga a digital,\nlogremos esa cobertura.\nUstedes dec\u00eda Ministro con mucha expectativa, que Alvaro G\u00f3mez,\nHoracio Serpa, Antonio Navarro deber\u00edan de estar hoy no se\nimaginaron nunca que a los 20 a\u00f1os \u00edbamos a tener tanta tecnolog\u00eda,\npero tampoco se imaginaron que nosotros \u00edbamos a estar cambiando\nla Constituci\u00f3n cada rato, me parece que eso tambi\u00e9n los debe de\ntener bien preocupados, no hay que hacer un tema triste y\npreocupante, porque se hizo un marco de una Constituci\u00f3n, una\nAsamblea Constituyente y hoy aqu\u00ed cada rato a gusto de cualquier\nministro llegamos y cambiamos la Constituci\u00f3n y ya.\nEntonces me parece que eso es un tema que adem\u00e1s respetando el\nministro que fue el que present\u00f3 el proyecto, me parece que los\nargumentos que est\u00e1n dando son argumentos muy d\u00e9biles, me parece\nque no son argumentos trascendentales como para justificar que\ntengamos que venir aqu\u00ed a votar un proyecto y un acto legislativo y ya\ny tranquilamente.\nMe preocupa mucho ministro para que usted le ponga un poco de\natenci\u00f3n, el tema de la vigilancia y el control, aqu\u00ed se present\u00f3 un\nproyecto de ley, amigos congresistas, compa\u00f1eros que llegan por\nprimera vez aqu\u00ed a la Comisi\u00f3n, un proyecto de ley que buscaba la\nvigilancia de los servicios, el defensor de los usuarios de los servicios\nde las tecnolog\u00edas, ese efecto no paso, hoy no hay un defensor de\nesos servicios y esa utilizaci\u00f3n de los servicios, no hay un defensor de\nlos usuarios de los servicios de las tecnolog\u00edas, lamentablemente ese\nproyecto no se logro construir. Hoy tambi\u00e9n la televisi\u00f3n por ejemplo\nse intento en alguna ocasi\u00f3n que esa vigilancia, como ese es un\nservicio p\u00fablico domiciliario, la ejerciera la Superintendencia de\nServicios P\u00fablicos, tampoco se pudo, entonces hoy no hay vigilancia,\nni hay control en la televisi\u00f3n, me parece que ese es un tema que\nusted ministro sabiendo de su capacidad t\u00e9cnica tiene que ponerle la\nmano para que en los contenidos haya realmente, hoy nos preocupa\nmucho el tema de los contenidos y los otros temas m\u00e1s amplios.\nMe preocupa adem\u00e1s hablando de los argumentos que daban aqu\u00ed se\ncre\u00f3 la Ley de los TIC s, aqu\u00ed la votamos, aqu\u00ed la apoyamos, pero me\npreocupa adem\u00e1s en el tema de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\nest\u00e1n representados muchos sectores, o sea los Comisionados de\nTelevisi\u00f3n hay representantes de los usuarios, de los padres de\nfamilia, del sector educativo, hay una gran cantidad de personas que\nrepresentan los intereses de los usuarios de la televisi\u00f3n con la nueva\npropuesta que nos est\u00e1n haciendo que ser\u00e1 tema de debate en otra\noportunidad. Pero lo dejo ah\u00ed como recomendaci\u00f3n para que ustedes\nlo estudien, van a quedar dos o tres personas que toman las\ndecisiones y lo que queremos que sea una cosa ampliada democr\u00e1tica\nva a quedar un tema muy cerrado, me preocupa, me parece que eso\nhay que darle m\u00e1s amplitud, buscar como se hace para que se pueda\nlograr que eso tenga realmente una representaci\u00f3n y que las\ndecisiones no est\u00e9n cerradas en un marco muy estrecho porque me\nparece que no ser\u00eda conveniente.\nQueda una pregunta que la dejo aqu\u00ed para terminar Presidente, hay\nque mirar tambi\u00e9n, porque es que estamos hablando aqu\u00ed de una gran\ncantidad de recursos que maneja la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n,\nhasta donde es este un debate de inter\u00e9s econ\u00f3mico o qu\u00e9 inter\u00e9s\nhay, que nos cuenten cu\u00e1l es el inter\u00e9s, porque es que manejar una\ncantidad de recursos pues eso debe ser muy atractivo, eso debe servir\npara lo bien, pero me parece que ese debate econ\u00f3mico tambi\u00e9n hay\nque darlo y plantear aqu\u00ed que en la discusi\u00f3n de ese proyecto de acto\nlegislativo que ustedes lideren me parece a mi ministro y comisionados\nla necesidad que este tema se socialice en unos foros a nivel nacional,\nen dos o tres foros para que la gente conozca que es lo que va a\npasar, porque despu\u00e9s nos echan la culpa a nosotros que vamos y\nvotamos en el Congreso y que nadie dijo nada.\nEntonces, esas son como unas recomendaciones, aqu\u00ed estaremos en\nla Comisi\u00f3n Sexta prestos a colaborarles en lo que se pueda, a criticar\nlo que no y a construir y ayudar a que esta televisi\u00f3n que hoy es lo que\nnos preocupa a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, sean los usuarios\nlos que finalmente tengan garant\u00edas en el acceso a la televisi\u00f3n y en el\nacceso a las nuevas tecnolog\u00edas, que hoy son muchas pero que\nlamentablemente hoy nadie vigila, nadie controla es muy escasa la\nvigilancia, es muy escasa la defensa para los usuarios de los servicios\nde las tecnolog\u00edas y me parece que es un tema que nos compete a\ntodos. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:43:50-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 53, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}