{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "A continuaci\u00f3n tiene la palabra el se\u00f1or ministro, doctor Molano, para\nresponder a los interrogantes que ustedes han formulado.\nDr. Diego Molano, Ministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las\nComunicaciones:\nMuchas gracias Presidente, muchas gracias Honorables\nRepresentantes por sus comentarios y preguntas, yo quiero aclarar\naqu\u00ed el alcance del proyecto de acto legislativo, el proyecto que hemos\npresentado como ustedes pueden ver en el texto pretende eliminar el\nrango constitucional a la Comisi\u00f3n y creemos como ya lo expuse, el\nCongreso debe tener flexibilidad para ir adaptando las leyes en un\nmundo tecnol\u00f3gico cambiante.\nEl proyecto de acto legislativo en ning\u00fan momento est\u00e1 proponiendo\nuna repartici\u00f3n de funciones a nuevos entes o a otros entes, el\nproyecto de acto legislativo no est\u00e1 diciendo como se va a repartir el\npresupuesto de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, el proyecto de\nacto legislativo no est\u00e1 diciendo qui\u00e9n debe quedarse con las\nfunciones de regulaci\u00f3n o las de vigilancia o las de control de la\ntelevisi\u00f3n, sencillamente est\u00e1 diciendo que lo m\u00e1s conveniente para el\npa\u00eds es que eso no est\u00e1 en la Constituci\u00f3n y que sea precisamente el\nCongreso el que defina c\u00f3mo debe de ser ese nuevo modelo de\ntelevisi\u00f3n, como debe ser ese regulador y sobretodo otra vez cu\u00e1l\ndebe ser el rol del Estado en la regulaci\u00f3n, control y vigilancia de los\ncontenidos audiovisuales y muy importante tambi\u00e9n, \u00bfcu\u00e1l debe ser el\nrol de la televisi\u00f3n p\u00fablica en Colombia?, \u00bfcu\u00e1l debe ser la estructura\ny como se debe financiar? Ese debate tal como dice el proyecto de\nacto legislativo tiene que darse en el Congreso y lo que estamos\nproponiendo aqu\u00ed es que empecemos a dar ese debate aqu\u00ed, como lo\ndije en mi intervenci\u00f3n ser\u00eda ideal empezar cuanto antes, porque aqu\u00ed\nel tiempo apremia en esta industria y por eso los invito a que\norganicemos precisamente esos foros y debatamos con toda la\nsociedad, con todos los involucrados en este tema que no es solo de\ntelevisi\u00f3n es en general de los contenidos audiovisuales y por eso yo\npropongo como ya les dije que este debate no solo lo demos desde el\nlado de la tecnolog\u00eda, porque nosotros de la tecnolog\u00eda aqu\u00ed lo que\ndebemos es como transmitimos las se\u00f1ales y ya lo discut\u00ed con mis\ncolegas la, ministra de Educaci\u00f3n y la, ministra de Cultura para que\ntambi\u00e9n ellos participen en ese debate, para que efectivamente\nhagamos una discusi\u00f3n a fondo con toda la sociedad en c\u00f3mo debe\nser ese esquema y empecemos cuanto antes a darle. Es un rol muy\nimportante que tiene esta Comisi\u00f3n, esta Comisi\u00f3n Sexta es uno de\nlos protagonistas de este proceso y tenemos que hacer esos debates\ny esos debates no solo aqu\u00ed en este recinto, sino tambi\u00e9n involucrando\na las regiones, y\u00e9ndonos a ver efectivamente que piensan los actores\nde esta industria de los contenidos audiovisuales en todas las regiones\ndel pa\u00eds.\nYo no me atrevo en este momento a hacer una propuesta de c\u00f3mo\neso debe quedar estructurado, obviamente tengo y he analizado el\nestudio, he hecho an\u00e1lisis internacionales de esto como est\u00e1\norganizado y sencillamente har\u00e9 un aporte en esos debates para\nbuscar un consenso con la sociedad, y una cosa que tengo clara es\nque tiene que haber una convergencia en regulaci\u00f3n de materia de\ninfraestructura y de telecomunicaciones y otra cosa que tengo clara es\nque tiene que haber un regulador en este pa\u00eds en materia de\ncontenidos y tiene que ser adem\u00e1s un ente independiente, \u00bfcu\u00e1l es?.\nYa lo debatiremos y c\u00f3mo lo debatiremos y sencillamente haremos\nesos aportes, estos foros, foros en los que esperamos que aporten\nabsolutamente todos los actores involucrados en esta industria y otro\nde los actores no son solo los canales de televisi\u00f3n que pareciera que\nmuchas veces ellos son los \u00fanicos que opinan, no, aqu\u00ed los actores\nsomos todos los colombianos, aqu\u00ed los actores somos las escuelas,\nlas universidades, los alcaldes, los diputados, los gobernadores, aqu\u00ed\nsomos todos, aqu\u00ed estos debates que hasta ahora han hecho y que\npareciera que los canales de televisi\u00f3n solo se lo controlan, eso no\npuede seguir as\u00ed, aqu\u00ed todos tienen que tener oportunidad de opinar y\nde estructurar una nueva industria de los contenidos audiovisuales y\ntodo el mundo tiene que opinar de c\u00f3mo se tiene que regular y\ncontrolar esos contenidos.\nEntonces yo realmente, lo que invito es a que iniciemos este debate\ncuanto antes a trav\u00e9s de estos foros.\nRespecto al est\u00e1ndar de televisi\u00f3n digital, el DVD reafirmo lo que dije y\nes que estamos totalmente de acuerdo con la decisi\u00f3n que tom\u00f3 la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n de adoptar el est\u00e1ndar europeo, esta\nes una industria de econom\u00edas de escala, no existe ning\u00fan negocio\nexitoso, ni ninguna tecnolog\u00eda exitosa que no hayan logrado las\neconom\u00edas de escala, si no se logran las econom\u00edas de escala el\nnegocio desaparece y les voy a recordar un poco en materia\ntecnol\u00f3gica y de est\u00e1ndares que paso con la telefon\u00eda m\u00f3vil celular,\neste pa\u00eds decidi\u00f3 en su regla que los operadores de telefon\u00eda celular\ndecid\u00edan libremente su est\u00e1ndar de televisi\u00f3n m\u00f3vil y escogieron el\nest\u00e1ndar americano, el TMA que luego se convirti\u00f3 en CDMA y en\nEstados Unidos era la tecnolog\u00eda que premiaba, \u00bfqu\u00e9 paso?. Ni\nsiquiera ese est\u00e1ndar logro las econom\u00edas de escala y el propio\nEstados Unidos decidi\u00f3 cambiarse al est\u00e1ndar europeo y hoy en d\u00eda la\ngran mayor\u00eda de usuarios de telefon\u00eda m\u00f3vil celular en Estados Unidos\nutilizan el est\u00e1ndar GSM europeo y que paso, aqu\u00ed tambi\u00e9n nos toco\ncambiarnos y ustedes recordaran que tuvimos que hacer un cambio de\ntecnolog\u00eda a GSM \u00bfqu\u00e9 ocurri\u00f3 hace muy pocos a\u00f1os y que ventajas\nobtuvimos con esas econom\u00edas de escala?. Terminales m\u00e1s baratos,\nm\u00e1s variedades de opciones para el consumidor, m\u00e1s variedades de\ncontenidos y aplicaciones y eso si que vamos a ver ahora que vamos\na promover el desarrollo de aplicaciones m\u00f3viles en Colombia y es por\neso que creo que Colombia tom\u00f3 la decisi\u00f3n adecuada, porque tom\u00f3\nla decisi\u00f3n sobre el est\u00e1ndar mundial, no el est\u00e1ndar latinoamericano,\nel est\u00e1ndar brasile\u00f1o es una versi\u00f3n hechiza del est\u00e1ndar japon\u00e9s, no\nes el est\u00e1ndar japon\u00e9s completo y que tiene muchas restricciones\ntecnol\u00f3gicas, para Colombia es mejor montarse en una cosa que ya\nest\u00e1 probada, funcionando y que tiene al 57% de la poblaci\u00f3n mundial\nque montarse en una aventura liderada por Brasil en donde ni siquiera\ncompartimos la misma lengua para masificar un est\u00e1ndar que no es el\njapon\u00e9s, que es el japon\u00e9s modificado, por lo tanto hay dudas en que\nse puedan inclusive optimizar estas econom\u00edas de escala.\nYo creo que la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, nuevamente lo repito,\ntom\u00f3 la decisi\u00f3n adecuada y que esto nos abre oportunidades muy\ngrandes de negocios para la industria de contenidos y para la industria\nde aplicaciones en Colombia y lo que espero es que la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n que sigue con todas sus funciones siga\nacelerando el paso hacia la televisi\u00f3n digital y siga acelerando la\nejecuci\u00f3n de todos los proyectos, no solo de televisi\u00f3n digital sino\ntambi\u00e9n de tener el cubrimiento del ciento por ciento de televisi\u00f3n\nan\u00e1logo y que siga adem\u00e1s en su an\u00e1lisis que est\u00e1 haciendo\ninternamente y que me parece apropiado de c\u00f3mo se adapta a la\nregulaci\u00f3n convergente.\nEn la Ley 1341 que fue muy debatida en esta Comisi\u00f3n se cre\u00f3 un\nesquema adecuado de convergencia y la Comisi\u00f3n acertadamente\nest\u00e1 tratando de ver como se une a ese marco convergente con las\nreglas actuales, lo que queremos es que en el futuro esas reglas sean\nlas mismas y que no haya como dice el doctor Ciro Rodr\u00edguez que\nhaya que pedirle permiso a todo el mundo para obtener autorizaci\u00f3n\npara diferentes servicios, un t\u00edtulo habilitante \u00fanico, porque hoy en d\u00eda\nun operador de cable tiene que pedirle un permiso a la Comisi\u00f3n\nNacional de televisi\u00f3n y un t\u00edtulo habilitante afortunadamente ya un\nsolo t\u00edtulo habilitante convergente en el otro lado, antes era un t\u00edtulo\npara la telefon\u00eda, otro t\u00edtulo para el internet, otro t\u00edtulo para larga\ndistancia y otro t\u00edtulo para la televisi\u00f3n, ahora solo hay dos el de la\ntelevisi\u00f3n y el de los otros servicios, ojala que en el futuro haya solo\nuno y esa reforma hay que hacerla.\nYo otra vez le reitero nuestro deseo que trabajemos en equipo, no solo\npara este tema de la televisi\u00f3n, sino para todos los temas, el tema de\nla televisi\u00f3n es muy importante para el pa\u00eds, pero el dar el gran salto\ntecnol\u00f3gico es fundamental y necesitamos trabajar conjuntamente,\nhacer que internet crezca en penetraci\u00f3n como lo ha hecho la telefon\u00eda\nm\u00f3vil celular es fundamental y para eso tenemos que trabajar en\nequipo, para eso tenemos que optimizar los recursos del Estado, para\neso tenemos que optimizar los recursos de las regal\u00edas por ejemplo\ncomo ahora estamos discutiendo de c\u00f3mo utilizamos esos recursos\npara inyectarle tecnolog\u00eda a las regiones, necesitamos trabajar en\nequipo para que el gobierno en l\u00ednea penetre en el pa\u00eds, hoy en d\u00eda\nestamos en una posici\u00f3n privilegiada de l\u00edderes, en gobierno l\u00ednea en\nAm\u00e9rica Latina Colombia es el pa\u00eds n\u00famero uno en gobierno en l\u00ednea\nen la regi\u00f3n, pero tenemos que acelerar para ser m\u00e1s lideres y ah\u00ed\ntenemos que trabajar conjuntamente, tenemos que hacer que los\nentes territoriales se sumen al tema de gobierno en l\u00ednea, para que los\ntr\u00e1mites sean m\u00e1s agiles y transparentes, para que la administraci\u00f3n\nsea mucho m\u00e1s eficiente, para que absolutamente todos los\nempleados del Estado, todos los funcionarios p\u00fablicos seamos unos\nciudadanos digitales, empezando por nosotros mismos, yo a\u00fan no lo\nsoy y me gustar\u00eda que absolutamente todos tuvi\u00e9ramos esta\nidentificaci\u00f3n de ciudadano digital, ojala que esta autorizaci\u00f3n que\nemite esta certificaci\u00f3n que emite el SENA la tuvi\u00e9ramos todos los\nfuncionarios p\u00fablicos, que todos fu\u00e9ramos ciudadanos digitales, yo\na\u00fan no hecho el examen pero esta semana lo hare y los invito a todos\nustedes que hagan el examen y que obtengan su identificaci\u00f3n como\nciudadano digital, porque empezando por esto, nosotros tenemos que\nempezar por dar ejemplo, por ser nosotros desde el Estado los\ngrandes usuarios de la tecnolog\u00eda, los grandes entes que adaptamos\nesa tecnolog\u00eda y por eso los invito a que sigamos trabajando en equipo\nen todos estos temas, en que nos ayuden a que el gobierno en l\u00ednea\nllegue a todos los territorios, a que nuestros proyectos de territorios\ndigitales penetren much\u00edsimo m\u00e1s en todas las instituciones de todos\nlos niveles, los invito a que hagamos ese debate y tendr\u00e1n siempre en\nel ministerio las puertas abiertas para contribuir en este debate.\nMuchas gracias Honorables Representantes, muchas gracias\nPresidente.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:44:00-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 54, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}