{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Se\u00f1or Presidente, brevemente queridos funcionarios,\nse\u00f1or ministro, logre escucharlo atentamente y quiero a trav\u00e9s de esta\ncorta intervenci\u00f3n felicitarlo, porque creo que el, Presidente de la\nRep\u00fablica pues no se ha equivocado en la conformaci\u00f3n de su equipo\nde primera l\u00ednea, la exposici\u00f3n brillante que usted dice adem\u00e1s creo\nno t\u00e9cnica sino bastante acorde para que los ciudadanos comunes y\ncorrientes entiendan que es lo que va a pasar en el pa\u00eds con la puesta\nen marcha de una televisi\u00f3n con un nuevo modelo, nos permite\ntambi\u00e9n a nosotros incluso Congresistas poder enriquecernos sobre\nlos temas a discutir en esta Comisi\u00f3n.\nCuando lo escuchaba a usted hacia el balance de lo que ha sido mi\nvida, incluso, dec\u00eda yo soy un hombre provinciano ministro, hoy\nRepresentante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1 y en esta ciudad represento a\nla inmensa mayor\u00eda de aquellos que vienen a Bogot\u00e1 buscando una\noportunidad y entiendo perfectamente lo que usted dec\u00eda cuando se\nrefer\u00eda a aquel campesino que no tiene la posibilidad de acceder a la\ninformaci\u00f3n y de aquellos ni\u00f1os que en las escuelas rurales no tendr\u00e1n\nlas oportunidades de los que hoy est\u00e1n en esta capital, incluso los de\nla educaci\u00f3n p\u00fablica, no solo la privada; en Bogot\u00e1 hemos logrado\ncifras que en ning\u00fan otro lugar del pa\u00eds le garantizan hoy acceso a la\neducaci\u00f3n a nuestros j\u00f3venes en condiciones muy distintas a las de\nj\u00f3venes de otras regiones, esa exposici\u00f3n a la que usted se refer\u00eda y\nesas buenas intenciones que usted tiene, reflejan por supuesto no solo\nlos conocimientos sino las intenciones de un gobierno de poner en\nmarcha la modernizaci\u00f3n de este pa\u00eds, yo creo que hac\u00eda falta,\nmuchos criticaron que el Presidente Santos no hubiese consultado por\nejemplo a la clase pol\u00edtica para escoger funcionarios, pero vale la pena\ndestacar que haya t\u00e9cnicos que de verdad manejen los temas y lo\nfelicito por ello a usted y sus colaboradores.\nSin embargo querido ministro al Presidente Santos en el \u00faltimo\ndesayuno que tuvimos le dije que por lo menos en mi caso Wilson\nG\u00f3mez del Partido de la U yo era incondicional con el Presidente, por\nsupuesto no lo puedo hacer con los funcionarios y espero me\nentienda, incondicional con un Presidente por el cual vote y por el cu\u00e1l\n40 mil de mis amigos que me trajeron a esta Corporaci\u00f3n votaron\nconvencidos de que era la mejor f\u00f3rmula para dirigir las riendas de\neste pa\u00eds y est\u00e1 demostrando nuestro Presidente que tiene la\ncapacidad, as\u00ed que en principio encuentro oportuno su oposici\u00f3n.\nRespecto de lo que se avecina en materia de modernizaci\u00f3n del\nEstado en estos temas a los que usted se refiere, pero quiero\nexpresarle al final de esta intervenci\u00f3n la preocupaci\u00f3n que me acaba\nde dejar su preocupaci\u00f3n respecto de la pregunta que hab\u00eda hecho mi\ncolega Jos\u00e9 Caicedo y era sobre si el gobierno nos explicaba cu\u00e1les\nson las razones de fondo por la cu\u00e1l habr\u00eda que suprimir la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n y me quedo mucho m\u00e1s angustiado cuando\ndice usted que hay que quitarle el rango constitucional a la Comisi\u00f3n\npara que por v\u00eda legal sea el Congreso el que asuma la\nresponsabilidad, lo acaba de se\u00f1alar usted, que hacemos, esa es una\ndecisi\u00f3n que la dejamos en manos del Congreso y ello me preocupa,\nquisiera que ministro sobre este tema y por supuesto yo voy a entrar\naqu\u00ed a cuestionarlo ni mucho menos, estamos arrancando un gobierno\npero como usted lo se\u00f1ala al final de la intervenci\u00f3n empecemos una\ndiscusi\u00f3n sobre las bondades de suprimir la Comisi\u00f3n y sobre la\nresponsabilidad que el gobierno tiene de dejar en manos de una nueva\nentidad as\u00ed sea de rango legal las funciones que tiene hoy esta\ninstituci\u00f3n a la cual se le dice que tiene onerosamente una carga\necon\u00f3mica que por supuesto influye en las finanzas del pa\u00eds.\nUsted hablo en su intervenci\u00f3n de que hici\u00e9ramos un gran foro, tal vez\nfue el t\u00e9rmino que utilizo, un debate ministro, un foro, me parece que\nes supremamente adecuado, yo creo que es hora de que lo hagamos,\nporque muchos incluso de los que llegamos a esta Comisi\u00f3n que lo\nhacemos apasionados por temas que reposan en ella, como en\nmateria de comunicaciones, educaci\u00f3n, infraestructura, no tenemos\nlos equipos con los que cuentan instituciones del Gobierno Nacional\ncomo el ministerio, donde r\u00e1pidamente pueden empaparse por el\nconocimiento y la experiencia que han tenido como la que se que\nusted tiene ministro, por eso creo que un foro nos sentar\u00eda muy bien a\ntodos para que iniciemos ese tipo de discusi\u00f3n y tengamos elementos\nde juicio con los cu\u00e1les podamos, o bien defender al Gobierno\nNacional en su intenci\u00f3n o por supuesto tener elementos de juicio de\ncr\u00edtica para no simplemente uno oponerse como generalmente lo\nhacen muchos que se oponen simplemente por pertenecer a un\npartido, se oponen a todo lo que aparece de parte de un gobierno.\nPor eso ministro mi invitaci\u00f3n y aceptar\u00edamos cordialmente la\ninvitaci\u00f3n para que iniciemos esa discusi\u00f3n. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:44:20-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 56, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}