{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, se\u00f1or ministro yo quiero recabar en unas de\nlas inquietudes que dijo ac\u00e1 un compa\u00f1ero en el sentido del est\u00e1ndar\ndigital escogido, si no vamos a tener algunos problemas futuros,\nprincipalmente debido a la diferencia en tecnolog\u00eda y en lo que tiene\nque ver con la diferencia en canalizaci\u00f3n que tenemos entre el\nest\u00e1ndar europeo y el est\u00e1ndar japon\u00e9s de los diferentes pa\u00edses\nLatinoamericanos y principalmente en lo que tiene que ver a la\nproducci\u00f3n de contenidos si no se nos va a imposibilitar la posibilidad\nde compartir estos contenidos con estos pa\u00edses que son nuestro\nmercado natural m\u00e1s que Europa, de la misma forma que si el dise\u00f1o\nque hoy se est\u00e1 implementando con respecto a la televisi\u00f3n digital se\nha tenido en cuenta mantener cobertura en televisi\u00f3n m\u00f3vil y en las\naplicaciones interactivas que ser\u00edan las ventajas de este sistema.\nCon respecto al proyecto de acto legislativo, el debate sobre derechos\nque quiz\u00e1s es el debate que tiene mayor participaci\u00f3n del Congreso de\nla Rep\u00fablica, uno dir\u00eda que casi la sustentaci\u00f3n en el 91 de crear la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n me pregunto hoy si es diferente, ah\u00ed\nse dec\u00eda que se deber\u00eda crear un \u00f3rgano independiente porque hab\u00eda\nuna concentraci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n, yo me pregunto si\nhoy no existe esa concentraci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n, que\nhab\u00eda una retroalimentaci\u00f3n en materia publicitaria, ser\u00e1 que hoy no\nexiste esa retroalimentaci\u00f3n en materia publicitaria, por lo tanto en ese\ntema si es cierto vamos a analizarlo y yo creo que lo vamos a abordar\nen esta Comisi\u00f3n en un debate m\u00e1s amplio, vale la pena que lo\nsigamos analizando.\nDe la misma forma la sustentaci\u00f3n quiz\u00e1 que en una \u00e9poca era la m\u00e1s\nfuerte sobre el modelo de administraci\u00f3n de televisi\u00f3n, yo creo que el\nRepresentante Didier Alberto Tavera dio una suficiente ilustraci\u00f3n\nsobre la eficiencia que ha tenido la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\nen el manejo de la televisi\u00f3n en Colombia y los avances importantes\nque se han tenido en materia de televisi\u00f3n en nuestro pa\u00eds.\nDonde s\u00ed hay un elemento fundamental y ministro lo ha sustentado ac\u00e1\nes en la digitalizaci\u00f3n, en el lenguaje com\u00fan de los diferentes sectores\ntanto inform\u00e1tico como de telecomunicaciones y audiovisual que un\nfen\u00f3meno real que es el fen\u00f3meno de la convergencia tanto en\nmaterias de tecnolog\u00edas y en materia de servicios y somos consientes\nministro que el actual marco normativo no responde ni a las exigencias\nplanteadas por la introducci\u00f3n de la competencia en el sector, ni a los\nretos precisamente que nos introduce el proceso de convergencia,\nprincipalmente por la existencia de diferentes reg\u00edmenes de acceso al\nmercado donde crea barreras de entrada de algunos sectores,\nreg\u00edmenes de disparo en acceso a redes, a interoperabilidad, a\ninterconexi\u00f3n, restricciones legales en materia de uso de\ninfraestructura en determinados sectores, incertidumbre respecto del\nr\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable a ciertos servicios.\nHoy es una discusi\u00f3n continua, que a qui\u00e9n pertenece realmente la\nregulaci\u00f3n IPTV, no s\u00e9 si la doctora Mar\u00eda Carolina tenga el mismo\nconcepto que ten\u00eda cuando estaba en la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, si bien es cierto desde el r\u00e9gimen, desde el tipo legal como\ndir\u00eda usted todo lo que se hable de televisi\u00f3n as\u00ed vaya por un tubo de\nagua es televisi\u00f3n y debe estar en la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n,\ncreemos nosotros que desde el punto de vista de tipo t\u00e9cnico este\nconcepto me parece que tiene su cuestionamiento.\nEntonces Ministro, la propuesta de un modelo de regulaci\u00f3n que cubra\nla totalidad de sectores sobre la base de una definici\u00f3n m\u00e1s amplia en\nmateria de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, en materia\nregulatoria y de la misma forma en materia de control y vigilancia\ntambi\u00e9n creo que necesitamos una entidad que congregue todos los\nsectores, yo tengo dos inquietudes que creo que va a ser el gran\ndebate que debamos dar en el Congreso de la Rep\u00fablica.\nPrimero, el car\u00e1cter t\u00e9cnico que debe tener esta Comisi\u00f3n, sabemos\nque la Comisi\u00f3n Nacional de televisi\u00f3n hoy su conformaci\u00f3n tiene un\ncar\u00e1cter m\u00e1s pol\u00edtico de defensa de sectores como unos comisionados\nque defienden el sector comunitario, otros defienden el sector de\ntelevisi\u00f3n regional, otros la televisi\u00f3n educativa y otros el gobierno,\nseguramente esto no hace que se genere un mayor desarrollo en el\nservicio p\u00fablico de la televisi\u00f3n, por eso es fundamental que esta\nComisi\u00f3n que se cree nuevamente debe tener un alto contenido en\nmateria t\u00e9cnica, pero el elemento fundamental que hay que discutir es\nla independencia, yo creo que es el elemento que deber\u00edamos\nnosotros como Congreso de la Rep\u00fablica defender y debatir\nampliamente, si nosotros queremos un modelo de tipo dir\u00eda uno que\nrozo solamente con los tres poderes y se concentra en el poder\nejecutivo o queremos un modelo m\u00e1s al estilo de luz donde deben\nexistir otros poderes, precisamente para que sirvan como contrapeso a\neste poder grande que no es el poder de la televisi\u00f3n sino como lo\nhemos dicho hoy en d\u00eda ac\u00e1 es el poder de las comunicaciones, que\nhoy en esta convergencia nosotros deber\u00edamos definir, por eso yo\nquiero alertar al Congreso de la Rep\u00fablica y especialmente a la\nComisi\u00f3n Sexta con respecto al proyecto de acto legislativo donde\ndice que el Congreso de la Rep\u00fablica a iniciativa del Gobierno\nexpedir\u00e1 la ley que fijar\u00e1 la pol\u00edtica en materia de televisi\u00f3n.\nYo creo que el Congreso de la Rep\u00fablica no debe entregar hoy esa\nimportant\u00edsima funci\u00f3n de definir el r\u00e9gimen legal de la televisi\u00f3n, por\neso Ministro nosotros haremos un gran debate, yo me abanderare de\nque el Congreso de la Rep\u00fablica defienda esa funci\u00f3n principal de\ntener la iniciativa en materia de pol\u00edtica de televisi\u00f3n, que lleguemos a\nun gran consenso, estoy de acuerdo en la consolidaci\u00f3n de un solo\nente que maneje la regulaci\u00f3n en materia de televisi\u00f3n, pero no que el\nCongreso pierda esa funci\u00f3n de tener iniciativa en materia del r\u00e9gimen\nde pol\u00edtica de televisi\u00f3n. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:42:10-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 43, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}