{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Un afectuoso saludo para el se\u00f1or ministro\norgullosamente boyacense como yo, a la Viceministra a la doctora\nCarolina, al se\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y\na los dem\u00e1s funcionarios, a la Mesa Directiva, a los compa\u00f1eros.\nDe forma muy r\u00e1pida, ministro usted ha hablado en cuanto respecta a\nla escogencia del est\u00e1ndar, ha hablado pues de las ventajas de haber\nescogido el est\u00e1ndar europeo, sin embargo cuando hace uno un\nreferente hist\u00f3rico de la televisi\u00f3n digital en Latinoam\u00e9rica uno\nencuentra que en gran parte de los pa\u00edses latinoamericanos al\ncontrario han adoptado la norma japonesa modificada\ntecnol\u00f3gicamente por los brasile\u00f1os y encuentra uno que en pa\u00edses\ncomo Brasil, Per\u00fa, Argentina, Ecuador, Costa Rica, Paraguay, incluso\nel propio Uruguay que al comienzo selecciono el est\u00e1ndar europeo,\nluego selecciona el est\u00e1ndar japon\u00e9s.\nLa gran pregunta es que nos diferencia sustancialmente a Colombia\nfrente a los pa\u00edses hermanos para que de fondo se haya escogido este\nest\u00e1ndar, y lo digo porque igualmente uno nota como Brasil hace un\ningente esfuerzo para que ojala Latinoam\u00e9rica se pudiese unificar.\nclaro que con lo que usted ha manifestado de la revoluci\u00f3n del mundo\ntecnol\u00f3gico de las comunicaciones, se puede unificar Latinoam\u00e9rica\nen un solo est\u00e1ndar, eso en procura de facilitar pues todo el\nintercambio tecnol\u00f3gico, el intercambio cient\u00edfico, el intercambio de\ninnovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, pero sobretodo un tema que usted ha\nmencionado reiteradamente en esta exposici\u00f3n, que es el intercambio\nde contenidos.\nPodremos so\u00f1ar acaso ministro que nosotros podamos tener en\nLatinoam\u00e9rica como un medio de integraci\u00f3n tambi\u00e9n regional, un solo\nest\u00e1ndar que nos facilite estos intercambios a los que hecho\nreferencia.\nOtro tema importante ministro, como hoy lo expresaron algunos de\nnuestros compa\u00f1eros, la propia Constituci\u00f3n del 91 en su art\u00edculo 76\nestablece la televisi\u00f3n como un servicio y si ello es as\u00ed pues por\nsupuesto que la televisi\u00f3n ha de procurar el bienestar de la sociedad y\nme alegra much\u00edsimo se\u00f1or ministro que usted ha hecho como un\nan\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la televisi\u00f3n y de las\ncomunicaciones y ha manifestado usted se\u00f1or ministro que qui\u00e9n se\niba a imaginar en el a\u00f1o 1991 que pudi\u00e9semos hablar de internet\ncomo la mayor herramienta de comunicaci\u00f3n de nuestros pa\u00edses en el\nmundo entero, qui\u00e9n se iba a imaginar lo ha expresado usted hablar\nde telefon\u00eda m\u00f3vil y que a trav\u00e9s de la telefon\u00eda m\u00f3vil pudi\u00e9semos\nllegar a muchos rincones del pa\u00eds, ha manifestado usted Ministro,\nqui\u00e9n se iba a imaginar el poder de las redes sociales como uno de los\ngrandes instrumentos de comunicaci\u00f3n masiva y ha hablado el se\u00f1or\nministro de la infraestructura de las telecomunicaciones y qui\u00e9n se iba\na imaginar en 1991 que esa infraestructura ser\u00eda convergente, hoy\nestamos presenciando un debate de la televisi\u00f3n digital terrestre y de\ntodos estos avances tecnol\u00f3gicos y sin embargo uno pregunta Ministro\nqui\u00e9n se iba a imaginar que despu\u00e9s de 20 a\u00f1os de promulgada\nnuestra Constituci\u00f3n en muchos rincones de nuestra geograf\u00eda\nnacional no llegue se\u00f1al de televisi\u00f3n, qui\u00e9n se iba a imaginar que\nmuchos colombianos despu\u00e9s de 20 a\u00f1os no podr\u00edan presenciar este\ndebate, porque all\u00e1 no ha habido presencia del Estado, qui\u00e9n se iba a\nimaginar que en muchas regiones de esta geograf\u00eda nuestra no\npudiesen converger pol\u00edticas p\u00fablicas de educaci\u00f3n, de cultura en fin\nde lo que hace en si el propio Estado. No pudi\u00e9semos llevarlas hoy por\nejemplo en esta importante sesi\u00f3n a la retina de los colombianos y lo\ndigo porque como lo manifestaron algunos de mis compa\u00f1eros, yo\ntambi\u00e9n represento la provincia colombiana, yo tambi\u00e9n como ha\nmanifestado uno de mis compa\u00f1eros fui alcalde y recuerdo que para la\n\u00e9poca quise llevar a muchas veredas de mis comunidades de\nSogamoso, quise llevar muchos programas del propio Ministerio de\nEducaci\u00f3n y no lo pude hacer por dos cosas, porque no hab\u00eda energ\u00eda\nel\u00e9ctrica y porque mucho menos hab\u00eda se\u00f1al de televisi\u00f3n. Por eso\nuno pregunta y usted ha dicho que pronto, hasta cu\u00e1ndo se puede\ncerrar esa brecha, para que tantos colombianos, porque ese 8% de los\nmunicipios alrededor de m\u00e1s de 250 municipios significan por\nsupuesto un gran reto para el propio Gobierno Nacional, \u00bfhasta\ncu\u00e1ndo? Dentro de esas metas que se ha fijado usted ministro, hasta\ncu\u00e1ndo podremos decirles a ese 8% de los colombianos que\nefectivamente va a ser realidad ese sue\u00f1o que alg\u00fan d\u00eda se plasmo en\nnuestra Constituci\u00f3n hace ya casi 20 a\u00f1os.\nQuer\u00eda manifestarle eso ministro, habla usted tambi\u00e9n pues de un\ntema sustancial, categ\u00f3rico, importante en este debate, que es el de\nlos contenidos audiovisuales, \u00bfhasta cu\u00e1ndo tendr\u00e1n marco normativo\nconvergente? Esa es la gran pregunta que hoy nos formulemos en el\nseno de esta discusi\u00f3n.\nQuisiera ahondar en otros temas trascendentales para la vida\nnacional, pero con estos tres interrogantes ministro y apreciado\nPresidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n pues seguramente\nmuchos colombianos igualmente escuchar\u00e1n sus respuestas y\nencontrar\u00e1n que hay una esperanza para que el propio Gobierno\nNacional le cumpla ese postulado que estableci\u00f3 nuestra Constituci\u00f3n\nal consagrar la televisi\u00f3n como un servicio p\u00fablico al servicio de los\ncolombianos. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:40:30-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}