{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bienvenido doctor Vel\u00e1squez, a continuaci\u00f3n entonces le vamos la\npalabra al se\u00f1or Ministro el doctor Diego Molano, primero que todo\npara darle respuestas m\u00e1s concretas sobre los cuestionarios que se le\nhan mandado a los citantes de la Comisi\u00f3n y por ende tambi\u00e9n la\nparticipaci\u00f3n m\u00e1s adelante de los no citantes al debate que se est\u00e1\nhaciendo.\nSegundo, tambi\u00e9n para complementar un poco como dec\u00eda el doctor\nWilson Arias en el sentido de que hay respuestas las cuales no tiene\nmuy a fondo una participaci\u00f3n a la pregunta que se le estaba haciendo\ny en ese sentido mirar verdaderamente aspectos fundamentales de lo\nque \u00e9l pretend\u00eda con esas preguntas que se le han hecho, no\nsolamente al Ministro de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las\nComunicaciones sino tambi\u00e9n al, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional\nde Televisi\u00f3n y en otro aspecto queremos nosotros primero si ustedes\ntienen a bien Honorables Representantes darle la participaci\u00f3n al\nSe\u00f1or Ministro, hacer las interrogaciones que ustedes tengan\nnecesario a las respuestas que se den complementarias al\ncuestionamiento que se le ha hecho por varios de los citantes y\ntambi\u00e9n a las nuevas si el Se\u00f1or Ministro quiere que este dentro del\nmismo informe de lo que se ha hecho y por la cual hace presencia a\neste debate, despu\u00e9s le damos la palabra al doctor Osorio para llevar\ncomo una secuencia mucho m\u00e1s f\u00e1cil en los interrogatorios que\ntengan que hacer cada uno de ustedes al respecto.\nEntonces bienvenido doctor Molano, muchas felicitaciones por este\ncargo tan importante y desearle muchos \u00e9xitos.\nDr. Diego Molano, Ministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y\nComunicaci\u00f3n:\nMuchas gracias Presidente, buenos d\u00edas a todos, Honorables\nRepresentantes, se\u00f1or Secretario, se\u00f1or Subsecretario, se\u00f1ores\nMiembros de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, a la doctora Mar\u00eda\nCarolina Hoyos Viceministra del Ministerio de Tecnolog\u00edas, se\u00f1ores\nRepresentantes de la Industria que nos est\u00e1n acompa\u00f1ando hoy,\ndoctor Douglas Vel\u00e1squez de RTVC, amigos periodistas y televidentes\nen todo el pa\u00eds.\nBueno, primero que todo, quiero agradecerles esta citaci\u00f3n porque de\nverdad, porque es la primera citaci\u00f3n que tenemos ante ustedes como\nGobierno en el Ministerio de las Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y\nComunicaciones, yo primero que todo quiero decirles que en este\nGobierno vamos a transformar este pa\u00eds tecnol\u00f3gicamente, vamos a\ndar un gran salto, este es el momento justo para hacerlo, esta es la\noportunidad que tenemos de hacerlo y si perdemos esta oportunidad,\nperdemos la oportunidad de transformar este pa\u00eds y de pasarlo a otro\nnivel y hacer toda esa transformaci\u00f3n, es muy importante que todos\naqu\u00ed seamos un equipo y esa es mi propuesta con ustedes y es que\narmemos un equipo fuerte entre el legislativo y el gobierno, un equipo\nque permita que efectivamente la tecnolog\u00eda en este gobierno le llegue\nabsolutamente a todos los colombianos, que las industrias adopten la\ntecnolog\u00edas para mejorar su competitividad, que la gente adopte\ntecnolog\u00eda para disminuir la brechas sociales, para abrir m\u00e1s\noportunidades para las personas.\nEntonces, yo quiero decirles que queremos armar este equipo y que el\nministerio est\u00e1 abierto a las propuestas, a los debates, a los\ncomentarios sobre todo lo que estamos haciendo en nuestra agenda\nde gobierno.\nEn estos pocos d\u00edas que llevo en el ministerio desafortunadamente no\ntuve la oportunidad como mis colegas a hacer el empalme antes de la\nposici\u00f3n, pero en este empalme he encontrado con las mismas\npreocupaciones que tienen ustedes Honorables Representantes, me\npreocupa mucho el rol de la televisi\u00f3n p\u00fablica, me preocupa\nmuch\u00edsimo el rol del Estado en la regulaci\u00f3n, vigilancia y control de los\nmedios audiovisuales en general, me preocupa much\u00edsimo la\ncomplejidad de los procesos de la adjudicaci\u00f3n de las licencias que\nhan pasado por aqu\u00ed que ustedes han se\u00f1alado, me preocupa\nmuch\u00edsimo sobretodo el televidente que est\u00e1 en su casa, que est\u00e1 en\nsu oficina, que est\u00e1 en los rincones apartados del pa\u00eds que quiere m\u00e1s\ntelevisi\u00f3n y sobretodo me preocupa ese 8% de los colombianos que ni\nsiquiera son televidentes, que ni siquiera tienen el servicio m\u00e1s b\u00e1sico\nde telecomunicaciones, eso me preocupa todav\u00eda m\u00e1s, pero no solo\nellos, me preocupan todos los ciudadanos, todas las empresas, todas\nlas pymes que no est\u00e1n usando realmente la tecnolog\u00eda para mejorar\nsu competitividad y es por eso el gobierno ha planteado una reforma\nde la Constituci\u00f3n y porque se ha hecho este planteamiento de la\nreforma.\nLo primero es para efectivamente darle flexibilidad al Congreso de\nadaptar el marco legal a las realidades tecnol\u00f3gicas; en 1991 cuando\nla Constituci\u00f3n creo la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n qui\u00e9n se iba a\nimaginar en la Constituyente, qui\u00e9n se iba a imaginar al doctor Serpa o\nal doctor Alvaro G\u00f3mez, o al doctor Navarro Woolf chateando por una\nBlack berry, qui\u00e9n se iba a imaginar a todos los Constituyentes\nhablando por celular, qui\u00e9n se iba a imaginar que por ese celular\n\u00edbamos a recibir se\u00f1ales de televisi\u00f3n, qui\u00e9n se iba a imaginar que por\nYou Tube cualquier persona en cualquier parte del mundo puede\nhacer televisi\u00f3n y ponerla en cualquier parte del mundo, quien se iba a\nimaginar que hoy hab\u00eda 11 millones de usuarios en Colombia en\nFacebook, qui\u00e9n se iba a imaginar que los aparatos de televisi\u00f3n iban\na estar conectados 24 horas a Internet, qui\u00e9n se iba a imaginar que\nhab\u00eda una convergencia tecnol\u00f3gica como la que vivimos.\nPor eso creemos que para que la tecnolog\u00eda se desarrolle el marco\nlegal tambi\u00e9n tiene que desarrollarse y el Congreso debe tener\nflexibilidad para hacerlo, hoy en d\u00eda yo no me atrevo a decir que es lo\nque va a pasar en concepto de servicios dentro de 10 a\u00f1os, porque\nveamos atr\u00e1s, no 20 a\u00f1os como la Constituci\u00f3n sino 5 a\u00f1os, qui\u00e9n se\niba a imaginar que el aipod existir\u00eda hace 5 a\u00f1os o que el Iphone de\napol tendr\u00eda el \u00e9xito que tiene, absolutamente, nadie.\nPor lo tanto, yo hoy tampoco me atrevo a pronosticar el futuro\ntecnol\u00f3gico y lo que si me atrevo es a hacer planteamientos para que\nel marco legal y el marco regulatorio se vaya adaptando a medida de\nque esos avances tecnol\u00f3gicos se den y es precisamente por eso y es\nla primera raz\u00f3n por la cual proponemos que el Congreso tenga\nflexibilidad para que con el tiempo vaya ajustando ese marco legal,\npero si la Constituci\u00f3n amarra a ese marco legal con una Comisi\u00f3n de\norden constitucional el Congreso siempre estar\u00e1 limitado, porque las\ninstituciones tienen que adaptarse as\u00ed como se va avanzando en\ndesarrollo.\nNosotros no estamos planteando en este proyecto de acto legislativo\npara donde van las funciones de regulaci\u00f3n, vigilancia y control,\nnosotros precisamente en este proyecto de acto legislativo estamos\ninvitando a abrir un debate con la ciudadan\u00eda, con la sociedad y\nsobretodo un debate con el Congreso y un debate con esta Comisi\u00f3n.\nTenemos un a\u00f1o para plantear cual debe ser el nuevo esquema de la\nvigilancia, control y regulaci\u00f3n y ojo no solo de la televisi\u00f3n sino en\ngeneral de los medios audiovisuales, porque quien dice que un ni\u00f1o\nque esta frente a Internet hoy d\u00eda recibiendo contenidos audiovisuales\nno debe estar protegido por un ente de control que defina cu\u00e1les\ndeben ser las reglas respecto de pornograf\u00eda, respecto a esos\ncontenidos, \u00bfc\u00f3mo vamos a proteger a ese ni\u00f1o que esta frente a\ninternet?. Cada d\u00eda los ni\u00f1os m\u00e1s j\u00f3venes tienen un celular en la\nmano, ya en Am\u00e9rica Latina promedio los ni\u00f1os de 12 a\u00f1os ya tienen\ncelular en la mano y cada vez esa edad va bajando y ustedes lo ven,\nqui\u00e9n va a proteger a los ni\u00f1os sobre el contenido que les est\u00e1\nllegando por esos celulares, qui\u00e9n los va a proteger sobre el uso\nresponsable de esa tecnolog\u00eda y ese es el debate que queremos hacer\nen este a\u00f1o mientras se da el debate de la reforma constitucional que\nestamos planteando.\nPero no solo eso, el debate no debe ser del rol del Estado en la\nregulaci\u00f3n, control y vigilancia de estos servicios audiovisuales, un\nelemento muy importante que debemos debatir \u00bfes cu\u00e1l debe ser el\nrolde la televisi\u00f3n p\u00fablica o en general el rol del Estado en esos\ncontenidos audiovisuales p\u00fablicos?, \u00bfcu\u00e1l debe ser ese rol?. Porque\ncreemos que la televisi\u00f3n p\u00fablica de hoy no cumple lo que un pa\u00eds\ncomo Colombia requiere y tenemos que hacer una transformaci\u00f3n total\nde esa televisi\u00f3n p\u00fablica. Queremos hacer un debate con todos\nustedes de c\u00f3mo debe ser, que rol deben tener las entidades del\norden nacional y sobre todo las regionales, que rol debe tener la\ntelevisi\u00f3n comunitaria y muy importante y como la vamos a financiar.\nEntonces el proyecto de acto legislativo propone es precisamente que\nempecemos ese debate, pero tenemos claro una cosa y por eso\nhemos empezado con eso, es que esto debe ser del orden legal y no\ndel orden constitucional, los \u00f3rganos del Estado que deben hacer\nestas funciones deben estar reglados por el Congreso y no por la\nConstituci\u00f3n, porque dentro de 5 a\u00f1os no sabemos qu\u00e9 va a pasar y\nde pronto tendremos que volverlos a ajustar dentro de 10 o 15 a\u00f1os, el\nCongreso debe tener esa flexibilidad para hacerlo. Ahora aqu\u00ed no\nestamos planteando que el Ejecutivo se va a quedar con las funciones,\nen ning\u00fan momento hemos dicho que las funciones se van a quedar\ncon el ejecutivo, es un debate que tenemos que hacer con todos los\nactores de la sociedad y desde el Ministerio de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n y as\u00ed mismo le propondr\u00e9 a la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n con la voz que tengo en esa Comisi\u00f3n y sin el\nvoto de que tambi\u00e9n hagamos un debate amplio sobre este tema con\nla participaci\u00f3n muy cercana y muy activa tanto de esta Comisi\u00f3n\ncomo la Comisi\u00f3n Sexta del Senado.\nEs por eso que hemos planteado este proyecto de acto legislativo, que\nuna vez m\u00e1s lo que hace es abrir ese debate y un debate amplio que\nqueremos tener con todos los actores de la sociedad. Ya he invitado a\neste debate a mis colegas la, Ministra de la Cultura y la, Ministra de\nEducaci\u00f3n, porque tambi\u00e9n creemos que deben estar muy activas en\neste debate y debemos hacer una labor muy activa de discusi\u00f3n no\nsolo aqu\u00ed en Bogot\u00e1 sino regionalmente tambi\u00e9n y si me permiten\nproponerles a todos ustedes que iniciemos ese debate en esta sala\ncon un foro espec\u00edfico de cu\u00e1l debe ser ese marco para empezar este\ndebate en la fecha que ustedes estimen.\nRespeto al tercer canal de televisi\u00f3n, pues ustedes est\u00e1n muy bien\ninformados del estado, la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n les ha\ninformado a ustedes el estado de ese proceso de licitaci\u00f3n del tercer\ncanal, les repito a nosotros nos preocupa el televidente que est\u00e1 en su\ncasa, que est\u00e1 en todo el pa\u00eds, que est\u00e1 pidiendo a gritos m\u00e1s ofertas\nde televisi\u00f3n, nos preocupa much\u00edsimo y creemos que debemos como\nEstado ofrecerle m\u00e1s oferta de televisi\u00f3n abierta, hoy en d\u00eda como\nustedes saben el proceso de adjudicaci\u00f3n del tercer canal est\u00e1\nsuspendido a espera del fallo del Consejo de Estado y en la primera\nsesi\u00f3n en la que participar\u00e9 en la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n el\nd\u00eda jueves pr\u00f3ximo con mi voz y sin mi voto porque no tenemos sino\neso , le pedir\u00eda a la Comisi\u00f3n que analicemos alternativas, que\nanalicemos que alternativas tenemos, porque una cosa aqu\u00ed muy\nimportante es que en este sector no podemos esperar nada, un a\u00f1o en\nel sector de tecnolog\u00eda equivale a 7 a\u00f1os en otros sectores, entonces\ncada mes que pasa aqu\u00ed son 7 meses de otras industrias, por lo tanto\ntenemos que sentarnos a analizar otras alternativas que tenemos, no\nnos quedemos con los brazos cruzados esperando que el Consejo de\nEstado tome una decisi\u00f3n, respetemos claro las decisiones del\nConsejo de Estado pero miremos hoy en d\u00eda alternativas, \u00bfqu\u00e9 pasa si\nel Consejo de Estado toma una decisi\u00f3n para un lado?, \u00bfqu\u00e9 pasa si\nla toma para el otro lado?. Tengamos listo todas las posibles\nsoluciones para actuar inmediatamente, porque le repito, un a\u00f1o en\nesta industria equivale a 7 a\u00f1os en otra industria, no podemos esperar,\nm\u00e1s tenemos que actuar r\u00e1pidamente.\nEntonces, lo que le voy a pedir a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\nes que efectivamente analicemos otras opciones. \u00bfQu\u00e9 opciones\ntenemos? \u00bfQu\u00e9 alternativas tenemos con base en los estudios que se\nhan hecho? O si es necesario hacer nuevos estudios r\u00e1pidamente\npara determinar qu\u00e9 alternativas tenemos.\nYo ten\u00eda para hoy como esta es mi primera citaci\u00f3n aqu\u00ed, quer\u00eda\ncontarles en general un poco sobre esta industria y perdonan un poco\nque me voy a salir del tema espec\u00edfico de televisi\u00f3n, pero me parece\nimportante ya que solo el doctor Ciro Rodr\u00edguez y el doctor Diego\nPati\u00f1o est\u00e1n repitiendo en Comisi\u00f3n Sexta y quiero mostrarles un poco\nel panorama de las tecnolog\u00edas y de la informaci\u00f3n y comunicaciones\nen general.\nA nivel mundial, este sector digamos que es un sector muy amplio y\nempecemos diciendo una cosa muy importante, estamos en un\nmomento crucial, estamos en un momento en que institucionalmente\nhemos cambiado y hemos cambiado de la forma adecuada, pasamos\nde ser un Ministerio de Comunicaciones a un Ministerio de Tecnolog\u00eda\nde la Informaci\u00f3n y Comunicaciones gracias a la Ley de TIC s\nexpedida hace alrededor de un a\u00f1o y eso nos da a este gobierno una\nresponsabilidad muy importante y es hacer compatible las pol\u00edticas\nque se hab\u00edan hecho de promoci\u00f3n, de desarrollo e infraestructura de\ntelecomunicaciones con una cosa muy importante y es el resto en la\nindustria tic s, hasta ahora o en el pasado el Ministerio de\nComunicaciones se dedicaba de los servicios de telecomunicaciones\nde la infraestructura de telecomunicaciones, ten\u00eda que ver con\ntelevisi\u00f3n, con servicios de radiodifusi\u00f3n, pero hoy en d\u00eda tiene que ver\ntambi\u00e9n con software y aplicaciones, tiene que ver con dispositivos,\ncon terminales, con equipos de audio, pero lo m\u00e1s importante tiene\nque ver mucho con el contenido y aqu\u00ed lo que queremos es generar un\necosistema, un ecosistema del mundo digital, un ecosistema que\namalgame perfectamente la infraestructura de telecomunicaciones con\nlos contenidos y el desarrollo de aplicaci\u00f3n, hasta ahora en materia de\ntelecomunicaciones y ahora lo vamos a ver con detalle hemos hecho\nun buen trabajo y ustedes lo ven cuando van a sus municipios en las\nregiones del pa\u00eds y encuentran que la penetraci\u00f3n de telefon\u00eda m\u00f3vil\ncelular ya es m\u00e1s del 90%, que hay mucho por mejorar, hay que\nmejorar en temas de calidad, cobertura, pero hemos avanzado\nmuch\u00edsimo en temas de otros servicios, estamos avanzando\nr\u00e1pidamente en el Internet.\nSin embargo la gran tarea que tenemos pendiente es el desarrollo de\nla aplicaciones y servicios para Colombia y este es un tema muy\nimportante, \u00bfpor qu\u00e9? Porque tradicionalmente lo que hemos hecho\nen este pa\u00eds ha sido importar aplicaciones del mundo desarrollado,\nentonces lo que hemos hecho es que las compa\u00f1\u00edas del sector p\u00fablico\nse van para el mundo desarrollado y miran que es lo que hay all\u00e1 y lo\ncopian y lo traen ac\u00e1, resulta que eso no es v\u00e1lido, porque las\nrealidades tecnol\u00f3gicas son totalmente diferentes, no podemos traer\nlas aplicaciones de Estados Unidos y Europa aqu\u00ed, tenemos que\ngenerar nuestras propias aplicaciones.\nCuando uno analiza los cuellos de botella de este ecosistema que\ntenemos que plantear un gran cuello de botella es que la gente no le\nencuentra uso a la tecnolog\u00eda y dice eso para que me sirve, para\nchatear, para jugar, pero para que me hace a m\u00ed la vida m\u00e1s\nproductiva y m\u00e1s f\u00e1cil y lo que tenemos que hacer es desarrollar\naplicaciones para que efectivamente la tecnolog\u00eda haga la vida de la\ngente m\u00e1s f\u00e1cil y m\u00e1s productiva y con m\u00e1s oportunidades.\nEntonces hoy en d\u00eda tenemos ese gran reto y el mundo de las Tic s es\nclaramente un mundo muy importante, aqu\u00ed en esta diapositiva no se\nve muy bien, esa es una gr\u00e1fica que demuestra que entre m\u00e1s\ndesarrollo de las Tic s hay m\u00e1s competitividad en los pa\u00edses, entre\nm\u00e1s desarrollo de las Tic s hay m\u00e1s productividad de los pa\u00edses, entre\nm\u00e1s penetraci\u00f3n de las Tic s hay un aumento tambi\u00e9n de crecimiento\necon\u00f3mico. Por ejemplo estudios recientes del Banco Mundial dicen\nque un incremento del 10% en la penetraci\u00f3n de banda ancha impacta\n1.4% de crecimiento de Tic s, esta clar\u00edsimamente demostrado que si\nmejoramos la penetraci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y\ncomunicaciones hay un efecto directo en crecimiento econ\u00f3mico, en\ncompetitividad y sobretodo en el cierre de las brechas sociales y esta\nes una industria que no por si sola genera esos beneficios, sino\nporque impacta absolutamente a todas las industrias y eso es lo que\nqueremos hacer en este gobierno que todos los sectores de la\neconom\u00eda se apropien de la tecnolog\u00eda, que efectivamente en\neducaci\u00f3n demos un gran salto por la mejora en calidad y cobertura de\neducaci\u00f3n gracias a la tecnolog\u00eda, que el sector de la salud p\u00fablica se\napropie de la tecnolog\u00eda y haga que los servicios de salud p\u00fablica\nlleguen a m\u00e1s gente, de mejor calidad y sobre todo a menor costo\npara el sistema, que las pymes adopten tecnolog\u00eda y se vuelva m\u00e1s\nproductiva y sobretodo que los ciudadanos otra vez hagan que su vida\nsea m\u00e1s f\u00e1cil con el uso de la tecnolog\u00eda y que esto tenga impactos en\nlos cierres de las brechas sociales.\nLes voy a poner un ejemplo muy sencillo, la penetraci\u00f3n de los\nsistemas financieros en Colombia y ustedes habr\u00e1n tenido este debate\nmuch\u00edsimas veces, aqu\u00ed no nos ponemos de acuerdo en las cifras de\nla bancarizaci\u00f3n colombiana, unos dicen que es el 30%, otros dicen\nque es el 40%, supongamos que la penetraci\u00f3n bancaria es el 35%, el\n65% de los adultos colombianos no tienen acceso a servicios\nfinancieros legales, por eso es que surgen DMG, por eso es que\nsurgen alternativas que se alejan de la legalidad, pero si le ofrecemos\nservicios financieros a ese 65% que hoy no tienen acceso de servicios\npero ya tienen un celular en la mano, si convertimos ese celular en\nuna terminal bancaria, si convertimos la telefon\u00eda m\u00f3vil celular tambi\u00e9n\nen una herramienta de bancarizaci\u00f3n el impacto es impresionante,\nrecientemente un estudio de un ente europeo que hace sobre Am\u00e9rica\nLatina, Afis se llama, que dice que si reducimos ese porcentaje de los\nno bancarizados de 65% a 55% se reduce la pobreza entre 2.5 y 3%,\nel impacto es enorme por la oportunidad que hay de la gente tener\nmicrocr\u00e9dito, de ahorrar, de tener sistemas de pago y eso es lo que\ntenemos que hacer con la tecnolog\u00eda, llevarla a todos los sectores.\nVoy a continuar con este ejemplo, esto no lo podemos importar de\nEuropa, esto no lo podemos importar de Estado Unidos, lo tenemos\nque desarrollar ac\u00e1, por qu\u00e9, porque cuando uno va y ve el sector\nbancario en Europa o Estado Unidos pues la bancarizaci\u00f3n all\u00e1 es casi\ndel ciento por ciento, cualquier persona, cualquier adulto tiene acceso\na una oficina bancaria, va caminando a su oficina bancaria y ah\u00ed tiene\nla oportunidad de conocer a la gente del banco de desarrollar una\nrelaci\u00f3n de confianza con los empleados del banco, de conocer los\nproductos, de desarrollar una relaci\u00f3n comercial y luego de que abre\nsu cuenta y aprende a manejar los productos pues se pasea en\ninternet, porque todos all\u00e1 tienen acceso a internet y utilizan como\ntodos los que estamos en esta sala aqu\u00ed tambi\u00e9n internet por el banco\ny luego eventualmente y ah\u00ed en ese internet aprende a manejar los\nproductos, genera confianza con los sistemas electr\u00f3nicos como\nprobablemente todos los que estamos en esta sala y luego\neventualmente se pasan al tel\u00e9fono celular.\nSin embargo para el campesino que est\u00e1 aqu\u00ed el proceso es diferente\nporque no tiene una oficina donde ir, no tiene donde ir a generar esa\nrelaci\u00f3n de confianza, no tiene acceso a internet, por lo tanto el salto\ntiene que darse de la nada a tener el banco en la telefon\u00eda m\u00f3vil\ncelular, por lo tanto otra vez esas aplicaciones no las podemos copiar\ny traerlas aqu\u00ed, las tenemos que desarrollar aqu\u00ed y es fundamental que\ndesarrollemos las capacidades para que Colombia adapte y genere un\ncl\u00faster de desarrollo de aplicaciones para nuestro mercado de verdad,\npara nuestros mercados de la base de la pir\u00e1mide, para los mercados\nque la gente que hoy en d\u00eda no tiene oportunidad, eso es lo que\ntenemos que hacer y la TDT, la televisi\u00f3n digital nos abre todav\u00eda m\u00e1s\noportunidades para eso; el hecho de que hayamos escogido el\nest\u00e1ndar europeo tambi\u00e9n nos abre oportunidades para eso, tenemos\nque desarrollar aqu\u00ed un cl\u00faster de desarrollo de contenidos para esa\ngente que hoy en d\u00eda y que muy pronto va a tener acceso a la\ntelevisi\u00f3n digital y va a tener un celular en la mano, ese es el\nmatrimonio adecuado y que no se puede copiar del mundo\ndesarrollado, porque all\u00e1 todos los que tienen TDT ya tienen internet\naqu\u00ed no, por lo tanto si hacemos esa combinaci\u00f3n, ese matrimonio de\ntelevisi\u00f3n digital y celular, vamos a lograr realmente generar muchas\naplicaciones para nuestros ciudadanos.\nEn el mundo de las Tic s como ven aqu\u00ed, en esto Am\u00e9rica Latina\nrepresenta una porcentaje muy peque\u00f1o cerca del 8% de todo el\nmundo de las Tic s, sin embargo tenemos todas las capacidades para\ndesarrollar cualquier cantidad de nuevos productos, precisamente en\nestos nuevos entornos que nos generan las tecnolog\u00edas de\ninformaci\u00f3n y comunicaciones, cuando vemos hoy en d\u00eda a un\nestudiante universitario y lo he preguntado aqu\u00ed en escenarios\nuniversitarios, cuando les pregunto aqu\u00ed a los estudiantes\nuniversitarios que ya tienen acceso a Internet les pregunto \u00bfqu\u00e9\noportunidades tienen los estudiantes de los pa\u00edses desarrollados que\nustedes no tengan desde el punto de vista del uso de la tecnolog\u00eda?\nMe contestan, que ninguna, estamos en un momento hist\u00f3rico\nespectacular y es que el contador esta en 0 para todo el mundo, para\nlos de all\u00e1 y para los de ac\u00e1, un estudiante universitario y hoy en d\u00eda\ncon acceso a internet tiene las mismas oportunidades que tiene el\nestudiante universitario de los pa\u00edses desarrollados y hoy en d\u00eda\ntenemos esa gran oportunidad y tenemos que explotarla, tenemos que\ndesarrollar, incentivar para que Colombia sea l\u00edder en las nuevas\nprofesiones que surgen por Internet y que ese pedacito del pay de la\ntecnolog\u00eda que ocupamos en el mundo se agrande para nosotros.\nPor ejemplo ustedes saben que nosotros somos un pa\u00eds muy fuerte en\ntemas de call center, call center es una cosa que da mucho empleo en\neste pa\u00eds y que hemos sido exitosos haci\u00e9ndolo, porque no damos un\npaso adicional en los call centeres y capacitamos m\u00e1s a la gente para\nesas nuevas profesiones como los comuniti mayarens, los comuniti\nmayarens que muchos de ustedes ya tienen porque les manejan sus\ncomunidades por internet, esos profesionales que administran a los\nconsumidores, que administran a la gente que da opiniones en\ninternet, que administra a las redes sociales, pueden estar\nperfectamente aqu\u00ed las compa\u00f1\u00edas, pueden estar en cualquier parte\ndel mundo, el comuniti mayarens de Nestle puede estar perfectamente\nen Colombia, el comuniti mayarens de Coca- Cola bueno ya est\u00e1 en\ngran parte de Colombia pero puede seguir expandi\u00e9ndose. Cuando\nestamos hablando de las nuevas profesiones como lo optimizan los\nmotores de b\u00fasqueda, como los que desarrollan aplicaciones nuevas\npara la web, pasemos todo este conocimiento y esta experiencia que\ntenemos en temas de call center a un nivel superior, desarrollemos\ncapacidades para hacerlo y otra vez desarrollemos capacidades para\ngenerar contenidos y aplicaciones en Colombia eso es muy importante\ny en eso nos vamos a centrar en el plan de masificaci\u00f3n de Internet\nque estamos dise\u00f1ando en este momento y que esperamos tenerlo\ndentro de los primeros 100 d\u00edas de gobierno.\nEn el caso colombiano la tecnolog\u00eda ha venido avanzando y va\navanzando muy bien como les comentaba anteriormente desde la\ntelegraf\u00eda, la telefon\u00eda, el sat\u00e9lite, los computadores, Internet e\ninclusive ya estamos desde el punto de vista regulatorio al d\u00eda al haber\nasignado ya las \u00faltimas licencias de telefon\u00eda m\u00f3vil de cuarta\ngeneraci\u00f3n cuya licencia gano UNE hace pocos meses.\nDesde el punto de vista tecnol\u00f3gico hemos avanzado, desde el punto\nde vista de infraestructura hemos avanzado, pero tenemos que\navanzar m\u00e1s y tenemos que avanzar cada vez m\u00e1s r\u00e1pido, porque la\ntecnolog\u00eda va cada vez m\u00e1s r\u00e1pido y este gr\u00e1fico lo muestra\nclar\u00edsimamente, cu\u00e1nto se demor\u00f3 el tel\u00e9fono fijo en el mundo a\nalcanzar 150 millones de clientes, el tel\u00e9fono fijo se demoro 89 a\u00f1os\nen alcanzar 150 millones de clientes.\nEn el caso de la televisi\u00f3n se demoro solo 38 a\u00f1os, el computador\npersonal 17 a\u00f1os, los tel\u00e9fonos celulares en alcanzar esos primeros\n150 millones de clientes se demoraron 14 a\u00f1os, el famoso apple ipod\nse demor\u00f3 7 a\u00f1os y lo m\u00e1s importante o lo m\u00e1s impactante es que\nfacebook se demoro solo 5 a\u00f1os en alcanzar los primeros 150\nmillones de clientes, pero todav\u00eda m\u00e1s impactante y es cu\u00e1nto se\ndemoro facebook en los segundos 150 millones de clientes solo 6\nmeses, vamos cada vez m\u00e1s r\u00e1pido y aqu\u00ed tenemos que meterle el\nacelerador al tema. Por eso repito una vez m\u00e1s, me refiero al proceso\nde televisi\u00f3n y es que el tiempo no es nuestro aliado, tenemos que\nacelerar no podemos demorarnos en estos procesos.\nEn materia de infraestructura, Colombia pues creci\u00f3 much\u00edsimo con\ntelefon\u00eda fija, hoy en d\u00eda tenemos una penetraci\u00f3n de 16%, hay 16\nl\u00edneas telef\u00f3nicas por cada 100 habitantes, l\u00edneas fijas, hay una\nrealidad de esta industria fija y es que ha ido cayendo el mercado, la\ngente est\u00e1 devolviendo las l\u00edneas \u00bfy porque las devuelve? Pues\nporque tiene tel\u00e9fono celular, prefiere tener un tel\u00e9fono celular a su\nl\u00ednea fija y la industria est\u00e1 haciendo enormes esfuerzos para convertir\nesa l\u00ednea fija en una l\u00ednea de banda ancha, en una l\u00ednea que sirva para\nInternet y ese es el futuro de las telef\u00f3nicas fijas, que efectivamente\nesa infraestructura se convierta en una infraestructura de banda\nancha. En el caso de la telefon\u00eda m\u00f3vil celular la penetraci\u00f3n telef\u00f3nica\nhoy en d\u00eda est\u00e1 en m\u00e1s del 90% y esto es un \u00e9xito rotundo, \u00bfUstedes\nsaben cu\u00e1nto es la penetraci\u00f3n de telefon\u00eda m\u00f3vil en Estados Unidos?\nEs del 82%.\nHoy en d\u00eda tenemos mucha m\u00e1s penetraci\u00f3n de telefon\u00eda m\u00f3vil celular,\naqu\u00ed que en Estados Unidos, porque es la soluci\u00f3n y el reto que\ntenemos aqu\u00ed y en este gobierno y en este pa\u00eds en este momento es\ncopiar ese \u00e9xito de la telefon\u00eda m\u00f3vil celular a la banda ancha, copiar\nestos alcances que hemos tenido a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas\ninal\u00e1mbricas al internet, ese es el gran reto que tenemos en ver las\nlecciones que tuvimos con la telefon\u00eda celular determinar cu\u00e1les fueron\nlos factores de \u00e9xito y copiarle al internet y a la banda ancha, esto sin\nolvidar un elemento importante y es que tenemos que seguir\navanzando con temas de emisoras comunitarias, en Colombia el tema\nde las emisoras comunitarias es maravilloso, efectivamente habr\u00e1\nmuchas emisoras que est\u00e1n politizadas y habr\u00e1 muchas emisoras que\ntienen algunos intereses comerciales como en todas partes, pero el\ndesarrollo de la radio comunitaria es maravilloso, las oportunidades\nque eso est\u00e1 generando de interacci\u00f3n de la comunidad y de\noportunidad a la comunidad y aqu\u00ed vamos a generar tambi\u00e9n\nproyectos en el Ministerio que liderar\u00e1 la Viceministra para apoyar a\nlas emisoras comunitarias, para que tengan m\u00e1s herramientas para su\ndesarrollo y eso es importante decirlo.\nEn el caso de la televisi\u00f3n pues ustedes ya han visto las cifras gracias\na la presentaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n sobre esa\npenetraci\u00f3n y a nosotros desde el ministerio nos provoca much\u00edsimo\ndos cosas:\nEse 8% de los colombianos que no reciben televisi\u00f3n y que es\nfundamental darle servicio y nos preocupa much\u00edsimo que la televisi\u00f3n\ndigital llegue pronto es una soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica fundamental.\nEn el caso del Internet, el internet en Colombia verificaba las\nestad\u00edsticas y es s\u00faper dif\u00edcil determinar las estad\u00edsticas y aunque\noficialmente unas estad\u00edsticas yo personalmente no lo creo y he dado\ninstrucciones a la gente del ministerio que analicemos muy bien esas\nestad\u00edsticas de penetraci\u00f3n telef\u00f3nica y penetraci\u00f3n de internet que\ndicen que ya el 50% de los colombianos somos usuarios de internet,\nyo personalmente no lo creo y por eso arrancando aqu\u00ed les digo que\nhe pedido que lo revisemos porque hay que determinar exactamente\nque es un usuario de internet, porque un usuario de internet no es\nalguien que entro y vio la p\u00e1gina de un peri\u00f3dico en los \u00faltimos 6\nmeses, tiene que ser un usuario realmente activo que use internet\npara el tema.\nPero a nivel nacional e internacional en la p\u00e1gina que lleva las\nestad\u00edsticas en internet internacional que sin tener word stard dice que\ncerca del 50% de los colombianos somos usuarios del internet, sin\nembargo esa cifra la seguiremos trabajando y seguiremos\npromoviendo porque haya m\u00e1s acceso; pero la que me va a preocupar\nm\u00e1s es la de la penetraci\u00f3n de banda ancha, es llevar la\ninfraestructura de banda ancha a todas partes, hoy en d\u00eda hay solo 7.2\nl\u00edneas de banda ancha por cada 100 habitantes y es una tarea muy\ngrande que tenemos de que esta penetraci\u00f3n aumente y otra vez\ntenemos que copiar el \u00e9xito de la telefon\u00eda m\u00f3vil celular a este modelo\nde banda ancha y tenemos que ver cu\u00e1les fueron esos factores\n\u00e9xitosos que podemos copiar para mejorar la penetraci\u00f3n de banda\nancha.\nRespecto a la infraestructura de las autopistas de la informaci\u00f3n, pues\nah\u00ed s\u00ed que me preocupa, porque si a mi colega el Ministro de\nTransporte le preocupan las carreteras, a mi me preocupa la fibra\n\u00f3ptica en este pa\u00eds, porque yo tengo el sue\u00f1o de que alg\u00fan d\u00eda\nlleguemos con fibra \u00f3ptica al ciento por ciento en los municipio de este\npa\u00eds con autopistas de la informaci\u00f3n y cuando analizamos el mapa de\nesas autopistas de la informaci\u00f3n en el pa\u00eds nos damos cuenta de que\nah\u00ed hay una tarea pendiente y que ah\u00ed tenemos que apalancar los\nesfuerzos p\u00fablicos, la regulaci\u00f3n y las normas para que el sector\nprivada tambi\u00e9n invierta y lleguemos con una muy buena red, con una\nmuy buena capilaridad a todos los municipios del pa\u00eds.\nPero yo quiero decir que hasta ahora Colombia en la fotograf\u00eda\ninternacional est\u00e1 bien, no es la mejor, no es la peor, est\u00e1 bien y se ha\navanzado much\u00edsimo, yo creo que hasta ahora es una historia de\n\u00e9xito, sin embargo esto es solo la punta del aisver, porque el mundo\ntecnol\u00f3gico va a cambiar totalmente, el mundo tecnol\u00f3gico que hoy\nconocemos va a ser otro en 10 a\u00f1os. Hoy en d\u00eda el internet\nmundialmente, digamos conectados al mundo digital de una u otra\nforma a trav\u00e9s de un celular, a trav\u00e9s de internet, a trav\u00e9s de cualquier\nmedio hay alrededor de 4.600 millones de conexiones ya sea otra vez\npor celular o por banda ancha o inal\u00e1mbricos o cualquier m\u00e9todo, sin\nembargo en 10 a\u00f1os habr\u00e1 m\u00e1s de 50 mil millones de conexiones a\ninternet, el internet pasar\u00e1 de ser el internet de las personas como lo\nconocemos hoy en d\u00eda a ser el internet de las m\u00e1quinas,\nabsolutamente todos los aparatos van a estar conectados al internet,\ntodas las neveras, todos los carros, todos los aparatos m\u00e9dicos, todo\ntipo de aparatos van a estar conectados a internet y nosotros tenemos\nque adaptar nuestra infraestructura para que efectivamente ese pase\nen este pa\u00eds, tenemos que desarrollar las autopistas de la informaci\u00f3n\npara que tambi\u00e9n esas m\u00e1quinas est\u00e9n conectadas en el futuro y por\neso es que digo que esto hasta ahora es solo la punta de iceber,\nporque el mundo tecnol\u00f3gico va a cambiar totalmente.\nY esto arranca con una cosa que es la convergencia y que ustedes\nhan discutido much\u00edsimo aqu\u00ed, lo que antes iba por el espectro\nradioel\u00e9ctrico que era la televisi\u00f3n ahora tambi\u00e9n va por el cable, lo\nque antes iba por un cable como era la telefon\u00eda fija ahora va\ninal\u00e1mbricamente, la convergencia es una realidad, ya no se pueden\ndiferenciar las infraestructuras, por el cable de cobre que entra a una\ncasa hoy en d\u00eda pues van los vixti de la informaci\u00f3n de la televisi\u00f3n, de\nla telefon\u00eda, del internet, no tiene sentido que haya reguladores\nindependientes y reglas diferentes para esto, la convergencia de las\nplataformas es una realidad y tambi\u00e9n lo es la convergencia de los\nterminales, hoy en d\u00eda coge el famoso apple de appol y uno dice que\nes eso un televisor, pero yo puedo ver televisi\u00f3n por ah\u00ed, es un\ntel\u00e9fono, si o no, pero yo puedo hablar por tel\u00e9fono por ah\u00ed, es un\ncomputador tambi\u00e9n lo es, la convergencia de los terminales es una\nrealidad, pero lo m\u00e1s importante de todo es el efecto en los\ncontenidos, los contenidos tambi\u00e9n son convergentes como lo\nexplicaba antes.\nAqu\u00ed es muy importante detenernos en la oportunidad que tenemos de\nproducir esos contenidos, la oportunidad que tenemos en Colombia de\ndesarrollar contenidos no solo para Colombia sino para el mundo.\nEsta ma\u00f1ana hablaba precisamente con el Embajador de Colombia\nante la Uni\u00f3n Europea y discut\u00edamos sobre los acuerdos de\ncooperaci\u00f3n entre Europa y Colombia que tienen que ver con la\ntelevisi\u00f3n digital que ustedes ya lo discutieron aqu\u00ed un poco en los\nalcances y yo le dec\u00eda que me gustar\u00eda darle un alcance mayor a esos\nacuerdos actuales para hacer convenios reales de producci\u00f3n de\ncontenidos de televisi\u00f3n digital en Colombia, hay inter\u00e9s de los\neuropeos para hacerlo y lo que queremos aqu\u00ed del gobierno es\ngenerar el esquema adecuado para que efectivamente esta industria\nflorezca en Colombia y no solo contenidos para afuera sino otra vez\ncontenidos para Colombia.\nUna soluci\u00f3n ideal de internet y de acceso de servicios de igobernet\nson precisamente estos servicios que llamamos ahora gobierno con\ntelevisi\u00f3n digital en donde el usuario accede a los servicios por la\ntelevisi\u00f3n digital y responde a trav\u00e9s del tel\u00e9fono celular, es decir el\ncanal de retorno es el tel\u00e9fono celular, por eso otra vez ese es el\nmatrimonio ideal, la televisi\u00f3n digital y la telefon\u00eda m\u00f3vil celular.\nEn el caso de la televisi\u00f3n digital, pues ustedes saben que todas las\nventajas que tienen las han discutido aqu\u00ed, de la ventaja no solo desde\nel punto de vista tecnol\u00f3gico y del dividendo digital y de las\noptimizaciones del uso del espectro y de las aplicaciones y movilidad\nsino que realmente es una forma de llevar la televisi\u00f3n a m\u00e1s gente, la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n no s\u00e9 si lo presento aqu\u00ed o no, pero\ntiene un estudio muy interesante de penetraci\u00f3n con el est\u00e1ndar\neuropeo en el que exactamente con la misma potencia de transmisi\u00f3n\ncubren much\u00edsimos m\u00e1s \u00e1rea con la televisi\u00f3n digital, eso quiero decir\nque si hacemos la tarea bien, si la Comisi\u00f3n hace su tarea bien y si los\noperadores de televisi\u00f3n hacen su tarea bien, esa cobertura de\ntelevisi\u00f3n digital llegar\u00e1 no solo a los que hoy reciben la televisi\u00f3n sino\nmuch\u00edsimo m\u00e1s.\nEl 57% de la poblaci\u00f3n mundial ha adoptado el est\u00e1ndar de televisi\u00f3n\ndigital y como ustedes pueden ver en ese mapa en azul esta el\nest\u00e1ndar de televisi\u00f3n DVD que es el europeo, este es para m\u00ed el\nargumento m\u00e1s importante de porque Colombia seleccion\u00f3 este\nest\u00e1ndar y quiero dejar aqu\u00ed muy claro que esta administraci\u00f3n est\u00e1\ntotalmente de acuerdo con la selecci\u00f3n del est\u00e1ndar europeo para\nColombia, porque efectivamente nos ofrece las econom\u00eda de escala y\nnos ofrece oportunidades que no ten\u00edamos con otros est\u00e1ndares de\ntelevisi\u00f3n, es muy importante y lo repito, nosotros apoyamos\ntotalmente esa decisi\u00f3n de irnos por el est\u00e1ndar de televisi\u00f3n europeo,\ncosa que no han hecho nuestros vecinos latinoamericanos que\ntomaron una decisi\u00f3n mucho m\u00e1s pol\u00edtica que t\u00e9cnica a mi entender,\npero tecnol\u00f3gicamente en el an\u00e1lisis que hemos hecho coincidimos\ntotalmente con esa decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nPor todas esas ventajas que ustedes han visto y sobretodo porque nos\npermite esas econom\u00edas de escala y nos permiten abrir puertas a\noportunidades de negocio en Europa y en Asia que son fundamentales\npara nuestra industria, y adem\u00e1s porque esto trae impacto en los\nprogramas sociales.\nEran unas preguntas que ustedes ten\u00edan sobre el impacto en nuestros\nprogramas como compartel, como computadores en l\u00ednea, como\ngobierno en l\u00ednea. La televisi\u00f3n digital nos ofrece la gran oportunidad\nde llevar toda la sociedad de la informaci\u00f3n a la gente, de nuevos\nservicios de gobierno en l\u00ednea a trav\u00e9s de la tdt y realmente estamos\nansiosos por que la tdt r\u00e1pidamente empiece a operar en el pa\u00eds y\nque r\u00e1pidamente tengan las econom\u00edas de escala para que nosotros\nen el gobierno empecemos a desarrollar las aplicaciones adecuadas,\n\u00bfpor qu\u00e9? Porque daremos un gran salto, sabemos que nos vamos a\ndemorar much\u00edsimo tiempo en llevar internet a todos los rincones del\npa\u00eds, en llevar un computador, un terminal nuevo, pero llevar la tdt va\na ser mucho m\u00e1s r\u00e1pido, porque el terminal va a estar ah\u00ed y es el\ntelevisor y el terminal de retorno es el celular que ya est\u00e1 en las\nmanos de la gente, podemos genera un impacto en el corto plazo\nmucho m\u00e1s r\u00e1pido con esta tecnolog\u00eda.\nTambi\u00e9n una de las preguntas que ustedes ten\u00edan sobre el dividendo\ndigital. El dividendo digital es realmente una de las grandes ventajas\nque tiene esta televisi\u00f3n digital, como ustedes saben la transmisi\u00f3n\nanal\u00f3gica requiere canales de 6 megas, y adem\u00e1s requiere dejar un\ncanal de guarda para evitar interferencias, es decir es 12 megas por\ncada canal de televisi\u00f3n an\u00e1logo que hay que tener, en cambio con la\ntelevisi\u00f3n digital son solo 6 megas la mitad, pero adem\u00e1s como\nustedes ya saben se puede dividir ese canal en sub-canales de\ntelevisi\u00f3n, hoy en d\u00eda los operadores ya con la tdt podr\u00e1n optar si\nquieren un canal de televisi\u00f3n de alta definici\u00f3n como la que estamos\nviendo ah\u00ed; le agradezco a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n que\nhaya tra\u00eddo una demostraci\u00f3n para que comparen ustedes la calidad\nde televisi\u00f3n de alta definici\u00f3n o pueden tener un canal de estos o\ncuatro canales de transmisi\u00f3n est\u00e1ndar y ese dividendo digital nos\ndar\u00e1 oportunidad de utilizar ese espectro para servicios muy\nimportantes como servicios de internet inal\u00e1mbrico y eso es muy\nimportante que tengamos esto aqu\u00ed.\nYo personalmente creo, que la soluci\u00f3n para Colombia, la gran\nsoluci\u00f3n de masificaci\u00f3n de internet, es a trav\u00e9s de soluciones\ninal\u00e1mbricas y este dividendo digital, tanto el espectro que va a quedar\nlibre no hf como vhs va a servir principalmente para aplicaciones de\ninternet inal\u00e1mbrico, as\u00ed como para servicios de protecci\u00f3n p\u00fablica y\noperaciones de socorro.\nAlgunos pa\u00edses ya est\u00e1n vendiendo ese dividiendo digital y han\nobtenido recursos importantes y en su momento nosotros pues\nharemos los procesos adecuados para que inversionistas privados\nutilicen ese espectro en la masificaci\u00f3n del internet inal\u00e1mbrico.\nYo quiero para terminar agradecerles y volverlos a invitar a que\narmemos equipo, tenemos una gran primera tarea y es esta propuesta\nnueva, de c\u00f3mo debe ser la televisi\u00f3n y en general los servicios\naudiviovisuales en Colombia. \u00bfCu\u00e1l debe ser el rol de la televisi\u00f3n\np\u00fablica? Que hagamos un consenso con la sociedad y no solo aqu\u00ed a\nnivel central sino con todo el mundo, con las regiones. Ustedes\ntendr\u00e1n siempre el Ministerio de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y\nComunicaciones las puertas abiertas para que armemos este equipo y\nsobretodo porque seremos muy proactivos con ustedes, porque el rol\nde ustedes es fundamental.\nNosotros aqu\u00ed en el Edificio Murillo Toro por m\u00e1s que tratemos no\npodemos ver el bosque completo porque los arboles nos tapan y\nustedes s\u00ed que efectivamente ve una realidad del bosque y la\nrealimentaci\u00f3n de ustedes para nosotros es muy importante. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:40:10-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 31, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}