{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente muchas gracias, un saludo cordial al Ministro doctor Diego\nErnesto Molano, a la Viceministra, doctora Mar\u00eda Carolina Hoyos, al\ndoctor Eduardo Osorio, Director de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\ny a los comisionados, sin duda el contexto del debate hoy cambia\ntotalmente como lo han mencionado los compa\u00f1eros que me han\nantecedido y sin duda cuando revisaba la posibilidad de contar con\nustedes aqu\u00ed lo ve\u00eda m\u00e1s como un hombre de la regi\u00f3n, que viene de\nla provincia colombiana y que entiende el contexto del debate nacional\nen t\u00e9rminos de lo que hoy est\u00e1 en el ojo del hurac\u00e1n que es el tercer\ncanal y el gran sue\u00f1o de la televisi\u00f3n digital terrestre y la televisi\u00f3n\ndigital social pueda cumplir su meta, de que por fin 4 millones de\nColombianos puedan acceder a un servicio p\u00fablico que constituye\nequidad, que constituye igualdad.\nViendo ese elemento t\u00e9cnico, yo quise hacer m\u00e1s un ejercicio de\ncontrol pol\u00edtico a la posibilidad de que un importante medio como la\ntelevisi\u00f3n pueda jugar un papel esencial en lo que el pa\u00eds busca en\ndesarrollo social, en elementos culturales e institucionales, por ello\nentiendo este espacio, como un espacio de conocimiento propio pero\ntambi\u00e9n de que el com\u00fan de la gente de este pa\u00eds que a veces sobre\nesto lee cosas muy ligeras, o lo que los medios de comunicaci\u00f3n\npresentan, pueda escuchar de primera mano lo que son nuestras\ninquietudes desde la regi\u00f3n, pero tambi\u00e9n pueda escuchar al gobierno\ny a la institucionalidad en lo que es el ejercicio de desarrollo de\nprogramas como estos, los componentes t\u00e9cnicos y digitales, los\ncomponentes financieros sin duda hacen parte del quehacer que hoy\nvive el desarrollo tecnol\u00f3gico de la televisi\u00f3n en Colombia; pero\ntambi\u00e9n es real reconocer que este servicio p\u00fablico no es ajeno a la\ninequidad que el pa\u00eds tiene hacia algunos sectores de la poblaci\u00f3n,\nesos mismos sectores no tienen agua potable, alguno de esos\nsectores hoy no tienen suplida la posibilidad de calidad educativa o\ndesarrollo tecnol\u00f3gico para la educaci\u00f3n, algunos no tienen energ\u00eda,\nen algunos las condiciones de salud son precarias, pero lo que deja la\npreocupaci\u00f3n es que en un tema como la televisi\u00f3n donde el sector\nprivado juega un papel fundamental y donde es un elemento de\ncomunicaci\u00f3n y de construcci\u00f3n de sociedad hoy todav\u00eda 4 millones de\ncolombianos est\u00e9n alejados de esta posibilidad, estoy convencido que\nla apuesta es buena, que es bien intencionada.\nMe preocupa que en t\u00e9rminos de la planificaci\u00f3n se hable de la\ncobertura y calidad de manera ligera, pero que sea un proyecto a 10\na\u00f1os, y en 10 a\u00f1os tecnol\u00f3gicamente que haya cambiado, a 10 a\u00f1os y\nen cambio de escenario de la posible liquidaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n que otro tiempo haya que anexar a ese\nproceso y esos 4 millones de colombianos sigan aplazando la\nposibilidad de encontrarse con el resto del pa\u00eds, en un tema tan\nsencillo como hoy el desarrollo tecnol\u00f3gico a nivel universal, sin duda\nnos quedan esas preocupaciones, porque lo normativo est\u00e1 escrito y\nes posible sacarlo adelante, pero mi preocupaci\u00f3n en ese sentido va\nm\u00e1s a la televisi\u00f3n comunitaria y local, o sea yo siento que el pa\u00eds\ndebate sobre si es Caracol o RCN, o son los grandes actores\necon\u00f3micos del pa\u00eds los que manejan el tercer canal y se habla de la\ncualificaci\u00f3n y de la posibilidad de llegar a los 4 millones de\ncolombianos, pero quienes venimos de la provincia, quienes venimos\nde las regiones, entendemos que la televisi\u00f3n comunitaria y la\ntelevisi\u00f3n local tiene atrasos todav\u00eda gigantescos, incluso existiendo\ntelevisi\u00f3n en esos municipios o sea ni siquiera estamos hablando de\nlos 4 millones de colombianos a los que no les llega la se\u00f1al, estamos\nhablando de la gente a la que le llega y esa televisi\u00f3n es mediocre hoy\npara lo que debe ser una apuesta de pa\u00eds, una apuesta social, ese\nmensaje lo quiero dejar porque la Ley permite que se puedan hacer\ncosas.\nLa Ley permite que se pueda controlar en los canales comunitarios y\nen la televisi\u00f3n local, en los respectivos municipios y regiones del pa\u00eds\nla participaci\u00f3n p\u00fablica en lo que tiene que ver con salud y con\nprogramas culturales, con programas institucionales y esto no sucede,\nacceder a los beneficios que el documento de buena manera soporta\nsobre diversidad de canales, sonido, imagen es positivo y es un\nelemento que para uno llena de esperanza esa posibilidad regional,\npero uno sigue teniendo el temor de que estos grandes beneficios se\nqueden solo en la intenci\u00f3n y que el tiempo deteriore la confianza de\nnuestras comunidades y sigamos hablando durante a\u00f1os que aqu\u00ed hay\nun ejercicio de inequidad como lo ha sucedido con los otros servicios\np\u00fablicos en el pa\u00eds, creo que tenemos una deuda social con esa parte\nde Colombia y la tenemos los actores p\u00fablicos, los actores\ninstitucionales y lo tiene el sector privado que ha sido el gran ganador\nde este escenario.\nDebate del tercer canal, es a\u00fan debate de recursos, de plata, de\npublicidad y as\u00ed hay que presentarlo y eso no est\u00e1 mal, yo har\u00eda el\nllamado es a c\u00f3mo hacemos responsabilidad social, a como buscamos\nde que de esa televisi\u00f3n haga coherencia con esa parte de Colombia\nque a lo mejor hoy no tiene ni los recursos, ni ha tenido el desarrollo\ntecnol\u00f3gico para acceder a un servicio p\u00fablico tan importante,\nreconocer la importancia de la televisi\u00f3n como un medio, hoy que\ntrasciende a la sociedad es un elemento relevante pero que todos\nconocemos y la preocupaci\u00f3n esta que cuando uno lee se habla de la\ngran responsabilidad social, de la importancia de la televisi\u00f3n\ncomunitaria e institucional desde Se\u00f1al Colombia, el escenario cultural\ne institucional pero esto no se refleja en la provincia, se queda arriba\nen la competencia de la televisi\u00f3n p\u00fablica y la televisi\u00f3n privada, pero\nadolece de un gran ejercicio de control, que habr\u00eda que revisar en\ndonde esta porque cuando uno hace el ejercicio de leer sobre\naudiencias y las grandes encuestas que salen pues, era indudable que\nel que est\u00e1 en desventaja es la televisi\u00f3n p\u00fablica, no todo el mundo ve\nla televisi\u00f3n p\u00fablica, los grandes esfuerzos por la televisi\u00f3n cultural y\nde eventos deportivos del pa\u00eds, no han encontrado una investigaci\u00f3n\nde mercados que nos permita avanzar en ellos y ser competitivos para\nel pa\u00eds en eso.\nEstos aspectos negativos obligan sin duda a que pensemos\nalternativas sociales, en lo particular, yo creo que la televisi\u00f3n p\u00fablica\ndebe tener la capacidad de igualarse a la televisi\u00f3n privada en\nt\u00e9rminos de poder utilizar las evaluaciones, de poder utilizar la\naudiencia como un elemento cultural e institucional, no en el tema del\nmercado, no en el tema de los recursos, pero s\u00ed de la oferta que se le\nbrinde al pa\u00eds, a la sociedad; y all\u00ed quiero aportar unos elementos que\nme parecen sencillos, la venta del producto en la televisi\u00f3n cultural y\ncomunitaria es importante, pero juega un papel importante en la\nprovincia, nosotros quienes venimos de la regi\u00f3n encontramos que\ntodav\u00eda en nuestros municipios y uno lee art\u00edculos que es que los\ngobernadores y los alcaldes politizan los canales locales y\ncomunitarios, pues si eso debe sucederle, que si alguien lo escribe\nelementos debe tener para decirlo. Yo fui alcalde de un municipio y\nnos tocaba pagar para que la cultura y los escenarios p\u00fablicos de\npol\u00edtica local, de Estado local fuesen presentados por los canales al\nresto de la comunidad, para que estrategias de desarrollo en salud, de\nsalud sexual reproductiva, de programas contra el consumo de\nsustancias psicoactivas hoy en la agenda nacional tambi\u00e9n, hoy\ntambi\u00e9n en el ojo del hurac\u00e1n, hoy tambi\u00e9n como las grandes\ndiscusiones de salud y educaci\u00f3n y ten\u00eda que el Estado local pagar a\nestos canales que de alguna manera se est\u00e1n beneficiando de este\nproceso de modernizaci\u00f3n que el Estado a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n\np\u00fablica presenta.\nEntonces entendiendo esta importancia, mi preocupaci\u00f3n es sencilla,\ntenemos una estructura, tenemos 4 millones de colombianos por fuera\nde este servicio, pero tenemos una estructura, quiz\u00e1 no la m\u00e1s\nmoderna, pero con una gran capacidad y creo que no la hemos\nmaximizado, creo que la hemos subutilizado, creo que no hay una\narticulaci\u00f3n entre la pol\u00edtica nacional a trav\u00e9s de los ministerios, como\nel ministerio de Educaci\u00f3n encuentra en este escenario tecnol\u00f3gico de\nla televisi\u00f3n p\u00fablica y en la articulaci\u00f3n con la privada una\npresentaci\u00f3n al pa\u00eds de programas de salud, de prevenci\u00f3n en\nconsumo de sustancias psicoactivas, de temas culturales, o sea eso\nparece ser f\u00e1cil. Uno habla de la palabra articulaci\u00f3n y cabe y sale a la\nagenda de todo el mundo, yo creo que es posible que se cumpla con\nese escenario de universalizaci\u00f3n, pero ligado a calidad, o sea no\nsimplemente el tema de mercado de los programas que hoy en los\ncanales privados vemos en la noche y que sin duda tiene toda la\naudiencia. Entonces yo creo que lo de los horarios es posible, un\nmunicipio, un departamento no puede tener derecho normativamente a\nuna hora en este tipo de canales y esa hora sea la peor hora de la\naudiencia.\nYo creo que al Estado le compete, nos hace responsables de que\nhaya una mejor televisi\u00f3n y que est\u00e9 ligada a ese modelo educativo y\ncultural, a ese modelo de salud que todos queremos, sin duda\nesperamos que las respuestas cumplan con algunos elementos\npositivos.\nYo quer\u00eda dejar ese mensaje all\u00ed, porque vengo de una regi\u00f3n donde\nhoy los canales privados presentan de manera r\u00e1pida, real, pero\nr\u00e1pida el problema de sustancias psicoactivas, de grandes grupos de\nla poblaci\u00f3n juvenil sumidos en la hero\u00edna, cuando antes \u00e9ramos\nproductores y comercializadores, nada positivos, pero hoy estamos en\nel consumo del mismo y uno siente que un instrumento como este que\njuega un papel, que es masivo, que educa, esta subutilizado, all\u00ed esa\ninvitaci\u00f3n.\nAlgunas preguntas sencillas quiz\u00e1 sumadas a lo de los colegas. \u00bf cu\u00e1l\nva a ser la alternativa de financiaci\u00f3n para los canales comunitarios y\nlocales?, como estos canales, m\u00e1s all\u00e1 de las fragilidades que ya he\nmencionado van a acceder a tener todo el desarrollo tecnol\u00f3gico y\ncomo lo van a hacer en el tiempo para que sea posible? Para que no\nse dilaten los a\u00f1os y al final ya dentro de 10 a\u00f1os estemos hablando\nde otra tecnolog\u00eda y los atrasados sigan siendo los mismos, \u00bfcu\u00e1l va a\nser el acompa\u00f1amiento desde el nivel nacional al desarrollo de la\ninfraestructura local y comunitaria? \u00bfc\u00f3mo se puede acceder a\nrecursos, o se puede articular el Estado local, departamental a este\nejercicio de contrapartidas?, porque a todos nos interesa tener en la\ntelevisi\u00f3n un instrumento de desarrollo social, \u00bfcu\u00e1l va ser la\nposibilidad de articular la cualificaci\u00f3n de esta gente que hace\nproducci\u00f3n?, que es incipiente pero que tiene universidades que\nmanejan el tema en esas mismas regiones. \u00bfC\u00f3mo ese Estado puede\npermitir que se articulen estos ejercicios? y lo digo porque nosotros\nvenimos a legislar, yo vengo con una profunda esperanza, pero\ntambi\u00e9n una incertidumbre muy grande, yo vengo de una regi\u00f3n donde\nac\u00e1 en el Congreso se legisl\u00f3 todo lo de los lecheros y lo de paneleros\ny hoy esa gente a\u00f1os despu\u00e9s sigue igual o peor no ha tenido\nalternativas para desarrollar tecnol\u00f3gicamente un ejercicio de\nempresa, de competitividad y adecuarse a las necesidades del pa\u00eds.\nEntonces en eso est\u00e1 la invitaci\u00f3n en que esa normatividad que\nsaquemos pueda jugar un papel importante, articular Ministro el\nescenario que ustedes plantean, la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y\nlos ministerios de Educaci\u00f3n y Protecci\u00f3n Social que tienen programas\nmontados, que est\u00e1n listos simplemente para un tema de difusi\u00f3n,\ncreo que es una tarea no compleja y nosotros podemos jugar un papel\nimportante.\nFinalmente un llamado sencillo, yo creo que tenemos que hacer\ncompetitiva la televisi\u00f3n p\u00fablica, porque es el instrumento que\ntenemos desde el Estado para construir igualdad, para cerrar la\nbrecha en lo social, m\u00e1s all\u00e1 de que hoy 4 millones de colombianos no\ntengan televisi\u00f3n, estoy convencido de una televisi\u00f3n educativa y\ncultural, en una lucha agresiva por llegar a todo el mundo, pero llegar\ncon calidad a quienes ya tienen la televisi\u00f3n, porque ah\u00ed tambi\u00e9n\nexiste un elemento por evaluar, creo en la universalizaci\u00f3n y estamos\ndispuestos desde aqu\u00ed a ayudar a construir, tambi\u00e9n recojo el llamado\ndel Representante Jhon Jairo Rold\u00e1n desde el punto de vista de que\nm\u00e1s all\u00e1 de que la posibilidad hoy puesta en la mesa por el Gobierno\nNacional de que la Comisi\u00f3n sea liquidada y esta sea una agenda\nlegislativa, pues nos permitan a nosotros que venimos desde la\nprovincia como los que est\u00e1n en la Comisi\u00f3n Primera, pero cuyo tema\nes espec\u00edfico nuestro poder contribuir, poder aportar, si esa es la\ndecisi\u00f3n que sea, porque vamos hacia un mejor pa\u00eds, un mejor\nescenario en la televisi\u00f3n y no tengamos que como en otros casos\nliquidar ministerios para ahora estar regresando a esos ministerios.\nYo creo que ese tipo de decisiones requieren de estudios serios y\nprofundos que nos permitan a todos en nuestra responsabilidad estatal\nhoy poder actuar como debe ser. Muchas gracias Presidente, a la\nespera de que este debate pueda generarle elementos positivos al\npa\u00eds.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-24T10:39:00-05:00", "transcript": "195-acta-03-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}