{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Antes de que se retiren por ser hora de almuerzo, recuerden que\nma\u00f1ana a las 7 y 30 de la ma\u00f1ana estamos invitados por la se\u00f1ora\nministra de Educaci\u00f3n en su despacho. Tiene la palabra el doctor\nEduardo Osorio,, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nDr. Eduardo Osorio,, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n:\nMuchas gracias. Yo si quiero hacer antes de hacer esta \u00faltima\nintervenci\u00f3n un reconocimiento muy especial de verdad a esta\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes, si bien como dec\u00eda\nla Honorable Representante Juana Carolina Londo\u00f1o es una Comisi\u00f3n\nnueva, de personas que no hab\u00edan estado en el Congreso tratando\nestos temas de tecnolog\u00eda o de infraestructura como corresponde a la\nComisi\u00f3n Sexta, realmente y lo digo con toda la honestidad y no para\nser adulador parece una Comisi\u00f3n verdad de expertos, conocen el\ntema, todas las observaciones y todas las inquietudes que han\nformulado, tienen todo el sustento y todo el trasfondo, todas las\npreguntas que formulan son preguntas como si fueran reales,\nconocedores del tema, eso es muy importante en este proceso,\nincluso para el trabajo mancomunado que nosotros tenemos que\ndesarrollar con las Comisiones Sextas de Senado y C\u00e1mara, estos\naportes que ustedes hacen son absolutamente valiosos para el\ndesarrollo de esta actividad que nosotros estamos adelantando desde\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nYa el Ministro en su intervenci\u00f3n dio algunas de las respuestas que\nhab\u00edan surgido a los nuevos interrogantes sobre todo el tema de la\ntelevisi\u00f3n digital de que al haberse escogido un est\u00e1ndar de\ntecnolog\u00eda abierta b\u00e1sicamente, con eso se pretende que haya una\nmayor competencia de distintas proveedores de bienes y servicios\nrelacionados con esta tecnolog\u00eda para lograr en este caso unas\nmejores propuestas y obviamente unos mejores presupuestos y unas\nmejores propuestas econ\u00f3micas en el momento de cualquier proceso\nde selecci\u00f3n objetiva para la implementaci\u00f3n de esta tecnolog\u00eda.\nEn ese orden de ideas vuelvo y repito, al ser una tecnolog\u00eda abierta al\nmomento de que se adelanten los procesos licitatorios para\nseleccionar los proveedores pues obviamente cualquier pa\u00eds que\npueda proveer esta tecnolog\u00eda va a poder participar en igualdad de\ncondiciones y esto va a generar precisamente una mayor y mejor\ncompetencia tanto en materia de calidad del producto como en el\nprecio.\nEn materia de la cooperaci\u00f3n internacional, de la comunidad\necon\u00f3mica, no es puntualmente ni de Espa\u00f1a, ni de Francia, es de la\nUni\u00f3n Europea con qui\u00e9n el ministerio suscribi\u00f3 este convenio, incluso\nhay una oficina aqu\u00ed para Colombia de la Uni\u00f3n Europea que esta\ninteractuando tanto con la Comisi\u00f3n como con el ministerio para\ndesarrollar todas las actividades que se deben desarrollar como\nresultado de este convenio, todas ellas encaminadas a asistencia\ndesde el punto de vista t\u00e9cnico, desde el punto de vista regulatorio y\ndesde el punto de vista de contenidos digitales y obviamente el\nofrecimiento de capacitaci\u00f3n para el desarrollo de estas actividades,\ncomo les dec\u00eda hasta ahora hay un presupuesto de 800 mil euros que\nesperamos se incremente en el tiempo.\nFrente a los costos que dec\u00eda la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o,\ntambi\u00e9n como inici\u00e1bamos en la intervenci\u00f3n se tiene presupuestado\naproximadamente entre 52 y 60 millones de d\u00f3lares para la\nimplementaci\u00f3n de la televisi\u00f3n digital y trat\u00e1ndose de la televisi\u00f3n\np\u00fablica para tal efecto la Comisi\u00f3n ha dispuesto partidas y vigencias\nfuturas dentro de los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os de un total de 70 millones de\nd\u00f3lares para poder financiar esta tecnolog\u00eda que beneficiar\u00eda tanto al\noperador p\u00fablico nacional como a los operadores regionales.\nFrente a lo planteado por el Honorable Representante Carlos Andr\u00e9s\nAmaya y estoy completamente de acuerdo con usted frente a la\nimportancia de la televisi\u00f3n p\u00fablica como una herramienta\nabsolutamente dinaminizadora de procesos de culturizaci\u00f3n,\neducaci\u00f3n, entretenimiento, democracia, participaci\u00f3n, yo en una de\nmis experiencias basadas tuve el honor como el doctor Douglas\nVel\u00e1squez Gerente de RTVC durante aproximadamente tres a\u00f1os y se\nemprendi\u00f3 un importante proceso de fortalecimiento de la televisi\u00f3n\np\u00fablica sobre todo, no solamente en materia de tecnolog\u00eda sino\ntambi\u00e9n en materia de contenidos y vimos como la importancia del\npapel que juega la televisi\u00f3n educativa y cultural vuelvo y digo como\nuna alternativa frente a la oferta que hoy presentan los canales\nprivados y la importancia de que el Estado sea un garante del\nfortalecimiento y de la financiaci\u00f3n permanente de todos estos\nprocesos de televisi\u00f3n p\u00fablica educativa y cultural.\nUn punto que analiz\u00f3 el Representante Quintero, insisti\u00f3 frente a su\nposici\u00f3n de la sesi\u00f3n pasada, es el tema referente a la televisi\u00f3n local\ny comunitaria y yo vuelvo y reitero la importancia que para la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n tiene estas modalidades del servicio de\ntelevisi\u00f3n, porque es una televisi\u00f3n hecha por la comunidad para la\nmisma comunidad, es una televisi\u00f3n en la que se ven reflejados todos\nlas anhelos, todos los intereses, toda la actividad desarrollada por la\nmisma comunidad y qu\u00e9 bueno que se pueda ver reflejada esa\ncomunidad en una pantalla de televisi\u00f3n para lo cual es obvio que la\nComisi\u00f3n tenga que apoyarla y protegerla, sin embargo vuelvo y\ninsisto que desde el punto de vista legal hay unas limitaciones en\nmateria de financiaci\u00f3n de estos procesos de televisi\u00f3n comunitaria y\nlocal sin \u00e1nimo de lucro, que b\u00e1sicamente la Comisi\u00f3n se ve limitada a\nofrecer planes de capacitaci\u00f3n, ofrecer programaci\u00f3n para que pueda\nir en sus parrillas.\nEn el tema de la posibilidad de financiamiento para la televisi\u00f3n digital\nen la televisi\u00f3n comunitaria, es importante aclarar un tema, la\ntelevisi\u00f3n comunitaria por su tecnolog\u00eda de transmisi\u00f3n es cerrada, no\nes radiodifundida como la televisi\u00f3n abierta y el est\u00e1ndar de televisi\u00f3n\ndigital que adopt\u00f3 la Comisi\u00f3n es para efecto de televisi\u00f3n abierta\nradiodifundida, entonces en este caso digamos el financiamiento que\nse da y todos los proyectos que se est\u00e1n haciendo en televisi\u00f3n digital\nes para efectos de la radiodifusi\u00f3n de la se\u00f1al de los operadores\np\u00fablicos, en este caso los que maneja RTVC y los ocho canales\nregionales de televisi\u00f3n.\nFrente al tema del tercer canal, la Comisi\u00f3n considera desde principios\nfundamentales el otorgamiento del tercer canal por muchos aspectos,\npara garantizar el pluralismo informativo del que hemos hablado, para\ngarantizar la sana competencia en materia de contenidos, para\nfortalecer la televisi\u00f3n p\u00fablica en el entendido de que los ingresos que\nse reciben por efectos de la televisi\u00f3n privada de la compensaci\u00f3n que\ndebe pagar van dirigidos a la televisi\u00f3n p\u00fablica y obviamente para\ngenerar empleo de este sector de la producci\u00f3n que tanto talento tiene\nen el pa\u00eds y que se est\u00e1 exportando y que obviamente y que forma las\nuniversidades cada d\u00eda m\u00e1s y que obviamente necesitan una nueva\nalternativa para poder desarrollar esos conocimientos que adquieren\nen la universidad.\nEntonces de ah\u00ed la importancia, pues si bien lo dijo el ministro en la\njunta anterior a la cual \u00e9l asisti\u00f3 pues obviamente le comentamos\nb\u00e1sicamente en que iba el proceso como lo dec\u00eda el Honorable\nRepresentante Rold\u00e1n, estamos tambi\u00e9n a la espera de un\npronunciamiento del Consejo de Estado sobre el tema de la\nsuspensi\u00f3n, sin embargo eso no quiere decir que nos manicrucemos a\nesperar que pasa, tenemos una obligaci\u00f3n de revisar unas\nalternativas, obviamente cada una de estas alternativas est\u00e1n\nenmarcadas dentro de una serie de estudios a los cu\u00e1les nos obliga la\nley para determinar y analizar el mercado, si al mercado de acuerdo le\ncabe un nuevo competidor, si la pauta publicitaria esta en este\nmomento dispuesta para que existan nuevos operadores que entren a\ncompetir en igualdad de condiciones.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:16:20-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 45, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}