{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente. Bueno yo quisiera para complementar lo\nque ha dicho el alto comisionado, empezar por decir que si bien es\ncierto la mayor\u00eda de los miembros de esta Comisi\u00f3n estamos por\nprimera vez en el Congreso de la Rep\u00fablica no significa que no\nsepamos lo que estamos haciendo ni donde estamos, aqu\u00ed con el paso\ndel tiempo vamos a demostrar que el Congreso de la Rep\u00fablica y la\nComisi\u00f3n Sexta es un \u00f3rgano y es una Corporaci\u00f3n que se va a ganar\nel respeto tanto de los Ministros como de los altos funcionarios.\nAqu\u00ed demostraremos con los d\u00edas que no estamos pintados en la\npared y que hay personas respetables, personas que nos gusta el\ntema y que si bien es cierto pertenecemos al proceso de unidad\nnacional del Presidente Santos no seremos nunca unos arrodillados, ni\nunos convidados de piedra, aqu\u00ed estaremos muy prestos y muy\nvigilantes de que estos procesos se realicen a cabalidad, me gusta\nmucho lo que dice el Representante de RTVC, se est\u00e1n haciendo las\ncosas, est\u00e1n en unas etapas importantes, pero yo si quer\u00eda dejar esta\nclaridad.\nHay solo tres personas que contin\u00faan y aqu\u00ed llegamos personas que\nqueremos acompa\u00f1arlos y que con el paso del tiempo lo vamos a\ndemostrar que no somos convidados de piedra es lo primero.\nYo quiero hacerle una pregunta de acuerdo a los planteamientos que\nrealizamos, al momento de hacerse la escogencia del est\u00e1ndar DVD\nest\u00e1ndar europeo se hicieron unos compromisos de cooperaci\u00f3n y de\nfinanciamiento con Espa\u00f1a y con Francia, yo les preguntaba a ustedes\nc\u00f3mo se va a garantizar que la ejecuci\u00f3n de esos recursos no se\nperdieron, ac\u00e1 ustedes nos dan una respuesta muy clara, pero yo\nquisiera de pronto que le cont\u00e1ramos a los dem\u00e1s compa\u00f1eros cu\u00e1les\nfueron esos compromisos que de acuerdo al convenio que usted nos\nmanifiesta de cooperaci\u00f3n y nos cita el n\u00famero de apoyo a la\nimplementaci\u00f3n al est\u00e1ndar, cu\u00e1les fueron esos compromisos que se\nadquirieron en el primer punto unido con la siguiente pregunta.\nYo les dec\u00eda a ustedes que como \u00edbamos a garantizar que ese\nrespaldo no se perdiera al momento de pronto de entregarse la\nimplementaci\u00f3n a un sitio diferente de la uni\u00f3n europea, porque\nustedes nos manifestaban que una cosa es la escogencia de la\ntecnolog\u00eda como tal y otra cosa la implementaci\u00f3n, entonces yo\nquisiera que me explicaran un poco mejor lo que tiene que ver, que se\ngana uno escogiendo la tecnolog\u00eda europea pero buscando y\ntrabajando una implementaci\u00f3n digamos de los chinos y de los\njaponeses, eso ser\u00eda coherente o no ser\u00eda coherente y m\u00e1s debemos\ntener en cuenta las normas legales en materia de licitaci\u00f3n p\u00fablica\ndonde no podr\u00eda entregarse a dedo, eso es muy claro y eso lo\ntenemos que dejar claro, pero que nos expliquen si habr\u00eda como\nconcordancia o congruencia de escoger un modelo europeo a que lo\nimplemente un chino o un americano. Eso ser\u00eda, como que quisiera\nque me dejara un poquito de claridad al respecto. Y lo primero los\ncompromisos en ese convenio que ustedes realizaron.\nEl tercer punto, yo les manifestaba en la pregunta n\u00famero 6 el juicio\nque ha tenido la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n en cuanto a la\nimplementaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda digital, consiguieron el mejor\nest\u00e1ndar, ha realizado juiciosamente la reorganizaci\u00f3n del espectro,\nha expedido las normas t\u00e9cnicas para la comercializaci\u00f3n en el pa\u00eds\nde los aparatos de televisi\u00f3n y de codificadores.\nPero yo si quisiera y ustedes nos hacen un recuento de todo lo que\nhan hecho, las diferentes fases que han implementado los comit\u00e9s que\nhan creado, todo lo que han realizado y nos dicen que para el a\u00f1o\n2010 en vigencia de 2010-2011 habr\u00e1n estructuraciones, consultas y\nacabaran de formular con la multa de la Comisi\u00f3n todos estos\nprocesos, yo si quisiera doctor que nos contara de pronto un poquito\ncu\u00e1l es el cronograma que ustedes tienen para este a\u00f1o 2010 y para\nel 2011 con el fin ya de aplicar las reglas b\u00e1sicas de producci\u00f3n, las\nreglas b\u00e1sicas de emisi\u00f3n, de transmisi\u00f3n y en general de toda la\noperaci\u00f3n de la TDT en Colombia.\nPor \u00faltimo, yo quisiera que nos contara un poquito en lo que tiene que\nver en materia presupuestal, porque es que si hacemos un paneo por\nlas preguntas que realizamos todos los Representantes a la C\u00e1mara\nllegamos todos a la misma conclusi\u00f3n, de pronto que usted nos\naterrice un poco m\u00e1s, esas cifras, \u00bfde cu\u00e1nto ha costado a la fecha\neste proceso de la implementaci\u00f3n? y \u00bfde cu\u00e1nto costara hasta el a\u00f1o\n2011 que ustedes dicen el proceso definitivo?\nPor lo dem\u00e1s me siento satisfecha por las respuestas que nos han\ndado, se lo manifest\u00e9 la vez pasada, me alegra mucho que aqu\u00ed este\nnuestro Ministro y la Viceministra escuchando estas inquietudes y\nreiterarle lo que dije la vez pasada, que nos den esa garant\u00eda y que\nnos den esa tranquilidad de que los tres grandes proyectos de\ntelevisi\u00f3n en Colombia como es la adjudicaci\u00f3n del tercer, la televisi\u00f3n\ndigital terrestre y lo que tiene que ver con llegar con esa televisi\u00f3n\nsatelital a sitios que no se han podido llegar en Colombia no van a\nsufrir ning\u00fan tropiezo con la presentaci\u00f3n de este proyecto de acto\nlegislativo, de c\u00f3mo podemos garantizarle a los colombianos ese\nproceso. Muchas gracias Presidente y a todos ustedes.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:13:10-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 25, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}