{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno muchas gracias a todos por haber intervenido en este debate,\nantes de darle la palabra al se\u00f1or ministro, yo si quisiera hablar un\npoco sobre el proyecto de acto legislativo, que aqu\u00ed todos ustedes han\ntocado y que la gran mayor\u00eda tiene una posici\u00f3n frente al principio de\nautonom\u00eda y la posibilidad de participar en la discusi\u00f3n de la reforma\nque por ley le corresponde a la Comisi\u00f3n Primera.\nMe parece que la propuesta del Representante Wilson Arias de llevar\nuna posici\u00f3n a la Comisi\u00f3n Primera de Senado o C\u00e1mara de cu\u00e1l es la\nposici\u00f3n que la Comisi\u00f3n piensa asumir sobe el tema es fundamental\npara que cuando llegue a la Plenaria podamos tener los argumentos\nsuficientes y la posici\u00f3n clara del gobierno de que es lo que se quiere.\nMe parece que no es vendiendo el sof\u00e1 como se resuelve el problema,\nsino que aqu\u00ed hay que dar una discusi\u00f3n de fondo, que fue lo que\nquiso el Constituyente en el 91, en la defensa de la autonom\u00eda de la\nlibertad de prensa, de la libertad de expresi\u00f3n y fundamentalmente la\nregulaci\u00f3n que se debe dar sobre el contenido de la televisi\u00f3n en\nColombia.\nYo creo eso es una discusi\u00f3n que debemos de seguir dando y que\ndebemos de tener claro \u00bfCu\u00e1l va a ser nuestra posici\u00f3n frente a la\ndiscusi\u00f3n que se da en la Comisi\u00f3n Primera como la que se debe de\ndar en la discusi\u00f3n en la Plenaria? Por ello yo creo que es muy\nimportante que el se\u00f1or ministro nos de muchas luces sobre el tema\npara que como lo dec\u00eda el doctor Rold\u00e1n pues no vayamos en\ncontrav\u00eda del Gobierno Nacional, pero como lo dec\u00eda el doctor Bonilla\nsea sobre bases s\u00f3lidas que tomemos una decisi\u00f3n al respecto.\nTiene entonces la palabra el se\u00f1or ministro Diego Molano.\nDr. Diego Molano, ministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las\nComunicaciones:\nMuchas gracias Presidente, Honorables Representantes, muchas\ngracias otra vez por esta invitaci\u00f3n a continuar este debate.\nCuando asum\u00ed como ministro de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y\nComunicaciones, ten\u00eda una preocupaci\u00f3n muy grande y era por\nnuestros usuarios, por nuestro televidentes, pero me encontr\u00e9\nr\u00e1pidamente al ver una radiograf\u00eda muy general del pa\u00eds, que el\nproblema es que no hay televidentes, el problema es que 8% de los\ncolombianos no reciben se\u00f1al de televisi\u00f3n ni siquiera en la l\u00f3gica que\nexista hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os, como vamos a empezar un debate de la\ntelevisi\u00f3n digital y de la nuevas tecnolog\u00edas cuando tenemos a\ncualquier cantidad de colombianos sin se\u00f1al de televisi\u00f3n an\u00e1loga y\neste fin de semana como dice el doctor Barrera efectivamente lo\ncomprob\u00e9 en mi tierra y lo comprob\u00e9 en el Cauca tambi\u00e9n y estoy\nseguro que todos ustedes lo comprueban en sus regiones\nabsolutamente todas las semanas, porque es la demanda m\u00e1s\nimportante que tienen los alcaldes de este pa\u00eds.\nEs incre\u00edble que en este pa\u00eds estemos hablando del salto de la\ntelevisi\u00f3n digital cuando tengamos a cualquier cantidad de millones de\ncolombianos sin se\u00f1al de televisi\u00f3n an\u00e1loga y esa fue mi primera\npreocupaci\u00f3n la semana pasada cuando asist\u00ed a mi primera sesi\u00f3n de\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n a la que asisto con voz y sin voto y\naqu\u00ed est\u00e1n los comisionados de testigos de este tema, esa es la\nprincipal preocupaci\u00f3n que efectivamente haya en este pa\u00eds tanta\ngente sin televisi\u00f3n y efectivamente el doctor Douglas Vel\u00e1squez esta\naqu\u00ed, es testigo de que es mi preocupaci\u00f3n tambi\u00e9n en la junta de\nRTVC, de c\u00f3mo hacemos y nos fuimos a hablar con los alcaldes para\nver cu\u00e1l es el problema operativo y hay muchos problemas operativos\nporque las antenas se las roban, porque no hay seguridad, porque no\nhay nadie que pague la energ\u00eda y tenemos que buscar soluciones\nconjuntas con las autoridades locales para la red se proteja, pero eso\nno quiere decir que no sigamos expandiendo tambi\u00e9n esa red an\u00e1loga.\nCon sorpresa encontr\u00e9 un proyecto en la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n para solucionar ese problema, un proyecto que entiendo la\nComisi\u00f3n aqu\u00ed en el primer debate explic\u00f3 y efectivamente la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n que hoy en d\u00eda sigue con todas sus funciones\nde Ley tiene esa responsabilidad y ese desaf\u00edo frente al pa\u00eds de\nllevarle televisi\u00f3n a todas esas personas y no solo la televisi\u00f3n p\u00fablica\ntambi\u00e9n la privada, absolutamente todas las se\u00f1ales de televisi\u00f3n a\ntodos los colombianos en todo el territorio nacional.\nComo le dije a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n cuenten con el\nministerio para apoyarlos en ese proyecto y sobre todo para\nacelerarlo, porque tenemos que ejecutar ese proyecto muy\nr\u00e1pidamente porque no tiene sentido hoy en d\u00eda que toda esa gente\neste sin televisi\u00f3n.\nLa segunda preocupaci\u00f3n que encontr\u00e9 en el sector de televisi\u00f3n\ndespu\u00e9s de hacer el empalme y de tener mi primera junta de RTVC,\nfue precisamente la de la televisi\u00f3n p\u00fablica, efectivamente encontr\u00e9\nlas preocupaciones que todos ustedes tienen y la pregunta que me\nhago \u00bfEs la televisi\u00f3n p\u00fablica actual la que este pa\u00eds necesita? Y la\nrespuesta r\u00e1pidamente es no. Esa televisi\u00f3n p\u00fablica es totalmente\ninsuficiente para cubrir las necesidades de educaci\u00f3n, de cultura que\nnecesita este pa\u00eds, este es un elemento fundamental y tenemos que\nanalizar cu\u00e1l debe ser el modelo de televisi\u00f3n p\u00fablica, porque me\nencuentro con una Se\u00f1al Colombia que trabaja con las u\u00f1as, me\nencuentro con unos canales comunitarios y regionales quebrados que\nno est\u00e1n generando un gran valor a la sociedad y no est\u00e1 haciendo el\ntrabajo que efectivamente tienen que hacer.\nPor eso es importante que demos ese debate, de cu\u00e1l es el modelo de\nla televisi\u00f3n p\u00fablica y tambi\u00e9n como lo vamos a financiar, es muy\nimportante, es por eso que el Gobierno Nacional present\u00f3 esta\nreforma del proyecto de acto legislativo y quiero ser muy claro con\nustedes, esta reforma del proyecto de acto legislativo tal como lo dije\nen el debate pasado pretende dos cosas: Eliminar del rango\nconstitucional a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n; y dos abrir el\ndebate sobre el modelo de televisi\u00f3n p\u00fablica y el rol del Estado en la\nregulaci\u00f3n, control y vigilancia de los contenidos audiovisuales\nteniendo en cuenta las nuevas realidades tecnol\u00f3gicas.\nEntonces vamos a separar el debate en dos, uno porque\npersonalmente creo y el gobierno cree que no tiene ning\u00fan sentido\nque exista una Comisi\u00f3n de rango constitucional, este es el \u00fanico pa\u00eds\nen donde eso existe, yo fui fundador y presidente de la Asociaci\u00f3n de\nReguladores de Telecomunicaciones de Am\u00e9rica Latina, REGULATER\ny en el seno de esta asociaci\u00f3n y en muchos an\u00e1lisis que ustedes\nencontraran que yo hecho en mi ejercicio profesional, en desarrollos\nacad\u00e9micos encontraran que efectivamente yo coincido con que el\nregulador de los contenidos tiene que ser independiente y coincido con\nustedes, pero ese debate lo haremos a su debido tiempo y lo haremos\na su debido tiempo y lo haremos en esta Comisi\u00f3n y no en la Comisi\u00f3n\nPrimera, lo haremos aqu\u00ed porque es responsabilidad de esta Comisi\u00f3n\nhacerlo.\nPero tambi\u00e9n en esos an\u00e1lisis que hacia como, Presidente de la\nAsociaci\u00f3n de Reguladores y en esos otros estudios que yo he dirigido\nhe encontrado que se necesita un regulador de la convergencia, un\nregulador convergente, tal como lo dice la OESD, tal como lo dicen\nmuchos an\u00e1lisis de la Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones,\ntenemos que separar el tema de la regulaci\u00f3n de la infraestructura\nconvergente y la regulaci\u00f3n de contenidos, pues les repito ning\u00fan pa\u00eds\ntiene esto del rango constitucional, solo Colombia.\nAhora, lo que pretendemos con este proyecto es darle flexibilidad al\nCongreso otra vez para que legisle a medida de que la tecnolog\u00eda\nhubiera cambiado, como les dec\u00eda la vez pasada yo no s\u00e9 qu\u00e9 va a\npasar con la tecnolog\u00eda dentro de 10 a\u00f1os y estoy seguro de que aqu\u00ed\nnadie se atrever\u00e1 a sacar la bola de cristal para ver que va a pasar,\npor lo tanto debemos de tener flexibilidad en el Congreso y no estar\namarrados a la Constituci\u00f3n para hacer esos ajustes legales al tema,\neso es muy importante.\nAhora, \u00bfporque el Gobierno Nacional hace esta propuesta y no viene\ncon un paquete completo de reforma? Porqu\u00e9 ser\u00eda irresponsable, no\npodemos sacar de la noche a la ma\u00f1ana un proyecto de reforma de la\ntelevisi\u00f3n colombiana sin hacer un debate amplio con la sociedad, por\neso no estamos aqu\u00ed proponiendo como deben ser las nuevas\nfunciones del regulador, no estamos proponiendo como se debe\nfinanciar la televisi\u00f3n p\u00fablica o ese modelo de televisi\u00f3n p\u00fablica en\neste momento, porque ser\u00eda irresponsable hacerlo sin hacer un debate\namplio con la sociedad en donde esta Comisi\u00f3n es protagonista, pero\nlo que si tenemos claro es que la Comisi\u00f3n no debe ser de rango\nconstitucional y tenemos claro que debemos abrir el debate tal y como\nlo dice el acto legislativo, en donde dice que en los siguientes 6 meses\nel Congreso tendr\u00e1 que definir como es ese nuevo modelo de la\ntelevisi\u00f3n en Colombia y como es ese modelo tambi\u00e9n de los entes de\nregulaci\u00f3n y control, y vigilancia de la televisi\u00f3n.\nEntonces nuevamente los vuelvo a invitar a que abramos este debate\ny ese debate con la sociedad donde participen absolutamente todos\nlos actores de la sociedad, otra vez, que este no sea un debate a\npuertas cerradas en el ministerio de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y\nComunicaciones y en donde solo participen los canales privados, ese\nes un debate de todos, es un debate en Bogot\u00e1 y un debate con las\nregiones y por eso los vuelva invitar a que iniciemos ese debate con\nunos foros en donde absolutamente toda la sociedad participe, las\nuniversidades, los gobiernos locales, las asociaciones, las industrias\ndiferentes, los medios de comunicaci\u00f3n, los anunciantes, etc.\nEs importante se\u00f1alar que esto no solo lo han dicho o lo ha intentado\nel Congreso como ustedes han mencionado de hacer esta reformas\nmuchas veces, tambi\u00e9n ha habido recomendaciones de la, Contralor\u00eda\nGeneral de la Rep\u00fablica, ha habido muchos estudios internacionales y\ndigamos que todos ellos coinciden en que hay que hacer una reforma\ny esa reforma tiene que ser liderada aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n.\nEntonces, yo nuevamente los vuelvo a invitar a que hagamos ese\ndebate con la sociedad y una vez tengamos ese debate con la\nsociedad claro y un consenso ah\u00ed si traslademos eso a un proyecto de\nley, un proyecto de ley que curse en esta Comisi\u00f3n.\nRespecto a la televisi\u00f3n digital y vuelvo al tema del debate central de\naqu\u00ed de la televisi\u00f3n digital, pues tambi\u00e9n fue un tema que le ped\u00ed a la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n que debati\u00e9ramos en nuestra primera\nsesi\u00f3n para ver un poco en donde estaban los problemas y\nanalizamos todos esos problemas, y uno que encontramos y que\ntambi\u00e9n lo encontr\u00f3 la junta de RTVC es el que han se\u00f1alado aqu\u00ed\nsobre los equipos, y efectivamente el ministerio ya est\u00e1 tomando\nacci\u00f3n sobre el tema, ayer justamente volvimos a citar al doctor\nDouglas Vel\u00e1squez, estuvimos trabajando hasta altas horas de la\nnoche para ver como agilizamos todo el despliegue de la red, y esta\nma\u00f1ana precisamente llame al responsable de la cooperaci\u00f3n de\nEuropa para este proyecto en Espa\u00f1a y les ped\u00ed que nos mandaran\ninmediatamente unos asesores t\u00e9cnicos para que nos hicieran\ntambi\u00e9n un acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico en el tema.\nEsto no quiere decir que los equipos sean espa\u00f1oles o americanos,\nporque con el tema de los est\u00e1ndares, todo el mundo hace de todos\nlos est\u00e1ndares como la telefon\u00eda m\u00f3vil celular; por ejemplo este\ntel\u00e9fono que muy seguramente todos ustedes tienen, es un tel\u00e9fono\ncon un est\u00e1ndar europeo, el GSM y lo hace una compa\u00f1\u00eda que se\nllama RUING una compa\u00f1\u00eda canadiense, entonces qu\u00e9 bueno que eso\nsea as\u00ed, porque una cosa tanto la Comisi\u00f3n ha insistido y como yo\ninsist\u00ed en la junta de la RTVC cualquier proceso de adquisici\u00f3n de\nequipos o cualquier proceso que tenga que ver con definici\u00f3n de\ntecnolog\u00eda tiene que ser totalmente abierto y permitir que\nabsolutamente cualquier pa\u00eds y cualquier fabricante participe con el\nobjeto de que tengamos las mejores condiciones posibles para esos\nproyectos.\nEntonces digamos que el est\u00e1ndar de televisi\u00f3n digital europeo no\namarra a que esto sea desarrollado \u00fanicamente los europeos porque\nhay fabricantes japon\u00e9s, taiwaneses, chinos y tambi\u00e9n\nnorteamericanos.\nRespecto al est\u00e1ndar de televisi\u00f3n brasile\u00f1o, yo creo que la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n hizo un debate muy amplio sobre la selecci\u00f3n\ndel est\u00e1ndar de televisi\u00f3n y selecciono el europeo y como explique la\nvez pasada yo creo que es una decisi\u00f3n muy acertada porque\nColombia selecciono el est\u00e1ndar mundial con base en una cosa que\nest\u00e1 demostrada que funciona, con base en unas econom\u00edas de\nescala y con una oportunidad para Colombia muy importante de hacer\nnegocios con toda Europa, de tener la puerta abierta con Europa, por\nlo tanto digamos que una revaluaci\u00f3n del est\u00e1ndar es una cosa que\nveo bastante inconveniente en este momento, porque adem\u00e1s esto\nrequerir\u00eda y le aplicar\u00eda a este pa\u00eds un retraso de muchos a\u00f1os y en\neste momento como explicaba anteriormente el tiempo es nuestro\nenemigo.\nYo todo lo contrario, lo que le he propuesto a la Comisi\u00f3n y a RTVC es\nque aceleremos la implementaci\u00f3n de la televisi\u00f3n digital y que lo\naceleremos no solo en el despliegue de la infraestructura sino tambi\u00e9n\nen el desarrollo de las aplicaciones en que promovamos el desarrollo\nde aplicaciones para Colombia y vamos a trabajar con las\nuniversidades que tienen facultades de: Ingenier\u00eda de Sistemas, de\nTelecomunicaciones, de Telem\u00e1tica, para que se desarrolle ya, que no\nesperemos a prender la red para empezara a cerrar las aplicaciones,\nsino que el d\u00eda que la prendamos ya tengamos esas aplicaciones\ninteractivas y eso tenemos que acelerarlo.\nPor \u00faltimo Representante Arias para ser muy claro sobre la posici\u00f3n\ndel Gobierno frente al tercer canal quiero dejar claro varios puntos:\nPrimero la decisi\u00f3n del tercer canal es una decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n, en donde este ministerio solo tiene voz y no\nvoto y por lo tanto respetamos todas las decisiones que ese ente\naut\u00f3nomo tome al respecto. Segundo como ustedes bien saben es\nuna decisi\u00f3n que est\u00e1 en manos del Consejo de Estado, est\u00e1\nsuspendida por el Consejo de Estado y respetamos absolutamente\ncualquier decisi\u00f3n que tome el Consejo de Estado, pero comparto\ntotalmente su opini\u00f3n en que no nos podemos quedar con los brazos\ncruzados y el acta de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n a la que yo\nasist\u00ed deber\u00e1 constar en que yo tambi\u00e9n le ped\u00ed a la Comisi\u00f3n que\ncomo yo estoy reci\u00e9n llegado a esta Comisi\u00f3n que analicemos\nabsolutamente todos los escenarios que tenemos, analicemos todos\nlos escenarios, respetando claramente las reglas del juego que hay\nhoy en la televisi\u00f3n, que son las que son, en las que han invertido\nunas compa\u00f1\u00edas y que respetemos tambi\u00e9n al Consejo de Estado y\nque analicemos todo y vamos a hacer una sesi\u00f3n de comisi\u00f3n para\nanalizar todas esas alternativas.\nEso no quiere decir que vamos a cambiar lo que est\u00e1 en este\nmomento, sencillamente vamos a analizar todas estas opciones,\nporque yo no participe en ese proceso y quiero sencillamente\nenterarme de que posibilidades hay de hacer otras cosas, de\nrealmente cualquier es la foto completa de este proceso, sencillamente\nquiero estar informado y que todos estemos informados y al interior de\nla Comisi\u00f3n hacemos un debate muy abierto sobre esas posibilidades,\nporque aqu\u00ed hay un colectivo muy importante y son los televidentes\nque est\u00e1n pidiendo a gritos m\u00e1s oferta de televisi\u00f3n.\nEntonces espero con esto haber aclarado sus inquietudes y\nnuevamente los invito para que iniciemos r\u00e1pidamente este debate\nsobre que queremos de la televisi\u00f3n p\u00fablica y me parece muy\nimportante que aqu\u00ed todos tambi\u00e9n hagamos el seguimiento de estos\nproyectos de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, porque esta\nComisi\u00f3n tiene el reto de demostrarle al pa\u00eds que efectivamente le\ngenera valor a este pa\u00eds y ah\u00ed tiene unas tareas muy importantes con\nestos proyectos que la Comisi\u00f3n ha presentado y ellos me lo han\nmanifestado que est\u00e1n muy entusiasmados en hacer estos proyectos y\nefectivamente mostrar una gesti\u00f3n eficiente en este tipo de proyectos.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, muchas gracias honorables\nRepresentantes y espero que este debate sobre la televisi\u00f3n\nenriquezca totalmente a este pa\u00eds y enriquezca totalmente a esta\nComisi\u00f3n para que tengamos una televisi\u00f3n p\u00fablica que efectivamente\nsea la adecuada para lo que este pa\u00eds necesita. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:16:10-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 43, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}