{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Se\u00f1or Presidente, de nuevo un afectuoso saludo para todos.\nComo una primera conclusi\u00f3n que creo no solo es m\u00eda sino del propio\nMinistra que tuvo la oportunidad de visitar por estos d\u00edas a nuestro\ndepartamento.\nPrimera conclusi\u00f3n, que la televisi\u00f3n definitivamente ha de ser un\nmedio para el bienestar de la sociedad, el se\u00f1or Ministro por el\nconocimiento que tiene del tema hizo una exposici\u00f3n brillante, de\nc\u00f3mo el mundo de las comunicaciones ha sido inmensamente\ndin\u00e1mico y hablo de los avances en el Internet, hablo de los avances\nen la telefon\u00eda m\u00f3vil, hablo de los avances en las redes nacionales\ncomo un instrumento de comunicaci\u00f3n masiva, hablo de la\ninfraestructura de las telecomunicaciones como un desaf\u00edo de la\nconvergencia y tuvo la oportunidad usted se\u00f1or Ministro de sentir de\ncerca en viva voz de los propios ciudadanos de los propios\nmandatarios locales que una cosa es la realidad ac\u00e1 y otra en la\nprovincia y yo le hablaba en la pasada intervenci\u00f3n que si bien es\ncierto se han alcanzado grandes retos, grandes avances tecnol\u00f3gicos,\nno menos cierto es que todav\u00eda en la provincia colombiana, en muchos\nmunicipios y cuando estamos hablando de m\u00e1s de 260 municipios de\nm\u00e1s del 8% de los municipios de este pa\u00eds, no reciben se\u00f1al de\ntelevisi\u00f3n y a\u00fan m\u00e1s se\u00f1or Ministro, s\u00famele a ello muchos de los\nmunicipios en la provincia colombiana que reciben una p\u00e9sima,\ndeficiente se\u00f1al de televisi\u00f3n, luego mi primera conclusi\u00f3n es que hay\nun gran reto del propio Gobierno Nacional, de la propia Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n para que efectivamente le garanticemos al\npueblo colombiano el acceso a la televisi\u00f3n.\nAprovechando igualmente la presencia del doctor Douglas Vel\u00e1squez,\nen una de las preguntas que se hac\u00eda, se establec\u00eda que como va la\ncompra de equipos para la implementaci\u00f3n de la televisi\u00f3n digital\nterrestre de los diferentes canales regionales y nacionales p\u00fablicos,\ncomo quiera que la propia Comisi\u00f3n manifiesta en su respuesta que\nmediante Resoluci\u00f3n 1627 del 19 de diciembre del 2008 aprob\u00f3 la\nfinanciaci\u00f3n del proyecto red digital fase uno y que asigno la suma de\n3.500 millones de pesos para la implementaci\u00f3n del sistema de\ntelevisi\u00f3n digital terrestre en la estaci\u00f3n Mangui y que hizo lo propio\ncon Resoluci\u00f3n 510 del 26 de mayo de 2009 para asignar cuatro mil\nseiscientos ochenta y seis millones cuatrocientos mil pesos para la\nimplementaci\u00f3n del sistema de televisi\u00f3n digital terrestre en las\nestaciones la Asalea y Cerro Kennedy, establece aqu\u00ed en unas\nrespuestas RTVC que a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 046 del 26 de febrero\nde 2010 abri\u00f3 el proceso de licitaci\u00f3n 01 de 2010, cuyo objeto era\ncontratar la adquisici\u00f3n a t\u00edtulo de compra, la instalaci\u00f3n y puesto de\nfuncionamiento de los sistemas de transmisi\u00f3n de televisi\u00f3n digital\nterrestre para las estaciones de Mangui y cerro Kennedy, la Asalea y\npadre Amaya en el est\u00e1ndar europeo, sin embargo de la propia\nrespuesta podemos observar como 5 meses despu\u00e9s el 15 de julio de\n2010 RTVC expidi\u00f3 la Resoluci\u00f3n 242 de 2010 mediante la cual\nrevoca el acto de apertura a la licitaci\u00f3n 001 de 2010. Mi pregunta es\ndoctor Douglas, que motiv\u00f3 precisamente revocar el acto de apertura\nde esa licitaci\u00f3n, si precisamente el objeto de ella era contratar la\nadquisici\u00f3n y puesta en funcionamiento de estos sistemas de\ntransmisi\u00f3n digital terrestre que eso qued\u00f3 absolutamente por ning\u00fan\nlado contemplado en su respuesta.\nOtro tema importante se\u00f1or Ministro al que hizo referencia mi colega\nJos\u00e9 Caicedo, se ha manifestado en la propia Plenaria de la C\u00e1mara\nde Representantes, que no tiene claridad el propio Gobierno Nacional\ncuando presenta el proyecto de acto legislativo 011 de 2010 Senado,\n\u201cpor el cual deroga el art\u00edculo 76 y modificada el art\u00edculo 77 de la\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia\u201d, yo hasta donde le alcance a\nescuchar y a entender al se\u00f1or Ministro es que hay un momento\nhist\u00f3rico diferente entre lo que se ten\u00eda en el a\u00f1o 1991 cuando se\nexpide nuestra carta pol\u00edtica y el momento que hoy vivimos, yo le\nentend\u00ed al se\u00f1or Ministro que hay una realidad tecnol\u00f3gica diferente,\nque hay nuevas formas de comunicaci\u00f3n y que esta nueva realidad es\ninherentemente din\u00e1mica y que evoluciona permanentemente y le\nentend\u00ed al se\u00f1or Ministro que esta realidad tecnol\u00f3gica y de mercado\nespecialmente en lo que hace referencia a los contenidos\naudiovisuales hace necesario que se incorpore un nuevo marco\nnormativo y que entre otras cosas ese proyecto de acto legislativo\nbusca que el propio legislativo dote de instrumentos al propio gobierno\nnacional para la expedici\u00f3n de ese marco normativo.\nLe entend\u00ed igualmente al se\u00f1or Ministro que en ese ejercicio de\nvigilancia, de control, de inspecci\u00f3n el propio legislador dejo esa\ncompetencia en diferentes entidades del Estado y como que tambi\u00e9n\nse quiere hacer convergencia normativa en ese aspecto sustancial de\nlas comunicaciones en nuestro pa\u00eds, la pregunta es Ministro acaso no\nes posible que en desarrollo de ese propio marco normativo\nconvergente la propia Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n asuma ese\ngran reto, eso lo pregunto, porque por supuesto ha de generarse un\ngran debate en este propio escenario de la Comisi\u00f3n Sexta por la\nnaturaleza misma de la Comisi\u00f3n de la discusi\u00f3n del proyecto de acto\nlegislativo, pero si me gustar\u00eda much\u00edsimo que en el ambiente que hoy\nhace como el convencimiento pleno de que el Gobierno Nacional tiene\npleno conocimiento y convencimiento de porque ha presentado este\nproyecto de acto legislativo.\nMe gustar\u00eda mucho que los propios Comisionados en cabeza de su\ndirector y la propia teleaudiencia del pa\u00eds nacional pueda tener un\nconocimiento m\u00e1s cercano de cu\u00e1l es el prop\u00f3sito del Gobierno\nNacional cuando presenta este proyecto de acto legislativo. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:14:30-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 33, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}