{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, saludar muy especialmente al se\u00f1or Ministro, a la\nse\u00f1ora Viceministra, a los comisionados de televisi\u00f3n, el, director de\nRTVC y periodistas que nos acompa\u00f1an, al doctor Tulio Angel qui\u00e9n\ndirige ASOMEDIOS.\nYo primero quiero resaltar como se ha conducido este debate y de la\nmisma forma toda la informaci\u00f3n y respuestas que los diferentes\ncitantes nos han dado y el trabajo que se viene realizando en estos\nproyectos tan importantes y estrat\u00e9gicos para la vida nacional, nos\ngarantizan a nosotros, le garantizan al pa\u00eds que estos proyectos\ntendr\u00e1n \u00e9xito, de todas maneras pueden haber circunstancias pol\u00edticas\ny de la misma forma que podr\u00edan cambiar las decisiones tomadas y\npor eso doctor Eduardo Osorio yo quisiera preguntarle a usted hoy, el\nPresidente viaja hacia Brasil, el Presidente ha resaltado que en su\npol\u00edtica exterior tiene una prioridad con los pa\u00edses regionales, que\nBrasil sin duda es un pa\u00eds estrat\u00e9gico y de potencia internacional.\nQu\u00e9 pasar\u00eda si en estas conversaciones del Presidente Juan Manuel\nSantos y el, Presidente del Brasil se tocara el tema sobre el est\u00e1ndar\nde la televisi\u00f3n digital, que pasar\u00eda si hubiera una propuesta en el\nsentido de estudiar y analizar el est\u00e1ndar japon\u00e9s para Colombia,\n\u00bfque perder\u00eda nuestro pa\u00eds? En que nos atrasar\u00edamos nosotros o si\npor el contrario que podr\u00edamos ganar, sabemos que estas decisiones\nson decisiones pol\u00edticas, decisiones de tipo comercial principal, por lo\ntanto quisiera conocer cu\u00e1les ser\u00edan los cambios en una propuesta en\neste sentido.\nDe la misma forma en el punto de cobertura, yo sigo preocupado\nporque no veo realmente una decisi\u00f3n en tiempo y en inversi\u00f3n\npresupuestal para la implementaci\u00f3n de la televisi\u00f3n satelital, tengo\nentendido que en el programa de inversiones de la Comisi\u00f3n Nacional\nde Televisi\u00f3n en el plan de desarrollo tienen presupuestado unas\ncantidades considerables en cada a\u00f1o.\nYo quisiera saber en el a\u00f1o 2009 que hay presupuestado cerca de 40\nmil millones y en el a\u00f1o 2010 qu\u00e9 esta la misma suma, si est\u00e1s\ninversiones se han venido haciendo en televisi\u00f3n radiodifundida o esos\nrecursos todav\u00eda permanecen en la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nCon respecto al proyecto de acto legislativo se\u00f1or Ministro, yo creo\nque inclusive usted en su intervenci\u00f3n veo que est\u00e1 de acuerdo que la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n o la pol\u00edtica de televisi\u00f3n deber\u00edamos\ndividirla en dos aspectos, una que tiene que ver con redes e\ninfraestructura y otra que tenga que ver con contenidos. Los diferentes\ncompa\u00f1eros han explicado la importancia de que siga una comisi\u00f3n\naut\u00f3noma, de que sea independiente del Gobierno y de que cada vez\nm\u00e1s fortalezcamos la televisi\u00f3n p\u00fablica, por eso, por sus grandes\nconocimientos se\u00f1or Ministro, yo creo que usted con el Congreso\npodr\u00edamos empezar a hacer una propuesta en ese sentido para\nmejorar este acto legislativo que ha presentado el Gobierno Nacional y\nde esta forma presentarle al pa\u00eds una propuesta que tenga m\u00e1s\naceptaci\u00f3n e inclusive para el desarrollo del pa\u00eds sea mucho mejor y\nen materia de contenidos.\nEl Gobierno Nacional en el 2008 ha aprobado un COMPES el 3518\nque creo que da los lineamientos de c\u00f3mo se debe fortalecer una\npol\u00edtica de televisi\u00f3n p\u00fablica en Colombia en materia de contenidos, en\nmateria de inversi\u00f3n, en materia de financiaci\u00f3n, si realmente el\nmodelo de financiaci\u00f3n de la televisi\u00f3n p\u00fablica es la m\u00e1s aconsejable\nla que hoy tenemos, o si por el contrario el Congreso de la Rep\u00fablica\nas\u00ed como lo hizo en el periodo pasado en un proyecto de ley que naci\u00f3\nde esta Comisi\u00f3n de buscar otras alternativas de financiaci\u00f3n de la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, desafortunadamente ese proyecto no alcanzo a\npasar, es necesario que nosotros como legisladores sigamos\napuntando en este sentido.\nY de la misma forma preguntarle a usted en materia de defensor\u00eda del\nusuario que se ha hecho, que se est\u00e1 haciendo en materia de\ndefensor\u00eda del usuario, es bien cierto que nuestra legislaci\u00f3n y nuestra\nconstituci\u00f3n nos enmarca m\u00e1s en un modelo de autorregulaci\u00f3n y de\ncontrol social, creo que tenemos una gran responsabilidad en controlar\nlos contenidos y que los contenidos tanto de la televisi\u00f3n p\u00fablica como\nprivada apunten principalmente hacia la formaci\u00f3n de una mejor\nsociedad. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-ciro-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:15:00-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 36, "name": "H.R. Ciro Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}