{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente muchas gracias, un saludo muy especial a todos los\npresentes, se\u00f1or Ministro de verdad que la vez pasada no pude venir\npero quiero manifestar mi alegr\u00eda como Ingeniero Electr\u00f3nico y\nsobretodo como boyacense joven reci\u00e9n egresado que haya sido\ndesignado en ese cargo, cordial saludo a la se\u00f1ora Viceministra y a\ntodos los colegas.\nB\u00e1sicamente yo quiero reflexionar sobre algunos asuntos que han\nvenido siendo fruto de nuestra preocupaci\u00f3n a\u00fan antes de llegar a este\nespacio y con la nueva situaci\u00f3n que plantea el Gobierno Nacional de\nla radicaci\u00f3n del proyecto de acto legislativo 011, pues se\u00f1alar\nalgunas otras consideraciones que considero importante. La televisi\u00f3n\np\u00fablica como la educaci\u00f3n p\u00fablica tienen objetivos m\u00e1s all\u00e1 de lo\necon\u00f3mico, yo vengo del sector educativo y en algunas ocasiones se\ndiscut\u00eda mucho de que si la universidad p\u00fablica era rentable\necon\u00f3micamente y lleg\u00e1bamos a conclusiones y llegaban a\nconclusiones te\u00f3ricos de conocimiento en eventos internacionales\ncomo la Conferencia Mundial de Educaci\u00f3n Superior que no podemos\nmedir los impactos de la educaci\u00f3n p\u00fablica en un tema netamente\nfinanciero o de cifras fr\u00edas, sino va mucho m\u00e1s all\u00e1 como un impacto\nsocial y desarrollo y dem\u00e1s y de la misma manera la televisi\u00f3n p\u00fablica\nno se puede medir solamente por el tema de cu\u00e1nto se gasta o cu\u00e1nto\nse necesita o cu\u00e1nto rendimiento econ\u00f3mico da y mucho menos por el\nrating, yo contradigo pues las tesis que dicen que la televisi\u00f3n p\u00fablica\nes mala porque nadie la ve, yo creo que esa es una lectura\nequivocada. La televisi\u00f3n p\u00fablica para m\u00ed ser\u00eda mala en la medida en\nque uno eduque a la familia y que no defienda la ni\u00f1ez y defienda la\njuventud.\nCuando le\u00eda o entend\u00eda desde fuera de la pol\u00edtica, yo tengo la fortuna y\ndigo la fortuna porque eso me da una visi\u00f3n interesante en este\norganismo que puedo aportar de ser muy nuevo en este tema de la\npol\u00edtica, yo apenas tengo, el 28 de enero me decid\u00ed a lanzarme, nunca\nhab\u00eda votado en mi vida, ni hab\u00eda participado en ninguna elecci\u00f3n, ni\nhab\u00eda sido candidato a nada y desde afuera de la barrera, desde mi\ngeneraci\u00f3n, desde ver la televisi\u00f3n como algo de entretenimiento y\ndem\u00e1s, ve\u00edamos con absoluto repudio lo que suced\u00eda con la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n, no por lo que conoci\u00e9ramos espec\u00edficamente\nde la misma sino por lo que los medios de comunicaci\u00f3n mismo se\nencargaban o la opini\u00f3n p\u00fablica de decir que era efectivamente mala\nesa Comisi\u00f3n y entiende cualquier joven de este pa\u00eds o cualquier\npersona la tesis que dice que el cuarto poder del pa\u00eds son los medios\nde comunicaci\u00f3n, pues ahora m\u00e1s que nunca entiendo en este mismo\nescenario porque eso sucede y en ese mismo sentido venia\npregunt\u00e1ndome esta ma\u00f1ana desde mi tierra que intenci\u00f3n tuvo el\nConstituyente de dejar la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y no\nasignarle eso al ejecutivo, o al Gobierno, o al Ministerio de la TIC s,\npues ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil que lo administrara el Gobierno y pues la\nrespuesta que me vino fue muy l\u00f3gica y es tratar de separar ese poder\ntambi\u00e9n del Estado nacional o del Gobierno Nacional.\nCuando le\u00ed el art\u00edculo 76 que se quiere derogar cuando dice que la\nintervenci\u00f3n estatal en el espectro electromagn\u00e9tico utilizado para\nservicios de televisi\u00f3n estar\u00e1 a cargo de un organismo de derecho\np\u00fablico con personer\u00eda jur\u00eddica, autonom\u00eda administrativa, patrimonial\ny t\u00e9cnica sujeto a un r\u00e9gimen legal propio, dicho organismo\ndesarrollar\u00e1 y ejecutar\u00e1 los planes y programas del Estado en el\nservicio a que hace referencia el inciso anterior y entonces revisaba\nese art\u00edculo que se quiere derogar y entonces revisaba las funciones y\nobjetivos de la Comisi\u00f3n y el tercero era respeto al pluralismo pol\u00edtico,\nreligioso, social y cultural y me acordaba que yo no soy parte de la\ngran alianza de unidad, la cual respeto y es m\u00e1s pero no soy parte\ncomo Partido Verde, una decisi\u00f3n de independencia.\nLlegada la posici\u00f3n desde la independencia poder abordar este tema y\ncomo entrelazarlo al debate actual, cuando uno se preocupa porque\nyo o\u00ed y una de las inc\u00f3gnitas que todav\u00eda tengo se\u00f1or Comisionado es\nporque el proceso que se hizo de adjudicaci\u00f3n del tercer canal a todas\nluces da una desvalorizaci\u00f3n, es un mal negocio para el Estado esa\nadjudicaci\u00f3n y no hace falta ser economista pues para entenderlo, el\ntema de la subasta y dem\u00e1s.\nEl debate que planteaba el doctor Wilson Arias de la extranjerizaci\u00f3n\nque no ha sido resuelta, por qu\u00e9 la designaci\u00f3n de un comisionado de\ntelevisi\u00f3n por decreto del Presidente cuando supuestamente\nrepresenta las organizaciones sociales y comunales y es designado\npor decreto, entonces hay un mont\u00f3n de preguntas que se entrelazan\ny dice efectivamente est\u00e1 funcionando mal la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n; o sea hay muchos errores y los mismos comisionados en el\ntiempo lo asum\u00edan y tal vez la Viceministra que fue directiva de esa\norganismo tambi\u00e9n lo reconoce, alguien me preguntaba eso esta\nma\u00f1ana curiosamente y lo hago con todo respeto, hoy los actuales\ncomisionados dicen que eso se manejaba con politiquer\u00eda y la actual\nViceministra fue en alg\u00fan momento directiva, entonces yo creo que es\nimportante precisar el lenguaje ah\u00ed para evitar confusiones.\nSin embargo, el tema no es cuando algo y es mi argumento de fondo,\ncuando algo funciona mal uno quiere cambiarlo pero busca como lo va\na cambiar y no simplemente lo quita y deja a que en el futuro\nlegislemos, porque puede correr el riesgo de que la autonom\u00eda\nadministrativa de la Comisi\u00f3n y la independencia del poder ejecutivo\nse pierdan, y desde ese punto de vista yo creo que este debate y\nsaludo a los se\u00f1ores citantes que tienen experiencia en el tema y\ncomo lo dice la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o el Congreso y esta\nComisi\u00f3n demostrara poco a poco y ganar\u00e1 el respeto, no solo de los\nfuncionarios, Ministros sino del pa\u00eds, porque ser\u00e1 en los debates y\nestudiado en los debates y as\u00ed lo he visto y creo que la talla que le han\npuesto los citantes al debate es muy interesante y ha desarrollado\nrespuestas que aclaran no solo a los Congresistas sino al pa\u00eds que\nestaba pendiente, pues de un mont\u00f3n de inquietudes desde ese punto\nde vista y habr\u00e1 que seguir profundizando en el tema y dem\u00e1s.\nPero la tesis central, es que cuando algo est\u00e1 mal entonces el\ngobierno radica un proyecto y dice vamos a acabar con esa Comisi\u00f3n,\nentonces esa es la salida y que qu\u00e9 va pasar m\u00e1s adelante, entonces\ndice el art\u00edculo 77, el art\u00edculo transitorio dice que dentro de los 6\nmeses siguientes a la entrante en vigencia del presente acto legislativo\nel Congreso a iniciativa del Gobierno expedir\u00e1 las normas mediante\nlas cuales definir\u00e1 la distribuci\u00f3n de competencias entre entidades del\nEstado y donde queda la independencia y la autonom\u00eda.\nEl punto final es se\u00f1or Ministro, se\u00f1ora Viceministra, Comisionados y\nqueridos colegas y querida colega, para nosotros, para el pa\u00eds tiene\nque significar algo muy importante la televisi\u00f3n p\u00fablica, algo muy\nimportante, el tema de lo t\u00e9cnico y la modernizaci\u00f3n, estoy de acuerdo\ny yo estoy de acuerdo con eso no lo puede discutir una Comisi\u00f3n, es\nmuy dif\u00edcil que una Comisi\u00f3n este discutiendo que transmisores\ncontrata o yo creo que eso tiene que ser una actividad ejecutiva de un\nMinistro o de funcionarios de ese tipo, pero el tema de la\nadministraci\u00f3n de la televisi\u00f3n p\u00fablica como mecanismo, como\ninstrumento transformador de cultura, porque la televisi\u00f3n para mi es\nfundamental, muchas veces dec\u00edamos nosotros en algunos an\u00e1lisis\nque uno aprende m\u00e1s por la televisi\u00f3n, que muchos de los ni\u00f1os\naprenden m\u00e1s en la televisi\u00f3n que lo que est\u00e1n aprendiendo en la\nescuela, entonces no podemos desligar este tema de la televisi\u00f3n\np\u00fablica, quitarle el contenido social que esto tiene y hay que\nentrelazarla m\u00e1s con un tema de educaci\u00f3n, no podemos reducir esta\ndiscusi\u00f3n a un tema sencillamente t\u00e9cnico de modernizaci\u00f3n, yo creo\nque la modernizaci\u00f3n es necesaria darla, es la misma discusi\u00f3n de las\ntecnolog\u00edas de la formaci\u00f3n y de las comunicaciones y pueden\nreemplazar a los docentes, las TIC s y los instrumentos son\ninstrumentos de apoyo a la docencia y a la formaci\u00f3n y a la educaci\u00f3n,\npero no podemos reemplazarla, entonces el argumento de que hay\nque modernizar el servicio de televisi\u00f3n p\u00fablica y por eso hay que\nquitar esa Comisi\u00f3n que no sirve mucho, yo creo que no es un\nargumento.\nYo traigo eso a colaci\u00f3n porque cuando uno viene ac\u00e1 a leer un\ncuestionario con todo el detenimiento y una comisi\u00f3n que ha venido\ntrabajando en eso yo creo que son interesantes las respuestas aunque\na muchos no nos parezca del todo clara muchas situaciones, pero se\nhace el ejercicio y por otro lado va el Ministro y radica un proyecto de\nley a acabar la Comisi\u00f3n, entonces queda cojo el debate y uno tiene\nque girar la mirada hacia como defendemos, que por lo menos lo que\nactualmente se hace se pueda replantear, entonces si no hay una\nposici\u00f3n clara de que ser\u00eda lo que reemplazar\u00eda la Comisi\u00f3n Nacional\nde Televisi\u00f3n y quiero aclarar yo no defiendo la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, defiendo la misi\u00f3n y la visi\u00f3n de la televisi\u00f3n p\u00fablica y lo\nque el constituyente quiso dejar como econom\u00eda para esa televisi\u00f3n,\npues ese debate yo creo que es necesario darlo, yo creo que la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica tiene que ir hacia los objetivos planteados y en\n\u00faltimas todo ese tema de cifras, de extranjerizaci\u00f3n, la misma\ninc\u00f3gnita que tiene la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o a mi todav\u00eda\nme queda, yo no s\u00e9 exactamente cu\u00e1nto fue que eso vali\u00f3 y dem\u00e1s yo\ncreo que ser\u00eda muy importante hacer un an\u00e1lisis m\u00e1s concreto y claro\nal pa\u00eds para saber cu\u00e1nta plata; y si bien es cierto los colombianos no\npagan impuestos porque escuchaba un argumento que dec\u00eda, es que\nlos colombianos no pagan impuesto para que funcione la Comisi\u00f3n,\nporque eso lo pagan es los operadores por el uso del espectro\nelectromagn\u00e9tico, eso desde todo punto de vista es claro que eso\ntambi\u00e9n le pertenece a los colombianos porque ese uso del espectro\nelectromagn\u00e9tico es algo que compete a la sociedad, as\u00ed suene raro\npara muchos Colombianos eso del espectro electromagn\u00e9tico.\nMuchas gracias por permitirme la atenci\u00f3n y termino diciendo se\u00f1or\nMinistro, para nosotros los boyacenses es un orgullo que usted este\nhoy ah\u00ed, pero m\u00e1s all\u00e1 de eso, para una generaci\u00f3n entera que conf\u00eda\nen que las cosas se hagan t\u00e9cnicamente, esperan que esta discusi\u00f3n\nde la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n de acabarla, de suspenderla o\ncambiarla no ve desconociendo un inter\u00e9s general que es la defensa\nde la televisi\u00f3n p\u00fablica y su objetivo social. Muchas gracias Se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:13:30-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 28, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}