{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "El se\u00f1or Ministro quiere agregar algo. Entonces tiene la palabra el\ndirector de RTVC.\nDr. Douglas Sebasti\u00e1n Vel\u00e1squez,, Director de RTVC.\nUn saludo especial y con todo mi aprecio a todas las personas que\nnos est\u00e1n acompa\u00f1ando hoy y al Representante Ciro Rodr\u00edguez que la\nvida de estos temas nos han unido en varias oportunidades a discutir\nestos temas tecnol\u00f3gicos, en fin a todos ustedes para decirles que\ndesde RTVC estamos dispuestos a colaborar en sus regiones en el\ndesarrollo de la televisi\u00f3n.\nNosotros recibimos un cuestionario donde nos hacen unas preguntas\npuntuales en relaci\u00f3n con el desarrollo de la televisi\u00f3n digital terrestre\nya desde el punto de vista de la ejecuci\u00f3n del proyecto y la operaci\u00f3n\ndel mismo, vale la pena decir que estando la se\u00f1ora Viceministra\ncomo, directora de la Comisi\u00f3n Nacional de televisi\u00f3n se dispusieron\nlos fondos para desarrollar un primer proyecto, esos fondos est\u00e1n en\nuna resoluci\u00f3n actualmente est\u00e1n vigentes y con estaremos como\npensando arrancar con la primera fase del proyecto de la televisi\u00f3n\ndigital.\nLa pregunta es \u00bfqu\u00e9 ha hecho RTVC con objeto de atender esta\nempresa de la televisi\u00f3n digital? Nosotros hemos hecho dos tipos de\ncuestiones, una es tecnol\u00f3gica y la otra de car\u00e1cter educativo. Desde\nel punto de vista tecnol\u00f3gico hemos contratado ya toda la parte del\nsistema de transporte de la se\u00f1al para subir la se\u00f1al al sat\u00e9lite, ya se\nhicieron las inversiones, la Comisi\u00f3n dio los recursos, se hicieron las\nlicitaciones en el a\u00f1o 2009, se hicieron los montajes y est\u00e1 operando\nperfectamente.\nIgualmente en el sistema de emisi\u00f3n, tenemos un centro de emisi\u00f3n\nsuper moderno, tambi\u00e9n se hizo durante los a\u00f1os 2008 y 2009, quiere\ndecir que desde el punto de vista de la transmisi\u00f3n de se\u00f1al digital\ntenemos ya la infraestructura lista, habr\u00e1 que hacer algunos ajustes y\nalgunos temas complementarios, pero que est\u00e1n tambi\u00e9n\npresupuestados y en estudio en la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nDesde el punto de vista de educaci\u00f3n hemos adelantado una\nformaci\u00f3n de un grupo de ingenieros j\u00f3venes que junto con los\ningenieros de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n discuten y preparan\ny analizan todos los aspectos relacionados con el desarrollo de este\nproyecto.\nTambi\u00e9n estamos estudiando el tema de los contenidos, si tenemos la\nautopista que va a ser la red, necesariamente necesitamos los\nveh\u00edculos apropiados con la velocidad y la modernidad para mostrar\nlos contenidos, en eso hemos visto las experiencias de varios pa\u00edses.\nYo estuve el a\u00f1o pasado durante varios meses en Europa revisando\nlas experiencias de varios de los pa\u00edses donde tienen este tipo de\nest\u00e1ndar y estamos avanzando y adelantando la producci\u00f3n de\ncontenido de los estudios y las formas de los contenidos de la\ntelevisi\u00f3n digital.\nAh\u00ed pues creemos que hay alt\u00edsimas posibilidades de generar unas\nempresas o una empresa de contenido digital que puede ser inclusive\nexportadoras de contenidos, una empresa que puede ser formada por\nel sector p\u00fablico y por el sector privado, lo que estamos haciendo es\npromoviendo ese tipo de compa\u00f1\u00edas para que hacia el futuro Colombia\nse convierta en un productor de contenidos digitales para televisi\u00f3n,\ndonde ya tenemos hoy unos ejemplos claros y concretos de \u00e9xito en\ntelevisi\u00f3n an\u00e1loga.\nEn materia de desarrollo tecnol\u00f3gico de la red se tomaron varias\ndecisiones, una vez la Comisi\u00f3n estableci\u00f3 el est\u00e1ndar europeo, en\nprimer lugar el servicio tiene que tener el car\u00e1cter universal, es decir\nsocial, es decir que no haya distinci\u00f3n entre los colombianos para\nrecibir el servicio, eso lo entend\u00ed en el mensaje que hizo el Ministro en\nesta Comisi\u00f3n en la sesi\u00f3n anterior y coincide con los proyectos de\nCONPES y con las distintas indicaciones del gobierno que nos ha\ndado para que la televisi\u00f3n digital no vaya exclusiva para los estratos\nm\u00e1s altos; lo que buscamos y tambi\u00e9n he recibido claramente la\ninstrucci\u00f3n del Ministro en esta misma Comisi\u00f3n en el sentido de que\ntendremos que llegar a una televisi\u00f3n digital que no sea solamente la\nimagen y el sonido de mejor calidad, sino que vaya acompa\u00f1ada de la\ninteractividad y tambi\u00e9n de la movilidad, que eso lo podremos lograr,\nl\u00f3gicamente con la colaboraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n tanto en los estudios\nt\u00e9cnicos como en los recursos, se ha avanzado tambi\u00e9n en esa\nmateria.\nMuy ampliamente ven\u00edamos estudiando con anticipaci\u00f3n ese tipo de\nposibilidades, es decir que cualquier colombiano en cualquier parte del\npa\u00eds tenga la oportunidad de ver televisi\u00f3n en un aparato de estos\ncomo lo pudi\u00e9ramos tener cualquiera de nosotros cuando se desarrolle\nla televisi\u00f3n a unos costos que sean razonables, as\u00ed como hoy el 99%\nde los colombianos tienen servicio de celular y eso ha contribuido a su\ncomunicaci\u00f3n, a su informaci\u00f3n y a una mejor forma de vivir en su\ndesarrollo social y econ\u00f3mico tambi\u00e9n lo debemos hacer desde el\npunto de vista de la televisi\u00f3n, esa es la primera etapa.\nEl segundo tema que se decidi\u00f3 es el tema de la arquitectura de la\nred, que consiste en que vamos a utilizar la misma red an\u00e1loga que\nhoy existe donde 30 y pico de cerros, donde tenemos estaciones y hay\n189 cerros de car\u00e1cter secundario, de red secundaria y vamos a\nutilizar la misma red, porque ser\u00eda absurdo cambiar la arquitectura de\nla red an\u00e1loga hoy para convertir a una nueva versi\u00f3n que habr\u00eda que\nconstruir nuevamente esa red secundaria, as\u00ed que sobre esa base\nRTVC en su momento hizo los estudios que le ordenaron los\ndocumentos CONPES y orden\u00f3 el Gobierno y contrat\u00f3 a INDRA,\nINDRA es una consultora internacional espa\u00f1ola e hizo tambi\u00e9n un\ncontrato con Internexa y con Inverlin, con el objeto de evaluar cu\u00e1nto\nvaldr\u00eda la red y como ser\u00eda el planeamiento de la red.\nCon fundamento en esos estudios se presento entonces el proyecto a\nla Comisi\u00f3n, la Comisi\u00f3n dio los recursos y ahora en este momento\nestamos iniciando la licitaci\u00f3n para construirla en varias fases, la\nprimera fase va a cubrir los cuatro cerros que tienen el mayor\ncubrimiento poblacional que son los cerros de Maguy, Sales y Kenedy,\nque cubrir\u00edan toda la Costa Atl\u00e1ntica hasta Barranquilla, desde Kenedy\nparte de la Guajira y el Cesar, Maguy estar\u00eda cubriendo la zona de\nBogot\u00e1 y ciertas \u00e1reas de Cundinamarca, Cali y Medell\u00edn estar\u00edan\ntambi\u00e9n cubiertos con estos cerros, adicionalmente el proyecto prev\u00e9\nllevar servicios tambi\u00e9n a unas zonas aleda\u00f1as a este cubrimiento.\nQue temas se pueden encontrar problem\u00e1ticos en el desarrollo del\nproyecto seg\u00fan la pregunta que nos hecho la citaci\u00f3n, el primer tema\nque puede resultar con problemas t\u00e9cnicos podr\u00eda ser interferencias\ncon los nuevos desarrollos que puedan hacer la televisi\u00f3n privada,\nentonces debemos trabajar en el proyecto en conjunto con la televisi\u00f3n\nprivada, a fin de no ir a generar interferencias u otros conflictos que\npudieran ser despu\u00e9s materia de discusiones o disputas con la\ntelevisi\u00f3n privada, hay que hacer algo que sea coordinado.\nY el otro tema que nos ha preocupado es que la televisi\u00f3n digital ha\nexistido, es revisar si nuestra estructura de RTVC cuenta con todos los\nelementos, nosotros hemos visto que si est\u00e1n todos los elementos,\nque las torres est\u00e1n, que son torres antiguas, pero sirven, hay que\nhacer algunas modificaciones, hemos hecho alguna evaluaci\u00f3n,\nhemos contratado una firma que nos ha evaluado todas las torres, las\ntorres tienen alrededor de 15 y hasta 20 y 25 a\u00f1os y vamos a hacer\nuna inversi\u00f3n para ponerlas, remozarlas, cambiar la torniller\u00eda y\ndejarlas a punto para recibir la televisi\u00f3n digital. Igual, los espacios en\nlas torres para alojar equipos.\nHemos venido en un proceso de hace varios a\u00f1os, la RTVC con\nrecursos de la Comisi\u00f3n a trav\u00e9s de un contrato de administraci\u00f3n,\noperaci\u00f3n y mantenimiento, organizando los espacios y ahora para\nrecibir la televisi\u00f3n digital estamos en un proceso de limpieza y\ndepuraci\u00f3n de los espacios y adem\u00e1s d\u00e1ndoles protecci\u00f3n, cambiando\nventaner\u00eda, puertas, poniendo eso con toda la suficiente seguridad\npara recibir los equipos, arreglando tambi\u00e9n un poco los acceso a las\ncarreteras para llegar a los sitios, son sitios muy separados muy\nalejados en el alto de los cerros, tambi\u00e9n estamos en ese proceso de\nreparaci\u00f3n y de mejorar las v\u00edas.\nDigamos que RTVC se ha preparado para el proyecto, RTVC est\u00e1\nsegura que una vez entreguemos esta primera etapa Ministro vamos a\npoder entrar haciendo pruebas y seguramente el cronograma se\ncumple estar\u00edamos otorgando la licitaci\u00f3n a finales de diciembre,\nser\u00edan tres o cuatro meses de construcci\u00f3n y de pruebas y de ah\u00ed ya\npodr\u00edamos empezar a emitir se\u00f1al de televisi\u00f3n digital, ese es como en\ngeneral las respuestas a las preguntas que se nos han hecho, si\ntienen alguna otra pregunta tengo mucho gusto en absolverla.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:12:50-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}