{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or presidente muchas gracias, un saludo al Ministro, a la\nViceministra, al comisionado, al, director de RTVC, a los medios de\ncomunicaci\u00f3n que hoy nos acompa\u00f1an, lo primero es el\nreconocimiento a este acompa\u00f1amiento, este es el tercer espacio que\ntenemos, donde sin duda se han buscado las mayores claridades, la\nresponsabilidad con la cual el tema se ha tratado y un reconocimiento\na usted Ministro, este es un tema complementario a ese sue\u00f1o de\ndesarrollo tecnol\u00f3gico del pa\u00eds, muchos estamos convencidos\nprofundamente y sobretodo en esta Comisi\u00f3n el papel que el\ndesarrollo tecnol\u00f3gico puede jugar en el desarrollo social del pa\u00eds y\ndesde ese punto de vista sientan que nuestras cr\u00edticas est\u00e1n en\nt\u00e9rminos de construir, de posibilitar que la tecnolog\u00eda llegue a todos\ncomo un instrumento de desarrollo que la podamos utilizar, pero que\ntambi\u00e9n pueda llegar a los m\u00e1s pobres y vulnerables y la televisi\u00f3n en\nese sentido juega un papel fundamental y contundente.\nYo me siento satisfecho en t\u00e9rminos del conocimiento, de la\ninformaci\u00f3n que hoy tengo sobre el tema, espero que al final de este\nperiodo, de este cuatrienio nos permita sentirnos satisfechos de los\nresultados de haber logrado desde la televisi\u00f3n y desde el desarrollo\ntecnol\u00f3gico un mejor pa\u00eds, una labor social mucho m\u00e1s profunda y\ncoherente con grandes dificultades y temas que el pa\u00eds tiene que\nsuperar, sin duda para quienes y como lo he mencionado siempre\nvenimos de la provincia, creo que casi todos, el tema de la televisi\u00f3n\ncomunitaria y local juega un papel sustancial y siento que all\u00ed hay un\nvacio por llenar, si al final es una reforma a la ley, es una manera de\nque algunos recursos permitan operar en lo local y en lo regional,\ntrasciendan los canales regionales y explico esto de esta manera para\ndepartamentos como Cauca, Nari\u00f1o, Choco y Valle esta\nTELEPACIFICO, para nosotros ese tema no tiene que ver con la\nidentidad, TELEPACIFICO con el profundo respeto del departamento\ndel Valle es un canal regional desde Valle para el Valle, entonces tiene\nuna incidencia de frontera con el Cauca y Choco que no va a permitir\nconstruir un tejido social como el que queremos y creo que lo mismo\npodr\u00eda suceder en otras regiones del pa\u00eds, entonces el reto que yo\nquiero dejar esas miradas desde RTVC que es quien tiene el brazo\necon\u00f3mico de posibilitar que a trav\u00e9s de esos canales regionales\npodamos hacer acompa\u00f1amiento de asociatividad con universidades,\ncon la academia para el fortalecimiento de procesos locales y\nregionales, creo que ese es una camino de articulaci\u00f3n y quienes\nandamos en este nivel no podemos tenerle temor a ese tipo de\nacciones.\nLa experiencia de la Viceministra ya de un lado y hoy del otro en el\nmismo escenario le va a permitir articular pol\u00edticas p\u00fablicos, eso lo\nmiro con esperanza, las oportunidades de desarrollo tecnol\u00f3gico e\ninfraestructura no son gigantescas, el apoyo local y comunitaria no\nrequiere de miles y miles de millones de pesos, a veces requiere de\nacompa\u00f1amientos m\u00ednimos, de opciones de cr\u00e9dito, de opciones de\nfinanciaci\u00f3n, creo que hay alternativas y yo comparto como lo dec\u00eda\nIv\u00e1n Agudelo que en la televisi\u00f3n comunitaria y local tenemos una\nposibilidad de construir pa\u00eds, porque es desde all\u00e1 abajo como cuando\nuno habla de sociedad y habla de la familia, en lo local est\u00e1 el gran\npotencial de articular el pa\u00eds y articular la pol\u00edtica p\u00fablica.\nDebo coincidir de manera afectuosa y responsable con lo que plantea\nla colega, la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o en t\u00e9rminos de que\nesperamos que este proceso de modernizaci\u00f3n, este proceso de\nreforma que la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n puede sufrir ante el\nhecho de que el Gobierno Nacional presente un proyecto\nconstitucional, yo particularmente como Administrador de Empresas\nespero que este soportado sobre diagn\u00f3sticos, sobre estudios, o sea\nque nos de los elementos para no estar dentro de cuatro a\u00f1os o dentro\nde 8 en un gobierno nuevo hablando de que hay que regresar a la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nCreo que el pa\u00eds ya ha vivido este tipo de escenarios y nuestro\nllamado es a que se haga de la mejor manera y la decisi\u00f3n sea la\nmejor y all\u00ed l\u00f3gicamente entender dos caminos, el primero es\nbienvenido, entender que eso va a la Comisi\u00f3n Primera, el resto\nestamos muy pensativos, porque as\u00ed como vamos solo la Comisi\u00f3n\nPrimera es la que va a funcionar y yo creo que el pa\u00eds va a tener que\nhacerle una reforma a este aspecto, pero la entendemos porque es\nuna reforma constitucional, nosotros aspiramos como Comisi\u00f3n Sexta\njugar un papel fundamental, estructural en lo que sea el futuro de la\nComisi\u00f3n y lo hacemos no solo por la Comisi\u00f3n y no solo por el\nministerio de la Tecnolog\u00eda Ministro, sino porque aqu\u00ed en esta\nComisi\u00f3n esta educaci\u00f3n, cultura, deportes, turismo, es un instrumento\nde pol\u00edtica p\u00fablica, no puede ser visto simplemente como un elemento\nde reforma administrativa y de estructura y de tecnolog\u00eda, all\u00ed esta una\ngran raz\u00f3n de la reforma social que el pa\u00eds tambi\u00e9n tiene que hacer.\nEntonces, me sumo a ese esfuerzo y lo entiendo como un elemento\nfundamental en t\u00e9rminos de que aqu\u00ed el comisionado de manera\ninteligente nos dec\u00eda es que la ley lo impide, bueno entonces\nsent\u00e9monos a ver la ley como nos da brazos para lo que queremos\nhacer, lo que estamos so\u00f1ando sea mucho m\u00e1s posible de lograrlo.\nFinalmente reconocer que no se debe colocar en riesgo independiente\nde esa decisi\u00f3n y la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o lo mencionaba,\nla televisi\u00f3n digital terrestre y la digital satelital social, a mi me da\ntemor, yo dejo esa constancia en este pa\u00eds arrancamos a 8 d\u00edas y yo\nse lo manifestaba a usted comisionado y en ocho d\u00edas cambiamos las\nreglas de juego faltando dos d\u00edas y luego se aplaza nuevamente y de\npronto nos coge el dos mil veinte y pico hablando de que faltan 10\na\u00f1os para que x millones de colombianos accedan al desarrollo\ntecnol\u00f3gico de la televisi\u00f3n en beneficio social, yo creo que ese\ntambi\u00e9n tiene que ser una apuesta de gobierno y espero que con la\ncapacidad con que se est\u00e1n analizando los temas as\u00ed se recoge.\nEstas \u00faltimas d\u00e9cadas han generado al pa\u00eds dos fen\u00f3menos que han\ncambiado fundamentalmente a la sociedad y fundamentalmente las\nrelaciones humanas de la sociedad, uno es el tema de la televisi\u00f3n, la\ncual en un n\u00facleo familiar significa una noche completa de toda la\nfamilia sentada, 5 o 6 personas en la misma casa viviendo de manera\ndiferente, porque cada ni\u00f1o o cada adulto ve desde la televisi\u00f3n un\ncontexto diferente de pa\u00eds y para mi all\u00ed hay un elemento de\nresponsabilidad social, me refiero a esa televisi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de ese\nproducto comercial o esa pol\u00edtica p\u00fablica que no est\u00e1n en las horas\npico y que hace simplemente de temas comerciales; tiene que\nconvertirse en un integrador social, o sea tiene que jugar un papel\ncomplementario de contarle al ni\u00f1o y al joven lo que esa televisi\u00f3n le\nest\u00e1 brindando, pues si es un espacio de encuentro pero no de\nconstrucci\u00f3n de familia y de construcci\u00f3n de sociedad y yo creo que\nesa apuesta tambi\u00e9n es evidente ah\u00ed en t\u00e9rminos de pol\u00edtica p\u00fablica.\nY el otro es el internet que es todav\u00eda superior, usted ya dio las cifras\nministro que lo aterran a uno, pero lo aterran positivamente y que\nmejora la televisi\u00f3n en t\u00e9rminos de que permite que la persona sea\nmenos pasivo, m\u00e1s activa, pero que genera una relaci\u00f3n superficial de\nla sociedad, porque le hace creer al ni\u00f1o, al joven que tiene miles de\namigos o millones de amigos y resulta que lo conocen simplemente\npor el chateo, no conoce la profundidad del ser, ni el hogar ni nada de\neso y sobre eso incluso podr\u00eda entrar en el debate de relaciones de\nfamilia, de pareja, de todas las cosas que uno se aterroriza porque fue\neducado de otra manera.\nY creo que ah\u00ed tenemos un reto muy grande y el reto pasa porque en\nel mundo hoy y en un pa\u00eds hoy de alto nivel de comunicaci\u00f3n, de un\nnivel de desarrollo tecnol\u00f3gico que supera lo de los a\u00f1os anteriores,\nde un internet que entra y avasalla todo lo que existe, tenemos los\nproblemas sociales m\u00e1s graves del pa\u00eds, tenemos alta drogadicci\u00f3n,\nsustancias psicoactivas en las instituciones educativas, hoy estamos\nen debate en la Plenaria sobre temas de esos, tenemos altos\nproblemas de educaci\u00f3n sexual y reproductiva en ni\u00f1as de 13, 14 y 15\na\u00f1os, tenemos altos niveles de desintegraci\u00f3n familiar.\nEntonces, hoy el reto es a que logremos Ministro, Comisionados y\nViceministra articular esta propuesta de la televisi\u00f3n y de la tecnolog\u00eda\na la pol\u00edtica p\u00fablica educativa y de salud, a la cultura, a que sea\nevidente que esa estructura tan fuerte y con elementos ya de\ncontenido que est\u00e1n realizados se pongan al servicio del pa\u00eds de la\ntelevisi\u00f3n local y comunitaria.\nYo hago esa apuesta convencido ministro de que ese sue\u00f1o de pa\u00eds\nes posible y que la tecnolog\u00eda tiene que estar al servicio de la\neducaci\u00f3n, que es la base y el soporte de un mejor pa\u00eds y un pa\u00eds m\u00e1s\nequilibrado, espero que el desarrollo tecnol\u00f3gico nos permita a todos\ncrecer y a todos mejorar, pero que sobretodo nos permita que aquellos\nque son los m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds tambi\u00e9n ganen en esta\noportunidad que construimos desde ac\u00e1. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:15:40-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}