{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene la palabra el doctor Eduardo Osorio,, Presidente de la Comisi\u00f3n\nNacional de televisi\u00f3n.\nDr. Eduardo Osorio,, Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n:\nHonorables Representantes muy amables por esta oportunidad, en\nefecto como dice la Representante Juana Carolina Londo\u00f1o en la\nprimera sesi\u00f3n hicimos una presentaci\u00f3n de las generalidades de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, pero tambi\u00e9n nos enfocamos en\ncada uno de los tres temas que para nosotros son estructurales dentro\nde las actividades que est\u00e1 desarrollando en este momento la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y que obviamente forman parte de\neste debate como son la implementaci\u00f3n de la televisi\u00f3n digital\nterrestre, el tema del tercer canal y el tema de la implementaci\u00f3n del\nsistema de televisi\u00f3n digital directa al hogar gratuita.\nEn efecto en la segunda sesi\u00f3n cada uno de los Representantes\nformularon una serie de interrogantes, nosotros celebramos que la\nmayor\u00eda de Representantes se consideraron satisfechos frente a las\nrespuestas que dimos en los cuestionarios que se formularon, en los\ncuestionarios aditivos, pero como dec\u00eda el Presidente se hizo una serie\nde observaciones desde los cuales como dije yo en la sesi\u00f3n pasada\ntome atenta nota y obviamente voy a dar respuesta a cada uno de\nestos interrogantes que surgieron de la sesi\u00f3n pasada, en todo caso si\nsurgen nuevos interrogantes obviamente estaremos completamente\natentos, yo hice un ejercicio en el cual como les digo, por cada uno de\nlos Representantes anot\u00e9 la pregunta y les tengo espec\u00edficamente la\nrespuesta que absolver\u00eda en este caso la inquietud y en el mismo\norden en que fueron pronunciadas por cada una de ustedes.\nInicio una vez termino la presentaci\u00f3n del Ministro, el Representante\nCiro Rodr\u00edguez que manifest\u00f3 estar satisfecho por las respuestas,\npero hizo dos pregunta adicionales una relacionada con la liberaci\u00f3n\nde la banda de frecuencias y la otra relacionada con el estado de\navance de la cooperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea para efectos de la\nimplementaci\u00f3n de la televisi\u00f3n digital terrestre. Frente a la primera, el\ntema de la liberaci\u00f3n de las bandas de frecuencias, aqu\u00ed de todas\nmaneras ya hab\u00edamos hecho una explicaci\u00f3n frente a las resoluciones\nexpedida por el ministerio de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las\nComunicaciones el a\u00f1o anterior, m\u00e1s exactamente en el mes de\noctubre de 2009 en el cual se atribuyeron y se reservaron las bandas\nde frecuencia correspondientes a los 470 y 512 megaherz y los 698 y\n806 megaherz, esta resoluci\u00f3n b\u00e1sicamente lo que determin\u00f3 fue la\natribuci\u00f3n y reserva dentro del territorio nacional de estas dos bandas\nde frecuencia, que corresponde la primera a los canales 14 al 20 para\nel servicio de radiodifusi\u00f3n de televisi\u00f3n terrestre y la segunda\ncorrespondiente a los canales 52 al 69 en la banda UHF las cuales\nest\u00e1n atribuidas a los servicios radioel\u00e9ctricos fijo y m\u00f3vil terrestre.\nB\u00e1sicamente el desarrollo de esta actividad de esta resoluci\u00f3n\nexpedida por el ministerio se ha venido trabajando conjuntamente con\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n a trav\u00e9s de un comit\u00e9 en el cual se\nest\u00e1 estudiando a la mayor brevedad el tema de la liberaci\u00f3n de estas\nbandas de frecuencia con el fin de obtener resultados dentro de las\nfechas que est\u00e1n establecidas en la resoluci\u00f3n.-\nEn cuanto a la liberaci\u00f3n de las bandas de los canales 52 al 69, ya se\nencuentran liberados por parte del ministerio y en coordinaci\u00f3n con la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n los canales 64 al 69 para efectos de\ncumplir en este caso los plazos establecidos.\nOtro punto muy importante es el que tiene que ver con la asignaci\u00f3n\nde la frecuencia, tambi\u00e9n lo preguntaba el doctor Ciro Rodr\u00edguez,\ncorrespondiente al Canal 18 donde operara el Canal P\u00fablico Regional\nTV Andina que cubre la zona centro del pa\u00eds, en este caso\nespec\u00edficamente en virtud de un convenio tripartito entre el Ministerio\nde las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y el Canal P\u00fablico de Televisi\u00f3n TV\nAndina, se determin\u00f3 que este canal fuera el canal piloto pionero en\ntemas de televisi\u00f3n digital, para tal efecto el canal entrego la\nfrecuencia tres VHF donde actualmente est\u00e1 operando la comisi\u00f3n, se\nasigno la frecuencia 18, ya es digital y la semana anterior aprob\u00f3 un\npresupuesto aproximado de 3 mil millones de pesos para que\ncomience este proyecto de digitalizaci\u00f3n piloto para el Canal P\u00fablico\nTV Andina con la adquisici\u00f3n de un trasmisor de 9 kilovatios que\nestar\u00eda instalado en la estaci\u00f3n de Mangui que es la que cubre la\nciudad de Bogot\u00e1 y algunos municipios del departamento de\nCundinamarca, en ese orden de ideas aproximadamente a finales de\neste a\u00f1o ya podr\u00edamos contar con un primer canal digital que es el\ncanal de TV Andina, eso sumar\u00eda en transmisi\u00f3n digital a la estaci\u00f3n\nque est\u00e1 en el norte de Bogot\u00e1 en el cerro de Calatrava que\nexplic\u00e1bamos en la primera sesi\u00f3n de este debate.\nOtra de las preguntas formuladas espec\u00edficamente por el\nRepresentante Ciro Rodr\u00edguez, es el estado de avance de la\ncooperaci\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea, como les hemos explicado\nanteriormente uno de los temas primordiales que tuvo en cuenta la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, adem\u00e1s de la movilidad, la\ninteractividad y la mejor calidad en audio y sonido, para efectos de\ntomar la determinaci\u00f3n del est\u00e1ndar de televisi\u00f3n digital m\u00e1s\nadecuado, fue precisamente la cooperaci\u00f3n internacional, en este\ncaso haberse escogido el est\u00e1ndar DVVT es decir el europeo, se\niniciaron todos los contactos de cooperaci\u00f3n internacional con la Uni\u00f3n\nEuropea para efectos de los recursos de los cuales dispondr\u00eda la\nUni\u00f3n Europea para adelantar toda serie de actividades en materia de\ncapacitaci\u00f3n e implementaci\u00f3n tecnol\u00f3gica.\nEl Gobierno Nacional suscribi\u00f3 con la Uni\u00f3n Europea precisamente\neste convenio que ya viene siendo ejecutado y a trav\u00e9s de \u00e9l\nb\u00e1sicamente asciende a la suma 800 mil euros, se ha venido\nimplementando una serie de actividades relacionadas como le digo\ncon capacitaci\u00f3n, intercambio tecnol\u00f3gico y capacitaci\u00f3n en temas de\nimplementaci\u00f3n de la televisi\u00f3n y producci\u00f3n de contenidos digitales,\neste convenio pues obviamente continuar\u00e1, la idea es que los recursos\nesperamos que sean mayores a estos 800 mil euros de esta primera\nfase, formara parte pues de todo este proceso de implementaci\u00f3n de\nla televisi\u00f3n digital terrestre.\nUna tercera pregunta del doctor Ciro Rodr\u00edguez hace referencia a\ncu\u00e1nto asciende los recursos necesarios para la implementaci\u00f3n de la\ntelevisi\u00f3n digital y de donde van a salir estos recursos, esta fue una de\nlas preguntas que tambi\u00e9n formaban parte del cuestionario y en la\npresentaci\u00f3n que hicimos al inicio del debate la primera vez\ncomentamos que dentro de los estudios previos se adelantaron en\nconjunto con el Ministerio de las TIC s para la determinaci\u00f3n del\nest\u00e1ndar, se adelanto un estudio con la Universidad de Antioquia para\ndeterminar las posibles inversiones y el impacto socioecon\u00f3mico que\ngenerar\u00eda la entrada del sistema de televisi\u00f3n digital terrestre,\nespec\u00edficamente se evaluaron cu\u00e1les ser\u00edan los gastos que se\ngenerar\u00edan para los distintos operadores la implementaci\u00f3n del\nsistema, teniendo en cuenta cada una de las tecnolog\u00edas es decir la\neuropea, la japonesa y la americana, espec\u00edficamente sobre la que se\nescogi\u00f3, es decir la europea, se determin\u00f3 que incluyendo la inversi\u00f3n\nde obra civil, adecuaciones y adquisici\u00f3n de equipos y transmisores se\nencontraba aproximadamente en materia de televisi\u00f3n p\u00fablica una\ninversi\u00f3n entre los 110 y los 147 millones de d\u00f3lares en el entendido\nde que la red p\u00fablica obviamente es mucho m\u00e1s amplia que la red\nprivada y cubre no solamente la red que hoy administra RTVC sino\ntambi\u00e9n la red de los 8 canales regionales actualmente existentes, en\ntanto la inversi\u00f3n que se deber\u00e1 adelantar en materia de televisi\u00f3n\nprivada asciende entre los 52 y 60 millones de d\u00f3lares tambi\u00e9n\nincluyendo obra civil, adecuaciones, adquisici\u00f3n de equipos y\ntransmisores, utilizando un transmisor por cada uno de los canales.\nEstas sumas trat\u00e1ndose espec\u00edficamente de la televisi\u00f3n p\u00fablica,\nser\u00e1n asumidas por la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n de acuerdo a\nlas transferencias que hace la Comisi\u00f3n del fondo para el desarrollo de\nla televisi\u00f3n que hace a los operadores de televisi\u00f3n p\u00fablica, en este\ncaso pues para adquisici\u00f3n e implementaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que hace\nobviamente a RTVC para sus tres canales y a los ocho canales\nregionales.\nAhora el Honorable Representante Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o\ntambi\u00e9n manifest\u00f3 estar de acuerdo con las respuestas, se\u00f1alo que en\neste caso ya el debate cambiaba su rumbo frente a la presentaci\u00f3n por\nparte del Gobierno Nacional del proyecto de acto legislativo por el\ncual se pretende modificar la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en lo que al rango\nconstitucional de la Comisi\u00f3n Nacional se refiere, all\u00ed el Representante\nRold\u00e1n hizo referencia a una entrevista que se hizo en el diario El\nTiempo a los dos comisionados representantes del Gobierno Nacional\ndonde ellos manifestaban en el caso m\u00edo su posici\u00f3n frente al proyecto\nde acto legislativo y b\u00e1sicamente en este caso lo que se menciono fue\nla necesidad imperiosa e inmediata de adelantar unas reformas\nsustanciales y estructurales dentro de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n para el desarrollo cabal de su objeto, en ese reportaje\nb\u00e1sicamente se analizo que la Comisi\u00f3n incluso de tiempo atr\u00e1s viene\nimplementando cinco proyectos fundamentales que implican su\nmodernizaci\u00f3n y su desarrollo para enfrentar el servicio p\u00fablico de\ntelevisi\u00f3n, no solo a las nuevas tecnolog\u00edas sino a la convergencia, en\nese orden de ideas explico que pr\u00e1cticamente la Comisi\u00f3n nacional de\nTelevisi\u00f3n dentro del lapso de este a\u00f1o tendr\u00eda que desarrollar estas\ncinco actividades, una de ellas continuar con la implementaci\u00f3n de la\ntelevisi\u00f3n digital terrestre, el tema precisamente de este debate,\ntambi\u00e9n la implementaci\u00f3n de proyecto de televisi\u00f3n satelital directo al\nhogar gratuito para garantizar que ese 8% de la poblaci\u00f3n colombiana\nque hoy no tiene se\u00f1al de televisi\u00f3n pueda acceder a la misma a\ntrav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de esta tecnolog\u00eda.\nEl tercero, un tema que estamos trabajando profundamente, es en la\nregulaci\u00f3n de la televisi\u00f3n en convergencia para efectos de evitar\nasimetr\u00edas regulatorias y buscar una interacci\u00f3n con los otros\norganismos de regulaci\u00f3n de los servicios de telecomunicaciones para\nenfocarnos hacia un futuro convergente y tambi\u00e9n un proceso de\nmodernizaci\u00f3n interna de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n para\nenfrentar precisamente todas estas tecnolog\u00edas.\nEntonces, b\u00e1sicamente lo que nosotros se\u00f1alamos es la necesidad de\nun cambio dentro de la Comisi\u00f3n para evitar precisamente algunos\ncomo se hablaba temas de politiquer\u00eda.\nPreguntaba el Representante Rold\u00e1n que aqu\u00ed hac\u00edamos referencia\ncuando mencion\u00e1bamos eso y es precisamente ese tipo de\ncircunstancias y situaciones que a veces suceden dentro de la\nComisi\u00f3n al momento de elegir los miembros de la sociedad civil, eso\nse presta para una serie de complicaciones que van desde la misma\nreglamentaci\u00f3n del proceso, del mismo manejo que se da dentro de la\nRegistradur\u00eda y del mismo tema de las candidaturas que se crean para\nefectos de crear estos candidatos por los grupos selectores que van\nfinalmente a tomar la decisi\u00f3n de qui\u00e9n va a ser el comisionado.\nEsto ha generado una serie de inconvenientes porque no decirlo\ndentro del seno de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y precisamente\nesta inestabilidad que genera que cada dos a\u00f1os se est\u00e9 generando\neste tipo de procedimientos para elecci\u00f3n del comisionado.\nEn cuanto a una pegunta que hacia el Representante Bonilla qui\u00e9n\nigualmente manifest\u00f3 estar satisfecho con las respuestas dadas, pero\nadiciono una se\u00f1alada referente a porque el proceso de televisi\u00f3n\nsatelital directo al hogar esta previsto solo para 10 a\u00f1os y se\npreguntaba si transcurridos esos 10 a\u00f1os ese 8% de la poblaci\u00f3n que\nse va a ver beneficiado con esta nueva tecnolog\u00eda que va a pasar, la\nrespuesta en este caso Honorable Representante es si bien el\nproyecto va a 10 a\u00f1os para efectos del tema presupuestal se\ngarantizaron unas vigencias futuras porque de acuerdo a los estudios\nde mercado el proyecto estar\u00eda trazado en aproximadamente unos 30\nmillones de d\u00f3lares, eso no quiere decir que no admita una posibilidad\nde pr\u00f3rroga por un tiempo igual, lo dejamos inicialmente por 10 a\u00f1os\nporque es muy probable como efectivamente est\u00e1 sucediendo en\ntodas las tecnolog\u00edas de transmisi\u00f3n, en todas las tecnolog\u00edas\nutilizadas en el servicio de televisi\u00f3n, la tecnolog\u00eda va avanzando tanto\ny no nos podemos cansar con una sola, es muy probable que en 10\na\u00f1os la tecnolog\u00eda haya avanzado y exista una nueva modalidad de\nprestaci\u00f3n del servicio que garantice la radiodifusi\u00f3n de se\u00f1ales de\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica para ese porcentaje de poblaci\u00f3n que en la\nactualidad no lo recibe.\nPreguntaba usted tambi\u00e9n, con que se va tambi\u00e9n a financiar este\nproyecto, obviamente con recursos de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, para lo cual como le digo ya la Junta Directiva aprob\u00f3 un\nestudio de mercados que se adelant\u00f3 a trav\u00e9s de distintas\ncotizaciones, aproximadamente unas 12 empresas nacionales e\ninternacionales y de acuerdo a eso el valor oficial estimado del\nproceso licitatorio que se abrir\u00e1 en las pr\u00f3ximas semanas es de 30\nmillones de d\u00f3lares pagaderos a estos 10 a\u00f1os con una cuota anual,\nentonces en ese sentido respondo su pregunta.\nOtra pregunta que hac\u00eda el Honorable Representante Carlos Julio\nBonilla, hace referencia a la posibilidad de que en el proceso de\nimplementaci\u00f3n de la televisi\u00f3n digital terrestre se tuvieran en cuenta\nlos canales locales y comunitarios y que la Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n\nfinanciara esa tecnolog\u00eda y le quiero responder que para la Comisi\u00f3n\nNacional y para el servicio p\u00fablico de televisi\u00f3n, la televisi\u00f3n\ncomunitaria y local es de vital importancia en el entendido de que es\nuna alternativa muy valiosa para la comunidad en cuanto a contenidos\nse refiere y en cuanto al inter\u00e9s p\u00fablico que esos contenidos\ncomunitarios producidos por la misma comunidad puedan generar, sin\nembargo hoy la ley se\u00f1ala que la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\nsolo transfiere recursos a la televisi\u00f3n p\u00fablica, d\u00edgase en este caso a\nRTVC y a los 8 canales regionales.\nEn el caso de RTVC las transferencias como explic\u00e1bamos\nanteriormente se dan por ley para garantizar el cabal cumplimiento de\nlas funciones asignadas al operador p\u00fablico, en ese orden de ideas la\nComisi\u00f3n transfiere recursos para el funcionamiento, para la\ntecnolog\u00eda y para los contenidos del operador p\u00fablico y a los canales\nregionales en igual forma.\nEn la televisi\u00f3n comunitaria no est\u00e1 permitido en la ley, sin embargo la\nComisi\u00f3n consciente de la importancia de la televisi\u00f3n local y\ncomunitaria ha adelantado planes de capacitaci\u00f3n y planes de\ncapacitaci\u00f3n en materia de contenidos de producci\u00f3n de contenido,\nincluso les ha facilitado en conjunto con el Ministerio de Cultura\nmaletas audiovisuales con contenidos de inter\u00e9s para la comunidad,\npara efectos de que no tengan que invertir tanto en contenidos sino\nesa es una forma como la Comisi\u00f3n los pueda apoyar.\nSin embargo en materia de implementaci\u00f3n propiamente dicha m\u00e1s\nall\u00e1 de la capacitaci\u00f3n es decir compra de los equipos que se\nrequieran para digitalizar sus redes no est\u00e1n contemplados en la ley.\nHac\u00eda tambi\u00e9n el Representante Bonilla una pregunta muy amplia\nsobre c\u00f3mo se garantiza o c\u00f3mo garantiza la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n la competitividad en la televisi\u00f3n p\u00fablica. Sobre este punto\nes importante considerar lo siguiente, dentro de las modalidades de\ntelevisi\u00f3n que define la ley esta una de acuerdo a la orientaci\u00f3n de la\nprogramaci\u00f3n y esta se define en programaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico,\neducativo, social y cultural y programaci\u00f3n de inter\u00e9s comercial.\nLa televisi\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 enmarcada dentro de esta primera categor\u00eda,\nes decir la programaci\u00f3n de la televisi\u00f3n p\u00fablica tiene unos objetivos\nespec\u00edficos en materia de impartir educaci\u00f3n, cultura y\nentretenimiento, una especie de alternativa a la oferta comercial que\npresentan los canales privados, en ese orden de ideas la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n tiene una obligaci\u00f3n ineludible en el entendido\nde financiar los contenidos de esta programaci\u00f3n precisamente para\nhacer competitiva la televisi\u00f3n p\u00fablica.\nMuchas veces uno dice, la televisi\u00f3n p\u00fablica es la televisi\u00f3n de los\nbajos rating, es la televisi\u00f3n que no vende, o es la televisi\u00f3n que no\nmarca rating, es un concepto bastante relativo, porque si tenemos que\nmirar la televisi\u00f3n p\u00fablica como una obligaci\u00f3n del Estado para efectos\nde precisamente difundir estos contenidos que se presentan como una\nalternativa frente a la oferta de los canales privados y en ese orden de\nideas por eso es financiada.\nFrente al tema del rating, es uno de los temas que tambi\u00e9n nosotros\nestamos adelantando en la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y que se\nhan venido planteando desde hace tiempo, de crear una herramienta\ndistinta para la medici\u00f3n de la audiencia de la televisi\u00f3n p\u00fablica,\ndistinta digo la que mide la televisi\u00f3n comercial, la televisi\u00f3n comercial\nesta medida hoy con una herramienta que se llama ibope que se\nencarga b\u00e1sicamente de medir como es los h\u00e1bitos de consumo\ntelevisivos para efectos de que los operadores privados o p\u00fablicos que\ncomercializan puedan determinar digamos como las necesidades de\nconsumo por parte de los televidentes en marcas, productos o\nservicios que se pautan en los espacios comerciales, debe ser muy\ndistinta la medici\u00f3n de la televisi\u00f3n comercial a la de la televisi\u00f3n\np\u00fablica, la televisi\u00f3n p\u00fablica a trav\u00e9s de sus contenidos debe medir\nprecisamente el impacto que estos contenidos educativos culturales y\nde entretenimiento generan en la poblaci\u00f3n.\nEntonces el concepto competitividad yo no lo manejar\u00eda en qui\u00e9n\nmarca m\u00e1s rating si RCN, Caracol o Se\u00f1al Colombia, lo manejar\u00eda\nentro de la televisi\u00f3n p\u00fablica como que tipo de programaci\u00f3n o qu\u00e9\ntipo de contenidos genera unos mayores impactos para esa poblaci\u00f3n\nque necesita unos contenidos alternativos y diferentes a los que le\nofrece la televisi\u00f3n comercial.\nEsto no quiere decir que la Comisi\u00f3n desconozca su papel, vuelvo y\ndigo ineludible de financiar todos los procesos de televisi\u00f3n p\u00fablica, no\nsolamente el tema de contenidos sino tambi\u00e9n todo el tema de\ndesarrollo tecnol\u00f3gico, como es el compromiso con el tema de la\nimplementaci\u00f3n TDT y ahora el tema de televisi\u00f3n satelital directo al\nhogar para que todo el mundo pueda recibir los canales abiertos.\nEl Honorable Representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo manifest\u00f3 tambi\u00e9n\nestar satisfecho con las respuestas pero adiciono una pregunta, que\ndice: \u00bfTeniendo en cuenta que la exclusividad de RCN y Caracol\nvenci\u00f3 en el mes de enero del 2009 y que la entrada del tercer canal\nest\u00e1 en suspenso, que impacto financiero puede generar esta\nsituaci\u00f3n frente a los ingresos de la Comisi\u00f3n por este concepto?.\nEn este momento la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n consiente de\nesta situaci\u00f3n y que de acuerdo a nuestros cronogramas que se ten\u00edan\nestablecidos para la entrada en operaci\u00f3n del tercer canal, es\nconsciente de que esta digamos exclusividad de los 10 primero a\u00f1os\nde concesi\u00f3n de RCN y Caracol que hoy ya fue prorrogada debe ser\nobjeto de un an\u00e1lisis desde los puntos de vista econ\u00f3mico y financiero\npara lo cual est\u00e1 adelantando ya unos estudios para determinar si hay\nlugar digamos a una tarifa adicional, a un cobro adicional que\nprecisamente por esta ampliaci\u00f3n de la exclusividad, sin embargo en\neste momento la respuesta es s\u00ed estamos adelantando una serie de\nestudios para poder determinar esto, \u00bfporque estudios? La Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n tiene dentro de sus facultades legales la\nfijaci\u00f3n de las tasas, tarifas y derechos por concepto de la operaci\u00f3n,\nexplotaci\u00f3n de los servicios de televisi\u00f3n en cualquiera de sus\nmodalidades y para determinar esas tasas y tarifas tiene que tener en\ncuenta una serie de par\u00e1metros que fija la ley y obviamente tiene que\nhacer unos estudios que respalden estos par\u00e1metros fijados en la Ley\npara determinar cualquier tasa, tarifa o derecho que deba establecer\npara la operaci\u00f3n.\nEl Honorable Representante Wilson Arias manifest\u00f3 no sentirse\nsatisfecho con tres de las respuestas que se hab\u00edan dado dentro del\ncuestionario, la primera de ellas hac\u00eda referencia, no consideraba que\ndentro de los estudios t\u00e9cnicos, financieros adelantados por la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n para determinar el valor de la tarifa a\ncobrarse por el tercer canal, no se hab\u00edan considerado en dichos\nestudios ni en dicha tarifa los ingresos que recibir\u00eda el nuevo canal por\nefecto de la entrada en operaci\u00f3n de la televisi\u00f3n digital, d\u00edgase esto\npor los beneficios que la tecnolog\u00eda digital traer\u00eda bien sea en materia\nmulticanalidad, interactividad, movilidad. En la respuesta b\u00e1sicamente\nlo que explic\u00e1bamos es como fue el proceso previo adelantado por la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n para determinar estos valores y como\na trav\u00e9s de unas bancas de inversi\u00f3n que se contrataron para el\nefecto, despu\u00e9s determinaron un valor con base en unos criterios que\nfueron los mismos establecidos en la ley, pero tambi\u00e9n criterios de tipo\nt\u00e9cnico, de tipo financiero, de tipo de producci\u00f3n de contenidos de la\nprogramaci\u00f3n y algunas normas de temas de tipo regulatorio y legal,\ncomo en este valor si bien no se incluyeron estos ingresos generados\npor la televisi\u00f3n digital, b\u00e1sicamente se hizo porque la Comisi\u00f3n no\npuede digamos invadir la \u00f3rbita del canal privado en cuanto a su\nmodelo de negocio.\nSin embargo, le explicaba al Representante que en cualquiera de los\ncasos los ingresos brutos que genere la operaci\u00f3n de televisi\u00f3n\nprivada est\u00e1n gravados en virtud de la ley con el 1.5 % de sus\ningresos brutos mensuales que deben ser pagados a la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n qui\u00e9n los transfiere al Fondo para el Desarrollo\nde la Televisi\u00f3n, qui\u00e9n a su vez los transfiera para la operaci\u00f3n y\naspectos t\u00e9cnicos y de contenidos de los canales p\u00fablicos.\nEn ese orden de ideas no es que no se vaya a obtener ning\u00fan ingreso\nde la Comisi\u00f3n Nacional de televisi\u00f3n, por las posibilidades que tenga\nla televisi\u00f3n privada cuando implemente la televisi\u00f3n digital, todo lo\ncontrario si est\u00e1n gravados con ese 1.5 % que establece la Ley.\nDe la otra pegunta, de la cual manifestaba su desacuerdo el\nHonorable Representante Wilson Arias era lo referente al tema del\ntercer canal precisamente y al tema de la evaluaci\u00f3n de la\ncomposici\u00f3n accionaria del \u00fanico proponente que se present\u00f3 en este\ncaso la Sociedad Canal Tres Televisi\u00f3n de Colombia, b\u00e1sicamente la\nrespuesta que en este caso se le dio al Representante es dentro del\nproceso licitatorio en efecto se present\u00f3 una sola propuesta, una vez\nrecibida esta propuesta el comit\u00e9 de evaluaci\u00f3n y licitaci\u00f3n hizo una\nprimera evaluaci\u00f3n de conformidad con lo establecido en el\ncronograma, b\u00e1sicamente una evaluaci\u00f3n y verificaci\u00f3n de todos y\ncada uno de los documentos y requisitos se\u00f1alados en el pliego de\ncondiciones.\nEn materia espec\u00edfica, sobre el tema de composici\u00f3n accionaria del\nproponente exist\u00eda la obligaci\u00f3n de presentar un certificado y que bajo\nla gravedad del juramento indicara cu\u00e1l era el porcentaje de su\ncomposici\u00f3n accionaria y obviamente una relaci\u00f3n de cu\u00e1les eran sus\nsocios y en qu\u00e9 porcentaje participaban de la sociedad, esto para\ndeterminar que cumpliera con las normas en materia de inversi\u00f3n\nextranjera se\u00f1aladas en la Ley 680 del 2001, en la que dice que\nning\u00fan operador puede tener m\u00e1s del 40% de inversi\u00f3n extranjera y\nque en este caso se debe garantizar el principio de reciprocidad, es\ndecir que en el mismo pa\u00eds de origen de la inversi\u00f3n se permita la\nparticipaci\u00f3n en el mismo porcentaje de empresas colombianas.\nAdicionalmente a esta explicaci\u00f3n, le comentamos en la respuesta al\nRepresentante Arias que el comit\u00e9 presento a consideraci\u00f3n del\np\u00fablico en general publicado en la p\u00e1gina del mecanismo pues de\npublicidad de la contrataci\u00f3n estatal en la p\u00e1gina de la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n, el resultado de este primer informe de\nevaluaci\u00f3n donde b\u00e1sicamente se considero que todas y cada una de\nlos requisitos solicitados en el pliego estaban cumplidos por el\nproponente, con posterioridad a esto venia un t\u00e9rmino adicional para\nque los interesados presentaran sus observaciones frente a ese\ninforme inicial de evaluaci\u00f3n y verificaci\u00f3n de las condiciones.\nRespecto de este informe, se presentaron varias observaciones,\nmuchas de ellas relacionadas con el tema de la composici\u00f3n\naccionaria del \u00fanico proponente, algunas de ellas dec\u00edan que en\nconsideraci\u00f3n a esos argumentos la Comisi\u00f3n o el Comit\u00e9 deber\u00edan\nconsiderar que el proponente era inh\u00e1bil, sin embargo como ustedes\nsaben en un proceso licitatorio el comit\u00e9 de licitaci\u00f3n es aut\u00f3nomo en\nla evaluaci\u00f3n y el comit\u00e9 al final en el momento de la audiencia de\nadjudicaci\u00f3n hace una recomendaci\u00f3n a la Junta Directiva en este\ncaso para efectos de la decisi\u00f3n sobre la adjudicaci\u00f3n. Punto al cual\nno se pudo llegar precisamente por el pronunciamiento de la\nProcuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n qui\u00e9n en la misma audiencia\nrecomend\u00f3 a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n suspender el proceso\nlicitatorio en virtud del pronunciamiento del Consejo de Estado\nrespecto de la suspensi\u00f3n provisional de un acapite del pliego de\ncondiciones.\nEn este momento la recomendaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda fue en doble\nv\u00eda, no solamente suspender el proceso sino no dar a conocer el\ninforme del comit\u00e9 de licitaci\u00f3n que inclu\u00eda no solo las respuestas\nformuladas por los interesados frente a puntos espec\u00edficos o frente a\nsus desacuerdos con el informe de evaluaci\u00f3n inicial sino tambi\u00e9n sus\nrecomendaci\u00f3n a la Junta Directiva.\nEn ese orden de ideas, en la respuesta que le dimos al Honorable\nRepresentante dec\u00edamos que en virtud precisamente de la suspensi\u00f3n\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n se ten\u00eda que abstener de\nresponder si hab\u00eda o no lugar a acoger esas observaciones\npresentadas sobre la composici\u00f3n accionaria del \u00fanico proponente,\nprecisamente en el entendido de la suspensi\u00f3n del proceso, entonces\nesto para aclarar porque se dio esa respuesta de no dar respuesta\nprecisamente a ese punto especifico.\nLa otra pegunta o la otra inquietud que hizo el Representante Arias.\n\u00bfQu\u00e9 an\u00e1lisis ha hecho la Comisi\u00f3n frente a la designaci\u00f3n del\nComisionado Gustavo Araque realizada por el Presidente en ejercicio\nde una Ley de 1913? B\u00e1sicamente lo que se le respondi\u00f3 al Honorable\nRepresentante es, fue una decisi\u00f3n del, Presidente de la Rep\u00fablica en\nla cual la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n en el entendido pues que la\nComisi\u00f3n no le corresponde determinar esta situaci\u00f3n, lo que tengo\nentendido y b\u00e1sicamente el sustento que tuvo la Presidencia de la\nRep\u00fablica para hacer el correspondiente encargo desde el punto de\nvista legal fue precisamente una ley de 1913 que es el C\u00f3digo de\nR\u00e9gimen Pol\u00edtico y Municipal, en estos casos habla de una\ncompetencia residual en cabeza del Presidente, de los alcaldes o de\nlos gobernadores para efectos de suplir algunas vacantes temporales\nde cargos que deban ser provistos de otra manera, pero que en este\ncaso precisamente por la situaci\u00f3n coyuntural de la contienda pol\u00edtica\nla Registradur\u00eda solicito postergar en el tiempo la elecci\u00f3n de esta\nvacante de este comisionado que representa a la ligas de televidentes,\na las asociaciones de padres de familia y a las universidades con\nfacultades de comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n, hecho que en su primera\netapa se verific\u00f3 el d\u00eda de ayer y que el pr\u00f3ximo 6 de septiembre se\nverificar\u00e1 en su etapa final para determinar la elecci\u00f3n del comisionado\nrepresentante de estas ligas y universidades.\nEl Representante Atilano Alonso Giraldo hizo una serie de preguntas\nrelacionadas con: \u00bfSi la Comisi\u00f3n ha desarrollado proyectos\neducativos en televisi\u00f3n para primaria y bachillerato?, otras\nrelacionadas con la responsabilidad y el compromiso de la televisi\u00f3n\nprivada y del tercer canal frente a la televisi\u00f3n educativa, estas dos\nb\u00e1sicamente, como se va a hacer el financiamiento o subsidio de los\ndecodificadores de televisi\u00f3n satelital directo al hogar y como se van a\naprovechar los medios de comunicaci\u00f3n para evitar estafas por parte\nde qui\u00e9nes ofrecer\u00e1n televisores o decodificadores de televisi\u00f3n\ndigital.\nRespecto de la primera, los proyectos educativos y culturales para\nprimaria y bachillerato que pueda haber adelantado la Comisi\u00f3n, es\nimportante aclarar un tema, la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n es un\nprogramador de contenidos, es un organismo rector que regula la\npol\u00edtica que en materia de televisi\u00f3n determina la ley y en materia de\ncontenidos hace vigilancia, inspecci\u00f3n, seguimiento y control y\nobviamente vigila el cumplimiento de los fines y principios del servicio\np\u00fablico de televisi\u00f3n, dentro de los cuales la educaci\u00f3n es un elemento\nfundamental dentro de los fines y principios est\u00e1 que la televisi\u00f3n debe\neducar, formar y recrear e informar de manera sana, informar\nimparcialmente y el tema educativo y cultural para la Comisi\u00f3n es de\nvital importancia y en ese orden de ideas la Comisi\u00f3n transfiere\nrecursos como dec\u00eda tanto a RTVC como a los canales regionales\npara que garanticen dentro de su oferta televisiva contenidos\neducativos, culturales y de entretenimiento.\nEn ese orden de ideas, la Comisi\u00f3n lo que hace es transferir recursos\nque van a ser administrados e invertidos por los operadores que si\ntienen la facultad de administrar sus parillas de programaci\u00f3n y\ndeterminar los contenidos educativos culturales que van en esas\nparrillas, muchos de los cuales son educativos en la mayor\u00eda de las\nveces no formales, es decir la televisi\u00f3n educativa ha avanzado de tal\nsuerte que no es que se pretenda ya suplir al maestro en las aulas,\nsino que se convierta como una verdadera herramienta para que los\nmaestros puedan utilizar y difundir los conocimientos entre los\neducandos, pero el papel que juega la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n es fundamental en ese tema de la televisi\u00f3n educativa y\ncultural frente a la transparencia de recursos que se hace para\ngarantizar esta televisi\u00f3n.\nFrente al tema de la responsabilidad de los canales privados y del\nfuturo del tercer canal, pues obviamente es un cumplimiento de un\nprecepto legal, la ley como dec\u00eda, establece obligaci\u00f3n de cumplir por\nparte de los operadores una serie de fines y principios dentro de los\ncuales como les digo esta la programaci\u00f3n educativa y cultural y\ntambi\u00e9n est\u00e1 el inter\u00e9s p\u00fablico sobre el privado y tambi\u00e9n est\u00e1 la\nprotecci\u00f3n de la familia y la infancia como sujetos habidos de\ncontenido que los instruyan, que los formen y que los informen.\nFrente a los otros dos temas, el financiamiento o subsidio de los\ndecodificadores de televisi\u00f3n satelital, la verdad vemos incluso en\nnuestras reuniones con el Ministro, hemos hablado de que\nparalelamente se est\u00e9 desarrollando este proceso licitatorio que\nb\u00e1sicamente lo que pretende es la contrataci\u00f3n de un servicio portador\nde un paquete de se\u00f1ales abiertas, se va a trabajar simult\u00e1neamente\nla b\u00fasqueda de unos cr\u00e9ditos o subsidios a trav\u00e9s ya sea de acci\u00f3n\nsocial o del Banco Agrario para efectos de que ese 8% de poblaci\u00f3n\nsobre todo ese 8% de poblaci\u00f3n de los estratos muy bajos puedan\nacceder f\u00e1cilmente a estas l\u00edneas de cr\u00e9dito para poder comprar,\npoder adquirir estos equipos de codificadores y estas antenas de VTH\nnecesarias e indispensables para poder implementar esta tecnolog\u00eda\nque puedan recibir esta se\u00f1al.\nOtro pregunta del Honorable Representante Atilano Giraldo, es como\nse van a aprovechar los medios de comunicaci\u00f3n para evitar estafas\npor parte de quienes ofrecer\u00e1n decodificadores de televisi\u00f3n satelital,\ncomo lo hemos explicado anteriormente uno de los puntos\nfundamentales que estamos ya adelantando para el tema de la\nimplementaci\u00f3n de televisi\u00f3n digital es una estrategia de\ncomunicaciones para la divulgaci\u00f3n absolutamente de todos los pasos\nque se est\u00e9n adelantando frente al tema, ya incluso han salido\ncomerciales de televisi\u00f3n, insertos, en todos los eventos p\u00fablicos\nabiertos se ha hecho presencia y se ha instruido a la gente sobre las\ncondiciones de los equipos, es decir de los receptores y de las cajas\ndecodificadoras, sobre la gradualidad en que se va a implementar,\nsobre el apag\u00f3n anal\u00f3gico en el a\u00f1o 2019 y espec\u00edficamente en el\ncaso de los receptores y decodificadores al momento en que se tomo\nla determinaci\u00f3n de cu\u00e1les ser\u00edan esos requisitos t\u00e9cnicos que deber\u00eda\nincluir cada uno de estos aparatos, tambi\u00e9n se suscribi\u00f3 a la par un\nconvenio con la Superintendencia de Industria y Comercio, qui\u00e9n\nexpidi\u00f3 una circular para efectos de que la poblaci\u00f3n no se vea\nenga\u00f1ada al momento de adquirir estos aparatos y la idea es de que\nhaya una informaci\u00f3n permanente en todos los puntos de venta e\ninformaci\u00f3n fija a trav\u00e9s de afiches de insertos, de publicaciones en\ntodos estos almacenes y digamos tambi\u00e9n en producciones que haga\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n de comerciales para que la gente\nno se vea enga\u00f1ada.\nB\u00e1sicamente en esta circular externa el aviso que tiene que estar en\ntodos puntos de venta debe decir se\u00f1or consumidor al momento de\nadquirir un televisor tenga en cuenta que Colombia adopt\u00f3 un est\u00e1ndar\nTDT para la televisi\u00f3n digital terrestre, cuya se\u00f1al se est\u00e1\nincorporando de manera gradual y coexistir\u00e1 con la anal\u00f3gica actual\nhasta el a\u00f1o 2019, a partir de este momento los televisores que no\ntengan incorporado el est\u00e1ndar TDT o no cuenten con un\ndecodificador para tal efecto no servir\u00e1n para recibir la se\u00f1al de\ntelevisi\u00f3n abierta, si usted quiere disfrutar la televisi\u00f3n digital terrestre\nen Colombia inf\u00f3rmese si el televisor tiene el est\u00e1ndar TDT o si debe\nadquirir un decodificador para esto, conozca sobre el TDT, sus\ncondiciones, requisitos y alternativas consultando las p\u00e1ginas web de\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y de la p\u00e1gina de la\nSuperintendencia de Industria y Comercio.\nComo les digo todo este proceso de informaci\u00f3n se est\u00e1 dando y se\nest\u00e1 adelantando tambi\u00e9n capacitaciones de manera permanente,\nestas s\u00ed que incluyen las distintas modalidades del servicio de\ntelevisi\u00f3n como son los canales locales y comunitarios sobre la\ntecnolog\u00eda y sobre su implementaci\u00f3n.\nFinalmente dos de los Representantes, el Honorable Representante\nJos\u00e9 Edilberto Caicedo manifest\u00f3 su acuerdo en el trabajo conjunto\nque expres\u00e1bamos en la anterior citaci\u00f3n, que era adelantar el\nCongreso, el Gobierno, la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n y el sector\npara analizar las reformas estructurales que requiere la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n o el an\u00e1lisis que se debe hacer al proyecto de\nacto legislativo presentado por el Gobierno.\nLa doctora Juana Carolina Londo\u00f1o celebro la existencia de los tres\nproyectos del tercer canal, del TDT y de televisi\u00f3n satelital y pide que\npase lo que pase con la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n deba darse\ncontinuidad y feliz t\u00e9rmino a estos proyectos.\nFinalmente tengo una pregunta del Honorable Representante Diego\nAlberto Naranjo en la que dice: \u00bfc\u00f3mo se realiza la vigilancia sobre los\ncontenidos de televisi\u00f3n? El considera que no existe vigilancia sobre\nlos contenidos, aqu\u00ed es importante se\u00f1alar que una de las funciones\nm\u00e1s importantes de la Comisi\u00f3n se\u00f1aladas en la Ley y en la misma\nConstituci\u00f3n es como digo la inspecci\u00f3n, vigilancia, seguimiento y\ncontrol de todas las modalidades del servicio de televisi\u00f3n para\ngarantizar precisamente una correcta calidad en la prestaci\u00f3n del\nservicio, no solamente desde el punto de vista t\u00e9cnico sino desde el\npunto de vista de los contenidos.\nDe esa manera la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n tiene dentro de su\nestructura organizacional una oficina, que se llama una oficina de\ncontenidos y defensor\u00eda del televidente, que se encarga precisamente\nde recibir todas las quejas del televidente que hace el insumo inicial\npara el desarrollo de esta actividad de vigilancia y control que adelanta\nla Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n que bien puede ser de oficio o\ndecir que la misma Comisi\u00f3n considere que debe iniciar una\ninvestigaci\u00f3n para una eventual sanci\u00f3n a un operador por\nincumplimiento de las normas relacionadas en cuanto a los contenidos\no a petici\u00f3n de parte para adecuar el tema de la participaci\u00f3n de la\naudiencia, es un aspecto absolutamente fundamental en el ejercicio de\nesta actividad. En este orden de ideas a trav\u00e9s de esta oficina la\nComisi\u00f3n recibe las quejas, se hace un an\u00e1lisis de los programas, se\nverifica si hay un eventual incumplimiento de estas disposiciones y a\ntrav\u00e9s de otra oficina que se llama regulaci\u00f3n de la competencia\ndentro de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n se adelanta todo un\nproceso de investigaci\u00f3n garantizando obviamente el debido proceso\npara determinar si hay o no lugar a la imposici\u00f3n de sanciones, por\nefectos precisamente del incumplimiento de las normas sobre\ncontenidos.\nEntonces s\u00ed existe vigilancia permanente de los contenidos por parte\nde la Comisi\u00f3n, existe imposici\u00f3n de sanciones que precisamente\ncastigan y b\u00e1sicamente son pecuniarias, sanciones que precisamente\ncastigan el incumplimiento de las disposiciones que en materia de\ncontenidos ha reglamentado la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nYa con esto b\u00e1sicamente son las respuestas puntuales a cada una de\nlas observaciones que surgieron en el debate anterior, entonces\nespero que con esto queden b\u00e1sicamente resueltas todas las\ninquietudes que ustedes formularon adicionales a las preguntas\nformuladas en el cuestionario y resueltas en su oportunidad. Les\nagradezco mucho la posibilidad de participar en este importante\ndebate.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:12:40-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 22, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}