{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, con un saludo para los asistentes,\npara los Honorables Representantes de la Comisi\u00f3n y pues de manera\nespecial para el se\u00f1or Ministro que nos acompa\u00f1a juiciosamente otra\nvez hoy, la Viceministra y la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n en\ncabeza del doctor Osorio.\nYo quiero para ser breve como lo pide el Presidente hacer \u00e9nfasis en\nun tema que no lo vi muy claro en las respuestas de la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n y pareciera que no es muy claro, porque no hay\ntampoco claridad en la importancia que se tiene en este aspecto de la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica y me refiero concretamente a la televisi\u00f3n\ncomunitaria, a lo que hice \u00e9nfasis en la pasada sesi\u00f3n,\nEl doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo reitera que no se han dado respuesta\nclara a la definici\u00f3n de los aspectos econ\u00f3micos de parte de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la\ntelevisi\u00f3n digital terrestre en los canales regionales y locales, hay una\nrespuesta que da la Comisi\u00f3n que digamos lo deja a uno preocupado\nen el caso de mi interpretaci\u00f3n con el poco conocimiento que puedo\ntener a estas alturas del abordaje de los temas de la televisi\u00f3n y es\nque va a haber una afectaci\u00f3n de la televisi\u00f3n comunitaria con todo\neste proceso de la televisi\u00f3n digital terrestre y pareciera que no, que la\nComisi\u00f3n Nacional se puede interesar por fortalecer los canales\nprivados pero poco por fortalecer esta estructura comunitaria de la\ntelevisi\u00f3n en el pa\u00eds, que es demasiado importante, no podemos\nconcentrar y orientar de manera equivocada, que la televisi\u00f3n\ncolombiana se centre por el inter\u00e9s econ\u00f3mico de rating o lo que sea\nen dos canales privados de talla nacional y se olvide de la importancia\nque tiene la televisi\u00f3n comunitaria, es que los pueblos hoy viven de la\ntelevisi\u00f3n comunitaria en gran parte, se enteran, se dinamizan a trav\u00e9s\nde la televisi\u00f3n comunitaria, a mi me parece grave eso porque\npareciera que una fortaleza es que la televisi\u00f3n digital terrestre va a\nbrindar de alguna manera una mejor oportunidad en calidad de\ntelevisi\u00f3n y en imagen pero le pone un condicionante a los pueblos y a\nlas organizaciones sociales de base que con las u\u00f1as, que con\ngrandes esfuerzos est\u00e1 tratando de implementar una televisi\u00f3n de\nmayor cercan\u00eda a la gente y de mayor participaci\u00f3n comunitaria y es\nque los est\u00e1 obligando a que tienen que acondicionarse equipos a la\ntecnolog\u00eda digital y tendr\u00e1n que hacer las comunidades organizadas\nunas inversiones en sus cabeceras o en los receptores satelitales y\nmoduladores en caso de tener un sistema anal\u00f3gico.\nYo me pregunto qu\u00e9 estrategias y que compromisos concretos como\nlo dice la Representante Juana Carolina en su intervenci\u00f3n,\necon\u00f3micamente y presupuestalmente que hay por parte de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n que nos hagan a nosotros saber que\nsi hay un inter\u00e9s de apoyar la televisi\u00f3n comunitaria, que recursos se\nest\u00e1n proyectando para que ese desarrollo tecnol\u00f3gico no termine\navasallando a las comunidades locales que quieren hacer una\ntelevisi\u00f3n social y una televisi\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro y lo \u00fanico que\nquieren hacer es que la comunidad tenga mayor posibilidad de acceso\na la integraci\u00f3n y a la comunicaci\u00f3n de lo que sucede en sus\nprovincias, en sus regiones o en sus municipios, yo realmente en las\nrespuestas no veo claro ese inter\u00e9s y ese compromiso con la\ntelevisi\u00f3n comunitaria por la parte de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, es un primer punto que quisiera tenerlo claro, porque lo\nque se avecina es un avasayanamiento enorme.\nHacia los a\u00f1os 1990, 1995 hab\u00edan 2000 canales comunitarios hoy hay\nalrededor de 600, 700, aqu\u00ed consegu\u00ed el inventario nacional de los\ncanales comunitarios y uno va y mira y uno sabe que est\u00e1n trabajando\ncon las u\u00f1as y uno quisiera saber bueno cu\u00e1l ha sido la preocupaci\u00f3n\nde la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n en ese sentido o si se ha\ncentrado fundamentalmente en fortalecer 11 canales regionales o la\ntelevisi\u00f3n privada y se ha olvidado de fortalecer esos casi 50 canales\nlocales sin \u00e1nimo de lucro, donde est\u00e1n canales como Tele Medell\u00edn,\ncomo las universidades.\nQuisiera saber qu\u00e9 importancia le ha dado la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n a estos procesos, porque uno sabe que aqu\u00ed se han\navasallado estos escenarios locales y que se han construido unos\npulpos regionales como Cable- Pac\u00edfico, estoy investigando todo eso\nhaber en donde est\u00e1 quedando la televisi\u00f3n comunitaria frente a todos\nesos procesos regionales, ese es un primer elemento que quisiera\npedirle a la Comisi\u00f3n Nacional que lo aclare.\nLo segundo, reitero un poco lo que dice el Representante Carlos\nAndr\u00e9s Amaya de Boyac\u00e1 y es que el ministro del Interior, digamos lo\n\u00fanico que expuso sobre la mesa es que hay que acabar la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n, porque es derrochera y porque es\npaquid\u00e9rmica y frente a ese juzgamiento que es la raz\u00f3n por la cual\nest\u00e1 el acto legislativo que acaba con la Comisi\u00f3n Nacional, uno no ve\nen este debate que estamos casi que culminando hoy que la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n se haya defendido de que es derrochera, de\nque gasta mucho y hace poco y de que es supremamente\npaquid\u00e9rmica en las decisiones que tiene que tomar.\nParece que hace falta desarrollar mucho m\u00e1s ello, porque yo estoy de\nacuerdo en que nosotros que somos nuevos y que estamos\naprendiendo, yo realmente me siento respaldado por Representantes\ncomo el doctor Ciro Rodr\u00edguez, como el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo\nque, uno ve que tienen un bagaje y un acervo y un conocimiento\nprofundo de todo este tema de la televisi\u00f3n y eso implica de que\ntenemos que hacer un equipo y fortalecernos para que podamos\naprender y podamos tambi\u00e9n mayores herramientas de juicio frente a\nlo que est\u00e1 pasando en la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nPero lo que s\u00ed es claro, es que hasta ahora yo dir\u00eda que por lo menos\nen este primer debate la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n no nos dice\ncon claridad porque no es derrochera y porque no es paquid\u00e9rmica y\nsi entonces no se deber\u00eda acabar, ese es un tema que quisi\u00e9ramos en\nla Comisi\u00f3n tener m\u00e1s claridad, porque me sigue preocupando que\nfrancamente la iniciativa busca acabar con la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n pero no tiene sobre la mesa una visi\u00f3n clara al menos as\u00ed\nse dice en el acto legislativo que se presenta al Congreso de la\nRep\u00fablica por parte del Gobierno, como va a solucionar el escenario\nde la modernizaci\u00f3n de la televisi\u00f3n y de todo este proceso que se\nviene hacia futuro, si la \u00fanica propuesta es acabar con la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n que se va a gastar un a\u00f1o y durante 6 meses\nva a tener plazo para crear una nueva organizaci\u00f3n a iniciativa del\ngobierno y que llegara al Congreso de la Rep\u00fablica.\nEso me preocupa enormemente, porque pareciera que se puede estar\nimprovisando el futuro inmediato de la televisi\u00f3n y no abr\u00eda una\nsoluci\u00f3n al tema.\nY lo tercero para terminar se\u00f1or Presidente y Honorables\nRepresentantes, yo quisiera que le di\u00e9ramos relevancia,\nempoderamiento al foro de la Televisi\u00f3n que se tiene que liderar desde\nla Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes, yo quisiera que\nall\u00ed llev\u00e1ramos a la, ministra de Educaci\u00f3n, a la, ministra de la Cultura y\nque all\u00ed se diera el gran debate y la participaci\u00f3n de los actores de la\ntelevisi\u00f3n, me interesa por supuesto que sean todos pero\nprincipalmente todo este tema de la televisi\u00f3n comunitaria, todo este\ntema de los canales regionales, de la televisi\u00f3n privada, de la\ntelevisi\u00f3n local para que realmente se haga un balance y una\nevaluaci\u00f3n. Esta fue una iniciativa del se\u00f1or Ministro en el sentido de\nque nos escuchemos todos y que miremos que evaluaci\u00f3n hacen los\nque est\u00e1n all\u00ed caminando con alpargatas si me permite la expresi\u00f3n,\nque est\u00e1n con grandes dificultades tratando de hacer televisi\u00f3n\ncomunitaria y que no se sienten representados en la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n.\nQuisiera pedirle se\u00f1or Presidente y a la Comisi\u00f3n en pleno que\nestablezcamos una prioridad y es que desarrollemos a la mayor\nbrevedad posible todas las herramientas para que podamos hacer\neste foro, yo propongo que lo hagamos aqu\u00ed en el Sal\u00f3n El\u00edptico del\nCongreso y que de ser necesario nos desplacemos con dos o tres\nforos m\u00e1s regionales, puede ser uno en el occidente, otro en\nSantander, otro en la Costa, otro en Medell\u00edn, tengo entendido que a\nfinales del mes de septiembre va a ver un gran Congreso de la\nTelevisi\u00f3n Comunitaria Regional, Antioquia se que ha liderado eso es\nlo que me enterado, me parece que debemos estar all\u00ed, la Comisi\u00f3n\nSexta de la C\u00e1mara de Representantes y que podamos realmente\nnosotros tener un conocimiento claro de cu\u00e1l es la lectura que el\nagente que hace televisi\u00f3n en las regiones, que la gente de las bases,\nque las organizaciones sociales de base, que necesitan de verdad\nque all\u00e1 le llegue la inversi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\npuedan realmente ser beneficiarios de la plata que puede llegar a ser\nde inversi\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n. Muchas\ngracias Se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-08-31T10:14:10-05:00", "transcript": "196-acta-04-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}