{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "A m\u00ed me asalta una gran preocupaci\u00f3n, y es que el d\u00eda que fuimos al\nministerio de Transporte el se\u00f1or Ministro nos dijo que para grandes\nv\u00edas no iban a haber recursos, pero que por el contrario se iban a\napoyar las regiones en las v\u00edas terciarias, entonces a mi me preocupa\nque conocemos el presupuesto y no hay plata ni para grandes v\u00edas ni\nhay plata para v\u00edas terciarias, entonces es una gran preocupaci\u00f3n; y lo\nsegundo, es que nosotros tenemos unas grandes emergencias en el\ndepartamento de Santander como el tema de la Uva- Cruz- M\u00e1laga\ndonde ah\u00ed hay un compromiso del plan 2.500, tenemos la v\u00eda taponada\ny no tenemos los recursos, tenemos la troncal del Carare que se\nencuentra en las mismas condiciones que hacen parte del plan vial\n2.500 y tenemos unas condiciones all\u00ed terribles.\nEntonces, a mi si me gustar\u00eda que ya que vamos a tocar esos temas\ntan importantes y en el caso de Santander, Cundinamarca y Boyac\u00e1\nusted sabe que tenemos la concesi\u00f3n de los comuneros que esta\npr\u00f3xima a venderse, a nosotros nos interesan unos planes y unos\nanillos viales muy importantes como el del Socorro, el de San Gil,\ncomo el tema de la Trasversal del Turismo que estamos viviendo all\u00ed,\nque eso si me interesar\u00eda tocarlo muy a fondo y por eso mi petici\u00f3n\nse\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-09-29T10:16:40-05:00", "transcript": "199-acta-06-comision-sexta", "order": 70, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}