{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien tiene la palabra la doctora Mar\u00eda Fernanda Campo, Ministra\nde Educaci\u00f3n.\nDra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra,, Ministra de Educaci\u00f3n\nNacional:\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente. Primero que todo quiero saludar de\nmanera muy especial al Se\u00f1or Presidente, a la Mesa Directiva de la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes y a cada uno de los\nRepresentantes que nos acompa\u00f1an en el d\u00eda de hoy.\nRealmente esta posibilidad que ustedes me ofrecen a m\u00ed como\nMinistra y como Gobierno de compartir con ustedes cu\u00e1les son los\nlineamientos principales de la pol\u00edtica a nivel nacional y en materia\neducativa para los cuatro pr\u00f3ximos a\u00f1os, es una oportunidad muy\nvaliosa, adem\u00e1s porque gracias al cuestionario y las diversas\npreguntas que ustedes han formulado pues me va a permitir entrar con\nmayor nivel de detalle en dicha pol\u00edtica.\nComo tuve la posibilidad de compartir con ustedes en una reuni\u00f3n\npreliminar en las fallas que hemos tenido en distintos escenarios, la\npol\u00edtica educativa del presente Gobierno est\u00e1 fundamentada\nprincipalmente en el nombramiento de la calidad, todos sabemos que\nhemos avanzado de manera important\u00edsima en materia de cobertura,\nen materia de modernizaci\u00f3n del sector, en el mejoramiento de\ninfraestructura, pero todav\u00eda subsisten brechas muy grandes que\ntenemos que cerrar, brechas desde lo regional y es as\u00ed como el plan\nsectorial del sector educativo y tambi\u00e9n el plan de desarrollo en el\ncomponente educativo est\u00e1 siendo elaborado desde el Ministerio\natendiendo las diferencias regionales y las brechas que existen en\nmateria regional en calidad, en cobertura y en acceso.\nLa pol\u00edtica del presente Gobierno, como les he comentado va a estar\ncentrada en el mejoramiento de la calidad. Cuando uno mira los\nresultados de las pruebas, las distintas que se presentan en el pa\u00eds y\nse aplican por parte del ICFES para mirar los logros en materia de\naprendizaje, vemos que todas las pruebas indican los bajos niveles\nque tenemos en materia de calidad, vemos que dif\u00edcilmente a nivel\nconsolidado el 70% de los estudiantes logran llegar o superar el nivel\ninsuficiente y m\u00ednimo, entonces ah\u00ed el reto que tenemos como pa\u00eds es\nmonumental y por eso el mejoramiento de la calidad educativa en\nnuestro pa\u00eds. tiene que convertirse en un prop\u00f3sito nacional. Cuando\nuno sigue mirando y ustedes que representan las distintas regiones\ncomo es la calidad educativa por regiones, se hacen a\u00fan m\u00e1s\nevidentes las brechas, no solamente en materia de calidad sino\ntambi\u00e9n en materia de cobertura, porque no hemos logrado coberturas\nplenas en todas las regiones punto n\u00famero uno; y adem\u00e1s cuando uno\nsigue mirando a nivel regional uno observa que la calidad de la\neducaci\u00f3n es a\u00fan peor a nivel rural que a nivel urbano y es peor en las\ninstituciones educativas p\u00fablicas o oficiales frente a las privadas.\nEntonces, el gran reto que tenemos por delante y ese es el\ncompromiso y ese es el principal prop\u00f3sito de esta administraci\u00f3n es\ntrabajar de la mano, todos los actores para reducir esas enormes\nbrechas en calidad, somos conscientes el Presidente Santos y la\nMinistra de que esta es una apuesta uno lo podr\u00eda decir alt\u00edsimamente\nriesgosa incluso desde el punto de vista pol\u00edtico, porque cualquier\ndecisi\u00f3n acertada que se implemente con fuerza y con vigor para\nmejorar la calidad educativa en un pa\u00eds toma muchos a\u00f1os en\nempezarse a ver sus resultados, pero es que la situaci\u00f3n tan\ndram\u00e1tica que tenemos en nuestro pa\u00eds no da espera y nos la vamos a\njugar el Gobierno, el Presidente y el Ministerio para trabajar todos de\nla mano con los distintos actores y ustedes ah\u00ed a nivel territorial\nse\u00f1oras y se\u00f1ores Representantes van a jugar un papel fundamental.\nRevisando entonces y ya entrando en materia el cuestionario que\nustedes me hicieron llegar, aqu\u00ed se tratan cuatro temas todos muy\ndisimiles, todos muy diferentes, entonces yo me voy a permitir\nresponder como por grupos, porque as\u00ed me fueron formuladas las\npreguntas, son cuatro grupos de preguntas diferentes que atienden y\nconsultan temas diferentes en materia educativa, todas igualmente\nimportantes, las primeras preguntas o el primer cuestionario hace\nreferencia en particular a la circular expedida, la Resoluci\u00f3n 5443 de\n2010, donde se establecen las condiciones m\u00ednimas de calidad para\nlicenciatura y este es un punto bien importante, porque precisamente\nsi el \u00e9nfasis de la pol\u00edtica va a estar en el mejoramiento de la calidad,\nesta resoluci\u00f3n en particular que regula la calidad para la licenciatura\nadquiere una especial importancia.\nPrimero que todo, quiero compartir con ustedes la forma como fue\nexpedida esta resoluci\u00f3n, porque en el cuestionario se plantea la\npreocupaci\u00f3n sobre precisamente \u00bfcu\u00e1l fue el proceso que se abord\u00f3\npara proferir esta resoluci\u00f3n? Esta resoluci\u00f3n surge de un proceso de\nconsulta muy importante que se realiza el a\u00f1o inmediatamente\nanterior, se formula este proyecto de resoluci\u00f3n, se env\u00eda para\nconsulta y discusi\u00f3n, este proyecto de resoluci\u00f3n a las 81 facultades\nde educaci\u00f3n que existen en el pa\u00eds, igualmente se le env\u00eda a la\nAsociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Educaci\u00f3n, se coloca en la\np\u00e1gina web institucional para que toda la comunidad educativa pueda\nopinar sobre estos lineamientos que se establecen como requisitos\nm\u00ednimos de calidad para la licenciaturas a nivel nacional, despu\u00e9s de\nsurtido este proceso se expide la resoluci\u00f3n, se acogen algunas\nrecomendaciones y una vez expedida con base en unas\nobservaciones que surgieron posteriormente se hacen unos ajustes.\nEs muy importante tener presente que de acuerdo con el sistema\neducativo y particularmente con lo que establece la Ley 115 del 94 y\ntambi\u00e9n el nuevo estatuto docente del profesional docente, se estipula\nah\u00ed que podr\u00e1n ser docentes y podr\u00e1n ingresar a la carrera no\nsolamente aquellos profesionales que hayan estudiado educaci\u00f3n, que\nse han licenciados, sino que tambi\u00e9n se permite el ingreso de otros\nprofesionales, siempre y cuando hayan tomado un programa desde el\npunto de vista pedag\u00f3gico o se haya realizado una especializaci\u00f3n en\nPedagog\u00eda, si se cumplen estos requisitos entonces ese profesional\npuede entrar a formar parte de todo el grupo de docentes p\u00fablicos que\nexisten a nivel nacional y porque se establece esta predicci\u00f3n de que\nprofesionales no docentes puedan formar parte del cuerpo docente de\nprofesores p\u00fablicos, asociados a la educaci\u00f3n p\u00fablica en nuestro pa\u00eds,\nporque hay necesidades en el servicio de contar tambi\u00e9n con\nprofesionales especializados en ciertas \u00e1reas tem\u00e1ticas que se\nconsideran pueden ayudar a cualificar la calidad de la educaci\u00f3n en\nColombia.\nY es muy importante tener en cuenta que para poder ser aspirante a\ndocente, para poder ingresar no importa si ha estudiado o no una\nlicenciatura o si es un profesional de otra disciplina pero con estudios\ntambi\u00e9n desde el punto de vista pedag\u00f3gico, es muy importante tener\nen cuenta que el nuevo Estatuto Docente establece que se ingresa a\nla carrera mediante con concurso de m\u00e9ritos, entonces, eso lo que nos\npermite a nosotros es poco a poco ir cualificando a nuestros docentes,\nporque si nuestros docentes no est\u00e1n cualificados dif\u00edcilmente\npodr\u00edamos nosotros en nuestro pa\u00eds tener una educaci\u00f3n de calidad.\nCuando uno analiza y ese es un estudio que nosotros estamos\nhaciendo particularmente en el Ministerio, yo he encontrado que en el\nMinisterio hay informaci\u00f3n valios\u00edsima que se ha venido construyendo\na lo largo de los a\u00f1os, particularmente hay un sistema de evaluaci\u00f3n\nde la calidad muy robusto que eval\u00faa a todos los componentes y\nactores del sector educativo, se eval\u00faan los estudiantes a trav\u00e9s de\nlas pruebas de quinto grado, noveno grado, de grado once, se eval\u00faa\na los docentes cuando van a ingresar a la carrera, se eval\u00faa a los\ndocentes cuando quieren ascender dentro de la carrera, se eval\u00faan\nlas instituciones de educaci\u00f3n superior cuando se aplican las pruebas\nde los ECAES.\nEntonces que nos toca hacer ahora desde el Ministerio, desde el\nMinisterio nos toca coger esa informaci\u00f3n riqu\u00edsima a nivel de entidad\nterritorial y a nivel de instituci\u00f3n educativa para saber que la instituci\u00f3n\neducativa, como ha sido la evoluci\u00f3n y evaluaci\u00f3n en las diferentes\npruebas, como ha sido la evoluci\u00f3n en alcanzara esos logros en\nmateria de aprendizaje por esos ni\u00f1os, de tal manera que con ese\nan\u00e1lisis nos permita a nosotros identificar donde est\u00e1n las grandes\nbrechas en materia de calidad; de manera paralela tenemos a los\ndocentes evaluados por entidad territorial, lo que estamos nosotros en\neste momento es haciendo los cruces. A nivel de ejemplo, acabamos\nde hacer un estudio interesante para Antioquia, ve\u00edamos que a los\nni\u00f1os en Antioquia y lo cito simplemente como ejemplo, ve\u00edamos que\nlos ni\u00f1os en Antioquia en las pruebas les va bastante bien o menos\nmal dir\u00eda yo a los ni\u00f1os que estudian en colegios urbanos y muy mal a\nlos ni\u00f1os que est\u00e1n en las zonas rurales que es el mayor porcentaje\ndel departamento y en que les iba peor en la prueba de la\ncompetencia de matem\u00e1ticas, entonces dijimos \u00a1esto est\u00e1 pasando\ncon los ni\u00f1os\u00a1 Miremos a ver como les fue a los docentes de Antioquia\ny miramos las pruebas de los docentes de Antioquia y la evaluaci\u00f3n de\nsus distintas competencias y vemos que de todas las competencias en\nla que peor les fue a los docentes de Antioquia fue en matem\u00e1ticas.\nEntonces que tenemos hoy en d\u00eda, pues una total conexidad, si el\ndocente no sabe y no tiene conocimientos en matem\u00e1ticas y\ndif\u00edcilmente podr\u00e1 entonces ense\u00f1arle matem\u00e1ticas a un ni\u00f1o,\nentonces eso es lo que nosotros estamos haciendo, cruces de\nsistemas de informaci\u00f3n para identificar donde est\u00e1n esas brechas en\nmateria de calidad y poder llegar con una oferta de apoyo t\u00e9cnica a\nnuestras secretar\u00edas de educaci\u00f3n, totalmente focalizada a atender\nesas diferentes brechas a nivel de secretar\u00eda de educaci\u00f3n, pero\ntambi\u00e9n a nivel de instituci\u00f3n educativa.\nQuiero decirles que la semana pasada tuvimos la primera gran cumbre\nen el sector educativo, ustedes saben que tenemos 94 entidades de\neducaci\u00f3n certificadas, las convoqu\u00e9 jueves y viernes de la semana\npasada y de las 94 entidades certificadas de educaci\u00f3n vinieron 91 sin\nantecedentes en el pa\u00eds y en esa reuni\u00f3n tuve la posibilidad de\npresentar toda la pol\u00edticas y mirar temas de preocupaci\u00f3n puntuales\nque no son objeto de este debate como son por ejemplo: Temas de\nconvivencia escolar, como est\u00e1 avanzando el sistema de evaluaci\u00f3n\ninstitucional y otros temas que son de preocupaci\u00f3n conjunta y\nproducto de esa reuni\u00f3n. Yo me voy a permitir hacerles llegar,\nfirmamos un compromiso entre las secretar\u00edas de educaci\u00f3n y el\nMinisterio y nos comprometimos con una agenda de trabajo concreta,\nespec\u00edfica que vamos a desarrollar para poder mejorar calidad y cerrar\nbrechas a nivel nacional.\nEntonces, el hecho de que de acuerdo con esta resoluci\u00f3n se permitan\nque puedan ingresar profesionales que no tengan la formaci\u00f3n como\nlicenciados siempre y cuando pues hagan una especializaci\u00f3n en\nPedagog\u00eda, tomen un programa preestablecidos con facultades de\neducaci\u00f3n que tengan obviamente todos sus programas con registro\ncalificado, porque eso ya es una obligaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds garantizar\nque esos profesionales en \u00e1reas espec\u00edficas, no necesariamente\nlicenciado, pues tienen las competencias para poder participar como\ncuerpo docente.\nSe pregunta tambi\u00e9n \u00bfporque a trav\u00e9s de esta resoluci\u00f3n se est\u00e1\ninterfiriendo en la denominaci\u00f3n de los programas y vulnerando la\nautonom\u00eda que tienen las instituciones de la educaci\u00f3n superior? En\neste punto es bien importante hacer una claridad, en ning\u00fan momento\nla resoluci\u00f3n vulnera la autonom\u00eda de las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior, lo \u00fanico que se pide es que la denominaci\u00f3n de los\nprogramas tienen que tener una total consonancia con los curr\u00edculos\nasociados a ese programa y que todo el sistema de metas y de\nevaluaci\u00f3n de logros pues deben apuntar a la obtenci\u00f3n de un titulo\nque corresponda a esa denominaci\u00f3n y a ese curr\u00edculo, pero las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior y particularmente las facultades de\neducaci\u00f3n tienen toda la autonom\u00eda para definir sobre la denominaci\u00f3n\nde sus distintos programas, no hemos eliminado tampoco la formaci\u00f3n\no los programas a trav\u00e9s de esta resoluci\u00f3n, los programas en\nformaci\u00f3n en preescolar, ni tampoco formaci\u00f3n para poblaciones\nespeciales, en ning\u00fan momento se desconoce eso en la resoluci\u00f3n, e\ninsisto tiene total libertad, las facultades de educaci\u00f3n en el pa\u00eds para\nsencillamente ofrecer los programas de acuerdo con las necesidades\nque tiene el entorno, tiene el contexto en materia educativa en nuestro\npa\u00eds.\nHay otro punto que preocupa al se\u00f1or Representante, y tiene que ver\ncon la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica, se estableci\u00f3 por parte del Ministerio que\nla parte pedag\u00f3gica de esos estudiantes que se est\u00e1n formando debe\nser m\u00ednimo de un a\u00f1o, con esta previsi\u00f3n que se hace tampoco se\nvulnera la autonom\u00eda de las instituciones de educaci\u00f3n superior,\nparticularmente en las facultades de educaci\u00f3n, pero esa pr\u00e1ctica\npedag\u00f3gica es connatural a la esencia de poder ser docente, de poder\nser licenciado, entonces ese contacto que se exige como m\u00ednimo de\nacompa\u00f1amiento a una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior\nparticularmente en su facultad de educaci\u00f3n es absolutamente vital\npara poder formar a ese docente en las competencias que se\nrequieren para que pueda dar acompa\u00f1amiento en los procesos de\naprendizaje a nuestros ni\u00f1os y j\u00f3venes en nuestro sistema educativo,\nobviamente las facultades de educaci\u00f3n tienen total libertad para\npoder extender las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas si es que consideran que se\ndeben extender y pueden organizarla de manera totalmente aut\u00f3noma\na lo largo de su curr\u00edculo.\nYo dir\u00eda que este resumen apretado responde a la primera parte del\ncuestionario que nos fue formulado.\nCon respecto a la segunda proposici\u00f3n aditiva que fue presentada por\nel Honorable Representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata, b\u00e1sicamente\nest\u00e1 concentrada en el proyecto de reforma a la Ley 30 del 92,\nparticularmente a la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 86 y 87 y b\u00e1sicamente lo\nque quiere es indagar el alcance de esta propuesta de reforma a la\nley, esta propuesta de reforma a la Ley 30 es una propuesta que\nconsidero absolutamente vital, porque es una propuesta que busca\nincrementar los recursos financieros de nuestras instituciones\neducativas p\u00fablicas a nivel nacional.\nParticularmente este proyecto de ley que es lo que busca, en primer\nlugar, lo que busca es generarle m\u00e1s recursos a las universidades\np\u00fablicas, a las instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas p\u00fablicas del orden\nnacional, precisamente para que puedan seguir aumentado su\ncobertura, poder mejorar la calidad, poder tambi\u00e9n promover el\nmejoramiento de la calidad a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de docentes,\nbusca tambi\u00e9n allegar m\u00e1s recursos para el desarrollo de\ninvestigaciones y tambi\u00e9n de publicaciones cient\u00edficas y por supuesto\nlo que busca es generar m\u00e1s equidad a nivel regional.\n\u00bfEn qu\u00e9 se diferencia este sistema de financiamiento adicional al que\nya tiene previsto la ley? la ley actualmente en su art\u00edculo 86 prev\u00e9 que\nel presupuesto que se env\u00eda desde la Naci\u00f3n a las universidades\np\u00fablicas se distribuye con base en el corte de cuentas que se hizo en\nel a\u00f1o 1993, en el a\u00f1o 1992 se expide la Ley 30 y la Ley 30 establece\nque se har\u00e1 en el a\u00f1o 93 un corte de cuentas de los ingresos y de los\ngastos de cada una de las universidades p\u00fablicas del orden nacional y\nque de acuerdo con ese promedio de los \u00faltimos 5 a\u00f1os por cada una\nde las universidades, con ese corte de cuentas que se hace a partir de\nese a\u00f1o y a\u00f1o subsiguiente se le enviar\u00e1 a cada una de las\nuniversidades esa cifra base, ese monto base incrementado con el\nIPC y as\u00ed se ha venido financiado la universidad p\u00fablica en nuestro\npa\u00eds, ello que nos ha admirado en los \u00faltimos a\u00f1os, cada una de las\nuniversidades adopt\u00f3 una estrategia diferente en desarrollo\nprecisamente de su autonom\u00eda que est\u00e1 prevista en la Constituci\u00f3n.\nEntonces, hubo algunas universidades que hicieron un maravilloso\n\u00e9nfasis en asignar la mayor\u00eda de esos recursos o buena parte de esos\nrecursos no incremento en cobertura sino al fortalecimiento de la\ninvestigaci\u00f3n cient\u00edfica, a la generaci\u00f3n de programas, de posgrado, a\nla generaci\u00f3n de programas de doctorado y su incremento en n\u00famero\nde cupos fue muy peque\u00f1o en estos \u00faltimos a\u00f1os; hay otras\nuniversidades, la gran mayor\u00eda donde toman como opci\u00f3n en\ndesarrollo de su autonom\u00eda de trabajar intensamente por generar\ncupos, abrir m\u00e1s cupos, generar m\u00e1s acceso.\nEntonces, cuando hoy muchos a\u00f1os despu\u00e9s uno mira y hace este\nc\u00e1lculo simple y elemental que muchos de ustedes lo han hecho, me\nlo han compartido, mira uno lo que se asigna a cada una de las\nuniversidades p\u00fablicas del pa\u00eds y mira el n\u00famero de estudiantes que\natienden pues encuentra uno que hay unas distribuciones percapita\nque van desde cerca de 10 millones de pesos para la universidad m\u00e1s\ngrande de Colombia que es la Universidad Nacional hasta otras muy\npeque\u00f1as a nivel territorial que llegan a 800 mil pesos.\nEntonces, frente a esta realidad que nosotros tenemos hoy que se\npens\u00f3 y este punto es bien importante, se pens\u00f3 por parte del\nGobierno Nacional el a\u00f1o inmediatamente anterior bajo la\nadministraci\u00f3n anterior, pues que deber\u00eda de com\u00fan acuerdo con las\nuniversidades ver como se repensaba hacia adelante sin modificar lo\npreexistente, c\u00f3mo hac\u00edamos para allegarle m\u00e1s recursos a la\nuniversidad p\u00fablica, pero que no se distribuyera con la misma l\u00f3gica\nque ya est\u00e1 establecido y que insisto no se va a modificar sino con una\nl\u00f3gica diferente, que en primer lugar se privilegiara el acceso a nivel\nregional; que en segundo lugar privilegiara la capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n\nen docentes, que en tercer lugar privilegiara los proyectos de\ninvestigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico de una universidad grande\nsiempre con una universidad peque\u00f1a a trav\u00e9s de una bolsa\nconcursable y que por supuesto eso permitir\u00eda poder distribuir estos\nrecursos adicionales de una manera diferente pero promoviendo que\nhubiera un mayor nivel de acceso desde lo territorial, desde lo regional\ny no pues continuar con la gran concentraci\u00f3n que tambi\u00e9n tenemos\npor supuesto en materia de oferta de programas en educaci\u00f3n\nsuperior en las ciudades versus las regiones.\nEntonces, con todas las universidades y particularmente con el SUE\ncon el Sistema de Universidades Estatales del pa\u00eds, se hizo un trabajo\nmuy fuerte para definir unos indicadores que nos permitiera distribuir\nesos recursos adicionales que prev\u00e9 esta reforma a la Ley 30, de tal\nmanera que insisto se privilegiar\u00e1 la regionalizaci\u00f3n y se distribuir\u00e1n\nesos recursos, si uno puede decir per - c\u00e1pita por universidades, ya no\natendiendo esa relaci\u00f3n de 10 millones 800 mil sino unos indicadores\nconstruidos de manera completamente diferentes, que se cerraran las\nbrechas entre unas universidades y otras.\nEntonces, eso fue lo que se trabajo, hubo una gran cantidad de foros y\nde debate a nivel nacional y de verdad que yo considero que es un\nlogro bien importante, poner de acuerdo a distintos actores en un\nsector diferente pero en este en particular, creo que es m\u00e1s, a\u00fan m\u00e1s\ndif\u00edcil, pero se logro un consenso muy importante de los rectores de\nlas universidades p\u00fablicas a nivel nacional sobre la orientaci\u00f3n de\nestos nuevos recursos que con la venia de ustedes, si ustedes as\u00ed lo\ndeciden es aprobado este proyecto de ley y por supuesto el Congreso\nen pleno y sus diferentes instancias pues permitir\u00eda fortalecer la\neducaci\u00f3n p\u00fablica en el pa\u00eds a nivel de educaci\u00f3n superior.\nEste proyecto entonces prev\u00e9 que los nuevos recursos que le van a\nllegar al sistema y aqu\u00ed hay un cambio bien importante, porque se\nincluye no sin antes las universidades p\u00fablicas que obviamente ya\nvienen siendo financiadas con el presupuesto nacional, sino tambi\u00e9n\nlas instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas del orden nacional p\u00fablicas no\nlas territoriales sino las del orden nacional p\u00fablicas, entonces ya este\nnuevo torrente de recursos financieros entra a financiar a las\ninstituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas que nos parece muy importante.\nPorque si uno mira como es la composici\u00f3n en materia de formaci\u00f3n a\nnivel de educaci\u00f3n superior, uno ve que la composici\u00f3n es la siguiente:\nEl 65% de los estudiantes se forman a nivel profesional y 35% est\u00e1n\nen programas t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos y cuando uno ve la realidad del\npa\u00eds, las necesidades de nuestros sectores empresariales desde lo\nterritorial que es como que hay que hacer todos los an\u00e1lisis, uno\nencuentra que definitivamente esa proporci\u00f3n deber\u00eda ser diferente,\ndeber\u00edamos tener muchos m\u00e1s t\u00e9cnicos y tecn\u00f3logos formados con\neducaci\u00f3n de alt\u00edsima calidad, atendiendo las necesidades del sector\nproductivo desde lo territorial, ustedes todos saben que cada una de\nlas regiones del pa\u00eds en desarrollo de sus programas de\ncompetitividad identific\u00f3 entre todos los actores las apuestas\nproductivas y las apuestas productivas de una regi\u00f3n como el Valle del\nCauca son completamente diferentes a las apuestas productivas de la\nCosta Caribe o del Eje Cafetero.\nEntonces desde el Ministerio tenemos que velar y vamos a promover\npara que haya una oferta regional a nivel de educaci\u00f3n superior, a\ntrav\u00e9s de programas principalmente t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos de tal\nmanera que desde lo territorial esos programas atiendan las\nnecesidades regionales de esas apuestas productivas, entonces este\nproyecto de ley va a permitir financiar tambi\u00e9n a las instituciones\nt\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas a nivel nacional.\nIgualmente, el proyecto tambi\u00e9n prev\u00e9 recursos para el ICETEX de\nmanera espec\u00edfica con destino a mantener los subsidios de la\nmatricula y tambi\u00e9n crea un fondo para la permanencia, porque no es\nsolamente subsidiarle a los muchachos su matr\u00edcula para que puedan\ntener opci\u00f3n pues a las distintas posibilidades que hay para un\nprograma en particular a trav\u00e9s de las distintas universidades, sino\ntambi\u00e9n es muy importante la creaci\u00f3n de este fondo para la\npermanencia.\nIgualmente, el proyecto prev\u00e9 que el 2% del presupuesto de acuerdo a\nlo que tiene previsto en la Ley 30 de los recursos que se le giran a las\nuniversidades se le retiene el 2%, ese 2% en un comienzo iba para el\nICFES y despu\u00e9s se cambia la destinaci\u00f3n y ese 2% va para el\nMinisterio para financiar los programas y los proyectos de fomento,\nahora va a ser diferente, estos recursos ya no van a pasar por el\nMinisterio sino que quedan en poder de cada una de las universidades\ny en la proporci\u00f3n que le corresponde. Entonces en grandes rasgos,\ndir\u00eda que estos son los lineamientos principales del proyecto.\nHay otra previsi\u00f3n importante, la Ley 30 tambi\u00e9n establece que con\ncorte al a\u00f1o 1993 pues obviamente las entidades territoriales pues\ndeb\u00edan pagarle las deudas que tienen de los aportes que deben hacer\na cada una de las universidades, transcurrido los a\u00f1os desde el 93\nhasta la fecha, hemos encontrado que hay un nivel muy importante de\nentidades territoriales que tienen unas deudas importantes con las\nrespectivas universidades en lo territorial, pero la Ley 30 actualmente\nno tiene como se dice coloquialmente dientes para obligarle o para\npresionar desde el punto de vista jur\u00eddico o el cobro jur\u00eddico por parte\nde las universidades.\nEntonces, porque simplemente se establece la obligatoriedad de que\nse paguen las deudas, pero no se prev\u00e9 ning\u00fan tipo de acci\u00f3n\ncoexistida desde el punto de vista judicial \u00bfque establece este\nproyecto de ley? Pues que definitivamente las deudas que hayan sido\ncontra\u00eddas por las entidades territoriales tendr\u00e1n que ser tra\u00eddas al\npresente, estimadas de esa manera y se deber\u00e1 entre la entidad\nterritorial y la universidad a la cual se le deben esos recursos hacer un\nacuerdo de pago en los 6 meses siguientes a la aprobaci\u00f3n de la\npresente ley, si ese acuerdo de pago no lo llega a cumplir la entidad\nterritorial pues obviamente ese documento o ese acuerdo de pago\npues ya tiene merito ejecutivo para que entonces pueda la universidad\nproceder a hacer exigible ese pago con el cual se comprometi\u00f3 la\nentidad territorial, acuerdo que no ha honrado adecuadamente ni\noportunamente la respectiva entidad territorial. Ese es en s\u00edntesis los\nlineamientos generales que establecen este proyecto de ley de\nmodificaci\u00f3n de la Ley 30.\nLa siguiente proposici\u00f3n aditiva fue presentada por el Representante\nWilson Arias y esta proposici\u00f3n tiene que ver con el presupuesto, con\nla Ley de Presupuesto General de la Naci\u00f3n donde se nos pregunta\nde acuerdo con el proyecto de ley que ha sido sometido a\nconsideraci\u00f3n del Honorable Congreso \u00bfComo qued\u00f3 el presupuesto\npara el sector educativo? El presupuesto para el sector educativo, est\u00e1\nconformado por dos grandes rubros, presupuesto de funcionamiento y\npresupuesto de inversi\u00f3n, el presupuesto global para el a\u00f1o 2011 de\nacuerdo con el anteproyecto presentado suma 21 billones 159 mil\nmillones de pesos para el a\u00f1o 2011, que si comparamos ese\npresupuesto con el asignado para el 2010 observamos nosotros que\nhay un crecimiento del 5% en el consolidado, pero cuando desagrega\nel presupuesto de funcionamiento, por ah\u00ed va el SGP con el\npresupuesto de inversi\u00f3n, uno encuentra que el presupuesto de\nfuncionamiento previsto para el a\u00f1o 2011 asciende a 20 billones 300\nmil millones y el presupuesto de inversi\u00f3n asciende a 849 mil millones,\nel presupuesto de funcionamiento presenta un crecimiento del 6%,\nporque aqu\u00ed va el SGP y el SGP de acuerdo con el marco\nconstitucional deber\u00e1 crecer para el a\u00f1o pr\u00f3ximo, el 6.3% es decir 3\npuntos de inflaci\u00f3n en t\u00e9rminos reales, va a crecer 3 puntos, pero el\npresupuesto de inversi\u00f3n presenta un decrecimiento del 9% y suma\ncomo ya lo dije anteriormente 849 mil millones.\nEntonces, en su conjunto vemos que hay un crecimiento para el sector\ndel 5%, \u00bfque si los recursos son suficientes para poder abordar la\npol\u00edtica con la intensidad, magnitud y celeridad que nosotros\nquisi\u00e9ramos? Por supuesto que no, quisi\u00e9ramos nosotros desde el\nministerio de educaci\u00f3n que particularmente el rubro de inversi\u00f3n que\nes a trav\u00e9s del cual se financia primera infancia, porque como ustedes\nsaben si uno mira el Sistema Educativo Colombiano, el SGP financia\nde manera permanente, creciente, est\u00e1 definido en la Constituci\u00f3n y la\nley, financia la educaci\u00f3n preescolar, b\u00e1sica y media, hay un torrente\nde recursos que se irrigan a nivel territorial para financiar el sistema\neducativo a nivel de preescolar, b\u00e1sica y media; si uno sube el nivel y\nllega a la educaci\u00f3n superior, pues ya est\u00e1 claramente establecido en\nla Ley 30 como se financia la educaci\u00f3n p\u00fablica a nivel de instituciones\neducativas a nivel superior est\u00e1 claramente establecido por el art\u00edculo\n86 el 87, e insisto si el Congreso nos aprueba la modificaci\u00f3n del\nart\u00edculo 86 y 87 pues sencillamente habr\u00e1 m\u00e1s recursos de manera\npermanente y creciente para financiar a las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior p\u00fablicas del orden nacional en nuestro pa\u00eds.\n\u00bfQue nos queda descubierto?, nada m\u00e1s y nada menos que la\nprimera infancia, los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os y ustedes saben\nse\u00f1ores Representantes que la edad m\u00e1s importante en materia de\nformaci\u00f3n y desarrollo de un ser humano es de los 0 a los 5 a\u00f1os,\nporque es que entre los 0 y 5 a\u00f1os es donde se desarrollan unas\ncapacidades de un ni\u00f1o, es de los 0 a los 5 a\u00f1os donde se desarrollan\nlas capacidades afectivas, de relacionamiento social y las motrices,\nentonces si ese ni\u00f1o de 0 a 5 a\u00f1os no tiene atenci\u00f3n integral \u00bfQue se\nentiende por atenci\u00f3n integral? Son 4 cosas, es salud, es educaci\u00f3n,\nes nutrici\u00f3n y es afecto y acompa\u00f1amiento ese ni\u00f1o de 0 a 5 a\u00f1os\ntendr\u00e1 una especie de brechas que dif\u00edcilmente cuando llegan ya a la\neducaci\u00f3n formal podr\u00e1n ser cerradas o los costos de cerrarlos son\nalt\u00edsimos, si es que ese ni\u00f1o logramos entonces dentro el sistema\neducativo, mediante procesos de acompa\u00f1amiento, pues\nacompa\u00f1arlo, ayudarlo para que cierre sus brechas.\nEntonces todos los estudios cient\u00edficos, locales e internacionales\ndemuestran que en materia de formaci\u00f3n la inversi\u00f3n m\u00e1s rentable n\u00f3\nes en la educaci\u00f3n superior, n\u00f3 es b\u00e1sica primaria, ni en b\u00e1sica\nsecundaria, es en primera infancia.\nEntonces \u00bfcu\u00e1l es la situaci\u00f3n que hoy tenemos en el pa\u00eds? Nosotros\ntenemos de 0 a 5 a\u00f1os 4 millones 300 mil ni\u00f1os, esa es la poblaci\u00f3n\nde acuerdo con el \u00faltimo censo, de esos 4 millones 300 mil ni\u00f1os hay\n2 millones 600 mil ni\u00f1os que es la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre, sisb\u00e9n 1,2 y 3\ny poblaci\u00f3n vulnerable, de esos 2 millones 600 mil ni\u00f1os que deber\u00edan\nser el foco de atenci\u00f3n del Estado desde el ministerio de Educaci\u00f3n,\nnosotros estamos llegando a 678 mil ni\u00f1os con atenci\u00f3n integral,\nsalud, educaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y acompa\u00f1amiento y el ICBF est\u00e1 llegando\nm\u00e1s o menos, obviamente con el aporte de las entidades territoriales\ntambi\u00e9n, tanto en lo uno como en lo otro a un mill\u00f3n de ni\u00f1os, pero\ntodav\u00eda nosotros tenemos un mill\u00f3n de ni\u00f1os de 0 a 5 a\u00f1os de la\npoblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable de nuestro pa\u00eds sin atenci\u00f3n.\nEntonces, cuando mira el presupuesto del Ministerio esa partida de\ninversi\u00f3n que vale 849 mil millones de pesos, que muestra una\nreducci\u00f3n del 9% con respecto al a\u00f1o inmediatamente anterior, pues\nsencillamente de esa partida de inversi\u00f3n, a nosotros nos toca\nfinanciar el programa que desarrolla el Ministerio para atenci\u00f3n integral\nde primera infancia y todos los programas pues que hay en materia de\ncalidad para preescolar b\u00e1sica y media y sobretodo todos los\nprogramas de fomento y mejoramiento de calidad de la educaci\u00f3n\nsuperior.\n\u00bfQue ser\u00eda lo que yo como, Ministra de Educaci\u00f3n quisiera? contar con\nm\u00e1s recursos en materia de inversi\u00f3n, porque si contamos con m\u00e1s\nrecursos en materia de inversi\u00f3n, podr\u00edamos nosotros aumentar la\ncobertura para primera infancia; est\u00e1 demostrado insisto, que la mejor\ninversi\u00f3n ya pensando en t\u00e9rminos de calidad que pueda hacer el pa\u00eds\npara mejorar la calidad en el sector educativo arranca desde la\nprimera infancia y todos ustedes saben que no hay nada que genere\nm\u00e1s inequidad social que una educaci\u00f3n de mala calidad, pero\ntambi\u00e9n soy consciente de las dificultades y afugias econ\u00f3micas que\ntiene nuestro pa\u00eds en materia fiscal.\nEntonces con un presupuesto p\u00fablico, con unas finanzas p\u00fablicas\nreducidas que nos obligan frente a las necesidades que tiene el pa\u00eds\npara no seguir incrementando el d\u00e9ficit fiscal m\u00e1s all\u00e1 de los que se\nconsidera que es razonable y aceptable, pues el ministerio de\nHacienda con Planeaci\u00f3n Nacional y pues sobre la base de la\nsolicitudes hechas obviamente por todas las instituciones p\u00fablicas,\npues nos distribuy\u00f3 los recursos, uno que son intocables que es el\nSGP pues eso no tiene discusi\u00f3n y se va a perfeccionamiento, pero en\nmateria de inversi\u00f3n hubo un recorte, el recorte inicial se los confieso\nen mi primer anteproyecto era a\u00fan mayor, era el 35%, obviamente un\nrecorte del 35% pues como vamos a hacer para desarrollar la pol\u00edtica\ncon los \u00e9nfasis que queremos, entonces despu\u00e9s de un proceso de\nnegociaci\u00f3n muy importante con Planeaci\u00f3n y con el ministro de\nHacienda pues hubo un incremento en ese presupuesto y logramos\nentonces ya llegar a 850 mil millones que insisto es una reducci\u00f3n\nfrente al 9%.\nEntonces, uno tambi\u00e9n tiene que ser consciente pues de las\nlimitaciones fiscales que tiene nuestro pa\u00eds, yo quisiera por supuesto\nque ese presupuesto de inversi\u00f3n en vez de haberse reducido el 9%\nme hubiera aumentado por ah\u00ed en un 20% o un 30% para poder tener\nm\u00e1s recursos para focalizar todo mi programa en materia de\nmejoramiento de calidad y ampliaci\u00f3n de cobertura con atenci\u00f3n\nintegral a la primera infancia, pero sencillamente la estreches\npresupuestal pues no lo permiti\u00f3.\nNo obstante eso, quiero compartir con ustedes que hay otros\nproyectos de ley muy importantes en el Congreso que ya se est\u00e1n\ndiscutiendo, particularmente el que tiene que ver con la reforma al\nr\u00e9gimen de regal\u00edas, en el r\u00e9gimen de regal\u00edas pues se establece la\ncreaci\u00f3n de un fondo del 10% para innovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda y\nyo personalmente como, Ministra de Educaci\u00f3n y yo se que todos\nustedes lo comparten y adem\u00e1s es un clamor que yo siento por todas\npartes, yo todas las semanas salgo, trato de salir a alguna regi\u00f3n, me\ncomenta, Ministra porque no est\u00e1 dentro de ese proyecto, dentro de\nese 10% cu\u00e1l ciencia, cu\u00e1l tecnolog\u00eda y cu\u00e1l innovaci\u00f3n si lo b\u00e1sico es\nla educaci\u00f3n, no est\u00e1 contemplado por lo menos de manera taxativa\nen el proyecto de reforma a las regal\u00edas, yo he estado pues abordando\nel tema al interior del Gobierno y se entiende que en ese componente\ndel 10%, innovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda, pues podr\u00eda caber tambi\u00e9n\nel tema de educaci\u00f3n, pero yo pienso que nosotros no deber\u00edamos\ncorrer riesgos y yo pensar\u00eda y esa ser\u00eda mi aspiraci\u00f3n, si ustedes nos\nayudan, que dentro de ese 10% que va a ser un torrente de recursos\nmuy importantes con los adicionales pues a los propios del\npresupuesto nacional, yo pensar\u00eda que si de manera expresa se dice\nciencia, innovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda, expl\u00edcita y no correr uno el riesgo que\nel d\u00eda de ma\u00f1ana se reglamente por supuesto ese acto de reforma\nconstitucional, se expidan las leyes reglamentarias correspondientes y\ndespu\u00e9s de pronto nuestra Corte considere que nos extralimitamos y\nustedes se extralimitaron, que el Gobierno tambi\u00e9n, ustedes que\naprobaron alguna ley o alg\u00fan proyecto que tenga que ver con m\u00e1s\nrecursos para el financiamiento de la educaci\u00f3n.\nEntonces, yo creo que ese es clamor nacional, necesitamos m\u00e1s\nrecursos, en este momento los recursos son limitados, todos estamos\nabsolutamente convencidos de que la econom\u00eda va a crecer hacia el\nfuturo y ello nos va a permitir contar con m\u00e1s recursos para nuestro\ndesarrollo econ\u00f3mico y social; pero en el entra tanto, yo si considero\ncomo, Ministra de Educaci\u00f3n que ser\u00eda important\u00edsimo que en ese\nproyecto de regal\u00edas, de reforma constitucional quedara de manera\nexpresa, no a t\u00edtulo interpretativo posterior, ciencia, innovaci\u00f3n,\ntecnolog\u00eda y educaci\u00f3n.\nSi la educaci\u00f3n no es una locomotora en un pa\u00eds, que puede ser una\nreal locomotora que somos, porque es el factor m\u00e1s importante para el\ndesarrollo econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds, es la educaci\u00f3n; pues\nobviamente deber\u00eda tener ese nivel como ustedes lo dicen, no\nsolamente de visibilidad sino de posibilidades de recursos adicionales\npara su financiamiento.\nYa para terminar este punto en particular, cuando uno mira los\nsistemas de financiamiento para la educaci\u00f3n uno observa y as\u00ed est\u00e1\nestablecido en la ley que hay recursos para la primera infancia de SGP\ncuando la econom\u00eda crezca por encima del 4%, si la econom\u00eda no\ncrece por encima del 4% pues no hay recursos de SGP, solamente los\npodemos invertir en preescolar, b\u00e1sica y media, por eso es que el\nMinisterio de sus propios recursos de inversi\u00f3n que son los m\u00e1s\nescasos, que ni siquiera llegan al 5% del total del presupuesto, es que\ndestina un porcentaje muy importante para la atenci\u00f3n a la primera\ninfancia, todos confiamos que la econom\u00eda insisto va a crecer por\nencima del 4%, pero es que la educaci\u00f3n de nuestros ni\u00f1os de 0 a 5\na\u00f1os no puede quedar al albur de que si hubo crecimiento en la\neconom\u00eda o no por encima del 4% y por consiguiente deber\u00eda tener\nuna fuente alternativa de financiamiento, que viendo yo la estructura\nfiscal de nuestro pa\u00eds, de nuestras finanzas p\u00fablicas, la fuente que\nnosotros identificamos es un pedazo, ojal\u00e1 lo m\u00e1s grande posible de\nlas regal\u00edas y esta es una oportunidad maravillosa que tiene el pa\u00eds\npara dejarlo previsto desde ya y ponerlo a la disposici\u00f3n p\u00fablica.\nEn el cuestionario. tambi\u00e9n en materia de financiamiento hay otros\ntemas, tal vez voy a mezclar un poquito tem\u00e1ticamente algunas\npreguntas de los distintos cuestionarios, pero es para que haya unidad\nde materia, me parece que es como m\u00e1s f\u00e1cil, ustedes me preguntan\nen uno de los cuestionarios \u00bfque si tiene estimado el d\u00e9ficit de\ninfraestructura en materia educativo del sector p\u00fablico? S\u00ed nosotros\ntenemos un estimativo en materia de d\u00e9ficit en infraestructura\neducativa en el sector p\u00fablico.\nEn los \u00faltimos 8 a\u00f1os conto el gobierno con unos recursos sin\nantecedentes de presupuesto, de Ley 21 y de regal\u00edas para\nmejoramiento de infraestructura y ese es el otro de los grandes logros,\nse invirtieron m\u00e1s de 1. 2 billones de pesos en los \u00faltimos a\u00f1os y\ngracias a esos 1.2 billones se logr\u00f3 generar capacidad para m\u00e1s de\n600 mil ni\u00f1os, buena parte de esa infraestructura se construyo en el\nanterior gobierno, pero un porcentaje de esa infraestructura est\u00e1 lejos\ndel proceso de construcci\u00f3n.\n\u00bfQue se ha hecho desde el Ministerio? Se gener\u00f3 un sistema de\ninformaci\u00f3n muy importante y se le dio la instrucci\u00f3n para que cada\nuna de las secretar\u00edas de educaci\u00f3n a nivel nacional en esa plataforma\ny en ese sistema de informaci\u00f3n hiciera un inventario y colocar\u00e1 la\ninformaci\u00f3n en esa plataforma tecnol\u00f3gica para saber c\u00f3mo estaba el\ninventario en materia de establecimientos educativos desde el punto\nde vista de infraestructura, de las 94 entidades certificadas que\ntenemos m\u00e1s o menos la mitad han sido muy juiciosas y han\nalimentado la informaci\u00f3n, las otras est\u00e1n en proceso, estamos ah\u00ed\npresionando desde el Ministerio para que alimenten el sistema, porque\nsolamente uno con informaci\u00f3n fiable, confiable, puede entonces uno\ntomar decisiones acertadas y hacer presupuestos mucho m\u00e1s\nafinados, pero sobre la base de una muestra bastante representativa,\nporque son la mitad de las entidades territoriales del pa\u00eds, hemos\nhecho un estimativo donde pues realmente las cifras son alarmantes,\nporque de acuerdo con ese estimativo que tenemos se encuentra uno\nque hay edificaciones que est\u00e1n en riesgo, hay otras que est\u00e1n\ntremendamente deterioradas; y a pesar de los avances extraordinarios\nque tuvimos en cobertura principalmente a nivel de educaci\u00f3n\npreescolar b\u00e1sica y media, en los \u00faltimos 8 a\u00f1os donde logramos\ncrear 1 mill\u00f3n 300 mil nuevos cupos a nivel de preescolar b\u00e1sica y\nmedia, todav\u00eda tenemos 1 mill\u00f3n de ni\u00f1os por fuera del sistema y\ncuando uno mira donde esta ese mill\u00f3n de ni\u00f1os se encuentra que el\n70% nuevamente las brechas, est\u00e1n en el sector rural y el 30% est\u00e1\nen el sector urbano.\nEntonces, si nosotros de manera hipot\u00e9tica tuvi\u00e9ramos todos los\nrecursos para construir la infraestructura para albergar ese mill\u00f3n de\nni\u00f1os que hoy est\u00e1n por fuera del sistema y no los tenemos,\ntuvi\u00e9ramos los recursos para reubicar esas instituciones educativas\nque est\u00e1n en zonas de alto riesgo para otros lugares y tuvi\u00e9ramos los\nrecursos tambi\u00e9n para mejorar las condiciones de un n\u00famero alt\u00edsimo\nde instituciones educativas y si adem\u00e1s pudi\u00e9ramos nosotros, ese es\nun clamor nacional pasar de dos jornadas a una sola jornada, a\njornada \u00fanica pues las cifras son absolutamente inconmensurables.\nDe acuerdo con los c\u00e1lculos que hemos hecho, eso nos valdr\u00eda entre 9\nbillones de pesos hasta 28 billones de pesos dependiendo del\nescenario con el cual nosotros queramos trabajar, digamos el\nescenario ideal que son 4, que son: Construcci\u00f3n de nuevas\ninfraestructuras, porque son infraestructuras que est\u00e1n en zonas de\nalto riesgo, entonces hay que reubicarlas; mejoramiento porque est\u00e1n\nen alt\u00edsimo nivel de deterioro buena parte de la infraestructura;\ngeneraci\u00f3n de infraestructura adicional para poder traer ese mill\u00f3n de\nni\u00f1os que hoy est\u00e1n fuera del sistema educativo y que obviamente\ntenemos que obviamente generarle el espacio f\u00edsico.\nUn mill\u00f3n de ni\u00f1os est\u00e1n por fuera del sistema, hoy tenemos 11\nmillones 300 mil ni\u00f1os en preescolar, b\u00e1sico y media, pasamos de 10\na 11.300 con un esfuerzo extraordinario del Gobierno anterior, un\nmill\u00f3n 300 mil ni\u00f1os, pero todav\u00eda tenemos un mill\u00f3n por fuera, 70%\ndel sector rural y el 30% del sector urbano.\nEntonces, si nosotros pudi\u00e9ramos so\u00f1ar aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n,\ntuvi\u00e9ramos los recursos para poder generar una infraestructura de alta\ncalidad con est\u00e1ndares en materia de calidad, de acuerdo con una\nnorma del ICONTEC que fue promulgada expresamente para\nestablecimientos educativos, ese es un avance bien importante porque\nes que los establecimientos educativos tienen que tener unas normas\nm\u00ednimas en materia de calidad, porque es que son ni\u00f1os los que est\u00e1n\nadentro y tienen que tener unas condiciones t\u00e9cnicas m\u00ednimas,\nentonces el ICONTEC saco todo un manual en materia de condiciones\nt\u00e9cnicas para esta infraestructura y de acuerdo con ese c\u00e1lculo que se\nhace.\nPoblaci\u00f3n por fuera de los 5 y 16 a\u00f1os estamos en un mill\u00f3n de ni\u00f1os,\nnecesitar\u00edamos 27 mil aulas; matriculas en edificios de mal estado hay\n433 mil ni\u00f1os, necesitar\u00edamos 10.800 aulas; matriculas finales son las\nde riesgo hay 1 mill\u00f3n 127 mil ni\u00f1os y necesitar\u00edamos 28 mil aulas, las\njornadas dobles que ojal\u00e1 nosotros pudi\u00e9ramos tener una jornada\n\u00fanica como tienen los pa\u00edses desarrollados, pero por nuestras\nlimitaciones presupuestales pues no es posible, como m\u00ednimo en corto\nplazo, en jornada doble tenemos cerca de 2 millones de ni\u00f1os para\npoder generar entonces esa infraestructura y tener jornadas \u00fanicas\nnecesitar\u00edamos 48 mil nuevas aulas en total requerir\u00edamos 115 mil\nnuevas aulas. Entonces hay dos modelos para poder mirar esta\ninfraestructura, o siguiendo el modelo de ley 21 que permite entonces\na trav\u00e9s de la Ley 21 hacer mejoramiento para construir nuevas aulas,\nbater\u00edas sanitarias, y laboratorios, es decir es una intervenci\u00f3n muy\nimportante pero no integral, con esas 4 hip\u00f3tesis vale 16 billones de\npesos, eso es un modelo.\nPero si nosotros quisi\u00e9ramos construir mega colegios, cada mega\ncolegio tiene capacidad para 1.400 ni\u00f1os y tuvi\u00e9ramos los recursos\npara poder construir estas aulas pero con la figura el mega colegio que\nadem\u00e1s impacta todo el entorno, pues obviamente el presupuesto se\nle incrementa de manera importante y bajo esa modalidad pues\nllegar\u00edamos a m\u00e1s de 28 billones de pesos.\nEntonces, eso lo que les muestra a ustedes que las necesidades\ndesde el punto de vista financiero en el sector educativo son inmensas\ny obviamente contamos como pa\u00eds; en este momento me estoy\nrefiriendo \u00fanicamente a infraestructura, pero bajo esos 4 escenarios,\nme parece importante que sepan cu\u00e1les son esos 4 escenarios que\nser\u00eda digamos el sistema educativo con el cual todos y cada uno de\nustedes y de nosotros so\u00f1amos, en t\u00e9rminos de calidad y en este\npunto en particular en materia de infraestructura.\nEs muy importante tener en cuenta, preguntan ustedes en t\u00e9rminos\npresupuestales; pues que teniendo en cuenta las restricciones\npresupuestales \u00bfc\u00f3mo se va a afectar hacia el futuro el financiamiento\nde la universidades p\u00fablicas? Quiero decirles que afortunadamente no\nse va afectar porque es que esto est\u00e1 previsto en la Ley 30, eso est\u00e1\nprevisto, una base y sobre esa base sigue creciendo, e insisto, si nos\naprueban el proyecto de ley de modificaci\u00f3n de la Ley 30 pues\nsencillamente ah\u00ed contar\u00edamos con m\u00e1s recursos.\nEs importante tener en cuenta que dentro de estos 850 mil millones\nque han sido establecidos en el proyecto de presupuesto por parte del\nMinistro de Hacienda que ha sido sometido a consideraci\u00f3n ya est\u00e1\ninvolucrado en esos 850 mil millones los recursos adicionales que se\nrequieren para esta modificaci\u00f3n de la Ley 30, eso es bien importante\nque ustedes lo tengan claro, pero como los recursos son escasos,\npues unos recursos compiten con otros.\nConsideramos desde el Ministerio pues que este esfuerzo de\nconcertaci\u00f3n tan importante que se hizo con las universidades\np\u00fablicas y si queremos nosotros seguir ampliando la cobertura en\neducaci\u00f3n superior al llegar m\u00e1s recursos de financiamiento a la oferta\npero tambi\u00e9n a la demanda, pues era muy importante pues por eso\ncon los mismos recursos que son escasos y adem\u00e1s bien disminuidos\npues le tuvimos que abrir el campo fiscal para poder que le puedan\nllegar m\u00e1s recursos a la educaci\u00f3n superior y de esa manera podamos\nnosotros seguir avanzando en la meta que nos hemos impuesto dentro\nde nuestra pol\u00edtica educativa de ampliar el nivel de cobertura para la\neducaci\u00f3n superior.\nSi uno mira, y ya les comente hace un momento, el nivel de cobertura\na nivel de educaci\u00f3n superior estamos en el 35% en estos \u00faltimos\na\u00f1os, en el \u00faltimo gobierno se hizo un esfuerzo extraordinario, se logr\u00f3\naumentar 10 puntos de un 25 a un 35%, se crearon 550 mil cupos\ndonde ah\u00ed el ICETEX jug\u00f3 un papel muy importante y de manera\nparticular jug\u00f3 un papel muy importante en la universidad p\u00fablica, de\nlos 10 puntos que crece, de esos 10 puntos, 6 puntos los aporta en\ngeneraci\u00f3n de nuevos cupos la universidad p\u00fablica o las instituciones\nde educaci\u00f3n p\u00fablica, el 4% restante lo aporta la privada y esos 6\npuntos la mitad los aporta espec\u00edficamente el SENA a trav\u00e9s de sus\nprogramas t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos.\nEntonces, con todos esos esfuerzos vamos en el 35% de cobertura,\npero obviamente para la presente administraci\u00f3n es prioridad seguir\naumentando ese nivel de cobertura y pasar de un 35% a m\u00ednimo un\n45%, pero ya no en 8 a\u00f1os sino en 4 a\u00f1os; entonces si eso es lo que\nqueremos hacer y a eso le vamos a apostar pues tenemos que\ngenerar m\u00e1s ingresos, m\u00e1s oferta, m\u00e1s recursos para su\nfinanciamiento y por eso dentro de esos 850 mil millones pues ya le\nabrimos el espacio fiscal para poder llevarle estos recursos adicionales\nparticularmente a las universidades p\u00fablicas y a las instituciones\nt\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas del orden nacional, pues eso digamos en\nt\u00e9rminos gruesos desde el punto de vista presupuestal.\nYo si aspirar\u00eda se\u00f1ores Representantes que ustedes se vuelvan\naliados m\u00edos, bueno aliados m\u00edos no, sino aliados de la educaci\u00f3n del\npa\u00eds como lo han expresado en todos los escenarios, para que\nmiremos a ver en esa ley de regal\u00edas, si podemos nosotros dejar\nprevisto hacia el futuro que ese 10% que de manera expl\u00edcita sigue sin\ninnovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y educaci\u00f3n, ah\u00ed podr\u00edamos m\u00e1s adelante el\npa\u00eds entero en una gran discusi\u00f3n p\u00fablica, podr\u00eda definir m\u00e1s adelante\nese 10%, pues como lo asignar\u00eda desde punto de vista territorial a\ngrandes proyectos de investigaci\u00f3n, incorporaci\u00f3n de ciencia, de\ntecnolog\u00eda que es absolutamente vital para lograr un salto cualitativo\nen materia de desarrollo, pero que no qued\u00e1ramos nosotros sujetos a\nla interpretaci\u00f3n de otras instancias, de si ese componente tan\nimportante hacia el futuro para nuestro pa\u00eds cabe al llegar m\u00e1s\nrecursos para el sistema educativo colombiano.\nPor \u00faltimo, en materia de educaci\u00f3n superior, preguntan ustedes,\ncomo se manejaba todo el tema de competencias a nivel de educaci\u00f3n\nsuperior y que si a trav\u00e9s de ello o de ese modelo educativo que fue el\nmodelo que adopt\u00f3 nuestro pa\u00eds, no podr\u00edamos nosotros de pronto\nestar vulnerando la autonom\u00eda universitaria, la autonom\u00eda que tienen\nlas instituciones de educaci\u00f3n superior, realmente pues consideramos\nno solamente nosotros sino tambi\u00e9n las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior que el hecho de haber definido el desarrollo de competencias\ncomo el elemento esencial del modelo educativo de nuestro pa\u00eds, no\nsolamente a nivel de la formaci\u00f3n b\u00e1sica y media, inclusive desde la\nprimera infancia, sino tambi\u00e9n de manera transversal a nivel de la\neducaci\u00f3n superior, lo que hace precisamente es fortalecer todos\naquellos conocimientos, capacidades de ese ser humano para que se\npueda desarrollar de manera eficiente, de manera productiva y como\nbuen ser humano a lo largo de su vida.\nQue se desarrolla y a que acuerdos se llega con el sistema de\neducaci\u00f3n superior, que b\u00e1sicamente el sistema de educaci\u00f3n superior\nadem\u00e1s de generar y desarrollar esas competencias y especificidades\nque se deben desarrollar en cada uno de los programas a los cuales\nuno acceda en materia de formaci\u00f3n, debe desarrollar 4 grandes\ngrupos en materia de competencia.\nLa competencia de comunicaci\u00f3n concomunicativa en lengua materna,\npero tambi\u00e9n en otra lengua internacional, sobre todo en un mundo\nglobalizado, todos los programas de formaci\u00f3n a nivel de educaci\u00f3n\nsuperior deben formar en una segunda lengua, debe fortalecer el\npensamiento matem\u00e1tica, yo tengo que ser capaz, no importa el\nprograma al cual yo ingrese, de resolver un problema en el nivel de\ncomplejidad, debe el programa cualquiera que sea desarrollar la\ncultura cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n, no\nimporta en qu\u00e9 programa me form\u00e9 yo, yo tengo que ser capaz de\ncoger informaci\u00f3n, procesarla, analizarla, sacar conclusiones que\npermitan entonces desempe\u00f1arme y por supuesto y no menos\nimportante las competencias ciudadanas, que en estos momentos\npues todos ustedes saben se ha convertido en un tema de principal\npreocupaci\u00f3n en el sistema educativo y esas competencias las\ntenemos que fortalecer y desarrollar durante todo el proceso de\nformaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds.\nEntonces se\u00f1or Presidente, yo ya con esto terminar\u00eda mi presentaci\u00f3n\ny por supuesto estoy totalmente disponible para entrar en mayor nivel\nde detalle en cada una de las preguntas de los diversos formularios\nque nos fueron presentados. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amriles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-09-29T10:14:30-05:00", "transcript": "199-acta-06-comision-sexta", "order": 58, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amriles"}