{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "PROPOSICION No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 11 de agosto de 2010)\nLa Comisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente de la Honorable C\u00e1mara de\nRepresentantes se permite CITAR a la Se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n Nacional, Dra.\nMARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA, al Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico\nDr. JUAN CARLOS ECHEVERRY, a la, Directora de Apoyo Fiscal del Ministerio de\nHacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Dra. ANA LUCIA VILLA, a la, Directora del ICETEX, Dra.\nMARTHA LUCIA VILLEGAS BOTERO, e invitar al Gobernador del departamento del\nPutumayo, Dr. FELIPE GUZMAN MENDOZA, al Profesor AGUSTIN ORDO\u00d1EZ,\nPresidente de la Asociaci\u00f3n de Educadores del departamento del Putumayo y al\nProfesor FELIPE BURBANO,, Presidente de la Asociaci\u00f3n de,Rectores del\nDepartamento del Putumayo; para que en la sesi\u00f3n del d\u00eda mi\u00e9rcoles 29 de\nseptiembre de 2010, a partir de las 9:00 a.m., en las instalaciones de esta C\u00e9lula\nLegislativa, responda al siguiente cuestionario:\nCUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL\nDra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA.\nCONTEXTO.\nEl pasado 30 de Julio el Ministerio de Educaci\u00f3n Superior sanciono la\nResoluci\u00f3n 5443, por la cual se definen las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de\ncalidad de los programas de formaci\u00f3n profesional en educaci\u00f3n, en el\nmarco de las condiciones de calidad, y se dictan otras disposiciones,\nantecedentes: Esta Resoluci\u00f3n deroga la Resoluci\u00f3n 1036 de 22 de Abril\nde 2004, frente al tema el Ministerio Educaci\u00f3n hab\u00eda presentado propuesta\nde reforma de la resoluci\u00f3n 1036 de 22 de abril de 2004, en el primer\nsemestre del a\u00f1o 2008, sin embargo luego de dos a\u00f1os de aportes e\nintervenciones de varias Facultades de Educaci\u00f3n en el pa\u00eds por medio de\nsus estudiantes y docentes; El Ministerio de Educaci\u00f3n sanciona la\nResoluci\u00f3n 5443 en una fecha donde no hay actividad acad\u00e9mica en las\nuniversidades y bajo la coyuntura de cambio de gobierno, al igual como lo\nexpresan comunicados de las Facultades de Educaci\u00f3n y organizaciones\nestudiantiles (Universidad de Antioquia, UPTC, FECEDU) no se tuvieron en\ncuenta los aportes de la comunidad acad\u00e9mica.\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento de Boyac\u00e1\nPROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 24 de agosto de 2010)\nReconociendo la importante labor que ha realizado el ICETEX durante m\u00e1s de 50\na\u00f1os, generando oportunidades de educaci\u00f3n superior para los j\u00f3venes de estratos\nsocioecon\u00f3micos m\u00e1s bajos y dada la escasez de los recursos destinados a esta\nlabor, es necesario asegurar su \u00f3ptima utilizaci\u00f3n, para que m\u00e1s personas se\nbeneficien y la sociedad como conjunto obtenga la mayor rentabilidad social.\nSin embargo, situaciones como la deserci\u00f3n estudiantil a nivel universitario y la\ncapacidad de repago de los cr\u00e9ditos por los beneficiados una vez culminan sus\ncarreras universitarias, deben ser labores de control y seguimiento por parte del\nICETEX para seguir asegurando su sostenibilidad financiera y mantener la confianza\nde los organismos multilaterales que realizan pr\u00e9stamos para este prop\u00f3sito.\nPor todo lo anterior me permito citar a la, Ministra de Educaci\u00f3n Nacional, Ministro\nde Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y a la, Directora del ICETEX, para que en un Debate de\nControl Pol\u00edtico respondan el cuestionario adjunto.\nCUESTIONARIO PARA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL, MINISTRO DE\nHACIENDA Y CREDITO P\u00daBLICO Y DIRECTORA DE ICETEX.\nRepresentante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1\nPROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 31 de agosto de 2010)\nConforme a lo establecido por la ley 5a de 1992, c\u00edtese a la Se\u00f1ora, Ministra de la\nEducaci\u00f3n, Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra y a la, Directora del ICETEX;\nDra. Martha Lucia Villegas Botero con el fin de que respondan el cuestionario\nque adjunto.\nPREGUNTAS PARA LA MINISTRA DE EDUCACION\nPREGUNTAS PARA LA DIRECTORA DEL ICETEX\nRepresentante a la C\u00e1mara\nPREGUNTAS PARA LA MINISTRA DE EDUCACION\nPREGUNTAS PARA EL GOBERNADOR DEL PUTUMAYO\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento del Putumayo\nPROPOSICI\u00d3N ADITIVA A LA PROPOSICI\u00d3N No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 8 de septiembre de 2010)\nConforme a lo establecido por la ley 5\u00aa de 1992, c\u00edtese a la Se\u00f1ora, Ministra\nde la Educaci\u00f3n, Dra. Mar\u00eda Fernanda Saavedra con el fin de que\nresponda el cuestionario que adjunto.\nCUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL\nDra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento Valle del Cauca\nPROPOSICI\u00d3N ADITIVA A LA PROPOSICI\u00d3N No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 15 de septiembre de 2010)\nCUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL\nDra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA\n1. \u00bfPor qu\u00e9 no se tuvieron en cuenta las observaciones hechas por las\ncomunidades educativas para proferir la mentada resoluci\u00f3n?\n2. La Resoluci\u00f3n 5443 en el Art. 2 Perfil del Educador: establece\norientar el perfil de la profesi\u00f3n docente c\u00f3mo un Profesional con\nFormaci\u00f3n Docente, \u00bfPor qu\u00e9 esta resoluci\u00f3n permite que la\neducaci\u00f3n sea orientada por personas que no tienen como\nFormaci\u00f3n Fundante la Pedagog\u00eda, la Did\u00e1ctica, el curr\u00edculo, la\nevaluaci\u00f3n, los procesos cognitivos, la interacci\u00f3n ense\u00f1anza\naprendizaje?.\n3. \u00bfDebido a que? en el \u00e1mbito educativo ahora es com\u00fan ponderar\ncursos o diplomados que pretenden formar como educadores a\nprofesionales de otras disciplinas. Desconociendo que a nivel\nmundial la profesi\u00f3n de educador tiene unas caracter\u00edsticas\nespecificas y un proceso curricular que orienta y fortalece el\ndesempe\u00f1o laboral del educador.\n4. En lo referente a la Resoluci\u00f3n 5443 en el Art. 3 Denominaci\u00f3n\nAcad\u00e9mica del Programa y Titulaci\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9 se desconoce la\nAutonom\u00eda Universitaria? Est\u00e1 consagrada en el Art. 24 Ley 30\ndel 92 donde establece que el otorgamiento de t\u00edtulos en la\neducaci\u00f3n superior es de dependencia exclusiva de las\ninstituciones educativas.\n5. El literal 3.1 del Art. 3 de la mentada resoluci\u00f3n, respecto a los\nt\u00edtulos que pueden conducir la educaci\u00f3n preescolar. Desconoce el\ntitulo de Licenciados En Educaci\u00f3n Temprana establecido en la\nResoluci\u00f3n 1036 (derogada por la resoluci\u00f3n 5443), sin tener en\ncuenta los aportes de las universidades que ofrecen programas en\neducaci\u00f3n preescolar y los t\u00edtulos que ellos ofrecen. \u00bfQu\u00e9\npostulados normativos y t\u00e9cnicos permitieron: que la resoluci\u00f3n\nestablecidos desde la autonom\u00eda de las universidades en el marco\nde la ley 30?\n6. El literal 3.3 del Art. 3, determina que los t\u00edtulos que se pueden\nofrecer en las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior que conduce el\nciclo de secundaria, educaci\u00f3n b\u00e1sica y educaci\u00f3n media\ncorresponde en conformidad con el Art, 23 de la Ley 115 del 94;\neste art\u00edculo establece los siguientes programas: Ciencias\nNaturales y Educaci\u00f3n Ambiental, Ciencias Sociales, Historia,\nGeograf\u00eda, Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y Democracia, Educaci\u00f3n art\u00edstica\ny cultural, Educaci\u00f3n \u00e9tica y en valores humanos. Educaci\u00f3n f\u00edsica,\nrecreaci\u00f3n y deportes, Educaci\u00f3n religiosa, Humanidades, lengua\ncastellana e idiomas extranjeros, Matem\u00e1ticas, Tecnolog\u00eda e\ninform\u00e1tica. \u00bfPor qu\u00e9 al aplicar el literal desaparecer\u00edan\nLicenciaturas como Licenciatura en Educaci\u00f3n Especial,\nLicenciaturas en Necesidades Especiales Educativas,\nLicenciatura en Derechos Humanos, Licenciatura en\nPsicopedagog\u00eda y Licenciaturas con una especificad disciplinar\ncomo es el caso de Bilog\u00eda, Qu\u00edmica, y M\u00fasica?\n7. \u00bfPor qu\u00e9 adem\u00e1s desconoce la formaci\u00f3n de docentes para\nEducaci\u00f3n Rural o Educaci\u00f3n comunitaria, Educaci\u00f3n Campesina,\nPedagogos Sociales, Pedagogos Reeducativos?.\n8. En los Art, 5 y 6, respecto al Curr\u00edculo y la Practica Pedag\u00f3gica,\nvulnera la Autonom\u00eda Universitaria en la construcci\u00f3n del curr\u00edculo\ny la orientaci\u00f3n de la Pr\u00e1ctica Pedag\u00f3gica y los tiempos\nnecesarios para el desarrollo de las competencias docentes\ndebido a que en el Art, 6 determina que la practica pedag\u00f3gica\ndebe realizarse en un a\u00f1o lectivo (40 semanas) \u00bfporque la\nresoluci\u00f3n se permite alterar los planes curriculares de las\nuniversidades?\n9. \u00bfPorque la resoluci\u00f3n vulnera el esp\u00edritu de las Pr\u00e1cticas\nDocentes? las cuales deben ser de manera continua durante el\ndesarrollo del programa encaminado a la formaci\u00f3n de docentes.\n10. El Art. 10, Autoevaluaci\u00f3n, establece que los programas\npodr\u00e1n incluir en su autoevaluaci\u00f3n factores externos como:\nevaluaci\u00f3n de docentes sector p\u00fablico, concursos de ingreso,\nevaluaci\u00f3n anual de desempe\u00f1o y evaluaci\u00f3n de competencias\npara el ascenso, factores que no son propios de la acci\u00f3n\nacad\u00e9mica de los programas y que usualmente no se articulan con\nlos procesos ense\u00f1anza - aprendizaje de los estudiantes de\neducaci\u00f3n, \u00bfPor qu\u00e9 la resoluci\u00f3n aplica estos factores? los cuales\na su vez no son contemplados por el Consejo Nacional de\nEducaci\u00f3n.\n11. Si desaparece la LICENCIATURA EN EDUCACION ESPECIAL,\n\u00bfQu\u00e9 garant\u00eda tendremos los padres, familiares, cuidadores,\nguardadores, discapacitados cognitivos, discapacitados m\u00faltiples,\nsensoriales, mentales y dem\u00e1s que en un futuro pr\u00f3ximo ser\u00e1n\nincluidos en el mundo educativo, laboral y social con profesionales\nid\u00f3neos y de calidad que contribuyan con el pa\u00eds? O es que la\npol\u00edtica del ministerio en materia de formaci\u00f3n est\u00e1 contemplada\nen t\u00e9rminos de discriminaciones negativas hacia determinados\nsectores.\n1. En qu\u00e9 consiste el plan de monitoreo que actualmente implementa el\nICETEX para garantizar la recuperaci\u00f3n de los recursos invertidos?\n2. Dentro de las pol\u00edticas de cr\u00e9dito del ICETEX, se ha pensado en\nincluir el otorgamiento de subsidios de los intereses generados por\nel pr\u00e9stamo estudiantil?\n3. (ICETEX y Ministerio de Hacienda) Si es as\u00ed, cu\u00e1l es la\ndisponibilidad de los recursos para dichos subsidios?, De d\u00f3nde\nprovendr\u00edan?\n1. \u00bfTiene el Ministerio alg\u00fan proyecto de Reforma a la Ley 30 de 1992, en\nconcreto el art\u00edculo 86, cuando se refiere al presupuesto de la Universidades\nNacionales Departamentales y Municipales?\n2. \u00bfSe ha realizado alg\u00fan estudio relacionado con el esp\u00edritu de la ley 30 de\nm\u00e1s de 76 veces se habla de la Educaci\u00f3n Superior pero al momento de\nreferirse al presupuesto, se excluyen las Instituciones Universitarias y las de\nformaci\u00f3n t\u00e9cnica definidas en la ley 30 de 1992.\n1. \u00bfCon que dinero cuenta para el presente a\u00f1o y para las pr\u00f3ximas\nanualidades anualmente el ICETEX para el otorgamiento de cr\u00e9ditos en las\ndiferentes modalidades a los estudiantes?\n2. \u00bfPor qu\u00e9 actualmente algunos cr\u00e9ditos otorgados por el ICETEX se pagan las\ncuotas mes a mes dado los limitados recursos de los estudiantes?\n3. \u00bfQu\u00e9 n\u00famero de estudiantes de pregrado tienen actualmente cr\u00e9dito con el\nICETEX?\n4. \u00bfQu\u00e9 cantidad de cr\u00e9ditos ha otorgado el ICETEX para estudios de pregrado\ny postgrado en el exterior?\n5. \u00bfQu\u00e9 n\u00famero de estudiantes tienen actualmente cr\u00e9dito con el ICETEX para\nestudios de postgrado, cuantos para especializaciones, maestr\u00edas,\ndoctorados y en post doctorados?\n6. \u00bfCu\u00e1l es la tasa de inter\u00e9s actual de los cr\u00e9ditos otorgados por el ICETEX, y\nen qu\u00e9 se diferencian de las tasas de inter\u00e9s del sector financiero que otorga\ncr\u00e9ditos para la educaci\u00f3n?\n7. \u00bfQu\u00e9 cantidad de profesionales se encuentran actualmente en mora del\nICETEX por incumplimiento en sus pagos?\n8. \u00bfQu\u00e9 ventajas ofrece el ICETEX en sus cr\u00e9ditos frente al sector financiero?\n9. \u00bfCu\u00e1l es la cartera morosa actual del ICETEX?\n10. \u00bfQu\u00e9 cifras de la cartera morosa resulta castigada ante la imposibilidad de\nser recuperada?\n11. \u00bfExiste alguna modalidad de cr\u00e9dito de car\u00e1cter condonable? Si no es as\u00ed,\n\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la viabilidad de condonaci\u00f3n de algunos cr\u00e9ditos previo el\ncumplimiento de algunos requisitos?\n12. \u00bfExiste un tiempo establecido para empezar a cancelar los cr\u00e9ditos de los\nprofesionales, despu\u00e9s de culminar sus estudios?\n13. \u00bfQu\u00e9 alternativas tienen los profesionales que no pueden encontrar\nempleo, y le empiezan a llegar las cuotas del cr\u00e9dito en el ICETEX y se\nencuentran en imposibilidad de pagarlos?\n14. \u00bfEs posible que un profesional recientemente graduado y al d\u00eda en sus pagos\npueda realizar un nuevo cr\u00e9dito con el fin de alcanzar un mayor grado de\nestudios como en Especializaci\u00f3n, Maestr\u00eda, Doctorado, o Post-doctorado?\n15. \u00bfCu\u00e1les son los requisitos exigidos para el deudor solidario del cr\u00e9dito con\nel ICETEX? \u00bfSon Demasiado r\u00edgidos? \u00bfQu\u00e9 cantidad de solicitudes no son\naprobadas por el tema del deudor solidario?\n16. \u00bfCu\u00e1ntas solicitudes recibe semestralmente el ICETEX, \u00bfCu\u00e1ntas de ellas se\nconvierten en cr\u00e9ditos?, \u00bfCuantas son rechazadas y por qu\u00e9 motivos se\nrechazan?\n17. \u00bfEs posible que durante la etapa de estudios se cambien las pol\u00edticas del\npr\u00e9stamo y se aplique a un cr\u00e9dito en desarrollo?\n18. \u00bfCu\u00e1l es la forma que el ICETEX emplea para comunicarse con sus\nbeneficiarios durante el cr\u00e9dito y despu\u00e9s de en su etapa de pago?\n19. \u00bfCon que publicidad cuenta actualmente el ICETEX para difundir sus\nservicios, especialmente en el sector rural?\n20. \u00bfCu\u00e1l es la distribuci\u00f3n por regiones del pa\u00eds de los cr\u00e9ditos otorgados por el\nICETEX, seg\u00fan los departamentos en los \u00faltimos 5 a\u00f1os?\n21. \u00bfCu\u00e1les son las dificultades m\u00e1s frecuentes a las que se enfrentan los\nestudiantes para acceder a un cr\u00e9dito del ICETEX?\n1. La Ley 715 de 2002, en su art\u00edculo 15 establece que los recursos de la\nparticipaci\u00f3n para educaci\u00f3n del Sistema General de Participaciones se\ndestinar\u00e1n a financiar la prestaci\u00f3n del servicio educativo atendiendo los\nest\u00e1ndares t\u00e9cnicos y administrativos. A pesar de estar escrito en la Ley, en\nel Putumayo en este momento, no se tienen los recursos suficientes para\ngarantizar el servicio educativo. Qu\u00e9 ha pasado?\n2. El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional garantiza el pago de n\u00f3mina como lo ha\nmanifestado la Se\u00f1ora, Ministra; sin embargo, no existe garant\u00eda de recursos\npara el transporte escolar, para el funcionamiento de los planteles, para el\npago de servicios p\u00fablicos y para el personal administrativo faltante. Con los\nrecursos asignados en el CONPES 131 de 2010 no alcanza a cubrir estos\ncostos. Los municipios ya hicieron el esfuerzo financiero de acuerdo a sus\ningresos pagando el transporte escolar en algunos meses del primer\nsemestre. Qu\u00e9 se puede hacer sobre estos temas?\n3. Las comunidades educativas del departamento, ASEP y ASODIP se han\nmovilizado para manifestar su descontento frente a la crisis del sector,\nconociendo esta situaci\u00f3n del Putumayo, el Ministerio de Educaci\u00f3n\nNacional c\u00f3mo solucionar\u00e1 el problema financiero del presente a\u00f1o y de los\na\u00f1os siguientes?\n4. Los recursos asignados en los CONPES, se transfieren a fechas en las que el\ncalendario acad\u00e9mico ya ha comenzado, dejando sin atender los estudiantes\nde la poblaci\u00f3n rural dispersa (para 2010, 6080 estudiantes) por sistema de\noferentes, pues el contrato de prestaci\u00f3n del servicio se legaliz\u00f3 el 30 de\nmarzo, dejando sin atender dos meses de actividades con alumnos. Por qu\u00e9\nest\u00e1n llegando tan tarde estos recursos al Departamento?\n5. De igual manera, sucedi\u00f3 con la financiaci\u00f3n de los internados escolares,\nfinanciados con el Sistema General de Participaciones para el a\u00f1o 2010. La\nprimera transferencia se realiz\u00f3 en el mes de abril. Nuevamente 2 meses sin\nfinanciar este componente de cobertura. C\u00f3mo se puede solucionar este\nproblema?\n1. De qu\u00e9 manera su administraci\u00f3n podr\u00eda llegar a contribuir a solucionar la\ncrisis existente? Podr\u00eda cofinanciar uno de los componentes que presenta\ncrisis en el departamento?\n2. Los recursos presupuestados para el sector educaci\u00f3n se mantendr\u00e1n? O\npor efectos de la reestructuraci\u00f3n de pasivos, van a sufrir modificaciones?.\n1. Una revisi\u00f3n del proyecto de ley de Presupuesto General de la Naci\u00f3n\npara 2011, muestra que el presupuesto dedicado a la educaci\u00f3n para el\npr\u00f3ximo a\u00f1o crecer\u00e1 apenas 0.9% ($17.11 billones en el 2010 a 12.27\nbillones para el 2011) en t\u00e9rminos nominales. \u00bfSolicitar\u00e1 el Ministerio de\nEducaci\u00f3n adiciones presupuestales, o por el contrario se piensa que\nesta asignaci\u00f3n es suficiente?\n2. En el cuadro 5 del documento \u201caspectos complementarios\u201d al mensaje\npresidencial del proyecto de Presupuesto General de la Naci\u00f3n, se\nrevela que el presupuesto asignado a los \u201cServicios de Educaci\u00f3n\nSuperior\u201d decrece 8.7% (de $2.547 billones en el 2010 pasa a $2.327\nbillones en 2011) en t\u00e9rminos nominales \u00bfQu\u00e9 mecanismos tiene el\nMinisterio de Educaci\u00f3n para subsanar este \u201chueco financiero\u201d en \u00e9ste\nrubro tan importante?, \u00bfC\u00f3mo se pretende generar acceso a la\nEducaci\u00f3n Superior a las clases de menores recursos bajo esta\ndin\u00e1mica?\n3. El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en los \u00faltimos a\u00f1os ha venido\nimpulsando la participaci\u00f3n de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior\nmediante un mecanismo de convocatorias, que tienen por marco\nreferencial esencial la educaci\u00f3n por competencias. \u00bfCu\u00e1les han sido\nlos resultados de estos procesos o mecanismos y cu\u00e1l es su\nintencionalidad?, \u00bfeste enfoque de competencias no pone en riesgo la\ncalidad de la educaci\u00f3n mediante la reducci\u00f3n de la complejidad en el\nsaber y la cosificaci\u00f3n del conocimiento, teniendo como argumento\nprincipal las necesidades de un sector productivo que pueden ser\ncoyunturales?\n4. La reforma a la ley 30 de 1992 que radic\u00f3 a mediados del presente a\u00f1o\nsu antecesora, la doctora Mar\u00eda Cecilia V\u00e9lez, propone en uno de sus\nart\u00edculos una exposici\u00f3n de la educaci\u00f3n superior estatal a un devenir\noptimista de la econom\u00eda, que adem\u00e1s de no tener en cuenta los logros\nen t\u00e9rminos de calidad de las Universidades P\u00fablicas ante las\ndificultades econ\u00f3micas, desde la formulaci\u00f3n de la ley 30 de 1992\nhasta la fecha; expone al vaiv\u00e9n de la econom\u00eda un Derecho, que\ninclusive podr\u00eda ser entendido como contrac\u00edclico en la teor\u00eda\nconvencional del Capital Humano. \u00bfPor qu\u00e9 no se considera un\nescenario de aumento (por supuesto, quiz\u00e1s menor a condiciones de\nfavorabilidad de crecimiento) en situaciones de recesi\u00f3n, que dada la\nalta volatilidad de la econom\u00eda mundial en la \u00e9poca contempor\u00e1nea es\nm\u00e1s que pertinente?, y a su vez \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan las propuestas\nalternativas respecto a la financiaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior de\ncar\u00e1cter estatal, en el escenario factible de que esta reforma referida\nanteriormente a la ley vigente no se concrete?\n5. La calidad de la Educaci\u00f3n superior es un tema fundamental para el\nprogreso y desarrollo de la naci\u00f3n. En m\u00faltiples oportunidades las\nUniversidades P\u00fablicas han reclamado la congelaci\u00f3n de la n\u00f3mina y la\nprecarizaci\u00f3n laboral al interior de la Universidad que pone en peligro\nuno de sus principales principios y fundamentos como es la autonom\u00eda;\nal mismo tiempo que los estudiantes denuncian la p\u00e9rdida de calidad en\nla formaci\u00f3n, por baja calidad pedag\u00f3gica y profesional de nuevos\ndocentes que entran bajo la modalidad de c\u00e1tedra. Ante este escenario\ny en \u00e9stos t\u00e9rminos \u00bfC\u00f3mo afrontar\u00e1 este gobierno el problema de la\ncalidad en la educaci\u00f3n superior? Y \u00bfCu\u00e1les van a ser los mecanismos\npara fortalecer el proceso de investigaci\u00f3n de las Universidades\nP\u00fablicas si la docencia cada vez m\u00e1s se \u201cdespersonaliza\u201d entre\nacademia e investigaci\u00f3n con la congelaci\u00f3n o inclusive disminuci\u00f3n de\nn\u00f3mina docente de planta?\n6. Seg\u00fan el proyecto de la reforma a la ley 30 de 1.992 presentado por la\nanterior, Ministra de Educaci\u00f3n Cecilia Mar\u00eda V\u00e9lez White, considera\nmodificar los art\u00edculos 86 y 87 relacionado con la financiaci\u00f3n de las\nuniversidades p\u00fablicas, frente a ello solicitamos responder:\nA. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 reforma de ley va a modificar la situaci\u00f3n cr\u00edtica actual de los\npresupuestos de las universidades estatales?\nB. \u00bfcu\u00e1l es el d\u00e9ficit acumulado actual de las universidades estatales?\n\u00bfde qu\u00e9 manera el gobierno nacional aportar\u00e1 con este d\u00e9ficit para\nhacer viable la educaci\u00f3n estatal superior?\nC. \u00bfEl presupuesto asignado a la educaci\u00f3n superior se circunscribe en\nel sistema de subsidio a la demanda con libre competencia entre las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior?\nD. \u00bfcu\u00e1l es la apropiaci\u00f3n en inversi\u00f3n e investigaci\u00f3n asignada a la\neducaci\u00f3n superior?\nE. El art\u00edculo 4 del proyecto de reforma a la ley 30 establece que las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior, entrada la ley ser\u00e1n\nestablecimientos p\u00fablicos del orden nacional, \u00bfC\u00f3mo incide este\ncambio en el presupuesto de las universidades estatales?, \u00bfEste\nart\u00edculo quebranta la autonom\u00eda universitaria que actualmente\ntienen las instituciones universitarias?\n1. El m\u00e9todo de asignaci\u00f3n de recursos para educaci\u00f3n b\u00e1sica y media en\nespecial de gratuidad se hace por capitaci\u00f3n. Tal valor se especifica\nmediante documentos CONPES:\n2. \u00bfCu\u00e1l es la metodolog\u00eda para estimar este valor? Favor detallar de manera\nrigurosa.\n3. \u00bfEl Ministerio de Educaci\u00f3n tiene estimado cual es el valor percapita de la\neducaci\u00f3n integral? Favor diferenciar por niveles educativos y sectores (si\n\u00e9sta ultima diferenciaci\u00f3n es posible).\n4. Se tiene un estimativo del d\u00e9ficit en infraestructura educativa del sector\np\u00fablico. Si es as\u00ed, por favor detallar la metodolog\u00eda para la medici\u00f3n del\nd\u00e9ficit.", "external_id": "#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-09-29T10:05:00-05:00", "transcript": "199-acta-06-comision-sexta", "order": 1, "name": "H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez"}