{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, es que me parece supremamente\nimportante lo que han manifestado los colegas respecto del respeto\nque tenemos que hacer sentir por esta Comisi\u00f3n, tienen toda la raz\u00f3n\ny es necesario que para la siguiente sesi\u00f3n el Ministro de Hacienda\neste, porqu\u00e9 dentro del cuestionario qued\u00f3 citado para que responda\nm\u00e1s a\u00fan cuando estamos hablando en mi caso propio de un proyecto\nde ley que suprime o elimina los intereses del cr\u00e9dito del ICETEX y\nque finalmente ser\u00e1 el gobierno el que tiene que establecer de donde\nvan a salir los recursos, porque la se\u00f1ora Presidenta ha manifestado\nen reiteradas ocasiones que si a ella se le garantizan los recursos que\nsuplan esos intereses que hoy pagan los muchachos tendr\u00e1 la\nposibilidad, lo hable con el se\u00f1or Presidente Santos y dijo mientras se\ncobre el IPC no le veo ning\u00fan inconveniente.\nEntonces, es un tema que tenemos que empezar a trabajar pero que\nquede claro que nosotros como partido de la U, esta ma\u00f1ana en la\ndirecci\u00f3n nacional dijimos que no pod\u00eda permitirse que al Congreso de\nla Rep\u00fablica se le faltara al respeto enviando a funcionarios de\nsegundo orden y tiene toda la raz\u00f3n doctor Carlos Amaya en el\npasado debate nos atendi\u00f3 el se\u00f1or Viceministro a qui\u00e9n queremos y\napreciamos pero debi\u00f3 haber sido el Ministro del Interior el que\nhubiese hecho presencia aqu\u00ed y trat\u00e1ndose de un tema tan importante\ncomo el de la educaci\u00f3n m\u00e1s a\u00fan tienen que estar los Ministros aqu\u00ed\nponi\u00e9ndole la cara al pa\u00eds, porque como lo dije al comienzo de mi\nprimera intervenci\u00f3n es este tema el \u00fanico que le podr\u00e1 catapultar al\nPresidente Santos, a cualquier gobierno como un gobierno\nresponsable con la sociedad, con la sociedad para que todos\ntengamos una oportunidad de vida y poder garantizarle un futuro a\nnuestros hijos.\nLa educaci\u00f3n sin duda ser\u00e1 la \u00fanica oportunidad que tenga cualquier\ngobierno para que nuestro pa\u00eds sea un verdadero motor de desarrollo.\nGracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-09-29T10:14:20-05:00", "transcript": "199-acta-06-comision-sexta", "order": 57, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}