{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dr. Wilson Arias tendremos en cuenta al invitado suyo, pero me\ndice el doctor Amaya que el invitado de \u00e9l dura 5 minutos.\nEntonces el damos el uso de la palabra el estudiante Edy Reyes\nGrisales, Presidente de la Federaci\u00f3n Colombiana de Estudiantes de\nEducaci\u00f3n.\nSe\u00f1or. Edy Reyes Grisales,, Presidente de la Federaci\u00f3n\nColombiana de Estudiantes de Educaci\u00f3n:\nBuenas tardes, muchas gracias por la invitaci\u00f3n y muchas gracias al\ncompa\u00f1ero Carlos Andr\u00e9s Amaya que nos ha abierto este espacio que\nantes nosotros lo gan\u00e1bamos con diferentes marchas y con diferentes\nluchas internas, pero a ra\u00edz de que usted est\u00e1 sentado en este\nespacio, pues nos ha generado unos espacios muy importantes para\nque los estudiantes puedan pronunciarse en estos debates que son de\ntrascendental importancia para nuestro pa\u00eds.\nBueno, mi intervenci\u00f3n va referida respecto a la Resoluci\u00f3n 5443 y la\nResoluci\u00f3n 6966 y espero pues hacer un esbozo pues lo m\u00e1s\npertinente y lo m\u00e1s r\u00e1pido posible respecto a lo que ha venido\nsucediendo bajo estas dos resoluciones, ve\u00eda y escuchaba muy bien a\nla se\u00f1ora, Ministra cuando nos hablaba de c\u00f3mo surge esta Resoluci\u00f3n\nla 5443 y pues veo que el sentido que ellos miraron interiormente\ndesde el ministerio de Educaci\u00f3n no es en el mismo sentido que se le\ndio en las facultades de educaci\u00f3n del pa\u00eds, debido a que esta\nResoluci\u00f3n no solo estaba tratando la reforma de la Resoluci\u00f3n 1036\nque plantea lineamientos de calidad para las facultades de educaci\u00f3n,\nno se plantea desde finales del a\u00f1o 2009 sino que se empieza a\nplantear en el principio del a\u00f1o 2008, es decir a nuestro consejo de\nfacultad de la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia\ndonde yo fui representante estudiantil y desde all\u00ed salgo como\nPresidente de la Federaci\u00f3n Colombiana de Estudiantes de\nEducaci\u00f3n, yo allegue un documento de la reforma a la Resoluci\u00f3n\n1036 en mayo de 2008, sin embargo a trav\u00e9s de algunos procesos y\nalgunas quejas de las facultades de educaci\u00f3n del pa\u00eds, el ministerio\nde Educaci\u00f3n de una u otra forma congela la reforma de esta\nresoluci\u00f3n aplaz\u00e1ndola para el a\u00f1o 2009.\nSin embargo, nos damos cuenta en a\u00f1o 2009 como con mucha gran\nsorpresa que es que el espacio que se le da a esa resoluci\u00f3n como\nusted lo llam\u00f3 en tiempo de consulta para que las facultades de\neducaci\u00f3n hicieran su apreciaci\u00f3n respecto a la reforma de la\nResoluci\u00f3n 1036 fue el 24 de diciembre del 2009, dando unos pasos\nhasta el 30 de enero del 2010, es decir no solo fue muy poco tiempo,\nm\u00e1s o menos 36 d\u00edas, sino que se hace un espacio donde hay un\nreceso acad\u00e9mico de las facultades de educaci\u00f3n del pa\u00eds y de toda la\ncomunidad educativa, entonces, la pregunta de nosotros se\u00f1ora\nMinistra y Honorables Representantes para que se den cuenta de la\nimportancia de eso es que en receso acad\u00e9mico las facultades de\neducaci\u00f3n y la comunidad estudiantil no se pod\u00eda pronunciar frente a\nla reforma de esta resoluci\u00f3n, valga aclarar que esta resoluci\u00f3n es\nmuy importante debido a que plantea los lineamientos de calidad para\nlos futuros profesionales, los futuros docentes que est\u00e1n a cargo de la\neducaci\u00f3n de nuestros pa\u00eds, de ni\u00f1os y j\u00f3venes de nuestro pa\u00eds, que\ncomo bien lo dec\u00eda la se\u00f1ora, Ministra es bastante importante debido al\ndesarrollo social, cultural, econ\u00f3mico, educativo que debe tener el\npa\u00eds.\nPero no solo eso, fue muy poco tiempo y tampoco fue en una fecha\npertinente que le dir\u00eda yo, sino que adem\u00e1s se hace a trav\u00e9s de\ninternet, una consulta y una concertaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica\nnacional para la educaci\u00f3n de nuestros educadores y para la\neducaci\u00f3n que se va a impartir a los j\u00f3venes en los colegios se hace\nv\u00eda e-mail, es decir se hace una construcci\u00f3n y una pol\u00edtica p\u00fablica a\ntrav\u00e9s de pagar correos desde las facultades de educaci\u00f3n del pa\u00eds\nhacia el ministerio de Educaci\u00f3n, entonces ese tiempo fue muy corto y\nadem\u00e1s el procedimiento consideramos las facultades de educaci\u00f3n\ndel pa\u00eds que no fue el mejor para poder concertar una pol\u00edtica p\u00fablica\na nivel nacional respecto a lo que es lineamientos de calidad para las\nfacultades de educaci\u00f3n del pa\u00eds.\nQue contempla esta Resoluci\u00f3n 5443 en su primer art\u00edculo contempla\nel perfil profesional y nosotros en su momento cuando hablamos de la\nResoluci\u00f3n 1036 las facultades de educaci\u00f3n se pronunciaban\nconjuntamente diciendo que el perfil profesional deber\u00eda ser\nconsecuente con la formaci\u00f3n del educador, no solo como lo anuncio\nla se\u00f1ora, Ministra en su momento, que era un docente o una persona\nformada con algo de pedagog\u00eda que podr\u00eda llegar pues a dictar clases\nen una instituci\u00f3n educativa, me refiero yo a su disciplina fundante de\nla pedagog\u00eda, es cuando nosotros dentro de las aulas de clase en una\nuniversidad pues vemos paralelamente una disciplina y una ciencia\ncon la disciplina o la ciencia y la pedagog\u00eda donde aprendemos a\ndictar clase de una disciplina espec\u00edfica a trav\u00e9s de la pedagog\u00eda y no\ncomo en algunas ocasiones se hace, se forma una persona a trav\u00e9s\nde una disciplina y posteriormente en un posgrado ve lo que har\u00eda\nrespecto a la pedagog\u00eda que es algo totalmente diferente, es decir\ndespu\u00e9s en mi pr\u00e1ctica yo voy a tratar de apreciar dentro de una aula\nde clases como hago esa integraci\u00f3n de esas dos disciplinas, el\nformulador o el educador que se queda en una licenciatura su mejor\ncondici\u00f3n es poder aprender paralelamente esas dos ciencias o esas\ndisciplinas para poder formar dentro de una aula de clases y para\nnosotros es el punto \u00e1lgido o el primer punto \u00e1lgido de esta resoluci\u00f3n\nque ojal\u00e1 de una u otra forma pudi\u00e9ramos en su momento replantear y\nreivindicarse de toda la profesi\u00f3n docente en nuestro pa\u00eds.\nTambi\u00e9n en la Resoluci\u00f3n 5443 se plantean la titulaci\u00f3n que deben\nexpedir las universidades a nivel nacional, pero sin embargo cuando\nse expide la Resoluci\u00f3n 5443 no denotan que est\u00e1n vulnerando el\nderecho de la autonom\u00eda de las universidades a nivel nacional y reitero\nla autonom\u00eda que est\u00e1 consagrada en el art\u00edculo 64 de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica de Colombia, el art\u00edculo 24 de la Ley 30, art\u00edculo 28 de la Ley\n30, art\u00edculos que de una u otra forma resaltan la autonom\u00eda\nuniversitaria y contemplan que las universidades son las que deben\nexpedir su t\u00edtulo a trav\u00e9s de su formaci\u00f3n dentro de las universidades.\nQue dice ese art\u00edculo 3 de la Resoluci\u00f3n 5443, dice en su literal 3.3.,\nqu\u00e9 el t\u00edtulo que se exped\u00eda a los licenciados en las diferentes\nuniversidades se deben dar a trav\u00e9s de las disciplinas o las \u00e1reas de\nconocimiento del art\u00edculo 23 de la Ley 115 del 94, esas \u00e1reas del\nconocimiento son muy generales y por ende no contemplan muchos\nprogramas de licenciaturas que est\u00e1n fuera de los t\u00edtulos o por fuera\nde las \u00e1reas expresadas dentro del art\u00edculo 23 de la Ley 115, como\ncu\u00e1les: Licenciados en Educaci\u00f3n Especial, Licenciados en Derechos\nHumanos, Licenciados en Filosof\u00eda, Licenciados en M\u00fasica,\nLicenciados en Artes Gram\u00e1ticas y muchos otros t\u00edtulos que en ese\nart\u00edculo 23 de la Ley 115 no se contemplan y por ende en su momento\nno se podr\u00edan dar esas clases de licenciaturas en las universidades\np\u00fablicas y privadas del pa\u00eds.\nEntonces, de all\u00ed nace la primera preocupaci\u00f3n general de la\ncomunidad, no solo educativa, sino tambi\u00e9n de padres de familia que\nse dan cuenta que en su momento si esa resoluci\u00f3n se aplicase tal y\ncomo esta pues no habr\u00edan licenciaturas por ejemplo en educaci\u00f3n\nespecial, es decir: \u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda con la poblaci\u00f3n que tiene algunas\nlimitaciones o alguna condici\u00f3n especial de educaci\u00f3n? No se podr\u00edan\neducar en nuestro pa\u00eds.\nA ra\u00edz de eso, por lo menos, si nosotros hacemos un sondeo en\ninternet, conseguimos 30 art\u00edculos, unas 30 circulares o unos 30\ncomunicados de diferentes universidades del pa\u00eds, diferentes\nestamentos que est\u00e1n preocupados bajo esta misma tem\u00e1tica, siendo\nmuy reiterados los pronunciamientos que se han hecho desde la\nUniversidad Pedag\u00f3gica Nacional, desde la Universidad de Antioquia,\ndesde la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia a trav\u00e9s\nde la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Educaci\u00f3n del pa\u00eds y a\ntrav\u00e9s de la Federaci\u00f3n Colombiana de Estudiantes de Educaci\u00f3n,\nentonces han sido muy reiteradas los comunicados.\nOtra de las grandes problem\u00e1ticas que presenta la Resoluci\u00f3n 5443,\nes respecto a la pr\u00e1ctica docente, en la Resoluci\u00f3n 1036 la pr\u00e1ctica\ndocente lo que contemplaba era que era de forma continua dentro del\nproceso de formaci\u00f3n del licenciado, ahora bien, aqu\u00ed en esta\nResoluci\u00f3n 5443 lo que se menciona es que debe ser de un a\u00f1o\nlectivo, pero no dice si es un a\u00f1o lectivo mirando todo su curr\u00edculo o\nalguna licenciatura o es expl\u00edcitamente un a\u00f1o lectivo, es decir 40\nsemanas de clase y que si se interpreta por la norma tal y como est\u00e1\nplasmada en el papel deber\u00eda ser un a\u00f1o de pr\u00e1ctica de un estudiante\nde una licenciatura en un colegio, pero uno de los grandes problemas\nque trae esto, es que esas 40 semanas superan el tope de las\nsemanas de los semestres de los estudiantes en las universidades, es\ndecir un semestre son 16 semanas y en el a\u00f1o ser\u00eda 32 semanas, es\ndecir que a la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica tendr\u00edan que ser por lo menos 13\nmeses de la carrera para el estudiante estar dentro de una instituci\u00f3n\neducativa, pero esto es exclusivamente para la pedagog\u00eda, nosotros lo\nque decimos y contemplamos es que de una u otra forma sea de una\nforma continua durante todo el proceso educativo y que no sea\nexpl\u00edcitamente dentro de un a\u00f1o lectivo, yo dir\u00eda que si se da como el\na\u00f1o lectivo hab\u00eda que reformar el curr\u00edculo de toda la licenciaturas a\nnivel nacional y hay que aclarar que son 165 cr\u00e9ditos acad\u00e9micos los\nque tiene actualmente una licenciatura y eso lo que hace es bajar el\nn\u00famero de materias con el mismo n\u00famero de cr\u00e9ditos acad\u00e9micos.\nLa problem\u00e1tica de la titulaci\u00f3n se resuelve muy por encima con la\nResoluci\u00f3n 6966, pero sin embargo no resuelve unas problem\u00e1ticas\nde fondo que tiene la Resoluci\u00f3n 5443 respecto al perfil profesional,\nrespecto a las investigaciones, respecto a la pr\u00e1ctica docente y otros\ntemas que trata esa resoluci\u00f3n.\nEntonces, la comunidad acad\u00e9mica y obviamente estudiantes y\nprofesores est\u00e1n preocupados bajo esta resoluci\u00f3n, pero queremos\nhacer una construcci\u00f3n colectiva y escuchar muy felizmente que la\nMinistra de Educaci\u00f3n nos dec\u00eda que la idea es poder hacer una\nunidad, que la idea es poder concertar unas pol\u00edticas.\nDra. Mar\u00eda Fernanda Campo yo la invitar\u00eda a que se cree un foro\nnacional, a que se cree una mesa nacional donde tengan participaci\u00f3n\nlos diferentes estamentos para una construcci\u00f3n colectiva, real que\ncontemple el contexto real educativo en nuestro pa\u00eds y por eso a esa\nmesa podr\u00edan ser invitados docentes, estudiantes y quienes quieran\nhacer parte del inter\u00e9s de esa tem\u00e1tica.\nY para reiterarles que la Federaci\u00f3n Nacional de Estudiantes de\nEducaci\u00f3n saca un comunicado solicitando la derogatoria de la\nResoluci\u00f3n 5443, pero al igual enti\u00e9ndase bien la Asociaci\u00f3n\nColombiana de Educaci\u00f3n del Pa\u00eds que son 81, tambi\u00e9n le solicitan al\nministerio de Educaci\u00f3n a trav\u00e9s de un comunicado de prensa la\nderogatoria de la resoluci\u00f3n, espero que se tenga en cuenta esos\npronunciamientos de la comunidad acad\u00e9mica y espero que por favor\nde una u otra forma sent\u00e9monos a conversar y sentemonos a\nconcertar una pol\u00edtica real para las diferentes licenciaturas en nuestro\npa\u00eds.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amriles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-09-29T10:15:30-05:00", "transcript": "199-acta-06-comision-sexta", "order": 64, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amriles"}