{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, quiero sumarme a las dos \u00faltimas intervenciones\nen el sentido de la preocupante situaci\u00f3n en que quedar\u00edamos\nnosotros que somos la representaci\u00f3n del pueblo, nosotros que\nvenimos aqu\u00ed como voz de nuestras comunidades y reconocemos el\ncosto y lo que implica en la canasta familiar de los colombianos el\ncosto de energ\u00eda, sin duda es muy complejo para uno como\nParlamentario pensar en que una iniciativa de estas muera o fenezca\nen manos nuestras, yo creo que le corresponde a otros.\nNosotros hemos venido aqu\u00ed para defender los intereses de la\nciudadan\u00eda y entendemos el respeto y la responsabilidad con que los\nfuncionarios del Gobierno Nacional manifiestan el impacto fiscal que\npodr\u00eda tener y por ello busquemos el espacio, nosotros le damos\ntr\u00e1mite para encontrar en qu\u00e9 punto estar\u00eda la posibilidad de darle\ncontinuidad a este proyecto de ley y lo digo de esta manera porque lo\nhabl\u00e1bamos con Diego Alberto Naranjo, ese es el elemento que\npreocupa a veces de proyectos de ley temporales, esta es una\ncircunstancias hoy que las comunidades consideran ya propias, parte\nde su servicio y de su proyecto de desarrollo social y econ\u00f3mico y hoy\ncuando uno encuentra Presidente que grandes regiones del pa\u00eds\nencuentran que las empresas de servicios p\u00fablicos de energ\u00eda est\u00e1n\nintervenidas.\nNosotros en el Cauca tenemos en lo particular una situaci\u00f3n dif\u00edcil, un\ndepartamento de 71% de la poblaci\u00f3n en niveles uno y dos, la\nempresa intervenida, dificultades que empiezan a presentarse 15 y 20\nd\u00edas sobre prestaci\u00f3n del servicio de alumbrado p\u00fablico, el sector\nprivado en crisis en los meses de marzo, abril y mayo porque no se\nprevi\u00f3 en la terminaci\u00f3n del contrato de la compa\u00f1\u00eda el\u00e9ctrica del\nCauca el costo de la energ\u00eda comprado en bolsa y eso gener\u00f3\nincrementos del 30 y pico por ciento en el valor de la tarifa para un\nciudadano com\u00fan y corriente.\nEntonces, m\u00e1s all\u00e1 de que aqu\u00ed tendremos un debate a la Super\nservicios p\u00fablicos de lo que ha sido el tratamiento de esa situaci\u00f3n y la\nintervenci\u00f3n nefasta que nosotros consideramos se ha presentado\npara el departamento del Cauca y para otros departamentos del pa\u00eds,\nyo simplemente quiero manifestar que mi voto es positivo a este\nproyecto, que propendo por unos espacios y unos escenarios donde\nse pueda revisar el tema fiscal pero que quienes tenemos la\nposibilidad de influir la pol\u00edtica nacional, tenemos que hacer apuestas\npara que este tipo de cosas no se presenten, porque estoy seguro que\nser\u00eda un caos social, un tema de orden p\u00fablico m\u00e1s en un pa\u00eds donde\ncasi 900 de los municipios son niveles 6 y niveles 5, o sea que los\nponen en una baja capacidad de pago a nuestras comunidades.\nMuchas gracias Presidente y de una vez anuncio mi voto positivo a\neste proyecto de ley.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-12T10:57:40-05:00", "transcript": "203-acta-08-comision-sexta", "order": 76, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}