{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo quisiera como coadyuvar la intervenci\u00f3n del\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez, coordinador ponente en el entendido de que\nese r\u00e9gimen tarifario que est\u00e1 compuesto entre otros por las reglas\nrelativas a los subsidios, se los estamos en el caso particular de este\nproyecto de ley pues otorgando a la poblaci\u00f3n de menores ingresos,\npara que efectivamente ellos puedan pagar esas tarifas de los\nservicios p\u00fablicos domiciliarios que por sobretodo cubran sus\nnecesidades b\u00e1sicas insatisfechas, esa es la discusi\u00f3n, esta es una\ndiscusi\u00f3n sobre todo de un gran contenido social.\nUno cuando analiza el Presupuesto General de la Naci\u00f3n y ve que en\ngastos de funcionamiento estamos hablando de alrededor del 52% y\nuno cuando est\u00e1 hablando del Presupuesto Nacional de la Naci\u00f3n y ve\nque en el servicio de la deuda hay alrededor del 26% y que estamos\nhablando apenas de inversi\u00f3n del 21% y que no se refleja\nespecialmente en las clases populares, en estratos uno y dos, es\ncuando m\u00e1s llamamos la atenci\u00f3n del propio acompa\u00f1amiento del\nEstado, el propio acompa\u00f1amiento del Gobierno Nacional, creo que es\nall\u00ed donde podemos disminuir la brecha que se presenta en el pa\u00eds a lo\nlargo y ancho de la geograf\u00eda nacional.\nYo creo que es muy importante, sino por el periodo mismo que\nestamos estableciendo en este proyecto de ley sino por lo menos que\nle demos en los pr\u00f3ximos dos o tres a\u00f1os la posibilidad de que este\nesquema de subsidios pueda seguir continuando el beneficio a la\npoblaci\u00f3n de los estratos socioecon\u00f3micos uno y dos, quisi\u00e9semos\nrepito que esa asignaci\u00f3n se viese reflejada en los usuarios con menor\ncapacidad de pago y cuando hablamos de usuarios con menos\ncapacidad de pago yo no s\u00e9, no tengo exactamente la cifra aqu\u00ed, pero\nyo estoy convencido de que superamos por lo menos los 9 o 10\nmillones de colombianos y de ah\u00ed la importancia del proyecto, de ah\u00ed el\nimpacto social del proyecto, tratar de darle cristiana sepultura a una\niniciativa de esta naturaleza con un gran impacto social de m\u00e1s de 9\nmillones de colombianos no nos lo perdonar\u00edan, esos 9 millones de\ncolombianos de estratos uno y dos, por ello nosotros si solicitamos al\npropio Gobierno Nacional para que ojala se contemple la posibilidad\nde darle curso a este proyecto y que como lo manifest\u00e9 si no es\nposible por lo menos en los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os si que garanticemos la\nposibilidad de ofrecerle a estos beneficiarios de estos subsidios por lo\nmenos la alternativa de los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os.\nEs imperioso el estudio de este proyecto, como quiera que por su\nvigencia expira el propio 31 de diciembre del presente a\u00f1o, de ah\u00ed que\nes menester apreciados Representantes que ojal\u00e1 hoy abordemos la\naprobaci\u00f3n del mismo y que ojal\u00e1 nosotros le demos la posibilidad a\nque estos usuarios puedan a partir del 1 de enero del a\u00f1o 2011, pues\ntener la garant\u00eda de que el propio Gobierno a trav\u00e9s de los recursos\ndel Presupuesto General de la Naci\u00f3n le garantiza pues los subsidios\nde que trata la propia ley 1117 de 2006 en su art\u00edculo 3\u00ba. Muy amable\nPresidente.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-12T10:57:20-05:00", "transcript": "203-acta-08-comision-sexta", "order": 75, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}