{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Entonces usted da f\u00e9 p\u00fablica de que ya esto esta publicado en la\nGaceta, entonces Honorable Representante el orden del d\u00eda se aplaza\nel debate del proyecto de Ley 023 del 2010 C\u00e1mara \u201cPor medio de la\ncual se establece medidas para promoci\u00f3n e implementaci\u00f3n de\nmodos de transporte que incorporen tecnolog\u00eda de tracci\u00f3n el\u00e9ctrica\u201d.\nSe\u00f1or Secretario llame a lista para su respectiva aprobaci\u00f3n de la\nHonorable Comisi\u00f3n Sexta.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-12T10:54:00-05:00", "transcript": "203-acta-08-comision-sexta", "order": 55, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}