{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Se\u00f1or Presidente, para unirme a su proposici\u00f3n de c\u00f3mo ser\u00eda\nimportante que el se\u00f1or ponente pudiera agregarle y darle realmente\nunas herramientas sancionatorias, no solamente a quienes deben sino\ntambi\u00e9n a quienes intenten atentar contra el erario de cada uno de los\nparticulares que van all\u00ed a pagar y que son v\u00edctimas de estos nuevos\nacuerdos de pago cuando ya esta prescrita la acci\u00f3n y para respaldar\nla petici\u00f3n del se\u00f1or General Palomino, en como realmente poder\nmodificar esta palabra de locaciones por infraestructura, porque como\nvemos la situaci\u00f3n nada m\u00e1s de Cundinamarca de 700 hombres que\ncuenta la polic\u00eda para tres habitaciones o tres cuartos y con una sola\nunidad sanitaria es imposible, unas condiciones precarias.\nQuienes pudimos asistir al Congreso de COLFECAR en el encuentro\nde Cartagena de transportadores, vimos la situaci\u00f3n que viene\nadelantando en este momento la Polic\u00eda de Carreteras y se hace\nnecesario darle las herramientas y como no Honorable Representante\nWilson G\u00f3mez respaldar su proposici\u00f3n que realmente esta plata se\ndestine es al tema de Tr\u00e1nsito y Transporte, la Polic\u00eda de Carreteras y\nno que se vaya de pronto a desviar a otros fondos de la Polic\u00eda\nNacional que all\u00ed pues todos tenemos necesidades, pero all\u00ed hay una\nnecesidad sentida, que el cobro de estas multas vayan realmente es al\ntema de la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito de Transporte de Polic\u00eda se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-12T10:51:20-05:00", "transcript": "203-acta-08-comision-sexta", "order": 38, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}