{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, en primer lugar pues para manifestarles que este\nproyecto de ley es una iniciativa del Honorable Representante\nBuenaventura Le\u00f3n, que como bien lo expreso el doctor Ciro\nRodr\u00edguez busca o propende por extender la vigencia de esos\nsubsidios a los servicios p\u00fablicos domiciliarios de energ\u00eda el\u00e9ctrica y\nde gas combustible para uso domiciliario, distribuido por red de\ntuber\u00edas de los usuarios pertenecientes a los estratos\nsocioecon\u00f3micos uno y dos, digamos que dentro del marco\nconstitucional y legal pues est\u00e1 amparado en el Cap\u00edtulo Quinto de la\npropia Constituci\u00f3n Nacional cuando en sus art\u00edculos 365, 366, 367 y\n368 establece el deber del Estado de asegurar la prestaci\u00f3n eficiente a\ntodos los habitantes del territorio nacional y dispone que esos servicios\np\u00fablicos estar\u00e1n sometidos a r\u00e9gimen jur\u00eddico que fije la ley.\nPor su parte y como bien lo indico, igualmente el coordinador de\nponencias el Plan Nacional de Desarrollo la Ley 812 de 2003,\nestableci\u00f3 o dicto los par\u00e1metros generales en lo que se refiere a los\nsubsidios en las zonas no interconectadas, igualmente estableci\u00f3 un\nprograma de normalizaci\u00f3n de redes el\u00e9ctricas y subsidios para los\nestratos uno, dos y tres del sistema interconectado nacional.\nEn este sentido la ley del plan estableci\u00f3 la aplicaci\u00f3n de los subsidios\nal costo de la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos domiciliarios de\nestos estratos socioecon\u00f3micos uno y dos y que deber\u00eda hacerse de\ntal forma que el incremento tarifario a estos usuarios en relaci\u00f3n con\nsus consumos b\u00e1sicos o de subsistencia correspondiese en cada mes\na la variaci\u00f3n del \u00edndice de precios al consumidor, en desarrollo de esa\nley del plan se aprob\u00f3 la ley 1117 de 2006 y que esa 1117 de 2006\npues estableci\u00f3 los par\u00e1metros legales para la aplicaci\u00f3n de esos\nsubsidios a los estratos uno y dos de esos servicios p\u00fablicos a que he\nreferido, igualmente pues busca la optimizaci\u00f3n del servicio de la\nreducci\u00f3n de esas p\u00e9rdidas no t\u00e9cnicas de todos los barrios normales\ndel sistema interconectado nacional, por eso es supremamente\nimportante creemos nosotros esta iniciativa y estamos solicitando la\naprobaci\u00f3n en primer debate de esta iniciativa que busca ampliar la\nvigencia de estos subsidios hasta diciembre del a\u00f1o 2014.\nEsto permite instrumentar desde el punto de vista del r\u00e9gimen tarifario\nen lo dispuesto en el propio plan nacional de desarrollo en cuanto a los\nprestadores de servicios de energ\u00eda el\u00e9ctrica y gas combustible sin\nperder de vista que esa ley 1117 de 2006 establece como dos\nmandatos primordiales, de una parte que las tarifas de esos usuarios\nbeneficiarios de los subsidios en relaci\u00f3n con sus consumos de\nsubsistencia deben corresponder como m\u00e1ximo en cada mes a la\nvariaci\u00f3n del IPC y de otra parte establece que ese porcentaje del\nsubsidio en ning\u00fan caso sea superior al 60% del costo de prestaci\u00f3n\ndel servicio para el estrato uno y del 50% para el estrato dos.\nIgualmente, frente a la iniciativa hemos solicitado se incluya en ese\nproyecto de ley los incisos segundo y tercero del art\u00edculo que se\npretende modificar por cuanto la propia norma establece claramente\nque esos porcentajes m\u00e1ximos establecidos no aplican para el servicio\nde energ\u00eda el\u00e9ctrica de las zonas no interconectadas por cuanto esos\nsubsidios del sector el\u00e9ctrico para estas zonas se otorgan en las\ncondiciones que defina el propio ministerio de Minas y Energ\u00eda\nconsiderando pues la propia capacidad de pago de los usuarios y\nadem\u00e1s porque la propia Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas\ndebe ajustar la regulaci\u00f3n concerniente a este art\u00edculo, por eso le\nhemos solicitado a la Plenaria de la Comisi\u00f3n se incluyan tambi\u00e9n\nestos dos incisos a este art\u00edculo que ven\u00eda contemplado en la propia\nLey 1117 de 2006. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-12T10:55:40-05:00", "transcript": "203-acta-08-comision-sexta", "order": 65, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}