{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Entonces en este momento nos declaramos en sesi\u00f3n informal, tiene\nla palabra el Brigadier General Rodolfo Palomino,, Director General de\nTr\u00e1nsito y Transporte de Colombia.\nSe\u00f1or Brigadier General Rodolfo Palomino:\nSe\u00f1or Presidente perm\u00edtame presentarle a usted en nombre de los\nhombres y mujeres que conforman no solamente la Direcci\u00f3n de\nTr\u00e1nsito y Transportes sino de todos los m\u00e1s de 153 mil que\nconformamos la Polic\u00eda Nacional de Colombia, un saludo muy\nrespetuoso a usted y a todos los Honorables Representantes, a la\nC\u00e1mara que conforman esta Comisi\u00f3n Sexta, la Comisi\u00f3n de la\nmovilidad, de la infraestructura, decirles que celebro la oportunidad de\nvenir en esta primera instancia solamente para tratar el tema de lo que\npodr\u00eda ser una argumentaci\u00f3n orientada a lograr una peque\u00f1a\nmodificaci\u00f3n al par\u00e1grafo segundo del art\u00edculo 159 de la Ley 769 de\n2002.\nDecirles que lo que nosotros estamos haciendo, es precisamente\nbuscando preservar la vida de nuestros compatriotas en la v\u00eda, no son\npocas aquellas amenazas que surten sobre ella, ustedes han podido\nobservar a trav\u00e9s no solamente de los medios de comunicaci\u00f3n, sino\nde manera directa, los diferentes esfuerzos que ha tenido que hacer el\nMinisterio, el INVIAS, las concesiones y desde luego nosotros mismos\nen la procura de mantener esas condiciones de movilidad deseada, un\npa\u00eds con las dificultades de orden topogr\u00e1fico y a veces con las\ncondiciones climatol\u00f3gicas que pareciera advertir que la naturaleza\nconspira en contra de nuestra infraestructura hacen exigibles unas\ncondiciones de verdadera entrega y patriotismo, en estas\ncircunstancias la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito a querido, digamos avanzar en\nlo que tiene que ser la especializaci\u00f3n de un cuerpo de tr\u00e1nsito, un\ncuerpo que verdaderamente con base en su capacitaci\u00f3n, en su\nconocimiento permita con un moderado n\u00famero de efectivos, no\nsolamente imponer aquella acci\u00f3n que corresponde a los correctivos,\nsino especialmente difundir una pedagog\u00eda basada en valores, en el\nrespeto que tiene que ver con la solidaridad hacia los dem\u00e1s, el\nrespeto a la condici\u00f3n humana de los dem\u00e1s actores de la vida.\nCuando nosotros estamos observando que nos hemos desplegado a\nlo largo de 41 unidades, que estamos en todas las capitales de\ndepartamento, excepto aquellas que corresponden a Mit\u00fa, Guan\u00eda,\nAmazonas y Va\u00fapes y esperar\u00edamos llegar en poco tiempo a ellas,\ntoda vez que pensamos que as\u00ed sea incipiente el concepto de la\nmovilidad tiene que darse en todas las extensiones.\nEsta cobertura digamos del servicio, nos ha llevado a incorporar\ndigamos todas las formas del transporte, hoy no solamente estamos\nen los terminales de transporte propiamente dichos, en donde\ntenemos que estar generando una pedagog\u00eda de prevenci\u00f3n, de\nautorregulaci\u00f3n y de control, sino que tambi\u00e9n lo estamos en los\nterminales a\u00e9reos, en los 42 aeropuertos.\nQuisi\u00e9ramos ojala, tambi\u00e9n seguir avanzando en esta celebraci\u00f3n de\nconvenios con los tr\u00e1nsitos urbanos de las principales ciudades del\npa\u00eds como mecanismos que de una u otra forma coadyuva al\nfortalecimiento, al mejoramiento de la calidad de vida; Bogot\u00e1\nsentimos la preocupaci\u00f3n que nuestras tasas de mortalidad se sit\u00faan\nen el 7.5 por cada cien mil habitantes, pero en el resto del pa\u00eds esta\ncifra es mucho mayor que nos dejan un consolidado nacional de 12.5\nmuertos por cada cien mil habitantes.\nHoy, nosotros dentro de estas generalidades de tr\u00e1nsito estamos\nbuscando lograr digamos la presencia de el 90% de nuestros ejes\nviales, procurando que no solamente aquellos polic\u00edas que tiene este\nbrazalete de tr\u00e1nsito y transportes, sino que toda la Polic\u00eda Nacional,\ncoadyuvemos a la preservaci\u00f3n de la vida en la v\u00eda.\nYa adentr\u00e1ndome de manera puntual al tema de los escenarios\nlocativos y ha debida consideraci\u00f3n de los imperativos que establece\nla misma norma que evoluciona est\u00e1 se\u00f1alando la obligaci\u00f3n de que\nnosotros en cada una de estas unidades policiales constituyamos una\nespecie de aula con un perfil pedag\u00f3gico a donde no solamente\nconcurran aquellos trasgresores de las normas, sino que tambi\u00e9n con\nfines pedag\u00f3gicos vamos nosotros a invitar especialmente a la\npoblaci\u00f3n infantil.\nEn d\u00edas pasados en un foro internacional uno de los conferencistas\npronunciaba esto refiri\u00e9ndose precisamente al tema de la movilidad,\nuna sociedad que no eduque y proteja su infancia est\u00e1 condenada a\nestar empe\u00f1ando su futuro, quisi\u00e9ramos no empe\u00f1arlo en ninguna\ncircunstancia.\nQue tenemos hoy en estos predios, hay unos predios que por su\ninfraestructura y por su estrechez no solamente imposibilitan la labor\npedag\u00f3gica que debe dar la Polic\u00eda, sino que en una u otra forma\nmargina tambi\u00e9n la propia condici\u00f3n de nuestros servidores; coloco\ncomo primer ejemplo lo que es hoy esa sede de la seccional de\nTr\u00e1nsito y Transporte de Cundinamarca, all\u00ed tenemos nosotros para\nproteger las v\u00edas o mejor a los ciudadanos que se movilizan en las\nv\u00edas de Cundinamarca 711 uniformados, recibimos un lote que nos\notorgo el INVIAS luego de que se produjera porque no decirlo el\ndesalojo literalmente hablando de las antiguas instalaciones policiales,\nen donde estuvimos m\u00e1s de 30 a\u00f1os, hoy estas instalaciones tienen\ndigamos estas especificaciones, 3 habitaciones donde se surten los\nprocesos de registro de comparendos, seguridad vial y secretaria, una\nbater\u00eda de ba\u00f1os para una poblaci\u00f3n de 711 uniformados, mientras\nnosotros sigamos teniendo el concepto de locaciones estaremos\nimposibilitados para cometer el desarrollo de unas construcciones que\npermitan no solamente dignificar esa acci\u00f3n o esa labor policial, sino\ntambi\u00e9n posibilitar que los usuarios de nuestro servicio puedan contar\ncon unas instalaciones verdaderamente dignas y as\u00ed podemos seguir\nhaciendo digamos nuestro periplo por algunas de las principales\ninstalaciones a nivel nacional, las mejores podemos decir en donde se\nconjuga el prop\u00f3sito de preservar una instalaci\u00f3n emblem\u00e1tica es la\nque tenemos en Boyac\u00e1.\nSi vamos a Antioquia en donde tenemos 445 uniformados, en cuya\ncapital Medell\u00edn se registran el mayor \u00edndice de accidentalidad\nsolamente tenemos en este momento unas instalaciones que\ncorresponden con 45 metros cuadrados.\nLas instalaciones de Sucre donde hay 207 uniformados, hay un \u00e1rea\nde terreno de 579 metros de propiedad de la Alcald\u00eda y que en el sitio\ndonde est\u00e1n en este momento est\u00e1n invadiendo lo que se conocen\ncomo el derecho de v\u00eda, es decir nosotros mismos sin la propia\nAlcald\u00eda est\u00e1n violando presupuestos ya de orden reglamentario.\nLa seccional del Atl\u00e1ntico, igualmente genera unas enormes\ndificultades en las instalaciones del terminal. La seccional del Cauca\nson quiz\u00e1 en donde con urgencia necesitamos acometer unos arreglos\nque nos permitan dignificar la presencia de nuestros hombres en una\nregi\u00f3n que como todos sabemos genera una enorme exigencia al\ndesempe\u00f1o institucional, no solo por la complejidad de los aspectos\nque ponen en riesgo la movilidad sino tambi\u00e9n por la existente\namenaza terrorista.\nDepartamento del Quind\u00edo, igualmente tenemos unas instalaciones\nque se hace necesario preservarlas, mantenerlas y mejorarlas.\nLa Seccional de Norte de Santander, compartimos instalaciones con la\nSecretaria de Movilidad, toda esa, Secretaria de Movilidad tiene un\nespacio incluido el parqueadero de 2.700 metros que resultan\ninsuficientes para una Secretar\u00eda y para su propia polic\u00eda.\nEl Departamento de Risaralda, requerimos como en todas las dem\u00e1s\nproducir unos procesos de mejoramiento. Nosotros quisi\u00e9ramos dar y\nporque no decirlo exacto el avance para poder tener unas\ninstalaciones que se correspondan con la necesidad de ofrecer a\nnuestros usuarios de servicio unas formas m\u00e1s dignas.\nDebo decirles que dentro del af\u00e1n de la Polic\u00eda Nacional por poder\ntomar diferenciaci\u00f3n con quienes han logrado avanzar de los procesos\nde mejoramiento, en la preservaci\u00f3n de la vida en la v\u00eda, no solamente\nestamos enviando nuestras unidades a Chile, a Brasil, a Espa\u00f1a y\npude recoger de manera directa lo que es digamos la experiencia que\nhoy se vive en Espa\u00f1a, cuando uno observa que no solamente han\navanzado en definir los veh\u00edculos tipo para una mejor digamos\nversatilidad, encontramos que las paneles all\u00ed son mercedes, que las\nmotocicletas que utilizan los guardias civiles son motocicletas\nunipersonales de 1.200 cent\u00edmetros c\u00fabicos y cuando uno se pregunta\nporque estas oficinas aqu\u00ed en un primer piso dentro de un bloque de\napartamentos y no tiene instalaci\u00f3n policial propiamente dicha, nos\nse\u00f1ala, esta es nuestra instalaci\u00f3n policial en donde adem\u00e1s de tener\nun centro de mando y control en cada una de esas unidades de\nguardia civil, de polic\u00eda, para estar monitoreando el desempe\u00f1o de la\nmovilidad de sublimaci\u00f3n, nos encontramos que ese bloque de\napartamentos corresponde a la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico y le son\nentregados a los guardias civiles, a los polic\u00eda que cumplen la funci\u00f3n\nde regulaci\u00f3n del tr\u00e1nsito para su vivienda fiscal para s\u00ed y su familia.\nEntonces en estas condiciones, digamos encuentra uno una marcada\ndiferencia de lo que estamos hoy aqu\u00ed viviendo aqu\u00ed, en una estrechez\nque realmente no permite la dignificaci\u00f3n del ejercicio de la labor\npolicial y adem\u00e1s elimina la posibilidad de estar prestando un\nadecuado servicio a nuestros usuarios de servicio.\nEn esta misma circunstancia hemos podido avanzar en coordinaci\u00f3n\ncon el Ministerio del Transporte y con el Instituto de Concesiones, en\nque uno de los ejes viales que hoy se constituye de mayor riesgo para\nla movilidad en el pa\u00eds, que es la v\u00eda Bogot\u00e1 - Villavicencio, movido\neste riesgo especialmente por el transporte de veh\u00edculos que movilizan\ncombustible tanto en ascenso, petr\u00f3leo crudo como en descenso,\ngasolina virgen como denominan com\u00fanmente a la nafta para\nmezclarla con aquel producto que est\u00e1 de Rubiales y poderle permitir\nel flujo a trav\u00e9s del oleoducto.\nHemos tenido verdaderos accidentes fatales que nos han llevado a\nimplementar all\u00ed un centro de inspecci\u00f3n en este momento casi que\nde manera desprevenida, en donde sometemos a una verificaci\u00f3n de\ntemperatura en sus ejes de todos los veh\u00edculos de carga que est\u00e1n\ndescendiendo, los fabricantes, los proveedores de las bandas y\npastillas de frenos nos se\u00f1alan que a partir de los 75 grados de\ntemperatura de estas llantas ya se est\u00e1 en un alt\u00edsimo nivel de riesgo\nde sufrir un accidente porque pierde la capacidad de adherencia,\nhemos encontrado con estos controles de verificaci\u00f3n que se\nencontraron temperaturas hasta de 103 grados cent\u00edgrados, es decir\nhierven estos ejes y estas llantas.\nPor eso queremos avanzar, no solamente en el mejoramiento de las\ninstalaciones institucionales, sino mejorar esas infraestructuras de\ninspecci\u00f3n que permitan contribuir con esas verificaciones a la\npreservaci\u00f3n de la vida en la v\u00eda.\nEn estas circunstancias y en aras del tiempo, quisiera terminar\nsolamente dici\u00e9ndoles que esperar\u00edamos con la implementaci\u00f3n y el\nuso adecuado de estos recursos, poderle prestar a nuestros\ncolombianos cada d\u00eda un mejor servicio, un servicio de calidad como lo\nmerecen nuestros compatriotas. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-12T10:48:50-05:00", "transcript": "203-acta-08-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}