{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or\nSecretario.\nPara dar cumplimiento a la Ley 5\u00aa vamos a escuchar a la se\u00f1ora\nMinistra porque es una obligaci\u00f3n nuestra escuchar a los Ministros\ncuando los citamos y despu\u00e9s decidiremos en Comisi\u00f3n el siguiente\norden del d\u00eda.\nSe\u00f1ora, Ministra tiene usted la palabra.\nDoctora. Mar\u00eda Fernanda Saavedra,, Ministra de Educaci\u00f3n\nNacional: Muchas gracias se\u00f1or Presidente, quiero saludar a todos y\ncada uno de los Representantes que est\u00e1n presentes en el d\u00eda de hoy,\ntambi\u00e9n a los invitados que nos acompa\u00f1an en esta sesi\u00f3n.\nMe voy a referir muy r\u00e1pidamente a los principales puntos que han\nsido tratados en la presente sesi\u00f3n donde como todos ustedes lo han\nmencionado pues b\u00e1sicamente la mayor\u00eda de ellos han girado\nalrededor del tema presupuestal y ya por decisi\u00f3n de todos ustedes\nentiendo que para eso se va a citar nuevamente al se\u00f1or Ministro de\nHacienda para que \u00e9l les de las explicaciones respectivas.\nYo simplemente quiero ratificarme en lo que dije en la reuni\u00f3n anterior,\ny en la anterior y en todas las ocasiones que he tenido que reunirme\ncon ustedes, cada vez que a m\u00ed me preguntan como bien lo dice el\nRepresentante Agudelo, que si como, Ministra de Educaci\u00f3n me siento\nc\u00f3moda con el presupuesto que finalmente nos fue asignado la\nrespuesta es no. Yo hubiera querido como, Ministra de Educaci\u00f3n por\npuesto tener m\u00e1s recursos para poder financiar los grandes retos que\ntenemos en nuestro pa\u00eds en materia de cobertura y sobre todo en\nmateria de mejoramiento en la calidad educativa, sin embargo, pues\nsomos tambi\u00e9n consientes desde el Ministerio de las restricciones\nfiscales que existen y por supuesto de las restricciones que impone el\nmarco presupuestal de mediano plazo.\nSi uno mira el presupuesto como yo ya lo informe en la sesi\u00f3n anterior\ndel Ministerio para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, para la vigencia 2011 esta\nalrededor de 21 billones de pesos que en su conjunto representa un\nincremento del 5% frente al presupuesto del presente a\u00f1o y cuando\nuno desagrega funcionamiento e inversi\u00f3n vemos que funcionamiento\nque est\u00e1 asociado obviamente con el crecimiento del SGPI de las\ntransferencias presenta un crecimiento un crecimiento del 6%, donde\nse presenta una reducci\u00f3n en t\u00e9rminos presupuestales para el sector\neducativo es particularmente en el rubro de inversi\u00f3n que presenta un\ndecrecimiento del 9%. Yo les confieso no pierdo la esperanza de que\nen la ley que se est\u00e1 en estos momentos estudiando en la reforma\nconstitucional a las regal\u00edas pueda quedar el sector educativo\nincorporado dentro de ese fondo correspondiente al 10%, que como\nustedes saben est\u00e1 circunscrito a lo que tiene que ver con ciencia,\ninnovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda.\nCada vez que yo planteo este tema internamente me dicen por\nextensi\u00f3n esos recursos de ese 10% podr\u00e1n ser utilizados tambi\u00e9n\npara el sector educativo, obviamente como, Ministra no quisiera quedar\nsujeta al albur de la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica desde el punto de vista\nconstitucional que se pueda dar posteriormente y creo que todos\nestaremos m\u00e1s tranquilos y el pa\u00eds estar\u00eda mucho m\u00e1s tranquilo\ntambi\u00e9n si se deja de manera expresa y taxativa que ese 10% se debe\ninvertir en educaci\u00f3n, en innovaci\u00f3n, en ciencia y tecnolog\u00eda, porque\nsin educaci\u00f3n no hay ni innovaci\u00f3n, ni ciencia, ni tecnolog\u00eda; el\nprerrequisito como todos ustedes bien saben es definitivamente la\neducaci\u00f3n.\nYo quisiera referirme r\u00e1pidamente porque ha sido recurrente en todos\nlos debates el tema de financiamiento para las universidades p\u00fablicas\ny como tambi\u00e9n lo dec\u00eda el Padre Camilo, pues lo recursos de origen\np\u00fablico jam\u00e1s ser\u00e1n suficientes para financiar las necesidades que\ntenemos en materia de educaci\u00f3n superior. Pero los recursos que se\nles est\u00e1n trasladando y que est\u00e1n presupuestados para las\nuniversidades p\u00fablicas atienden de manera estricta lo que est\u00e1\nprevisto en la Ley 30 particularmente en el art\u00edculo 86 y 87; yo por\nsupuesto que difiero de la presentaci\u00f3n que acaba de hacer el doctor\nPedro Hern\u00e1ndez, porque creo que tiene unas imprecisiones y est\u00e1n\nclaramente identificadas las imprecisiones que tienen sus c\u00e1lculos y\nde manera espec\u00edfica quisiera referirme por ejemplo para el\npresupuesto para el a\u00f1o 2010 hubo un aplazamiento por 37.000\nmillones de pesos y eso no se descuenta de los c\u00e1lculos que hace el\ndoctor Pedro Hern\u00e1ndez y por eso se parte de una base superior del\na\u00f1o 2010 para comparar el presupuesto previsto para el a\u00f1o 2011.\nAdicionalmente una preocupaci\u00f3n que ustedes han planteado y es los\n70.000 millones que aprob\u00f3 el Congreso de la Republica para poder\nfinanciar esa ampliaci\u00f3n de cobertura y ustedes manifestaban la\npreocupaci\u00f3n de si esos 70.000 millones de pesos que en el\npresupuesto del a\u00f1o 2010 est\u00e1n en el rubro de inversi\u00f3n para el a\u00f1o\n2011 no iban a formar parte de la base y no iban a formar parte del\nfuncionamiento y que se estar\u00eda entonces incumpliendo con lo que\naprob\u00f3 el Congreso, eso no es as\u00ed, los 70.000 millones que en el a\u00f1o\n2010 se ejecutaron por el rubro de inversi\u00f3n en el a\u00f1o 2011 pasan y\nforman hoy en d\u00eda o van a formar parte del rubro de funcionamiento\npor consiguiente van a generar base de aqu\u00ed en adelante para\nfinanciar ese aumento de cobertura tan importante que se dio en las\nuniversidades p\u00fablicas en t\u00e9rminos de ampliaci\u00f3n de cupos.\nSin entrar m\u00e1s en detalles lo que quiero resaltar es que evidentemente\nlos c\u00e1lculos que se hacen para poder concluir que el presupuesto para\nlas universidades del a\u00f1o 2011 va a ser inferior al del a\u00f1o 2010 no es\nexacto y de igual manera tengo de manera detallada la\ndescomposici\u00f3n de cada uno de los rubros donde se explica que el\npresupuesto de las universidades va a crecer aproximadamente en un\n2% versus el presupuesto ejecutado para el a\u00f1o 2010.\nSe planteo aqu\u00ed tambi\u00e9n en la sesi\u00f3n del d\u00eda de hoy la preocupaci\u00f3n\nque existe con el SENA por el hecho de que se hubieran expedido o\nemitido m\u00e1s de un mill\u00f3n de t\u00edtulos sin registro calificado, y es\nimportante que tengamos claridad que la Ley 30 establece claramente\nun r\u00e9gimen especial diferente y el desarrollo de la misma un r\u00e9gimen\ndiferente para el SENA. Ello no quiere decir que desde el ministerio de\nEducaci\u00f3n Nacional no consideremos que es absolutamente\nindispensable que los programas t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos que ofrece el\nSENA tengan que tener registro calificado, porque si nosotros\nqueremos una educaci\u00f3n de calidad y eso ustedes saben que es la\nbandera del Gobierno del Presidente Santos, pues lo minino que\nnosotros debemos exigir desde el Ministerio pedir o solicitar como uno\nlo quiera ver porque el SENA no esta adscrito al Ministerio sino al\nministerio de Protecci\u00f3n Social, es que todos los programas t\u00e9cnicos y\ntecnol\u00f3gicos tienen que tener registro calificado. Entonces el SENA ha\nvenido dando pasos en ese sentido en particular en estos momentos\ntenemos 16 programas t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos del Sena que ya tienen\nregistro calificado, hay 73 en proceso donde ya se solicit\u00f3 por parte del\nSENA el registro calificado y de esos 73 programas ya 22 est\u00e1n\nrealizando la visita por parte de los pares o sea que est\u00e1 en proceso\nde evaluaci\u00f3n por parte del Ministerio haber si le podemos otorgar o\nno dependiendo del cumplimiento de los requisitos y los est\u00e1ndares\nexigidos, si les podemos otorgar o no registro calificado. Pero hacer la\nafirmaci\u00f3n de que se ha venido violando la ley o las normas que rigen\nla educaci\u00f3n superior en Colombia por parte del SENA por supuesto\neso no es cierto, porque el SENA tiene un r\u00e9gimen especial.\nQuiero decirles que como de todas maneras eso es un litigio que\nmantenemos entre el SENA y el Ministerio hay diferencias de\ninterpretaci\u00f3n jur\u00eddica nosotros consideramos que el SENA no\nobstante no dependa del Ministerio deben tener sus programas\nregistro calificado, pues elevamos una consulta al Consejo de Estado\npara que sea este quien dirima esta diferencia de interpretaci\u00f3n\njur\u00eddica y ya de manera totalmente aut\u00f3noma e independiente con\nbase en el concepto del Consejo de Estado tener claridad total sobre\nsi el SENA hacia el futuro sus programas en materia de educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica deben o no tener registro calificado, de manera\nque una vez tengamos ese concepto del Consejo de Estado creo que\nesta diferencia que mantenemos entre ellos y nosotros va a quedar\ntotalmente resuelta.\nEl Representante Guillermo Rivera que no est\u00e1 aqu\u00ed inclusive, dijo que\nlo llamaron, plante\u00f3 su preocupaci\u00f3n con respecto a la situaci\u00f3n del\ndepartamento del Putumayo y creo que todos ustedes es bien\nconocida la situaci\u00f3n tan complicada que tiene el departamento del\nPutumayo, no solamente desde el punto de vista pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n\ndesde el punto de vista fiscal, raz\u00f3n por la cual esta intervenido,\nnosotros asumimos la funci\u00f3n temporal de la administraci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n en el departamento del Putumayo. Ha habido un\nincumplimiento flagrante por parte de la Gobernaci\u00f3n de todos los\ncompromisos que ten\u00eda en materia de financiamiento de la educaci\u00f3n\nen el Departamento lo cual llevo a la situaci\u00f3n de caos en materia de\neducaci\u00f3n en el Departamento y por eso nos toc\u00f3 asumir\ntemporalmente la administraci\u00f3n en el Departamento.\nEl doctor Rivera ha solicitado revisar la tipolog\u00eda y lo que le quiero\ndecir es que sin que ello, ni mucho menos comprometa la decisi\u00f3n que\ntomemos por parte del Ministerio estamos procediendo con base en la\ninformaci\u00f3n m\u00e1s confiable que ya tenemos por parte de nuestro\nadministrador temporal para hacer nuevamente la revisi\u00f3n de los\ncostos asociados a la prestaci\u00f3n del servicio, ya tenemos informaci\u00f3n\nconfiable porque es una informaci\u00f3n que ha sido recorrida, recabada\ndirectamente por el Ministerio a trav\u00e9s de nuestro administrador\ntemporal. Entonces, una vez que hagamos todos esos nuevos\nestudios y todos esos nuevos c\u00e1lculos tomaremos la decisi\u00f3n de si\ndebe ser reclasificado o no el Departamento desde el punto de vista\nde tipolog\u00eda o no.\nLo que le puedo decir al doctor Rivera, es que los c\u00e1lculos los estamos\nhaciendo y una vez que los hagamos ya como Ministerio de manera\ntotalmente aut\u00f3noma e independiente tomaremos la decisi\u00f3n\ncorrespondiente respecto de la reclasificaci\u00f3n o no del Departamento.\nLo que s\u00ed es cierto, es que los recursos de origen p\u00fablico que se\nenv\u00edan a las entidades territoriales tienen que ser usados con total\nprobidad, con total transparencia y eso precisamente no ha sido el\ncaso de esta entidad territorial.\nLo que si pedir\u00edamos al doctor Rivera es que nos ayude en el proceso\nde control, vigilancia y veedur\u00eda de esos recursos en el Departamento,\nporque todas las destinaciones que han tenido no necesariamente han\nsido la que dispone la Ley.\nPor \u00faltimo, quisiera referirme y adem\u00e1s honrando la solicitud que\npresentara en su momento el Representante Barrera, quisiera\nreferirme muy brevemente a lo que hemos venido haciendo nosotros\nen materia de internacionalizaci\u00f3n para apoyar a las instituciones de\neducaci\u00f3n superior, este es uno de los objetivos o de las estrategias\nm\u00e1s importantes que hemos venido nosotros adelantando en el\nMinisterio desde los \u00faltimos a\u00f1os, particularmente desde los \u00faltimos\ntres o cuatros a\u00f1os se consider\u00f3 conjuntamente con las universidades,\ncon las instituciones de educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds que\nten\u00edamos que hacer un gran esfuerzo para internacionalizar a nuestras\ninstituciones de educaci\u00f3n superior para que se pudieran insertar de\nuna mejor manera en este entorno globalizado que hemos venido\nhaciendo desde el Ministerio.\nHace dos a\u00f1os de manera particular se abri\u00f3 una convocatoria p\u00fablica\npara que pudieran participar todas las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior que quisieran adelantar o iniciar procesos de\ninternacionalizaci\u00f3n, se llevo a cabo esta convocatoria, participaron 29\ninstituciones de educaci\u00f3n superior a quienes les dimos todo un\nproceso de acompa\u00f1amiento para que dise\u00f1aran toda una estrategia\nen materia de internacionalizaci\u00f3n que les permitiera una mejor\ngesti\u00f3n de sus productos a nivel internacional, que permitiera una\nmejor movilidad acad\u00e9mica, que permitiera una internacionalizaci\u00f3n de\nsu curr\u00edculo y que permitiera tambi\u00e9n establecer contactos con otras\ninstituciones de educaci\u00f3n superior a nivel internacional principalmente\npara adoptar o adelantar proyectos en materia de investigaci\u00f3n. Esa\nconvocatoria fue acogida por 29 instituciones de educaci\u00f3n superior\nlas cuales hemos venido acompa\u00f1\u00e1ndolas en su proceso de\ninternacionalizaci\u00f3n, pero adicionalmente hemos venido promoviendo\nla suscripci\u00f3n de acuerdos de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica con diversos pa\u00edses\nen distintas latitudes. Hoy en d\u00eda tenemos ya 10 acuerdos de\ncooperaci\u00f3n t\u00e9cnica con distintos Pa\u00edses principalmente pa\u00edses\nEuropeos lo que ha permitido avanzar en t\u00e9rminos de\ninternacionalizaci\u00f3n de nuestras instituciones de educaci\u00f3n superior.\nIgualmente se han suscrito una serie de acuerdos de reconocimiento\nmutuo, de sistemas de aseguramiento y esto es bien importante, si\nnosotros queremos que nuestra educaci\u00f3n superior sea reconocida a\nnivel internacional nuestro sistema de calidad tiene que ser reconocido\na nivel internacional, particularmente el CNA ha venido haciendo un\nesfuerzo muy importante, de hecho nos han solicitado otros pa\u00edses\nque le demos asistencia t\u00e9cnica por parte de nuestro CNA porque\nquieren montar sistemas de aseguramiento en calidad similares a los\nque tenemos aqu\u00ed en Colombia y esto lo que demuestra es el\nposicionamiento y la credibilidad que tiene nuestro sistema de\naseguramiento de la calidad.\nDe igual manera hemos apoyado a nuestras universidades e\ninstituciones de educaci\u00f3n superior para que participen en escenarios\ninternacionales a trav\u00e9s de ruedas de negocios pero enfocados al\nsector de la educaci\u00f3n, en ferias nacionales e internacionales tambi\u00e9n\npara que vendan su oferta acad\u00e9mica, promuevan su oferta\nacad\u00e9mica y de esa manera ir avanzando en el proceso de\ninternacionalizaci\u00f3n.\nHab\u00eda sido motivo de mucha preocupaci\u00f3n por parte de las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior el tema del otorgamiento de visas\npara poder promover la movilidad acad\u00e9mica, antes de que se\nexpidiera el Decreto 2622 del a\u00f1o 2009 cualquier conferencista que\nquisi\u00e9ramos nosotros traer a nuestro pa\u00eds por parte de una universidad\nrequer\u00eda que ese investigador extranjero tramitase una visa\ndenominada temporal trabajador y obligaba a que el extranjero\nconvalidara su t\u00edtulo en Colombia por venir a dictar una conferencia o\nparticipar en proyectos de investigaci\u00f3n y eso lo que estaba era\nfrenando totalmente el proceso de internacionalizaci\u00f3n, la tra\u00edda de\nconferencista, investigadores internacionales a nuestro pa\u00eds,\nafortunadamente se expidi\u00f3 en el a\u00f1o 2009 este decreto y ya lo que\nexige o se expide es una visa de cortes\u00eda ha acad\u00e9micos que expide\ncon mucha facilidad y prontitud por parte del ministerio de Relaciones\nExteriores y se expide siempre y cuando no se genere obviamente un\nvinculo laboral con la instituci\u00f3n colombiana que hace la invitaci\u00f3n.\n\u00bfQue mas hemos venido nosotros haciendo en estos a\u00f1os? Muchas\ngestiones con ASCUN, con la RCI adelantando conjuntamente\nproyectos con ellos sobre la base de c\u00f3mo han ido avanzando las\ndistintas instituciones en su proceso de internacionalizaci\u00f3n y desde el\nMinisterio les hemos venido apoyando para que se puedan\nfavorecerse de la movilidad acad\u00e9mica internacional. La gesti\u00f3n de la\ninternacionalizaci\u00f3n, la internacionalizaci\u00f3n de su curr\u00edculo y la\ninternacionalizaci\u00f3n en materia de investigaci\u00f3n.\nEn s\u00edntesis quiero reiterarle a la Comisi\u00f3n que este es un tema\nprioritario para el Ministerio y est\u00e1 previsto para este Gobierno seguir\napoyando a nuestras universidades y nuestras instituciones de\neducaci\u00f3n superior en su proceso de internacionalizaci\u00f3n, estamos\npromoviendo que en las negociaci\u00f3n de tratados de integraci\u00f3n,\ntratados de libre comercio que hemos venido negociando quede muy\nclaramente todo el tema de reconocimiento de t\u00edtulos entre esos\npa\u00edses con los cuales hemos suscrito estos tratados y obviamente a\nColombia nos parece que este es un tema important\u00edsimo para\nnuestros profesionales, de manera que este tema de\ninternacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior es una prioridad para el\nGobierno Nacional.\nSe\u00f1or Presidente con esto ya se agota en lo que tiene que ver con\ninternacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:48:00-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 67, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}