{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se lo vamos tocar y duro, pero lo m\u00e1s importante aqu\u00ed\nes que hay temas que no tienen que ver con educaci\u00f3n sino del tema\nde la reforma en la parte de la educaci\u00f3n muchos temas de\nprofundidad que la, Ministra no solamente est\u00e1 exponiendo como\npol\u00edtica del Gobierno Nacional del doctor Santos como la pol\u00edtica que\nella va imperar dentro del sistema educativo desde el Ministerio.\nTiene la Palabra el doctor Barrera y el doctor Jhon Jairo\nseguidamente.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:44:10-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 44, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}