{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un\ncordial y caluroso saludo a todos los colegas Representantes de la\nComisi\u00f3n, al doctor Guillermo Rivera que nos acompa\u00f1a el d\u00eda de hoy\na la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n, a la se\u00f1ora, Directora del ICETEX y\ndem\u00e1s funcionarios presentes, a los expertos que nos acompa\u00f1an\ninvitados por el doctor Wilson Arias, al profesor Pedro Hern\u00e1ndez -\nPresidente de ASPU y a todos los que nos acompa\u00f1an en las barras y\nque ver\u00e1n este programa con mucha esperanza, los estudiantes\ncolombianos, al Representante de los Estudiantes al Concejo Superior\nde la Universidad de la que tuve el honor de graduarme y en la que\nestoy estudiando actualmente, Giovanni P\u00e1ez - Representante\ntambi\u00e9n de all\u00ed, el Representante Daniel Viter que es un privilegio que\nnos acompa\u00f1en ac\u00e1.\nQuiero iniciar con lo que comentaba el, Presidente de la Federaci\u00f3n de\nEstudiantes de Educaci\u00f3n en la ocasi\u00f3n pasaba, y era antes para\nnosotros, vengo del activismo estudiantil, ten\u00edamos que marchar seis\nd\u00edas o todo un d\u00eda y movilizarnos desde diferentes regiones del pa\u00eds\npara poder intervenir en el Congreso, hoy gracias a los boyacenses y\na la decisi\u00f3n de los estudiantes que estuvieron acompa\u00f1\u00e1ndome\npuedo estar en este Congreso de la Rep\u00fablica compartiendo las\nreflexiones que durante tanto tiempo hemos venido planteando.\nEl objetivo del debate de control pol\u00edtico de hoy es sobre todo el tema\nde educaci\u00f3n y entiendo que hay muchos ac\u00e1 que pues profundizaran\nsobre educaci\u00f3n b\u00e1sica, media y dem\u00e1s; sin embargo, teniendo en\ncuenta el tiempo, la brevedad del tiempo que tengo voy a enfatizar en\nel tema de educaci\u00f3n superior p\u00fablica, pues es el tema que he venido\nmanejando, insisto durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os, fui representante de\nlos estudiantes al Consejo Superior de la Universidad Pedag\u00f3gica y\nTecnol\u00f3gica de Colombia,, Presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de\nRepresentantes Estudiantiles, Representante de los Estudiantes ante\nel Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior-CESU y bueno durante\neste camino he venido construyendo con los estudiantes unos\npostulados y algunos interrogantes que hoy me permito plantearle a la\nnueva, Ministra de Educaci\u00f3n y que me permito discutir tambi\u00e9n con el\nfuncionario y de paso quiero dejar Presidente algo, un precedente y es\nque no podemos discutir el tema de educaci\u00f3n sin la presencia del\nMinistro de Hacienda, es muy dif\u00edcil decir ac\u00e1 que el problema\nfundamental de la universidad p\u00fablica hoy es recursos, plata,\npresupuesto y el Ministro no viene, y hay algo grav\u00edsimo que voy a\nexponer ahorita en el debate y es que se est\u00e1 disminuyendo el\npresupuesto de la universidad p\u00fablica colombiana en 8.7%, es algo\ngrave si creemos que esto es un vag\u00f3n de la prosperidad democr\u00e1tica\ncomo ha venido diciendo el Presidente.\nInicio diciendo que no estoy en la gran alianza de unidad y pertenezco\nal Partido Verde, el hecho de pertenecer al mismo me da condiciones\npara poder dar un debate desde la independencia deliberativa y quiero\ndecir que precisamente y particularmente nuestro partido vino\nplanteando durante la campa\u00f1a presidencial un tema que fue discutido\ncon la opini\u00f3n p\u00fablica y era el tema de la importancia de la educaci\u00f3n;\ncon tesis profundas que en ocasiones no se entendieron y algunos\nburlaron como con educaci\u00f3n todo se puede y con s\u00edmbolos como\neste. Un l\u00e1piz, que siempre lo utilizamos para decir que era importante\nla educaci\u00f3n, y ahorita cuando refiera un tema de un video del\nPresidente Santos, que traje para que lo veamos y reflexionemos,\npodre referir una tesis central, entonces frente a la presentaci\u00f3n, hay\ntres temas b\u00e1sicamente r\u00e1pidos que tocare, que es el tema de la\nResoluci\u00f3n 5443 que ya la, Ministra en su oportunidad tuvo tiempo\npara desarrollar el tema, el tema de la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nsuperior y la crisis de la universidad p\u00fablica colombiana, y bueno tocar\nsolo un tema del ICETEX medianamente que tal vez el doctor Wilson\nG\u00f3mez nos profundizara el tema.\nYo simplemente voy a tocar desde donde tengo alguna experiencia,\nfrente al tema de la resoluci\u00f3n, Ministra, ilustre, Ministra, yo solo quiero\nresaltar algo, sea el hecho de que la resoluci\u00f3n haya tenido que citar\npara que presentaran observaciones desde el 24 de diciembre al 30\nde enero no es una situaci\u00f3n de poca monta, en esa \u00e9poca, Ministra no\nest\u00e1n estudiando, no hay estudiantes, los profesores est\u00e1n de\nvacaciones por lo cual es muy complicado que la comunidad\nuniversitaria nacional y las facultades de educaci\u00f3n puedan opinar\nsobre ese tema, un tema trascendental para el pa\u00eds. Despu\u00e9s de eso\nse discute sobre esta resoluci\u00f3n y se llega despu\u00e9s de todas las\nreclamaciones que presenta Ascofa, la Asociaci\u00f3n de Facultades de\nEducaci\u00f3n y los Estudiantes, se modifica la resoluci\u00f3n con la 6966,\npero lo que yo quiero dejar ac\u00e1 digamos para no profundizar en este\ndebate y que ojala pueda usted, Ministra conversar con Ascofa, yo creo\nque le da m\u00e1s legitimidad al ministerio de Educaci\u00f3n cuando llega a\nconcesos con la comunidad universitaria que cuando decreta cosas y\nobliga a que otros la cumplan, lo que yo resalto es que es muy\ncomplicado que el Ministerio saque un decreto, despu\u00e9s lo tiene que\nechar para atr\u00e1s y modificarlo porque la comunidad universitaria\npresent\u00f3 algunas sugerencias. Cuando lo que deber\u00edamos hacer para\nahorrar tiempos y esfuerzos es conversar primero con las\nasociaciones y despu\u00e9s emitir los decretos.\nNo me quiero demorar en este tema, pues creo que hay otro de mucha\nimportancia en este momento que es sobre la crisis de las\nuniversidades p\u00fablicas. Resulta que hay un documento y habr\u00e1 mucho\ntema por decir y voy a intentar sintetizar, insisto durante los \u00faltimos 5\na\u00f1os de mi vida me dedique a esto marchando, caminando, leyendo,\nestudiando con profesores y estudiantes y r\u00e1pidamente intentare\ngenerar algunas reflexiones.\nLa Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en el art\u00edculo 84 determino que \u201cel gasto\np\u00fablico en la educaci\u00f3n hace parte del gasto p\u00fablico social de acuerdo\ncon lo dispuesto en los art\u00edculos 350 y 366 y tendr\u00e1 prioridad sobre\ncualquier otra asignaci\u00f3n\u201d, abro con esto para resaltar el tema de la\nuniversidad p\u00fablica, cuando en el 92 se aprob\u00f3 la Ley 30 se\ndesconocieron algunas cosas que hoy hacen parte de lo que agrava la\ncrisis de la universidad p\u00fablica colombiana, el tema por lo menos de la\nevoluci\u00f3n de la ampliaci\u00f3n de cobertura, en 1992 estaban\nmatriculados 200.000 estudiantes, en el a\u00f1o 2007 que fue el informe\nque present\u00f3 el Sistema Universitario Estatal donde se reunieron 5\nvicerectores de las Universidades del Valle, del Cauca, Tecnol\u00f3gica de\nPereira, de Antioquia, Pedag\u00f3gica Nacional, de Caldas y Universidad\nNacional de Colombia, en 2007 494.937 estudiantes, es decir hubo un\naumento en la cobertura de 147.47%, para resaltar que la cobertura\nque hoy tiene la universidad p\u00fablica en Colombia frente a la privada en\ntoda la cobertura total de educaci\u00f3n superior es de un 52%, es decir la\nuniversidad p\u00fablica soporta la mayor\u00eda de la masa estudiantil total de\nla matricula total en las universidades colombianas.\nDe 1233 programas pasamos 3473 programas de pregrado y de 777\npasamos a 911, se\u00f1alo esto porque seg\u00fan el art\u00edculo 86 de la Ley 30\ndel 92 los recursos quedaron congelados, luego se dice que el\naumento ser\u00e1 m\u00ednimamente del IPC pero todos los a\u00f1os el aumento\ndel IPC, es decir que lo \u00fanico que se hizo fue indexar la moneda, es\ndecir a pesos constantes la universidad p\u00fablica colombiana cuenta con\nlos mismos recursos desde el 92 con un aumento de cobertura de\n147%, adem\u00e1s de esto en el nivel de formaci\u00f3n de docentes ha\naumentado considerablemente, lo que contaba en titulo de doctorado\nen el 2003 con lo que cuenta en el 2007 aument\u00f3 en un 47.6%, pas\u00f3\nde 835 a 1233 doctores y ustedes saben, Ministra y queridos colegas\nque esto vale recursos, cuesta plata.\nEl fortalecimiento de la misi\u00f3n investigativa cuando se hace todo este\nbum de la investigaci\u00f3n y ahora con el tema de las regal\u00edas que se\ninvertir\u00e1n en ciencia y tecnolog\u00eda y dem\u00e1s, Colciencias recibe\ncontrapartidas de las universidades para financiar proyectos de\ninvestigaci\u00f3n, es decir que ah\u00ed tuvieron que hacer grandes esfuerzos\nde inversi\u00f3n; las universidades p\u00fablicas contaban con aumentos en\n50.3%, los grupos de investigaci\u00f3n avalados ante Colciencias, el\ncrecimiento en infraestructura f\u00edsica y \u00f3igase bien estos datos paso de\n2.002.178.000 metros cuadrados construidos en infraestructura de\neducaci\u00f3n superior a 2.522.000.000 metros construidos lo que ha\ngenerado un aumento de tan solo el 17% en infraestructura, pero el\nproblema ah\u00ed es que adem\u00e1s de que es muy poquita esa plata sali\u00f3 de\nla universidad p\u00fablica y no ha tenido nuevos recursos del Gobierno\nNacional, por lo cual es otro problema grave que hay; adem\u00e1s de eso,\nnormatividades adicionales que han iniciado gastos presupuestales en\nla universidad r\u00e1pidamente, el Decreto 1444 de 1992 y 1279 es una\nreforma al tema de profesores donde se ampl\u00eda gastos que ahorita al\nfinal muestro la tabla que ha causado deterioro en la finanzas de la\nuniversidad p\u00fablica.\nEl tema del trato a la igualdad en aspectos prestacionales a los\ndocentes ocasionales, docentes horas c\u00e1tedras y supernumerarios\nadministrativos, por Sentencias c-006 del 1996 y c-401 del 98 de la\nCorte Constitucional, causo tambi\u00e9n deterioro en las finanzas de la\nuniversidad p\u00fablica, los aportes al sistema general de seguridad salud\nen salud y pensiones Ley 797 ha causado un incremento del 10.125%\nal 11.625% de los a\u00f1os 2003 a 2005 y bueno otros incrementos que\npara ahorrar tiempo los paso, que podre dejar el documento. Gastos\nadicionales en el r\u00e9gimen de prestaci\u00f3n Decreto 404 de 2006 este es\nmuy importante, descuentos en matriculas de universidades p\u00fablicas\npara sufragar, ustedes saben que en el 1997 se aprob\u00f3 la Ley 403 que\nla modifico la 815 en el 2003, donde se dice que todo los estudiantes\nque voten les rebajaran el 10% del total de su matr\u00edcula por sufragar.\nResulta que estas leyes se aprobaron sin nuevos recursos en ese\nsentido los que asumieron esta carga de descuentos que hizo una\nbuena pol\u00edtica el Gobierno Nacional para financiar y para promover la\ndemocracia, esta carga le toc\u00f3 asumir a la universidad, acreditaciones\ny certificaciones ustedes saben que eso vale plata en las\nuniversidades para acreditarlas; y fue un Decreto el 2566 de 2003,\nimpact\u00f3 de los gastos generales en los presupuestos de\nfuncionamiento de las universidades p\u00fablicas significativamente\nsuperan el IPC de las tarifas de gasolina, servicios p\u00fablicos, seguros,\ncontratos de vigilancia, todo ese mont\u00f3n de cosas y el tema de la\ninversi\u00f3n que obviamente ha generado deterioro todo esto lo traigo a\ncolaci\u00f3n para decir con argumentos no con discursos rom\u00e1nticos sino\ncon argumentos y cifras, que desde el a\u00f1o 1992 a 2007 la universidad\np\u00fablica ha perdido considerables recursos y que por eso es necesario\nque revisemos en este momento la crisis de la universidad p\u00fablica\ncolombiana.\nMe permit\u00ed queridos colegas y, Ministra enviar una carta a todos los\nrectores de la universidades p\u00fablicas colombianas como Congresista\nsolicit\u00e1ndoles que me enviaran una informaci\u00f3n \u00bfDe cu\u00e1nto dinero\nten\u00edan en d\u00e9ficit fiscal, d\u00e9ficit de infraestructura y necesidades de\nplanta docente? Teniendo lo que est\u00e1 en el cuadro: Universidad de\nPamplona un d\u00e9ficit de $9.483.000.000 a voz del rector, consideramos\nque deber\u00edamos creerle al rector, un d\u00e9ficit en infraestructura de\n$1.000.000.000, necesidades de planta docente $2.068.000.000 y as\u00ed\nest\u00e1n todas; siendo una considerablemente importante como la\nUniversidad del Pacifico $2.500.000.000, $2.000.000.000 de\ninfraestructura y dem\u00e1s, ustedes pueden revisar las cifras. Lo que\nquiero es se\u00f1alar que hay una cosa bien interesante frente a este\ntema del modelo educativo de educaci\u00f3n superior, cuando la, Ministra\nde Educaci\u00f3n actual dice que el Ministerio anterior fue exitoso, yo\npondr\u00eda en consideraci\u00f3n varias reflexiones y quiero citar una cosa\nimportante queridos colegas, vea que hoy la Universidad de Pamplona\nes una de las universidades que tal vez mas dif\u00edcil situaci\u00f3n tiene y\nustedes se enteraron de la crisis, entonces de pronto el colega de\nNorte de Santander que ahorita no demora en llegar se acuerda del\ntema, pero la, Ministra de Educaci\u00f3n anterior, doctora Mar\u00eda Fernanda\nla doctora Mar\u00eda Cecilia fue a Pamplona imag\u00ednate en el a\u00f1o 2006 y en\nel discurso que profeso, que lo tenemos grabado dice \u201chacer este\nencuentro aqu\u00ed nos pareci\u00f3 de la mayor importancia por el ejemplo\nque nos est\u00e1 dando esta universidad, todos vimos lo lejos que esta del\ncentro del Pa\u00eds e inclusive lejos de C\u00facuta y uno no espera encontrar\nlos desarrollos que encuentra en la universidad, quer\u00edamos que\nustedes conocieran la universidad porque yo creo que es un ejemplo\nde que las cosas se pueden hacer, yo le agradezco mucho a la\ncomunidad acad\u00e9mica en Pamplona por lo que hace y por lo que nos\nva a mostrar, Pamplona en un ejemplo de f\u00e9 en Colombia\u00a8, y al a\u00f1o la\nUniversidad de Pamplona resulto quebrada y la, Ministra de Educaci\u00f3n\ndijo, yo no tengo nada que ver ah\u00ed, el problema es administrativo, pero\nfue en el 2006 cuando fue y los condecoro y en el 2007 se quebr\u00f3 y se\nquebr\u00f3 de una manera exagerada, acu\u00e9rdense que los aumentos de\ncobertura exagerados con un perc\u00e1pita de $700.000 por estudiante\nquebr\u00f3 esta universidad, solo quiero resaltar eso frente al tema del\nmodelo.\nSeguimos con el tema del presupuesto de este a\u00f1o, baj\u00e9 de la p\u00e1gina\ndel ministerio de Hacienda queridos colegas de la Direcci\u00f3n General\nde Presupuesto y por eso era importante que estuviera el Ministro de\nHacienda ac\u00e1, el presupuesto y ah\u00ed en el cuadro del ministerio de\nHacienda reconocen que una variaci\u00f3n porcentual negativa del 8.7%.\nSigamos, si revisamos una tabla que ha venido desarrollando ASPU\nque aqu\u00ed nos acompa\u00f1a el presidente de la Asociaci\u00f3n Sindical de\nProfesores Universitarios, podemos resaltar queridos colegas como el\na\u00f1o pasado tuvimos un total de recursos que al compararlos con este\na\u00f1o seg\u00fan las variaciones que hace ASPU se reduce en 7.47%, lo que\nquiero resaltar es lo siguiente para enterar a la, Ministra de Educaci\u00f3n\nque de pronto no est\u00e1 enterada, el a\u00f1o pasado en mi condici\u00f3n de\nRepresentante en el CESU y por la crisis tan dif\u00edcil que viven las\nuniversidades p\u00fablicas y quiero insistir que no es un tema de\nestudiante, es un tema de rectores, los rectores han dicho que est\u00e1n\nen crisis y que si las cosas siguen as\u00ed la universidad p\u00fablica no es\nsostenible y para nadie es un secreto ac\u00e1 la importancia que tiene la\nuniversidad p\u00fablica, salimos el 20 de octubre desde 23 regiones del\npa\u00eds a marchar, llegamos ac\u00e1 y despu\u00e9s de un torrencioso aguacero\nentramos al Congreso de la Rep\u00fablica con profesores y dem\u00e1s, y el\nMinistro de Hacienda,, Ministra de Educaci\u00f3n acept\u00f3 que se\naumentaran $160.000.000.000 para la universidad p\u00fablica de esos\n$70.000.000.000 que iban a la base presupuestal.\nMinistra quiero que ponga mucha atenci\u00f3n en este punto porque es\nsustantivo y adem\u00e1s el pa\u00eds tiene que saberlo y hago una denuncia\np\u00fablica. El ministerio de Hacienda y de Educaci\u00f3n dijeron\n\u00a8aumentamos $70.000 millones para la solucionar el problema de\ncobertura anterior\u00a8, pero resulta queridos colegas y, Ministra que no fue\nas\u00ed, lo que dijo el Ministerio fue \u00a8los que aumenten cobertura este a\u00f1o\nles damos esa platica\u00a8 y entonces pusieron a todas las universidades\na aumentar cobertura, en mi universidad, una universidad que vive una\ndif\u00edcil situaci\u00f3n financiera aumentaron 4.188 nuevos cupos y sabe que\npaso ahorita queridos colegas, el Ministerio de Hacienda dijo esos\n$70.000 millones ya no eran para la base sino eran solo por el a\u00f1o\nanterior, entonces les metieron un gol porque aumentaron cobertura y\nni siquiera les van a dar esa plata para seguir sosteniendo esa base.\nDe matriculas si es grav\u00edsimo el tema, yo he pedido y he solicitado las\ngrabaciones de las plenarias de Senado y C\u00e1mara porque ese fue el\nacuerdo all\u00ed que eso iba para la base y ojala usted, Ministra nos ayude\na defender el presupuesto para la universidad p\u00fablica colombiana.\nPor otro lado, yo quiero simplemente terminar querido Presidente con\nun video que grabe en Caracol que d\u00eda, para se\u00f1alar algo sustantivo\nque me parece una declaraci\u00f3n del Presidente Juan Manuel Santos en\nuna inauguraci\u00f3n de un jard\u00edn. Que creo que es importante el tema y\nya voy terminando Presidente (video). Esta es la Comisi\u00f3n de las\ncomunicaciones y tenemos problemas de tecnolog\u00eda, bueno el tema es\nuna nota de Caracol, yo resumo pues, \u00bfQue hacemos? Era bonito\nescuchar en la voz del Presidente que los inspira a ustedes cierto esa\nfrase que quer\u00eda resaltar al final, al pa\u00eds y a ustedes y todas las\nmayor\u00edas que apoyaron y dem\u00e1s y dentro de mi independencia quer\u00eda\nsaludar la frase del Presidente Santos que no pudimos escuchar pero\nque hay les dejo el video y los enviamos al correo.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:39:40-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}