{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "El mismo que han utilizado mis\notros compa\u00f1eros Presidente.\nAdem\u00e1s de saludar, felicitar a la Comisi\u00f3n por la determinaci\u00f3n que\ntomo el d\u00eda de ayer. El d\u00eda de ayer esta Comisi\u00f3n tomo una decisi\u00f3n\nque creo puede ser parangonada con el debate que quisi\u00e9ramos dar\naqu\u00ed, la Comisi\u00f3n ha decidido que prorrogar en un proyecto de ley los\nsubsidios que pretend\u00eda la norma se deshicieran a partir de diciembre\nde este a\u00f1o. El Gobierno fiscal aleg\u00f3 en relaci\u00f3n con ese tema el\nmarco fiscal de mediano plazo, la Comisi\u00f3n con razones muy\npoderosas le se\u00f1alo al Gobierno que otras oportunidades el marco\nfiscal de mediano plazo a sido vencido, sobrepasado entre otras en el\n2008 y que en esta oportunidad por las razones que se invocan esta\nvez los sectores estratos 1 y 2 m\u00e1s empobrecidos del pa\u00eds en medio\nde un drama econ\u00f3mico y social y de empleo supremamente\ninnarrable si se quiere. La Comisi\u00f3n est\u00e1 dispuesta a reclamar la\niniciativa en relaci\u00f3n con el gasto y agreg\u00f3 hacer uso de la\njurisprudencia que dispone que el Congreso de la Rep\u00fablica puede\ntener iniciativa en el gasto, creo que hay que ensayar esa\njurisprudencia; invito, insto al Congreso de la Rep\u00fablica a que lo haga,\namen que ser\u00eda muy bueno que el Gobierno acompa\u00f1ara estas\ndecisiones, lo acompa\u00f1ara digamos que un acto pos campa\u00f1a\nelectoral, ya pasamos la campa\u00f1a en la cual todo mundo se declaraba\namigo de la educaci\u00f3n y entonces se trata de materializar esos\nderechos. A futuro lo que puede alegar el Gobierno Nacional ya no es\nun marco fiscal de mediano plazo, infortunadamente lo que puede\nalegar el Gobierno para ponerle coto a las aspiraciones sociales\nll\u00e1mense de educaci\u00f3n, de salud o cualquier otra que sea va a ser la\nmal llamada sostenibilidad fiscal y la regla fiscal, m\u00e1s la dada\nexperiencia aplicada ya en otros pa\u00edses y que tra\u00eddo una especie de\ncondenaci\u00f3n de los sectores populares haber congelados en materia\npresupuestal y en materia de garant\u00eda de sus derechos la\nmaterializaci\u00f3n de los derechos, una especie de congelaci\u00f3n a infinitud\nporque adem\u00e1s la norma se piensa elevar escala constitucional.\nSaludar la presencia de varios invitados, me anima mucho la\npresencia del Gobierno, pero tambi\u00e9n de las organizaciones sociales\nestudiantiles, sindicales; saludo a Pedro Hern\u00e1ndez y me interesa en\nescuchar al doctor Jaime Vizca\u00edno y la matriz taqu\u00ed que pretende\najustar a la situaci\u00f3n colombiana cuales son los valores reales que\ndeber\u00eda tener una educaci\u00f3n de optima calidad en el pa\u00eds. Estoy muy\nansioso de escuchar esas respuestas de una fundaci\u00f3n independiente\nque en todo caso ha tenido una experiencia internacional muy\nimportante que deber\u00eda ser una especie de acervo en manos del\nministerio de Educaci\u00f3n, pero para ello el Ministerio tiene que tomar\nuna decisi\u00f3n o la, Ministra en cabeza desde el Gobierno y con el apoyo\nde las organizaciones sociales la reclamaci\u00f3n para que la educaci\u00f3n\ntenga de verdad presupuesto o sencillamente estamos asistiendo a\nuna especie de demagogia inclusive post electoral cuando ya pasaron\nlas elecciones, pero se sigue hablando de la educaci\u00f3n como una\nespecie de motor sin que all\u00e1 la correspondiente asignaci\u00f3n\npresupuestal; sin embargo el tema presupuestal no es \u00fanico lo\nreconozco, voy a mencionarlo solo en dos palabras, tambi\u00e9n un\nproblema de mecanismos de los cuales nos estamos dotando para\nhacer esa distribuci\u00f3n de esos recursos precarios y me gustar\u00eda que\nen alguna oportunidad pudi\u00e9ramos discutirlo. Deploro la inasistencia\ndel ministerio de Hacienda creo que se ha vuelto recurrente, me\nparece supremamente grave la ausencia del Ministro de Hacienda\ncuando aqu\u00ed estamos tratando de hablar en serio de este tema de la\neducaci\u00f3n y por lo tanto reclamamos la posibilidad de controvertir las\ncifras.\nVoy a hacer una cr\u00edtica a la tesis que se ha presentado como principal\npor parte del Gobierno en relaci\u00f3n con la reforma a Ley 30, no siendo\nel \u00fanico problema pero si uno muy actual, la tesis va un poco en el\nsiguiente tono, hay nuevos recursos para las universidades\ncondicionado a que las universidades compitan sobre criterios que en\nmi opini\u00f3n violentan la autonom\u00eda universitaria, hay aqu\u00ed al menos tres\no cuatros aspectos cr\u00edticos del debate: Primero los nuevos recursos,\nyo doctor Pedro Hern\u00e1ndez le quiero hacer una afirmaci\u00f3n que\nquisiera poder sustentar en el debate con fundamento en las propias\ncifras del Gobierno, me temo que los nuevos recursos que se\nprometen no lo son tanto, a mi me parece que este Gobierno est\u00e1\ninstalando una idea que es supremamente deleznable sobre la idea\npor ejemplo de la promesa de una bonanza minera que dif\u00edcilmente va\na llegar en la proporci\u00f3n que el Gobierno anuncia y se pretende\nconvencer a las regiones que entreguen mansamente los recursos en\nuna especie de recentralizaci\u00f3n que no solamente es econ\u00f3mica\ntambi\u00e9n es pol\u00edtica, hoy tenemos a la Superintendencia de Servicios\nP\u00fablicos interviniendo cantidades de empresas en todo el pa\u00eds, pero\nadem\u00e1s de recentralizar administrativamente tambi\u00e9n lo hace\necon\u00f3micamente sobre una promesa de una bonanza, los que\nasistimos a la plenaria de la C\u00e1mara de Representantes recordamos la\ncifra que dio el Ministro de Hacienda donde dijo que la famosa\nbonanza era pasar aproximadamente de un 6% del PIB a un 8% del\nPIB por concepto de ingresos de la miner\u00eda y creo que es una especie\nde confesi\u00f3n, una especie de promesa que todo el mundo sabe va a\nser fallida.\nPues bien, quiero se\u00f1alar que los nuevos recursos de que habla este\nproyecto, que ha sido objeto de consideraci\u00f3n en esta oportunidad\ncomo podr\u00eda ser de otra manera, se\u00f1ala que se incrementaran en un\n30% los recursos con destino a la educaci\u00f3n superior universitaria\np\u00fablica, cuando el pa\u00eds crezca entre el cero y 5%, para los efectos\nse\u00f1ora, Ministra y se\u00f1or, Presidente de esta c\u00e9lula ni si quiera es\nnecesario discutir y especular acerca de que va a ocurrir cuando la\neconom\u00eda crezca alrededor entre el 5% y 7% o a ritmos superiores,\nporque es el propio Banco de la Rep\u00fablica quien ha dicho que en el\nmediano plazo pa\u00eds no va crecer por encima del 5% entonces lo\nprimero que quiero hacer es notar creo que hay falacia en el debate\nhay una presunci\u00f3n de un crecimiento incierto porque lo real es que la\neconom\u00eda va a crecer entre el 4% y 4.5% seg\u00fan lo dicho por el Banco\nde la Rep\u00fablica, luego la tasa de crecimiento en t\u00e9rminos relativos al\nPIB con destino al sector educativo no va a superar el monto que ya le\nasigna la Ley, articulo 87 de la Ley 30 que es efectivamente el 30% del\npresupuesto.\nPero adem\u00e1s de discutir los supuestos incrementos de los recursos,\nme preocupa mucho el condicionamiento que se hace del destino de\nesos recursos que van a ser manejados buena parte de ellos por una\nbolsa a cargo del ministerio de Educaci\u00f3n, es decir por el ejecutivo\nnuevamente. Aparece una concentraci\u00f3n del poder del mismo modo\nque apareci\u00f3 cuando habl\u00e1bamos de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, del mismo modo cuando hablamos de designaci\u00f3n del\nFiscal, del mismo modo que hablamos en muy diversos ordenes hay\nrecentralizaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica por parte del Gobierno que\npretende ser continuada por del doctor Juan Manuel Santos en esta\nmateria; lo que hace el doctor Juan Manuel Santos es formalizar algo\nque ya se volvi\u00f3 pr\u00e1ctica en el Gobierno de Uribe y que pretende ser\nperpetuada mediante una reforma legislativa en este caso.\n\u00bfCu\u00e1les son los criterios a los cuales se condiciona la elevaci\u00f3n de los\nrecursos? La competencia de la universidades por esa bolsa, uno\ncobertura, yo no tengo nada que agregar a lo que dicho por Carlos\nAmaya sobre ese tema, baste con decir que cuando usted condiciona\nla asignaci\u00f3n de nuevos recursos a la ampliaci\u00f3n de cobertura le est\u00e1\ndiciendo a la universidades que no le va ha resolver la carga que ya\ntraen acumulada, el stop acumulado durante tantos a\u00f1os con la carga,\nla universidad no ve resuelto, es decir el d\u00e9ficit fiscal de m\u00e1s de\n$500.000 millones, el pasivo pensional de las universidades no es\nobjeto de preocupaci\u00f3n del gobierno de Juan Manuel Santos, es la\nampliaci\u00f3n de cobertura, ampliaci\u00f3n de cobertura que ha producido\nefectos en mi opini\u00f3n supremamente dr\u00e1sticos en materia de la\ncalidad de la educaci\u00f3n; pero el segundo criterio sobre el cual se\ncondiciona la entrega de los recursos es a lo que se ha llamado las\nmodalidades entre ellos la posibilidad de la regionalizaci\u00f3n, la\nposibilidad que se incremente principalmente en cursos de t\u00e9cnicos y\ntecn\u00f3logos de poca calidad porque lo que est\u00e1 haciendo carrera en el\npa\u00eds es que tambi\u00e9n se est\u00e1 reduciendo la duraci\u00f3n de los cursos de\nt\u00e9cnicos y tecn\u00f3logos. Presidente los cursos del SENA ya volveros\nsobre este tema, me parece que es uno de los ejemplos m\u00e1s odiosos,\nyo provengo del SENA, quiero mucho al SENA por lo mismo no creo\nque podamos aceptar mansamente que hagan lo que est\u00e1n haciendo,\nestudie en el SENA tres a\u00f1os trabajador calificado, hoy los cursos ya\nno de trabajador calificado sino de tecn\u00f3logo en el SENA duran un a\u00f1o\nla tercera parte de lo que duraban anteriormente y la mayor parte de la\noferta educativa son cursitos de 40 horas y nos vienen a presentar\ndentro de las cifras del gobierno precisamente aquellas del SENA, yo\nle quiero decir se\u00f1ora, Ministra una pregunta muy seria que le quiero\nhacer, esta comprobado que el SENA expidi\u00f3 durante el \u00faltimo tiempo\nun mill\u00f3n de t\u00edtulos de tecn\u00f3logos y t\u00e9cnicos profesionales que no\nten\u00edan registro calificado.\nMi pregunta, Ministra y Presidente es la siguiente \u00bfQuiero saber que\nha hecho el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en relaci\u00f3n con el hecho\ncierto y constatado de que el SENA entrego un mill\u00f3n de t\u00edtulos de\nt\u00e9cnicos, profesionales y tecn\u00f3logos sin registro calificado? Cuando un\nparticular lo hace es objeto de un proceso administrativo muy severo\npero cuando lo hace una entidad p\u00fablica \u00bfCu\u00e1l es la consecuencia\ndentro de la propia administraci\u00f3n p\u00fablica? Dejo esa denuncia que me\nparece grav\u00edsima. Ustedes saben lo que significa un mill\u00f3n de j\u00f3venes\npresentados, ver el fracaso escolar tan enorme que se est\u00e1\npresentando en ese caso.\nEl tercer criterio aparte de la cobertura y de las modalidades, tiene que\nver con el condicionamiento a que se promuevan ciertas carreras, al\nmargen de discutir como ya lo ha hecho Carlos Amaya muy\ninteligentemente y aceptadamente, quiero felicitar que se haya tra\u00eddo\neste debate sobre el tema del condicionamiento de las carreras.\nQuiero decir si el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional fuera a hacer una\noferta mejor que la que hace la Universidad Nacional, no lo creo, ser\u00e1\nbastante discutible, pero si as\u00ed fuere cierto te\u00f3ricamente no podemos\naceptar que se menoscabe la autonom\u00eda universitaria porque ella\npredica que es la propia comunidad educativa mediante un proceso de\nreflexi\u00f3n y discusi\u00f3n la que deber\u00e1 determinar los rumbos de su\nuniversidad, que entre otras cosas creo que lo ha hecho bien, ya\nvolver\u00e9 sobre el tema porque creo que es objeto de grand\u00edsima\npreocupaci\u00f3n. Pero solamente para redondear el punto se llevan los\nrecursos a una bolsa bajo la cual compiten las distintas universidades\ny es el Ejecutivo el que la irriga a trav\u00e9s del ministerio de Educaci\u00f3n\nNacional violentando la autonom\u00eda administrativa.\nEl otro aspecto que quisiera se\u00f1alar con preocupaci\u00f3n y espero\nexplicarlo de la manera m\u00e1s sencilla posible porque es aparentemente\npol\u00e9mico, hoy se pretende presentar como la tabla de salvaci\u00f3n los\ncr\u00e9ditos del ICETEX, yo estudie con cr\u00e9ditos del ICETEX pero quiero\nhacer una observaci\u00f3n desde luego que los sectores populares a lo\nque aspiran y a lo que esta caminado Am\u00e9rica Latina es a la\neducaci\u00f3n universal y gratuita. No nos pueden cambiar un derecho por\nun cr\u00e9dito, eso ya lo est\u00e1n haciendo en el SENA, en el SENA a los\nestudiantes adem\u00e1s se les pagaba un contrato de aprendizaje y ahora\nse ha cambiado inclusive por un cr\u00e9dito educativo o por la mal llamada\nmonetizaci\u00f3n del contrato de aprendizaje.\nTodos los recursos que se incrementan en el ICETEX en este caso\nque sumados a una gran bolsa que maneja el ministerio de Educaci\u00f3n\nNacional sean crecidos en detrimento de lo que se dispone para las\nuniversidades y esa es la raz\u00f3n por la cual le voy a dar dos o tres\ncifras, la raz\u00f3n por la cual en t\u00e9rminos perc\u00e1pita cual fue la inversi\u00f3n\nperc\u00e1pita por cabeza de los estudiantes promedio nacional, c\u00f3mo ha\nevolucionado eso, 1993 5.69 billones de pesos, 2008 3.67 billones y\nla fuente son operaciones que hemos hecho sobre la sabe que ha\npresentado el Gobierno Nacional, es decir a disminuido la inversi\u00f3n\nperc\u00e1pita a los estudiantes, en t\u00e9rminos del PIB participaci\u00f3n de los\nrecursos educativos en materia a\u00f1o 2002 esto es dram\u00e1tico 0.292%,\na\u00f1o 2008 0.112%, Ministra estas son cifras que perfectamente\npodemos confirmar con el propio gobierno, basta con mirar el PIB y\nbasta con mirar la inversi\u00f3n total real de las universidades; creo que\ntodo este conjunto nos presenta una situaci\u00f3n muy dif\u00edcil.\nDos datos m\u00e1s sobre el tema de los cr\u00e9ditos del ICETEX, son\nrecursos p\u00fablicos en lo fundamental que terminan financiando al\nsector privado porque el 91% de los cr\u00e9ditos que toman los\nestudiantes es con destino a la universidad privada como m\u00e1s o\nmenos suena l\u00f3gico porque si la universidad p\u00fablica ha de ser gratuita\no de muy bajos costos la gente necesitar\u00eda endeudarse es para\npresentar sus recursos y ofrecer sus cr\u00e9ditos a la universidad privada.\nPienso Presidente que este conjunto deber\u00eda ser el punto de partida\ndel verdadero debate que hagamos, m\u00e1s all\u00e1 de las propuestas\ngubernamentales y del proyecto de unidad nacional en relaci\u00f3n con la\neducaci\u00f3n creo que esto se corresponde con asuntos desde luego\npresupuestales, pero tambi\u00e9n con los mecanismos, que a mi parece\ncuando comportan el paso del subsidio a la oferta al paso subsidio a la\ndemanda, un camino y un tr\u00e1nsito bastante tortuoso, se lo voy poner\nde esta manera como experiencia, Ministra y cuando quiera lo\npodemos examinar con todo respeto y consideraci\u00f3n. Hay una\nevaluaci\u00f3n muy importante de esta experiencia en materia de lo que\nhan hechos los SENA en Am\u00e9rica Latina, se convirtieron en una cosa\nque se llama entidad chequera en toda Am\u00e9rica Latina salvo en dos\npa\u00edses principalmente Brasil y Colombia, entidad chequera, privatizada\nla educaci\u00f3n, subsidio a la demanda o entidad chequera, la evaluaci\u00f3n\nMinistra esta en un documento que no lo hizo ning\u00fan sindicato lo hizo\nACOPI, se llama \u00a8El desarrollo de la peque\u00f1a y mediana industria en\nColombia\u00a8, donde dice que la entidad chequera ha sido un rotundo\nfracaso en Am\u00e9rica Latina y me gustar\u00eda que lo pudi\u00e9ramos seguir\nexaminando m\u00e1s adelante porque el tiempo apremia.\nQuiero terminar con dos o tres asuntos que me parecen de la mayor\nimportancia, a septiembre de este a\u00f1o a cuatro meses de terminar el\na\u00f1o 2010 las universidades hab\u00edan recibido menos de la cuarta parte\nde los recursos de proyectos de inversi\u00f3n que ten\u00eda que haber\nentregado el ministerio de Hacienda, la Universidad del Cauca hab\u00eda\ntenido que incurrir en pr\u00e9stamos bancarios para poder solventar lo que\nse negaba en entregar el ministerio de Hacienda, el doctor Danilo\nVivas lo hab\u00eda referido, Presidente del sistema universitario estatal en\nvarias oportunidades. Yo solo invito a que lo leamos; pero adem\u00e1s si\nfuera necesario confirmarlo aqu\u00ed cerquita vayamos a la Universidad\nNacional, la situaci\u00f3n a septiembre solamente hab\u00eda recibido un 14%\nde sus recursos de inversi\u00f3n para el 2010, lo que acumular\u00eda se\u00f1ora\nMinistra un 86% del dinero para ser ejecutado en solamente cuatro\nmeses. Este es el tratamiento que se le viene dando a la universidad\np\u00fablica y esto en relaci\u00f3n con lo cual quisi\u00e9ramos presentar las m\u00e1s\ngrande reclamaci\u00f3n.\nMe despido Presidente y, Ministra, invitando a que ojala pudi\u00e9ramos\nintercambiar criterios acerca de las necesidades reales del sector\neducativo, que son una parte econ\u00f3mica que tienen que ver de\nmanera muy directa con la calidad de la educaci\u00f3n. No puedo\nconformarme con la idea de que los colombianos tenemos que\nestudiar para saber hacer, pero que hay otras naciones que tienen que\nestudiar para desarrollar el conocimiento y no porque sean\nincompatibles sino porque el sesgo presupuestal est\u00e1 determinando\nque lo principal de la formaci\u00f3n en Colombia sea cursos de t\u00e9cnicos y\ntecn\u00f3logos deteriorados en el modo como lo he denunciado aqu\u00ed y\nestas no son denuncias falsas; es m\u00e1s estoy proponiendo acciones\ndisciplinarias del Ministerio contra el, Director del SENA y los jefes de\ncentro que promocionan esta defraudaci\u00f3n de la fe p\u00fablica, porque no\nme cabe duda que eso es lo que ha ocurrido en esa oferta de t\u00e9cnicos\nprofesionales y tecn\u00f3logos, creo que Colombia merece una educaci\u00f3n\nde calidad, de alt\u00edsima calidad. Se equivocan los que piensan que el\npa\u00eds solamente se desarrolla aprendiendo a saber hacer, les quiero\nrecordar que no solamente los grandes desarrollos han estado\nantecedidos de la expedici\u00f3n bot\u00e1nica, Alemania tuvo el m\u00e1s\nesplendoroso proceso de desarrollo industrial solamente despu\u00e9s de\nque desarrollo fil\u00f3sofos; porque desde luego primero hay que pensar\npara despu\u00e9s poder ejecutar mejor, creo que el desaf\u00edo tambi\u00e9n es\nreivindicar no solamente las humanidades, sino el derecho a pensar\nde los colombianos frustrado por un modelo neoliberal que cercena la\ncalidad de la educaci\u00f3n.\nGracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:41:00-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}