{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Mire Presidente, yo con profundo\nafecto y respeto, creo que la, Ministra llego en punto, esta es la\nsegunda vez que viene o la tercera vez que viene a este tipo de\nespacio y que iniciamos el debate y lo dejamos a mitad de camino,\nestoy de acuerdo con la situaci\u00f3n que se presenta sobre lo del Ministro\nde Hacienda y creo que deber\u00eda ser citado a esta Comisi\u00f3n el solo\npara respondernos temas que no solo tienen que ver con educaci\u00f3n\nsino con otros aspecto que esta Comisi\u00f3n ha discutido y creo que es\nlabor, Ministra con profundo respeto tambi\u00e9n que usted le comunique lo\nque le hemos planteado o lo que le han planteado los citantes y el\nresto de la Comisi\u00f3n, porque son temas que se le salen de las manos\ny usted nos lo ha manifestado, usted reconoce la situaci\u00f3n financiera,\nla situaci\u00f3n presupuestal de ese Ministerio, pero adem\u00e1s aqu\u00ed\nhab\u00edamos hecho un acuerdo y era que si bien la citaci\u00f3n la hab\u00edan\nfirmados unos de los colegas este tema de educaci\u00f3n trascend\u00eda a\ntodos los parlamentarios que hoy estamos aqu\u00ed y todos nos sent\u00edamos\nen la necesidad y en la obligaci\u00f3n de participar, o sea que no es\nsuficiente con que intervengan quienes faltan, aqu\u00ed faltamos todos por\nintervenir por la problem\u00e1tica de cada regi\u00f3n y del mismo pa\u00eds, incluso\nle dec\u00eda al colega Carlos Amaya que iba m\u00e1s all\u00e1 de la educaci\u00f3n\nsuperior y de la gran preocupaci\u00f3n que hay por la plata de la\neducaci\u00f3n p\u00fablica y ten\u00edamos que hablar de temas de regiones como\nlo ha hecho Guillermo Rivera de manera clara, problema que adem\u00e1s\nrepercute en el Cauca y en otros departamentos del Pa\u00eds.\nEntonces, me parece que con respeto nosotros deber\u00edamos continuar\nel debate hoy aqu\u00ed con la, Ministra en lo que hemos venido hacer y de\naqu\u00ed sacar unas conclusiones, Ministra y que usted se comprometa a\nacompa\u00f1arnos el d\u00eda que venga el Ministro de Hacienda; y aqu\u00ed\ntambi\u00e9n se ratifique la fragilidad presupuestal que tiene el tema,\nporque si no vamos a depender de que el Ministro diga que si y nos\nvamos a quedar en la mitad del camino, y yo creo con afecto que ella\ntambi\u00e9n se merece respeto, la, Directora del ICETEX que llegaron\nadem\u00e1s aqu\u00ed en punto y nosotros mismos que hemos dedicado un\ntiempo a preparar este debate y eso no quita, ni deja de lado la\nresponsabilidad Juanita que tiene el Ministro de Hacienda con este\ntema, no nos puede evadir m\u00e1s yo lo comparto. Pero aqu\u00ed hay temas\nde educaci\u00f3n que est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 simplemente del tema presupuestal y\nque son dificultades que se presentan hoy en muchos de los\ndepartamentos del Pa\u00eds y esa respuesta el Ministro tendr\u00e1 que darla.\nPero invitar\u00eda a que no desaprovech\u00e1ramos este tiempo de tener aqu\u00ed\na la, Ministra de Educaci\u00f3n y a la, Directora del ICETEX.\nGracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:43:20-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 39, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}