{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien, o sea que el ministerio de Hacienda no se\nencuentra, seg\u00fan nos han informado los asesores del se\u00f1or Ministro,\ncomo siempre el se\u00f1or Ministro se encuentra citado en dos o tres\nComisiones y hoy se encuentran citados ante el despacho del\nPresidente de la Rep\u00fablica tocando el tema de la devaluaci\u00f3n del\nd\u00f3lar, pero de todas maneras esta la doctora Ana Lucia Villa y esta\ntambi\u00e9n invitada pertenece al Ministerio en el cual tiene un apta\njerarqu\u00eda y funcionalidad al respecto a muchas preguntas y muchos\ninterrogantes que se puedan hacer dentro la Comisi\u00f3n, pero no se\nencuentra tampoco presente.\nPero vamos a dar entonces a continuar el debate que qued\u00f3 para la\nfecha del d\u00eda de hoy mediante la Proposici\u00f3n 005 de agosto del a\u00f1o\n2010, la ves pasada hab\u00edamos empezado al rev\u00e9s, se empez\u00f3 primero\ncon la anuencia de los Honorables Representantes que intervinieran la\nse\u00f1ora, Ministra la doctora Mar\u00eda Fernanda Campo en el sentido de dar\nrespuesta a todos los cuestionarios que mandaron los diferentes\nRepresentantes citantes a este debate, pero hoy vamos a darle\nverdaderamente un lineamiento mucho mas direccionado a la realidad\ndel control pol\u00edtico que se pretende hacer por parte de la Comisi\u00f3n, yo\ncreo que hoy vamos a empezar verdaderamente por el citante, por lo\nmenos si quieren intervenir todos los citantes, una vez sea el citante\nprincipal quien paso la proposici\u00f3n, los otros fueron aditivos a dicha\nproposici\u00f3n empezamos por \u00e9l, por un t\u00e9rmino de 15 minutos si los\ndem\u00e1s citantes quieren proseguir le damos la palabra a la intervenci\u00f3n\npara que despu\u00e9s sigamos con los dem\u00e1s funcionarios, tanto del\ngobierno que est\u00e1n citados como los que est\u00e1n invitados, si quieren\npara enriquecer el tema de lo que ustedes pretenden de acuerdo a los\ninvitados especiales que se encuentran ac\u00e1, como el doctor Jaime\nRafael Vizca\u00edno, el padre Camilo Bernal y Pedro Hern\u00e1ndez; entonces\nuna vez hable el citante el doctor Amaya que le vamos a dar\ninicialmente la palabra, si quieren empezamos por los invitados por un\ntiempo de 10 minutos cada uno, volvemos a la sesi\u00f3n a la sesi\u00f3n\nformal y seguimos el procedimiento que se requiere en este\nmomentos, si eso quieren o sino empezamos con los citantes cada\nuno de 15 minutos en las cuales daremos la intervenci\u00f3n a cada uno y\nseguidamente a los dem\u00e1s Representantes a la C\u00e1mara que quieran\nintervenir dentro del control pol\u00edtico; le damos la bienvenida al doctor\nRivera a la Comisi\u00f3n Sexta quien va tambi\u00e9n a participar dentro de\neste parte de control pol\u00edtico, le damos la bienvenida por parte de la\nComisi\u00f3n a la doctora Mar\u00eda Fernanda Campo -, Ministra de\nEducaci\u00f3n, a la doctora Martha Lucia Villegas -, Directora del ICETEX,\nal doctor Alvaro D\u00edaz Garavito - Secretario de Educaci\u00f3n\nDepartamental de Cundinamarca, al doctor Jaime Rafael Vizca\u00edno, al\npadre Camilo Bernal y al doctor Pedro Hern\u00e1ndez, entonces para\niniciar y sin m\u00e1s pre\u00e1mbulo le damos la palabra al doctor Amaya.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:39:30-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}