{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or presidente,\nun saludo muy especial a todas las personas que nos acompa\u00f1an el\nd\u00eda de hoy, se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n doctora Mar\u00eda Fernanda\nCampo como siempre muy juiciosa acompa\u00f1\u00e1ndonos, a la se\u00f1ora\nPresidenta ratificada mis m\u00e1s sinceras felicitaciones muy merecido\nColombia la necesita del ICETEX doctora Martha Lucia Villegas, mi\ngran amiga y alumna la doctora Edith Cecilia Urrego funcionaria del\nICETEX, al se\u00f1or,Rector de la Universidad Minuto de Dios el Padre\nCamilo Bernal, tambi\u00e9n al doctor Alvaro Diaz Garavito - Secretario de\nEducaci\u00f3n, a la doctora Angela De Giovanny - Coordinadora de Grupo\nde Educaci\u00f3n del ministerio de Hacienda y el doctor Fernando\nJimenez -, Director General de Presupuesto del ministerio de\nHacienda.\nLa verdad como que vamos a seguir haciendo debates en abstracto, a\nmi me duele mucho que el Ministro de Hacienda hoy no nos\nacompa\u00f1e, particularmente yo no acept\u00f3 la excusa cuando dice que\nno puede aceptar y la precisi\u00f3n que hace es que encuentra que el\ncuestionario remitido no era de competencia del mismo. Me preocupa\nmucho, ser\u00e1 que tenemos que pasar el tema de educaci\u00f3n a las\nComisiones Econ\u00f3micas o llevarla directamente a la Presidencia de la\nRep\u00fablica para que pueda asistir. Creo que lo que dijimos hace 15\nd\u00edas ac\u00e1 fue enf\u00e1tico, es que necesitamos la presencia del se\u00f1or\nMinistro de Hacienda y no est\u00e1 hablando alguien de la oposici\u00f3n, yo\nhago parte del Partido Liberal y soy amigo de este Gobierno, pero\nquiero ser mas amigo de este Gobierno sobre todo porque este era un\nsue\u00f1o que yo ten\u00eda y en eso casi que me identifico con el se\u00f1or\nPresidente Juan Manuel Santos entre otras tantas cosas que nos\nidentifican. Porque tambi\u00e9n es un sue\u00f1o del se\u00f1or Presidente una\nColombia m\u00e1s educada, mi sue\u00f1o cuando aspir\u00e9 hace tres a\u00f1os a la\nAsamblea de Antioquia y ahora a la C\u00e1mara era poder tener sentados\nconversando con ellos, construyendo con ellos a un Ministro de\nEducaci\u00f3n, a una Presidenta del ICETEX y a un Ministro de Hacienda,\nporque aqu\u00ed todos estamos de acuerdo que el tema es de plata, repito\nno est\u00e1 hablando alguien de la oposici\u00f3n si no alguien amigo del\nGobierno y a los amigos hay que decirle la verdad y esto me preocupa\ndemasiado.\nEste es el espacio ideal para conversar el tema de la educaci\u00f3n y el\ntema de la plata, adem\u00e1s porque se\u00f1ora, Ministra usted que siempre\nha sido tan juiciosa y que nos ha invitado a su despacho, usted tiene\nque aprovechar que tiene un Congreso a favor y que tiene una\nComisi\u00f3n que cr\u00e9ame doctora me siento feliz, que las primeras luchas\nque uno tiene que dar en el Congreso cuando llega es poder llegar a la\nComisi\u00f3n que uno quiere estar y aqu\u00ed todos estamos por convicci\u00f3n, y\ntodos estamos por convicci\u00f3n m\u00e1s que todo en materia de educaci\u00f3n,\nel doctor Amaya nos contaba y muchos aqu\u00ed con sus historias, yo\ntambi\u00e9n fui mesero, mensajero, repart\u00ed publicidad en los sem\u00e1foros en\nMedell\u00edn, me pude sentar en un pupitre y estoy convencido del poder y\nla magia transformadora de un pupitre y cuando me sent\u00e9 en el pupitre\ntuve la oportunidad despu\u00e9s de egresar y ser docente de mi\nuniversidad la Universidad de Medell\u00edn y luego hacer parte de la\nconciliatura y de la asamblea general y quise transcender los muros,\nlas mallas y rejas de la universidad, transcender la tiza y el tablero\npara venir ac\u00e1, porque yo no puedo ser inferior al compromiso que\ntengo, para que las personas m\u00e1s necesitadas de este pa\u00eds puedan\ntener m\u00ednimo la oportunidad que nosotros tenemos al poder sentarnos\nhoy ac\u00e1 y tener de frente a una, Ministra, a una Presidenta del ICETEX\ny algunos funcionarios del ministerio de Hacienda, y esperamos que el\nse\u00f1or Ministro alg\u00fan pueda venir. Porque si ese es el sue\u00f1o del\nPresidente necesitamos que el Ministro le ayude a hacer realidad el\nsue\u00f1o del Presidente, de una Colombia m\u00e1s educada. Porque repito\npara m\u00ed el ministerio de Educaci\u00f3n es el Ministerio m\u00e1s importante,\npero resulta que el ministerio de Hacienda es el \u00fanico Ministro que\ntodos los Ministro lo buscan, acuden, llaman y van al ministerio de\nHacienda porque saben que el problema es de plata, aunque para m\u00ed\neso no deber\u00eda ser problema y eso lo miramos al final.\nPara nadie es ajeno que la educaci\u00f3n ha jugado un papel fundamental\nen la historia de la humanidad. En \u00e9pocas b\u00edblicas Mois\u00e9s fue liberado\nde las aguas, educado con la familia del Fara\u00f3n y luego elegido para ir\na liberar a su pueblo, la Revoluci\u00f3n Francesa la antecede el\nmovimiento enciclopedista, Colombia tampoco fue ajeno a ello y\nvemos como ese gripo de independencia lo antecede la expedici\u00f3n\nbot\u00e1nica, pero tambi\u00e9n los grandes imperios en la historia como la\nChina, todos ellos en su momento la educaci\u00f3n y la academia jug\u00f3 un\npapel sumamente importante.\nAntes el pez grande se com\u00eda al pez peque\u00f1o, antes el d\u00e9bil y el\nenfermo de alguna manera le daban paso al fuerte y aliviado, pero\nresulta que ahora la competencia acad\u00e9mica va a ver usted que ha\ndado un gran ejemplo al frente de esa instituci\u00f3n tan importante es el\nm\u00e1s veloz, hoy no podemos hablar de fronteras, hoy ya no hay\nfronteras en el conocimiento.\nRecuerdo el s\u00e1bado pasado en los acuerdos de la prosperidad en\nMedell\u00edn, el mismo se\u00f1or Presidente Juan Manuel Santos dec\u00eda,\n\u00a8nosotros no podemos competir con los departamentos en Colombia,\nnosotros nos tenemos que medir es con otros pa\u00edses, porque ya no\nhay fronteras esa es la educaci\u00f3n que hoy est\u00e1 en el mundo actual\u00a8,\npor ejemplo en London Schol para uno poder acceder all\u00e1 a un titulo\ntiene que saber cinco idiomas. Por eso la competencia acad\u00e9mica hoy\nes el m\u00e1s veloz, el m\u00e1s r\u00e1pido y hoy vemos que hay unos j\u00f3venes que\nest\u00e1n adquiriendo una cantidad de informaci\u00f3n sumamente r\u00e1pido, por\neso tenemos que preocuparnos de muchos aspectos y en eso la\nse\u00f1ora Presidenta del ICETEX - doctora Martha Lucia nos puedo\nayudar demasiado.\nPrimero, \u00bfCual es la educaci\u00f3n realmente que queremos? Ese\nacumulado hist\u00f3rico que tiene la se\u00f1ora Presidenta del ICETEX nos\ntiene que servir para trabajar de la mano de la se\u00f1ora, Ministra de\nEducaci\u00f3n, porque tenemos que ir m\u00e1s all\u00e1, vemos que hay un 65%\nde profesionales, un 35% en t\u00e9cnicas y tecn\u00f3logos, ser\u00e1 que este es\nun pa\u00eds que hoy necesitamos m\u00e1s personas que hagan o m\u00e1s\npersonas que piensen; de pronto un pa\u00eds de m\u00e1s personas que hagan.\nEntonces, si m\u00e1s bien tenemos que dirigir a encauzar el tema de la\neducaci\u00f3n y la doctora lo sabe muy bien y adem\u00e1s de alguna manera\ntambi\u00e9n reconozco que en el pa\u00eds se tuvo una, Ministra de Educaci\u00f3n\ncon ocho a\u00f1os y hay que hacer un reconocimiento porque en esa\nmedida podemos delinear o proyectar, dif\u00edcilmente eso se puede dar\nen un pa\u00eds que tenga esa posibilidad de tener una, Ministra de ocho\na\u00f1os y hay que hacerle ese reconocimiento tambi\u00e9n al Gobierno\nanterior y a la se\u00f1ora, Ministra anterior.\nPor eso de pronto es el verdadero debate que tenemos que dar,\nobviamente lo de la plata estamos todos de acuerdo, eso es como las\ntesis que todo el mundo sabe cu\u00e1l es el resultado de la tesis, pero hay\nque hacer el proyecto de investigaci\u00f3n y aqu\u00ed sabemos cu\u00e1l es el\nresultado de todo y por eso quer\u00edamos la presencia del se\u00f1or Ministro\nde Hacienda ojala alg\u00fan d\u00eda lo podamos tener ac\u00e1, porque la\npreocupaci\u00f3n de todos debe ser el tema de los recursos, de hecho yo\nle preguntar\u00eda a la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n me gustar\u00eda que\nestuviera al lado del se\u00f1or Ministro de Hacienda hagamos en abstracto\nla pregunta o que los funcionarios de pronto lleven la respuesta.\nYo le preguntar\u00eda se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n, no con el \u00e1nimo de\nmarcar diferencia si no con el \u00e1nimo siempre de construir, ser\u00e1 que\nusted se siente c\u00f3moda, usted tiene una responsabilidad muy grande\ncon la educaci\u00f3n en el pa\u00eds, usted se siente c\u00f3moda con los recursos\nque en estos momentos se est\u00e1n debatiendo, ahora me responde, yo\ncreo saber la respuesta pero hoy nadie se siente c\u00f3modo con el tema\nde la educaci\u00f3n que todos los d\u00edas se le viene reduciendo, miremos\ncomo en el presupuesto hay decrecimiento de un 9% en el tema de\ninversi\u00f3n y no podemos desconocer por ejemplo como la UNESCO en\nun documento del a\u00f1o 2005 afirma que no se puede educar con\ncalidad si no hay recursos.\nSe\u00f1ora Presidenta del ICETEX, yo fui el que hice la mayor cantidad de\npreguntas en el cuestionario, cr\u00e9ame que la felicito, usted se fajo, en\nbuena hora Colombia la vuelve a tener al frente de esta instituci\u00f3n tan\nimportante, porque estoy seguro que muchas personas en el pa\u00eds\ndesconoc\u00edan lo que hace el ICETEX y no solamente eso, sino los\nrecursos del ICETEX, desconoc\u00edan que la pl\u00e1tica del ICETEX no es\ndel Estado como tal, usted ha hecho una gran gesti\u00f3n y se consigui\u00f3\nunos recursos por eso a veces tiene que competir con la banca\nfinanciera y usted ha hecho con el sector financiero grandes\nesfuerzos, y hay muchas denuncias que muchas veces se cobran m\u00e1s\nintereses y ahorita usted de pronto nos detallara m\u00e1s. Porque si bien\neso fue hace quince d\u00edas que estuvimos ac\u00e1 con la presencia de\nustedes.\nYo quiero que ustedes me ayuden a despertar o hacer realidad este\nsue\u00f1o, por eso quer\u00eda al Ministro de Hacienda all\u00ed, pero yo se que con\nla voluntad de todos ustedes lo podemos hacer. Dra. hay\nexperiencias como por ejemplo Colfuturo, una breve rese\u00f1a, naci\u00f3\ndurante el Gobierno del doctor Cesar Gaviria Trujillo y desde el\ndespacho de la Primera Dama doctora Milena Mu\u00f1oz de Gaviria, han\nvenido trabajando con este tema, 3194 profesionales enviados al\nexterior a estudiar posgrados, el presupuesto original en 1992 fue 12.7\nmillones de d\u00f3lares, a julio de 2009 29.5 millones, Colfuturo aspira\nalcanzar 30 millones para completar 60 millones que le permitan\nenviar al exterior a estudiar mil estudiantes cada a\u00f1o, un grupo de\nempresarios liderados por el doctor Luis Carlos Sarmiento Angulo\nanuncian una donaci\u00f3n por 25 millones de d\u00f3lares, Colfuturo recurre al\nsistema filantr\u00f3pico nacional para obtener sus recursos y as\u00ed cumplir\nsus objetos de preparar al profesional colombiano para un mejor\ndesempe\u00f1o en su vida laboral, como tambi\u00e9n el doctor Julio Mario\nSantodomingo ha hecho unas donaciones muy importantes a la\nUniversidad de los Andes, yo no quiero que el ICETEX desaparezca\nquiero tener cada d\u00eda un ICETEX mas fuerte repito con su acumulado\nhist\u00f3rico, porque no hacemos esa gran cruzada. Ay\u00fademe Padre con\nmuchas oraciones pero tambi\u00e9n como usted lo viene haciendo en esa\ninstituci\u00f3n que usted muy bien regenta, porque no hacemos esa gran\nconvocatoria y que este al frente el se\u00f1or Presidente como dec\u00eda que\nsue\u00f1a con una Colombia m\u00e1s educada y que todos si hay que sacar la\ntutuma la sacamos, pero que el Ministerio que es el que enmarca las\ndirectrices sobre todo lo que debe ser de la educaci\u00f3n. Porque aqu\u00ed\nhablan ahorita Amaya y ellos hablan de que la educaci\u00f3n debe ser un\nvag\u00f3n y creo que la educaci\u00f3n no debe ser un vag\u00f3n, ni debe ser una\nlocomotora, me transo con dos cosas en la educaci\u00f3n, que sea el\ncombustible de las locomotoras o que sean los rieles por donde esas\nlocomotoras van a transitar, porque si no es as\u00ed esas locomotoras van\na parar, no van a poder continuar y yo quiero que me ayuden a que\npodamos hacer algo por nuestros j\u00f3venes, a mi me duele mucho y le\nsolicito a todos que me ayuden y que le ayudemos a este pa\u00eds a dejar\nhuella, a dejar una marca, porque hemos derramado mucha sangre en\nnuestro j\u00f3venes y yo quiero que desde la educaci\u00f3n le enviemos un\nmensaje, que le digamos a los j\u00f3venes del pa\u00eds, el Estado cree en\nustedes, doctor Amaya sea de donde sea, los que creamos o no en el\nse\u00f1or Presidente, pero si creemos en un pa\u00eds y que creemos en la\ndemocracia y por eso est\u00e1 usted ac\u00e1.\nHemos derramado mucha sangre en nuestros j\u00f3venes y quiz\u00e1s no le\nhemos llamado la atenci\u00f3n en decirles j\u00f3venes vengan que el pa\u00eds va\na creer en ustedes, el Estado, los pol\u00edticos vamos a creer en ustedes y\nme duele demasiado; y que no me vengan a decir que el cuestionario\nno era dirigido a ellos. No la educaci\u00f3n est\u00e1 dirigida a todos, la\neducaci\u00f3n en t\u00e9rminos oncol\u00f3gicos hace met\u00e1stasis en todas estas\ncomisiones, hace met\u00e1stasis en todo este edificio y en el Capitolio y\nadem\u00e1s irriga se a todos los rincones de nuestro pa\u00eds.\nEstoy convencido se\u00f1ora, Ministra, se\u00f1ora Presidenta que la plata no\nes un problema y menos cuando es para la educaci\u00f3n, no puedo\nnegar que vale plata, si vale plata o que sea costoso p\u00f3ngale el\ntermino que quieran, pero no se nos olvide que es m\u00e1s costosa la\nignorancia a la cual vamos a someter a mucho de nuestros j\u00f3venes y\nque esa brecha que usted tanto habla y que estamos de acuerdo no\nse va poder cerrar porque los j\u00f3venes de otros pa\u00edses nos llevan una\nventaja muy grande, pero mucho m\u00e1s es que con ignorancia no pueda\nhaber prosperidad.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:40:20-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 20, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}