{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es que si ya nos vamos es\nsolo es para dejar una constancia, es que el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles insisto\nse va aprobar el presupuesto, no s\u00e9 qu\u00e9 cifras tiene la, Ministra pero yo\nbaje una de la p\u00e1gina de la Direcci\u00f3n Nacional de Presupuesto esa\npreocupaci\u00f3n es v\u00e1lida y la, Ministra debi\u00f3 haber proyectado la cifra y\nno s\u00e9 si nos las haga llegar, pero en alg\u00fan momento se tiene que\naclarar eso.\nSin embargo, quisiera aclarar que no solo estoy inconforme con la no\npresencia del Ministro como citante sino con la falta de claridad por\nparte de la, Ministra de Educaci\u00f3n. Entonces, dejo ah\u00ed eso y espero\nque se pueda seguir dando el debate en el futuro.\nLe quedan a uno muchas dudas y pues en alg\u00fan momento se pueda\nseguir dando una discusi\u00f3n sobre el tema.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:48:20-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}