{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dijo el Presidente, hablando\ndel bombardeo estaba inaugurando un jard\u00edn infantil, entonces en\nunos a\u00f1os quiero mi Colombia no gaste tanto recursos en bombas\nsino en inaugurar jardines infantiles y colegios. Entonces frente a eso\nen Palmira, Valle estaba esa inauguraci\u00f3n, el video es bastante\ninteresante por lo siguiente uno de los vagones de la prosperidad\ndemocr\u00e1tica y esto es en el ejercicio dentro del control pol\u00edtico, es la\neducaci\u00f3n. Pero no nos pueden echar carreta, perd\u00f3n la palabra como\ndecimos los estudiantes, de que la educaci\u00f3n es importante cuando le\nquitan plata, la universidad p\u00fablica le aporta demasiado al pa\u00eds y una\nmanera de generar equidad es esa universidad p\u00fablica que si no\nexistiera hoy tendr\u00edan ustedes de colega un estudiante de 25 a\u00f1os ac\u00e1\nsentado. Si la universidad p\u00fablica no existiera no podr\u00edamos generar\nequidad y por eso soy tan vehemente en reclamar que la universidad\np\u00fablica necesita recursos y esto no es populismo es de verdad, los\nrectores lo han dicho, necesitamos recursos.\nMiremos la cifra de deserci\u00f3n, adem\u00e1s que dec\u00edan nos es que hay que\nfinanciar la demanda, bueno vamos a mirar las cifras de deserci\u00f3n, la\ncurva roja y la curva azul que son de la universidad oficial y o no oficial\nson casi iguales y es de un cincuenta y punta porciento que es\ngrav\u00edsimo, ser\u00e1 que el problema se atranca dando le plata al ICETEX,\nDirectora querida yo creo que no, el problema es m\u00e1s de fondo, la\ndeserci\u00f3n no se soluciona, usted misma lo dijo en el a\u00f1o 2008 hubo un\n80% de deserci\u00f3n de quienes les dieron recursos ac\u00e1 lo tengo anotado\ny yo creo que est\u00e1 grabado, que en el 2008 a los estudiantes que les\ndieron todo el volumen el 50% desertaron, que no es tan efectivo\nquerida, Ministra financiar la demanda m\u00e1s que la oferta. El Problema\nno radica ah\u00ed, por eso quiero terminar la intervenci\u00f3n citando la\nreforma a la Ley 30, que hay un cuadrito de unas proyecciones que\nASPU que tanto nos ayuda, nos ayudo a sacar donde decimos que al\nfinal del a\u00f1o 2019 seg\u00fan la reforma que present\u00f3 el Gobierno Nacional\nanterior solo se aumentar\u00edan en $525.000 millones a la universidad\np\u00fablica, que esto no soluciona el problema.\nEn el ranquin mundial de las mejores universidades del mundo la\nUniversidad de Harvard obviamente ocupa el primer lugar, de las\nLatinoamericanas la Aut\u00f3noma esta en el 190 lugar y la Universidad\nNacional de 521 a nivel mundial, Ministra y si la calidad de la educaci\u00f3n\nes el camino a la prosperidad hay que darle recursos para esto.\nEl ICETEX, simplemente quisiera dejarle a la, Directora que realmente\nnunca me ha inspirado mucho este tema del ICETEX y de verdad que\nuno como que le gustar\u00eda que la universidad p\u00fablica estuviera m\u00e1s\nfuerte y le ayudara a todos, pero creo que ha hecho una buena labor\nperm\u00edtame reconoc\u00e9rselo desde la cr\u00edtica, quiero traerle un texto del\nEspectador que sacaron en el a\u00f1o 2010: \u00a8a prisi\u00f3n presunta gestora\npor fraude en el ICETEX por su presunta responsabilidad en la\ndefraudaci\u00f3n de m\u00e1s de $400 millones - Yeimi Carolina Jim\u00e9nez\nAr\u00e9valo contratista de esa entidad\u00a8, entonces no es tan perfecto el\nICETEX, por eso creo que hay que fortalecerlo, entonces cuando\ndicen de la universidad p\u00fablica que se est\u00e1n robando la plata y por eso\nno le damos hablemos tambi\u00e9n del ICETEX que tambi\u00e9n puede pasar\neso.\nPresidente perm\u00edtame cerrar con algo, el a\u00f1o pasado, el 20 de octubre\nyo lidere con otros compa\u00f1eros una marcha y entramos y con mi\nruanita tanto me molestan entre tambi\u00e9n porque desde que marchaba\nquerido doctor Luis Guillermo Barrera usaba mi ruana, no es ahora de\nCongresista siempre la he usado, entre con la ruana mojada al\nCongreso de la Rep\u00fablica y nos dieron recursos, se est\u00e1n quitando\neste a\u00f1o, pero fundamentalmente es todos los 20 de octubre, este a\u00f1o\nva a volver otra marcha de estudiantes ac\u00e1. Que hacemos nosotros\ncon los estudiantes parando clases no porque quieren sino porque\nsalen a pedir recursos cada 20 de octubre haber si nos dan un pesito,\npor eso creo que si el Gobierno es coherente con las tesis que ha\nvenido diciendo hay que darle plata a la universidad p\u00fablica y\npropongo desde ya que toda la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara en gesto\nde reconocimiento a la labor de la educaci\u00f3n firmemos una\nproposici\u00f3n y le pidamos al Ministro de Hacienda que la suscriba\naument\u00e1ndole los recursos a la universidad p\u00fablica colombiana.\nGracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:40:00-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}