{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias al doctor Jaime Rafael Vizca\u00edno, le\ndamos la palabra al Padre Camilo Bernal -,Rector de la Universidad\nMinuto de Dios.\nPadre. Camilo Bernal -,Rector de la Universidad Minuto de Dios:\nMuy buenas tardes para todos, saludo a todos los Honorables\nCongresistas, saludo a la se\u00f1ora, Ministra, a la Presidenta del ICETEX,\nal Secretario de Educaci\u00f3n de Cundinamarca.\nAgradezco la invitaci\u00f3n y b\u00e1sicamente vengo en representaci\u00f3n de la\nuniversidad, que hoy en d\u00eda en un ranquin de reputaci\u00f3n que acab\u00f3 de\nsalir hace un mes hecho por una firma espa\u00f1ola est\u00e1 dentro de las\ncinco mejores instituciones en Colombia. Primero la Universidad de los\nAndes, La Nacional, La Javeriana, La de Antioquia y Uniminuto. Es\nuna universidad de car\u00e1cter eminentemente social, nosotros tenemos\n18 a\u00f1os de vida y tenemos los problemas de las personas que van\nllegando a la mayor\u00eda de edad, empezamos con 221 estudiantes y hoy\nestamos prestando servicio a 40.000 estudiantes en el pa\u00eds, con un\ndesarrollo y crecimiento gracias a las pol\u00edticas del ministerio de\nEducaci\u00f3n tengo que reconocerlo porque as\u00ed ha sido en sus pol\u00edticas\nde centros regionales de educaci\u00f3n superior, en sus pol\u00edticas de\nformaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica y de apoyo y fomento a la educaci\u00f3n\nsuperior; tambi\u00e9n gracias a la acci\u00f3n del ICETEX que quiero reconocer\ny en eso no comparto mucho la posici\u00f3n del Congresista doctor\nAmaya, yo estudie con ICETEX, estudie en la Universidad Nacional\ntambi\u00e9n y despu\u00e9s como quer\u00eda estudiar otra carrera que no hab\u00eda, ya\ngracias a ICETEX pude acceder a la educaci\u00f3n superior.\nHoy en d\u00eda nosotros de esos 40.000 estudiantes en realidad estamos\nprest\u00e1ndoles servicio a 40.000 estudiantes en pregrado y a 15.000 de\ngrado diez y once en los procesos de articulaci\u00f3n que tambi\u00e9n es\npol\u00edtica p\u00fablica y me parece muy importante que ustedes la conozcan\ny profundicen en ella.\nUnos de los temas que quiero plantear es que se est\u00e1 trabajando\nsobre el tema del presupuesto, pero escuch\u00e1ndolos a ustedes\natentamente me parece que hay unos temas que son muy relevantes y\nson complementarios al presupuesto y tienen que ver con la reforma\nde la Ley 30 del a\u00f1o 92.\nCreo que todos coincidimos en la calidad de la educaci\u00f3n superior que\nha sido un eje que ya quedo establecido y llego para implantarse,\nhablo del sector de la educaci\u00f3n superior. El tema de la calidad es\nrealmente vital en el proceso de la educaci\u00f3n superior, nosotros como\nUniminuto hemos tomado la ruta de la calidad, es decir, asegurando y\nacreditando programas de alta calidad para que se evite decir que la\neducaci\u00f3n para los m\u00e1s pobres es una pobre educaci\u00f3n, porque mal\nhar\u00edamos en ofrecer una educaci\u00f3n para los sectores m\u00e1s bajos con\nuna calidad deficiente.\nNuestro p\u00fablico objetivo todo es del estrato dos, sin embargo por\nejemplo en el sur de Bogot\u00e1 y en otros Ceres de Cundinamarca el\npublico objetivo es estrato uno; para que el estrato uno pueda acceder\na la educaci\u00f3n superior se necesita sin duda alguna temas de\nfinanciamiento, ya el Secretario de Educaci\u00f3n el doctor \u00c1lvaro nos\nilustrara. En eso quiero resaltar la pol\u00edtica y la vuelta de 180 grados\nque dado el ICETEX en relaci\u00f3n a que la mayor\u00eda de los cr\u00e9ditos que\nest\u00e1 otorgando est\u00e1n en el estrato dos y uno y de todas maneras hay\nque buscar por su puesto subsidios del Estado.\nEntonces, primero el tema de la calidad de la educaci\u00f3n que es\nindiscutible y creo que estamos abocados a una reforma de la Ley 30;\nen segundo lugar, el acceso que es un tema determinante en la\neducaci\u00f3n superior de manera que tenemos que apurarnos por la\neducaci\u00f3n terciaria. Para m\u00ed y eso est\u00e1 dicho en estudio del Banco\nMundial y entidades multilaterales es la educaci\u00f3n mas incluyente de\nla sociedad y la que genera m\u00e1s nivelaci\u00f3n en la sociedad; De tal\nmanera que el tema del acceso sigue siendo o de la cobertura un\ndesaf\u00edo muy grande, estamos alrededor de 1.600.000 estudiantes\nincluyendo los estudiantes del SENA que ha sido el gran aportante en\nformaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica en los \u00faltimos a\u00f1o y a mi juicio creo\ndebemos incluir un millos de estudiantes en la educaci\u00f3n superior.\nDe tal manera y acabamos de escuchar que hay 944.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as\nque todav\u00eda no tienen acceso, tenemos otro mill\u00f3n que debemos\nincluir en la educaci\u00f3n, a mi juicio esa cifra la planteo yo porque as\u00ed\npodremos llegar a unos est\u00e1ndares de mejoramiento de la vida de las\npersonas, de sus familias, muchas de este mill\u00f3n de personas van a\nser los primeros profesionales en sus familias que van tener a acceso\nal primer ciclo pues llam\u00e9moslo de dos a\u00f1os de educaci\u00f3n superior.\nPero a mi juicio no hay presupuesto que valga y quisiera ser enf\u00e1tico\nen eso porque los estudios o sea podemos pedir, pedir y pedir pero\ncreo que aqu\u00ed tenemos que lograr concesos entre el sector p\u00fablico, el\nsector privado, la banca multilateral y la banca nacional que hay que\nincluir, porque el acceso a la educaci\u00f3n superior quer\u00e1moslo o no va\ntornarse en acceso a la financiaci\u00f3n. De tal manera que el c\u00edrculo de la\npobreza que es en definitiva, porque queremos educaci\u00f3n superior\nperse por un conocimiento o queremos educaci\u00f3n superior para un\ndesarrollo de las personas y de los pueblos y para que exista una\nsostenibilidad de los pueblos.\nLa mayor\u00eda de los municipios que ustedes representan son municipios\nque no son econ\u00f3micamente viables porque de los 1.200 que hay en\nel pa\u00eds habr\u00e1 100 que tendr\u00e1n un presupuesto y son financiable. \u00bfQue\nes lo que sucede? Que no hay desarrollo local. \u00bfPorqu\u00e9 no hay\ndesarrollo local? Porque el recurso humano se va para las ciudades y\nlas ciudades si tienen viabilidad financiera. Entonces tenemos que\nrevertir ese c\u00edrculo de la pobreza que existe en todas las regiones del\npa\u00eds, para revertir ese c\u00edrculo de la pobreza la propuesta que nosotros\nhemos planteado, es que primero genere unos ingresos sea de\ncar\u00e1cter personal o familiar y esos ingresos solo los puedo generar si\ntengo un trabajo adecuado y para tener un trabajo adecuado tengo\nque tener una formaci\u00f3n b\u00e1sica m\u00ednima que puede estar dada por una\nformaci\u00f3n para el trabajo v\u00eda SENA u otras entidades del sistema\nnacional de formaci\u00f3n para el trabajo o una formaci\u00f3n dada por el\nprimer ciclo de educaci\u00f3n superior que hay mucha diferencia cuando\nuna persona es bachiller con una formaci\u00f3n para el trabajo b\u00e1sica o\ncuando una persona tiene por lo menos dos a\u00f1os de educaci\u00f3n de\nsuperior, de manera que los ingresos se mejoran notablemente.\nDe tal manera que necesito generar ingresos, tener un trabajo,\nestudiar y para estudiar pues su estudio en la universidad p\u00fablica\ndonde hay a todas luces un presupuesto realmente limitado no quiere\ndecir que no se mejore, que bueno que se mejore, que bueno que se\nrecurra a un presupuesto del sector publico pero de todas maneras\nser\u00e1 un presupuesto limitado. Los pa\u00edses del primer mundo tienen el\nproblema y yo los invitar\u00eda se\u00f1ores Congresistas a que estudien ese\nporque es un tema que est\u00e1 generando una dificultad presupuestal\ninmensa a todos los pa\u00edses a\u00fan en v\u00eda de desarrollo porque no hay\npresupuesto p\u00fablico que sea capaz de sostenerlo.\n\u00bfQui\u00e9nes acceden a la universidad p\u00fablica? Los que tienen mejor\ncapacidad o competencia intelectual, porque es un hecho as\u00ed no\nimporta el estrato donde venga, ya la universidad colombiana si\ndependiendo del estrato si puede pagar o no pagar. A mi juicio la gran\nmasa hemos tenido que acceder a un cr\u00e9dito del ICETEX para poder\nllegar a ser un profesional, entonces hay que financiar. De manera que\nel c\u00edrculo de la pobreza se rompe en el tema del acceso a la\nfinanciaci\u00f3n.\nOtro tema determinante que ha sido pol\u00edtica p\u00fablica es el tema de\npertinencia, como lograr que los j\u00f3venes en lugar de que sean sujetos\ndel tema de la guerra o de la violencia sean sujetos del tema de la\neducaci\u00f3n y sean ciudadanos para la paz. A mi juicio la \u00fanica manera\nes acercar la educaci\u00f3n superior a los pueblos, como hace 100 a\u00f1os\nllegaron los bachilleratos a los pueblos ahora que lograr que la\neducaci\u00f3n terciaria al menos en su primer ciclo llegue a los pueblos,\nesto ya es pol\u00edtica p\u00fablica y adem\u00e1s de venir combinado con algo\ntambi\u00e9n es pol\u00edtica p\u00fablica que es la construcci\u00f3n de programas\npertinentes para los sectores productivos en formaci\u00f3n t\u00e9cnica y\ntecnol\u00f3gica. En eso entonces hay la estrategia de llegar a los pueblos\nv\u00eda CERES que es lo que me han pedido que ilustre, en este momento\nhabr\u00e1n 160 centros regionales de educaci\u00f3n superior, Uniminuto en\neste momento tiene la responsabilidad de 29 Centros Regionales de\nEducaci\u00f3n superior en 11 departamentos; es decir llevar la educaci\u00f3n\nal estudiante porque sino el capital humano se sale del pueblo, se sale\nde la ciudad y no contribuye al desarrollo local o al desarrollo regional.\nEstamos en once departamentos con 12.000 estudiantes, 25\nprogramas a distancia, 16 programas presenciales y algo muy\nimportante es que hemos hecho esto con base en alianzas sector\np\u00fablico, entes territoriales aportando, departamentos aportando, sector\nprivado aportando y universidades aportando. \u00bfPor qu\u00e9 hablo de este\ntema? Porque a mi juicio buena parte de la ampliaci\u00f3n de cobertura\nsolo se puede hacer en la medida que los distintos sectores p\u00fablicos,\nprivados y las universidades nos involucremos en ella.\nOtra estrategia, han sido programas pertinentes para mejorar la\nproductividad del pa\u00eds, es claro y hemos hablado mucho de\ncompetitividad, pero a mi juicio y lo que he le\u00eddo est\u00e1 en la\nproductividad.\nComo hacer m\u00e1s con menos para que la rentabilidad de las empresas,\nde los municipios y de los pa\u00edses sean mayores, Colombia ha perdido\nen productividad, estamos hablando de competitividad, como se\nmejora la productividad con una mano de obra calificada, pero no solo\ncalificada v\u00eda una competencia laboral para el trabajo, sino con una\nmayor calificaci\u00f3n desde mi punto de vista que es el primer ciclo de la\neducaci\u00f3n superior, en formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica. Eso lo ha\nhecho el Ministerio, nosotros los que nos hemos acogido a la pol\u00edtica\np\u00fablica y construido programas pertinentes para el sector caf\u00e9, para el\nsector arroz, para el sector palma y otros sectores de la construcci\u00f3n\nque hay que desarrollar.\nEn s\u00edntesis lo que quiero expresar es que la pol\u00edtica de calidad hay\nque mantenerla; segundo, para poder incorporar personas en la\neducaci\u00f3n superior no basta el presupuesto p\u00fablico, ni siquiera las\nregal\u00edas, es necesario involucrar a los bancos, y los quisiera invitar a\nque reflexionaran sobre como vincular a los bancos al cr\u00e9dito\neducativo, el ICETEX a mi juicio hay que respetarlo y potenciarlo\nenormemente.\nFinalmente, decirles que hay que financiar tambi\u00e9n la oferta, se\nfinancia la demanda al estudiante para que pueda acceder, pero ya\nnos hicieron un an\u00e1lisis de que hay que financiar la infraestructura\ndonde vamos a colocar el mill\u00f3n de estudiantes. Tenemos ejemplos\ncon la secretaria de Educaci\u00f3n de Cundinamarca donde utilizando la\ninfraestructura p\u00fablica de seis de la tarde a diez de la noche podemos\nofertar educaci\u00f3n superior.\nQuisiera terminar diciendo, universidades dedicadas a la investigaci\u00f3n\ntipo Andes, Universidad de Antioquia, la del Valle, la UIS, la del Cauca,\ndedicadas a la investigaci\u00f3n y que compitan y pongan al Pa\u00eds en el\n\u00e1mbito de la investigaci\u00f3n y universidades centradas en tema de la\ndocencia para darle oportunidades a los millones de j\u00f3venes que\npueden acceder.\nLes quiero decir cu\u00e1l es el precio nuestro en la sede principal en el\nMinuto en la calle 80 est\u00e1n invitados, el promedio es $1.600.000 y por\nfuera $750.000, como lo puede uno hacer basado en alianzas entre el\nsector p\u00fablico, el sector privado y las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior. De manera que les quiero decir que si es posible ofrecer\neducaci\u00f3n superior al menos en su primer ciclo que es un ciclo que\npone a los estudiantes en una dimensi\u00f3n mayor y a sus familias con\nmayor expectativa y ellos podr\u00e1n despu\u00e9s volver a la universidad,\ntrabajar y volver a la universidad para completar su segundo tercer\nciclo de educaci\u00f3n superior.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-10-13T10:46:50-05:00", "transcript": "204-acta-09-comision-sexta", "order": 59, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}