{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente, entonces puedo entender que \u00fanicamente nos\nrefiramos al tema relacionado con el proceso de licitaci\u00f3n de\nestructuraci\u00f3n financiera para hacer las inversiones en Acuavalle.\nAntes de entrar a explicar el proceso y el modelo, quiero dejar unas\nprecisiones aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta, primero: Que en ning\u00fan\nmomento la empresa est\u00e1 realizando un proceso de privatizaci\u00f3n, dos:\nQue en ning\u00fan momento estamos nosotros entreg\u00e1ndole a un privado\npara que opere y haga el mantenimiento en Acuavalle, que en ning\u00fan\nmomento el car\u00e1cter de empresa estatal con el proceso y el modelo\nque hoy vamos a presentar se ve amenazado referente a su capital\np\u00fablico y tambi\u00e9n quiero dejar claro que el modelo de estructuraci\u00f3n\nfinanciera no genera para los usuarios de Acuavalle ning\u00fan incremento\nde tarifa, y quiero dejar bien claro en esta Comisi\u00f3n que la empresa\nAcuavalle para adelantar este proceso no est\u00e1 obligada a tener\nvigencias futuras o que la junta directiva aprobara vigencias futuras,\nsolamente a trav\u00e9s de que la licitaci\u00f3n 026 se declaro desierta algunas\npersonas inversionistas interesadas en el proceso le pidieron a la\nempresa que los bancos le estaban solicitando que para un mejor\nrespaldo se bancarizara y se colocara las vigencias futuras, pero\nquiero dejar claro que este proceso no exige a la empresa ninguna\naprobaci\u00f3n de vigencias futuras.\nQuiero darle la oportunidad para que explique en detalle y con la\nmayor precisi\u00f3n del modelo de estructuraci\u00f3n financiera para hacer las\ninversiones de la empresa, al doctor Jos\u00e9 Moreno - Subgerente\nAdministrativo y Financiero de la empresa.\nDr. Jos\u00e9 Moreno, con la venia y con el respeto del se\u00f1or\nPresidente, favor hacer uso de la palabra.\nPresidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar):\nPara darle un tiempo corto al doctor Jos\u00e9 Moreno, vamos a\ndeclararnos en sesi\u00f3n informal.\nDesean los Representantes a la C\u00e1mara declararnos en sesi\u00f3n\ninformal.", "external_id": "#dr-iv\u00e1n-alberto-valderrama-campaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-02T10:44:30-05:00", "transcript": "205-acta-10-comision-sexta", "order": 45, "name": "Dr. Iv\u00e1n Alberto Valderrama Campaz"}