{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidenta, en igual sentido yo creo que definir la bicicleta\nel\u00e9ctrica es darle viabilidad, y si, hoy eso ser\u00eda ideal si estuvi\u00e9ramos\npreparados, pero el pa\u00eds no est\u00e1 preparado para un bum de bicicletas\nel\u00e9ctricas, si estamos complicados con las motos, que no sabemos\nqu\u00e9 hacer, entonces con lo de las bicicletas yo pienso que pues hay\nque analizar eso, o sea las intenciones pero cosas que sean realmente\npr\u00e1cticas y que se puedan dar; yo creo y tambi\u00e9n anuncio mi voto\nnegativo, las bicicletas deben de estar conforme son concebidas, es\npara hacer ejercicio, es para que la persona se monte en su bicicleta y\nhaga su ejercicio pero no que su motor lo lleve, pues es un poco\ncomplicado, dir\u00e1 uno injusto con un sector muy grande de colombianos\nque quiz\u00e1 la \u00fanica opci\u00f3n es de comprar su bicicleta, pero vuelvo y\nrepito pero tambi\u00e9n dar esa opci\u00f3n y no estamos preparados, me\nparece que es m\u00e1s irresponsable hacer ese tipo de legislaci\u00f3n.\nVuelvo aqu\u00ed Jhon Jairo Rold\u00e1n de verdad su investigaci\u00f3n, su proyecto\nde ley, pero claro que lo que estamos haciendo aqu\u00ed es solo para\nenriquecerlo y para que no pase lo que normalmente se da, que se\nlegisla y a los 6 meses ya son modificaciones, cambios y cambios,\npero aqu\u00ed estamos tratando sin embargo sabemos c\u00f3mo somos los\nColombianos cuando se legisla inmediatamente salen miles de\npersonas a buscarle otras alternativas o sacarle el ajuste como\ndecimos com\u00fanmente a la ley. Entonces yo si tambi\u00e9n anuncio mi voto\nnegativo en una actitud muy responsable.", "external_id": "#hr-atilano-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-03T10:34:20-05:00", "transcript": "206-acta-11-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.R. Atilano Giraldo Arboleda"}