{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Claro que si, queremos tanto el Representante Jairo Quintero como\nJuana Carolina Londo\u00f1o invitarlos el pr\u00f3ximo jueves 11 de noviembre\nal primer Foro Regional de de Televisi\u00f3n P\u00fablica que se llevara a cabo\nen la ciudad de Manizales a partir de las 2 de la tarde, esos foros ser\u00eda\nbien importante que todos ustedes nos acompa\u00f1aran toda vez que si\nmiramos el tr\u00e1nsito legislativo ya muy adelante este proyecto de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, ya va para Plenaria de C\u00e1mara y\nser\u00e1 la Comisi\u00f3n Sexta la encargada de reglamentar todo lo que tiene\nque ver con los nuevos procesos de reglamentaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de Televisi\u00f3n.\nCon estos foros se pretende empezar a mirar y a nutrir estos debates\npor las diferentes personas operadores, por los diferentes medios de\ncomunicaci\u00f3n y personas interesadas en el tema para empezar la\ndiscusi\u00f3n el pr\u00f3ximo a\u00f1o de esta ley reglamentaria que sustituye a la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nEntonces est\u00e1n gratamente invitados a nuestra tierra, a la ciudad de\nManizales, a la ciudad de las puertas abiertas y esperamos que toda la\nComisi\u00f3n Sexta nos acompa\u00f1e en este primer foro.\nYa tenemos qu\u00f3rum se\u00f1or Secretario para aprobar el orden del d\u00eda.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-03T10:24:20-05:00", "transcript": "206-acta-11-comision-sexta", "order": 8, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}