{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidenta. Aqu\u00ed me inquieta primero lo de las bicicletas, el\ndoctor Bonilla habl\u00f3 y expres\u00f3 tambi\u00e9n la inquietud de lo que estaba\npasando con lo del moto- taxismo en Colombia, aqu\u00ed deja la apertura\nde las bicicletas inclusive de tres ruedas, eso es abrirle una puerta a la\nbicicleta - taxi que seguramente va a llegar a que le implementen, y\ntodos estamos viendo como lo que necesitamos son sistemas masivos\nde transporte, metros, Transmilenios y dem\u00e1s y empezar a retroceder;\nyo creo que lo de las bicicletas a mi me crea la inquietud de que no es\nconveniente promover este sistema de transporte, lo que es los\nsistemas el\u00e9ctricos ya est\u00e1n en boga, yo acabo de leer la semana\npasada que la Nis\u00e1n empez\u00f3 a producir los veh\u00edculos el\u00e9ctricos, ya\neso nos va a llegar y yo creo que este es un tema que hay que abrirlo\ny hay que abrirlo inclusive incentivando a la industria nacional.\nNo me cabe la menor duda que es un proyecto importante para el\nfuturo industrial y el futuro del transporte en el pa\u00eds, me queda la\ninquietud de lo de las bicicletas. Yo particularmente no veo que sea\nimportante darle un incentivo a estas bicicletas, porque todos sabemos\nlo que piensan todos los colombianos cuando se les abre un portillo,\nempiezan a manejar el tema haber como puede manejar. Hay otro\ntema importante, v\u00edas para las bicicletas, para lo que es el\nmotociclismo y dem\u00e1s no hay en el pa\u00eds, hoy estamos inundados de lo\nque es motocicletas y ese es un tema que yo creo que en determinado\nmomento tiene que reglamentar el Gobierno. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jairo-quintero-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-03T10:29:40-05:00", "transcript": "206-acta-11-comision-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Jairo Quintero Samboni"}