{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1ora Presidenta haber veo que ha surtido mucha inquietud el\nart\u00edculo 7\u00ba., pero hay que entenderlo es en la esencia que esta ac\u00e1,\nhoy como ustedes bien lo saben cuando hay una ley, al iniciar la ley\ncomo en este caso el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito hay que definir los\n\u00edtems de lo que interviene la Ley, hoy por hoy no existe la definici\u00f3n,\naqu\u00ed no estamos hablando de que ni se van a incentivar, ni que se van\na cambiar, simple y llanamente el art\u00edculo 7\u00ba. dice, la definici\u00f3n que se\nincorpore en el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito, la definici\u00f3n de lo que es\nuna bicicleta el\u00e9ctrica, porque hoy eso no existe, porque ma\u00f1ana se\npresenta alguien en el marco de esta Ley con una bicicleta el\u00e9ctrica y\nle dicen, \u201cpero es que la bicicleta el\u00e9ctrica no existe\u201d, \u201ccomo as\u00ed que no\nexiste\u201d, no; el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito no la reconoce, hoy el\nC\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito no reconoce la bicicleta el\u00e9ctrica,\nentonces simplemente decir, vea en el pa\u00eds que es una bicicleta\nel\u00e9ctrica, un veh\u00edculo con motor el\u00e9ctrico de dos o m\u00e1s ruedas en\nl\u00ednea, cu\u00e1ntas hay en el pa\u00eds, pueda que all\u00e1 uno o ninguna, pero es\nsimplemente la definici\u00f3n se\u00f1ora Presidenta, no es que ac\u00e1 ustedes\nmismos ven el alcance del art\u00edculo, aqu\u00ed no se est\u00e1 estableciendo\nnada.\nAhora yo no tendr\u00eda ning\u00fan problema como ponente de que se elimine,\nsi eliminamos este art\u00edculo en el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito no\nexisten las bicicletas el\u00e9ctricas, ma\u00f1ana un guarda que por cualquier\nproblema que coja una bicicleta el\u00e9ctrica y digan esto que es, no esto\nes una bicicleta el\u00e9ctrica y \u00e9l que se va al C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito\ny la bicicleta el\u00e9ctrica no existe, porque una bicicleta con motor\nel\u00e9ctrico hoy no existe eso es simplemente lo que quiere el art\u00edculo\nse\u00f1ora Presidenta.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-03T10:33:20-05:00", "transcript": "206-acta-11-comision-sexta", "order": 63, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}