{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, como estamos aqu\u00ed todos completos vamos a reiterar desde la\nPresidencia la invitaci\u00f3n el pr\u00f3ximo jueves 11 al primer Foro Regional\nde Televisi\u00f3n P\u00fablica en la ciudad de Manizales, aqu\u00ed el doctor Jairo\nQuintero y Juana Carolina Londo\u00f1o les est\u00e1n haciendo extensiva la\ninvitaci\u00f3n, es el primer foro recuerden que estos foros son muy\nimportantes para nutrir los debates que pr\u00f3ximamente se van a dar\npara regular lo que tiene que ver con la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, como va a quedar, qui\u00e9n la va a regular y que vamos a\nhacer, entonces espero no nos hagan ese desaire y de igual forma\npara que vayamos redondeando, yo no s\u00e9 si los compa\u00f1eros van a\nintervenir o podemos proceder a votaci\u00f3n y ahorita no se me vayan\nporque le vamos a ofrecer una tortica de cumplea\u00f1os al doctor Yepes,\nles pedir\u00eda el favor de que sean muy breves, un minuto cada uno por\nfavor, tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-03T10:34:50-05:00", "transcript": "206-acta-11-comision-sexta", "order": 72, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}