{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1ora Presidenta muchas gracias de verdad, este es un proyecto\nmuy importante pero en realidad de lo propuesto a la proposici\u00f3n de\naprobaci\u00f3n se surtieron algunos cambios, tal como lo dice el t\u00edtulo del\nproyecto es establecer unas medidas para promoci\u00f3n e\nimplementaci\u00f3n de modos de transporte que incorporen tecnolog\u00edas\npara el uso de la energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nInicialmente el proyecto costaba de 10 art\u00edculos que en esencia se\ntuvieron, se hizo un an\u00e1lisis muy claro de cada uno, hay 4 art\u00edculos no\nse se\u00f1ora Presidenta si les pegamos una le\u00eddita r\u00e1pida, son art\u00edculos\nsupremamente cortos.\nDentro de los 10 art\u00edculos hay en especial 4 art\u00edculos que nos tuvimos\nque detener en un an\u00e1lisis tanto jurisprudencial como constitucional de\nlos mismos, porque en el art\u00edculo 3 se establecen unos criterios, el\nproyecto inicial establec\u00eda unos criterios de calificaci\u00f3n de una manera\npreferente, el art\u00edculo tercero dice:\n\u201cArt\u00edculo Tercero: a partir de la expedici\u00f3n del reglamento t\u00e9cnico el\ncual habla el art\u00edculo anterior los procesos licitatorios que adelanten\nlas entidades p\u00fablicas en relaci\u00f3n con el servicio de transporte masivo\nadoptaran dentro de los criterios de calificaci\u00f3n preferente el que los\nveh\u00edculos ofertados para la prestaci\u00f3n del servicio incorporen\ntecnolog\u00eda de tracci\u00f3n el\u00e9ctrica\u201d. \u00bfQu\u00e9 quiere decir este art\u00edculo? Que\nla calificaci\u00f3n futura de alg\u00fan tipo de propuestas se le dar\u00eda un trato\npreferencial a las mismas que incorporen tecnolog\u00eda de tracci\u00f3n\nel\u00e9ctrica, este art\u00edculo tuvo una modificaci\u00f3n \u00bfen qu\u00e9 sentido? Porque\naqu\u00ed hay un criterio de obligatoriedad donde cada entidad deber\u00eda de\ntratar con una calificaci\u00f3n preferencial, usted doctor Atilano Giraldo\nque tengo entendido que es un experto en transporte, tendr\u00eda una\ncalificaci\u00f3n preferencial las personas, los oferentes que se inclinaran\npor tecnolog\u00edas de tracci\u00f3n el\u00e9ctrica.\nHaciendo un an\u00e1lisis claro a la luz de la Ley 80 y de los principios de\ncontrataci\u00f3n p\u00fablica y en especial teniendo en cuenta a aquellos que\ndeben regir las actuaciones de quienes intervengan en estos\nprocesos, se estar\u00eda vulnerando con la aprobaci\u00f3n de esta disposici\u00f3n\nlegal los postulados que predica la funci\u00f3n administrativa art\u00edculo 23\nde la Ley 80 de 1993 en cu\u00e1nto se desconocer\u00eda abiertamente la\nimparcialidad e igualdad en las condiciones b\u00e1sicas contractuales.\nPor lo tanto en la proposici\u00f3n de aprobaci\u00f3n se incluye la palabra \u201clas\nentidades estatales puedan establecer en los criterios de calificaci\u00f3n\nunos puntajes adicionales para las propuestas que tengan en su\ncontenido, propuestas con tecnolog\u00eda del orden de energ\u00eda el\u00e9ctrica\u201d,\nesa fue la variaci\u00f3n que tuvo el art\u00edculo tercero.\nEl art\u00edculo cuarto del proyecto original estableci\u00f3 un incentivo\nempresarial, dice el art\u00edculo \u201clos ministerios de Hacienda y Cr\u00e9dito\nP\u00fablico y el de Comercio Industria y Turismo establecer\u00e1n medidas\narancelarias que reduzcan el gravamen para la importaci\u00f3n de la\ntecnolog\u00eda, equipos y veh\u00edculos asociados al sistema de transporte\nque utilice para su tracci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica el cual estar\u00e1\ncomprendido entre un cero y el 5%\u201d. Este art\u00edculo es supremamente\nimportante \u00bfpor qu\u00e9? Porque viene en el articulado del proyecto de ley\ny seg\u00fan el an\u00e1lisis que le hice al articulado y a la intenci\u00f3n a la\nfinalidad del proyecto se estar\u00eda estableciendo un arancel con este\nart\u00edculo entre el 0 y el 5% para importaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, equipos y\nveh\u00edculos asociados al sistema de transporte que utilice para su\ntracci\u00f3n el\u00e9ctrica, hasta ah\u00ed estamos bien, pero la Ley 6 de 1971 dicta\nlas normas generales a las cuales debe sujetarse el Gobierno para\nmodificar los aranceles, tarifas y dem\u00e1s disposiciones concernientes al\nr\u00e9gimen de aduanas, normatividad que se encuentra vigente, por lo\ntanto este proyecto de ley no pod\u00eda incorporar este incentivo,\nadicionalmente al an\u00e1lisis jurisprudencial que est\u00e1 en la respectiva\npublicaci\u00f3n y el respectivo proyecto que se paso al an\u00e1lisis que\nhicimos.\nTambi\u00e9n hay un oficio del ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico\ndonde hace una menci\u00f3n especial a este art\u00edculo cuarto, voy a pasar a\nleerlo porque es supremamente corto el oficio dice:\n\u201cAl respecto debe indicarse que seg\u00fan el numeral 25 del art\u00edculo 189\nde la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica corresponde al, Presidente de la Rep\u00fablica\nmodificar los aranceles, tarifas y dem\u00e1s disposiciones concernientes al\nr\u00e9gimen de aduanas, de acuerdo con la ley marco que para el efecto\neste en vigencia, en concordancia con el literal C del numeral 19 del\nart\u00edculo 150 superior, es importante recordar que la ley marco hoy est\u00e1\nvigente, la ley que mencion\u00e1bamos anteriormente, Ley 6\u00ba. de 1971 y\nconforme a sus principios y postulados el Gobierno Nacional\nestablece, modifica o elimina aranceles seg\u00fan la pol\u00edtica comercial que\npara el efecto se adopte. En conclusi\u00f3n es competencia del Gobierno\nNacional la modificaci\u00f3n de aranceles y no del Congreso de la\nRep\u00fablica a trav\u00e9s de una ley.\nPor lo tanto el art\u00edculo 4\u00ba. de la iniciativa bajo estudio resulta\ninconstitucional, toda vez que el Congreso de la Rep\u00fablica no tiene la\nfacultad de compeler al Gobierno Nacional a modificar aranceles, ni\nmucho menos establecer tarifas o rangos para ellos, se reitera que\ndicha facultad seg\u00fan la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica radica en cabeza del\nSe\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica, por lo tanto en consideraci\u00f3n al\nan\u00e1lisis anterior el art\u00edculo 4\u00ba. se elimina en el proyecto y as\u00ed esta\ndoctor Silvio V\u00e1squez consignado en el articulado que estamos\naprobando.\nEl art\u00edculo 5\u00ba. tiene tambi\u00e9n que ver con el tema fiscal, el art\u00edculo\nquinto dice: \u201cExenci\u00f3n en el impuesto sobre veh\u00edculo. Las asambleas\ndepartamentales y los consejos municipales y distritales podr\u00e1n fijar\nexenciones comprendidas entre el 10% y 40% en el impuesto sobre\nveh\u00edculos automotores cuando estos vinculen o incorporen tecnolog\u00edas\nde tracci\u00f3n el\u00e9ctrica\u201d. Acorde con el texto propuesto se estar\u00eda\notorgando la potestad legal a los administradores de los entes\nterritoriales para fijar exenciones comprendidas en el rango entre 10%\ny el 40% a lo cual es importante analizar la normatividad vigente a\nnivel de tributos que dice: La Ley 488 de 1998 establece en su art\u00edculo\n138 y subsiguientes que todos los aspectos relacionados con\nveh\u00edculos solo podr\u00e1n ser dictados o reformados por iniciativa del\nGobierno Nacional, no por iniciativa en este caso, los autores de esta\niniciativa son el movimiento pol\u00edtico MIRA aprobado por nosotros, por\nlo tanto hay un compendio jurisprudencial en mi exposici\u00f3n se\u00f1ora\nPresidenta muy importante que ratifica esta decisi\u00f3n y con lo anterior\nentonces la conclusi\u00f3n es que dicho art\u00edculo sea suprimido del\nproyecto original.\nY el art\u00edculo octavo, yo se que de pronto va a servir algo para la\nproposici\u00f3n que ten\u00eda nuestro compa\u00f1ero Wilson Arias con respecto al\narticulado definitivo.\nEl art\u00edculo Octavo dice: \u201cRenovaci\u00f3n del parque automotor de la\nentidades estatales. Las condiciones de adquisici\u00f3n de veh\u00edculos por\nparte de entidades p\u00fablicas deber\u00e1n admitir ofertas que utilice fuentes\nde energ\u00eda el\u00e9ctrica y les asignar\u00e1n puntajes de evaluaci\u00f3n superior\u201d.\nEsto tiene que ver un poco con el art\u00edculo tercero, donde de aprobarse\neste art\u00edculo con un condicionamiento directo se estar\u00eda favoreciendo\nen las entidades de orden estatal las propuestas que incorporen\ntecnolog\u00edas de uso de energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nCu\u00e1l es la proposici\u00f3n respecto a este art\u00edculo, la idea es proponer\nuna modificaci\u00f3n a este art\u00edculo octavo en el sentido de abrir la\nposibilidad de que las entidades estatales puedan asignar conforme\ncon sus pol\u00edticas administrativas puntajes de evaluaci\u00f3n superior\ncuando estas ofertas incorporen tecnolog\u00edas m\u00e1s limpias y menos\ncontaminantes del medio ambiente, pero en un condicionamiento\ndiscrecional, no en un condicionamiento como lo establec\u00eda el\narticulado del proyecto inicial, as\u00ed las cosas quedar\u00eda el art\u00edculo tercero\nque ten\u00eda la condici\u00f3n de obligatoriedad a \u201cpodr\u00e1n\u201d, el art\u00edculo tercero\ndefinitivo que es el que estamos en este momento aprobando se\u00f1ora\nPresidenta y compa\u00f1eros quedar\u00eda: \u201cCriterio de calificaci\u00f3n preferente.\nA partir de la expedici\u00f3n del reglamento t\u00e9cnico del que habla el\nart\u00edculo anterior\u201d; el art\u00edculo segundo que ese no tuvo ninguna\nmodificaci\u00f3n, los procesos licitatorios que adelanten las entidades\np\u00fablicas en relaci\u00f3n con el servicio de transporte masivo\u201d. Aqu\u00ed viene\nla modificaci\u00f3n, podr\u00e1n adoptar dentro de los criterios de calificaci\u00f3n\npreferente el que los veh\u00edculos ofertados para la prestaci\u00f3n del\nservicio incorporen tecnolog\u00edas m\u00e1s limpias y menos contaminantes\ndel medio ambiente, \u00bfQue se trata de hacer ac\u00e1? No solo el tema de\nla energ\u00eda el\u00e9ctrica, sino el tema de otros combustibles que est\u00e9n\nenmarcados en tecnolog\u00edas m\u00e1s limpias y menos contaminantes con\nrelaci\u00f3n al medio ambiente.\nSe suprimen entonces por la explicaci\u00f3n antes referida los art\u00edculos 4\ny 5; el art\u00edculo 4, el que habla del incentivo empresarial y el art\u00edculo\nquinto de las exenciones. Ya dijimos porque se deber\u00edan suprimir de\nmanera total; el art\u00edculo 6 pasa a ser el art\u00edculo 4 que quedar\u00eda as\u00ed:\n\u201cEst\u00edmulos al uso. Los alcaldes municipales y distritales adoptar\u00e1n\nmedidas que incentiven el uso de veh\u00edculos que incorporen tecnolog\u00eda\nde tracci\u00f3n el\u00e9ctrica entre las cuales podr\u00e1n contemplar la eliminaci\u00f3n\nde restricciones de circulaci\u00f3n o pico y placa y la creaci\u00f3n de zonas de\nestacionamiento\u201d. Este art\u00edculo para nada raya pues ning\u00fan vicio de\ninconstitucionalidad, por eso lo dejamos tal cual como ven\u00eda en el\nproyecto original.\nEl art\u00edculo 7\u00ba. pasa a ser el 5\u00ba. al haber eliminado el 4\u00ba. y el 5\u00ba., el\nart\u00edculo 5\u00ba. quedar\u00eda promoci\u00f3n de de investigaci\u00f3n, yo creo que aqu\u00ed\nnuestro compa\u00f1ero Wilson Arias va a tener m\u00e1s o menos definida la\nproposici\u00f3n que \u00e9l ten\u00eda que va m\u00e1s o menos en esta misma l\u00ednea.\nArt\u00edculo 5\u00ba., definitivo para aprobaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n. \u201cPromoci\u00f3n de\ninvestigaci\u00f3n, desarrollo e implementaci\u00f3n. Los ministerios de Minas y\nEnerg\u00eda, Transporte y Ambiente Vivienda y Desarrollo Territorial,\nfomentar\u00e1n la vinculaci\u00f3n de las universidades, las empresas\ngeneradoras, transportadores y comercializadoras de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica, los gremios y la industria asociada al sector automotriz del\npa\u00eds, a la investigaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de proyectos e iniciativas\nque propicien el desarrollo de diferentes modos de transporte con\ntecnolog\u00edas de tracci\u00f3n el\u00e9ctrica.\nPar\u00e1grafo: El ministerio de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial\nbrindar\u00e1 acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico a los proyectos e iniciativas\nreferidos en el presente art\u00edculo y los inscribir\u00e1 en el banco de\nproyectos de mecanismos de desarrollo limpio a fin de que sean\nsusceptibles de financiaci\u00f3n en el marco del protocolo de Kioto\u201d.\nEl art\u00edculo 8\u00ba. como ven este art\u00edculo no presenta ninguna ambig\u00fcedad\ny ning\u00fan an\u00e1lisis de tipo constitucional, el art\u00edculo 8\u00ba. pasa a ser el\nart\u00edculo 6\u00ba adicionado con la explicaci\u00f3n que refer\u00edamos ahora de la\npluralidad y no la preferencia a nivel de cuando se presenten las\npropuestas en el sector estatal.\nArt\u00edculo 6\u00ba. renovaci\u00f3n del parque automotor de las entidades\nestatales, las condiciones de adquisici\u00f3n de veh\u00edculos por parte de\nentidades p\u00fablicas deber\u00e1n admitir ofertas que utilicen fuentes de\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica y aqu\u00ed est\u00e1 la modificaci\u00f3n, les podr\u00e1n asignar\npuntajes de evaluaci\u00f3n superior cuando estas ofertas incorporen y\naqu\u00ed nos suscribimos al tema solo de energ\u00eda el\u00e9ctrica sino que lo\nabrimos en tecnolog\u00edas m\u00e1s limpias y menos contaminantes del medio\nambiente.\nEl art\u00edculo 9\u00ba. pasa a ser el art\u00edculo 7\u00ba quedando: \u201cArt\u00edculo 7\u00ba. De las\nbicicletas con motores el\u00e9ctricos. El art\u00edculo 2\u00ba del C\u00f3digo Nacional de\nTr\u00e1nsito incorporar\u00e1 una definici\u00f3n adicional as\u00ed, esta definici\u00f3n no\nestaba en el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito, entonces incorporar\u00eda\nbicicleta el\u00e9ctrica, veh\u00edculo con motor el\u00e9ctrico de dos o m\u00e1s ruedas\nen l\u00ednea el cual se desplaza adem\u00e1s por el esfuerzo de su conductor\naccionado por medio de pedales, a las bicicletas el\u00e9ctricas se les\naplicar\u00e1 las mismas condiciones de desplazamiento que a las\nbicicletas.\nSe\u00f1ora Presidenta el art\u00edculo 10\u00ba pasa a ser el art\u00edculo 8\u00ba que hace\nreferencia a la vigencia, la presente ley rige a partir de su\npromulgaci\u00f3n y deroga las disposiciones que le sean contrarias.\nEn esencia se tocaron los art\u00edculos terceros y octavos en lo que hace\nreferencia a lo que se pod\u00eda presentar como un beneficio para las\npropuestas, un beneficio cerrado para las propuestas que involucraron\ntecnolog\u00edas que tiene que ver con la energ\u00eda el\u00e9ctrica y los art\u00edculos\ncuarto y quinto eran inconstitucionales por vicios de car\u00e1cter fiscal,\nesto es se\u00f1ora Presidenta a grandes rasgos.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-03T10:27:20-05:00", "transcript": "206-acta-11-comision-sexta", "order": 26, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}