{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Perd\u00f3n se\u00f1ora Presidenta, el art\u00edculo 5\u00ba me parece supremamente a\nlugar lo que dice el Honorable Representante Carlos Bonilla, en el\nsentido de que se habla de la promoci\u00f3n de investigaci\u00f3n, desarrollo e\nimplementaci\u00f3n incorporando los ministerios de Minas, Transporte y\nMedio Ambiente, Desarrollo y Vivienda Territorial, ah\u00ed ser\u00eda incorporar\nel tema de Colciencias Se\u00f1ora Presidenta, simplemente eso que lo\nconsidero supremamente a lugar, ya que es el ente a nivel nacional\nencargado de la investigaci\u00f3n, no s\u00e9 si para recoger el tema de la\ninterpelaci\u00f3n de Carlos Bonilla; incorporar\u00edamos ah\u00ed despu\u00e9s de los\nMinisterios el tema de Colciencias y as\u00ed tendr\u00edamos el art\u00edculo 5\u00ba para\nla aprobaci\u00f3n y adicionar en el par\u00e1grafo, se puede recoger la\nproposici\u00f3n del Honorable Representante Wilson Arias en el sentido\nde adicionar al acompa\u00f1amiento se\u00f1or Secretario el ministerio de\nAmbiente, Desarrollo y Vivienda Territorial brindar\u00e1 acompa\u00f1amiento\nt\u00e9cnico a los proyectos de iniciativa referidos en el presente art\u00edculo y\nse podr\u00eda adicionar el informe peri\u00f3dico de los avances en esta\nmateria, esa es la proposici\u00f3n Wilson Arias, el informe, se podr\u00eda\nadicionar en el par\u00e1grafo los informes y en las entidades del orden\nnacional incluir a Colciencias y ah\u00ed quedar\u00eda pues como la intervenci\u00f3n\ntanto del Representante Carlos Bonilla y como de Wilson Arias.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-03T10:28:40-05:00", "transcript": "206-acta-11-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}