{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo creo adicional se\u00f1ora Presidenta como para una moci\u00f3n de orden\nen este sentido, nos faltan tres art\u00edculos, recoger en los tres art\u00edculos\nlos aportes tan significativos de los diferentes compa\u00f1eros que han\ntomado la palabra ac\u00e1 en esta sesi\u00f3n y es el art\u00edculo 5\u00ba, tenemos el\ntema de Colciencias y el tema de los informes peri\u00f3dicos, en el\npar\u00e1grafo los informes peri\u00f3dicos y Colciencias que se pueda dar\nredacci\u00f3n de el enseguida se\u00f1or Secretario.\nEn el art\u00edculo 6\u00ba, estoy de acuerdo con el Honorable Representante\nAtilano Giraldo dej\u00e9moslo se les asignar\u00e1n, no lo dejemos discrecional\ny as\u00ed recogemos tanto lo del Honorable Representante Wilson Arias\ncomo lo del Representante Atilano Giraldo.\nY el art\u00edculo 7\u00ba, yo si le quiero hacer claridad en el sentido y es que\nhay una necesidad, en el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito no aparece la\ndefinici\u00f3n de bicicletas con motor el\u00e9ctrico, aqu\u00ed no nos estamos\nmetiendo ni que las vamos a incentivar sino que simplemente l\u00e9ase\nbien, el art\u00edculo 7\u00ba. De las bicicletas con motores el\u00e9ctricos, el art\u00edculo\nsegundo del C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito incorpora la definici\u00f3n\n\u00fanicamente la definici\u00f3n, bicicleta el\u00e9ctrica, veh\u00edculo con motor\nel\u00e9ctrico de dos o m\u00e1s ruedas puede tener tres o cuatro en l\u00ednea,\nnosotros las vemos en las ciclov\u00edas, tres ruedas con una pareja o con\nsu ni\u00f1o en l\u00ednea, hay otro loco que tendr\u00e1 una de ocho o de diez, si la\nsabe manejar y estructuralmente le funciona, pues que le haga pero\nesto es simplemente la definici\u00f3n; recojo a los aportes tan importantes\ndel doctor Jairo Ortega y es que ac\u00e1 cuando se est\u00e1 hablando que hay\nuna extensi\u00f3n general del proyecto y es ojal\u00e1 se recogieran todas la\nbicicletas que hay por ah\u00ed a gasolina y se incorporaran en el tema\nel\u00e9ctrico.\nLes comparto algo, pues aqu\u00ed cada quien comparte lo de su regi\u00f3n de\nuna manera muy humilde, muy modesta, no quiero que se\nmalinterprete pues el tema de Antioquia, pues ese es el que conozco\nm\u00e1s, en Antioquia ya hay servicio p\u00fablico el\u00e9ctrico a los diferentes\nbarrios y a las comunas y el \u00e1rea metropolitana que es la autoridad\nambiental en 9 municipios de los 10 del \u00e1rea metropolitana est\u00e1\naprobando en este momento incorporando unas motos, estas motos\nahora de los j\u00f3venes de 100 y 120 cent\u00edmetros c\u00fabicos el\u00e9ctricas, ya\nel tema el\u00e9ctrico por ejemplo en el caso de Medell\u00edn ya es una\nrealidad.\nSe\u00f1ora Presidenta para rematar, que creo que nos queda mediana\nclaridad en los tres art\u00edculos que estamos empantanados arto, nos\nvamos a empantanar ahora en la reforma pol\u00edtica para empantanarnos\naqu\u00ed nosotros en la Comisi\u00f3n y es que yo le solicitar\u00eda al Honorable\nRepresentante Carlos Bonilla que hagamos una reuni\u00f3n con el\nministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico para que en coordinaci\u00f3n con\nel Ministerio radiquemos un proyecto de ley donde se creen los\nincentivos para este tipo de producci\u00f3n y que lo hagamos desde el\nprincipio en coordinaci\u00f3n con el Ministerio para que sea un proyecto\nde iniciativa gubernamental y no de iniciativa nuestra que tendr\u00eda\nproblemas por el tema fiscal.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-03T10:30:20-05:00", "transcript": "206-acta-11-comision-sexta", "order": 44, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}