{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidenta, haber yo me sumo a la \u00faltima parte de lo que el\ndoctor Wilson Arias ha planteado, a mi me deja una preocupaci\u00f3n si\nen ese art\u00edculo estemos modificando realmente la Ley 80 y si ese\nelemento se merece un tratamiento especial debe ser a trav\u00e9s de un\nproyecto de modificaci\u00f3n de la Ley 80, no debe ser un especifico del\ntema ambiental de las bicicletas, o las motos, porque el tema\nambiental ir\u00eda mucho m\u00e1s all\u00e1 como un elemento promulgador de\npol\u00edtica p\u00fablica para medio ambiente y habr\u00eda que revisarlo en otro\nescenario, yo coincido en eso.\nMi aporte va m\u00e1s en t\u00e9rminos conceptuales y es que uno siente en el\nproyecto de ley una buena intenci\u00f3n y sin duda un escenario\ninteresante, para m\u00ed de muy pocos alcances, a que me refiero, en\nalgunos de los apartes uno siente un incentivo a la importaci\u00f3n y\nnunca a la producci\u00f3n local, cuando hoy en el pa\u00eds conocemos en\nAntioquia, Valle, de gente que est\u00e1 trabajando en esos temas y que\nno estar\u00eda recibiendo ning\u00fan beneficio m\u00e1s all\u00e1 de que yo comparta\ncon el ponente que es una competencia del Gobierno, del Presidente\nen ese sentido, pero no hay un incentivo a la producci\u00f3n local, no hay\nun sentir hacia la producci\u00f3n local y mucho m\u00e1s entendiendo de que\nhay un escenario de crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds.\nY el otro elemento que me parece importante tener en cuenta y que\npedir\u00eda se revisara, es lo concerniente al art\u00edculo quinto, promoci\u00f3n de\nla investigaci\u00f3n, desarrollo e implementaci\u00f3n, donde creo no estar\nequivocado cuando manifiesto que el incentivo local parte de la\nposibilidad de la investigaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n es un tema que le\ncompete a Colciencias, o sea que hasta donde deber\u00edamos estar\nincorporando a Colciencias para que genere desde el interior de\nColciencias una apuesta para que la investigaci\u00f3n en este pa\u00eds salga\nadelante en ese sentido.\nYo en lo particular, conozco de un muchacho del departamento del\nCauca que vive en el departamento del Valle y ha patentado\nveh\u00edculos, que hoy trabajan con agua y producci\u00f3n de energ\u00eda y est\u00e1\nlimitado porque no encuentra bondades o beneficios. Cuando uno\ncontextualiza esa opci\u00f3n en el marco del ministerio del Medio\nAmbiente, Vivienda y Desarrollo no encuentra la salida para ese tipo\nde oportunidades, o sea que all\u00ed se deber\u00eda incorporar a Colciencias\ncomo un instrumento, como un elemento, como la entidad generadora\nde la investigaci\u00f3n que es el gran crecimiento que tiene hoy Brasil y\nque tienen pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo.\nYo har\u00eda esos dos aportes y finalmente una pregunta y lo digo porque\nfui alcalde, ese tema de bicicleta con moto, bicicleta el\u00e9ctrica no ser\u00e1\nun motorat\u00f3n de cuatro tubos y dos llantas, hoy cuando el pa\u00eds,\nBogot\u00e1, las grandes ciudades entran en un debate profundo sobre la\ncantidad de motos que pasan por encima de todo el mundo, no hacen\npares, no vale colocar motor o colocarle una posibilidad una bicicleta\nde parecerse a una moto, no ser\u00e1 un tema peligroso digo yo, en un\npa\u00eds que adolece hoy de cultura ciudadana y de convivencia, o eso es\nsolo de pedal, porque es que todo el mundo dice es que yo la utilizo\ncon pedal y apenas tenga la opci\u00f3n de esquivar carro y pasar lo va a\nhacer.\nEntonces a mi deja una incertidumbre muy grande, ojo con profundo\nrespeto, podr\u00eda yo estar equivocado y estar hablando de una bicicleta\nque necesita que se pedalee para que produzca energ\u00eda, no s\u00e9\nexactamente de que est\u00e1n hablando en ese proyecto de ley, pero yo\nsufr\u00ed el problema del mototaximo en este pa\u00eds y lo entiendo como una\nalternativa de generaci\u00f3n de empleo y de ingresos para la gente, pero\ntambi\u00e9n de un gran vac\u00edo que tiene el Estado en la regulaci\u00f3n del\nmotociclismo y ustedes han visto escenarios de nivel nacional hoy en\nese debate que se ha presentado de ciudades que tienen hoy el 15%\no el 20% de motos sin control, sin ninguna posibilidad y no estar\u00edamos\nabriendo una puerta con esta circunstancia a dinamizara m\u00e1s el\nproblema, adem\u00e1s de que una bicicleta, los que estamos aqu\u00ed todos\npasamos de 30 a\u00f1os, excepto Juanita que es una mujer muy joven y\nbella, una bicicleta tiene parrilla y no ser\u00eda esa una opci\u00f3n tambi\u00e9n de\ntransportar gente, una situaci\u00f3n de empleo como tenemos hoy en el\npa\u00eds.\nEntonces, yo los invito que sobre estos aspectos podamos reflexionar\nun poco m\u00e1s sin dejar de lado, que entiendo la buena intenci\u00f3n del\nproyecto, pero creo que en esos elementos que he planteado\npodr\u00edamos encontrar un mejoramiento del mismo o por lo menos el\npoder adecuar una de las soluciones que se plantean, muchas gracias\nPresidenta.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-03T10:28:00-05:00", "transcript": "206-acta-11-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}