{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente muchas gracias, un saludo al Ministro, a la, directora del\nINCO, al Representante de la, Contralor\u00eda y al Superintendente de\nPuertos. Varios aspectos Ministro, el primero reconocer en Jhon Jairo\nRold\u00e1n y en Jos\u00e9 Edilberto Caicedo la agilidad que le pueden dar a la\npresentaci\u00f3n que hoy hicieron y a la intervenci\u00f3n futuro de los colegas\nde la Comisi\u00f3n Sexta, en t\u00e9rminos de que han recogido elementos que\nson transversales a todo el problema de la concesi\u00f3n en el pa\u00eds.\nSin duda y en la evaluaci\u00f3n que se ha hecho del tema, yo debo\nreconocer que adolecemos de un problema de planificaci\u00f3n Ministro,\nun problema de planificaci\u00f3n que pasa por la pre-inversi\u00f3n en\nproyectos de miles de miles de millones de pesos, pero adem\u00e1s\ntambi\u00e9n en la planificaci\u00f3n de los procesos de contrataci\u00f3n de lo\nmismo, porque no se ha defendido el inter\u00e9s de nuestras\ncomunidades, ni se ha defendido la plata p\u00fablica para beneficio del\npa\u00eds, usted encuentra proyectos en este escenario de las concesiones\nque a\u00f1o a a\u00f1o han sido modificados generando como lo dec\u00eda Jhon\nJairo Rold\u00e1n de buena manera, adiciones estramb\u00f3ticas que superan\ncualquier posibilidad legal y que parecen convertirse simplemente en\nun escenario financiero para quienes est\u00e1n haciendo la obra. Bueno\nhablar de la contrataci\u00f3n ni para que, cuando se habla de adicionar\nmiles de millones a obras de concesi\u00f3n hay la facilidad para hacerlo,\ncuando se habla de peque\u00f1as cifras como lo planteaba Jos\u00e9 Edilberto\nCaicedo para v\u00edas que atraviesan municipios o para conectividad entre\nla central y esos municipios es imposible que esos recursos\naparezcan, sin duda todo esto ha sido un efecto negativo para el\ndesarrollo, los tiempos de las obras y fundamentalmente para la\ncalidad de las mismas.\nYo voy a hacer un esfuerzo Ministro por presentarle desde la provincia\nde la que vengo del departamento del Cauca la informaci\u00f3n\ncorrespondiente a la malla vial, Valle del Cauca, Cauca, que sin duda\ngenera desesperanza en regiones como el norte del Departamento del\nCauca en conectividad con el departamento del Valle y debo\nmanifestar que la primera preocupaci\u00f3n que me surge de manera\nligera es la misma que present\u00f3 el colega Caicedo, cuando uno siente\nque no hay defensa de lo p\u00fablico, que los alcaldes est\u00e1n solos, no solo\nen Cundinamarca en todo el pa\u00eds, que los alcaldes tienen que dar un\ndebate permanente con los comit\u00e9s de la consulta previa para que la\nconcesi\u00f3n acepte obras que en el tiempo ha terminado aceptando,\ncuando uno lee documentos de la, Contralor\u00eda e incluso del Ministerio\ndel Medio Ambiente termina entendiendo que se podr\u00eda hacer un\nesfuerzo m\u00e1s integral desde el Estado, porque no estuviese\nsucediendo lo que hoy le ha sucedido al pa\u00eds, porque no hubiese el\ndesfase presupuestal que existe hoy con el pa\u00eds, no solo con las obras\nque se est\u00e1n ejecutando, sino con las expectativas que se han\ngenerado.\nY lo que uno m\u00e1s le duele Ministro, es que el pa\u00eds est\u00e9 pagando,\nporque los peajes est\u00e1n funcionando, la gente est\u00e1 aportando con\nbeneficios, con tarifa diferencial, pero la gente est\u00e1 aportando y est\u00e1\naportando en algunos casos hace 7,8, 9 y 10 a\u00f1os y hoy esas obras\ntodav\u00eda est\u00e1n atrasadas, uno encuentra actas donde dicen que se\naprueba el puente peatonal en Chiribito y hoy 10 a\u00f1os despu\u00e9s\ntodav\u00eda dicen que se aprueba el puente peatonal en Chiribito.\nEntonces Ministro all\u00ed coincidimos, yo lo vi en Popay\u00e1n y espero que\nese esfuerzo que usted manifiesta hacer desde la planificaci\u00f3n de un\nministerio en el que se necesita, en el que es fundamental, se pueda\nhacer una apuesta para que esas tres sedes las que usted tanto habla\nse apliquen, pero se apliquen con espejo retrovisor ministro, no solo\nde aqu\u00ed hacia adelante, que se pueda corregir lo que se ha hecho mal,\nporque esa es una funci\u00f3n del Estado y nosotros hoy estamos aqu\u00ed\npara servir a la gente, que se puedan continuar las obras que est\u00e1n\ndetenidas, ministra, que hay que terminarlas, porque es una\nresponsabilidad social con ese pa\u00eds, con esas obras de conectividad y\nque se pueda crear Ministro, que miremos si es a trav\u00e9s de las\nconcesiones, si es un tema de mejor control, si es simplemente de\nplanificaci\u00f3n, si es de mejorar la pre-inversi\u00f3n, de que es, pero all\u00ed\nMinistro estamos para aportarle, estamos para hacerle una apuesta\nconjunta, no venimos aqu\u00ed simplemente para que los entes de control\nrevisen, eval\u00faen y generen decisiones, no yo he sido alcalde y creo\nque en lo p\u00fablico se requiere ser proactivo, de ser propositivo y en ese\nplan venimos Ministro.\nTengo una preocupaci\u00f3n muy grande, y es en esas regiones esas\nobras son las obras m\u00e1s importantes de la historia de esa regi\u00f3n,\nincluso para el Valle del Cauca, un departamento tan fuerte con toda la\nposibilidad econ\u00f3mica, pues esa malla vial ha sido su gran desarrollo\nde conectividad y de competitividad, nosotros somos frontera con el\ndepartamento del Valle y as\u00ed mismo lo recibimos, pero genera\ndesesperanza, que crea la concesi\u00f3n y all\u00ed es donde falla el Estado\ncentral, el gobierno central que simplemente haci\u00e9ndonos esas obras\nesta ya benefici\u00e1ndonos, si es que esa obras est\u00e1n pagas a trav\u00e9s de\nesa figura de concesi\u00f3n a trav\u00e9s de esos peajes; y cuando se pide el\nalumbrado, una iluminaci\u00f3n no les compete a ellos, cuando se pide el\nmejoramiento vial hay que darse toda una batalla campal y los\nalcaldes lo deben reconocer para lograr que esas apuestas se hagan,\ncuando se piden unas alcantarillas o obras complementarias, cuando\nse habla de un puente peatonal, Ministro yo creo que aqu\u00ed est\u00e1 en\njuego la legitimidad del Estado y del gobierno central y no puede pasar\nhoy sobre sus hombros que ha sido alcalde de Manizales y un\nexcelente alcalde pues la posibilidad de que no defendamos lo p\u00fablico\ny que entienda esta labor como funcionario y como Congresista hoy de\ndefender esos intereses de la comunidad.\nNo quiero Ministro pensar en que podamos pasar a la historia en esa\nregi\u00f3n de la que hoy vengo, que adem\u00e1s ten\u00eda 20 a\u00f1os sin un\nparlamentario ac\u00e1, sin una voz que manifestara directamente esto,\npues podamos pasar como esa la peor obra de la malla vial del Valle\ndel cauca y Cauca, nosotros no estamos dispuestos a esto y voy a\npresentarle Ministro elementos que demuestran de que ha faltado\ncompromiso desde el nivel central, que el Ministerio del Medio\nAmbiente desde el 2003 ha generado conceptos, requerimientos para\nque esas obras sean de mejor calidad, pero que adem\u00e1s habiendo\nexistiendo pre- inversi\u00f3n, planificaci\u00f3n hoy a\u00f1os despu\u00e9s se generan\nmodificaciones estructurales Ministro a esas obras, que uno no\nentiende como fueron concebidas y all\u00ed ministro de buena fe tambi\u00e9n\nesto, aqu\u00ed est\u00e1n las respuestas que usted y el INCO me brindaron y\nquiero manifestarle que creo y espero hayan sido asaltadas en la\nbuena fe, porque las respuestas que aqu\u00ed se presentan no son\nexactamente la realidad de las regiones y no corresponden\nexactamente a lo que todos queremos y se lo voy a evidenciar m\u00e1s\nadelante con un elemento fundamental, unas fotos, en las que lo que\nustedes me entregaron no parecen la regi\u00f3n en la que yo vivo, yo le\ntraigo las fotos que demuestran c\u00f3mo est\u00e1n esas obras Ministro,\nporque creo que esto tambi\u00e9n es de compromiso interno, entre el\nministerio, el INCO y los funcionarios que all\u00ed est\u00e1n y que conocen la\nproblem\u00e1tica.\nHay unas respuestas veraces a temas de obras que se han hecho,\npero es que llevamos 10 a\u00f1os en este proceso de concesi\u00f3n, es l\u00f3gico\nque hayan obras que se han hecho y que se han cumplido, pero\nMinistro mire, en lo particular se habla de los puentes peatonales en\nSan Rafael, Veracruz y la Robleda, cuando yo era alcalde Ministro\n2004-2007 ya se hablaba de esto, ya Jhon Jairo Rold\u00e1n se presentaba\nesa como una decisi\u00f3n, hoy 5 a\u00f1os despu\u00e9s no hay proyectos,\nsimplemente en las actas figuran que se har\u00e1n esos puentes\npeatonales y que es decisi\u00f3n de la comunidad, yo tengo una confianza\nhoy en el tema y fundamentalmente en usted Ministro y es que eso\npermita m\u00e1s all\u00e1 del tiempo que se puedan hacer buenos dise\u00f1os con\ntodos los estudios, con todos los requerimientos t\u00e9cnicos para que eso\nque Jos\u00e9 Edilberto Caicedo no suceda y es que terminen siendo esas\nobras hechas al borde de la carretera, afectando la movilidad de toda\nla regi\u00f3n.\nPero adem\u00e1s Ministro me encuentro con una respuesta que me deja\npreocupaci\u00f3n y tristeza y coincide con el caso de Zipaquir\u00e1, usted\nalg\u00fan d\u00eda cuando viajo para estudiar en la Universidad del Cauca,\ndebe haber pasado por Santander de Quilichao por la hist\u00f3rica v\u00eda\npanamericana que conecta no solo a este pa\u00eds sino a este continente,\ndurante 40 a\u00f1os esa v\u00eda fue la v\u00eda de paso por el casco urbano, pero\nadem\u00e1s la v\u00eda de todo el continente y logramos en un esfuerzo\ngigantesco, porque esto no fue comprometido en el primer escenario\ndel comit\u00e9 de la consulta previa o en la primera acta que se hiciese un\npaso urbano con unas mejores condiciones y lo logramos y se hicieron\nunas apuestas de recursos por contrataci\u00f3n y hoy la obra quedo all\u00ed a\nmitad de camino, aqu\u00ed me contestan que est\u00e1 totalmente terminada,\nMinistro lo invito no se termino la ciclo- ruta, no se terminaron todos los\nandenes, no se construyeron todos los paraderos por el paso del\ncasco urbano; Ministro el contrato no contemplo la defensa de calidad,\nde la iluminaci\u00f3n que constantemente se apaga y le ha tocado al\nmunicipio invertir plata cuando esa obra no ha sido entregada, y no ha\nsido entregada porque es que ese contrato lo hizo el INCO desde el\nnivel nacional, el municipio no tiene porque recibir una obra de la que\nno ha sido contratista, en la que no tienen los elementos suficientes y\nnecesario para exigir la calidad, pero la semaforizaci\u00f3n Ministro da\npena, yo no s\u00e9 d\u00e9 que calidad la exigieron y sin duda as\u00ed lo\ncontemplaba el proyecto, pero es normal que cada mes o mes y pico\nestemos sin semaforizaci\u00f3n, en el paso m\u00e1s importante del casco\nurbano.\nEso para decirle Ministro que lo preocupa a uno, pero adem\u00e1s las\nexplicaciones hoy tiempo despu\u00e9s es que las p\u00f3lizas se hab\u00edan\nvencido, ese es un tema de planificaci\u00f3n y las p\u00f3lizas no contemplaron\nentonces la calidad de la iluminaci\u00f3n y de la semaforizaci\u00f3n y de\nalgunos casos del pavimento, pero adem\u00e1s sucedi\u00f3 que\npermanentemente como alcalde manifestamos esa preocupaci\u00f3n y\nnos dijeron que tranquilos que a la hora del cierre financiero\nevaluar\u00edamos que plata quedar\u00eda y apostar\u00edamos para que se\ncumplieran esas ciclo rutas o esos paraderos o las obras faltantes;\nMinistro cuando nos dimos cuenta era que se hab\u00eda vencido el\ncontrato, que no hab\u00eda vigencia de p\u00f3lizas, que todo hab\u00eda terminado\ny que incluso los casi cien millones de pesos que sobraban del\nproceso de contrataci\u00f3n regresaban al nivel central, a uno eso le deja\nmucho sinsabor, incluso de la interventor\u00eda cuya funci\u00f3n deber\u00eda ser la\ndefensa de nuestras comunidades y de nuestras gentes.\nAdem\u00e1s, en las respuestas le manifiestan a uno que la obra ya fue\nentregada y ni yo como alcalde, ni el actual alcalde la consideramos\nrecibida, hay un tema de compromiso desde el 2003 de\nmantenimiento, aquinamiento o pavimento flexible para unas v\u00edas, eso\nhace parte hoy de los compromisos, pero cuando uno lo lee como\ndec\u00eda Jos\u00e9 Edilberto Caicedo se preocupa ministro y, directora del\nINCO, porque parece que la concesi\u00f3n fuera la verdad para dios de\ntodo, se atreven incluso a descalificar las necesidades de la\ncomunidad y de los alcaldes, a deslegitimar la institucionalidad local, a\ndesconocer desde donde va la v\u00eda tal al corregimiento tal o a la vereda\ntal y desde ese punto de vista manipulan a nuestras comunidades\nministro porque se atreven a decirles en algunos casos, no tranquilo\neso se podr\u00e1 hacer por valorizaci\u00f3n, cuando una obra de esas que\nesta concesionada no tiene ni siquiera la posibilidad de ser\nconsiderada en un termino de valorizaci\u00f3n y nuestras comunidades\nsanas, limpias y humildes pues consideran que ya el proyecto ha\nquedado presentado y que habr\u00e1 la opci\u00f3n en el futuro de que se obra\nse haga, luego se ilegitima toda la confianza en el p\u00fablico Ministro y la\ngente desesperanza la posibilidad que nosotros tenemos de\nrepresentarlos.\nBueno hay otras respuestas Ministro, como la de los recursos del\npeaje previo, yo no voy a entrar en la discusi\u00f3n, porque de manera\nclara me dicen que a la fecha no se ha presentado el proyecto, yo\ntengo ministro los documentos desde que yo fui alcalde y luego desde\nel mes de mayo, luego desde el mes de junio diferente a la fecha del\n2 de septiembre de 2010 de la presentaci\u00f3n de esos proyectos.\nEntonces Ministro all\u00ed de una manera ligera y respetuosa la invitaci\u00f3n\na que usted le colaboren y a la, directora del INCO a mejorar la\ncomunicaci\u00f3n interna, porque cuando uno radica tambi\u00e9n tiene los\ndocumentos fechas que demuestran en qu\u00e9 momento se presentaron\nlos proyectos y en qu\u00e9 momento se dio respuesta a los requerimientos\nque el ministerio o el INCO hizo.\nPero bueno Ministro, quiero contarle el tema central sobre el que\nquer\u00eda centrar esta intervenci\u00f3n y es la preocupaci\u00f3n de la intercesi\u00f3n\nsur de Santander de Quilichao en la parte de la variante, la historia es\ntriste, en esta zona cuando se hizo la variante se hicieron unas obras\nque parec\u00edan unas glorietas, una cosa que parec\u00eda m\u00e1s un dibujo de\nun ni\u00f1o que una obra de un arquitecto o de un ingeniero o un\nprofesional y durante este tiempo en estas zonas se generaron 18\nmuertos por accidente, el Ministerio del Medio Ambiente en un\nrequerimiento le manifest\u00f3 al INCO y a la concesi\u00f3n de que ten\u00eda que\nmodificar esa intercesi\u00f3n y le hizo los comentarios fundamentales, le\nhablo de la salida de dominguillo, del cruce a Popay\u00e1n, de toda esta\nsituaci\u00f3n y le pidi\u00f3 que se hiciesen unos dise\u00f1os para esa obra,\nlamentablemente iban 18 muertos y se acepto el tema y se hizo la pre-\ninversi\u00f3n, con confianza llega alcalde la hizo el INCO, hoy la obra est\u00e1\nen ejecuci\u00f3n dicen que en un 80%, a mi me asusta ese porcentaje,\npero voy a aceptarlo porque yo no soy ingeniero, esa obra en estos\ndos a\u00f1os y algo de ejecuci\u00f3n presenta temas que a uno lo asustan,\nprimero queda desmitificado el tema de la planificaci\u00f3n, all\u00ed no hay\npeor proceso de planificaci\u00f3n, sacrificaron movimientos de tierra\ncontra la visibilidad de una zona en la que el flujo vial es alt\u00edsimo y la\nvelocidad con que se llega all\u00ed es alt\u00edsima, pero adem\u00e1s casi a\u00f1o y\nmedio, dos a\u00f1os despu\u00e9s hicieron un voscolver para la salida\ndominguillo, lo que el Ministerio del Medio Ambiente hab\u00eda dicho y\nahora que le presente las fotos Ministro se va a dar cuenta la\ndiferencia entre las que usted presento y las que yo le presento, pero\nm\u00e1s de esa planificaci\u00f3n, de la situaci\u00f3n que las obras presentan, de\nlo que usted va a ver, de los empalmes, de los temas de se\u00f1alizaci\u00f3n,\nde la queja constante del alcalde, de los alcaldes, de la comunidad, del\ncomit\u00e9 de la consulta previa, de los ingenieros del Cauca, la calidad de\nla obra deja mucho que desear ministro.\nCreo que esa glorieta, esa intercesi\u00f3n ser\u00eda la peor obra que existe\nentre Pereira y la ciudad de Popay\u00e1n, yo me he dado el gusto de\nrecorrer el departamento del Valle y ver las obras para llegar hasta\nRisaralda y hasta el Quind\u00edo y pues m\u00e1s all\u00e1 de las grandes\ndificultades presupuestales debo reconocer que me satisfacen que hay\nuna buena iluminaci\u00f3n, que hay un buen sentido, que hay protecci\u00f3n,\nque los empalmes son bien hechos y esto yo lo menciono Ministro,\npero est\u00e1 en el documento de la, Contralor\u00eda, est\u00e1 en la informaci\u00f3n\nque la, Contralor\u00eda ha presentado, todo lo que le he dicho de buena\nmanera Ministro le voy a presentar unas fotos, si usted tiene las que\nme dieron como respuesta va a entender mi preocupaci\u00f3n.\nEsta es la salida de Santander hacia Popay\u00e1n Ministro que usted\nconoce; siguiente, all\u00e1 adelante donde va la primera de las motos\nencuentra el retorno a Cali para coger la variante, cuando usted nos\npresento las fotos no se ve absolutamente nada all\u00ed, esta foto es de\nhace dos d\u00edas.\nLa siguiente, ah\u00ed es donde sale la guerrilla, correcto, esta es la\nsituaci\u00f3n del retorno a Cali, all\u00ed hay un problema de taludes, all\u00ed\nconstantemente hay problema de derrumbes y queda totalmente\ntaponado esa v\u00eda de retorno a Cali, pero all\u00ed se empieza a ver el\nempalme entre la v\u00eda de retorno a Cali y la v\u00eda que va para Popay\u00e1n,\nni siquiera tiene protecci\u00f3n.\nLa siguiente, estoy mostrando ministro lo que es una evidencia, all\u00ed\nqueda claramente definido lo del empalme. La siguiente para que vea\nel empalme de la v\u00eda que entra a Popay\u00e1n y la que sale para Popay\u00e1n,\ny de esto estamos hablando hace dos a\u00f1os.\nEsto hace dos d\u00edas ministro, mejor foto no podr\u00eda haber, ese es un\ntema para continuar.\nDicen que los taludes est\u00e1n bien, que no hay problema, que se han\nhecho las obras, esa obra ministro viene usted de Cali por una v\u00eda\ndoble y entra a ese t\u00fanel, la parte izquierda es la salida de Santander\nhacia Popay\u00e1n y mire como se junta de manera inmediata con el paso\npara Popay\u00e1n.\nMire Ministro atr\u00e1s viene la buseta de Comotoristas, un veh\u00edculo, mire\nel tema en el que entran a una v\u00eda que es la panamericana, la v\u00eda m\u00e1s\nimportante del continente, esto no se lo mostraron a usted en las fotos\nMinistro, no se ve en las fotos que me mandaron, ah\u00ed hay problemas\nde taludes, vuelven y se caen; ese es el retorno a Santander de\nQuilichao, se le manifest\u00f3 desde hace a\u00f1os que hab\u00eda que hacer\nmovimiento de tierra porque uno viene all\u00ed de Cali, la que le acabo de\nmostrar gira para retornar a Santander y luego se encuentra otra vez\ncon una v\u00eda de un flujo rapid\u00edsimo, all\u00ed donde est\u00e1 la flecha y todo lo\nque viene de all\u00e1 es Popay\u00e1n, queda esa doble calzada convertida en\nuna sola, o sea yo no s\u00e9 qu\u00e9 estudios se hicieron ministro y no es\nexactamente ese el reclamo, es incluso de calidad.\nMinistro le dediqu\u00e9 tiempo a ello porque eso muestra la calidad de la\nobra, este es el puente peatonal de San Jos\u00e9, era en Chiribico y se\ntraslado, desde hace a\u00f1o y pico est\u00e1 en la glorieta, se habla de esa\nv\u00eda, de ese puente, no se ha podido construir, est\u00e1 parado, hace un\na\u00f1o en la respuesta me dicen que est\u00e1 pendiente de la compra de\npredios y de mover ese poste de iluminaci\u00f3n, ministro pero hace un\na\u00f1o en eso, le aterra a uno ese tema, uno se queda sin elementos\npara defender las mismas respuestas.\nQuiero con respecto al acta de compromiso con la vereda del tajo que\nes compromiso de esta obra, Ministro manifestarle que yo tengo fe de\nque no vayan a pasar 10 a\u00f1os y alguien tenga que venir aqu\u00ed a\nmanifestar que esa acta de compromiso de esa zona en las que est\u00e1n\nunos andenes y un mejoramiento vial, y el tema de la iluminaci\u00f3n,\npues todav\u00eda est\u00e9n en discusi\u00f3n en este proceso de concesi\u00f3n y\nmanifestarle Ministro con preocupaci\u00f3n que hay unos informes que\nnos dejan a nosotros sin piso, porque podr\u00edamos buscar de su\nrespuesta la mejor de las voluntades y de la, directora del INCO, pero\nes que los problemas que nosotros hemos identificado tambi\u00e9n los ha\npresentado la, Contralor\u00eda y lo reconoce el ministerio de Ambiente y\npermanentemente hace una apuesta que ello se mejore.\nYo Ministro, quiero ratificarle mi confianza en que podamos actuar,\npero tambi\u00e9n dejarle la sensatez de que los documentos que\nencuentro demuestran que el problema no es solo de hoy ni que fue\nidentificado pol\u00edticamente cuando era alcalde o hoy parlamentario ni\nque es mi expresi\u00f3n como ciudadano o como comunidad, que adem\u00e1s\nlos organismos de control lo tienen y el ministerio los ha plasmado,\nhay fotos de la carrera 13 Ministro donde presentan deterioro ya los\nandenes y fueron sitios donde se ten\u00edan que colocar se\u00f1ales de\ntr\u00e1nsito, no se colocaron o las tumbaron y se deterioro la v\u00eda.\nMinistro hay aspectos de lo que Jhon Jairo Rold\u00e1n menciono que\ntambi\u00e9n se presentan all\u00e1 y es el tema de las adiciones y que uno\nlamenta, que si se adicione para las grandes vol\u00famenes de obras y no\nse adicionen para que ese paso por Santander quede en buen estado,\nnosotros Ministro vamos a dar la pelea para que as\u00ed como lo menciono\nJos\u00e9 Caicedo en el caso de Zipaquir\u00e1, nosotros en el caso de\nSantander, esa v\u00eda Panamericana que durante 40 a\u00f1os o m\u00e1s de 40\na\u00f1os le sirvi\u00f3 al pa\u00eds quede en buen estado y yo no s\u00e9 c\u00f3mo se va a\nhacer ministro y qui\u00e9n tendr\u00e1 la responsabilidad, porque yo entiendo\nque es un tema de p\u00f3lizas de garant\u00edas, de calidad pero tambi\u00e9n de\ncontinuidad de la obra o sea de corregir y continuar lo que hay que\nterminar, porque ese es el paso por una ciudad que le ha aportado y\npor una regi\u00f3n que le ha aportado mucho a este pa\u00eds y que esa\nglorieta de la salida para Popay\u00e1n pues sea una glorieta acorde a lo\nque esa regi\u00f3n la sexta zona industrial del pa\u00eds se merecen. Haciendo\nlas correcciones que hay que hacer, ya tuvimos paciencia 10 a\u00f1os,\nestamos dispuesto a tener unos m\u00e1s, pero que esas obras tengan la\ncalidad que se merecen ministro, se cumpla con los elementos all\u00ed\nmanifestados.\nHay una respuesta positiva que la recibo con alegr\u00eda y es de que esa\nintersecci\u00f3n si va a tener iluminaci\u00f3n, yo la voy a guardar como un\nmonumento a su palabra, porque en las respuestas escritas y verbales\nque siempre nos manifestaron nos dijeron que no se contemplaba en\nel proyecto previo la iluminaci\u00f3n de esta intersecci\u00f3n sobre la v\u00eda m\u00e1s\nimportante del continente, temas que a uno lo aterran y sin duda lo\npreocupan.\nMinistro aqu\u00ed estoy como cada uno de los que han intervenido y estoy\nseguro como cada uno de los colegas de la Comisi\u00f3n Sexta dispuesto\na contribuir para que este pa\u00eds camine por un mejor sendero, all\u00ed est\u00e1n\nlos documentos, yo creo que no necesito mand\u00e1rselos porque ustedes\ncomo dijo Jhon Jairo Rold\u00e1n tambi\u00e9n me los remitieron, tanto los del\nministerio donde hay requerimientos, donde hay resoluciones,\npidi\u00e9ndoles se mejoren las condiciones de la obra, no hoy, desde hace\nmuchos a\u00f1os.\nY finalmente ministro, yo tambi\u00e9n me sumo al tema de la red terciaria\npero tengo confianza en su respuesta, todos hemos hecho un esfuerzo\npor reconocer que este pa\u00eds tiene una deuda hist\u00f3rica con la zona\nrural, en el Cauca usted lo conoce, las v\u00edas est\u00e1n muy mal y no solo\npor la ola invernal que l\u00f3gicamente deteriora las v\u00edas sino por a\u00f1os de\nafectaci\u00f3n y un recurso importante pero insignificante ante el\nproblema. Hoy ministro se nos manifiesta de que esta plata que se ha\ndejado se va a ejecutar con mantenimiento de rocer\u00edas y de ese tipo\nde cosas, a mi la Figura del Comit\u00e9 de Cafeteros no me disgusta pero\nno me fascina, porque creo que hay que legitimidar la institucionalidad\ndel pa\u00eds, hay que darle gobernabilidad a los alcaldes, hay que generar\nlos mecanismos de transparencia y de confianza, pero hay que darle\nese elemento de contrapartida, de cofinanciaci\u00f3n. Pero ministro si es\ncierto lo que de manera ligera mencionan, de que la plata se utilizar\u00eda\npara generar a trav\u00e9s de la red juntos de Acci\u00f3n Social nacional mano\nde obra pues eso no ser\u00eda nada diferente a la estrategia de hace\nmuchos a\u00f1os de generaci\u00f3n de empleo urbano y generaci\u00f3n de\nempleo rural, doctor Quintero en el que la estrategia debe generar\nmano de obra, yo creo que la red terciaria se necesita en buen estado\ncon maquinaria en un tema de calidad y a partir de ello hacer\nmantenimiento y sostenibilidad.\nDe no ser as\u00ed Ministro, recojo su sugerencia y su informaci\u00f3n, yo\nsimplemente lo manifiesto como una persona que conoce el problema,\nque lo vivi\u00f3 en Santander donde tenemos 500 kil\u00f3metros de red rural y\npara el municipio y los recursos que nos dan es insuficiente.\nMinistro muchas gracias, la, directora del INCO muchas gracias, y\nsimplemente recojan nuestras inquietudes como un deseo de\ncontribuir a que el pa\u00eds no siga caminando de esta manera en los\nescenarios de planificaci\u00f3n, de preinversi\u00f3n, de priorizaci\u00f3n mejoren y\nque podamos brindarle a la conectividad y a la competitividad del pa\u00eds\nmejores obras y no simplemente un escenario econ\u00f3mico y\npresupuestal vs la posibilidad de contrataci\u00f3n que existe. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-17T09:57:30-05:00", "transcript": "207-acta-12-comision-sexta", "order": 45, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}