{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se citaron tres funcionarios del Gobierno central se\u00f1or Presidente, de\nlos tres funcionarios hay dos, hay un delegado, yo personalmente en\nla exposici\u00f3n que tengo que es de vital importancia que est\u00e9 el se\u00f1or\nMinistro, si usted considera se\u00f1or Presidente pues yo no tengo ning\u00fan\nproblema de arrancar, pero arranco dejando la constancia de que igual\nestamos, son las 10:15 a.m. y es un debate que estaba citado para las\n8 de la ma\u00f1ana, entonces el se\u00f1or Ministro no tiene 5 minutos de\nretraso sino hora y quince de retraso, si usted considera Se\u00f1or\nPresidente yo no tengo ning\u00fan problema de arrancar pero yo creo que\na la Comisi\u00f3n nos vuelve a pasar lo mismo, no en el caso del se\u00f1or\nMinistro que ha sido muy diligente con la Comisi\u00f3n sino con la doctora\nSandra Morelli, yo en particular estoy pidiendo una cita con ella de\nmanera personal no para ning\u00fan tipo de tema burocr\u00e1tico sino para\nalgunos asuntos del departamento de Antioquia hace dos mes y no ha\nsido posible y hoy que ten\u00eda pues como la expectativa de al menos\nsaludarla de manera personal aqu\u00ed, tampoco se hace presente, como\nusted considere se\u00f1or Presidente yo no tengo ning\u00fan problema de\narrancar.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-17T09:55:00-05:00", "transcript": "207-acta-12-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}