{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, as\u00ed se har\u00e1, se levanta la sesi\u00f3n siendo las dos de la tarde (\n2:00 p.m.) y se cita para el pr\u00f3ximo martes a las 7 y 30 de la ma\u00f1ana.\nMuchas gracias.\nDIEGO PATI\u00d1O AMARILES             JAIME ARAMANDO YEPES MARTINEZ\nPresidente                        Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-17T10:03:30-05:00", "transcript": "207-acta-12-comision-sexta", "order": 81, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}