{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, le queremos agradecer al se\u00f1or Ministro la presencia, a la\nse\u00f1ora Gerente del INCO, al se\u00f1or Superintendente, sabemos de su\nreuni\u00f3n, vamos a continuar aqu\u00ed para aprobar la proposici\u00f3n, no sin\nantes pedirles el favor de que recuerden que el 19 de este mes, el\npr\u00f3ximo viernes est\u00e1 el Foro que est\u00e1 convocando el Ministerio de las\nTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones para debatir el\ntema de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n en C\u00facuta.\nSe\u00f1or secretario s\u00edrvase leer la proposici\u00f3n que hay sobre la Mesa.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-17T10:01:40-05:00", "transcript": "207-acta-12-comision-sexta", "order": 71, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}