{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial al se\u00f1or\nMinistro y a los funcionarios. Yo creo que hemos dado otro gran\nejemplo de compromiso de esta Comisi\u00f3n con todos los debates que\nse han dado, era un compromiso de cara a la comunidad, por eso el\npa\u00eds puede estar tranquilo porque nunca vamos a renunciar a los\ndebates que el pa\u00eds necesita, esos debates pertinentes y cuente se\u00f1or\nMinistro con que esta Comisi\u00f3n siempre va a estar atenta\nacompa\u00f1\u00e1ndolo en los modelos que realmente el pa\u00eds necesita.\nPero se\u00f1or Ministro, yo si quisiera hacerle una pregunta y es ahora\nqui\u00e9n podr\u00e1 ayudarnos, de verdad que vemos que hay un escenario\ndantesco que a m\u00ed no me preocupa tanto el hoy sino el futuro\ninmediato, de lo que est\u00e1 por venir, nos debe preocupar realmente la\ncompetitividad, el pa\u00eds se est\u00e1 acoplando, est\u00e1 haciendo lo que hoy\nsolicita el mundo actual, que eso debe ser una situaci\u00f3n que nos debe\ninquietar, sobre todo que el se\u00f1or Presidente Juan Manuel Santos ha\nhablado tanto del tema de la competitividad y es fundamental en este\naspecto y ahora en esta \u00e9poca invernal, y es el t\u00e9rmino de que se nos\nderritieron las carreteras; y esa es la pregunta que yo quiero que usted\nnos responda, no s\u00e9 si ahora o ya el martes y es si realmente se nos\nderriti\u00f3 el modelo de concesi\u00f3n en el pa\u00eds, si realmente se nos\nderritieron en las manos y no lo pudimos controlar, porque me\npreocupa mucho y no lo voy a dejar como que yo estuviera diciendo\nque realmente es as\u00ed, sino que utilizando un t\u00e9rmino de mi compa\u00f1ero\nde bancada del departamento de Antioquia del Partido Liberal Jhon\nJairo Rold\u00e1n que lo felicito por su excelente exposici\u00f3n sobre todo\nporque abri\u00f3 el debate poniendo los puntos sobre las \u00edes y es el\nt\u00e9rmino de met\u00e1monos, Jhon Jairo Rold\u00e1n me hiciste acordar a mis\nprimeras clases cuando me sentada en la universidad para estudiar\nunas clases de derecho penal y ojo lo hago como un interrogante\nfrente a lo que dec\u00edas, lo que acaba de decir nuestro compa\u00f1ero Ciro\nRodr\u00edguez y es que no vamos a estar asistiendo a un estupro vial, el\nestupro, ese tipo penal que es prometer para meter para despu\u00e9s no\ncumplir lo prometido.\nMe preocupa se\u00f1or Ministro y como usted acu\u00f1a esa palabra quiero\nque tambi\u00e9n me la responda el martes con sinceridad, no ser\u00e1 que\nestamos asistiendo hoy en el pa\u00eds a un estupro vial, porque me\npreocupa ese tema de movilidad, de las generaciones futuras que todo\neste invierno se nos est\u00e9 llevando, este lavando todas estas v\u00edas y no\nnos lleve realmente a lo que realmente necesita el pa\u00eds, yo creo que\nnosotros debemos de aprender de los errores del pasado, haber si se\nhan cometido errores dig\u00e1moslo con sinceridad y en esta Comisi\u00f3n\ntenga la plena seguridad se\u00f1or Ministro que vamos a acompa\u00f1arlo\npara que le entreguemos al pa\u00eds el modelo que realmente necesita,\npero con un modelo justo, no para que esquive la inversi\u00f3n privada,\npero que realmente se haga justo, conforme a lo que se necesita y que\nno se esquilme los recursos p\u00fablicos y los recursos de la gente y que\nse le cumple como debe de ser.\nPor eso hemos querido y hay radicada en la Secretar\u00eda una\nproposici\u00f3n donde queremos se\u00f1or Ministro de la mejor buena fe, de\nla mejor manera como siempre lo hemos dicho en esta Comisi\u00f3n con\nun \u00e1nimo constructivo, con un \u00e1nimo propositivo que eso es lo que\nsiempre ha animado todas nuestras intervenciones se\u00f1or Ministro que\nse cre\u00e9 una comisi\u00f3n de alto nivel para acompa\u00f1arlo a usted en todo\nlo que usted a bien tenga, porque yo se que usted tiene hoy una\nresponsabilidad muy grande y que hoy sobre todo en esta Comisi\u00f3n\nSexta tenemos puestas las esperanzas en usted sobretodo todas\naquellas personas que hicieron que nosotros estuvi\u00e9ramos hoy ac\u00e1,\nporque nos dieron su voto de confianza y que nosotros a usted le\ntrasmitimos lo mismo se\u00f1or Ministro.\nPor lo tanto entonces se\u00f1or Presidente que se someta a votaci\u00f3n la\nproposici\u00f3n y muchas gracias se\u00f1or Ministro.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-17T10:01:10-05:00", "transcript": "207-acta-12-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}