{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente y buenas tardes a la directiva en\nespecial al se\u00f1or ministro, a la, directora del INCO, al Superintendente\nde Puertos, al se\u00f1or delegado de la, Contralor\u00eda, a los amigos\nRepresentantes que nos acompa\u00f1an, a los medios de comunicaci\u00f3n y\na las colombianas y colombianos que a esta hora de la tarde nos\nacompa\u00f1an.\nBueno se\u00f1or Ministro, yo tuve que r\u00e1pidamente redactar mi\nintervenci\u00f3n de forma diferente porque encontr\u00e9 una Comisi\u00f3n muy\njuiciosa y no vale la pena venir a hablar de las adiciones y del tema de\nc\u00f3mo se manejaron las concesiones de primera generaci\u00f3n, segunda\ny tercera generaci\u00f3n.\nAdicionalmente, el d\u00eda de la proposici\u00f3n yo solicit\u00e9 que me permitieran\ntocar el tema del plan vial 2.500 y el tema de ola invernal, esto ya hace\nm\u00e1s de mes y medio se\u00f1or Ministro, tambi\u00e9n sabemos que usted ha\nestado trabajando en el tema, pero desde hace mes y medio ven\u00edamos\nacatando all\u00ed, tambi\u00e9n con gran preocupaci\u00f3n veo que aqu\u00ed a la\nComisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara deber\u00eda llam\u00e1rsele, hacer una\ninterventor\u00eda en el ministerio porque tienen mejores datos que los\nmismos que dan en el Ministerio de Transporte se\u00f1or Ministro con todo\nrespeto.\nNosotros en el departamento de Santander, hay una concesi\u00f3n que\nnos llama la atenci\u00f3n en este momento, es el tema de la concesi\u00f3n de\nlos comuneros, esta concesi\u00f3n termina su vigencia el a\u00f1o entrante,\nuna concesi\u00f3n que esta desde el a\u00f1o 2001, ha venido sufriendo unas\nadicionales, nosotros queremos se\u00f1or Ministro que usted bien lo ha\nexpresado, que la \u00fanica forma de garantizar que no se vuelvan a\ncometer estos errores, esas adiciones, que podamos realmente darle\nal pa\u00eds concesiones de cuarta generaci\u00f3n, queremos que esta sea una\nde las primeras y que usted bajo su mandato, para que dentro de\ncuatro a\u00f1os nosotros podamos estar aqu\u00ed felicit\u00e1ndolo y no que usted\nreciba el agua sucia de quienes lo han antecedido.\nSe\u00f1or Ministro, nosotros queremos que en esta nueva concesi\u00f3n se\nincluya la variante de Barbosa, se incluya la variante de Socorro, que\nen este momento si usted revisa y me permiten la diapositiva es\ndonde estamos viendo que en el sitio conocido como Teheran que han\nido varias calzadas, eso no puede ser una v\u00eda nacional en Colombia; o\nsea nosotros no le podemos presentar al pa\u00eds ni mucho menos al\nmundo entero que el proyecto m\u00e1s importante tur\u00edstico despu\u00e9s de\nCartagena y el Eje Cafetero sea el Parque Nacional del Chicamocha,\ngracias al Gobierno Nacional que nos dio 35 mil millones de pesos\npara el telef\u00e9rico y mire la v\u00eda de acceso que comunica a la capital del\npa\u00eds con el llamado Parque Nacional del Chicamocha en el municipio\ndel Socorro, de la provincia comunera.\nAdicional a ello, desde el a\u00f1o 2001 existen los estudios para la\nvariante de San Gil, en esta concesi\u00f3n no s\u00e9 porque nunca se\nintervino, porque nunca se adelanto, es el momento ideal se\u00f1or\nMinistro, porque falta un a\u00f1o para que usted pueda concretar los\nestudios, para que usted pueda realmente generar este proceso de\nadjudicaci\u00f3n a la nueva concesi\u00f3n, yo se que la concesi\u00f3n de los\ncomuneros ha venido hablando de que si le pueden aumentar el plazo\npara tener, yo s\u00e9 que eso no es posible, pero ellos lo que hac\u00edan era\nen un tema del anillo vial externo Piedecuesta- Gir\u00f3n que garantiza la\nmovilidad; nosotros, es otra petici\u00f3n, que queremos, que quede dentro\nde este nuevo proyecto de concesi\u00f3n y es que adem\u00e1s de las tres\nvariantes se contemple la posibilidad del anillo vial externo\nPiedecuesta- Gir\u00f3n.\nNosotros en este momento tenemos dificultades en la movilidad del\n\u00e1rea metropolitana, esta concesi\u00f3n de los comuneros va de Zipaquir\u00e1\nal Palenque, all\u00ed esta empalmando con una concesi\u00f3n que se llama la\nZMB, que fue una concesi\u00f3n de iniciativa privada por la C\u00e1mara de\nComercio en ese entonces se llamaba CEMPAL, Concesi\u00f3n de\nEconom\u00eda Mixta Aeropuerto- Palenque- Lebrija, hoy esta concesi\u00f3n\nque ha tenido unas adiciones como es el tema de la v\u00eda que comunica\ndel Palenque a la Salle y de la cemento a R\u00edo Negro.\nNosotros, queremos igualmente se\u00f1or Ministro contemplar la\nposibilidad de que si hacen el empalme con la concesi\u00f3n ZMB la\nnueva concesi\u00f3n ya que se encuentra en tramos del Palenque donde\nva a conectar con la que viene de Zipaquir\u00e1 al Palenque, o si\nsencillamente quedar\u00eda esta concesi\u00f3n en el anillo vial externo con\ncargo a la concesi\u00f3n de los Comuneros, que en este momentos en los\ntramos de Barbosa a Bucaramanga han hecho buenas intervenciones,\npero para darle garant\u00eda a la provincia comunera es necesario estas\nvariantes que se den en estas ciudades que hemos mencionado,\ncomo es Barbosa y adicional Barbosa empalma, lo que se llama como\nla troncal o la transversal del Carare que comunica desde Antioquia,\nque viene desde Puerto Araujo a Cimitarra y que viene a comunicar\ncon el departamento hermano Boyac\u00e1 que es Tunja.\nNosotros queremos decirle se\u00f1or Ministro, que esta v\u00eda de Barbosa a\nBucaramanga requiere de carriles de adelantamiento, requiere la\nposibilidad de tener una doble calzada con separador para darle\ngarant\u00eda a una macrolocomotora como yo la llamar\u00eda, que el se\u00f1or\nPresidente Santos as\u00ed lo ha dicho y es el tema de la locomotora del\nturismo.\nLa provincia Guanentina en este momento ha generado los mayores\ningresos en el departamento gracias a todos los deportes de aventura,\ny s\u00e9 que ya tambi\u00e9n para la vigencia del a\u00f1o 2011 se est\u00e1n\napropiando unos recursos importantes para garantizar el mejoramiento\nde la v\u00eda de San Gil a Barichara y Barichara - Guane, que este\nimportante municipio es el pueblo m\u00e1s lindo de Colombia y que\ngracias a una gesti\u00f3n importante que hicimos en el a\u00f1o 2004 y 2005\nen la Gobernaci\u00f3n de Santander cuando me desempe\u00f1aba como\nSecretario de Desarrollo es patrimonio de la humanidad que logramos\ninscribirlo ante la UNESCO.\nAs\u00ed es que se\u00f1or Ministro, para decirle que si vamos a hablar de las\nproblem\u00e1ticas o dificultades que tenga en este momento la concesi\u00f3n\nde los comuneros ya todos han hecho una magn\u00edfica exposici\u00f3n frente\nal tema de las concesiones; la petici\u00f3n en este caso de Santander es\nque usted tenga en cuenta que dentro de un a\u00f1o se vence esta\nconcesi\u00f3n y que necesitamos que sea la concesi\u00f3n de mostrar y que\nsea una concesi\u00f3n de lujo se\u00f1ora, directora del INCO para que usted\nno tenga que hacer reparos, ni aqu\u00ed tampoco vengan a echarle aguas\nsucias, que todos sabemos que han pasado y que hay mal entendidos\ny que tambi\u00e9n hay casos por investigar, queremos que esta sea la\nprimera bajo su mandato, que ya el a\u00f1o entrante inicia para que usted\nla pueda tener.\nRespeto a la concesi\u00f3n ZMB se\u00f1or Ministro, quiero llamar la atenci\u00f3n\nque el a\u00f1o pasado hace m\u00e1s de dos a\u00f1os yo s\u00e9 que tengo una\nrespuesta del INCO donde dice que se encuentra en la etapa de\nconstrucci\u00f3n y que la construcci\u00f3n se va a demorar 48 meses y que\nsolo llevamos 26, yo quiero llamar la atenci\u00f3n del ministerio y\ndirectamente del INCO; donde hace Bucaramanga, el \u00e1rea\nmetropolitana que lo conforma Gir\u00f3n, Florida blanca y Piedecuesta,\nque recibe a todos los turistas que van hacia la Costa Atl\u00e1ntica y que\nyo se que con el proyecto de la concesi\u00f3n de la ruta del sol vamos a\nperder una afluencia importante de tr\u00e1fico, pero que no por ello\nnosotros tenemos que quedarnos de brazos cruzados, sino que por el\ncontrario se\u00f1or Ministro, queremos llamar la atenci\u00f3n para que se\nintervenga r\u00e1pidamente el tramo entre Bucaramanga- R\u00edo negro,\nporque si me permiten las diapositivas, hace m\u00e1s de dos a\u00f1os se\npresent\u00f3 un hundimiento a la altura del sitio conocido como los\ncolorados, que en Bucaramanga los que me est\u00e1n viendo saben de un\nsitio que se llama los faraones que era un motel de hace m\u00e1s de 20\na\u00f1os se\u00f1or Ministro, entonces me imagino que muchos lo conocen,\naqu\u00ed Bonilla hace referencia.\nEste sitio se\u00f1or Ministro ya presenta un hundimiento de m\u00e1s de un\nmetro, es que no es de un cent\u00edmetro, ni diez, es m\u00e1s de un metro y\ntenemos un solo carril para poder transitar y es la v\u00eda que comunica a\nBucaramanga con la Costa, que como usted lo ve ayer hubo un\ntranc\u00f3n de m\u00e1s de 5 horas que se present\u00f3 all\u00ed por causa de este, con\nunos derrumbes que tambi\u00e9n se presentaron; si me permiten la\ndiapositiva del puente en el kil\u00f3metro cero, este puente se\u00f1or Ministro\nes el \u00fanico puente que tenemos para comunicar a Bucaramanga con\nR\u00edo Negro- Play\u00f3n y la Costa Atl\u00e1ntica, si usted ve, mire el muro de\ncontenci\u00f3n del puente ya se acabo, estamos pr\u00f3ximos a perder este\npuente, no quiero que pase lo que paso hoy en la loma en el Cesar ni\nen la Jagua. Entonces, aqu\u00ed es donde la concesi\u00f3n la ZMB tiene que\npriorizar donde hace intervenciones y donde realmente empieza a\ninvertir la plata.\nYo tengo un reclamo frente a esta concesi\u00f3n se\u00f1ora, Directora y se\u00f1or\nMinistro, y es que los peajes se instalaron desde el a\u00f1o 2006, uno en\nR\u00edo negro y uno en el aeropuerto y hasta que no recaudaron cerca de\n50 mil millones de pesos no iniciaron entonces las intervenciones\nviales.\nYo quiero tambi\u00e9n llamar la atenci\u00f3n, porque es que si usted hace una\nconcesi\u00f3n y si tenemos aqu\u00ed el presupuesto pues para esa, gracia\nentonces que el Estado primero recolecte y los hace si es el caso y\nhaya hay unos beneficiarios en estas intervenciones.\nFrente al tema de esta concesi\u00f3n se\u00f1or Ministro, nosotros queremos\nque se tenga en cuenta que la Ruta del Sol va a ser un proyecto de\ndesarrollo para el pa\u00eds, pero que tambi\u00e9n afecta la troncal central en\neste momento de el departamento de Santander. \u00bf Que necesitamos\nnosotros los santandereanos se\u00f1or Ministro? Que usted permita que la\nZMB o otra concesi\u00f3n en ese aumento progresivo que se tienen\npuedan continuar la doble calzada desde Lebrija hasta la Alizama,\nesto garantizar\u00eda que nosotros podamos en el \u00e1rea metropolitana este\ndepartamento de m\u00e1s de dos millones de santandereanos y el \u00e1rea\nmetropolitana que supera el mill\u00f3n cien mil pueda tener acceso a la\ntroncal, a la Ruta del Sol que va a ser un importante proyecto de\ndesarrollo, pero que nosotros tenemos que ir de la mano con el\ndesarrollo, para que nuestros santandereanos y santandereanas no se\nqueden all\u00ed en el atraso.\nAs\u00ed es que se\u00f1or Ministro, esa es la petici\u00f3n concreta frente a la\nconcesi\u00f3n de los comuneros, la ZMB que vinculan al departamento de\nSantander; y un reclamo en la respuesta 26, el INCO nos dice que no\nha habido demora en la intervenci\u00f3n y entrega del puente de Flandes\no de R\u00edo de Oro que tambi\u00e9n es la v\u00eda de acceso de Barrancabermeja-\nGir\u00f3n a Bucaramanga, este puente empez\u00f3 a colapsar a finales del\n2007, desde el 2008 colapso definitivamente y la respuesta nos dice\nes que ya en diciembre de este a\u00f1o nos van a entregar el primer plano\ny los santandereanos llevamos m\u00e1s de 3 a\u00f1os se\u00f1ora, directora donde\npara llegar al aeropuerto que moviliza solamente en avi\u00f3n el transporte\na\u00e9reo m\u00e1s de 300 pasajeros al a\u00f1o, que nosotros tengamos que tener\nuna v\u00eda donde nos gast\u00e1bamos de 25 a 30 minutos hoy tengamos\ntrancones de 50, 60 minutos, sin contar el transporte terrestre que va\nde la v\u00eda Barrancabermeja que viene de la Costa, que viene del\nMagdalena Medio, que viene de Antioquia hacia el \u00e1rea metropolitana\nde nuestro departamento.\nAs\u00ed es que se\u00f1or Ministro, es como llamamos la atenci\u00f3n de que los\ncontratistas tambi\u00e9n sean agiles y sean r\u00e1pidos, porque adem\u00e1s se les\nda la plata, porque tengo entendido que tambi\u00e9n en una respuesta que\nme da el INCO, me dice que para este puente dieron 67 mil millones\nde pesos, pero en otro cuadro que me presentan me dicen que tienen\n64 en un cuadro anexo, entonces a mi si me gustar\u00eda que pues\nmiremos cu\u00e1l es la cifra correcta, porque es que 3 mil millones son\ndemasiado y con 3 mil millones le solucionamos un poco de placa\nhuellas y de puentes y de algunas obra de arte que necesitamos en\nSantander con esa importante emergencia vial.\nTroncal central del norte se\u00f1or Ministro, aqu\u00ed me complace como\nBarrera y Caicedo dicen que el coraz\u00f3n de Colombia en\nCundinamarca, o sea que le quieren quitar la mitad del ombligo en el\nLlano a los colombianos, pero muy bien. El tema se\u00f1or Ministro es que\nesta Troncal Central del Norte que inicia en la Caro en Ch\u00eda, que\nvincula a Tunja, a Boyac\u00e1, Duitama, que pasa por Soata, Capitanejo,\nCerrito, Chitaga llega al Norte de Santander -C\u00facuta y termina en\nNorte de Santander y adem\u00e1s en estos momentos estamos hablando\nde grandes nuevos amigos y mejores nuevos amigos pues tambi\u00e9n es\nbueno que el, Presidente de Venezuela se interese aqu\u00ed, que la Troncal\ndel Norte nos d\u00e9 una manito tambi\u00e9n se\u00f1or Ministro, se que para el\n2011 hay una apropiaci\u00f3n de 38 mil millones de pesos del sitio de la\nPalmera- M\u00e1laga y que de la vigencia del 2009 al 2013 hay\npresupuesto por 130.630 millones de pesos que van del 2009 al 2013.\nNosotros queremos se\u00f1or Ministro, que esta ha sido una promesa\nincumplida generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n de presidente tras presidente y\nfamilia tras familia, de que los boyacenses, santandereanos y los norte\nsantandereanos puedan ver culminada esta importante v\u00eda como es la\nde la Troncal del Norte, que adem\u00e1s tambi\u00e9n se encontraba en el Plan\nNacional de Desarrollo de 2006 al 2010 y de una vez para tocar una\nv\u00eda importante que es la v\u00eda Curus- M\u00e1laga, que es una v\u00eda nacional\nse\u00f1or Ministro; y aqu\u00ed quiero llamar la atenci\u00f3n se\u00f1or Ministro, porque\nesta v\u00eda fue contemplada dentro del Plan Vial 2500 y se dejo recursos\npor 25 kil\u00f3metros de los cu\u00e1les solo se intervinieron 10, tambi\u00e9n tengo\nque felicitar que en esos 10 kil\u00f3metros hicieron unas excelentes obras\nde arte y hoy se mantiene intacto esa intervenci\u00f3n que se hicieron en\nesas obras, pero con los 15 kil\u00f3metros nos dejaron a nosotros, pues\nesperando que esta provincia que es una v\u00eda nacional, adem\u00e1s se\u00f1or\nMinistro que se comunica con la Troncal del Norte que es una\ndespensa agr\u00edcola importante que tenemos al frente del Nevado del\nCocuy, que tenemos una infraestructura como es el Ca\u00f1\u00f3n del\nChicamocha por explotar, encontramos v\u00edas y tramos como estos\nhace poco, para culminar entonces, la gente utilizando el transporte\na\u00e9reo, hubo un accidente y perdieron la vida tres santandereanos,\nporque, por la v\u00eda no pod\u00edan ir y entonces utilizaron la avioneta y\ntambi\u00e9n se estrellaron y se cayeron all\u00ed, o sea mire el deterioro y mire\nen lo que se encuentra Curus- M\u00e1laga.\nSe\u00f1or Ministro, para esta v\u00eda Curus- M\u00e1laga, 1.100 millones de pesos\nse han intervenido y a trav\u00e9s de la red nacional 1.600 millones de\npesos de la red departamental, van 2.700 millones, algo que quiero\nllamar la atenci\u00f3n es que ya se contrataron 2.600 millones de pesos\ncostaron los estudios para 97 kil\u00f3metros de Curus a M\u00e1laga, \u00bfQue\nquiero llamar la atenci\u00f3n con esta aseveraci\u00f3n? Es que se\u00f1or Ministro\nsobre sus manos y sobre su diligencia y yo se que su capacidad y su\ncompromiso con una provincia como la de Garc\u00eda Rovira, la v\u00eda Curus-\nM\u00e1laga, estos 2.600 millones de pesos no se pierdan, porque es que\ncuando uno va a Santander y va a Garc\u00eda Rovira los j\u00f3venes le dicen a\nuno la carretera m\u00e1s inteligente que tiene Colombia es la de Curus-\nM\u00e1laga, tiene por ah\u00ed 200 estudios y no se ha graduado todav\u00eda, no\nsaben si es la m\u00e1s inteligente o es la m\u00e1s bruta, pero ahora que\nvemos esta intervenci\u00f3n de los 2.600 millones Ministro y usted que ha\nhablado de los estudios y los dise\u00f1os que se necesitan para no\ncometer errores esperamos que los de Garc\u00eda Rovira y adem\u00e1s que el\nPresidente Santos se comprometi\u00f3 en un encuentro all\u00ed para la\nprosperidad, esperemos que esa prosperidad realmente se vea\nmaterializada en esa respuesta que esperan los santandereanos y las\nsantandereanas, de por fin una provincia con 13 municipios, con la\nhistoria del bicentenario a cuestas, que realmente tenga esa\nrespuesta, de que por fin va a tener una v\u00eda en buen estado y una v\u00eda\nrealmente pavimentada y le podamos dar esa importante respuesta a\nlos rovirenses.\nPara seguir hablando del Norte de Santander, C\u00facuta- Bucaramanga\nse\u00f1or Ministro, el sue\u00f1o de los norte- santandereanos y el sue\u00f1o de\nlos santandereanos y santandereanas, el gran Santander desde\ncuando Bol\u00edvar y cuando Manuelita y todos pas\u00e1bamos all\u00ed, pero esa\nv\u00eda no se quedo sino en eso en el gran Santander, el doctor Ciro\nRodr\u00edguez nos va a reafirmar en esa petici\u00f3n, hay 343.314 millones de\npesos para los estudios que van de la vigencia del 2009 al 2013, yo se\nque esta v\u00eda de Bucaramanga a Pamplona le corresponde al INVIAS y\nque de Pamplona a C\u00facuta al INCO, que se encuentra concesionada y\nque ya hay una petici\u00f3n que se le hab\u00eda hecho al se\u00f1or Ministro que lo\nextra\u00f1amos adem\u00e1s la bancada santandereana, que fuimos m\u00e1s de\n25 Parlamentarios a un encuentro que usted mismo programo se\u00f1or\nMinistro, pero que por razones de fuerza me imagino no pudo\nacompa\u00f1arnos, ya usted nos ha enviado la respuesta y nos ha dicho\nque la v\u00eda va a ser C\u00facuta- Bucaramanga, perfecto se\u00f1or Ministro,\npero queremos que estos 343 mil millones de pesos no se vayan a\nperder solamente en esos estudios y que realmente en ese\ncompromiso que le hicieron a Santander y Norte de Santander de la\nventa de las electrificadoras que era un compromiso de tener y ah\u00ed\ntambi\u00e9n vuelve la frase, ese nuevo gran amigo o ese nuevo mejor\namigo que tengo que se llama Chaves vincul\u00e9moslo con Colombia a\nque realmente haga esa intermediaci\u00f3n.\nNosotros hemos venido haciendo peticiones como que tambi\u00e9n se\npueda ampliar la zona fronteriza, que podamos tener la movilidad que\nhoy se tiene con veh\u00edculos del pa\u00eds de Venezuela, de C\u00facuta a\nPamplona, que se tenga tambi\u00e9n a Bucaramanga, que podamos\ngarantizar ese encuentro verdadero binacional, comercial que tanto\nrequieren estas dos regiones.\nUna petici\u00f3n en esta v\u00eda se\u00f1or Ministro, Bucaramanga est\u00e1 sufriendo\nde movilidad, el transporte masivo no ha sido la soluci\u00f3n, para llegar a\nC\u00facuta tenemos que dar una gran vuelta para ir por lo que hoy\nconocemos desde Bucaramanga a Piedecuesta, Piedecuesta al anillo\nvial que comunica a Gir\u00f3n, pero ese anillo vial viene de Floridablanca\no sea el tr\u00e1fico pesado tiene que intervenir Piedecuesta- Floridablanca,\nFloridablanca - Palenque, Palenque el Caf\u00e9 Madrid, el Caf\u00e9 Madrid\nsubir por una v\u00eda en super mal estado, no en mal estado que es la\nCemento a la Virgen, de la virgen subir por la quebrada Seca a llegar a\nC\u00facuta, hay una v\u00eda importante que deber\u00eda considerarse y es una v\u00eda\nque han utilizado desde hace 50 a\u00f1os los contrabandistas que vienen\nde C\u00facuta, de Bucaramanga con Venezuela y es una v\u00eda que es de\nPiedecuesta por el sitio conocido como Sevilla que tambi\u00e9n va a la\nnevera, para que tambi\u00e9n se pueda contemplar esta importante v\u00eda,\nque tambi\u00e9n nosotros de ah\u00ed se\u00f1or Ministro y hacemos un buen\nestudio podr\u00edamos descongestionar al \u00e1rea metropolitana, pero\nadem\u00e1s podr\u00edamos garantizar que toda esa falla y esa inestabilidad y\nlo agreste de los terrenos que van desde el picacho hasta\nBucaramanga pudi\u00e9ramos reducir y ah\u00ed tendr\u00edamos diferentes\nproblemas de predios, no tendr\u00edamos que estar comprando, es una\nproblem\u00e1tica que tenemos que nosotros viabilizar.\nEntonces la petici\u00f3n se\u00f1or Ministro, es que ese sue\u00f1o de los\nSantandereanos y colombianos se vea en la doble calzada y adem\u00e1s\nle dijimos al se\u00f1or Presidente, usted est\u00e1 hablando del proyecto de\nregal\u00edas de la regionalizaci\u00f3n, queremos que un proyecto modelo de\nuna regi\u00f3n integrada sea la del Norte de Santander y Santander, que\nlas dos bancadas est\u00e1n pidiendo lo mismo y los dos departamentos\nest\u00e1n pidiendo exactamente lo mismo y es que se tenga una doble\ncalzada desde C\u00facuta hasta Bucaramanga.\nEso se\u00f1or Ministro en cuanto a concesiones y en cuanto a proyectos\nimportantes de desarrollo para el departamento de Santander, hay una\ntransversal que se la mencion\u00e9, que es la transversal del Carare, yo\nsoy de esa provincia vele\u00f1a y en nombre de los vele\u00f1os le damos las\ngracias por el presupuesto que usted ha dejado para el 2011 y\ntambi\u00e9n decirle que era una v\u00eda que necesit\u00e1bamos importante, una\nbuena gesti\u00f3n que hicimos all\u00e1 en la v\u00eda, y el Ministro dice que no\nsab\u00eda, bueno Ministro as\u00ed es, en la biblia dice que lo que haga con la\nmano derecha que no lo sepa la izquierda.\nMinistro en esta v\u00eda de V\u00e9lez y Gir\u00f3n hay 100 a\u00f1os de historia, y en las\ngrandes ciudades as\u00ed como Santaf\u00e9 y Tunja y como Villa del Rosario\nexiste mi querida provincia que fue V\u00e9lez y es de las fiestas m\u00e1s\nantiguas que tiene el pa\u00eds, ferias y fiestas en agosto 7 que se celebran\ny cordialmente invitados adem\u00e1s.\nEl tema se\u00f1or Ministro es que el Plan Nacional de Desarrollo del 2006\nal 2010 dec\u00eda, terminaci\u00f3n de la Troncal del Carare -Cimitarra-\nLand\u00e1zuri y V\u00e9lez, yo se que hicieron una intervenci\u00f3n importante pero\nesa no fue la terminaci\u00f3n, en este momento hay 57 mil millones de\npesos por parte del INVIAS que van del 2009 al 2013, esto solamente\nes para intervenir el tramo Cimitarra- Land\u00e1zuri, ya hay un estudio que\nreposa en el Ministerio de Transporte que para terminar de intervenir\nesta v\u00eda de Cimitarra a Land\u00e1zuri hacen falta 94 mil millones de pesos\nya con estudios como usted le gustan se\u00f1or Ministro, as\u00ed que por favor\nsi usted le puede dar una ojeadita a esos estudios y en cuanto tiempo\nnos puede decir que nos cumple este sue\u00f1o. Desde el pasado, de\nestos 94 mil millones de pesos que era una propuesta del Plan\nNacional de Desarrollo del 2006 al 2010 incumplida y que hoy se\ntienen all\u00ed estos 94 mil millones de pesos; llamar la atenci\u00f3n se\u00f1or\nMinistro que de Barbosa a V\u00e9lez ya en este a\u00f1o se van a iniciar un\nmantenimiento porque all\u00ed se est\u00e1 yendo la calzada, all\u00ed se est\u00e1 yendo\nla banca y va a quedar incomunicado Barbosa- V\u00e9lez - Land\u00e1zuri -\nCimitarra- el Pe\u00f1\u00f3n que tambi\u00e9n ingresa all\u00ed a este importante\nmunicipio; de 961 mil millones de pesos, para que hagamos una\nbuena interventor\u00eda Ministro, para que la plata. Es aqu\u00ed donde quiero\nllamar la atenci\u00f3n porque es que aqu\u00ed hablamos de las concesiones y\ntodos estamos hablando mal de las concesiones y entonces habr\u00eda\nque hacer un debate a todos los que manejaron interventorias y que\npas\u00f3 tambi\u00e9n con los funcionarios del Ministerio de Transporte que se\npagan y se gastan recursos importantes, que si con cada interventor\u00eda\nque se paga se estuvieran all\u00ed revisando cu\u00e1ntos kil\u00f3metros de\npavimento nuevos no tendr\u00edamos y cu\u00e1ntas placas- huellas y cuantas\ncunetas no tendr\u00edamos en el departamento de Santander y en cada\nuno de los departamentos del pa\u00eds.\nDecirle se\u00f1or Ministro, que para el 2011 se tiene de Barbosa a V\u00e9lez\n500 millones de pesos y de V\u00e9lez a Land\u00e1zuri 1055 millones, usted se\nsorprende de que porque le dieron esa plata, es que yo quiero que\nusted conozca una despensa que es Cacahotera, que tiene c\u00edtricos,\nque es panelera, que es ganadera y mire la v\u00eda que se tiene para ir en\nesa troncal, yo pienso que merece la intervenci\u00f3n del Estado; mis\nqueridos compa\u00f1eros, entonces miren la v\u00eda como transitamos, si\nBogot\u00e1 colaps\u00f3 porque anoche llovi\u00f3, si colaps\u00f3 la semana pasada, si\ntenemos las inundaciones que tenemos el pavimento, que podr\u00e1n\nesperar mis pobres paisanos que no tienen pavimento, all\u00ed se requiere\nla intervenci\u00f3n, me imagino que ah\u00ed est\u00e1 contemplado dentro de este\nestudio, de los 94 mil millones, dos viaductos y un puente para\ngarantizar este proceso importante, porque mire la v\u00eda, ah\u00ed no alcanza\nla plata para estar manejando, adem\u00e1s es de las pocas, por no decir\nque las 5 primeras v\u00edas del pa\u00eds del pa\u00eds que todo el a\u00f1o est\u00e1 en\nemergencia vial se\u00f1or Ministro.\nEsta zona que es de Land\u00e1zuri a Cimitarra, y aqu\u00ed para tocar un tema\ndel plan vial 2.500, Puerto Araujo - Cimitarra, es una v\u00eda nacional\nse\u00f1or Ministro, all\u00ed se comprometieron 20 kil\u00f3metros, cumplieron con\n18.7 kil\u00f3metros, lo que quiero llamar la atenci\u00f3n es que yo no s\u00e9 como\nproyectaban estos proyectos importantes, si hacen solo pavimento\nlineal y no contemplan los puentes y puentones, como va a ser posible\nque una v\u00eda nacional Puerto Araujo - Cimitarra tenga un puente en\nese estado se\u00f1or Ministro, miren la fotograf\u00eda del puente, como pasan\nall\u00ed, es la regi\u00f3n ganadera del departamento, que adem\u00e1s tiene un\nproceso, esta v\u00eda fueron 20 kil\u00f3metros, faltan puentes, puentones y\nadicional los 7 kil\u00f3metros de pavimento que se tienen, est\u00e1n en un mal\nestado se\u00f1or Ministro, valdr\u00eda la pena que se hiciera una intervenci\u00f3n\ny que se mirara all\u00ed este proceso.\nSe\u00f1or Ministro, el departamento de Santander es un departamento\nque lo conforman 87 municipios, es un departamento con m\u00e1s de 2\nmillones 100 mil habitantes y en el plan vial 2.500 se comprometieron\n235.8 kil\u00f3metros, nos sentimos muy satisfechos en ese compromiso,\nde los cuales ya se han ejecutado 164.8, kil\u00f3metros en ejecuci\u00f3n\n11.34, sin financiar 47.96 kil\u00f3metros, yo aqu\u00ed quiero llamar la atenci\u00f3n\nes porque de esos 47.96 kil\u00f3metros hay un incumplimiento enorme y\nadem\u00e1s letal para la econom\u00eda de una provincia como es la de Mares\ny de una despensa que es el primer municipio cacahotero del pa\u00eds y es\nSan Vicente de Chucuri, hubo un compromiso en este plan vial de una\nmeta de 30 kil\u00f3metros de los cu\u00e1les solo se pavimentaron 10.4\nkil\u00f3metros y el contratista s\u00e9 que se quedo con la plata y las p\u00f3lizas\nque se le est\u00e1n haciendo efectivas no alcanzan y nos falta un\ncompromiso de 19 kil\u00f3metros; porque le hablo de esta v\u00eda, porque es\nque esta v\u00eda viene de la Troncal Albania- la Llana que tambi\u00e9n\ncomunicar\u00eda la despensa m\u00e1s importante que tiene el departamento\nde Santander en materia cacahuatera, por darle simplemente unas\ncifras, son 7 mil toneladas anuales que se producen all\u00ed de cacao, 4\nmil de caf\u00e9, tanto que a usted le gusta se\u00f1or Ministro, c\u00edtricos y en\naguacate 200 toneladas, pl\u00e1tano 1.500, banano 3 mil toneladas,\nganader\u00eda 45 mil cabezas de ganado en un importante municipio, que\npor eso llamamos la atenci\u00f3n que de los 47 que nos faltan cerca del\n50% est\u00e1 en un solo compromiso y es en una sola v\u00eda importante.\nAhora se\u00f1or Ministro, Hidro - Sogamoso, la represa que se est\u00e1\nconstruyendo esta en predios y colinda con San Vicente de Chucuri,\nya hay un compromiso de Hidro- Sogamoso e Isagen y con la\ngobernaci\u00f3n de Santander de tener la v\u00eda pavimentada hasta San\nVicente, nosotros necesitamos que nos cumplan ya con estos 20\nkil\u00f3metros, vamos a tener una verdadera v\u00eda alterna a la\ncompetitividad que nos garantice el desarrollo de esta importante\nregi\u00f3n.\nSe\u00f1or Ministro, en el plan 2.500 los puntos m\u00e1s cr\u00edticos son San\nVicente de - Chucur\u00ed la Llana 20 kil\u00f3metros, Kuros - M\u00e1laga 15\nkil\u00f3metros, ah\u00ed ya estamos hablando de 35 kil\u00f3metros, nos restan 12\nkil\u00f3metros, aqu\u00ed tambi\u00e9n quiero llamar la atenci\u00f3n de la informaci\u00f3n\nque nos dan en el Ministerio de Transporte e INVIAS, un compromiso\nde 14 kil\u00f3metros para el municipio de Guadalupe, la informaci\u00f3n que\nme da a m\u00ed en este momento el INVIAS, es que all\u00ed solo se\npavimentaron 5 kil\u00f3metros y que est\u00e1 en ejecuci\u00f3n 3.5 y en la\ninformaci\u00f3n que me env\u00eda la alcald\u00eda de Guadalupe es que ya se\nterminaron 11 kil\u00f3metros, o sea que ni siquiera la interventor\u00eda, ni la\ninformaci\u00f3n que maneja el ministerio corresponde a la realidad, pero la\natenci\u00f3n que quiero llamar, es porque en estos 11 kil\u00f3metros si usted\nva ya se encuentran deterioros, presentan hundimientos, se ha ido la\nbanca y Guadalupe en este momento que es un municipio por el cual\nse accede tambi\u00e9n a municipios como Guacamayos, a municipio como\nContrataci\u00f3n, para que por favor verifiquemos.\n\u00bfDonde est\u00e1 el recurso de las interventor\u00edas? El se\u00f1or delegado de la\nContralor\u00eda, revisemos realmente que est\u00e1 pasando con la\ninterventor\u00eda, que est\u00e1 pasando con la informaci\u00f3n que le estamos\npresentando al ministerio, toda la informaci\u00f3n que le presentamos al\npa\u00eds, si quienes aportan el recurso, si quienes son los encargados de\nsupervisar como es el ministerio de Transporte no conocen la\nveracidad de la informaci\u00f3n y no conocen la problem\u00e1tica que se est\u00e1\npresentando.\nEl municipio Bucaramanga- Matanza, yo quiero que me permitan la\ndiapositiva de ah\u00ed de Puente de Tona, llama la atenci\u00f3n que no\nintervinieron el puente, solamente el pavimento y adem\u00e1s\npavimentaron sobre unos gaviones no sabemos de cu\u00e1ntos a\u00f1os, o\nsea el contratista no hizo una intervenci\u00f3n real, no recibi\u00f3 el proceso y\nmire como esta en este momento y adem\u00e1s incomunicado.\nLa provincia de Sotonorte, esta es una provincia que sufri\u00f3 la\nviolencia, una provincia donde no solo hab\u00eda guerrilla, sino que hab\u00edan\ntodos los flagelos primero el ELN, EPL, la Farc todo lo que sea\ndelincuencia hab\u00eda all\u00ed y despu\u00e9s un mal como fue el del\nparamilitarismo y si no le arreglamos la v\u00eda se\u00f1or Ministro, mire eso,\nesa es la ola invernal, por eso yo llevaba mes y medio hablando de\nSantander y hablando de la v\u00eda.\nSe\u00f1or Ministro, nosotros nos sentimos digamos que satisfechos de la\nConcesi\u00f3n de los Comuneros, haya intervenido en forma directa el\nsitio Teher\u00e1n en el Socorro que el mismo se\u00f1or, Director de Transporte\nde la Polic\u00eda, el General Rodolfo Palomino haya ido a ponerse al frente\nde la situaci\u00f3n, pero que en este momento cada vez que llueve la\nPolic\u00eda tiene que hacer un alto de esperar, de que llueva para que\npuedan transitar y por eso requerimos se\u00f1or Ministro que la petici\u00f3n\nde la concesi\u00f3n los comuneros que termina, la nueva concesi\u00f3n\nincluya a esas tres variantes, que estamos en tiempo en el a\u00f1o para\ngarantizarle a los socorranos, a los sangile\u00f1os, a los barbose\u00f1os y en\nespecial a la provincia Guanentina y al departamento de Santander\nque este macroproyecto importante como es el del turismo, esta\nlocomotora que va a generar desarrollo, empleo realmente sea tenida\nen cuenta.\nAqu\u00ed, hoy lamento que ni el Gobernador de Boyac\u00e1, ni el Gobernador\nde Santander me hayan enviado la informaci\u00f3n, quer\u00edamos tambi\u00e9n\ncompartirla frente al tema de la troncal que se viene hablando de la\nconcesi\u00f3n Duitama- Charala- San Gil, es una concesi\u00f3n all\u00e1 del doctor\nBarrera que garantiza la movilidad del turismo, que adem\u00e1s conecta la\nTroncal del Norte, conecta en el este momento a la capital del pa\u00eds\nque va en doble calzada hasta Tunja- Duitama y que ahorrar\u00edamos de\nBucaramanga a Bogot\u00e1, tambi\u00e9n estar\u00edamos en menos de 5 horas,\npero ni el Gobernador de Boyac\u00e1, ni el Gobernador de Santander\nenviaron informaci\u00f3n, ni el se\u00f1or Secretario de Infraestructura del\ndepartamento \u00bfQue necesitamos se\u00f1or Ministro? Que por favor\ntambi\u00e9n el Ministro de Transporte haga una intervenci\u00f3n frente a esto,\nporque all\u00ed se van a movilizar recursos y est\u00e1n movilizando recursos\nde los dos departamentos.\nSe\u00f1or Ministro para terminar, los famosos caminos de la prosperidad,\nmaravilloso lo que se pretende hacer, pero se\u00f1or Ministro, yo s\u00e9 que\nhay que generar empleo, pero nosotros no podemos ir a destinar todos\nlos recursos para contratar simplemente macheteros a desmatiar\ncaminos, como queremos que usted m\u00e1s adelante nos explique cu\u00e1l\nva a ser esta pol\u00edtica, ni mucho menos que sean los cafeteros que\nvayan a tener el grueso de la contrataci\u00f3n y ni mucho menos las\ngobernaciones, por el contrario los alcaldes tienen que ser\nresponsables y alcalde que no sea responsable hay que denunciarlo y\nalcalde que realmente no cumpla hay que dec\u00edrselo al pa\u00eds; porque yo\nle solicite una informaci\u00f3n al INVIAS y tengo aqu\u00ed m\u00e1s de 2 mil\nproyectos que presentan los alcaldes, pero tambi\u00e9n s\u00e9 que me dijeron\nque m\u00e1s de un 80% de los que le hab\u00edan dado recursos del a\u00f1o 2009\nno hab\u00edan presentado los informes y que por eso el Ministerio en este\nmomento quer\u00eda como decir, no ya no m\u00e1s con los alcaldes, pero no\npor culpa de uno malo, aunque equipo es el 80% que usted me est\u00e1\nhablando, de que el pa\u00eds no ha cumplido, pues eso ya no es un malo si\nno es todo el bulto de las manzanas que est\u00e1 all\u00ed malo, por eso hay\nque revisarlo.\nSe\u00f1or Ministro, una experiencia compartida, no hay plata que alcance\npara ir a pasar all\u00ed maquinaria raspando, haciendo sub- base y base, si\nnosotros no generamos soluciones directas como son las placas-\nhuellas, como son los puentones, como son la estabilidad de taludes,\ncomo son esas alcantarillas y esas obras de arte que se requieren, por\nfavor se\u00f1or Ministro, dentro de su proyecto, yo se que usted es muy\ncapaz, muy competente, incluya que en esos caminos de la\nprosperidad vaya la plata para esas placas- huellas y estas obras de\narte. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-17T09:59:20-05:00", "transcript": "207-acta-12-comision-sexta", "order": 57, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}