{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente.\nPara finalizar el d\u00eda de hoy, quisiera simplemente hacer una reflexi\u00f3n antes de\nculminar el debate, y tiene que ver con lo que han manifestado los dem\u00e1s compa\u00f1eros\nrespecto de la intervenci\u00f3n tanto del Ministro como de la se\u00f1ora, Directora, en\nrespuesta a los cuestionamientos de cada uno de los compa\u00f1eros en la Comisi\u00f3n y por\nsupuesto yo tambi\u00e9n, sin que haya intervenido pero manifiesto mi preocupaci\u00f3n por la\nfalta de sustento en la respuesta de nuestros funcionarios. Y me preocupa mucho m\u00e1s\na\u00fan cuando la se\u00f1ora, Directora manifiesta, que lleva, por supuesto, tres semanas en el\ncargo, cosa que es cierto, pero que adem\u00e1s tres semanas de estar en el pa\u00eds.\nMe pone eso a pensar si conoce la realidad de nuestras v\u00edas, si conoce la realidad\njur\u00eddica de las concesiones, si conoce la realidad de tantos y tantos colombianos que\nhoy necesitan de una instituci\u00f3n la mano para poder salir adelante en tantas y tantas\nregiones. Incluso como Representante de Bogot\u00e1, el INCO en esta ciudad tiene mucho\nque ver y son los temas que voy a tratar respecto a las concesiones, que le permite el\ningreso y salida de nuestros propios coterr\u00e1neos, cada vez que venimos o no a la\nCapital de la Rep\u00fablica.\nPor esa raz\u00f3n quer\u00eda, Directora, con todo el respeto, la invito por supuesto, le\nmanifiesto nuevamente, entiendo sus calidades acad\u00e9micas, espero que la pr\u00e1ctica,\nm\u00e1s temprano que tarde le permita hacerse usted a la realidad de lo que estamos\nviviendo, para que mantengamos una relaci\u00f3n mutua entre lo que es el ejecutivo y este\nLegislativo, que como lo se\u00f1alaba el Dr. Naranjo, en ocasiones parece ser ajeno a la\nrealidad del gobierno, toda vez que es lamentable que uno viva padeciendo para poder\nencontrar respuesta por parte de un funcionario o que lo atiendan, como entre otras\nme ha sucedido a m\u00ed con el Viceministro de Transporte tambi\u00e9n y no entiendo,\nmantiene uno una interlocuci\u00f3n con el propio Ministro de Transporte y no sucede con\nlos funcionarios que son los mandos medios, como usted lo se\u00f1alaba Dr. Jairo\nQuintero.\nAs\u00ed que esa era mi reflexi\u00f3n y espero que en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n podamos sacar adelante\nlas inquietudes que tienen que ver con la Capital de la Rep\u00fablica.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-23T08:15:00-05:00", "transcript": "208-acta-13-comision-sexta", "order": 66, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}