{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente, con un inconformismo enorme\npor parte de las respuestas del se\u00f1or Ministro de Transporte.\nTenemos una v\u00eda nacional afectada, como es la v\u00eda Bogot\u00e1 - Bucaramanga - La Costa,\nen el sitio Teher\u00e1n en el Socorro, el mismo fin de semana estuve visitando la v\u00eda y el\nMinistro ni siquiera la menciona, espero que la doctora Mar\u00eda In\u00e9s, con el respeto que\nme merece nos d\u00e9 un tema.\nSegundo, ayer acaba de ser cerrada la v\u00eda Bucaramanga - C\u00facuta, ocho d\u00edas nos\nanuncia el INCO que va a estar cerrada all\u00ed y el INVIAS, y el Ministro ni siquiera toca el\ntema de los estudios que se deben hacer para concesionar esta v\u00eda, que adem\u00e1s es un\ncompromiso de los gobiernos anteriores y de este gobierno, vemos que los\nsantandereanos no nos sentimos representados en este gobierno en el m\u00e1s m\u00ednimo\ninter\u00e9s.\nTercero, el pasado 20 de noviembre dijeron que iban a entregar los estudios de la v\u00eda\nCuros - M\u00e1laga, una v\u00eda que se encuentra en este momento tambi\u00e9n taponada, que los\nalcaldes tienen que dar la v\u00eda por la Troncal del Norte, que hoy quienes van a C\u00facuta o\nquienes van desde C\u00facuta hacia Bucaramanga y hacia Bogot\u00e1, tiene que utilizar la\nTroncal del Norte o salir v\u00eda Oca\u00f1a que tambi\u00e9n se encuentra taponada y el se\u00f1or\nMinistro ni siquiera hace menci\u00f3n. Me parece un gran irrespeto con los\nsantandereanos que han Estado pendiente de una respuesta seria, me parece un\nirrespeto con la Comisi\u00f3n Sexta que el Ministro ha Estado en las dem\u00e1s comisiones\ntranquilamente dedic\u00e1ndole tiempo y que a nosotros vienen y nos citan a las siete y\nmedia de la ma\u00f1ana y se van a las nueve de la ma\u00f1ana corriendo y ni siquiera\nescuchan a los dem\u00e1s Representantes que tienen un debate serio por hacer, como es el\ncaso del doctor Wilson G\u00f3mez que fueron citantes.\nA m\u00ed me parece se\u00f1or Ministro, que nosotros necesitamos respuestas serias y no\nrespuestas en que un Ministro nos diga:\u201cla verdad no s\u00e9 qu\u00e9 voy a hacer\u201d, porque es\nque estamos desde el siete de agosto, ya estamos hoy a 23 de noviembre y Entonces,\nnos van a pasar cuatro a\u00f1os sin que sepamos qu\u00e9 vamos a hacer. A m\u00ed me parece\nse\u00f1or Ministro que es una denuncia grave, que no tenemos respuestas claras frente al\ncuestionario que hemos hecho, que no vemos una respuesta verdadera y s\u00f3lida frente\na los santandereanos con una problem\u00e1tica en este Departamento, esa es mi\nconstancia Presidente.\nYo si le pido de verdad solidaridad a los dem\u00e1s Representantes, que hasta que no nos\ntraiga unas respuestas claras y concisas no continuemos con este debate.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-23T08:08:00-05:00", "transcript": "208-acta-13-comision-sexta", "order": 25, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}