{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Antes de levantar la sesi\u00f3n, yo quisiera llamar la atenci\u00f3n sobre un\npunto; hoy en la tarde estamos convocados para discutir la reforma constitucional a\nlas regal\u00edas, el texto que viene aprobado en Senado y que ya aprob\u00f3 la Comisi\u00f3n\nPrimera de C\u00e1mara, lograron incluir la palabra educaci\u00f3n, para que se destinen\nrecursos para ese sector.\nAqu\u00ed nos hemos quejado todos de la falta de recursos para infraestructura vial, yo\nquisiera pedirles a los miembros de la Comisi\u00f3n que redactemos un proposici\u00f3n y la\nfirmemos todos hoy, para que quede constancia por lo menos en este \u00faltimo debate,\npara que cuando se le d\u00e9 la segunda vuelta al proyecto de reforma constitucional,\npueda ser considerado, porque si no se incluye hoy, en la segunda vuelta no se podr\u00e1\ntocar el tema.\nYo le pido Entonces, al doctor Rold\u00e1n que qued\u00f3 encargado de redactar esa\nproposici\u00f3n y que recoja la firma de todos los de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara para\nradicarla all\u00e1 en la discusi\u00f3n en el d\u00eda d hoy.\nSe levanta la sesi\u00f3n, siendo las once de la ma\u00f1ana y siete minutos (11:07 a.m.), y\nseguramente estaremos convocando para el pr\u00f3ximo martes.\nDIEGO PATI\u00d1O AMARILES                      JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ\nPresidente                                 Vicepresidente\nFERNERL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario\nAsdr\u00fabal.O", "external_id": "#hr-fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-23T08:19:10-05:00", "transcript": "208-acta-13-comision-sexta", "order": 91, "name": "H.R. Fernel Enrique Diaz Quintero"}