{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, es para ver si puedo adherirme a la\ncitaci\u00f3n del se\u00f1or Ministro de Minas, para el tema fundamental que est\u00e1 en boga en\neste momento y es el P\u00e1ramo de San Turban, el tema de la GreyStar, esta empresa que\nquiere hacer una intervenci\u00f3n minera all\u00ed en el departamento de Santander y que tanto\nda\u00f1o le puede hacer al \u00e1rea metropolitana, m\u00e1s de un mill\u00f3n de bumangueses y\nsantandereanos que se podr\u00edan afectar por este proyecto. A ver si podemos adherirnos\na esa proposici\u00f3n se\u00f1or Presidente, si usted lo permite.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-23T08:17:40-05:00", "transcript": "208-acta-13-comision-sexta", "order": 83, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}