{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es que, como hemos venido observando se\u00f1or Presidente, este se ha vuelto un debate\nmuy importante, pero un debate como es la Comisi\u00f3n Sexta, un debate de inter\u00e9s\nregional.\nAqu\u00ed obviamente el doctor John Jairo Rold\u00e1n y otros colegas de la Comisi\u00f3n tocaron\ntemas generales en la parte nacional, sobre todo de las concesiones, pero hemos\nenfocado todo hacia los intereses de nuestras regiones. Desde luego que yo agradezco a\nla doctora Mar\u00eda In\u00e9s como, Directora del INCO, pero por ejemplo en el Huila el tema a\ntratar son temas casi que no de concesiones sino de v\u00edas en construcci\u00f3n, de v\u00edas\nparalizadas por situaciones que debe tocar el Ministerio.\nA m\u00ed me gustar\u00eda conocer Presidente si este debate lo podemos continuar con la\npresencia del se\u00f1or Ministro, hoy, dentro de ocho d\u00edas, dentro de 15 d\u00edas, para el a\u00f1o\nentrante o en fin, porque pues realmente son temas fundamentales que requieren, no\ndespreciando o subestimando la presencia de los dem\u00e1s funcionarios, pero si\nrequieren de la presencia del se\u00f1or Ministro, porque \u00e9l tiene de pronto la soluci\u00f3n a la\nesperanza de muchas comunidades, de nosotros mismos como representantes de las\nregiones, departamentos en el caso m\u00edo del Huila.\nEntonces, no s\u00e9, quedo ah\u00ed en la duda si hacemos la intervenci\u00f3n o esperamos a ver\nqu\u00e9 se determina en la conclusi\u00f3n de este debate, uno entiende perfectamente, yo fui\nuno de los que defend\u00ed que lo hici\u00e9ramos hoy a partir de las siete y media cuando\nalguien propuso que mejor era despu\u00e9s, el doctor Jairo Ortega fue el que manifest\u00f3\nque efectivamente \u00e9l no pod\u00eda estar, como no est\u00e1, pero con la esperanza de que\ntuvi\u00e9ramos siquiera hasta las diez de la ma\u00f1ana al Ministro aqu\u00ed. Entonces, en esa\nparte quedo como a la expectativa a ver que se determina aqu\u00ed se\u00f1or Presidente.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-23T08:07:40-05:00", "transcript": "208-acta-13-comision-sexta", "order": 22, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}