{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente.\nLa verdad que queda uno, primero con el saludo para todos los colegas y todas las\npersonas que nos acompa\u00f1an.\nQueda uno, Didier Tavera, de verdad sin saber qu\u00e9 hacer, pero pues yo creo que\ntambi\u00e9n hay que ser ubicados y de aqu\u00ed, m\u00e1s bien desde la semana pasada en las\nintervenciones de diferentes colegas hicimos esa claridad, que m\u00e1s que estas sesiones\nde debate, yo dir\u00eda son m\u00e1s bien como de informaci\u00f3n, pero es una informaci\u00f3n donde\ns\u00ed debe tener la presencia el se\u00f1or Ministro, porque debate y control vuelvo y repito, a\nun equipo que acaba de llegar me parece que eso ser\u00eda injusto nosotros ir a exigir lo\nque ellos apenas est\u00e1n organizando.\nPero lo que aqu\u00ed si debe quedar claro, es que despu\u00e9s de darles este conocimiento, esta\ninformaci\u00f3n, que el Ministro ahora en su intervenci\u00f3n, que fue muy claro de algo que\ncuando \u00e9l pide informaci\u00f3n a sus funcionarios le dicen una cosa y aqu\u00ed le\ndemostramos de que todo no es color de rosa y que de pronto esa informaci\u00f3n no es\n100% efectiva, pues s\u00ed aqu\u00ed debe quedar esa claridad, que en unos 4, 5 o 6 meses\nDidier Tavera; ah\u00ed si debe haber un verdadero control pol\u00edtico y despu\u00e9s de tener ese\nconocimiento y ese diagn\u00f3stico que est\u00e1 haciendo el Ministro, porque eso es lo est\u00e1\nhaciendo, un diagn\u00f3stico, la radiograf\u00eda que no es f\u00e1cil, eso no lo puede hacer en un\nmes o en dos meses, esto necesita unos cuatro o cinco meses como efectivamente va.\nY yo si quer\u00eda que en esta intervenci\u00f3n, estimado colegas y es algo que todos estamos\npreocupados, que si bien no es control pol\u00edtico pero si es algo que el Ministro lo tiene\nmuy claro y es con las v\u00edas terciarias. Yo si quer\u00eda que en esta intervenci\u00f3n,\ndesafortunadamente \u00e9l por su premura, de sus ocupaciones, por esta situaci\u00f3n, no\ntoc\u00f3 este tema que en las diferentes regiones los alcaldes y las comunidades est\u00e1n\nesperando noticias a cerca de c\u00f3mo se va a manejar el tema de redes terciarias, que si\nentiendo que hay algo totalmente diferente a la administraci\u00f3n pasada. As\u00ed que de\nverdad, Didier Tavera, aqu\u00ed le queda a uno pues como ese sin sabor, pero entendiendo\nde que ellos acaban de iniciar y que aqu\u00ed esta informaci\u00f3n, ojal\u00e1 guardemos este\ncuestionario para que dentro de seis meses de esta administraci\u00f3n, hombre\nempecemos a ver resultados de todo lo que nosotros hemos aqu\u00ed comentado. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-23T08:09:00-05:00", "transcript": "208-acta-13-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}