{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo para todos, al Superintendente un\nsaludo especial.\nSimplemente es dejar una reflexi\u00f3n, nosotros venimos trabajando\nestos meses y hemos visto el trabajo de las otras Comisiones, creo\nque todos los que integramos la Comisi\u00f3n Sexta hemos hecho un gran\nesfuerzo, pero si tenemos que dejar una reflexi\u00f3n en el d\u00eda de hoy,\nnosotros estamos aqu\u00ed desde las 10:00 am, vamos a completar dos\nhoras, esto parece a la inversa, hoy es a nosotros a los que nos dan\nmadera por no trabajar, por no hacer las cosas y ahorita cuando el\nse\u00f1or Secretario le\u00eda las excusas de los funcionarios y si las\nescuchamos con detenimiento eso es un formato, pero\ndesgraciadamente apenas para esta Comisi\u00f3n, otros compa\u00f1eros no\nse expresan porque pueden tener tal o cual inter\u00e9s con el Ministro, con\nla, Contralora, con otras personas, cada quien hace su trabajo como ha\nbien tenga, en el caso personal m\u00edo, el caso de la, Contralora es\ninconcebible, que la, Contralora en tres (3) sesiones no nos acompa\u00f1e,\nson tres sesiones Presidente, de pronto hay que decirle y le pedimos a\nJulio S\u00e1nchez que venga aqu\u00ed la W, algunos medios, que si bien es\ncierto que a los Congresistas de provincia no nos entrevisten pero que\nla entrevisten a ella, que aqu\u00ed tambi\u00e9n puede haber algo de publicidad\ny de rating.\nSe\u00f1or Presidente, dejar que ha sido reiterativo en la Comisi\u00f3n y nos va\npasar lo mismo que el debate de educaci\u00f3n, para que sea un debate\nde fondo nosotros tendr\u00edamos que volver ma\u00f1ana en el debate de\neducaci\u00f3n a hacer las exposiciones que hicimos hace mes y medio, ya\nno vamos a ser capaz de cogerle el hilo, y lo mismo va hacer con el\ntema de concesiones.\nDejo constancia se\u00f1or Presidente, que muy deplorable que a esta\nComisi\u00f3n la semana pasada a la, Contralora la separaba este muro de\nla Comisi\u00f3n Legal de Cuentas y tambi\u00e9n que esa sea la Comisi\u00f3n de\nsu competencia, pero yo en mi inexperiencia parlamentaria he\nescuchado que los Ministros y los altos funcionarios est\u00e1n martes y\nmi\u00e9rcoles para el Congreso.\nQuiero dejar esa constancia se\u00f1or Presidente, que no es justo de que\nest\u00e9 pasando a la inversa, que sea el gobierno el que no est\u00e1\natendiendo nuestros llamados y que tengamos que cancelar el debate,\nporque esa es mi sugerencia se\u00f1or Presidente, que lo cancelemos,\naqu\u00ed no hay a quien hablarle.\nLa, Directora del INCO, fui supremamente respetuoso con ella y\nsolidaria en su posici\u00f3n de llevar ya no 3, ya lleva 4 y en marzo va\nllevar meses, y estaba aqu\u00ed hace 8 d\u00edas, sabia m\u00e1s que nadie y pudo\nhaber cogido ese mismo d\u00eda para decir esto lo aplazaron para dentro\nde ocho d\u00edas y hoy nos manda el formato de excusa dici\u00e9ndonos que\nigual ya se aplaza; y lo que dice mi compa\u00f1ero Luis Guillermo Barrera\nque si bien es cierto que el Ministro en sus ocupaciones puede que\nacabe de llegar, ya no hay tiempo se\u00f1or Presidente porque tenemos\nplenaria a las 2:00 pm.\nGracias Presidente.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-30T10:56:50-05:00", "transcript": "209-acta-14-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Jhon Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}