{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Saludar al Superintendente, a todos los miembros de la Comisi\u00f3n, al\nalcalde de Santander de Quilichao - doctor Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez\nMera, que ha venido a este debate desde el Cauca con la intenci\u00f3n de\naportar elementos que aqu\u00ed han sido manifestados y que sin duda\nrecogen el sentir de esta Comisi\u00f3n versus las concesiones y obras que\na trav\u00e9s del INCO y el Ministerio de Transporte se est\u00e1n ejecutando, y\nl\u00f3gicamente se ha perdido como lo dec\u00eda Wilson G\u00f3mez, tambi\u00e9n esta\noportunidad de interactuar con el Ministerio y con el INCO en\nb\u00fasqueda de soluciones a esa regi\u00f3n del departamento del Cauca que\nest\u00e1 afectada por lo que hemos manifestado.\nPresidente, coincido con el resto de compa\u00f1eros en t\u00e9rminos de que\nnuestra intenci\u00f3n de control pol\u00edtico nunca fue un ejercicio destructivo,\naqu\u00ed le planteamos a cada uno de los miembros citados que era una\nintenci\u00f3n propositiva, que ven\u00edamos para contarle como desde las\nregiones las dificultades que se estaban presentando era bueno que\nlas conocieran de primera mano los Ministros y los funcionarios de alto\nnivel para que se tomaran decisiones entorno a ello.\nDir\u00eda como lo manifest\u00f3 en su momento Atilano Giraldo Arboleda que\nbrind\u00e1bamos herramientas para que hubiese soluci\u00f3n en el mediano y\ncorto tiempo a situaciones particulares que se viven en el Pa\u00eds a trav\u00e9s\nde las concesiones y debo reconocer con preocupaci\u00f3n tres aspectos,\nel primero, es que nos quedamos en el debate al Ministerio sin\nrespuestas y nos quedamos en el debate al INCO sin respuestas por\nlos cortos tiempos que los funcionarios llevan, cuando regresemos en\nmarzo estar\u00e1n casi a un a\u00f1o de funci\u00f3n p\u00fablica y a lo mejor la\nrespuesta va a ser la misma Presidente, y lo m\u00e1s preocupante es que\nesta Comisi\u00f3n para la cual el tema es un tema central, porque aqu\u00ed\nesta transporte y todo lo de obras pues pasa de agache en esta\nsituaci\u00f3n que vive el Pa\u00eds porque aqu\u00ed con responsabilidad, respeto,\nen un alto nivel propositivo desde cada uno de los citantes y el resto\nde compa\u00f1eros se le manifestaron al Ministro y a la funcionaria del\nINCO las situaciones que se viv\u00edan en lo estructural de las\nconcesiones y se le presentaron las particularidades desde cada una\nde las obras y de las concesiones y no hemos tenido respuesta.\nLa vez pasada en un ejercicio tambi\u00e9n de respeto por el Ministro\nentendimos que tuviera que asistir a una reuni\u00f3n en Presidencia por la\nsituaci\u00f3n de orden de ola invernal que el Pa\u00eds vive, y hoy estamos aqu\u00ed\nnuevamente ante la misma circunstancia y sin duda debe de haber\nuna raz\u00f3n justa para hacerlo; pero creo tambi\u00e9n que la Comisi\u00f3n\nmerece respeto, esta es la Comisi\u00f3n a la que le compete el tema, creo\nque en ninguna de las otras Comisiones con el respeto de los\ncompa\u00f1eros se hizo un trabajo tan juicioso y tan serio, aqu\u00ed se hizo\ninvestigaci\u00f3n, se trajeron cifras y al final no ha habido respuesta\nalguna del Ministro, porque no tuvo el tiempo y de la, directora del\nINCO porque no lleva el tiempo suficiente para responder.\nSigo manifestando que aqu\u00ed el debate es a las entidades, o sea que\nall\u00ed no sean cambiados todos los funcionarios y hoy esta Comisi\u00f3n\ndeber\u00eda tener una mejor informaci\u00f3n para brindarle a sus regiones, a\nsus comunidades, a los alcaldes, a los gobernantes de que va a pasar\nen los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\nTanto que hemos hablado de planificaci\u00f3n, inversi\u00f3n, investigaci\u00f3n y\nhoy aqu\u00ed hay un problema de planificaci\u00f3n de tiempo y de agenda,\nporque esto se defini\u00f3 la semana pasada que nos ver\u00edamos aqu\u00ed, creo\nque hubo tiempo suficiente para que nos informaran si el debate se iba\na poder dar o no y tambi\u00e9n se respetara nuestro tiempo, que est\u00e1n\nimportante como el de los altos funcionarios.\nFinalmente, hay un tema donde uno entiende haya una circunstancia\nparticular y es el tema \u00bfDe qu\u00e9 va a pasar con las concesiones en el\nmarco general del Pa\u00eds, cu\u00e1l va ser la pol\u00edtica p\u00fablica en este sentido?,\npero aqu\u00ed se manifestaron desde cada uno de los Representantes\ntemas espec\u00edficos, particulares sobre obras especificas sobre obras\nespecificas y particulares y no hubo respuesta a eso, y en quince d\u00edas\nnos vamos Presidente, cuando regresemos ser\u00e1 marzo y cuando nos\ndemos cuenta estamos en mitad de a\u00f1o y plan de desarrollo aprobado\ny no tenemos hoy soluciones a inquietudes que no son de este\nperiodo, que no son de estos meses que vienen en el caso de\nSantander de Quilichao y el Norte del Cauca con diez y once a\u00f1os de\natraso.\nPresidente, aqu\u00ed se manifest\u00f3 la necesidad de hacer una comisi\u00f3n,\ncrear una comisi\u00f3n en la que creo por el tema y por lo estructural del\ntema deber\u00edamos estar todos, que se le haga una agenda a eso y si\ntenemos que venir en enero y febrero venimos. Para que se den\nrespuestas puntuales a este ejercicio con respeto a la Comisi\u00f3n y creo\ncomo lo manifest\u00f3 Didier Tavera Amado en la intervenci\u00f3n de la\nsemana pasada llevemos esto a plenaria, este tema trasciende y\nobliga a que el Pa\u00eds como tal tambi\u00e9n conozca cual ha sido nuestra\npostura y como Representantes de la provincia y de las comunidades\ndel Pa\u00eds.\nMe uno al llamado de cada uno de los que han intervenido, creo que\npor el tiempo que nos queda, por respeto a todos los que han asistido,\na nosotros mismos se debe aplazar el debate.\nGracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-30T10:57:30-05:00", "transcript": "209-acta-14-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}