{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente gracias, quiero aprovechar la oportunidad ya que\nusted lo ha manifestado, para invitar a todos los colegas de la\nComisi\u00f3n Sexta al foro que se llevara en nuestro departamento, en\nnuestra ciudad capital Neiva, a partir de las 8:00 am, el foro de la\nconvergencias de medios que est\u00e1 realizando el ministerio de las TIC,\nya sean hecho tres foros, empezamos en la ciudad de Manizales,\nseguimos con la ciudad de C\u00facuta - Norte de Santander donde\nestuvimos acompa\u00f1ados por el anfitri\u00f3n doctor Ciro Rodr\u00edguez y el\nviernes pasado estuvimos en Barranquilla, all\u00ed no hubo nadie de la\nComisi\u00f3n porque no tiene representaci\u00f3n pero estuvo la doctora\nVictoria Vargas de la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara y el doctor\nArmando Zabarain de la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima. Quiero invitarlos a que\nparticipemos en la ciudad de Neiva, para nosotros los huilenses es\nmuy importante la presencia de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara, nos\nenaltece, nos llena de alegr\u00eda, de optimismo y desde luego la\npresencia de los honorables Congresistas es una oportunidad que\ntiene Huila para hablar de tecnolog\u00eda, desarrollo, sus fortalezas y por\neso quiero cursarle la invitaci\u00f3n se\u00f1or Presidente a usted y todos los\ndem\u00e1s integrantes, viajar a Neiva es muy f\u00e1cil, hay vuelos el jueves\npor la noche, tarde y a las 6:00 am en Avianca, Aires y de all\u00e1 paraca\nno hay ning\u00fan problema; el se\u00f1or Ministro se va desde el jueves por la\ntarde y va estar alojado en la ciudad de Neiva para evitar lo que\nocurri\u00f3 en Barranquilla que por problemas de tiempo se retras\u00f3 el\nvuelo y en Manizales tambi\u00e9n hubo ese problema.\nDe manera especial los quiero invitar como hijo de Huila para que nos\nacompa\u00f1en.\nFrente a la citaci\u00f3n tenemos esperanzas de que el se\u00f1or Ministro, el\ndoctor Germ\u00e1n Cardona nos escuche, as\u00ed como todos los colombianos\ntenemos fincadas esperanzas en su gesti\u00f3n desde luego el Huila\ntambi\u00e9n, nos unimos a esas esperanzas en el desarrollo vial del\ndepartamento y ser\u00eda muy importante que \u00e9l estuviera en nuestra\nintervenci\u00f3n como lo dijimos hace 8 d\u00edas, sino se da pues ya llegara el\nmomento de poderle invitar a que nos visite en el departamento y\npueda hacer el recorrido con nosotros y la Comisi\u00f3n.\nAqu\u00ed se ha hecho un debate regional, cada uno a hablado de sus\nregiones, de las necesidades, nosotros estamos muy interesados en\nque en el desarrollo vial del pa\u00eds se tenga en cuenta nuestro\ndepartamento. Se\u00f1or Presidente, es una bonita oportunidad para\nhablarle a los funcionarios del ministerio, sino tambi\u00e9n ilustrar a la\nComisi\u00f3n y desde luego hablarle a Colombia y al Huila.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-11-30T10:56:10-05:00", "transcript": "209-acta-14-comision-sexta", "order": 20, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}