{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ministro, casi en el mismo sentido del Doctor\nOrtega, o sea, yo creo que es bueno el diagn\u00f3stico y bienvenida la mirada que\ntiene. A m\u00ed me preocupa un poco y no contra la autonom\u00eda de las entidades\nterritoriales, el tema de libertad.\nYo fui alcalde y aqu\u00ed hay varios colegas que hemos sido alcaldes y uno despu\u00e9s\nde vivir la experiencia sigue creyendo en un ejercicio de planificaci\u00f3n\nfundamental y un ejercicio de priorizaci\u00f3n y cuando escucha a Juanita\nLondo\u00f1o sobre la problem\u00e1tica en el sector educativo, definitivamente hay que\nhacer un lineamiento nacional sobre \u00e9nfasis en recursos, para que algunas\nplatas no se queden en el camino y creo que la posibilidad de articular no en\nlas grandes ciudades pero si en regiones y particularmente como la nuestra,\nest\u00e1 en que el gobierno nos acompa\u00f1e en la articulaci\u00f3n con el sector privado y\nse puedan hacer unos modelos de desarrollo educativo con ese \u00e9nfasis.\nSi reconozco algo, no todo es plata y no todo es desde el Ministerio, desde ese\npunto de vista comparto la eficiencia y la eficacia en el sector, pero parte\nincluso en el tema de descentralizaci\u00f3n educativa y de departamentos que se\nmaneja como en el caso nuestro, bien pero no se articula lo que es la necesidad\nlocal, municipio, con departamento y con naci\u00f3n, y si all\u00ed lo logramos Ministro,\ncon red terciaria nos pasa lo mismo.\nFinalmente, yo le dije a usted en la reuni\u00f3n lo de red terciaria y hoy estoy m\u00e1s\nconvencido de eso, no es distribuir de a 200 o 300 millones por municipio, sino\nmirar cu\u00e1ntos kil\u00f3metros tiene que mantener cada municipio y generarle un\nindicador a eso y eso hace al municipio eficiente en los recursos que tiene que\ninvertir. Creo que cabe lo mismo para educaci\u00f3n, o sea, no es coger la pobreza y\npartirla entre todos, es darle a cada uno lo que realmente.\nMinistro, suerte y estamos para contribuir.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:43:50-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 83, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}