{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Igualmente se\u00f1or Presidente, pedirle el favor\ntambi\u00e9n a los compa\u00f1eros, esa citaci\u00f3n al Ministro de Minas y a la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de Energ\u00eda, por cuanto en su normatividad ellos emiten unas\nresoluciones y por 30 d\u00edas, la dejan a disposici\u00f3n de los actores para hacer\nsugerencias, 30 d\u00edas que se vencen de esta semana a la otra, ya tampoco\nhabr\u00eda que hacer en marzo. Y esa resoluci\u00f3n que han expedido en cuanto a\ncomercializadores de energ\u00eda, supuestamente est\u00e1 perjudicando normas\nconstitucionales y legales, est\u00e1 prohibiendo la libre escogencia de los usuarios,\nest\u00e1 violando la Ley 142 y de pronto va a llevar a que se cierren muchas\nempresas comercializadoras de energ\u00eda del pa\u00eds, como ya se est\u00e1n cerrando,\nque para ese d\u00eda tenemos un informe, cu\u00e1ntas personas han salido de estas\nempresas, por cuanto las exigencias que se est\u00e1n dando por la CREG, pues\nest\u00e1 dando pie para que se formen los monopolios y las peque\u00f1as empresas se\nvayan cerrando, perjudicando a muchos colombianos.\nEntonces yo si les pedir\u00eda el favor que tambi\u00e9n hubiera prioridad para la \u00faltima\nsemana de citar y que vengan aqu\u00ed de la CREG.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-sambon\u00ed", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:35:40-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 35, "name": "H.R. Jairo Ortega Sambon\u00ed"}