{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nYo quisiera pedirle a mis compa\u00f1eros y si ustedes a bien lo tienen, la Mesa\nDirectiva, se le d\u00e9 prioridad al cuestionario que yo realic\u00e9. La Comisi\u00f3n Sexta\nmaneja tambi\u00e9n lo que tiene que ver con calamidad p\u00fablica, es un cuestionario\nmuy sensible, donde hemos querido invitar a varios ministros, este es un\ntrabajo coordinado tambi\u00e9n la con Oficina de Desastres, primero para conocer\nla problem\u00e1tica general del pa\u00eds en materia invernal; segundo, tenemos una\ncifras muy claras de lo que le ha costado al pa\u00eds esta ola invernal y el tercero y\nes lo m\u00e1s importante y es que yo quiero sensibilizarlos a trav\u00e9s de unas cifras\nque aqu\u00ed el problema no es este a\u00f1o, aqu\u00ed el problema cada a\u00f1o va a ser peor,\ncada a\u00f1o invertimos pero tambi\u00e9n necesitamos m\u00e1s obras, entonces aqu\u00ed\ndebemos buscar es soluciones de plano, soluciones con el Ministerio de Medio\nAmbiente, del manejo que se le est\u00e1 dando al suelo y de c\u00f3mo se est\u00e1n\ninvirtiendo estos recursos en las diferentes y c\u00f3mo a nuestras regiones pueden\nllegarle tambi\u00e9n recursos a esta problem\u00e1tica que se tiene.\nEntonces si ustedes me colaboran a todos los amigos de la Comisi\u00f3n Sexta y a\nla Mesa Directiva, darle prelaci\u00f3n porque es que nada hacemos con un debate\nya en el mes de marzo o en el mes de abril del pr\u00f3ximo a\u00f1o, entonces ah\u00ed le dejo\nesa inquietud Presidente. Gracias.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:35:20-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 33, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}