{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Con los muy\nbuenos d\u00edas para todos, saludo especial a la, Ministra de Educaci\u00f3n, la doctora\nMar\u00eda Fernanda, al Ministro de Hacienda, much\u00edsimas gracias.\nDe verdad que este debate sin la presencia del Ministro de Hacienda pues no\nten\u00eda sentido y no tiene sentido Ministro, porque con la, Ministra de Educaci\u00f3n\nya hemos tenido la oportunidad de conversar, de compartir, de escucharla y\ntambi\u00e9n de que nos escuche cu\u00e1l es la intenci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n. Esta\nComisi\u00f3n quiere hacer algo diferente a lo que se ha hecho en otras\nadministraciones, esta Comisi\u00f3n en una actitud propositiva de ayudar, de\ntrabajar en equipo como se debe trabajar, es el Ejecutivo, es el Legislativo, pero\nes ayudando para que todo nos salga lo mejor.\nPor eso en las primeras reuniones escuchamos a la, Ministra, fue la primera,\ndonde nos dio de verdad una tranquilidad que con mucho juicio con su equipo\nhab\u00eda hecho un excelente diagn\u00f3stico, de la educaci\u00f3n. Y es que es la forma\ncomo se debe empezar, con un diagn\u00f3stico con una radiograf\u00eda para saber c\u00f3mo\nempezamos y cu\u00e1les son las tareas que nos vamos a proponer en estos cuatro\na\u00f1os.\nHablamos de dos cosas muy importantes y que nos identificamos tambi\u00e9n con\nel pensamiento del Presidente, que lo ha dicho en muchas ocasiones, es\nprop\u00f3sito nacional la cobertura y la calidad de la educaci\u00f3n. Por eso en ese\ndiagn\u00f3stico que las grandes brechas est\u00e1n en la primera infancia, hoy el pa\u00eds\nsolo atiende el 27% de los ni\u00f1os, es decir, se nos quedan un 73% y ahora\ncuando hablo de calidad, pues ah\u00ed voy a dar mi explicaci\u00f3n de lo importante\nque es esta primera etapa. Y la otra gran brecha es la educaci\u00f3n superior; solo\nel 35.5%, es decir tenemos un 65.5% de colombianos que se nos quedan sin\nesa oportunidad de la educaci\u00f3n superior.\nPero, Ministra, la cobertura, yo creo que eso se puede en seis meses, en un a\u00f1o\nya empezamos a ver frutos, si se ha avanzado, si no se ha avanzado, es que\naqu\u00ed tenemos datos precisos, n\u00famero precisos, pero la calidad de la educaci\u00f3n\nes otra cosa m\u00e1s complicada, esa no es tan f\u00e1cil. Calidad de educaci\u00f3n es a\nmediano y largo plazo, eso no lo vamos a ver en un a\u00f1o, quiz\u00e1s en cuatro a\u00f1os\nsi vemos los cambios, pues realmente no son los que esperamos porque\nentiendo la complejidad de la calidad de la educaci\u00f3n.\nSe ha tratado de hacer cincuenta mil cosas, compa\u00f1ero Wilson G\u00f3mez, usted\nque es tan juicioso y toda esta Comisi\u00f3n, que promoci\u00f3n autom\u00e1tica, fracas\u00f3,\neso no funcion\u00f3, una y otras situaciones que se han tomado y de verdad que no\nse han visto resultados. Yo s\u00ed quiero, Ministra, y en esta parte, entendiendo que\nsi ya hay unos estudios muy serios, oigan bien estimados colegas, que hay\nunos estudios muy serios que entre cero y cinco a\u00f1os es donde est\u00e1 la gran\nfalla y donde se demuestra que el Estado, ah\u00ed es donde tiene que fijar sus ojos,\nah\u00ed es donde tiene que estar la atenci\u00f3n si queremos mejorar la calidad de la\neducaci\u00f3n.\nC\u00f3mo les parece que esta descomposici\u00f3n social tambi\u00e9n se debe precisamente\na la no atenci\u00f3n de los ni\u00f1os de cero a cinco a\u00f1os y se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n,\noiga es una investigaci\u00f3n bien importante, que es la falta, la ausencia m\u00e1s bien\nde la mam\u00e1 en esos cero a cinco a\u00f1os. Ni la abuela, ni la t\u00eda, no hay nadie que\nreemplace a la madre para ayudar en esa formaci\u00f3n de los ni\u00f1os. Por eso esa\ndescomposici\u00f3n social, por eso se queda uno aterrado como ni\u00f1os o madres\nmas bien y todo lo que ve uno que ni los animales hacen eso, porque los\nanimales nos dan todos los d\u00edas c\u00e1tedra con sus hijos.\nSi tenemos ese conocimiento y ya en los pa\u00edses desarrollados, \u00f3igase bien; le\npagan a las mam\u00e1s, es decir la mam\u00e1 tiene que trabajar porque la situaci\u00f3n es\ndif\u00edcil, el Estado le paga a la mam\u00e1 para que est\u00e9 con su hijo de cero a cinco\na\u00f1os, entendiendo que esa es la parte cr\u00edtica. Y en eso tenemos que prestarle\nmucha atenci\u00f3n, Ministra, porque es que cuando hablamos de calidad no es\nsolo de conocimientos, yo pienso que el pa\u00eds cuando hablamos de calidad,\nnecesita es calidad tambi\u00e9n en la formaci\u00f3n de personas \u00edntegras, de personas\ncon valores y eso hay que hacerlo desde ese inicio, es decir; si seguimos en esa\nmisma situaci\u00f3n entonces no vamos a tener cambios.\nAs\u00ed que esta Comisi\u00f3n, yo dir\u00eda que estos debates que hemos llevado a cabo\nse\u00f1or Presidente, son los debates de conocimiento y dig\u00e1moslo as\u00ed, preventivos,\nque esta Comisi\u00f3n es muy juiciosa, todos mis colegas y lo que les he\nescuchado, todos estamos aqu\u00ed no porque nos toc\u00f3, afortunadamente dimos\ncon suerte porque no es f\u00e1cil, pero la mayor\u00eda sentimos y entendemos que la\neducaci\u00f3n es el \u00fanico medio, la \u00fanica forma de cambio que necesita este pa\u00eds y\nque le damos toda la importancia y que estamos dispuestos a trabajar y a\nayudar, pero eso no significa que si de verdad tenemos esta actitud, en seis\nmeses o en un a\u00f1o quiz\u00e1s nos ven como muy pasivos, qu\u00e9 se yo, o tambi\u00e9n\npuede ser una de las razones por las cuales muchos ministros no nos han\nacompa\u00f1ado en estos debates, quiz\u00e1s esta Comisi\u00f3n es tranquila, es pasiva,\npero no es as\u00ed. Al contrario, nos estamos llenando de conocimientos y decirles\nque esta es una Comisi\u00f3n juiciosa y que vamos a hacer un verdadero control\npol\u00edtico, que vamos a hacerle seguimiento, eso se lo demostramos tambi\u00e9n al\nMinistro de Transporte, donde le mostramos las necesidades de cada regi\u00f3n y\nesperamos tambi\u00e9n en seis meses, un a\u00f1o empezar a ver soluciones.\nDecirle, Ministra y Ministro de Hacienda que afortunadamente en la sabidur\u00eda\nde este Congreso, era una preocupaci\u00f3n muy grande, que en regal\u00edas que es lo\nque nosotros vemos como una lucecita para ayudar a este pa\u00eds,\nafortunadamente en regal\u00edas, en ese proyecto tan importante, se logr\u00f3 que\nquedara espec\u00edfica y claramente la educaci\u00f3n. Porque, Ministra, a usted le toca\ntambi\u00e9n una tarea bien importante, el Ministro de las Telecomunicaciones que\nveo de verdad y sea esta la oportunidad para decir que el equipo del Presidente,\nun excelente equipo.\nEn las oportunidades que hemos tenido de escuchar a los diferentes ministros,\npersonas id\u00f3neas, con todas las calidades y capacidades para sacar estos\nministerios adelante.\nEl Ministro de las Telecomunicaciones me llam\u00f3 la atenci\u00f3n y que buen paso el\nque dio, el solo hecho de que hoy todos los ministros entendieron que tienen\nque ir de la mano, precisamente con esas tecnolog\u00edas, pero igual, Ministra, es\nuna tarea y yo s\u00e9 que usted lo est\u00e1 haciendo, tambi\u00e9n que todos los ministros y\nque todo el equipo entienda que la educaci\u00f3n tiene que ir al lado. El Ministro de\nlas Telecomunicaciones ha colocado unas metas muy grandes, fibra \u00f3ptica hoy\nen 200 municipios del pa\u00eds y la idea es que terminando esta administraci\u00f3n\nsean 800, pero yo les pregunto; \u00bfser\u00e1 esa la soluci\u00f3n?, yo puedo llevar esa fibra\n\u00f3ptica al municipio equis y si no hay educaci\u00f3n y si no est\u00e1n preparados, \u00bfsirve\npara algo?, no sirve para nada. Ah\u00ed es donde la educaci\u00f3n tiene que estar bien\narticulada y tiene que estar tambi\u00e9n con todos los ministerios, eso es una tarea,\nyo s\u00e9 que usted lo est\u00e1 cumpliendo, lo est\u00e1 haciendo muy bien.\nDecirle pues al Ministro de Hacienda, que yo s\u00e9 que uno entiende de verdad a\nlas dem\u00e1s personas cuando se coloca en su posici\u00f3n, yo s\u00e9 que no es f\u00e1cil,\ndonde usted va es recursos y recursos y bien escasos, es bien complicado, pero\nque en la vida hay que trabajar con prioridades porque es la \u00fanica forma de\nsalir adelante. Entender, yo quisiera y no es que sea enemigo, ese 10% para\nciencia y tecnolog\u00eda bienvenido, pero sabe que de verdad que bueno que\nhubiera quedado ya un porcentaje claro para la educaci\u00f3n tambi\u00e9n as\u00ed como\nqued\u00f3 para Ciencia y Tecnolog\u00eda. Pero afortunadamente qued\u00f3 tambi\u00e9n incluida\nla educaci\u00f3n, Ministro para que de pronto cuando se est\u00e9n haciendo esas\ndistribuciones se tenga claro, yo s\u00e9 que usted es un hombre inteligente, que a\nla educaci\u00f3n hay que de verdad ayudarla y eso tiene que ser con recursos, no\nhay otra manera. Buenas intenciones las hay todas, pero si no hay recursos\npara la educaci\u00f3n, tenga la absoluta seguridad que lo que avanzamos va a ser\nmuy poquito.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:38:50-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 53, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}