{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nYo creo que el espacio se puede abrir, siempre ha estado abierto, pero no\npodemos dejar perder ya esta oportunidad del anuncio del proyecto, siempre\nhemos atendido las inquietudes del compa\u00f1ero Wilson Arias como los amigos\ndel SENA, siempre he reiterado como coordinador ponente y autor de este\nproyecto de ley 054, que no se est\u00e1 perjudicando el SENA, de todas las maneras\nse ha explicado, pero ellos insisten en que est\u00e1n perjudicados. Entonces\nquitarles esa ideolog\u00eda de que se est\u00e1 perjudicando el SENA y no se est\u00e1\nperjudicando, va a ser muy dif\u00edcil. Por eso no firm\u00f3 la ponencia el compa\u00f1ero\nWilson Arias, respetable, hab\u00eda que seguir con el proceso y ya cuando se abra el\ndebate anunciado, me escribi\u00f3 Tarsicio Mora de la CUT y le dije que ese es el\nmomento donde yo pedir\u00eda para que se abra un espacio, para que \u00e9l vuelva y\nexplique lo que ya sabemos.\nLos ponentes que firmamos esa ponencia de ese proyecto consideramos que el\nSENA no se est\u00e1 perjudicando y consideramos que el SENA debe ir all\u00ed en esa\narticulaci\u00f3n, si a bien lo tiene articularse educaci\u00f3n media con la superior, si\nno lo tiene a bien pues que no participe y no hay ning\u00fan perjuicio para el\nSENA.\nPor eso se\u00f1or Presidente yo considero que se debe anunciar el proyecto.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-sambon\u00ed", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:34:20-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Jairo Ortega Sambon\u00ed"}