{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No Jairo, se trata de un asunto econ\u00f3mico,\ntal como lo estoy y lo seguir\u00e9 demostrando, que tiene perfecta valides dentro de\nun debate, adem\u00e1s con presencia del Ministro de Hacienda que eso es lo que\nestamos discutiendo.\nDesde luego aqu\u00ed no se trata solamente de decir, por qu\u00e9 tres pesos para una\ninstitucionalidad, no, hay que demostrar cual es la raz\u00f3n por la cual hay una\nfuente por ejemplo Jairo Ortega, para empezar a aclararle especialmente a\nusted; el SENA tiene una fuente de financiaci\u00f3n que se llama la parafiscalidad,\nla parafiscalidad se explica exactamente en esto que estoy diciendo, leamos a\nV\u00edctor Manuel G\u00f3mez y tanto m\u00e1s si somos ponentes de un proyecto de estos.\nEs decir, aqu\u00ed las razones por las cuales hay una fuente de financiaci\u00f3n de\ncada uno de los subsistemas alude a problemas conceptuales de la educaci\u00f3n,\neso es lo que estoy reclamando precisamente.\nPero perm\u00edtanme simplemente decir; hay un documento de aquellos institutos\nencabezados por V\u00edctor Manuel G\u00f3mez, en el cual se dedica expresamente a\nexplicar este tema de la financiaci\u00f3n y de la razonabilidad de esa financiaci\u00f3n,\nsobre el proyecto de ley 054 en curso. Yo invito a toda la Comisi\u00f3n a que por\nfavor lo conozca, puedo darle alcance a todos ustedes porque es sobre este\nproyecto de acuerdo al que se ha referido V\u00edctor Manuel G\u00f3mez.\nBien, qu\u00e9 es lo que nos preocupa, Ministra y Ministro de Hacienda; aparte de\nque ha sido invocado, yo digo no solamente equivocadamente, en buena hora\nfue suprimida esta parte de la exposici\u00f3n de motivos del proyecto. Qu\u00e9 tal\nnosotros aprobando una ley en la cual se invocan estudios que dicen\nexactamente lo contrario a lo pretendemos legislar, inclusive yo digo, ah\u00ed hay\nuna falsa motivaci\u00f3n, objeto seguramente de una impugnaci\u00f3n posteriormente\nante la Corte Constitucional.\nPero m\u00e1s all\u00e1 de eso, qu\u00e9 es lo que se est\u00e1 discutiendo, por qu\u00e9 hay una\ndiferencia en la institucionalidad,, Ministra para m\u00ed esto es clave en la\ndiscusi\u00f3n, no es solamente las fuentes de financiaci\u00f3n. Los recursos del\npresupuesto nacional se destinan a la educaci\u00f3n formal b\u00e1sicamente, en todos\nsus ciclos y niveles, la educaci\u00f3n formal tiene car\u00e1cter proped\u00e9utico, est\u00e1 sujeta\na ciclos y niveles que son rigurosamente encadenados, la educaci\u00f3n no formal\ndel SENA, que es una parte de la educaci\u00f3n no formal, tiene una fuente de\nfinanciaci\u00f3n distinta, son las rentas parafiscales.\nEso tiene una raz\u00f3n hist\u00f3rica, en 1957 los trabajadores entregaron una parte\ndel subsidio familiar para que naciera el SENA, que fue complementado en\n1963 con otro punto porcentual que dieron los empleadores, esa es la fuente de\nfinanciaci\u00f3n, esa es que la que se est\u00e1 tomando el Ministerio de Educaci\u00f3n,\ncada que hace ese transvase educativo, cada que env\u00eda a los j\u00f3venes de\neducaci\u00f3n superior o de la educaci\u00f3n media a que curse en el SENA y no se\ntrata de una rapi\u00f1a econ\u00f3mica, se trata sencillamente de que se est\u00e1 con esa\ndeterminaci\u00f3n se\u00f1ora, Ministra y es mi invitaci\u00f3n, se est\u00e1 perturbando la misi\u00f3n\ndel SENA, lo digo de manera resumida, Ministra.\nEl SENA tiene una institucionalidad en la cual tiene presencia de trabajadores\ny empleadores, hace parte, est\u00e1 adscrito al Ministerio de la Protecci\u00f3n Social,\nantes del Trabajo y eso tiene una razonabilidad y es que la formaci\u00f3n que el\nSENA hace es ocupacional, no forma en disciplinas como la educaci\u00f3n formal,\ncreo, Ministra que eso est\u00e1 por discutir, le hago el anuncio, solamente es parte\nde lo que quisiera discutir con ustedes y ojal\u00e1 el gobierno tuviera bien\ncompartir con esta Comisi\u00f3n, la posibilidad de dar lugar a una mesa de\nconcertaci\u00f3n donde podamos referirnos a estos temas, un poco m\u00e1s en detalle.\nY finalmente,, Ministra y Ministro y apreciados compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n,\nsobre el tema de la deserci\u00f3n, buena parte de la preocupaci\u00f3n deber\u00eda estar\ncentrada en como retener a los j\u00f3venes en el aparato educativo, tal como lo\nplanteaba inicialmente. La idea es que haya algo lo que algunos llamamos\n\u201cpunter\u00eda\u201d, es decir que se establezcan las particularidades de cada una de las\npoblaciones objeto del sistema educativo, por eso los pa\u00edses m\u00e1s avanzados se\nocupan tanto de hacer una diferenciaci\u00f3n de su poblaci\u00f3n objeto, hace una\nsegmentaci\u00f3n de su poblaci\u00f3n objeto para poder atenderla con una\ninstitucionalidad y una metodolog\u00eda que es pertinente, si se decidiera atender\nsolamente a los ni\u00f1os y adolescentes que al cumplir una edad determinada y la\neducaci\u00f3n b\u00e1sica se les ofrece la alternativa del SENA, es muy probable, est\u00e1\ndicho en todas sus formas en los estudios que les he mencionado, que se\npresenta una alt\u00edsima deserci\u00f3n del SENA, porque no solamente la\ninstitucionalidad, sino la metodolog\u00eda que tiene el SENA, le hago notar, Ministra,\nel SENA entre otras cosas no tiene un cuerpo magisterial como el resto del\naparato educativo, el SENA tiene instructores, es una formaci\u00f3n laboral\nt\u00edpicamente, en ocupaciones y oficios que no es objeto de la educaci\u00f3n media.\nPienso, Ministra, que podr\u00eda no solamente perturbarse la misi\u00f3n de una y otra\ninstitucionalidad y de paso afectar los recursos, las fuentes de financiaci\u00f3n de\nuno y otro, sino estar tomando una determinaci\u00f3n, Ministra, que podr\u00eda\neventualmente conducir a un mayor fracaso escolar como quiera que las\nexpectativas no necesariamente son laborales para estos j\u00f3venes.\nYo invito al Ministerio a que compartamos los estudios se\u00f1alados y a que\ndiscernamos nuevamente la naturaleza de cada una de las institucionalidades y\nla particularidad de su fuente de financiaci\u00f3n.\nMuchas gracias,, Ministra y compa\u00f1eros.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:40:00-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 61, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}