{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No Presidente, m\u00e1s all\u00e1 de la hilaridad que\npueda producir, aqu\u00ed tenemos algunos, creo, espero haberlo dado a entender,\npreocupaciones no solamente sanas y leg\u00edtimas sino democr\u00e1ticas, que\ndeber\u00edan ser tramitadas de esa manera.\nVoy a referirme al tema econ\u00f3mico de la vinculaci\u00f3n SENA - Ministerio de\nEducaci\u00f3n y espero hacerlo desde luego en el tiempo racional, pero tambi\u00e9n\npienso dejar constancia de mi criterio y a ellos me aplicar\u00e9.\nPrimero, una observaci\u00f3n que no puedo dejar pasar por alto;, Ministra, no es\nsecundaria la modificaci\u00f3n que en el art\u00edculo segundo se introduce cuando se\ndice que la financiaci\u00f3n estar\u00e1 a cargo de la naci\u00f3n o del gobierno, que era\ncomo lo tra\u00eda anteriormente el art\u00edculo 86 de la Ley 30. Lo digo, porque es\nposible, solamente lo pongo a consideraci\u00f3n para que lo decantemos, es posible\nque estemos frente a la misma discusi\u00f3n de la soberan\u00eda en la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica. Antes se dec\u00eda que la soberan\u00eda resid\u00eda en la naci\u00f3n y se encontr\u00f3 m\u00e1s\nbien que era una abstracci\u00f3n o una genialidad suficiente como para impedir lo\nque a la postre vino a consignar la Constituci\u00f3n del 91, esto es, que la\nsoberan\u00eda resid\u00eda en el pueblo, que no en la naci\u00f3n.\nA m\u00ed me preocupa que la financiaci\u00f3n vaya a cargo de la naci\u00f3n, porque podr\u00eda\npensarse en la bolsa com\u00fan de todas las entidades descentralizadas del sector\neducativo, por ejemplo, todas hacen parte de la naci\u00f3n. Lo dejo dicho, espero\nque no se tome como una especulaci\u00f3n muy detallada pero espero tener la\noportunidad de conversarlo.\nMinistra, le he entregado copia del concepto del Consejo de Estado, donde dice\nqu\u00e9 debe hacerse cuando el SENA pretende incursionar en lo que han\ndenominado educaci\u00f3n superior. Tambi\u00e9n, respetado compa\u00f1ero Jairo Ortega\nSambon\u00ed, tambi\u00e9n el, Director del SENA dijo que conmigo se trataba de\ndiferencias pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas en esa oportunidad, si me permiten, tambi\u00e9n\nen esa oportunidad se dijo que se trataba de diferencias pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas,\nquiero decir; el Consejo de Estado con quien tambi\u00e9n tengo diferencias pol\u00edticas\ne ideol\u00f3gicas nos ha dado la raz\u00f3n. Ha dicho que el, Director ten\u00eda que haber\ntramitado los correspondientes registros certificados para poder ofrecer\neducaci\u00f3n superior.\nPresent\u00e9 en la ocasi\u00f3n anterior una denuncia muy fuerte que creo que tiene\nconsecuencias inclusive disciplinarias a la, Ministra y espero tener respuesta, si\nno en esta oportunidad, en una siguiente, porque queda meridianamente claro\nse\u00f1ora, Ministra, de acuerdo con lo que dijo el Consejo de Estado, que el\nDirector del SENA en la administraci\u00f3n viol\u00f3 flagrantemente la norma al\nexpedir t\u00edtulos de t\u00e9cnicos y tecn\u00f3logos a m\u00e1s de un mill\u00f3n de j\u00f3venes sin el\ncorrespondiente registro certificado., Ministra, eso ha quedado perfectamente\ndirimido en la oportunidad anterior se nos dijo que esperar\u00edamos el concepto\ndel Consejo de Estado y he entregado hace pocos segundos el concepto del\nConsejo de Estado a la se\u00f1ora, Ministra.\nLo segundo es, este debate sobre articulaci\u00f3n y los recursos, porque finalmente\nDr. Bonilla, eso es lo que quiero precisar, el debate de la articulaci\u00f3n es un\ndebate que est\u00e1 atravesado por el tema de los recursos y de la ampliaci\u00f3n de\ncobertura. Lo que trat\u00f3 de resolverle el, Director General del SENA al pasado\ngobierno fue una falta de recursos para la educaci\u00f3n superior, est\u00e1 escrito en\nlas actas del Consejo Directivo Nacional del SENA y por eso me he aplicado\ntanto a ese tema. Como quiera que no se pod\u00eda cumplir la ampliaci\u00f3n de\ncobertura que prometi\u00f3 el doctor \u00c1lvaro Uribe en campa\u00f1a electoral, entonces\nse decidi\u00f3 encomendarle las funciones al SENA y miren d\u00f3nde vamos.\n\u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n por la cual lo hizo Uribe?, Porque no ten\u00eda plata, cu\u00e1l es la\nraz\u00f3n por la cual ahora se pretende que el SENA pr\u00e1cticamente hay una especie\nde transvase de la poblaci\u00f3n objeto de la educaci\u00f3n media para el SENA,\ntambi\u00e9n un problema de recursos. Sin embargo debo decir algo que aqu\u00ed he\nescuchado y que me parece que es muy pertinente, el problema no es\nsolamente de recursos, es en gran parte de recursos y por eso se ocupa de que\nest\u00e9 aqu\u00ed el Ministro de Hacienda, pero tambi\u00e9n es de otros criterios que\ninclusive la teor\u00eda sobre el tema de la educaci\u00f3n ha se\u00f1alado, la disponibilidad,\nla accesibilidad, la aceptabilidad, la adaptabilidad del sistema educativo. Me\nvoy a referir a uno de ellos, el que tiene que ver con la aceptabilidad, que refiere\na las metodolog\u00edas, a los objetivos y funciones, en fin, a la ubicaci\u00f3n, a la\npertinencia que permite hacer algo que yo creo que est\u00e1 en buena medida en la\ndiscusi\u00f3n, tal como se reconoce en las ponencias que se han presentado y el\ntema de la retenci\u00f3n del joven en el aparato educativo escolar.\nUna retenci\u00f3n que ha sido examinado desde el punto de vista econ\u00f3mico, se\npierde mucha plata cuando un muchacho deserta, tambi\u00e9n ocurre en el SENA\nentre otras cosas, un muchacho pr\u00f3ximo a terminar su ciclo, deserta, es una\np\u00e9rdida. Pero adem\u00e1s, desde el punto de vista social como lo ha dicho el Doctor\nBonilla, tiene impactos enormes.\nSobre ese asunto de los m\u00e9todos, yo solamente voy a mirar tres aspectos\nprincipales, sobre ese asunto hay estudios muy importantes, muy aplicados en\nlo que aqu\u00ed han dado en llamar equivocadamente articulaci\u00f3n SENA -\nMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional.\nMinistra, yo quiero dirigirme especialmente a los ministros y a la Comisi\u00f3n,\nporque creo que lo que se est\u00e1 tramitando es muy delicado en esta Comisi\u00f3n.\nLo he dicho en todos los tonos y en el tono m\u00e1s respetuoso, pero creo que este\nque se est\u00e1 planteando aqu\u00ed como un desaf\u00edo para la educaci\u00f3n es\nsupremamente delicado y lo voy a decir de forma sint\u00e9tica; es posible que con\nese transvase de la poblaci\u00f3n objeto perdamos una institucionalidad como la\ndel SENA, que es lo que ha venido ocurriendo cuando tambi\u00e9n se le encomend\u00f3\nformar para la educaci\u00f3n superior. A eso es a lo que me estoy refiriendo.\nTratar\u00e9 de hacerlo, Ministra con toda la consideraci\u00f3n y proporci\u00f3n, pero espero\nser escuchado.\nLa primera ponencia que firmaron quienes nos presentaron el proyecto ac\u00e1,\nentre ellos la doctora Dilian Francisca Toro, invocaba un estudio y un autor, se\nllama V\u00edctor Manuel G\u00f3mez, aparece en la p\u00e1gina 15 de la primera ponencia y\nse dec\u00eda en la primera ponencia que V\u00edctor Manuel G\u00f3mez recomendaba esta\nforma de articulaci\u00f3n. Yo tengo en mis manos toda la documentaci\u00f3n para\ndemostrar que esa motivaci\u00f3n del proyecto es rotundamente falsa, si de algo se\nha ocupado no solamente V\u00edctor Manuel G\u00f3mez sino los institutos en los cuales\nha prestado sus servicios, es para demostrar que esta articulaci\u00f3n ha sido no\nsolamente te\u00f3ricamente nociva sino en la pr\u00e1ctica ha producido un fracaso\nescolar.\nDesde que el ICFES le recomend\u00f3 estudios en 1997, plante\u00f3 que era un\nproblema de identidad de los distintos componentes del aparato educativo,\ntiene que ver mucho con la deserci\u00f3n de la que venimos hablando, entre otras\ncosas.\nPero adem\u00e1s, le hizo una evaluaci\u00f3n muy completa a la articulaci\u00f3n entre el\nSENA y la educaci\u00f3n media aqu\u00ed en Bogot\u00e1, pero adem\u00e1s.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:39:30-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 58, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}