{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Perd\u00f3n, yo quisiera antes de que\nse vaya el Ministro de Hacienda, responder la pregunta que con tanta\ninsistencia y permanentemente cada vez que yo vengo a esta Comisi\u00f3n me hace\nel Representante Agudelo, yo ya se lo he respondido, pero aqu\u00ed en frente del\nse\u00f1or Ministro me ratifico, cada vez que vengo me dice, pero, Ministra \u00bfusted se\nsiente c\u00f3moda con ese presupuesto asignado?, y mi respuesta la ratifico, no me\nsiento c\u00f3moda.\nY por qu\u00e9 no me siento c\u00f3moda, porque todav\u00eda las brechas que tenemos por\ncerrar en el sector educativo son monumentales y el se\u00f1or Ministro las conoce\nmuy bien. Ustedes conocen muy bien la pol\u00edtica que ha definido el Presidente\nSantos, vamos a desarrollar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os en el sector educativo, donde\nb\u00e1sicamente lo que pretendemos y buscamos y vamos a lograr es cerrar\nbrechas desde lo territorial, partiendo de las grandes desigualdades que hay en\nmateria de cobertura, en materia de pertinencia y en materia de calidad desde\ncada entidad territorial.\nY yo quisiera decirle al se\u00f1or Ministro, que adem\u00e1s coincido en un 99% con\ntodo lo que dijo, pero en un porcentaje por supuesto que no comparto. Quisiera\nhacerle algunas precisiones que es importante que \u00e9l las tenga en cuenta;\nprimero, en materia de cobertura es como uno cree que el tema de cobertura ya\nest\u00e1 chuleado, resulta que no est\u00e1 chuleado.\nEn ocho a\u00f1os el gobierno anterior logra crear 1.330.000 nuevos cupos en\npreescolar, b\u00e1sica y media, otro mill\u00f3n de ni\u00f1os. Y ese mill\u00f3n de ni\u00f1os est\u00e1 un\n70% en el sector rural y un 30% en el sector urbano, y llegarle a cada uno de\nesos ni\u00f1os per c\u00e1pita nos va a costar much\u00edsimo m\u00e1s de lo que nos costaron\n\u00e9ste 1.330.000 ni\u00f1os en los \u00faltimos ocho a\u00f1os, porque primero tenemos que\nubicarlos, tenemos que llevarlos al sistema, est\u00e1n totalmente dispersos a nivel\nterritorial y est\u00e1n en el sector rural, punto n\u00famero uno.\nPunto n\u00famero dos, en materia de cobertura, primera infancia; con atenci\u00f3n\nescolar le estamos llegando al 27% de los ni\u00f1os de Colombia, estos son\naproximadamente Sisb\u00e9n 1, 2 y 3, poblaci\u00f3n vulnerable, m\u00e1s o menos 560.000\nni\u00f1os les estamos llegando desde el Ministerio con atenci\u00f3n integral. El ICBF\npara que nos queden f\u00e1ciles las cuentas, le llega a otro mill\u00f3n de ni\u00f1os pero\nsolamente con nutrici\u00f3n. Y todav\u00eda tenemos por fuera del sistema de atenci\u00f3n,\nas\u00ed sea parcial, cerca de 700.000 ni\u00f1os.\nEntonces, cu\u00e1l es la meta de este gobierno, pues sencillamente ampliar\ncobertura, pero con atenci\u00f3n integral.\nY tercero, usted conoce muy bien la situaci\u00f3n a nivel de educaci\u00f3n superior. El\npasado gobierno en ocho a\u00f1os logra aumentar 12 puntos la cobertura, pasa de\n25 a 37%, vamos a cerrar en el 37. Este gobierno en cuatro a\u00f1os se propone\naumentar la cobertura en 10 puntos y de manera simult\u00e1nea reducir la\ndeserci\u00f3n en 5 puntos.\nEntonces, lo primero Ministro es, todav\u00eda tenemos unos retos gigantescos por\nllenar y por cubrir en t\u00e9rminos de cobertura, no solamente en educaci\u00f3n\nsuperior, sino en preescolar, b\u00e1sica y media y ni qu\u00e9 decir a nivel de la primera\ninfancia.\nSegundo punto muy importante, el tema de educaci\u00f3n superior al cual ustedes\nle han dedicado tant\u00edsimo tiempo; quiero decirles que un tema que les\npreocupa a ustedes enormemente, que es precisamente c\u00f3mo conseguir\nrecursos de financiamiento para poder que esos j\u00f3venes, los m\u00e1s pobres del\npa\u00eds tengan acceso a educaci\u00f3n superior, pues el principal instrumento que\ntiene el gobierno nacional es el ICETEX y principalmente el cr\u00e9dito ACCES.\nEntonces, simplemente les voy a anticipar una chiva, obviamente no voy a\nchivear al se\u00f1or Presidente, pero les quiero decir que en las pr\u00f3ximas semanas\nel, Presidente de la Rep\u00fablica va a hacer un anuncio muy importante,\natendiendo el clamor de todos y cada uno de ustedes, adem\u00e1s porque fue un\ncompromiso de su campa\u00f1a, va a compartir con el pa\u00eds un cambio de pol\u00edtica\nque se va a dar, se va a tomar por parte de la junta directiva del ICETEX,\ncambiando el costo del financiamiento y el esquema que tiene asociado los\ncr\u00e9ditos del ACCES, que sin lugar a dudas va a aliviar de una manera\nostensible, la carga financiera para esos j\u00f3venes de m\u00e1s bajos recursos en\nnuestro pa\u00eds.\nPunto n\u00famero tres; ustedes con sobrada raz\u00f3n dicen el financiamiento para la\nuniversidad p\u00fablica no es suficiente, por supuesto que no es suficiente y si\nqueremos nosotros ampliar cobertura en cuatro a\u00f1os, en 10 puntos, quiere\ndecir crear 480.000 nuevos cupos, el gobierno anterior cre\u00f3 550.000 en ocho\na\u00f1os, nosotros vamos a crear 480.000 en solamente cuatro a\u00f1os, necesitamos\nllegar con nuevos recursos de financiamiento para la universidad p\u00fablica pero\npara tambi\u00e9n las instituciones de naturaleza privada. Y tenemos que allegar\ntambi\u00e9n m\u00e1s recursos para financiar la demanda.\nEntonces ustedes preguntaban, qu\u00e9 pasa con la Ley 30, pues quiero decirles\nque por supuesto que apoyamos el proyecto de ley que est\u00e1 haciendo curso en\nt\u00e9rminos de contenido. Sin embargo, desde el gobierno nacional estamos\ntrabajando una reforma integral a la Ley 30, que toque muchos aspectos de la\nLey 30, no solamente el financiamiento para la universidad p\u00fablica sino\ntambi\u00e9n para la privada, para que haya una mayor oferta como lo dice el se\u00f1or\nMinistro de Hacienda, hoy la infraestructura que tiene el sector universitario no\nalcanza para generar esa cantidad de cupos adicionales que se requiere.\nEntonces, tenemos que ser creativos para ver c\u00f3mo hacemos para atraer m\u00e1s\ninversi\u00f3n, pero inversi\u00f3n grande, p\u00fablica y privada, que nos permita ampliar\ncupos y por el otro lado vamos a contemplar tambi\u00e9n mecanismos para\nfinanciar la demanda.\nY por \u00faltimo; el se\u00f1or Ministro dice, lo cual es absolutamente cierto, para el\npr\u00f3ximo a\u00f1o el presupuesto, simplemente para hablar del pr\u00f3ximo a\u00f1o,\nasociado al sector educativo es de 21.2 billones de pesos. Para que nos queden\nf\u00e1ciles las cifras, de los 21 billones de pesos 20 billones de pesos es para\nfuncionamiento y para inversi\u00f3n son 930 mil millones de pesos. Entonces si\nuno mira cu\u00e1nto aumenta funcionamiento y cu\u00e1nto aumenta inversi\u00f3n, pues se\nda uno cuenta que el presupuesto de inversi\u00f3n que es lo que yo he comentado\naqu\u00ed en reiteradas oportunidades, ustedes conocen aqu\u00ed como qued\u00f3 el\npresupuesto, adem\u00e1s porque lo aprobaron, se reduce en un 9.3%.\nCon funcionamiento qu\u00e9 pagamos, todo el servicio educativo, la plata le llega a\nlas entidades territoriales para que administren la educaci\u00f3n y tambi\u00e9n ah\u00ed\nest\u00e1n todos los servicios, est\u00e1n las pensiones y dem\u00e1s gastos asociados al\nsector educativo. El Ministerio sobre qu\u00e9 tiene relativa liberalidad para\nutilizaci\u00f3n de esos recursos, sobre el presupuesto de inversi\u00f3n, que ya tiene un\ngrado de inflexibilidad gigantesco, porque el 20% de esos recursos se van para\nel ICETEX, o sea que realmente el presupuesto con el cual cuenta el Ministerio,\nla diferencia ser\u00edan 700.000 millones de pesos, con esos nos tienen que\nalcanzar para ampliar cobertura y atenci\u00f3n integral de la primera infancia, para\ndesarrollar todo el programa de mejoramiento de la calidad del sector educativo\ncolombianos, que ustedes saben que es una tarea que nos va a tomar muchos\na\u00f1os, ojal\u00e1 no muchas d\u00e9cadas, sino muchos a\u00f1os.\nY en tercer lugar, pues para financiar todos los otros programas de apoyo, de\nasistencia t\u00e9cnica a las secretar\u00edas de educaci\u00f3n y a las instituciones\neducativas, programas de acompa\u00f1amiento, formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, que nos\nva a permitir mejorar la calidad.\nQue se son suficientes los recursos, por supuesto que no, pero soy\nabsolutamente consciente que tenemos una restricci\u00f3n de car\u00e1cter fiscal que\nfue lo que llev\u00f3 al recorte presupuestal. Cuando yo me encuentro con esa\nsituaci\u00f3n creada, qu\u00e9 hice yo, llam\u00e9 al Ministro de Hacienda, le dije mire\nMinistro ah\u00ed est\u00e1, ya se present\u00f3 la ley de regal\u00edas, yo estuve mirando la ley de\nregal\u00edas, ah\u00ed puede haber una fuente muy importante de financiamiento\nadicional para el sector educativo.\nEn la ley de regal\u00edas lo \u00fanico que est\u00e1 claro y definido es la previsi\u00f3n del 10%\npara ciencia, innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda. Ministro, yo me voy a poner a trabajar\ncon el Congreso para ver si en ese rubro o ese caj\u00f3n como lo llaman,\npudi\u00e9ramos incluir el sector educativo, porque cu\u00e1l ciencia, innovaci\u00f3n y\ntecnolog\u00eda, si no tenemos el componente educativo, la raz\u00f3n se impone. El\nMinistro me respondi\u00f3,, Ministra usted sabe adem\u00e1s viniendo de donde viene\nque es del sector productivo, que el atraso que tenemos en este pa\u00eds en\ninversi\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda es monumental, de manera que c\u00f3mo le vamos\na quitar ese 10% a un sector que lo requiere, que ha estado totalmente\ndesfasado en el tiempo y que si no incorporamos innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda, pues\neste pa\u00eds jam\u00e1s podr\u00e1 tener productos y servicios de valor agregado y no vamos\na lograr metas en materia de desarrollo y crecimiento.\nLe dije yo, Ministro usted tiene toda la raz\u00f3n, me dijo,, Ministra para eso queda\nel 90% restante y yo literalmente le entend\u00ed que me quedaba el 90% restante.\nEntonces qu\u00e9 hice, vine aqu\u00ed a mi Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara a explicar el\ntema y a plantear la importancia de que ser\u00eda bien importante de que en la ley\nde regal\u00edas, de manera gen\u00e9rica, no con porcentajes asociados sino\nsimplemente que quedara la palabra \u201cy educaci\u00f3n\u201d, despu\u00e9s cuando llegue el\nproceso de reglamentaci\u00f3n de la ley, pues ah\u00ed se me llevar\u00eda m\u00e1s adelante qu\u00e9\nporcentaje se le asignaba, pero que la reforma constitucional quedara\nexpresamente definido que esos recursos se podr\u00edan utilizar tambi\u00e9n para el\nsector educativo.\nEntonces vine ac\u00e1, yo hice la tarea, yo soy juicios\u00edsima haciendo las tareas,\nvine ac\u00e1, fui a la Comisi\u00f3n Sexta tambi\u00e9n de Senado, me reun\u00ed con los\nponentes, con las distintas comisiones y empec\u00e9 a plantearles y a pedir\naudiencia, adem\u00e1s p\u00fablicamente, eso no fue a espaldas de nadie, me reun\u00ed con\nlos senadores, con los representantes en los distintos escenarios, presentaba la\npol\u00edtica, presentaba el presupuesto y al final del d\u00eda les dec\u00eda, sabe qu\u00e9, es\nimportante que quede de manera expl\u00edcita el sector educativo porque adem\u00e1s\nme da angustia que si se reglamenta despu\u00e9s la ley y se dice que para el sector\neducativo como no queda expresamente, podamos tener problemas con la Corte\nConstitucional. Entonces, qu\u00e9 bueno ser\u00eda que el sector educaci\u00f3n, por la\nimportancia relativa que tiene, que no se puede comparar con los dem\u00e1s\nsectores y no los voy a mencionar, pues quedara de manera expresa.\nPues bien, hicimos la tarea todos, bien hecha y finalmente la ponencia se\npresenta incluida la educaci\u00f3n. Pues quiero decirles, porque adem\u00e1s me toca\ncompartir esta realidad con ustedes, pues obviamente el Ministro se enter\u00f3\nporque es el l\u00edder del tema, el se\u00f1or Presidente tambi\u00e9n se enter\u00f3 porque le hizo\nseguimiento todos los d\u00edas a los temas y me dijo,, Ministra la idea es que no\nhaya cajones porque entonces nos va a quedar como un \u00e1rbol de navidad,\nentonces usted le col\u00f3 educaci\u00f3n, no nos explicamos c\u00f3mo pero ah\u00ed est\u00e1\ncolgado y entonces ahorita viene que salud y que entonces despu\u00e9s viene que\ncultura y que despu\u00e9s viene que deportes, y sencillamente as\u00ed no puede quedar\nla ley de regal\u00edas, sino que debe quedar sin cajones, porque entonces despu\u00e9s\nhasta se nos enreda todo este proceso de nuestra ley.\nQu\u00e9 hice yo, pues obviamente acatar la decisi\u00f3n del se\u00f1or, Presidente de la\nRep\u00fablica, no segu\u00ed insistiendo, entonces lo que yo si le digo al se\u00f1or Ministro\nes que si van a retirar el sector de educaci\u00f3n, yo no puedo ahorita hacer\ncampa\u00f1a ante el Congreso de la Rep\u00fablica para que por favor me retiren el\nsector educativo de la ley de regal\u00edas, ya si ustedes toman la decisi\u00f3n, esa es\nuna decisi\u00f3n que tomar\u00e1n los se\u00f1ores congresistas en su leal saber y entender,\nyo par\u00e9 en seco y quiero decirle adem\u00e1s, par\u00e9 en seco, hago esa confesi\u00f3n de\nparte aqu\u00ed frente al Ministro de Hacienda, no volv\u00ed a insistir en el tema ante\nabsolutamente nadie, ning\u00fan congresista y sencillamente eso ya ser\u00e1 potestad\ndel Congreso.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo-saavedra", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:46:10-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 98, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra"}