{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Me preocupa algo se\u00f1or Ministro, s\u00e9 que hicimos\nuna tarea aqu\u00ed los amigos de esta Comisi\u00f3n y con la, Ministra, para que en la\nComisi\u00f3n Primera incluyeran esa palabrita inversi\u00f3n en educaci\u00f3n. Me\npreocupa qu\u00e9, que si se le deja el manejo a los entes territoriales, ellos lo\npueden destinar para infraestructura f\u00edsica, para los colegios, pero no lo van a\ndestinar en realidad para la educaci\u00f3n superior, para esos subsidios para que\nel estudiante pueda seguir, continuar estudiando. C\u00f3mo controlamos eso.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-sambon\u00ed", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:43:20-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 80, "name": "H.R. Jairo Ortega Sambon\u00ed"}