{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Voy a resumirlos, de\nverdad que uno debe entender que ellos tienen sus otras ocupaciones y\nnosotros tambi\u00e9n.\nTres puntos que los resumo muy r\u00e1pidamente, no olvidemos, gracias a Dios\npudo llegar el Ministro de Hacienda, de seguir con ese escrito que propuso la\nRepresentante Juana Londo\u00f1o y que yo creo que nosotros estamos de acuerdo,\neso no lo podemos dejar. Pues si bien es cierto \u00e9l ya asisti\u00f3, ya no va a ser tan\ndr\u00e1stico el escrito, pero s\u00ed dejando nuestra voz de protesta para el futuro y para\nque se tenga en cuenta este tema de la educaci\u00f3n.\nSegundo, no voy a formar el debate porque habr\u00e1 otra oportunidad, sobre el\nproyecto de ley 054, pero si quiero compa\u00f1eros dejar en claro, se\u00f1or Presidente,\ncompa\u00f1eros y se\u00f1ora, Ministra, que no se est\u00e1 perjudicando ni vamos a perder\nla instituci\u00f3n del SENA, que las motivaciones no son falsas, esa es una\napreciaci\u00f3n errada de nuestro compa\u00f1ero, que la respeto, no la comparto como\nal igual los que firmaron la ponencia, pero ah\u00ed no estamos perjudicando al\nSENA, queremos es que el SENA se articule, sea una de esas entidades del\nEstado que est\u00e9 en este proceso por el cual estamos clamando ahora que haya\narticulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n media con la educaci\u00f3n superior.\nY lo del Consejo de Estado, eso es cierto, es que el SENA debe tener registro\ncalificado para esas capacitaciones que est\u00e1 dando, entonces el SENA tendr\u00e1\nque llenar los requisitos para tener registro calificado, es que debe de hacerlo,\nen eso tiene toda la raz\u00f3n el SENA y no es que le est\u00e9 dando la raz\u00f3n al\ncompa\u00f1ero Wilson Arias, no, es que el SENA debe tener registro calificado. Pero\nbueno, ese ser\u00e1 otro tema.\nEl tema por el cual que nos trae y que tambi\u00e9n quer\u00edamos que estuviera el\nMinistro, yo lo resumo, Ministro la estad\u00eda suya aqu\u00ed es que quer\u00edamos que\nescuchara de parte de todos y que usted muy bien sabe todo lo que se est\u00e1\nsufriendo, lo que ha venido sufriendo el pa\u00eds, que de pronto va a sufrir si no\nhacemos este alto, si no hac\u00edamos este control, si no viniera usted, porque la\nMinistra si ha tenido estas buenas intenciones de escucharnos y que nosotros\ntenemos una responsabilidad con Colombia, con los j\u00f3venes, con nuestras\nregiones y con este Ministerio que hace parte esta Comisi\u00f3n Sexta, quer\u00edamos\nque usted se diera cuenta que el Presidente Santos en todos sus discursos, al\nmenos yo de los que he escuchado, siempre habla de que uno de los motores de\ndesarrollo y de mejoramiento de calidad de vida de los colombianos, es la\neducaci\u00f3n.\nPero educaci\u00f3n sin empleo dif\u00edcilmente se puede hacer, como lo explic\u00f3 Wilson\nG\u00f3mez ahora y como lo sufrimos nosotros, yo tambi\u00e9n tuve la oportunidad de\nun colegio p\u00fablico, de los m\u00e1s reconocidos en Palmira - Valle del Cauca, no\ntuve la oportunidad de acceder a la educaci\u00f3n superior en una universidad\np\u00fablica, de pronto yo dec\u00eda que ser\u00eda que fui muy malo o qu\u00e9, pero ya con el\ncorrer del tiempo uno entiende es que casi no hay cobertura y todos los que\npas\u00e1bamos, porque yo obtuve las mejores pruebas de ICFES en esa \u00e9poca,\nnunca perd\u00ed una materia, nunca habilit\u00e9 gracias al Se\u00f1or y gracias a mi\neducaci\u00f3n de venir de padres de escasos recursos econ\u00f3micos, pero no pude\nacceder, entonces me toc\u00f3 irme a una universidad privada, pero precisamente\npor eso es que queremos avocar ahora, Ministro lo voy a resumir; se est\u00e1\ncursando en este momento el Proyecto de Ley 55 de 2010 Senado, all\u00ed es donde\ntenemos que aprovechar, Carlos Amaya, ah\u00ed tenemos que aprovechar lo que\nvenimos abogando todos, para que la universidad p\u00fablica tenga m\u00e1s recursos,\npor all\u00ed comenzamos a articular, dir\u00eda yo, con esa presentaci\u00f3n que hizo el\nPresidente Santos y la, Ministra Mar\u00eda Fernanda hace unos d\u00edas, con la pol\u00edtica\nde la educaci\u00f3n superior, donde \u00e9l hablaba de que iba a tratar de invertir m\u00e1s\npara mitigar y para que no hubiera tanta deserci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior y\nyo creo que por ah\u00ed tenemos que empezar,, Ministra, por ah\u00ed tiene que empezar,\nMinistro de Hacienda, inyect\u00e1ndole m\u00e1s presupuesto a la universidad p\u00fablica,\nlo hemos venido pidiendo, pero sin su presencia Ministro, toc\u00e1ndole el coraz\u00f3n\na usted, porque yo s\u00e9 que el tema es presupuestal y hay muchos temas \u00e1lgidos\nde Colombia que necesitan presupuesto, pero este tema tambi\u00e9n hace parte de\nla agenda del Presidente.\n\u00bfC\u00f3mo evitamos la deserci\u00f3n que habl\u00f3 el Presidente Santos y la, Ministra\ncuando hizo la presentaci\u00f3n de la pol\u00edtica de educaci\u00f3n? Si no es inyect\u00e1ndole\nplata tambi\u00e9n a la universidad p\u00fablica, porque para nadie es un secreto que en\nestos 20 a\u00f1os han venido surgiendo muchas inquietudes, nuevas carreras, m\u00e1s\ncobertura, m\u00e1s solicitudes de acceso a la universidad superior p\u00fablica, si no es\ninyect\u00e1ndole plata.\nY por \u00faltimo Ministro, el tema de la articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n media con la\neducaci\u00f3n superior es indispensable, hemos venido diciendo y somos ponentes\ntodos los partidos pol\u00edticos, porque es un problema nacional, sabemos que no\nhay empleo, sabemos que escasamente hay recreaci\u00f3n, deporte, cultura y que\nla \u00fanica forma de mitigar ese problema social de delincuencia y que los j\u00f3venes\npuedan seguir estudiando y alg\u00fan d\u00eda mejorar calidad de vida y alg\u00fan d\u00eda poder\nestar en estos est\u00e1ndares del gobierno nacional, hablando de Congreso y\nhablando del Ejecutivo, es con la educaci\u00f3n.\nEntonces, tenemos que invertirle a los j\u00f3venes, yo veo con mucho benepl\u00e1cito al\nPresidente y a la, Ministra, cuando en la presentaci\u00f3n de la pol\u00edtica habl\u00f3 de\ninvertir m\u00e1s pero en cr\u00e9ditos, pero habl\u00f3 tambi\u00e9n de buscar m\u00e1s fuentes de\nfinanciaci\u00f3n para la educaci\u00f3n superior y habl\u00f3 de subsidios, ah\u00ed es donde\nquiero llegar, que si hay un compromiso del Estado, de las entidades\nterritoriales y de la empresa privada que le escuch\u00e9 a Carlos Julio Bonilla, que\nhay que comprometer a la empresa privada, Ministra; en Palmira en mi tierra ya\nhay \u00e1nimo del alcalde de invertir un porcentaje en ese costo de la educaci\u00f3n\nsuperior de las carreras t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitarias, pero que si el\nestado invierte tambi\u00e9n pero un poquito m\u00e1s y la universidad privada en este\ncaso que la estamos convocando y ya dio el paso la Universidad Santiago de\nCali en financiar un gran porcentaje de ese costo tan alto de la educaci\u00f3n\nsuperior, vamos haciendo patria.\nEntonces Ministro, eso es lo que quer\u00edamos que usted estuviera aqu\u00ed, Ministro\nhay un tema importante en esta Comisi\u00f3n donde se quiere articular la\neducaci\u00f3n media, los bachilleres con la educaci\u00f3n superior, pero con subsidios\ndel Estado, con eso vamos a aportarle al pa\u00eds, a los j\u00f3venes y al programa del\nPresidente Santos, de que con subsidios del estado, de que con la intenci\u00f3n de\nesta Comisi\u00f3n y del Congreso de la Rep\u00fablica y del ejecutivo en cabeza de\nustedes dos, vamos a darle educaci\u00f3n superior a muchos y miles de esos\nj\u00f3venes que hoy en d\u00eda no solamente est\u00e1n desertando, sino que ni siquiera\nest\u00e1n dando ese paso a la educaci\u00f3n superior. Por eso Presidente y Ministro,\nese era el querer que su presencia fuera hoy aqu\u00ed y que con benepl\u00e1cito lleg\u00f3,\ncomo decimos popularmente, los salv\u00f3 la campana. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-sambon\u00ed", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:41:00-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 67, "name": "H.R. Jairo Ortega Sambon\u00ed"}