{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, yo voy a\nser muy breve porque de verdad, yo si quiero escuchar al Ministro con base en\nestas proposiciones que vamos a hacer.\nSe\u00f1or Ministro, muy buenas tardes a la se\u00f1ora, Ministra. Qu\u00e9 pena con usted\nMinistro, creer\u00e1 que yo soy cansona en esos temas de insistir que usted venga,\npero en su momento era muy importante que usted estuviera en el debate, en\nese momento no se hab\u00eda aprobado presupuesto y quer\u00edamos que usted viera el\ninter\u00e9s que tiene la Comisi\u00f3n Sexta en el tema de la educaci\u00f3n, nosotros aqu\u00ed\nmanejamos muchos aspectos como es cultura, turismo, telecomunicaciones,\nvarios aspectos, infraestructura, pero necesitamos que se abran los ojos, ya se\naprob\u00f3 el presupuesto pero de todas maneras quedan unos proyectos m\u00e1s por\naprobar. Porque es que la brecha que puede abrir y la inequidad social en\nnuestro pa\u00eds, si no le ponemos cuidado al tema de la educaci\u00f3n, es grande.\nHace poco tuvimos una reuni\u00f3n con el, Presidente de la Rep\u00fablica y \u00e9l dec\u00eda que\nla educaci\u00f3n no era una de las locomotoras, que eran los rieles, entonces\nnecesitamos ver que esos rieles est\u00e9n aceitaditos y se muevan se\u00f1or Ministro y\nque le empecemos a poner cuidado a la conformaci\u00f3n del presupuesto del\npr\u00f3ximo a\u00f1o y que esos recursos se vean.\nNosotros aqu\u00ed tuvimos la posibilidad de mirar cu\u00e1nto decreci\u00f3 el presupuesto,\nel presupuesto en educaci\u00f3n en materia de inversi\u00f3n decreci\u00f3 alrededor del 9%\ny esa plata nosotros la necesitamos. Entonces se\u00f1or Ministro, ser\u00eda bien\nimportante que usted vea el clamor de la Comisi\u00f3n Sexta en cuanto a la\nimportancia del tema de la educaci\u00f3n; hay algo que a m\u00ed me preocupa y que\nser\u00eda bueno que usted se llevara en su mente, es una reflexi\u00f3n que yo he hecho\ncomo mujer, como madres y como pol\u00edtica; aqu\u00ed una de las grandes\nproblem\u00e1ticas de nuestro pa\u00eds tiene que ver con la infancia y la problem\u00e1tica de\nla infancia de ni\u00f1os de cero a cinco a\u00f1os de edad tenemos que atacarla, yo\nestoy de acuerdo que se invierta el 10% en ciencia, en tecnolog\u00eda, en\ninnovaci\u00f3n, pero nada nos ganamos si no invertimos recursos en esos ni\u00f1os\nque desde peque\u00f1os tienen que nutrirse adecuadamente, siempre he hablado\nde las pol\u00edticas de seguridad alimentaria, porque es que si nosotros no\nalimentamos bien a nuestros hijos, no van a tener un desarrollo cerebral\nadecuado, no van a tener un aprendizaje adecuado, por lo tanto no vamos a\ntener j\u00f3venes competitivos, que es lo que quiere el gobierno del doctor Juan\nManuel Santos.\nEntonces debemos buscar la posibilidad de que haya m\u00e1s recursos para el\npr\u00f3ximo a\u00f1o, para ese componente integral de primera infancia, como es salud,\nah\u00ed va el tema de educaci\u00f3n, va todo lo que tiene que ver con atenci\u00f3n de\nbienestar familiar.\nEntonces, ese es el primer clamor se\u00f1or Ministro, que no solo apoyemos el tema\nde la educaci\u00f3n, sino el de la seguridad alimentaria, porque es que nuestros\nni\u00f1os salen a vacaciones de las instituciones educativas, pero el hambre no\nsale a vacaciones y el hambre no es de lunes a viernes, el hambre es de los 365\nd\u00edas al a\u00f1o.\nOtro punto se\u00f1or Ministro, que quiero que usted tenga como reflexi\u00f3n en\nmateria de educaci\u00f3n y es que el gobierno anterior, en los ocho a\u00f1os del\ngobierno anterior se redujo mucho la brecha en cuanto a mejoramiento de\ninfraestructura, ese mejoramiento en infraestructura y esa inversi\u00f3n en\nrecursos de infraestructura permiti\u00f3 que se abrieran cupos alrededor de\n600.000 ni\u00f1os m\u00e1s en las instituciones educativas, pero hoy tenemos un d\u00e9ficit\nde ni\u00f1os de escasos recursos, de estratos 1, 2 y 3, en condiciones vulnerables,\nde un mill\u00f3n de ni\u00f1os que no pueden entrar a las instituciones educativas.\nEntonces, es empezar a buscar c\u00f3mo a trav\u00e9s del Ministerio de Hacienda que es\nel que maneja todos los recursos, vamos a impactar para que se generen esas\nobras de infraestructura para que el 70% de esos ni\u00f1os que son del campo,\npuedan acceder a la educaci\u00f3n y puedan acceder y se pueda reducir esta\nbrecha en nuestro pa\u00eds, de pobreza, porque una de las grandes trampas de la\npobreza en nuestro pa\u00eds es que a la educaci\u00f3n no se le est\u00e1 dando el blindaje.\nEntonces, aqu\u00ed hay un compromiso muy grande, el gobierno del doctor \u00c1lvaro\nUribe hizo una inversi\u00f3n grande, se creci\u00f3 en alrededor de un mill\u00f3n trescientos\nmil nuevos cupos, se pas\u00f3 de 10 millones de ni\u00f1os a once millones trecientos y\ntenemos que buscar la forma Ministro, que con esa ayuda suya y con el buen\ncoraz\u00f3n empiece a verle el lado positivo a la educaci\u00f3n y a generar esos\nrecursos.\nOtro punto y ya para finalizar se\u00f1or Ministro, tiene que ver con el proyecto de\nregal\u00edas, por eso era muy importante que usted estuviera aqu\u00ed en su momento\ncuando se le cit\u00f3, porque hubi\u00e9ramos podido de forma m\u00e1s puntual y de forma\nm\u00e1s clara blindar la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, de todas maneras estamos\ntodav\u00eda a tiempo y espero nos acompa\u00f1e en este proyecto y nos acompa\u00f1e en el\nproyecto que estamos estudiando, donde buscamos que los estudiantes de\nestratos 1, 2 y 3 que accedan a los cr\u00e9ditos del ICETEX y que tengan un\npromedio de estudios en 3.5 puedan hacer el pago de la matr\u00edcula sin pagar\nintereses, eso es lo que estamos estudiando actualmente y esperamos que el\ngobierno nacional nos respalde este proyecto.\nMuchas gracias se\u00f1or Ministro y decirle que es bienvenido por la Comisi\u00f3n\nSexta. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:42:20-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 74, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}