{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nSaludo cordial a los televidentes que nos observan a trav\u00e9s de la Se\u00f1al\nInstitucional de Congreso, un saludo cordial a la Mesa Directiva, a los\ncompa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta, a la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n Mar\u00eda\nFernanda Campo y una cordial bienvenida al Ministro de Hacienda, quien luego\nde tres invitaciones, tal vez m\u00e1s, ha aceptado venir a acompa\u00f1arnos y de dos\nhoras de retraso, pero que finalmente est\u00e1 aqu\u00ed para atender las inquietudes,\nque como lo se\u00f1alaba en mi intervenci\u00f3n anterior de car\u00e1cter social, son\nsumamente importantes para el pa\u00eds y hoy nos ha convocado la Comisi\u00f3n Sexta\nprecisamente, para tratar uno de los temas que m\u00e1s le duele a la poblaci\u00f3n\ncolombiana, a los j\u00f3venes, a los padres de familia y es el tema de la educaci\u00f3n,\nqueridos ministros.\nUn tema del cual el Presidente Juan Manuel Santos ha dicho que ser\u00e1 el pilar y\nla columna vertebral para que nuestro pa\u00eds encuentre el verdadero desarrollo\nen el inmediato futuro. Y por eso hace cerca de dos meses iniciamos la\ndiscusi\u00f3n de este tema crucial para el pa\u00eds, que tiene que ver con generarle\nmayores y mejores oportunidades a los j\u00f3venes en Colombia.\nSupremamente preocupados por lo que viene sucediendo en nuestra naci\u00f3n,\nmuchos de los aqu\u00ed presentes, asumiendo la responsabilidad que le ha\ndelegado el pueblo colombiano en cada una de sus regiones, decidimos\nembarcarnos en invitar a la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n, a la Presidenta del\nICETEX y al se\u00f1or Ministro de Hacienda quien ser\u00e1 el encargado de decirnos de\nd\u00f3nde obtendremos los recursos para poder sacar adelante tantas y tantas\npreocupaciones que tenemos en esta materia.\nY quisiera yo iniciar mi intervenci\u00f3n, Presidente, citando un caso espec\u00edfico que\nsucede hoy en la Capital de la Rep\u00fablica pero que me dar\u00e1 pie para luego pasar\nal tema del orden nacional que nos aqueja a todos., Ministra, aprovecho su\npresencia para manifestarle la preocupaci\u00f3n que se est\u00e1 teniendo precisamente\nen uno de los colegios emblem\u00e1ticos de nuestra naci\u00f3n, que usted estoy seguro,\nmuy bien lo conoce que es el Colegio Mayor de San Bartolom\u00e9, vecino de esta\nedificaci\u00f3n, entre los dos edificios del Congreso ubicado aqu\u00ed a nuestras\nespaldas y que hoy atraviesa una dif\u00edcil situaci\u00f3n como consecuencia del\nrecorte presupuestal al que est\u00e1 siendo sometido por parte de su ministerio.\nPero que como le digo, no sirve como ejemplo para se\u00f1alar la importancia de lo\nque debe ser el fortalecimiento en la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media en nuestro pa\u00eds,\nm\u00e1s a\u00fan cuando es esta una instituci\u00f3n que no es solo emblem\u00e1tica por su\ntrascendencia al haber sido fundada en el a\u00f1o 1.604, sino por los connotables\npersonajes que le ha brindado al pa\u00eds luego de haberlos educado, como son\nvarios de nuestros pr\u00f3ceres, como el propio Antonio Nari\u00f1o, Francisco de Paula\nSantander, el General Pedro Alcantar Herr\u00e1n, el doctor Laureano G\u00f3mez,\nRoberto Urdaneta, \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado, Misael Pastrana, entre otros, que se\nformaron en ese emblem\u00e1tico colegio, que luego de l\u00edos jur\u00eddicos entre unos y\notros, naci\u00f3n y la propia iglesia, se firmara en el a\u00f1o 1984 un convenio que le\npermitiera al Colegio Mayor seguir funcionando con un aporte que el Estado le\nentregar\u00eda para que all\u00ed estudiasen como compromiso, los ni\u00f1os y j\u00f3venes de los\nestratos 1, 2 y 3 de manera exclusiva, como viene funcionando.\nY en el a\u00f1o 84 se firma el convenio que le permite al colegio iniciar su operaci\u00f3n\npara que all\u00ed los j\u00f3venes de estos estratos, que dif\u00edcilmente tienen acceso a\ncolegios del mismo nivel, tengan esa bella oportunidad de acceder al\nconocimiento para que se conviertan como todos lo queremos, en grandes\ncolombianos.\nPero sucede, Ministra, que el convenio que fue firmado le permiti\u00f3 al Colegio\ngarantizarle educaci\u00f3n a 1.200 j\u00f3venes, hecho que sucedi\u00f3 hasta el a\u00f1o 2.003,\ncuando se mantuvo el mismo n\u00famero de cupos, pero que a partir del a\u00f1o 2.004\ny luego de estar recibiendo 3.600 millones de pesos, Ministro de Hacienda, el\nColegio San Bartolom\u00e9 tuvo una reducci\u00f3n en su presupuesto pasando de\n3.600 millones a 2.800, con una gran circunstancia y es que le fue ampliado el\nn\u00famero de cupos, de 1.200 a 1.800 j\u00f3venes. Sin embargo la Curia haciendo los\nesfuerzos que ha venido haciendo, mantiene la atenci\u00f3n al promedio de 2.000\nni\u00f1os y j\u00f3venes que se educan all\u00ed, que salen con un nivel superior demostrado\na trav\u00e9s de las pruebas de Estado y que logran con ello poder acceder, por\nsupuesto a las mejores universidades del pa\u00eds, pero que el d\u00e9ficit presupuestal\nest\u00e1 a punto de acabar con el mismo.\nLo cito como ejemplo, querida, Ministra, para que sepamos la importancia de lo\nque es fortalecer la educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria y secundaria para lo que vendr\u00e1\nen el futuro inmediato que es la educaci\u00f3n superior a la cual me quiero referir y\nhacer el \u00e9nfasis, pero no termino por supuesto esta primera parte de mi\nintervenci\u00f3n, sino le hago la solicitud, muy amable por supuesto, para que\nevaluemos el caso, Ministra, porque a partir del a\u00f1o 2.004 al Colegio San\nBartolom\u00e9 le han recortado los recursos, en detrimento del n\u00famero de cupos\nque atienden a los j\u00f3venes, que como le digo ha arrojado con las formaci\u00f3n de\nexcelentes y brillantes hombres, porque es masculino, en esta gran Rep\u00fablica.\nY quiero decirles se\u00f1ores Ministros, que el tema central de mi intervenci\u00f3n se\ncentrar\u00e1 como lo han se\u00f1alado aqu\u00ed mis compa\u00f1eros, en el tema de la\neducaci\u00f3n superior y les he distribuido en cada una de sus curules, copia del\nart\u00edculo que sali\u00f3 la semana pasada cuando la, Ministra de Educaci\u00f3n, el se\u00f1or\nPresidente de la Rep\u00fablica en compa\u00f1\u00eda de autoridades en la materia en el pa\u00eds,\nhan firmado uno de los mejores acuerdos que le permite a este pa\u00eds tener por lo\nmenos una luz al final del t\u00fanel, respecto de lo que ser\u00e1 la educaci\u00f3n de\nnuestros j\u00f3venes.\nReclamaba la presencia de la Presidenta del ICETEX, porque sabe usted\nMinistra que en esta Comisi\u00f3n cursa un proyecto de ley a trav\u00e9s del cual hemos\npropuesto el subsidio a la tasa de inter\u00e9s de los cr\u00e9ditos del ICETEX, que hoy\ntienen a un buen pu\u00f1ado de colombianos inmersos en unos problemas\nsupremamente grandes, como consecuencia del esquema y el modelo anterior,\nque obligaba a los compatriotas que quer\u00edan educarse con un cr\u00e9dito otorgado\npor el Estado, a acudir casi que a un banco tradicional en nuestro pa\u00eds, que\nadem\u00e1s de exigirles que ten\u00edan que llevar fiadores para que pudieran educar,\npues terminan, primero los j\u00f3venes abortando el proceso sin educarse, los\npadres de familia frustrados al ver a sus hijos que no logran el sue\u00f1o, y tercero,\nambos metidos en problemas econ\u00f3micos, porque hasta perder la casa a\nmuchos colombianos les toc\u00f3 por cuenta del cr\u00e9dito del ICETEX, yo s\u00e9 que el\nmodelo ha cambiado, pero en aras de defender la iniciativa que cursa en\nnuestra Comisi\u00f3n, que es la de subsidiar la tasa de inter\u00e9s real del cr\u00e9dito de\neducaci\u00f3n superior; porque luego de una conversaci\u00f3n con el propio Presidente\nJuan Manuel Santos, \u00e9l manifestara que se evaluar\u00e1 la posibilidad de cobrar\npor lo menos el IPC del cr\u00e9dito, pues nosotros hemos acogido su sugerencia y\naqu\u00ed hemos presentado la ponencia favorable al proyecto para que se pueda\nasegurar su viabilidad.\nPor esa raz\u00f3n, se\u00f1or Ministro de Hacienda, lo importante de su presencia. Ha\nmanifestado el, Presidente de la Rep\u00fablica en su intervenci\u00f3n la semana pasada\nque le est\u00e1 costando a nuestra naci\u00f3n 500.000 millones de pesos, es decir;\nmedio bill\u00f3n de pesos la deserci\u00f3n en materia de educaci\u00f3n superior y se\u00f1ala la\nMinistra con documentos en la mano, lo hac\u00eda en la sesi\u00f3n pasada, que el 46%\nde los j\u00f3venes que acceden a la educaci\u00f3n superior, est\u00e1n desertando, es decir;\nque uno de cada dos colombianos que acceden a la universidad, tiene que\nabandonar el proceso y en su mayor\u00eda por razones econ\u00f3micas. Porque la\ninmensa mayor\u00eda son de los estratos 1, 2 y 3 que llegan a una universidad con\nla ilusi\u00f3n de convertirse en profesional, como lo hacemos la inmensa mayor\u00eda\nde los colombianos, pero que en ese mar de dificultades por el que atraviesan\nnuestras familias, que no tienen un empleo o si lo tienen simplemente\ndevengan un salario m\u00ednimo o m\u00e1ximo dos, como sucede con la mayor parte de\nla poblaci\u00f3n en Colombia, pues luego no tienen c\u00f3mo pagarle el cr\u00e9dito o el\nsemestre al muchacho para que pueda terminar sus estudios.\nLa educaci\u00f3n p\u00fablica, la cual no nos cansaremos de defender en nuestra\nComisi\u00f3n, infortunadamente se ha quedado corta en el n\u00famero de cupos que le\ngarantiza a nuestros muchachos. Ingresar a la universidad p\u00fablica, doctor\nCarlos Amaya, se ha convertido en una loter\u00eda para los j\u00f3venes en Colombia,\nhay que pasar por una serie de coladores que por supuesto le permite el acceso\na los mejores, pero infortunadamente aquellos que no tienen la oportunidad de\ningresar a la universidad p\u00fablica no van porque no quieran, sino porque tal vez\nlas ense\u00f1anzas recibidas en algunos colegios no le permiten competir con\naquellos que se pudieron educar en unos mejores, pero tienen el anhelo de\nalg\u00fan d\u00eda tener un t\u00edtulo profesional y mejorar la calidad de vida propia como la\nde su familia y encuentran el principal de los obst\u00e1culos y es el que sus\nfamilias no tienen la oportunidad econ\u00f3mica, menos ellos, que acaban de\nrecibir un t\u00edtulo de bachiller y entonces acuden a cualquier tipo de mecanismo,\nel primero es vamos al ICETEX a buscar un cr\u00e9dito que le permita a nuestro\njoven poder convertirse en profesional.\nHay un experto que es el doctor Jos\u00e9 Fernando Isaza,, Presidente de la\nAsociaci\u00f3n Colombiana de Universidades, que en el mismo art\u00edculo que les he\nse\u00f1alado, advierte que es necesario que los cr\u00e9ditos educativos no se limiten a\nlos estudiantes egresados de los mejores colegios, sino que cualquier\nmuchachito que termina el colegio, tenga acceso a un cr\u00e9dito para poder\nacceder a la universidad. Pero tengo aqu\u00ed el claro ejemplo, Ministra, y usted un\nd\u00eda, tal vez no lo recuerde, que mostr\u00e9 este recibo, me daba las explicaciones\nt\u00e9cnicas que le entiendo perfectamente, econ\u00f3micas sobre las cuales se se\u00f1ala\npor qu\u00e9 raz\u00f3n una joven como Mar\u00eda Elena Enr\u00edquez que tuvo que desertar de\nla universidad por razones econ\u00f3micas, termina pag\u00e1ndole al ICETEX\nmensualmente una cuota de 225.000 pesos, 225.228 para ser exactos, de los\ncuales, queridos congresistas, 54.000 pesos van a pago a capital y 170.000 a\npago a intereses.\nUna joven del estrato 2, que si bien consigue un empleo ser\u00e1 de salario m\u00ednimo\ny si paga esto no tiene como vivir o como transportarse o como comprar unos\nlibros o como contribuir a su familia que es lo que generalmente sucede con los\ncolombianos de clase baja y media, que trabajan para tratar de ayudarle a sus\npropios padres y hermanos.\nY yo s\u00e9 que la f\u00f3rmula matem\u00e1tica da para que usted me explique, Ministra, qu\u00e9\nes lo que corresponde, por qu\u00e9 hay que pagar unos intereses, porque hay que\nhacer por supuesto durante el cr\u00e9dito, el joven debe hacer un esfuerzo mientras\nse est\u00e1 educando para que el Estado tenga la garant\u00eda de que un d\u00eda \u00e9l va a\npagar. Pero es que infortunadamente, quiero contarles queridos compa\u00f1eros de\nla Comisi\u00f3n Sexta, Ministro de Hacienda, que se convierte en un imposible para\nnuestros muchachos poder acceder a la educaci\u00f3n superior en estas\ncondiciones, tengo el caso de una joven que siendo del estrato 2 quiso\nconvertirse en profesional, que se convirti\u00f3 gracias al ICETEX, pero ahora tiene\nsupremas dificultades para poder cancelar la deuda. Por qu\u00e9 raz\u00f3n, porque\ndurante el transcurso de su carrera le han prestado 57 millones de pesos,\nporque cuando termina su carrera y se acerca al ICETEX ya la debe 76\nmillones.\nY porque cuando va a decirle al ICETEX que entonces va a iniciar el pago, por\nsupuesto se han capitalizado los intereses ya la deuda no es de 57 sino de 76 y\nde ah\u00ed en adelante cuando ella dice que lo quiere financiar a 10 a\u00f1os, pues esta\ndeuda se ha convertido en 120 millones de pesos que quiz\u00e1 es el valor de tal vez\ntres viviendas de inter\u00e9s social de estas familias, que tardar\u00e1n tal vez toda su\nvida para pagar el cr\u00e9dito.\nEl caso de una joven, esta por lo menos termin\u00f3, hay que esperar que cuando\nconsiga ese primer empleo pues logre ponerse a pagar esta deuda que tardar\u00e1\n10 a\u00f1os despu\u00e9s de haber durante cinco de estudio haber amortizado una\nparte de los intereses. Y ese es el problema, Ministra, el problema es que\nmientras se est\u00e1n formando en la universidad y como cultura de pago por\nsupuesto, el estado le exige que haga un abono que ni siquiera alcanza para\npagar el total de los intereses mensuales del cr\u00e9dito, es decir que estos\nmuchachos hacen un abono y luego el Estado como no alcanza a pagar ni\nsiquiera la cuota de inter\u00e9s, se los lleva y se los convierte en capital y por eso\nestas deudas terminan siendo impagables para los j\u00f3venes de los estratos 1,2 y\n3 en el pa\u00eds. Y ya aqu\u00ed no hablo de los de Bogot\u00e1, estoy hablando de los j\u00f3venes\nde los \u00faltimos rincones de la naci\u00f3n, que tienen la ilusi\u00f3n de un d\u00eda tener un\nt\u00edtulo profesional, pero que donde en muchas ocasiones la educaci\u00f3n superior\nno llega, tiene toda la raz\u00f3n querido colega.\nEstos dos ejemplos son m\u00e1s que suficientes para se\u00f1alarle al gobierno nacional\nque es urgente, como lo ha dicho el Presidente Juan Manuel Santos y como lo\nha se\u00f1alado usted, Ministra, en su intervenci\u00f3n el d\u00eda del lanzamiento o la firma\nde este acuerdo que ser\u00e1 para la prosperidad democr\u00e1tica tambi\u00e9n, que\nreflexionemos sobre lo que est\u00e1 pasando con nuestros j\u00f3venes.\nLo dec\u00eda en una de mis intervenciones aqu\u00ed; uno va a la calle y se encuentra en\nlos barrios de la Capital del Pa\u00eds, que es el sector en donde yo me muevo y se\nencuentra uno con la frustraci\u00f3n de los muchachos que han querido por a\u00f1os y\na\u00f1os, tratar de convertirse en profesionales pero que solo cargan a cuestas la\ndeuda que les ha dejado un cr\u00e9dito para educaci\u00f3n superior y los padres de\nfamilia atemorizados porque no saben en qu\u00e9 momento tengan que vender lo\nque no tienen, para poder pagar la deuda.\nPero como al Estado le est\u00e1 costando exactamente medio bill\u00f3n de pesos la\ndeserci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, quisiera este Representante proponerle al\ngobierno nacional que en realidad evaluaran la viabilidad del proyecto de ley\nque aqu\u00ed hemos puesto a consideraci\u00f3n, porque es que el Presidente Santos\nmanifest\u00f3 que tiene pensado reducir los costos financieros de educaci\u00f3n\nsuperior, lo dijo la semana pasada. Y si eso es as\u00ed, Ministra y Ministro, yo creo\nque la oportunidad est\u00e1 dada, porque si nosotros logramos que se apruebe el\nsubsidio a la tasa real de inter\u00e9s del cr\u00e9dito del ICETEX, estamos\ncontribuy\u00e9ndole sustancialmente a la sociedad colombiana.\nY le contribuimos sustancialmente, porque es que hoy infortunadamente, no\nquisiera decirlo pero me toca, el ICETEX es un banco tradicional en Colombia,\nyo preferir\u00eda irme para Davivienda, Bancolombia, preferir\u00eda irme a cualquier\nbanco porque con el Estado infortunadamente hoy no tenemos las garant\u00edas y\nel Estado se\u00f1oras y se\u00f1ores no es un banco, el Estado debe ser el prestador de\nun servicio social y como tal tiene la obligaci\u00f3n no de entorpecer el proceso de\nformaci\u00f3n de los j\u00f3venes sino de contribuir al mismo. Y la \u00fanica manera en una\nsociedad que hoy no tiene las herramientas porque no hay empleo, en una\nsociedad que no tiene las herramientas porque los ingresos son supremamente\nbajos, la \u00fanica ser\u00e1 la de subsidiar la tasa real en los cr\u00e9ditos de educaci\u00f3n\nsuperior.\nPor eso, se\u00f1ores Representantes, se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n y Ministro de\nHacienda, voy a dejar para la reflexi\u00f3n de ustedes lo que est\u00e1 sucediendo en\nnuestro pa\u00eds con la gran mayor\u00eda de los j\u00f3venes que s\u00e9 que ha empezado el\ngobierno nacional a tomar conciencia de ello, muestra es lo que ha sucedido la\nsemana pasada liderado por la, Ministra de Educaci\u00f3n, pero que por supuesto\nesta que es la Comisi\u00f3n encargada de vigilar los tema de educaci\u00f3n en el pa\u00eds,\ntiene la responsabilidad de hacerle el llamado al gobierno nacional, en defensa\nde la inmensa mayor\u00eda de los colombianos que hoy tienen la ilusi\u00f3n de poder\nun d\u00eda tener un t\u00edtulo de educaci\u00f3n superior.\nSe\u00f1ala un informe del diario El Tiempo, el domingo, que otra de las causas\npara no poder continuar la educaci\u00f3n es el bajo nivel acad\u00e9mico con el que\nllegan a la universidad, dice que de hecho el 45% de los estudiantes que\ningresan a las instituciones traen bajos puntajes en las pruebas SABER y su\ndeserci\u00f3n es del 60% frente al 37% de quienes salen de unas mejores\ninstituciones educativas que les permite tener un mejor puntaje.\nEn resumen Ministros; revisemos ese proyecto que con mucho juicio lo han\nestudiado los se\u00f1ores ponentes y que han entendido que lo econ\u00f3mico\ntrasciende lo social, que tenemos una responsabilidad inmensa con la\npoblaci\u00f3n, porque si no le ayudamos a los j\u00f3venes a que un d\u00eda tengan una\ncarrera t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica o profesional, no habr\u00e1 manera, por m\u00e1s plata que\nle metamos a otros temas, no habr\u00e1 manera de que este pa\u00eds supere las\ndiferencias de equidad social que tiene hoy. Y perd\u00f3nenme que hable en\nprimera persona, pero quisiera ser yo un ejemplo de lo que es el ciudadano\ncom\u00fan y corriente; yo no me eduqu\u00e9 en la universidad p\u00fablica porque como le\nse\u00f1al\u00e9 doctor Carlos, no tuve la oportunidad de pasar a una universidad\np\u00fablica, tal vez porque no tuve la oportunidad de formarme en un colegio\nprivilegiado que me diera alg\u00fan tipo de educaci\u00f3n para poder superar uno de\nesos ex\u00e1menes y acud\u00ed al mecanismo tradicional al que acude cualquier joven\ncolombiano, que es el de trabajar en el d\u00eda para poder estudiar en la noche.\nPero, Ministra, ese modelo me llev\u00f3 a tardarme 10 a\u00f1os convirti\u00e9ndome en\nprofesional, 10 a\u00f1os por la sencilla raz\u00f3n que me suced\u00eda lo que a cualquier\njoven de a pie, cuando tiene trabajo y tiene la platica puede estudiar, y cuando\nno, debe suspender porque no tienen el empleo.\nY ese es el llamado que quiero hacerle al gobierno nacional, les pido Ministros\nme presten atenci\u00f3n,, Ministra, se\u00f1or Ministro reg\u00e1lenme dos minutos, ya voy a\nterminar. Estoy dando el ejemplo, me toca repetirlo, de lo que me sucedi\u00f3 a m\u00ed,\nque es lo que no quiero que le suceda a la inmensa mayor\u00eda de los j\u00f3venes; que\npor culpa del esquema y el modelo econ\u00f3mico que tenemos en nuestra naci\u00f3n,\ntardamos hasta 10 a\u00f1os en convertirnos en profesionales, porque fue lo que le\nsucedi\u00f3 a este Representante a la C\u00e1mara, que un d\u00eda para poder convertirse\nen profesional, por supuesto tuvo que trabajar en el d\u00eda para estudiar en la\nnoche, pero que cuando no hay empleo y no es mi caso, es el de la inmensa\nmayor\u00eda, cuando no hay empleo pues hay que suspender la universidad y eso\nme llev\u00f3 a que me tardara 10 a\u00f1os para convertirme en profesional y es lo que\nsucede en la inmensa mayor\u00eda de los j\u00f3venes en Colombia, porque no tienen la\nposibilidad de acceder a la educaci\u00f3n p\u00fablica.\nPero no es para que nos sentemos a llorar sobre mojado, ni m\u00e1s faltaba, aqu\u00ed\nno se trata de quedarnos en la cr\u00edtica, sino en la de poder empujar un proceso\nque le permita a nuestros muchachos, no tener que pasar por esas situaciones\nsino que el Estado contribuya a que un d\u00eda los convirtamos en t\u00e9cnicos,\ntecn\u00f3logos o profesionales para que esta naci\u00f3n como lo quiere el Presidente\nJuan Manuel Santos sea otra.\nPor eso a los queridos amigos de la Comisi\u00f3n Sexta, a los se\u00f1ores Ministros,\nse\u00f1or Presidente; mi gratitud por haberme permitido expresarme de esta\nmanera y el llamado para que desde aqu\u00ed jalonemos ese proyecto de ley que\nseguramente le permitir\u00e1 a la naci\u00f3n reducir el n\u00famero de deserci\u00f3n que hoy\nest\u00e1 en el 46%, que le cuesta al pa\u00eds y que le cuesta a las familias en Colombia\nalrededor de 327.000 millones de pesos, imag\u00ednense ustedes, una familia\nhaciendo un esfuerzo econ\u00f3mico para luego terminar perdiendo no solo porque\nquedan frustrados sino porque el no tener convertido a su hijo en profesional,\necon\u00f3micamente significa mucho en el futuro. Le significa porque sus ingresos\njam\u00e1s aumentar\u00e1n, porque su nivel de vida nunca mejorar\u00e1 y porque por\nsupuesto estar\u00e1 condenado a ser otro m\u00e1s de aquellos como popularmente se\ndice \u201cdel mont\u00f3n\u201d, porque no tuvieron esa bella oportunidad que el Estado\nhubiera podido garantizar si en esta ocasi\u00f3n logramos subsidiar la tasa de\ninter\u00e9s real de la educaci\u00f3n superior.\nPara algunos de mis amigos, que tal vez, o para los televidentes.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:38:10-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 49, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}