{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "PROPOSICION No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 11 de agosto de 2010)\nLa Comisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente de la Honorable C\u00e1mara de Representantes se\npermite CITAR a la Se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n Nacional, Dra. MARIA FERNANDA CAMPO\nSAAVEDRA, al Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico Dr. JUAN CARLOS ECHEVERRY, a la\nDirectora de Apoyo Fiscal del Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Dra. ANA LUCIA VILLA,\na la, Directora del ICETEX, Dra. MARTHA LUCIA VILLEGAS BOTERO, e invitar al Gobernador\ndel departamento del Putumayo, Dr. FELIPE GUZMAN MENDOZA, al Profesor AGUSTIN\nORDO\u00d1EZ,, Presidente de la Asociaci\u00f3n de Educadores del departamento del Putumayo y al\nProfesor FELIPE BURBANO,, Presidente de la Asociaci\u00f3n de,Rectores del Departamento del\nPutumayo; para que en la sesi\u00f3n del d\u00eda mi\u00e9rcoles 29 de septiembre de 2010, a partir de las\nCUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL\nDra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA.\nCONTEXTO.\nEl pasado 30 de Julio el Ministerio de Educaci\u00f3n Superior sanciono la Resoluci\u00f3n 5443, por la\ncual se definen las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de calidad de los programas de formaci\u00f3n\nprofesional en educaci\u00f3n, en el marco de las condiciones de calidad, y se dictan otras\ndisposiciones, antecedentes: Esta Resoluci\u00f3n deroga la Resoluci\u00f3n 1036 de 22 de Abril de 2004,\nfrente al tema el Ministerio Educaci\u00f3n hab\u00eda presentado propuesta de reforma de la resoluci\u00f3n\nde aportes e intervenciones de varias Facultades de Educaci\u00f3n en el pa\u00eds por medio de sus\nestudiantes y docentes; El Ministerio de Educaci\u00f3n sanciona la Resoluci\u00f3n 5443 en una fecha\ndonde no hay actividad acad\u00e9mica en las universidades y bajo la coyuntura de cambio de\ngobierno, al igual como lo expresan comunicados de las Facultades de Educaci\u00f3n y\norganizaciones estudiantiles (Universidad de Antioquia, UPTC, FECEDU) no se tuvieron en cuenta\nlos aportes de la comunidad acad\u00e9mica.\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento de Boyac\u00e1\nPROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 24 de agosto de 2010)\nReconociendo la importante labor que ha realizado el ICETEX durante m\u00e1s de 50 a\u00f1os,\ngenerando oportunidades de educaci\u00f3n superior para los j\u00f3venes de estratos socioecon\u00f3micos\nm\u00e1s bajos y dada la escasez de los recursos destinados a esta labor, es necesario asegurar su\n\u00f3ptima utilizaci\u00f3n, para que m\u00e1s personas se beneficien y la sociedad como conjunto obtenga la\nmayor rentabilidad social.\nSin embargo, situaciones como la deserci\u00f3n estudiantil a nivel universitario y la capacidad de\nrepago de los cr\u00e9ditos por los beneficiados una vez culminan sus carreras universitarias, deben\nser labores de control y seguimiento por parte del ICETEX para seguir asegurando su\nsostenibilidad financiera y mantener la confianza de los organismos multilaterales que realizan\npr\u00e9stamos para este prop\u00f3sito.\nPor todo lo anterior me permito citar a la, Ministra de Educaci\u00f3n Nacional, Ministro de Hacienda y\nCr\u00e9dito P\u00fablico y a la, Directora del ICETEX, para que en un Debate de Control Pol\u00edtico respondan\nel cuestionario adjunto.\nCUESTIONARIO PARA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL, MINISTRO DE HACIENDA Y\nCREDITO P\u00daBLICO Y DIRECTORA DE ICETEX.\nRepresentante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1\nPROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 31 de agosto de 2010)\nConforme a lo establecido por la ley 5a de 1992, c\u00edtese a la Se\u00f1ora, Ministra de la Educaci\u00f3n,\nDra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra y a la, Directora del ICETEX; Dra. Martha Lucia\nVillegas Botero con el fin de que respondan el cuestionario que adjunto.\nPREGUNTAS PARA LA MINISTRA DE EDUCACION\nPREGUNTAS PARA LA DIRECTORA DEL ICETEX\nRepresentante a la C\u00e1mara\nPREGUNTAS PARA LA MINISTRA DE EDUCACION\nPREGUNTAS PARA EL GOBERNADOR DEL PUTUMAYO\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento del Putumayo\nPROPOSICI\u00d3N ADITIVA A LA PROPOSICI\u00d3N No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 8 de septiembre de 2010)\nConforme a lo establecido por la ley 5\u00aa de 1992, c\u00edtese a la Se\u00f1ora, Ministra de la\nEducaci\u00f3n, Dra. Mar\u00eda Fernanda Saavedra con el fin de que responda el\ncuestionario que adjunto.\nCUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL\nDra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento Valle del Cauca\nPROPOSICI\u00d3N ADITIVA A LA PROPOSICI\u00d3N No. 005\n(Bogot\u00e1, D.C., 15 de septiembre de 2010)\nCUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL\nDra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA\n1. \u00bfPor qu\u00e9 no se tuvieron en cuenta las observaciones hechas por las comunidades\neducativas para proferir la mentada resoluci\u00f3n?\n2. La Resoluci\u00f3n 5443 en el Art. 2 Perfil del Educador: establece orientar el perfil de la\nprofesi\u00f3n docente c\u00f3mo un Profesional con Formaci\u00f3n Docente, \u00bfPor qu\u00e9 esta\nresoluci\u00f3n permite que la educaci\u00f3n sea orientada por personas que no tienen como\nFormaci\u00f3n Fundante la Pedagog\u00eda, la Did\u00e1ctica, el curr\u00edculo, la evaluaci\u00f3n, los\nprocesos cognitivos, la interacci\u00f3n ense\u00f1anza aprendizaje?.\n3. \u00bfDebido a que? en el \u00e1mbito educativo ahora es com\u00fan ponderar cursos o diplomados\nque pretenden formar como educadores a profesionales de otras disciplinas.\nDesconociendo que a nivel mundial la profesi\u00f3n de educador tiene unas caracter\u00edsticas\nespecificas y un proceso curricular que orienta y fortalece el desempe\u00f1o laboral del\neducador.\n4. En lo referente a la Resoluci\u00f3n 5443 en el Art. 3 Denominaci\u00f3n Acad\u00e9mica del\nPrograma y Titulaci\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9 se desconoce la Autonom\u00eda Universitaria? Est\u00e1\nconsagrada en el Art. 24 Ley 30 del 92 donde establece que el otorgamiento de\nt\u00edtulos en la educaci\u00f3n superior es de dependencia exclusiva de las instituciones\neducativas.\n5. El literal 3.1 del Art. 3 de la mentada resoluci\u00f3n, respecto a los t\u00edtulos que pueden\nconducir la educaci\u00f3n preescolar. Desconoce el titulo de Licenciados En Educaci\u00f3n\nTemprana establecido en la Resoluci\u00f3n 1036 (derogada por la resoluci\u00f3n 5443), sin\ntener en cuenta los aportes de las universidades que ofrecen programas en educaci\u00f3n\npreescolar y los t\u00edtulos que ellos ofrecen. \u00bfQu\u00e9 postulados normativos y t\u00e9cnicos\npermitieron: que la resoluci\u00f3n 5443 desconozca el t\u00edtulo de educaci\u00f3n temprana, estos\nestablecidos desde la autonom\u00eda de las universidades en el marco de la ley 30?\n6. El literal 3.3 del Art. 3, determina que los t\u00edtulos que se pueden ofrecer en las\nInstituciones de Educaci\u00f3n Superior que conduce el ciclo de secundaria, educaci\u00f3n\nb\u00e1sica y educaci\u00f3n media corresponde en conformidad con el Art, 23 de la Ley 115 del\nAmbiental, Ciencias Sociales, Historia, Geograf\u00eda, Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y Democracia,\nEducaci\u00f3n art\u00edstica y cultural, Educaci\u00f3n \u00e9tica y en valores humanos. Educaci\u00f3n\nf\u00edsica, recreaci\u00f3n y deportes, Educaci\u00f3n religiosa, Humanidades, lengua castellana e\nidiomas extranjeros, Matem\u00e1ticas, Tecnolog\u00eda e inform\u00e1tica. \u00bfPor qu\u00e9 al aplicar el\nliteral desaparecer\u00edan Licenciaturas como Licenciatura en Educaci\u00f3n Especial,\nLicenciaturas en Necesidades Especiales Educativas, Licenciatura en Derechos\nHumanos, Licenciatura en Psicopedagog\u00eda y Licenciaturas con una especificad\ndisciplinar como es el caso de Bilog\u00eda, Qu\u00edmica, y M\u00fasica?\n7. \u00bfPor qu\u00e9 adem\u00e1s desconoce la formaci\u00f3n de docentes para Educaci\u00f3n Rural o\nEducaci\u00f3n comunitaria, Educaci\u00f3n Campesina, Pedagogos Sociales, Pedagogos\nReeducativos?.\n8. En los Art, 5 y 6, respecto al Curr\u00edculo y la Practica Pedag\u00f3gica, vulnera la Autonom\u00eda\nUniversitaria en la construcci\u00f3n del curr\u00edculo y la orientaci\u00f3n de la Pr\u00e1ctica Pedag\u00f3gica\ny los tiempos necesarios para el desarrollo de las competencias docentes debido a\nque en el Art, 6 determina que la practica pedag\u00f3gica debe realizarse en un a\u00f1o\nlectivo (40 semanas) \u00bfporque la resoluci\u00f3n se permite alterar los planes curriculares\nde las universidades?\n9. \u00bfPorque la resoluci\u00f3n vulnera el esp\u00edritu de las Pr\u00e1cticas Docentes? las cuales deben\nser de manera continua durante el desarrollo del programa encaminado a la\nformaci\u00f3n de docentes.\n10. El Art. 10, Autoevaluaci\u00f3n, establece que los programas podr\u00e1n incluir en su\nautoevaluaci\u00f3n factores externos como: evaluaci\u00f3n de docentes sector p\u00fablico,\nconcursos de ingreso, evaluaci\u00f3n anual de desempe\u00f1o y evaluaci\u00f3n de competencias\npara el ascenso, factores que no son propios de la acci\u00f3n acad\u00e9mica de los programas\ny que usualmente no se articulan con los procesos ense\u00f1anza - aprendizaje de los\nestudiantes de educaci\u00f3n, \u00bfPor qu\u00e9 la resoluci\u00f3n aplica estos factores? los cuales a su\nvez no son contemplados por el Consejo Nacional de Educaci\u00f3n.\n11. Si desaparece la LICENCIATURA EN EDUCACION ESPECIAL, \u00bfQu\u00e9 garant\u00eda\ntendremos los padres, familiares, cuidadores, guardadores, discapacitados cognitivos,\ndiscapacitados m\u00faltiples, sensoriales, mentales y dem\u00e1s que en un futuro pr\u00f3ximo\nser\u00e1n incluidos en el mundo educativo, laboral y social con profesionales id\u00f3neos y de\ncalidad que contribuyan con el pa\u00eds? O es que la pol\u00edtica del ministerio en materia de\nformaci\u00f3n est\u00e1 contemplada en t\u00e9rminos de discriminaciones negativas hacia\ndeterminados sectores.\n1. En qu\u00e9 consiste el plan de monitoreo que actualmente implementa el ICETEX para\ngarantizar la recuperaci\u00f3n de los recursos invertidos?\n2. Dentro de las pol\u00edticas de cr\u00e9dito del ICETEX, se ha pensado en incluir el otorgamiento de\nsubsidios de los intereses generados por el pr\u00e9stamo estudiantil?\n3. (ICETEX y Ministerio de Hacienda) Si es as\u00ed, cu\u00e1l es la disponibilidad de los recursos\npara dichos subsidios?, De d\u00f3nde provendr\u00edan?\n1. \u00bfTiene el Ministerio alg\u00fan proyecto de Reforma a la Ley 30 de 1992, en concreto el art\u00edculo\nMunicipales?\n2. \u00bfSe ha realizado alg\u00fan estudio relacionado con el esp\u00edritu de la ley 30 de 1992 en relaci\u00f3n\ncon el presupuesto de las Universidades, puesto que en m\u00e1s de 76 veces se habla de la\nEducaci\u00f3n Superior pero al momento de referirse al presupuesto, se excluyen las\nInstituciones Universitarias y las de formaci\u00f3n t\u00e9cnica definidas en la ley 30 de 1992.\n1. \u00bfCon que dinero cuenta para el presente a\u00f1o y para las pr\u00f3ximas anualidades\nanualmente el ICETEX para el otorgamiento de cr\u00e9ditos en las diferentes modalidades a\nlos estudiantes?\n2. \u00bfPor qu\u00e9 actualmente algunos cr\u00e9ditos otorgados por el ICETEX se pagan las cuotas mes\na mes dado los limitados recursos de los estudiantes?\n3. \u00bfQu\u00e9 n\u00famero de estudiantes de pregrado tienen actualmente cr\u00e9dito con el ICETEX?\n4. \u00bfQu\u00e9 cantidad de cr\u00e9ditos ha otorgado el ICETEX para estudios de pregrado y postgrado\nen el exterior?\n5. \u00bfQu\u00e9 n\u00famero de estudiantes tienen actualmente cr\u00e9dito con el ICETEX para estudios de\npostgrado, cuantos para especializaciones, maestr\u00edas, doctorados y en post doctorados?\n6. \u00bfCu\u00e1l es la tasa de inter\u00e9s actual de los cr\u00e9ditos otorgados por el ICETEX, y en qu\u00e9 se\ndiferencian de las tasas de inter\u00e9s del sector financiero que otorga cr\u00e9ditos para la\neducaci\u00f3n?\n7. \u00bfQu\u00e9 cantidad de profesionales se encuentran actualmente en mora del ICETEX por\nincumplimiento en sus pagos?\n8. \u00bfQu\u00e9 ventajas ofrece el ICETEX en sus cr\u00e9ditos frente al sector financiero?\n9. \u00bfCu\u00e1l es la cartera morosa actual del ICETEX?\n10. \u00bfQu\u00e9 cifras de la cartera morosa resulta castigada ante la imposibilidad de ser\nrecuperada?\n11. \u00bfExiste alguna modalidad de cr\u00e9dito de car\u00e1cter condonable? Si no es as\u00ed, \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la\nviabilidad de condonaci\u00f3n de algunos cr\u00e9ditos previo el cumplimiento de algunos\nrequisitos?\n12. \u00bfExiste un tiempo establecido para empezar a cancelar los cr\u00e9ditos de los profesionales,\ndespu\u00e9s de culminar sus estudios?\n13. \u00bfQu\u00e9 alternativas tienen los profesionales que no pueden encontrar empleo, y le empiezan\na llegar las cuotas del cr\u00e9dito en el ICETEX y se encuentran en imposibilidad de pagarlos?\n14. \u00bfEs posible que un profesional recientemente graduado y al d\u00eda en sus pagos pueda\nrealizar un nuevo cr\u00e9dito con el fin de alcanzar un mayor grado de estudios como en\nEspecializaci\u00f3n, Maestr\u00eda, Doctorado, o Post-doctorado?\n15. \u00bfCu\u00e1les son los requisitos exigidos para el deudor solidario del cr\u00e9dito con el ICETEX?\n\u00bfSon Demasiado r\u00edgidos? \u00bfQu\u00e9 cantidad de solicitudes no son aprobadas por el tema del\ndeudor solidario?\n16. \u00bfCu\u00e1ntas solicitudes recibe semestralmente el ICETEX, \u00bfCu\u00e1ntas de ellas se convierten\nen cr\u00e9ditos?, \u00bfCuantas son rechazadas y por qu\u00e9 motivos se rechazan?\n17. \u00bfEs posible que durante la etapa de estudios se cambien las pol\u00edticas del pr\u00e9stamo y se\naplique a un cr\u00e9dito en desarrollo?\n18. \u00bfCu\u00e1l es la forma que el ICETEX emplea para comunicarse con sus beneficiarios durante\nel cr\u00e9dito y despu\u00e9s de en su etapa de pago?\n19. \u00bfCon que publicidad cuenta actualmente el ICETEX para difundir sus servicios,\nespecialmente en el sector rural?\n20. \u00bfCu\u00e1l es la distribuci\u00f3n por regiones del pa\u00eds de los cr\u00e9ditos otorgados por el ICETEX,\nseg\u00fan los departamentos en los \u00faltimos 5 a\u00f1os?\n21. \u00bfCu\u00e1les son las dificultades m\u00e1s frecuentes a las que se enfrentan los estudiantes para\nacceder a un cr\u00e9dito del ICETEX?\n1. La Ley 715 de 2002, en su art\u00edculo 15 establece que los recursos de la participaci\u00f3n para\neducaci\u00f3n del Sistema General de Participaciones se destinar\u00e1n a financiar la prestaci\u00f3n\ndel servicio educativo atendiendo los est\u00e1ndares t\u00e9cnicos y administrativos. A pesar de\nestar escrito en la Ley, en el Putumayo en este momento, no se tienen los recursos\nsuficientes para garantizar el servicio educativo. Qu\u00e9 ha pasado?\n2. El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional garantiza el pago de n\u00f3mina como lo ha manifestado\nla Se\u00f1ora, Ministra; sin embargo, no existe garant\u00eda de recursos para el transporte escolar,\npara el funcionamiento de los planteles, para el pago de servicios p\u00fablicos y para el\npersonal administrativo faltante. Con los recursos asignados en el CONPES 131 de 2010\nno alcanza a cubrir estos costos. Los municipios ya hicieron el esfuerzo financiero de\nacuerdo a sus ingresos pagando el transporte escolar en algunos meses del primer\nsemestre. Qu\u00e9 se puede hacer sobre estos temas?\n3. Las comunidades educativas del departamento, ASEP y ASODIP se han movilizado para\nmanifestar su descontento frente a la crisis del sector, conociendo esta situaci\u00f3n del\nPutumayo, el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional c\u00f3mo solucionar\u00e1 el problema financiero\ndel presente a\u00f1o y de los a\u00f1os siguientes?\n4. Los recursos asignados en los CONPES, se transfieren a fechas en las que el calendario\nacad\u00e9mico ya ha comenzado, dejando sin atender los estudiantes de la poblaci\u00f3n rural\ndispersa (para 2010, 6080 estudiantes) por sistema de oferentes, pues el contrato de\nprestaci\u00f3n del servicio se legaliz\u00f3 el 30 de marzo, dejando sin atender dos meses de\nactividades con alumnos. Por qu\u00e9 est\u00e1n llegando tan tarde estos recursos al\nDepartamento?\n5. De igual manera, sucedi\u00f3 con la financiaci\u00f3n de los internados escolares, financiados con\nel Sistema General de Participaciones para el a\u00f1o 2010. La primera transferencia se\nrealiz\u00f3 en el mes de abril. Nuevamente 2 meses sin financiar este componente de\ncobertura. C\u00f3mo se puede solucionar este problema?\n1. De qu\u00e9 manera su administraci\u00f3n podr\u00eda llegar a contribuir a solucionar la crisis\nexistente? Podr\u00eda cofinanciar uno de los componentes que presenta crisis en el\ndepartamento?\n2. Los recursos presupuestados para el sector educaci\u00f3n se mantendr\u00e1n? O por efectos de\nla reestructuraci\u00f3n de pasivos, van a sufrir modificaciones?.\n1. Una revisi\u00f3n del proyecto de ley de Presupuesto General de la Naci\u00f3n para 2011,\nmuestra que el presupuesto dedicado a la educaci\u00f3n para el pr\u00f3ximo a\u00f1o crecer\u00e1\napenas 0.9% ($17.11 billones en el 2010 a 12.27 billones para el 2011) en t\u00e9rminos\nnominales. \u00bfSolicitar\u00e1 el Ministerio de Educaci\u00f3n adiciones presupuestales, o por el\ncontrario se piensa que esta asignaci\u00f3n es suficiente?\n2. En el cuadro 5 del documento \u201caspectos complementarios\u201d al mensaje presidencial del\nproyecto de Presupuesto General de la Naci\u00f3n, se revela que el presupuesto asignado\na los \u201cServicios de Educaci\u00f3n Superior\u201d decrece 8.7% (de $2.547 billones en el 2010\npasa a $2.327 billones en 2011) en t\u00e9rminos nominales \u00bfQu\u00e9 mecanismos tiene el\nMinisterio de Educaci\u00f3n para subsanar este \u201chueco financiero\u201d en \u00e9ste rubro tan\nimportante?, \u00bfC\u00f3mo se pretende generar acceso a la Educaci\u00f3n Superior a las clases\nde menores recursos bajo esta din\u00e1mica?\n3. El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en los \u00faltimos a\u00f1os ha venido impulsando la\nparticipaci\u00f3n de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior mediante un mecanismo de\nconvocatorias, que tienen por marco referencial esencial la educaci\u00f3n por\ncompetencias. \u00bfCu\u00e1les han sido los resultados de estos procesos o mecanismos y cu\u00e1l\nes su intencionalidad?, \u00bfeste enfoque de competencias no pone en riesgo la calidad de\nla educaci\u00f3n mediante la reducci\u00f3n de la complejidad en el saber y la cosificaci\u00f3n del\nconocimiento, teniendo como argumento principal las necesidades de un sector\nproductivo que pueden ser coyunturales?\n4. La reforma a la ley 30 de 1992 que radic\u00f3 a mediados del presente a\u00f1o su antecesora,\nla doctora Mar\u00eda Cecilia V\u00e9lez, propone en uno de sus art\u00edculos una exposici\u00f3n de la\neducaci\u00f3n superior estatal a un devenir optimista de la econom\u00eda, que adem\u00e1s de no\ntener en cuenta los logros en t\u00e9rminos de calidad de las Universidades P\u00fablicas ante\nlas dificultades econ\u00f3micas, desde la formulaci\u00f3n de la ley 30 de 1992 hasta la fecha;\nexpone al vaiv\u00e9n de la econom\u00eda un Derecho, que inclusive podr\u00eda ser entendido como\ncontrac\u00edclico en la teor\u00eda convencional del Capital Humano. \u00bfPor qu\u00e9 no se considera\nun escenario de aumento (por supuesto, quiz\u00e1s menor a condiciones de favorabilidad\nde crecimiento) en situaciones de recesi\u00f3n, que dada la alta volatilidad de la econom\u00eda\nmundial en la \u00e9poca contempor\u00e1nea es m\u00e1s que pertinente?, y a su vez \u00bfCu\u00e1les\nser\u00edan las propuestas alternativas respecto a la financiaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior\nde car\u00e1cter estatal, en el escenario factible de que esta reforma referida anteriormente\na la ley vigente no se concrete?\n5. La calidad de la Educaci\u00f3n superior es un tema fundamental para el progreso y\ndesarrollo de la naci\u00f3n. En m\u00faltiples oportunidades las Universidades P\u00fablicas han\nreclamado la congelaci\u00f3n de la n\u00f3mina y la precarizaci\u00f3n laboral al interior de la\nUniversidad que pone en peligro uno de sus principales principios y fundamentos\ncomo es la autonom\u00eda; al mismo tiempo que los estudiantes denuncian la p\u00e9rdida de\ncalidad en la formaci\u00f3n, por baja calidad pedag\u00f3gica y profesional de nuevos docentes\nque entran bajo la modalidad de c\u00e1tedra. Ante este escenario y en \u00e9stos t\u00e9rminos\n\u00bfC\u00f3mo afrontar\u00e1 este gobierno el problema de la calidad en la educaci\u00f3n superior? Y\n\u00bfCu\u00e1les van a ser los mecanismos para fortalecer el proceso de investigaci\u00f3n de las\nUniversidades P\u00fablicas si la docencia cada vez m\u00e1s se \u201cdespersonaliza\u201d entre\nacademia e investigaci\u00f3n con la congelaci\u00f3n o inclusive disminuci\u00f3n de n\u00f3mina\ndocente de planta?\n6. Seg\u00fan el proyecto de la reforma a la ley 30 de 1.992 presentado por la anterior\n, Ministra de Educaci\u00f3n Cecilia Mar\u00eda V\u00e9lez White, considera modificar los art\u00edculos 86\ny 87 relacionado con la financiaci\u00f3n de las universidades p\u00fablicas, frente a ello\nsolicitamos responder:\nA. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 reforma de ley va a modificar la situaci\u00f3n cr\u00edtica actual de los presupuestos\nde las universidades estatales?\nB. \u00bfcu\u00e1l es el d\u00e9ficit acumulado actual de las universidades estatales? \u00bfde qu\u00e9\nmanera el gobierno nacional aportar\u00e1 con este d\u00e9ficit para hacer viable la educaci\u00f3n\nestatal superior?\nC. \u00bfEl presupuesto asignado a la educaci\u00f3n superior se circunscribe en el sistema de\nsubsidio a la demanda con libre competencia entre las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior?\nD. \u00bfcu\u00e1l es la apropiaci\u00f3n en inversi\u00f3n e investigaci\u00f3n asignada a la educaci\u00f3n\nsuperior?\nE. El art\u00edculo 4 del proyecto de reforma a la ley 30 establece que las instituciones de\neducaci\u00f3n superior, entrada la ley ser\u00e1n establecimientos p\u00fablicos del orden\nnacional, \u00bfC\u00f3mo incide este cambio en el presupuesto de las universidades\nestatales?, \u00bfEste art\u00edculo quebranta la autonom\u00eda universitaria que actualmente\ntienen las instituciones universitarias?\n1. El m\u00e9todo de asignaci\u00f3n de recursos para educaci\u00f3n b\u00e1sica y media en especial de\ngratuidad se hace por capitaci\u00f3n. Tal valor se especifica mediante documentos CONPES:\n2. \u00bfCu\u00e1l es la metodolog\u00eda para estimar este valor? Favor detallar de manera rigurosa.\n3. \u00bfEl Ministerio de Educaci\u00f3n tiene estimado cual es el valor percapita de la educaci\u00f3n\nintegral? Favor diferenciar por niveles educativos y sectores (si \u00e9sta ultima diferenciaci\u00f3n\nes posible).\n4. Se tiene un estimativo del d\u00e9ficit en infraestructura educativa del sector p\u00fablico. Si es as\u00ed,\npor favor detallar la metodolog\u00eda para la medici\u00f3n del d\u00e9ficit.", "external_id": "#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:30:00-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 0, "name": "H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez"}