{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente. Qu\u00e9 pena\ncon el se\u00f1or Ministro, me gustar\u00eda que me regalara tres minuticos, porque de\nverdad que es sumamente importante Ministro, su presencia ac\u00e1 y ya le voy a\nargumentar por qu\u00e9 para m\u00ed es muy importante su presencia. Un saludo a la\nse\u00f1ora, Ministra y a todas las personas que nos acompa\u00f1an.\nUna parte del gran poeta chiquinquire\u00f1o Julio Fl\u00f3rez, paisano de algunos\ncompa\u00f1eros ac\u00e1 de la Comisi\u00f3n y del Congreso, nacido en 1867, dej\u00f3 de existir\nen 1923, a temprana edad. En esa parte se\u00f1or Ministro, en ese gran poema de\ntodo nos llega tarde, hasta la muerte, \u201ctodo puede llegar\u201d, es breve lo m\u00edo\nMinistro. En ese poema de ese gran poeta Julio Fl\u00f3rez, todo nos llega tarde,\nhasta la muerte y dice que todo puede llegar pero se advierte que todo llega\ntarde, la bonanza despu\u00e9s de la tragedia, la alabanza cuando est\u00e1 ya la\ninspiraci\u00f3n inerte.\nMinistro, hoy se empez\u00f3 a hacer realidad mi sue\u00f1o y creo que el de muchos de\nmis compa\u00f1eros que hacemos presencia en esta Comisi\u00f3n, porque creemos en\nun Estado social de derecho, creemos en la democracia, aspiramos y luchamos\ntambi\u00e9n para estar en la Comisi\u00f3n Sexta, como se lo he dicho en reiteradas\noportunidades a la se\u00f1ora, Ministra, que yo creo que ella tiene la Cartera m\u00e1s\nimportante, pero que es fundamental que usted nos acompa\u00f1e, porque yo creo\nque el tema en parte es de recursos. A mis queridos amigos que les reconozco\nsu juicio y su conocimiento en materia de educaci\u00f3n, que siempre nos aportan,\nporque uno puede tener muchos sue\u00f1os pero sin plata no se hace nada, como\ncuando uno puede tener hambre y si no tiene con que llenar la barriga, las\ncosas se nos van complicando.\nPara m\u00ed realmente es un sue\u00f1o que se empieza a hacer realidad, porque yo\nsiempre le dec\u00eda en Antioquia cuando sal\u00eda a buscar los votos para la Asamblea\nde Antioquia y ahora para el Congreso de la Rep\u00fablica, que necesit\u00e1bamos m\u00e1s\nrecursos y adem\u00e1s por eso me encant\u00f3 el proyecto del doctor Juan Manuel\nSantos, cuando en sus sue\u00f1os habla de una Colombia m\u00e1s educada, pero\nrecuerdo se\u00f1or Ministro, que hace poco que estuvimos en la Casa de Nari\u00f1o,\ncon la bancada antioque\u00f1a, en su presencia le dec\u00edamos que la prosperidad sin\neducaci\u00f3n, no podemos hablar de prosperidad. Y tambi\u00e9n le dec\u00edamos que la\neducaci\u00f3n no pod\u00eda ser uno de los vagones sino tendr\u00eda que ser los rieles o el\ncombustible de las locomotoras. Hoy no nos podemos comparar con nosotros\nmismos sino con el mundo entero, hoy ya no hay fronteras, no la l\u00edmites, hay\nnecesidades en el mundo que para acceder al t\u00edtulo necesita saber cinco\nidiomas, hoy no es que el pez m\u00e1s grande se coma al pez m\u00e1s chico sino que\naquel que tenga la informaci\u00f3n es el m\u00e1s h\u00e1bil, el m\u00e1s veloz, el m\u00e1s r\u00e1pido.\nY esa competencia acad\u00e9mica nos viene desbordando y la se\u00f1ora, Ministra nos\nviene hablando de cerrar la brecha, pero por eso es tan importante el tema de la\nplata, as\u00ed de sencilla, porque se\u00f1or Ministro, aqu\u00ed han planteado un escenario\ndantesco en materia de educaci\u00f3n por la plata, porque no podemos tomar la\neducaci\u00f3n como un costo o como un gasto, sino como una inversi\u00f3n, que\nadem\u00e1s tambi\u00e9n eso repercute en que los j\u00f3venes van a creer en el Estado,\nporque los vamos a tener en cuenta, porque los hemos tenido en cuenta,\nporque el joven no ha sido tenido en cuenta.\nDe esta manera si puede ser tenido en cuenta se\u00f1or Ministro, porque si bien es\ncostosa esta inversi\u00f3n, es m\u00e1s costosa la ignorancia se\u00f1or Ministro y yo creo\nque nadie lo puede discutir. Por eso no podemos seguir nivelando por lo bajo,\ntenemos que realmente para ser competitivos tenemos que nivelar por lo alto,\nahora lo dec\u00eda el doctor Wilson G\u00f3mez sobre el tema del ICETEX y me preocupa\nporque adem\u00e1s fue un tema de campa\u00f1a, donde le hablaba yo a los j\u00f3venes;\nque, qu\u00e9 tal poder que esos cr\u00e9ditos y en buena hora estos debates de control\npol\u00edtico que hemos planteado en esta Comisi\u00f3n, han llegado a o\u00eddos del se\u00f1or\nPresidente y vemos c\u00f3mo se van a destinar unos recursos para la educaci\u00f3n,\npero qu\u00e9 tal, antes a la doctora Martha Cecilia hay que reconocerle su buen\nesfuerzo, porque es un banco, antes ha logrado mucho, porque es que el\ncr\u00e9dito, la plata del ICETEX son recursos del Banco Mundial, por lo tanto tiene\nque salir a competir con un banco, indudablemente tiene que salir a competir.\nPero miren, la tragedia invernal, la ola invernal en Colombia y el se\u00f1or\nPresidente y la Primera Dama han salido a una convocatoria mundial, esa es la\nconvocatoria que yo tambi\u00e9n quer\u00eda en un momento dado, que se con la\neducaci\u00f3n, que le saquemos balas a la guerra, que le digamos al mundo entero\nque Colombia ha puesto una alta dosis de sangre de nuestros j\u00f3venes y que el\nmundo entero nos tiene que ayudar.\nEntonces si bien no se puede desde ac\u00e1 del nivel nacional, tambi\u00e9n se pueden\nhacer esas convocatorias a nivel nacional y se ha demostrado, todo el mundo\nest\u00e1 enviando ayudas para Colombia, por qu\u00e9 no nos pueden enviar ayudas\npara la educaci\u00f3n, porque antes las armas igualaban a los hombres, hoy la\neducaci\u00f3n es la que iguala a los hombres.\nSiempre reconozco al doctor Carlos Andr\u00e9s Amaya, mire se\u00f1or Ministro yo\ntambi\u00e9n fui mesero y mensajero y repart\u00ed publicidad en los sem\u00e1foros en\nMedell\u00edn y cuando me sent\u00e9 en un pupitre mi vida cambi\u00f3, el pupitre\ntransforma, el pupitre es el que nos cambia, por eso tenemos que creer en\nnuestros j\u00f3venes y brindarles oportunidades, de otra manera no se puede hacer\ny por eso es que quer\u00eda que usted estuviera ah\u00ed, para decirle de frente, se\u00f1or\nMinistro por qu\u00e9 desde hoy se empieza a hacer realidad mis sue\u00f1os, porque qu\u00e9\nnos ganamos con hablar de educaci\u00f3n, qu\u00e9 nos ganamos con hablar del\nhambre si no tenemos con qu\u00e9 ir a alimentarnos, qu\u00e9 nos ganamos con hablar\nde educaci\u00f3n si no tenemos c\u00f3mo poder llenar esas necesidades tan grandes\nque tenemos.\nPor eso, pues hoy se\u00f1or Ministro yo quiero plantearle dos aspectos\nfundamentales, que tambi\u00e9n va dirigida a la se\u00f1ora, Ministra, tres cosas; una\nse\u00f1or Ministro que hoy usted aqu\u00ed delante de la, Ministra, delante de la\nComisi\u00f3n Sexta, delante el pa\u00eds se comprometa a que realmente los recursos\npara la educaci\u00f3n tienen que estar. No s\u00e9 c\u00f3mo lo va a hacer, esa ya es\nsituaci\u00f3n suya pero no deje que la esperanza y que la inspiraci\u00f3n est\u00e9 inerte,\ncomo dec\u00eda Julio Fl\u00f3rez.\nMire, tiene una Comisi\u00f3n comprometida, con ganas d ayudarle, la se\u00f1ora\nMinistra lo sabe, cuente siempre con nosotros, pero comprom\u00e9tase aqu\u00ed, que\nesos recursos van a estar porque hay dos preguntas que tengo que hacer; una\nse\u00f1ora, Ministra, no s\u00e9 si alguna vez lo hab\u00edamos planteado o una\nsuperintendencia de educaci\u00f3n o que alguien nos diga si esos recursos\nrealmente est\u00e1n llegando hasta ese \u00faltimo rinc\u00f3n de Colombia, o qu\u00e9 es lo que\npasa con los recursos cuando salen del nivel central a ese peque\u00f1o municipio o\na esa peque\u00f1a comunidad en cualquier rinc\u00f3n de Colombia.\nPero tambi\u00e9n se\u00f1ora, Ministra, \u00bfUsted se siente hoy c\u00f3moda para cumplirle al\npa\u00eds con los recursos destinados para la educaci\u00f3n? yo quiero que ahorita me la\nresponda se\u00f1ora, Ministra y delante del se\u00f1or Ministro, porque aqu\u00ed nos\ntenemos que decir la verdad todos, delante del pa\u00eds, porque aqu\u00ed tenemos un\ncompromiso, nos comprometimos con nuestros electores a venir a decirles ac\u00e1\nla verdad y a luchar y a gestionar por los recursos, si no es as\u00ed qu\u00e9 tenemos\nque hacer u otra gran convocatoria, para que esos recursos lleguen, porque\nnosotros no podemos seguir derramando la sangre de nuestros j\u00f3venes si no\ntienen esa oportunidad.\nSoy un convencido del poder transformador del pupitre, por eso en buena hora\ny hoy se me hizo realidad el sue\u00f1o se\u00f1or Ministro, de tener al Ministro de\nHacienda con la, Ministra de Educaci\u00f3n, para que hablemos del tema de\neducaci\u00f3n y del tema de plata. Muchas gracias se\u00f1ores ministros.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:40:40-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 64, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}