{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Un\nafectuoso saludo para la se\u00f1ora, Ministra y para el se\u00f1or Ministro de Hacienda.\nNosotros tuvimos la oportunidad de acompa\u00f1ar a la, Ministra en ese\nlanzamiento del pacto del gobierno nacional con las universidades del pa\u00eds, en\nprocura de reducir la deserci\u00f3n del 45% al 25%, y tambi\u00e9n se habl\u00f3 de la\npropuesta del gobierno de fortalecer la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica para\npasar del 32% al 46% aproximadamente, tambi\u00e9n se habl\u00f3 de la proporci\u00f3n de\nprogramas acreditados de alta calidad, para pasar del 20 al 30%, e igualmente\nse habl\u00f3 en este programa como lo ha hecho la propia, Ministra, en la\nproporci\u00f3n de docentes universitarios con doctorado, para que se incremente de\nun 4 a un 20%.\nY uno dice esos son programas supremamente ambiciosos, pero la gran\npregunta es, si no hay fortalecimiento financiero de la educaci\u00f3n superior, de la\neducaci\u00f3n colombiana, pues todos estos proyectos, todos estos programas\npueden ser supremamente atractivos para el pa\u00eds, pero casi que inimaginables\nen su realizaci\u00f3n.\nYo les dec\u00eda en la sesi\u00f3n pasada a la que nos acompa\u00f1\u00f3 la, Ministra, que el\nfuturo pertenece a la naci\u00f3n que mejor eduque a sus hijos, no lo digo yo, lo dijo\nBarak Obama y lo ratifico aqu\u00ed. Ministro, se ha venido discutiendo un tema del\nmarco de sostenibilidad fiscal y nos parece much\u00edsimo que el tema de la\neducaci\u00f3n ni m\u00e1s ni menos, tiene que abordarse bajo la \u00f3ptica de un marco de\nsostenibilidad fiscal que le garantice realmente a la educaci\u00f3n superior, la\nposibilidad de los retos que demandan procesos como la globalizaci\u00f3n.\nMire Ministro, el gran debate usted lo sabe, es precisamente el cambio del\npropio modelo que estableci\u00f3 la Ley 30 de 1992 en su art\u00edculo 86, digamos que\nese modelo que fij\u00f3 los recursos para la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior\nen Colombia no cumple con los requisitos m\u00ednimos exigidos por las\nuniversidades, pero Ministro, si me escuchara dos minutos, eso hace parte\nprecisamente del d\u00e9ficit, Ministra, no hay recursos tampoco.\nMire Ministro, quiero de una forma muy r\u00e1pida hacerle referencia a una serie\nde expedici\u00f3n de normas posteriores a la Ley 30 de 1992, que han afectado\nenormemente los recursos de la universidad p\u00fablica, por ejemplo, con la\nexpedici\u00f3n del Decreto 1444 del 92, \u201cpor medio del cual se dictaron\ndisposiciones en materia salarial y prestacional para los empleados p\u00fablicos\ndocentes de las universidades p\u00fablicas del orden nacional\u201d, si bien es cierto se\nabri\u00f3 la posibilidad del reconocimiento a los m\u00e9ritos de nuestros docentes, no\nmenos cierto es que se le abri\u00f3 una gran compuerta a los gastos de\nfuncionamiento con cargo a los recursos de las universidades.\nDespu\u00e9s de la expedici\u00f3n de ese Decreto 1444, se expidi\u00f3 el Decreto 1279 del\n2002, que modific\u00f3 unas disposiciones del r\u00e9gimen laboral con la inclusi\u00f3n de\naspectos como el otorgamiento de puntos de acuerdo a los diferentes niveles\neducativos, es decir, hubo una cualificaci\u00f3n de los docentes y que bueno por\nese decreto porque se incentiv\u00f3 la producci\u00f3n acad\u00e9mica de los profesores. Si\nbien es cierto se incentiv\u00f3 la producci\u00f3n acad\u00e9mica, no menos cierto es que\nigualmente por ning\u00fan lado la ley mencion\u00f3 donde estaban las fuentes de\nfinanciaci\u00f3n para cubrir precisamente esos incentivos, ese decreto afect\u00f3\npresupuestalmente entre el 5.5% y el 9% las finanzas de las universidades\np\u00fablicas del pa\u00eds y como lo mencion\u00f3 el Dr. Amaya, la sentencia C-006 y\n401 del 98 de la Honorable Corte Constitucional, le otorgaron un trato de\nigualdad en las prestaciones otorgadas a los profesores ocasionales de hora\nc\u00e1tedra y a los propios supernumerarios administrativos.\nAs\u00ed que se oblig\u00f3 una vez m\u00e1s a las universidades, a las instituciones a cumplir\ncon ese segmento de sus empleados en igualdad de condiciones a la carga de\nempleados de planta y por supuesto hay una carga presupuestal enorme para\nlas universidades. La gran pregunta Ministro es, que tampoco est\u00e1n los\nrecursos y por supuesto esa condici\u00f3n salida de los propios fallos de la Corte\ndel a\u00f1o 98, no estaban ni mucho menos contemplados cuando se expidi\u00f3 la Ley\n30 de 1992, una carga m\u00e1s para el presupuesto de las universidades.\nM\u00e1s adelante se expide la Ley 100 del 93 y por supuesto que tambi\u00e9n se ven\nmenguados los recursos de las universidades y luego se expide la ley 797 del\n2003 y se reforman todas las disposiciones del sistema general de seguridad\nsocial en pensiones, as\u00ed que se aumentan los aportes patronales anualmente,\npartiendo del 1% por all\u00e1 en el a\u00f1o 2004 y recordemos que mediante Decreto\n4982 el propio gobierno nacional sube los aportes al 12% y por supuesto es\nuna carga m\u00e1s para el presupuesto de la universidad en este pa\u00eds, as\u00ed que d\u00eda\ntras d\u00eda se fue aumentando desde el a\u00f1o 92, la brecha presupuestal para\nnuestras universidades.\nSe expiden despu\u00e9s las Leyes 403 del 97 y la 815 del 2003, a las que tambi\u00e9n\nse refiri\u00f3 el Dr. Amaya y se establecen incentivos para los ciudadanos,\nespecialmente por el derecho al sufragio y entonces hablamos del descuento de\nun 10% en el costo de la matr\u00edcula y por supuesto tambi\u00e9n que ese 10% va con\ncargo al presupuesto de nuestras universidades.\nAs\u00ed que ese repaso por la historia, Ministro, hace ver que la universidad en\nColombia, la universidad p\u00fablica tuvo que asumir una gran cascada de\nobligaciones desde el a\u00f1o 92 y que desafortunadamente el modelo que hoy\ntenemos, que obedece precisamente a la Ley 30 del 92 en su art\u00edculo 82, no\npermite un crecimiento real de los ingresos y por supuesto as\u00ed como aqu\u00ed lo han\nmanifestado, el d\u00e9ficit presupuestal que muestran nuestras universidades hace\npensar casi que insostenible la buena marcha de la universidad, si no tenemos\ntambi\u00e9n un marco de sostenibilidad fiscal de la universidad p\u00fablica en\nColombia.\nYo ten\u00eda sobre todo unos temas importantes,, Ministra, que discutir,\nespecialmente el que tiene que ver con la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia, porque es supremamente preocupante pero ser\u00e1 otro el\ninstante. El se\u00f1or Presidente me ha dicho que no dispongo sino de estos tres\nminutos y de forma muy r\u00e1pida quise hacer una aproximaci\u00f3n, Ministro, del\ntema normativo y de c\u00f3mo desde el a\u00f1o 92 a la fecha, se han, repito, creado\nuna gran cantidad de obligaciones a nuestras universidades sin que el Estado,\nsin que el propio gobierno nacional advierta la posibilidad de mejorar los\nrecursos, los presupuestos de estas universidades para que cumplan\nprecisamente con el propio objeto para el cual fueron creados. Le agradecemos\ninfinitamente Ministro, su mirada hacia un proceso de sostenibilidad fiscal\ntambi\u00e9n con la educaci\u00f3n en Colombia, si no es as\u00ed, le aseguro que Colombia\nno podr\u00e1 mostrarse como una naci\u00f3n competitiva, como una naci\u00f3n de cara a\nla internacionalizaci\u00f3n de la propia educaci\u00f3n.\nMuy amable Ministro, muy amable, Ministra y a usted se\u00f1or Presidente, por\nhaberme concedido estos tres minutos.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:41:20-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}