{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo de nuevo a la, Ministra, a los funcionarios\ndel gobierno, a la Comisi\u00f3n.\nSobre el punto, Presidente,, Ministra, compa\u00f1eros del Proyecto de Ley 054; no\nquisiera, de hecho ped\u00ed la palabra para referirme parcialmente a este asunto,\npero ya que se habla de los anuncios de los proyectos de ley, quiero invocar\ncierto procedimiento, si se quiere, no es una moci\u00f3n de privilegio pero si una\nsugerencia muy comedida. Le he pedido a la, Ministra que con el equipo t\u00e9cnico\ndel Ministerio, pero adem\u00e1s con otros actores que no solamente del Ministerio,\nsino tambi\u00e9n de otras fuentes, me explico Presidente, el SENA est\u00e1 adscrito al\nMinisterio de Educaci\u00f3n, deber\u00eda discutirse con otros actores la llamada\narticulaci\u00f3n que se predica en el proyecto de ley 054.\nRaz\u00f3n por la cual, Ministra, le he pedido a usted que habilitemos un espacio de\nconversi\u00f3n sobre este tema, que vaya m\u00e1s all\u00e1 del que se ha desarrollado\nahora.\nDel Consejo Directivo del SENA hacen parte los gremios, las centrales\nsindicales y otras entidades que no necesariamente del Ministerio de Educaci\u00f3n\ny que se sienten concernidos con este tema.\nCon la, Ministra hemos convenido algo que yo esperar\u00eda ampliar y era la\npr\u00f3xima semana una reuni\u00f3n para hablar de este tema, yo solicito formal y\ncomedidamente a la Comisi\u00f3n que se d\u00e9 la oportunidad de habilitar un espacio\nque no sea invitar a la gente a que haga presencian en las barras el d\u00eda del\ndebate, sino que previamente hagamos un proceso de discusi\u00f3n t\u00e9cnica y de\nconveniencia social del Proyecto de Ley 054. La, Ministra ha convenido en que\nnos veamos la pr\u00f3xima semana pero yo insistir\u00eda en la posibilidad de ampliarlo\npara que hayan otros actores,, Ministra, y aprovechemos de la mejor manera,\ninclusive lo dejo para la mesa; ha elaboraciones que se han hecho a instancias\nde la OIT. La OIT ha convocado una mesa de concertaci\u00f3n sobre este tema, hay\ndocumentos concertados, con rango de hacerlo a instancias de las mesas de\nconcertaci\u00f3n de gobiernos anteriores, quienes no deber\u00edan ser ignorados y que\nson ignorados en el proyecto de ley.\nYo por esas y otras razones, no quiero extenderme m\u00e1s, comedidamente sugiero\nque se habilite una instancia con esos actores concernidos, antes de que se\nproceda a la votaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n. Muy respetuosamente se lo estoy\nplanteando a la Comisi\u00f3n, a la, Ministra y a mis compa\u00f1eros encargados de\nmirar la ponencia. Gracias.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2010-12-01T10:34:00-05:00", "transcript": "213-acta-15-comision-sexta", "order": 25, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}