{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente much\u00edsimas gracias,\nmuy buenos d\u00edas a la Mesa Directiva, Honorables Representantes a la C\u00e1mara, se\u00f1or Gobernador,\nse\u00f1or Superintendente, se\u00f1or Viceministro, a la comunidad de Soacha que se encuentra presente,\nmuy bienvenido se\u00f1or, Presidente del Concejo, concejales, diferentes l\u00edderes y en general a las\npersonas que se hacen presentes, no puedo dejar de saludar a la se\u00f1ora, Contralora del municipio\ny al se\u00f1or Personero tambi\u00e9n.\nPues, lastimosamente ustedes lo han dicho, este es un debate en el que tiene que estar presente\nel se\u00f1or Ministro, lastimosamente pues ya est\u00e1 muy claramente expuestos los motivos y se hace\nnecesario hacer un debate profundo, yo tambi\u00e9n tra\u00eda una presentaci\u00f3n se\u00f1or Presidente, que\nquer\u00eda mostrar pero no vale la pena hacerlo e invito que as\u00ed como el Representante del Huila ha\ninvitado a la Comisi\u00f3n Sexta y al se\u00f1or Ministro, pues que podamos hacer un debate de esta\nnaturaleza en Soacha, en el territorio donde la gente lo necesitaba, ya lo estaban hablando el\nse\u00f1or Personero y la, Contralora con el Ministro, a lo que \u00e9l acept\u00f3 inicialmente, entonces para que\nse perfeccione esta figura que quede aqu\u00ed en el acta del d\u00eda de hoy y se\u00f1or Presidente nos ayude\npara lograrlo.\nB\u00e1sicamente la preocupaci\u00f3n es grande, tenemos ya los retrasos evidentes, diez a\u00f1os, un modelo\nque si entrara hoy a Soacha colapsar\u00eda de entrada, que no tiene la suficiente dimensi\u00f3n, es\nnecesario hacer un redise\u00f1o de la estructura porque el solo Transmilenio no va a descongestionar\nla Autopista Sur. Yo veo que aqu\u00ed hay Representantes de varios departamentos que se tienen que\ndesplazar por la Autopista Sur y deben sufrir personalmente tambi\u00e9n lo que sufren todos los\nhabitantes todos los d\u00edas que gastan m\u00e1s de dos horas para dirigirse a la ciudad de Bogot\u00e1, porque\nel caos en la ma\u00f1ana es superior y en la tarde tenemos el mismo inconveniente, hoy en d\u00eda el\nv\u00ednculo del Transmilenio hasta el sitio donde est\u00e1 dise\u00f1ado en la tercera fase se queda corto,\nnecesitamos ampliarlo en los 1.800 metros de m\u00e1s a que se refer\u00eda el se\u00f1or Gobernador y tengo\nque advertir que ni siquiera tenemos la garant\u00eda que termine el Transmilenio en el sector de El\nAltico como est\u00e1 dise\u00f1ado originalmente.\nEn la primera fase del Transmilenio que hoy la podemos percibir en las obras de infraestructura\nhasta la Calle 22, sector de El Altico sobre la Autopista Sur est\u00e1n al 84% de avance, nos falta un\n16% que el municipio de Soacha ha asumido la responsabilidad, lo hemos socializado en la mesa\nde trabajo con el ministerio, con Planeaci\u00f3n Nacional, con la GoberNaci\u00f3n de Cundinamarca, con\nla Agencia Nacional de Infraestructura y esos recursos en el orden de los 46.000 millones de pesos\nque hacen falta, que componen entre otros la estaci\u00f3n de integraci\u00f3n de San Mateo hemos\nasumido la responsabilidad de ejecutarlos, nosotros no podemos dar espacio a que otros tomen\ndecisiones por el municipio y asumimos la responsabilidad para que los recursos se garanticen en\nla primera fase.\nCon preocupaci\u00f3n vemos se\u00f1or Gobernador.", "external_id": "#dr-juan-carlos-nemoc\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-04-18T07:54:30-05:00", "transcript": "2276-acta-47-comision-sexta", "order": 58, "name": "Dr. Juan Carlos Nemoc\u00f3n"}