{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Un saludo muy especial al se\u00f1or Gobernador\npor esa deferencia, al se\u00f1or Superintendente de Transporte, al Viceministro encargado, al Alcalde\nde Soacha y a los dem\u00e1s presentes.\nBueno compa\u00f1ero Didier Tavera, ah\u00ed si no estoy de acuerdo con usted; c\u00f3mo as\u00ed que no estamos\nmolestos con el Ministro, yo creo que si, aqu\u00ed lo que he escuchado es una voz de inconformidad,\nyo creo, hemos visto aqu\u00ed esta Comisi\u00f3n y reitero lo que hemos dicho hace algunas sesiones\nanteriores, que nosotros vinimos aqu\u00ed a esta Comisi\u00f3n Sexta por convicci\u00f3n, porque nos gustaba el\ntema social, de educaci\u00f3n, de deportes, de turismo, de cultura, de v\u00edas, de transporte. Esos son los\ntemas de esta Comisi\u00f3n y donde queremos llevarle ah\u00ed s\u00ed doctor Didier Tavera, una respuesta a los\ncolombianos y concretamente a los de nuestra regi\u00f3n que nos eligieron como voceros para poder\nmirar temas de Naci\u00f3n y como en este caso que era la sesi\u00f3n, de mirar a ver qu\u00e9 ha pasado con los\ndineros que la Naci\u00f3n aporta al sistema de transporte masivo. Entonces, yo creo que hab\u00eda un\ndeber de la asistencia de \u00e9l, entiendo que pueden cruzarse otras reuniones pero este es un tema\nque ya se ha venido citando hace un rato y no es la primer vez que el Ministro nos queda mal.\nYo le pido al Viceministro que est\u00e1 al pie de \u00e9l que recompongan esa agenda, que no nos queden\nmal porque va a ser a lo \u00faltimo un Ministro no grato en esta Comisi\u00f3n, lo digo con respeto, porque\nhemos visto ese irrespeto de parte del Ministro que no atiende el llamado de esta Comisi\u00f3n, y \u00e9l\nconoce que martes y mi\u00e9rcoles es para el Congreso, porque surgen inquietudes, surgen las\ncitaciones y el Presidente lo cita para algo pero es algo, del Congreso, porque nosotros a trabajar\naqu\u00ed martes, mi\u00e9rcoles y jueves, y despu\u00e9s regresamos a nuestras regiones a dar alguna respuesta;\ny s\u00ed me preocupa compa\u00f1eros la agenda que de buena fe hicimos ayer para varios temas de esta\nComisi\u00f3n, en el caso concreto pues ya Huila est\u00e1 bien, pero en el tema m\u00edo del Valle que es el\ntema de concesiones si me gustar\u00eda que lo mir\u00e1ramos bien, que est\u00e1 parta el 24 de mayo, porque\nes indispensable que el Ministro est\u00e9, donde, reitero lo que dije en el Valle del Cauca, el Ministro\n\u201cmat\u00f3 el tigre y se asust\u00f3 con el cuero\u201d; y otro dato, \u201calborot\u00f3 el avispero y se asust\u00f3 con las\navispas\u201d, donde cuando \u00e9l empez\u00f3 su gesti\u00f3n en el ministerio dijo que hab\u00eda algo irregular, oscuro\nen el tema de las concesiones y que eso lo iba a revisar y todos dijimos es cierto y llamamos a la\nContralor\u00eda, pedimos informes que a\u00fan no nos los han dado, donde se dec\u00eda y est\u00e1 demostrado\nque concesiones se pasaron del valor, se pasaron del tiempo, del plazo, violaron la ley para dar un\nresumen y \u00e9l lo dijo muy claro y ahora dice: \u201cno, yo eso no lo investig\u00f3, que investigue la\nContralor\u00eda, vayan a la, Contralor\u00eda\u201d. Le dije no, es su funci\u00f3n como Ministro darle a conocer a los\ncolombianos porque estamos pagando los peajes los colombianos, usted debe averiguar si esas\nconcesiones estuvieron bien prorrogadas o no, si estuvieron bien hechas o no, la, Contralor\u00eda har\u00e1\nsu control fiscal pero \u00e9l debe recomponer lo que est\u00e9 malo en su ministerio.\nAprovecho esta oportunidad doctor, porque yo no quiero ir hasta las instancias de los entes de\ncontrol, de ir a poner una queja a la, Contralor\u00eda porque \u00e9l est\u00e1 omitiendo sus funciones y eso no lo\nquiero hacer, no lo he querido hacer, pero que si no lo hace me toca hacerlo, porque yo me debo a\nla comunidad; en este caso del Valle del Cauca, que estamos pagando unos peajes y lo\nprorrogaron, bien es cierto no en este ministerio, es un regalo que nos dej\u00f3 el anterior Ministro\nAndr\u00e9s Uriel Gallego, prorrog\u00e1ndolo a treinta y pico a\u00f1os mas y yo he pedido explicaciones del\nporqu\u00e9, que nos lo digan, el Ministro tiene la obligaci\u00f3n de averiguar por qu\u00e9 se prorrog\u00f3 ese\ntema de la concesi\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9?, Porque es que vale esto y tendremos una explicaci\u00f3n, pero\nresulta que eso no es as\u00ed.\nEntonces, yo si me uno a esa voz de protesta Presidente, debemos de buscar algo, porque esto no\npuede volver a suceder, porque lo seguir\u00e1n haciendo los dem\u00e1s Ministros y esta Comisi\u00f3n es\nimportante como la Primera, la Tercera y la Quinta. Entonces, yo creo que debemos de hacer un\nescrito, una voz de pronunciamiento por esa ida del se\u00f1or Ministro sabiendo que nos hab\u00edan\npedido que lleg\u00e1ramos aqu\u00ed a la siete y media temprano, porque a las diez estaba citado en otra\ncomisi\u00f3n y dijimos, bueno es justo, de siete y media a diez porque a las diez tiene que atender otra\ncitaci\u00f3n y resulta que no fue cierto. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-04-18T07:51:50-05:00", "transcript": "2276-acta-47-comision-sexta", "order": 41, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}