{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, yo con todo el respeto por\nlos funcionarios del ministerio a quienes por supuesto nos obedece el respeto, quisiera que esa\ndecisi\u00f3n se tomara con el Ministro de Transporte, no sea cuento que nuevamente como no fue\ntomada con \u00e9l nos vayan a mover la fecha.\nY quisiera aprovechar este micr\u00f3fono, porque no le encuentro sentido ya a esta sesi\u00f3n, para\nsaludar al se\u00f1or Gobernador de Cundinamarca, al doctor \u00c1lvaro Cruz, agradecerle inmensamente\nsu presencia, tiene que saber el Ministro que un Gobernador tiene una agenda tan compleja como\nla que tiene \u00e9l y siendo mas el Gobernador de Cundinamarca y que ha sacado el tiempo para venir\naqu\u00ed a ponerle el pecho a un tema tan \u00e1lgido como es el de el sistema masivo de transporte en lo\nque tiene que ver con Bogot\u00e1 y su departamento.\nPero lamento infinitamente lo que est\u00e1 sucediendo y casi que hacer este show ante el pa\u00eds de\ntener uno que hacerle uno un reclamo a un Ministro de Estado para que respete a una Comisi\u00f3n\ncomo es la Comisi\u00f3n Sexta no deber\u00eda suceder ante los ojos de los colombianos, pero\ninfortunadamente hay que se\u00f1alarle tambi\u00e9n a ellos que esta Comisi\u00f3n Constitucional tiene una\nobligaci\u00f3n y un deber que es el de proteger los intereses de la inmensa mayor\u00eda de los\ncolombianos, y quienes estamos aqu\u00ed sentados representamos a cada una de nuestras regiones,\nen este caso yo represento a Bogot\u00e1 y quer\u00eda que desde el Congreso de la Rep\u00fablica habl\u00e1ramos a\ncerca de lo que le sucede al sistema masivo de transporte en la ciudad, ll\u00e1mese Transmilenio,\nll\u00e1mese Metro, ll\u00e1mese Tren de Cercan\u00edas, digo yo en el tema de Bogot\u00e1, pero por supuesto cada\nuna de las regiones tiene su propio viacrucis en materia movilidad.\nY lo que les dije desde un principio, yo creo que est\u00e1 apegado a la realidad, el se\u00f1or Ministro le\nest\u00e1 poniendo la agenda a la Comisi\u00f3n y eso no debe suceder. Ahora, tiene usted raz\u00f3n\nPresidente, el Ministro a trav\u00e9s del Secretario de la Comisi\u00f3n que funge como notario en esta Comisi\u00f3n, mand\u00f3 decir que pod\u00eda venir a las 7:30 a.m. y que estaba hasta las 10:00 a.m., cuando\naparece aqu\u00ed, entonces dice que hace tres meses hizo un compromiso que no se lo notific\u00f3 al\nSecretario, espero sea as\u00ed, que no se lo haya notificado al Secretario, y que viene y nos notifica en\nplena Comisi\u00f3n para ponernos a correr y decir que le hagamos un debate en cinco minutos y que\n\u00e9l regresa luego a las diez de la ma\u00f1ana en otros minuticos, a darnos unas respuestas a unos\ncuestionarios tan importantes y trascendentales como los que hemos trabajado aqu\u00ed.\nEn mi caso hablo de los ocho millones de bogotanos que habitamos esta ciudad, que tenemos\nproblemas complejos, porque si bien se est\u00e1 trabajando unas doble calzada a las afueras de la\nciudad, es un caos total cuando usted llega a Bogot\u00e1 y creo que mi colega Jos\u00e9 Caicedo lo dec\u00eda, lo\npuede decir tambi\u00e9n quienes vienen de Boyac\u00e1 en veh\u00edculo, que la demora es venir uno por esas\nbellas doble calzadas y llegar a las entradas de esta ciudad, para encontrar la frustraci\u00f3n m\u00e1s\ngrande en la ciudad m\u00e1s importante del pa\u00eds, que el ministerio no est\u00e1 haciendo nada por Bogot\u00e1.\nReitero lo que dije en una sesi\u00f3n anterior, el Ministro de Transporte viene a dormir a Bogot\u00e1 pero\nsolo viene a eso, no sue\u00f1a con esta ciudad, no le pone inter\u00e9s a lo que sucede con ocho millones\nde colombianos. Y vuelvo y digo, infortunadamente yo no encuentro la ruta que haya trazado la\nadministraci\u00f3n para saber exactamente qu\u00e9 es lo que se quiere hacer en materia de movilidad con\nnuestra ciudad. Hoy en el diario El Tiempo lo dec\u00eda el contralor de Bogot\u00e1, que no es cierto que el\nsistema integrado de transporte vaya a ponerse en marcha en el mes de junio, de d\u00f3nde si la\ninfraestructura no est\u00e1 lista, de d\u00f3nde si la 26 que apenas est\u00e1n a punto de terminar ya presenta\nproblemas delicados.\nEntonces, Presidente sabiendo que es un tema local para el caso espec\u00edfico de Bogot\u00e1, pero que\ncada uno de mis colegas lleva su propio viacrucis en su regi\u00f3n, es necesario que a este tema le\ndediquemos suficiente tiempo para que cada uno de nosotros pueda expresar las angustias por las\nque pasan los ciudadanos, porque aqu\u00ed cada vez que alguien se elige viene con su propio esquema\ny con el \u00e1nimo de tomarse la foto y dejar una huella; hoy el Alcalde Mayor de Bogot\u00e1 quiere\nponerle un sello a su paso por la alcald\u00eda construyendo un tranv\u00eda por la Carrera S\u00e9ptima, sin que\nhasta este momento haya habido el m\u00e1s m\u00ednimo de los estudios para determinar si es v\u00e1lido\nconstruir un tranv\u00eda por esa carrera o cambiar la ruta de los estudios que le han costado millones\nde pesos a esta ciudad, hechos por expertos y que luego dice no, a mi me parece porque anoche\nme so\u00f1\u00e9 que mejor era que le di\u00e9ramos una vueltica al Metro por esta ruta, sin que haya unos\nestudios y que el se\u00f1or Ministros salga a decir que si, que le parece muy bien lo que el se\u00f1or\nAlcalde est\u00e1 diciendo, y adem\u00e1s alaba sus conocimientos en materia de infraestructura y\nconocimiento de esta ciudad, situaci\u00f3n que pongo en duda porque parece que ninguno de los dos\nrealmente la conociera, de los contrario no se atrever\u00edan.\nHay estudios que hoy no voy a hablar de ellos aqu\u00ed Ministro, porque perder\u00eda la esencia de esta\ncitaci\u00f3n, estudios recientes que hablan de la necesidad de atender en primera medida el centro\nexpandido de la ciudad, es decir, no tenemos que concentrarnos hoy en la fase cuatro de\nTransmilenio que habla de la Avenida Primero de Mayo, de la Avenida 68, de la Avenida Boyac\u00e1,\nsino que tenemos que solucionar una bomba at\u00f3mica que existe en este sector del centro, donde\nla inmensa mayor\u00eda de los bogotanos venimos a diario, o bien sea a trabajar, o nuestros hijos a\nestudiar, o al m\u00e9dico, porque todo este sector expandido de la ciudad entre la Circunvalar y la\ncarrera 17, incluso hasta la 30, entre las calles 6\u00aa hasta la 72, en ese sector reposan los tres ejes\nprincipales. El de la educaci\u00f3n, el de la salud, el del trabajo. La inmensa mayor\u00eda de los bogotanos\ndeben venir a diario a este sector a cumplir con sus labores, entre otras la del estudio, la de acudir\nal m\u00e9dico y la de sentarse a trabajar en una oficina, pero eso necesita un tema a profundidad, y\npor eso Presidente para no hacer un debate con el se\u00f1or Gobernador de Cundinamarca quien\ngenerosamente ha venido a defender los intereses de su departamento, pues no nos vamos a\nenfrascar en un debate con \u00e9l, porque ser\u00eda digamos que entre compa\u00f1eros ponernos a discutir\nuna cosa que no hay soluci\u00f3n si no est\u00e1 la cabeza visible que es el Ministro para que responda por\nesta situaci\u00f3n. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-04-18T07:50:10-05:00", "transcript": "2276-acta-47-comision-sexta", "order": 31, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}