{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nYo por supuesto quiero saludar a quienes no saludamos al inicio de la sesi\u00f3n, al se\u00f1or Alcalde de\nSoacha, bienvenido Alcalde y que bueno que haga presencia para un tema tan indispensable, al\nse\u00f1or Superintendente bienvenido, a los concejales del municipio de Soacha, al Personero, a la\nContralora del municipio, a todos los concejales y al se\u00f1or presidente de la corporaci\u00f3n.\nQuiero cerrar esto que medio se parece a un debate en el d\u00eda de hoy, dejando algunas\nconclusiones, yo creo que vale la pena recoger la solicitud que ha hecho el doctor Carlos Amaya y\nque hiciera yo hace unos meses atr\u00e1s en el sentido de que este tipo de sesiones formales no\nqueden simplemente ah\u00ed al garete. Yo quiero decirle al pa\u00eds como lo dec\u00eda el doctor Jairo Ortega\nSamboni, que esta Comisi\u00f3n y en especial este congresista citante a este debate si est\u00e1\ninconforme con el se\u00f1or Ministro de Transporte, a mi si me duele ver que un Ministro desconozca\nla ley y la Constituci\u00f3n que lo obliga a cumplir con los requerimientos hechos por una Comisi\u00f3n\ncomo la que vigila y controla pol\u00edticamente las actuaciones de un Ministro en materia de\ninfraestructura y transporte que es el tema que hoy nos compete.\nLa Ley 5\u00aa se\u00f1or Presidente, en su art\u00edculo 51 habla de las funciones generales de la C\u00e1mara de\nRepresentantes. En su art\u00edculo 51, el inciso octavo habla de citar y requerir a los Ministros para\nque concurran a las sesiones bajo las condiciones constitucionales y legales. Si los Ministros no\nconcurren sin excusa aceptada por la respectiva c\u00e1mara, \u00e9sta podr\u00e1 proponer la moci\u00f3n de\ncensura, y el Ministro de Transporte que no s\u00e9 en cuantas veces ha enviado, ya perd\u00ed la cuenta,\nexcusas a esta Comisi\u00f3n, le est\u00e1 faltando al respeto a esta Comisi\u00f3n. Y esta Comisi\u00f3n, reitero ya\npara el cierre del debate, se llev\u00f3 a cabo porque \u00e9l mismo impuso la hora y la fecha y dijo que era\nel d\u00eda en que pod\u00eda venir y el se\u00f1or Ministro vino, se present\u00f3 media y se fue, falt\u00e1ndole al respeto\na la Comisi\u00f3n. La moci\u00f3n de censura se hace si los Ministros no presentan una excusa. El Ministro\ndijo aqu\u00ed que deb\u00eda irse porque a la media hora ten\u00eda un compromiso de Estado muy importante,\nal cual por supuesto debe asistir, pero que lo hab\u00eda previsto hace tres meses atr\u00e1s, Presidente.\nEntonces, por qu\u00e9 carajos el se\u00f1or Ministro si sab\u00eda que ten\u00eda un compromiso tres meses atr\u00e1s,\nviene a decirnos hoy que solo puede estar media hora, cuando \u00e9l mismo, sin tener la facultad\nimpone la hora y el d\u00eda.\nYo invito a la Comisi\u00f3n Sexta se\u00f1or Presidente, a que se lleve a cabo lo que aqu\u00ed hemos planteado\nya dos congresistas y es que las excusas del se\u00f1or Ministro se remitan por Secretar\u00eda a la\nProcuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n para que esta establezca la legalidad de las mismas, porque me\nparece que en el caso de hoy no es aceptable una excusa, ya que \u00e9l mismo, aqu\u00ed pueden desgrabar\nsu intervenci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que ten\u00eda el compromiso a las ocho de la ma\u00f1ana con tres meses de\nanterioridad y sin embargo se comprometi\u00f3 a venir a la Comisi\u00f3n, diciendo que solo pod\u00eda venir\nmedia hora, a \u00faltima hora no avisa y que luego regresaba cinco minuticos a darnos unas\nrespuestas, como si estuvi\u00e9ramos, con el mayor respeto por nuestros j\u00f3venes estudiantes, en un\ncolegio y \u00e9l estuviera de visita y nosotros vini\u00e9ramos simplemente a aplaudir su presencia. No\nse\u00f1or Ministro, esta es una Comisi\u00f3n Constitucional y como se lo dije al comienzo, aqu\u00ed nosotros\nfuimos elegidos por voto popular y no por decreto como \u00e9l, la representaci\u00f3n que \u00e9l lleva la lleva\ngracias a que los colombianos decidieron elegir al, Presidente de la Rep\u00fablica Juan Manuel Santos y\npor esa v\u00eda el lleg\u00f3 a ese cargo y le merece todo el respeto a los colombianos y a la Comisi\u00f3n Sexta\ndonde participamos Representantes de todas las regiones del pa\u00eds para que responda por temas\ntan importantes como es el de la movilidad en Colombia y por supuesto en el caso que yo\nrepresento a la Capital de la Rep\u00fablica, donde la inmensa mayor\u00eda de los bogotanos que llegamos\nde otras regiones del pa\u00eds venimos con el anhelo de tener una ciudad digna para todos, e\ninfortunadamente hoy no se cumplen los requisitos y pareciere ser que al Ministro poco le\ninteresa los temas de Bogot\u00e1. Por eso reitero que solo viene a dormir a nuestra ciudad pero no se\npreocupa por ella.\nPor eso le agradezco inmensamente a quienes vienen de las regiones aleda\u00f1as, reitero el\nagradecimiento al se\u00f1or Gobernador del departamento de Cundinamarca \u00c1lvaro Cruz por su\npresencia, a todos los funcionarios que nos han acompa\u00f1ado, pero lamento profundamente la\nactitud del se\u00f1or Ministro con la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-04-18T07:55:50-05:00", "transcript": "2276-acta-47-comision-sexta", "order": 65, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}