{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nPues aqu\u00ed hay que buscarle la \u201ccomba al palo\u201d como se dice en el refr\u00e1n popular. El debate que se\nplantea por parte de los colegas muy importante y fundamental para el pa\u00eds, para conocer las\ninversiones del Estado, para mirar como funciona el transporte masivo en las diferentes ciudades,\ntambi\u00e9n mirar en las otras ciudades cual ser\u00eda la vinculaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, el caso de ciudades\nintermedias como Neiva que est\u00e1 cumpliendo 400 a\u00f1os de ser fundada y ser\u00eda un magn\u00edfico regalo\nque pudi\u00e9ramos participar en la organizaci\u00f3n del transporte masivo, pero yo le voy a presentar\ndisculpas a los colegas y para tocar un tema que tambi\u00e9n nos ata\u00f1e; Se\u00f1or Ministro tengo una\npreocupaci\u00f3n y tengo mi cabeza en este momento m\u00e1s que en este debate, en la preocupaci\u00f3n\ndel jueves 26. Se hab\u00eda convocado la Comisi\u00f3n para sesionar fuera de la ciudad de Bogot\u00e1 en la\nciudad de Neiva, m\u00e1s exactamente para el jueves 12 de abril, citaci\u00f3n que se aprob\u00f3 por Comisi\u00f3n\ny se llev\u00f3 la proposici\u00f3n de la Comisi\u00f3n a la Plenaria y se aprob\u00f3 en Plenaria autorizando el\ndesplazamiento de la Comisi\u00f3n para el jueves 12 de abril.\nSin embargo por los asesores del se\u00f1or Ministro y por Secretar\u00eda nos informaron que el jueves 12\nel se\u00f1or Ministro no pod\u00eda asistir, y que solicitaba el se\u00f1or Ministro que fuera el jueves 26. Ayer\nrecib\u00ed una llamada del doctor Negrete donde me dec\u00eda que se corriera un d\u00eda, se aplazara un d\u00eda\nm\u00e1s, o sea para el viernes 27 la sesi\u00f3n en Neiva. Est\u00e1 todo programado, la Comisi\u00f3n tiene pasajes,\ntiene todo, pero ahorita hablando con usted all\u00ed se\u00f1or Ministro que me sent\u00ed a su lado para\ncomentarle mi preocupaci\u00f3n, yo realmente acepto obviamente que a usted se le ha presentado\npost fijaci\u00f3n de fecha del debate esta delegaci\u00f3n del se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica a Sao Pablo,\nBrasil, entiendo eso.\nEs imposible que usted llegue a Neiva despu\u00e9s de llegar del Brasil sobre el medio d\u00eda del jueves 26,\ntenemos que buscar una fecha en que usted vaya, como lo ha dicho, sin af\u00e1n, que all\u00e1 no podamos\ndecir hable rapidito, porque es que el se\u00f1or Ministro tiene ocupaci\u00f3n en Bogot\u00e1 y la citaci\u00f3n y la\nreuni\u00f3n, la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n en Neiva es nula sin su presencia, no es atractiva y no tendr\u00edamos\nde fondo la representaci\u00f3n y la dignidad del Gobierno Nacional en esa sesi\u00f3n se\u00f1or Ministro. Por\neso yo quiero entenderlo, pero tambi\u00e9n que usted nos regale, nos dedique el tiempo necesario\npara que en esta primera reuni\u00f3n y sesi\u00f3n descentralizada de la Comisi\u00f3n podamos tenerlo en la\nciudad de Neiva, pero que usted nos diga aqu\u00ed qu\u00e9 d\u00eda y que la sesi\u00f3n empecemos en la ciudad de\nNeiva a las nueve de la ma\u00f1ana y no a las diez se\u00f1or Secretario y se\u00f1or Presidente. En Neiva el\ntransporte a\u00e9reo comienza desde las seis de la ma\u00f1ana, aqu\u00ed en Bogot\u00e1 hacia Neiva, tenemos\ntiempo suficiente para llegar, para descansar un poco, para desayunar y estar presentes en la\nsesi\u00f3n, y pedirle a los colegas que nos acompa\u00f1en, porque tambi\u00e9n as\u00ed vaya el se\u00f1or Ministro, el\ndirector de INVIAS, el Superintendente de Puertos y Transporte y los dem\u00e1s funcionarios que se\npuedan hacer presentes, si no van los integrantes de la Comisi\u00f3n, pues tampoco tiene sentido.\nYo no quiero una sesi\u00f3n en mi departamento, en mi tierra para tocar temas tan fundamentales,\ntan sensibles que est\u00e1n afectando el desarrollo, que est\u00e1n afectando la econom\u00eda del\ndepartamento, al comercio, a los agricultores, a los ganaderos, a los sectores productores, con una\nsesi\u00f3n d\u00e9bil, tenemos que llegar y yo creo se\u00f1or Ministro, que su presencia es fundamental. Ya el\ndirector de INVIAS ha ido ene veces, y como lo dec\u00eda el presidente de la C\u00e1mara de Comercio de\nNeiva, el Dr. Rosado, no queremos que nos venga a decir estamos poniendo la cara sino\nsoluciones y creo que usted es la persona indicada, porque me atrevo casi a pensar se\u00f1or Ministro\nque usted est\u00e1 un poco mal informado en cuanto a la problem\u00e1tica que tiene el Huila con el\npuente de El Paso El Colegio sobre el r\u00edo Magdalena, usted lo dijo que d\u00eda por el Canal\nInstitucional, que estaba cerrado un puente en el Huila, no es un puente se\u00f1or Ministro, es toda\nuna regi\u00f3n donde hay 300.000 habitantes damnificados, donde las v\u00edas de acceso yo se lo coment\u00e9\na usted en una audiencia que usted me concedi\u00f3 muy gentilmente con unos Representantes.\nEntonces se\u00f1or Ministro, busquemos la manera de que tampoco se aplace demasiado, porque si\nustedes los amigos Representantes, los colegas me dicen que van el viernes 27, ya hay soluci\u00f3n\npara el caso del departamento del Huila y la sesi\u00f3n descentralizada, pero yo quiero que mis\ncolegas me acompa\u00f1en, si es el viernes 27 que el se\u00f1or Ministro seg\u00fan lo han dicho los asesores,\npuede estar todo el d\u00eda en la ciudad de Neiva.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-04-18T07:48:30-05:00", "transcript": "2276-acta-47-comision-sexta", "order": 22, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}