{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias, un saludo al se\u00f1or\nPresidente Jos\u00e9 Caicedo, a los dem\u00e1s directivos de la Comisi\u00f3n Sexta, al Honorable Representante\nWilson G\u00f3mez, citante tambi\u00e9n de este debate, a los dem\u00e1s Honorables Representantes, al se\u00f1or\nViceministro encargado, al Superintendente, al se\u00f1or Alcalde de Soacha, a los concejales de\nSoacha y Sibat\u00e9, a la, Contralora y a todos quienes nos acompa\u00f1an en el d\u00eda de hoy a este debate, y\nla verdad bien lo ha dicho el se\u00f1or Presidente, tal vez el Representante Carlos Amaya manifiesta su\nfrustraci\u00f3n, imag\u00ednense cuantas tendr\u00e9 yo que llevo 32 a\u00f1os en la actividad pol\u00edtica.\nEntonces, esta es una de las grandes frustraciones, \u00bfPor qu\u00e9?; Este proyecto lo estructuramos en\nla presidencia del Presidente Andr\u00e9s Pastrana y luego de m\u00faltiples debates, algunos de ellos\ninclusive tambi\u00e9n aqu\u00ed en las comisiones Sextas de Senado y C\u00e1mara logramos que se aprobara un\ndocumento CONPES y se lleg\u00f3 a la cofinanciaci\u00f3n de la Naci\u00f3n dentro de la Ley de Metro con el\n70% y efectivamente posteriormente ese documento CONPES logramos que se ratificara con otro\ndocumento CONPES.\nEn el gobierno del Presidente \u00c1lvaro Uribe qued\u00f3 establecida la cofinanciaci\u00f3n, reiterando el 70%\nde la Naci\u00f3n, el 20% el municipio de Soacha, el 10% el departamento y en el caso nuestro, en el\na\u00f1o 2003 la Naci\u00f3n no ten\u00eda los recursos para contratar los estudios y dise\u00f1os, y convocamos al\nAlcalde de Soacha de ese entonces, el Gobernador de Cundinamarca, aportamos los recursos para\nlos estudios y dise\u00f1os y para que no hubiera inconvenientes en el proyecto, se contrataron esos\nestudios y dise\u00f1os con el Instituto de Desarrollo Urbano que era la entidad competente que hab\u00eda\nliderado todo el proceso de Transmilenio que estaban haciendo, como ustedes saben, porque\nnaci\u00f3 efectivamente en el a\u00f1o 2003, diciembre cuando se entreg\u00f3 la primera l\u00ednea hasta los\nh\u00e9roes.\nEntonces, dejamos esto andando, los estudios y dise\u00f1os contratados con el objetivo de que el\nproyecto ojal\u00e1 pudiera estar, en esa \u00e9poca habl\u00e1bamos del a\u00f1o 2007, 2008 debiera estar el\nproyecto funcionando.\n\u00bfQu\u00e9 significa ese proyecto?; Es que Soacha como ustedes saben es una de las siete u ocho\nciudades m\u00e1s pobladas del pa\u00eds, receptora del desplazamiento m\u00e1s importante de todo el pa\u00eds y\ncon m\u00faltiples responsabilidades, sin que a Soacha se le haya dado la importancia para resolver\nesas responsabilidades. En estricto sentido, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, art\u00edculos 356 y 357 que\nustedes conocen muy bien, que habla, que no pueden haber responsabilidades sin recursos,\ncompetencias sin recursos, al municipio de Soacha le han dado todas las competencias sin\nrecursos, \u00bfPor qu\u00e9?, porque se han dado de hecho por unas razones u otras desde el punto de\nvista de la problem\u00e1tica que ha vivido el pa\u00eds.\nEntonces, por eso yo quiero convocar a los Honorables Representantes a la reflexi\u00f3n, agradecerles\nque hayan tenido la responsabilidad hist\u00f3rica de retomar este aspecto tan importante y decirles\nque cuentan absolutamente con todo nuestro apoyo para que se puede concluir con estas\ndemoras.\nNosotros hemos venido hablando tambi\u00e9n con el Alcalde de Bogot\u00e1, desde el primer momento, la\nprimera reuni\u00f3n que tuve con el Alcalde de Bogot\u00e1 era importante tambi\u00e9n, l\u00f3gicamente contar\ncon el apoyo de Bogot\u00e1, no desde el punto de vista financiero, pero si desde el punto de vista\noperativo, porque l\u00f3gicamente es un proyecto que ingresa al sistema Transmilenio, fue ratificado\npor el se\u00f1or Alcalde, ese tema vale la pena resaltarlo, que el se\u00f1or Alcalde ratific\u00f3 el inter\u00e9s de\ncontinuar con este proyecto, es decir que la parte de la operaci\u00f3n, diferente de la construcci\u00f3n\nque es lo que estamos hablando ac\u00e1, la parte de la operaci\u00f3n lo adelantar\u00eda el Distrito pues dentro\ndel contexto de la empresa Transmilenio la operaci\u00f3n para esta primera fase de Transmilenio.\nEntonces, en resumen r\u00e1pidamente quiero decir lo siguiente: hasta hoy hemos tenido grandes\ninconvenientes, ustedes saben que el proyecto de obras de infraestructura se adicion\u00f3 a la\nconcesi\u00f3n de la doblo calzada Bogot\u00e1 - Girardot, ya ustedes saben que paso con esa doble\ncalzada; entonces, ah\u00ed tenemos el primer escollo grande, por eso nosotros lo que queremos es que\nse definan responsabilidades, plazos, cronogramas porque se hace inaplazable, pero en tema por\nejemplo financiero, de la primera fase, ah\u00ed podemos mirar unos datos de los recursos que se han\ngirado a la fiducia, la Naci\u00f3n solamente ha girado el 28% de lo que le corresponde, cuando deber\u00eda\nhaber girado el 70%, el municipio de Soacha ha girado el 88,65% y el departamento de\nCundinamarca ha girado el 82%. Ser\u00eda bueno saber ese aspecto de los giros, para queden claras\nlas responsabilidades concernientes.\nAhora, aqu\u00ed hay un tema complejo tambi\u00e9n que es lo relativo a servicios p\u00fablicos, se ha dado un\npaso importante, actualmente se tiene un proyecto en donde concurrieron tres entidades, por una\nparte Colombia Humanitaria con 26.000 millones, por otra parte el departamento de\nCundinamarca con 14.000 millones de pesos y el Acueducto de Bogot\u00e1 con 32.000 millones. O sea,\nf\u00edjense que aqu\u00ed hay unas inversiones cuantiosas que se est\u00e1n adelantando para este proyecto\nque esperamos se haga realidad.\nEntonces, en resumen qu\u00e9 sucede: Mire hay 200.000 personas diariamente que se desplazan a\nBogot\u00e1 y que requieren de ese servicio de acuerdo con los estudios y han perdido durante los a\u00f1os\nde demora del proyecto, ll\u00e1mese cinco a\u00f1os, han perdido esas personas por lo menos una hora y\nmedia de su vida diaria en venir a Bogot\u00e1 a trabajar y regresar, por lo menos una hora y media.\nImag\u00ednense el capital humano, la calidad de vida que hemos perdido, toda esa gente no tenido la\noportunidad de estar con sus familias, no han tenido la oportunidad de estar con su comunidad y\nno han tenido la oportunidad de descansar adecuadamente. Este tema tiene un componente\nsocial se\u00f1or Presidente y Honorables Representantes que es muy importante para poder resolver\ny atender.\nPara concluir, porque entiendo l\u00f3gicamente que habr\u00e1 una fecha para poder profundizar en un\nnuevo debate, pero si quer\u00eda dar un esbozo muy general del tema. Para concluir dos cosas, uno; la\nprimera fase de Transmilenio est\u00e1 prevista para llegar a un sector de Soacha, aproximadamente a\nTerreros y hay una solicitud que seguramente el se\u00f1or Alcalde la ratificar\u00e1, que es necesario que\nse tenga en cuenta por parte del Gobierno Nacional y es lo siguiente: que de acuerdo con el\ndesarrollo que ha tenido Soacha en el sector sur-oriental, en los limites con Sibat\u00e9 se hace\nindispensable que se pueda extender en una fase adicional el Transmilenio 1.800 metros al l\u00edmite\ncon Soacha y Sibat\u00e9, en donde est\u00e1n los grandes proyectos inmobiliarios de vivienda,\nespecialmente Maipor\u00e9 y otros, y donde hemos hablado con el se\u00f1or Alcalde, donde podr\u00eda\neventualmente construirse un terminal de pasajeros que ser\u00eda lo l\u00f3gico y que debiera llegar\nprecisamente a un portal de Transmilenio.\nAs\u00ed mismo, es inaplazable, ustedes lo han escuchado del se\u00f1or Alcalde, es inaplazable la\nconstrucci\u00f3n de un terminal de carga en el corredor sur, tambi\u00e9n al ingreso de Soacha, es decir,\nmuy cerca del terminal de pasajeros, en el l\u00edmite Soacha - Sibat\u00e9.\nEntonces, f\u00edjense ustedes que se va a generar todo un polo de desarrollo que yo dir\u00eda que ya hoy\n10 a\u00f1os despu\u00e9s Transmilenio se va a quedar peque\u00f1o y seguramente es necesario buscar otras\nalternativas que no quiero distraer hoy a los Honorables Representantes, pero hay otras\nalternativas muy importantes; la ALO en el sector hasta la Calle 13, la Avenida Ciudad de Cali, que\ncon los compromisos que hay de construir todos los puentes peatonales solicitados y de construir\nlos intercambiadores viales, porque a nosotros lo que m\u00e1s nos preocupa es que unas veces habla\nuno con el Gobierno Nacional y le dicen se va a construir estos puentes peatonales, hay unos que\nest\u00e1n en CONPES establecidos, o se van a construir estos puentes vehiculares y otro lo que habla\nuno con los contratistas que manifiestan que no tienen la instrucci\u00f3n correspondiente y no hemos\nvisto ning\u00fan intercambiador vial entre el sector oriental y occidental de Soacha y las obras est\u00e1n\navanzando, y es lo que est\u00e1 pasando.\nPerd\u00f3nenme que ingrese en otro tema que a ustedes les preocupa, es lo que ha pasado en las\nconcesiones, en donde se adicionan las concesiones y resulta que los compromisos que se tienen\nde intercambiadores viales de acceso a los municipios no se cumplen, as\u00ed lo estamos viviendo en la\nBTS hacia Boyac\u00e1, lo estamos viviendo y efectivamente en las reuniones que hemos tenido con el\nGobierno Nacional, con la ANI como usted lo sabe se\u00f1or Presidente, es que utilicemos recursos de\nregal\u00edas para resolver el tema de las concesiones a lo cual yo me he opuesto totalmente y el\ndepartamento de Cundinamarca no aportar\u00e1 un solo peso para resolver los compromisos de los\nconcesionarios que han sido incumplidos de manera reiterada.\nMuch\u00edsimas gracias a todos ustedes, estar\u00e9 dispuesto a atender aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n cuando\nustedes me convoquen, aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n se han resuelto temas muy importantes, en mi pasado\ngobierno a\u00f1o 2001 a 2003 y estoy seguro que tendremos una agenda muy importante a la cual\nestaremos dispuestos a concurrir y espero l\u00f3gicamente que con el se\u00f1or Alcalde de Soacha\npodamos ver realidad este proyecto en el mandato de ustedes. Muy gentiles.", "external_id": "#dr-\u00e1lvaro-cruz-vargas", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-04-18T07:53:30-05:00", "transcript": "2276-acta-47-comision-sexta", "order": 52, "name": "Dr. \u00c1lvaro Cruz Vargas"}