{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente.\nYo iba a se\u00f1alar que me parece importante permitirle, no porque \u00e9l necesite permiso, sino porque\ndebe salir el Ministro, a que atienda ese asunto de Estado, porque yo entiendo que donde usted\nva no es un escenario a ir a perder el tiempo, sino que es un escenario muy importante y usted\ndebe hacer presencia. Mi reclamo Ministro, le reitero, va es en el sentido en que la agenda, dese\ncuenta usted que se la pone a la Comisi\u00f3n Sexta, hoy nos pone la cita a las siete y media y ahora le\ncambia la cita a la regi\u00f3n del Huila donde ten\u00eda una nueva cita y la est\u00e1 cambiando a \u00faltima hora,\ndese cuenta usted que s\u00ed le est\u00e1 poniendo la agenda a esta Comisi\u00f3n y no debe suceder ello,\nporque constitucionalmente nosotros somos los encargados de poner nuestra propia agenda y\nque los funcionarios del alto gobierno atienda esta solicitud.\nY quer\u00eda antes de que el Ministro, se retire hacer nuestra claridad, de que nuestra intenci\u00f3n no es\npromover el centralismo, ni mucho m\u00e1s faltaba, ni tan cierto es por supuesto que el gobierno sea\nun gobierno que est\u00e9 promoviendo la descentralizaci\u00f3n. Quejas generalizadas escucho yo en todas\nlas regiones del poder central que tienen hoy quienes representan al Estado y desconf\u00edan de las\nregiones, me reun\u00ed yo con un funcionario que me reservo el nombre para no evidenciarlo aqu\u00ed, del\nalto Gobierno, donde me dijo que no enviaba recursos a las alcald\u00edas porque all\u00ed se iban a robar la\nplata, que a algunas gobernaciones y las escog\u00eda \u00e9l a su criterio propio porque \u00e9l sab\u00eda quienes de\nlos 32 Gobernadores eran buenos y otros no lo eran tanto.\nEso quiere decir que no es cierto que este Gobierno est\u00e9 promoviendo la descentralizaci\u00f3n, ni yo\nest\u00e9 promoviendo aqu\u00ed la centralizaci\u00f3n ni mucho menos; -bienvenido se\u00f1or Gobernador de\nCundinamarca, doctor \u00c1lvaro Cruz-, sino que por el contrario, antes unos recursos como lo han\nse\u00f1alado aqu\u00ed y usted mismo lo dijo, que dijo no tener las cifras. En este momento se las voy a\nrecordar se\u00f1or Ministro, estamos hablando de cerca de siete billones de pesos, entre otras sus\nfuncionarios no saben sumar Ministro, porque en la tabla que enviaros hablan de 6 billones 852\nmil millones, cuando me dedico yo a sumar y la suma nos da que son 6 billones 890 millones de\npesos, por supuesto si los funcionarios no suman bien, mucho menos usted va a tener las cifras en\nla cabeza.\nEntonces, que quede claro que no proponemos aqu\u00ed la centralizaci\u00f3n, sino que le corresponde a la\nNaci\u00f3n como \u00f3rgano que entrega el 70% de los recursos, ejercer una fiscalizaci\u00f3n de estos\nrecursos que hoy para el caso de Bogot\u00e1 se aterra uno de escuchar que el Alcalde amanece un d\u00eda\ncon que el Metro debe tomar una curva a la izquierda y el Ministro dice que le parece, al otro d\u00eda\ndice que no, que es mejor que la curva sea a la derecha y el Ministro dice que tambi\u00e9n. Tan solo\nhace ocho d\u00edas atr\u00e1s not\u00e9 al Ministro con una posici\u00f3n seria dici\u00e9ndole un momento se\u00f1or Alcalde,\nusted tiene que definir una posici\u00f3n unificada en esto, porque hoy vamos al vaiv\u00e9n de las olas de\nlo que seg\u00fan el Alcalde a los medios de comunicaci\u00f3n le quiera decir, acorde al protagonismo que\n\u00e9l quiera tener ese d\u00eda.\nPor esa raz\u00f3n Ministro y entiendo que debe apresurarse para ir a atender ese asunto de Estado, le\nruego con el mayor de los respetos, defina un d\u00eda y una hora en la que usted pueda venir, porque\nyo un debate de control pol\u00edtico no lo hago en cinco minutos o en media hora, tal vez m\u00e1s de\nmedia hora dura mi intervenci\u00f3n y estoy seguro que todos los colegas tambi\u00e9n quisieran poder\nintervenir, lleguemos a un acuerdo en el cual usted fije un d\u00eda en el que pueda dedicarle aqu\u00ed a\nesta Comisi\u00f3n medio d\u00eda para que tratemos no solo ese tema sino todos los temas represados, la\ncitaci\u00f3n por ola invernal que tambi\u00e9n la hab\u00eda hecho yo el a\u00f1o pasado, nunca se pudo, porque se\nfijan las fechas cuando por supuesto ya el asunto ha pasado a otros escenarios que no son\nnecesarios tocarlos, y no quiero que lo mismo suceda con el tema Transmilenio que en Bogot\u00e1\nrequiere una importancia muy grande, toda vez que estamos hablando de recursos importantes\ncomo son cuatro billones de pesos que la Naci\u00f3n le ha girado a este ente territorial.\nAs\u00ed que Presidente espero poder llegar a ese acuerdo y el Ministro arranca, yo creo que en esta\nsituaci\u00f3n no puede haber debate ya que un debate en cinco minutos es imposible de hacer.\nMuchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-04-18T07:48:50-05:00", "transcript": "2276-acta-47-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}