{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Buenos d\u00edas a los se\u00f1ores Representantes. Muy importante esta reuni\u00f3n del d\u00eda de hoy, esta\ncitaci\u00f3n para hablar de este tema de Soacha, que ya hab\u00edamos tenido la oportunidad de hacerlo\nhace unos d\u00edas con el se\u00f1or Alcalde del municipio y ahora mientras ustedes llegaban al recinto\nestaba aqu\u00ed reunido con la se\u00f1ora, Contralora y con el se\u00f1or Personero del municipio de Soacha.\nHemos acordado adicional a eso hacer una reuni\u00f3n de car\u00e1cter t\u00e9cnico en Soacha en los pr\u00f3ximos\nd\u00edas, para analizar una situaci\u00f3n que all\u00ed se est\u00e1 presentando con respecto al Sistema, donde se\ninvolucran muchos temas, uno tiene que ver con la Concesi\u00f3n Bogot\u00e1 - Girardot, que dentro del\nalcance de ese proyecto quedaron incluidas unas obras que deben ser ejecutadas por esta\nConcesi\u00f3n y que desafortunadamente por unas situaciones que yo creo que el pa\u00eds ya conoce,\npues ese proyecto ha tenido enormes dificultades y muchas de las obras que se han tenido que\nhacer en Soacha pues han sufrido atrasos como ha sufrido todo el corredor Bogot\u00e1 - Soacha.\nYa se est\u00e1n haciendo algunas obras ah\u00ed, digamos algunos puentes peatonales, pero la sorpresa que\ntengo ahora y eso es lo que vamos a revisar sobre el terreno, es que de una manera muy\nresponsable tanto la, Contralora como el Personero y el Alcalde han manifestado, que esos\npuentes peatonales pueden tener algunas inquietudes por parte de las autoridades y de las\ncomunidades, vamos a mirar eso mejor sobre el terreno. Y otras obras que est\u00e1n haciendo\nmuch\u00edsima falta que tienen que ver con la Empresa de Acueducto de Bogot\u00e1, con respecto a unas\ncanalizaciones que desafortunadamente se dilataron much\u00edsimo pero que ya pues\nafortunadamente la Empresa de Acueducto ha tomado cartas en el asunto y esas obras ya est\u00e1n\nencontrando buen suceso.\nEl otro tema, que se que a ustedes les preocupa mucho en esta Comisi\u00f3n y me excusan que me\nest\u00e9 adelantando a hablar de manera informal porque seg\u00fan me manifiestan no hay qu\u00f3rum y yo\nhab\u00eda, pues con todo el respeto, advertido que ten\u00eda que venir a las 7:30 a.m. a atender esta cita,\nporque hoy desafortunadamente ya nosotros hab\u00edamos sido citados a una reuni\u00f3n con una\ndelegaci\u00f3n espa\u00f1ola, hoy ustedes saben, viene el Presidente Mariano Rajoy a Colombia, el\nPresidente del Gobierno Espa\u00f1ol, yo estuve en compa\u00f1\u00eda del Presidente Juan Manuel Santo hace\nunos ocho meses y quedamos de recibirlos en una visita de contraprestaci\u00f3n a la que hicimos\nnosotros, que fue una visita muy cordial; y tengo una reuni\u00f3n ahora pasadas las ocho y media de\nla ma\u00f1ana en un sitio bastante lejano de ac\u00e1, que es la Carrera S\u00e9ptima con Calle 116 en el Centro\nde Convenciones AR, entonces como entender\u00e1n tengo que desplazarme hasta all\u00e1 pero tengo\nque volver a estar aqu\u00ed en el Congreso a las 10:00 a.m., a atender una citaci\u00f3n de otras de las\ncomisiones y con gusto l\u00f3gicamente volver\u00e9 a esta, pues para debatir ya cuando est\u00e9 la Plenaria.\nPero si quisiera decirles otras cosas, y es que s\u00e9 que a ustedes, lo mismo que a nosotros, pues nos\npreocupa que estos sistemas de transporte masivo, no solamente Transmilenio, sino todos los\nsistemas de transporte masivo del pa\u00eds, desafortunadamente est\u00e1n funcionando como unas\nruedas sueltas y al Gobierno se le est\u00e1 reclamando y se le est\u00e1 diciendo que por qu\u00e9 no hace m\u00e1s\npresencia en ellos y por qu\u00e9 no toma m\u00e1s cartas en el asunto.\nLa realidad es tan sorprendente para m\u00ed como, para ustedes, el Gobierno Nacional ha invertido\nm\u00e1s del 70% de los recursos en todos los transmilenios de Colombia, el de Bogot\u00e1, el de\nBarranquilla, el de Bucaramanga, el de Pereira, el de Cali, el de Medell\u00edn, en todos estos sistemas y\nen los sistemas integrados de transporte masivo, pero el Gobierno por unas decisiones que hoy no\nvale la pena entrar a discutirlas, decidi\u00f3 que no quer\u00eda tener el control sobre esos procesos, sino\ndentro de un esp\u00edritu que es el esp\u00edritu descentralista que es el que todos hemos apoyado en este\npa\u00eds, decidi\u00f3 el Gobierno del ex-presidente \u00c1lvaro Uribe, transferir los recursos y dejar que fueran\nlos Alcaldes quienes en su sano criterio y ejerciendo su autoridad como primeros mandatarios de\nlas regiones, fueran las principales autoridades.\nAhora que se est\u00e1n presentando los problemas, entonces ya todos los Alcaldes est\u00e1n mirando es\nnuevamente al Gobierno Nacional, todos los Alcaldes est\u00e1n viniendo a decir, pues mire aqu\u00ed se\nnecesitan soluciones, se necesita plata, se necesita autoridad. Muchas veces no son siquiera los\nAlcaldes, sino que son los concesionarios; por ejemplo, tenemos unos ensambladores muy\nimportantes en Colombia, que han hecho unos esfuerzos muy importantes para montar empresas,\npara construir estos buses y dem\u00e1s y ellos est\u00e1n muy angustiados porque la falta de decisi\u00f3n\npol\u00edtica de los Alcaldes para desplazar el sistema de transporte p\u00fablico tradicional en beneficio de\nlos nuevos sistemas de transporte p\u00fablico masivo no est\u00e1 permitiendo que estos sistemas\nfuncionen bien en otras ciudades del pa\u00eds y ahora estamos empezando a tener algunas dificultades\nen Bogot\u00e1 que era el modelo por excelencia a nivel nacional e internacional del Sistema Integrado\nde Transporte Masivo.\nEntonces, ahora ya pues todo el mundo est\u00e1 diciendo, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 el Gobierno Nacional?, y el\nGobierno Nacional, nosotros inclusive preparamos un CONPES que se analiz\u00f3 previamente antes\nde presentarlo oficialmente, con el Presidente Juan Manuel Santos y con Planeaci\u00f3n Nacional,\nMinisterio de Hacienda y dem\u00e1s, donde estuvimos completamente de acuerdo Planeaci\u00f3n\nNacional, Ministerio de Hacienda y el Ministerio de Transporte, pues que era muy importante que\nese documento CONPES se aprobara o ya se llevara a la aprobaci\u00f3n definitiva, donde simplemente\nel Gobierno Nacional asum\u00eda un control superior sobre los Sistemas Integrados de Transporte\nMasivo, porque cr\u00e9anme que esto no est\u00e1 haciendo da\u00f1o a los colombianos y a la Naci\u00f3n desde el\npunto de vista presupuestal, desde el punto de vista de la buena eficiencia de estos proyectos y\ndesde el punto de vista de la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las obras.\nPero el Presidente con un criterio muy sano dijo, que \u00e9l prefer\u00eda que ese documento se analizara\nm\u00e1s a fondo porque \u00e9l no consideraba que el pa\u00eds se fuera otra vez recentralizar y que le parec\u00eda\nque ese CONPES ten\u00eda un cierto \u00e1nimo recentralizador, desde el punto de vista que iba a ser desde\naqu\u00ed, desde el Gobierno Nacional y espec\u00edficamente desde el Ministerio de Transporte donde se\niban a seguir manejando las directrices y tomando las decisiones para el manejo de estos temas.\nInclusive yo, con mucho respeto como tiene que ser normal, le dije al Presidente que los CONPES,\nal final del camino no obligan y pues que alg\u00fan Alcalde pod\u00eda decir yo le agradezco mucho, pero yo\nmanejo esto como yo considero y se puede hacer a un lado, porque los CONPES ustedes saben que\nno obligan.\nSin embargo el Presidente se mantuvo en su posici\u00f3n y dijo yo no quiero este tipo de decisiones\nque sean o tiendan a ser recentralistas, soy un amigo de la descentralizaci\u00f3n, y en ese orden de\nideas les pido el favor que ese CONPES lo analicen m\u00e1s a fondo y lo volvamos a discutir, lo miren\ncon los Alcaldes y dem\u00e1s. Yo que he sido descentralista tambi\u00e9n por convicci\u00f3n, dada mi condici\u00f3n\nde haber sido Alcalde y de haber sido Gobernador, si considero que el Gobierno Nacional debe\ntener mucha m\u00e1s injerencia sobre todo en estos temas de los sistemas integrados de transporte\nmasivo, el Gobierno ha invertido mucho m\u00e1s de tres, cuatro, cinco billones de pesos, no tengo la\ncifra exacta, en los sistemas de transporte masivo y desafortunadamente los resultados no han\nsido los \u00f3ptimos y en la mayor\u00eda de los casos ha sido por falta de decisiones pol\u00edticas de fondo por\nparte de los Alcaldes a la hora de tener que tomar las decisiones.\nYo pues suspender\u00eda all\u00ed, pido pues con la venia de ustedes autorizaci\u00f3n para ir a atender esta\nreuni\u00f3n con estos empresarios espa\u00f1oles, previa una reuni\u00f3n que tenemos al medio d\u00eda en la\nPresidencia con el Presidente Mariano Rajoy, y con el compromiso de que a las diez de la ma\u00f1ana\ncuando regrese nuevamente al Congreso pasar\u00e9 por aqu\u00ed un momento a atender o a hablar m\u00e1s\nampliamente si as\u00ed ustedes lo desean.", "external_id": "#dr-germ\u00e1n-cardona-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-04-18T07:46:10-05:00", "transcript": "2276-acta-47-comision-sexta", "order": 7, "name": "Dr. Germ\u00e1n Cardona Guti\u00e9rrez"}