{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, muy buen d\u00eda y un cordial saludo para mis\ncolegas y para los colombianos que nos observan a trav\u00e9s de la se\u00f1al\ndel Canal Institucional.\nSe\u00f1or Presidente, quiero hacer referencia a lo sucedido en las \u00faltimas\nhoras que tiene que ver con la situaci\u00f3n y la salida de algunos\nMinistros o el movimiento de algunas carteras que suscitaran por\nsupuesto discusi\u00f3n entre la opini\u00f3n p\u00fablica, pero quiero hacer claridad\na las informaciones de prensa que dejan entrever por supuesto como\ngeneralmente ocurre con esta tan desprestigiada profesi\u00f3n nuestra\nque es la de la pol\u00edtica, que se presta para mal interpretaciones se\u00f1or\nPresidente, este servidor hab\u00eda anunciado hace 8 d\u00edas la presentaci\u00f3n\nde una moci\u00f3n de censura en contra del ministro del Transporte el\ndoctor Germ\u00e1n Cardona, moci\u00f3n de censura que nace del\nincumplimiento del se\u00f1or Ministro a las sesiones a las cuales hab\u00eda\nsido citado en esta Comisi\u00f3n, no solo por este Representante, sino por\nvarios de ellos, ante la inasistencia in- justificada del se\u00f1or Ministro\nhab\u00eda anunciado la presentaci\u00f3n de una moci\u00f3n de censura para que\nla Constituci\u00f3n Pol\u00edtica como lo obliga, obligar al se\u00f1or Ministro a\nasistir a esta Comisi\u00f3n a atender los asuntos que dependen de la\nmisma en raz\u00f3n a que esta se encarga de temas de infraestructura,\ntransporte, entre otros.\nSin embargo, algunos medios de comunicaci\u00f3n han anunciado que el\nministro del Transporte esta asfixiado y que existir\u00eda la posibilidad de\nrenuncia de este funcionario entre otras por el hasti\u00f3 que le produce\nuna moci\u00f3n de censura en su contra, reitero versiones de prensa, pero\ncomo los medios de comunicaci\u00f3n en este pa\u00eds, son medios de\ncomunicaci\u00f3n serios tambi\u00e9n entonces vale la pena hacer referencia a\nlo escrito en ese medio de comunicaci\u00f3n donde se se\u00f1ala que el\nministro estar\u00eda asfixiado por el hambre de ciertos parlamentarios, en\nclara alusi\u00f3n a que la moci\u00f3n de censura se originar\u00eda seguramente\nen intereses personales de alg\u00fan Parlamentario y por supuesto entre\nellos por haber promovido la moci\u00f3n de censura podr\u00eda estar inmerso\nyo.\nPor esa raz\u00f3n, se\u00f1or Presidente, quiero hacerle claridad a esta\nComisi\u00f3n que ha conocido mis actuaciones sobre primero el origen de\nla moci\u00f3n de censura que lo acabo de explicar nace en el\nincumplimiento que la Constituci\u00f3n le obliga a un ministro de Estado\nen atender las citaciones a una Comisi\u00f3n como la nuestra para que\natienda no asuntos de tipo personal, sino del orden nacional como en\ncada uno de ellos lo hemos planteado y para ello quiero y he tra\u00eddo el\nacta No. 018 del 30 de marzo del 2011, estamos hablando de hace un\na\u00f1o atr\u00e1s se\u00f1or Presidente y queridos colegas.\nActa del 30 de marzo del a\u00f1o 2011 donde el Representante Wilson\nG\u00f3mez quien habla insiste en la necesidad de que el Ministro de\nTransporte asista a la Comisi\u00f3n Sexta a atender asuntos de su\ncompetencia y hablaba en aquella ocasi\u00f3n se\u00f1or, Presidente de los\nmiles de campesinos que en Colombia en su momento consider\u00e9\nhab\u00edan sido estafados por los concesionarios que viven comprando\npredios a los alrededores de las v\u00edas donde se est\u00e1n construyendo las\ngrandes autopistas, y le dec\u00eda al Ministro que esos concesionarios\nestafaban a los campesinos, porque no les pagaban por sus tierras el\nvalor que realmente correspond\u00eda, e incluso le dije al Ministro en\naquella ocasi\u00f3n que costaba m\u00e1s un kilo de tierra en Homecenter que\nel metro cuadrado de tierra que le pagaban los concesionarios a los\ncampesinos en Colombia, ese era mi reclamo en aquella ocasi\u00f3n, uno\nde los tantos que le he hecho al Ministro Cardona, pero quiero hacer\nreferencia espec\u00edfica a lo que aquel d\u00eda manifest\u00e9 en esta Comisi\u00f3n y\nque reposa en las actas de nuestra Comisi\u00f3n.\nY abro comillas y voy a leer: \u201cYo le he pedido cita Ministro en muchas\nocasiones para que discutamos el tema, el de las concesiones, por\nsupuesto como la inmensa mayor\u00eda de los Congresistas se que ha\nsido imposible porque hablar con usted es imposible, pero le pido hoy\ndesde este mi escenario, es decir desde esta curul que hablemos del\ntema, yo no soy un Representante y hago \u00e9nfasis en ello, yo no soy un\nRepresentante que va ir a pedirle un puesto o a pedirle un negocio,\nsino a plantear unos temas que son importantes para miles de\ncampesinos en Colombia. Desde esta curul le pido que me delegue un\nfuncionario yo no s\u00e9 quien, no tiene que ser usted porque entiendo sus\nocupaciones, pero alguien con quien tambi\u00e9n haya una interlocuci\u00f3n\ncon un Representante a la C\u00e1mara\u201d, y cerr\u00e9 diciendo gracias se\u00f1or\nPresidente.\nLeo el texto de este de esta sesi\u00f3n que es el acta 018 del 30 de\nmarzo del 2011 para que lo consulte cualquiera de los colombianos, o\ncualquiera de los Congresistas, donde deje en claro que mis citaciones\ny mis reclamos al se\u00f1or Ministro obedecen estrictamente a que no\nestaba cumpliendo con su deber de atender una citaci\u00f3n ni de dar\nrespuesta a las miles de inquietudes que tenemos tantos colombianos\nentre otras a trav\u00e9s del Congreso.\nPor eso ante las versiones de prensa donde dice que se siente\nasfixiado por el hambre de ciertos parlamentarios, que el Ministro\nCardona est\u00e1 a punto de tirar la toalla porque el Senado y la C\u00e1mara\nest\u00e1n promoviendo una sesi\u00f3n de censura tal vez porque quieren otro\ntipo de cosas, quisiera pedir desde esta Comisi\u00f3n al Se\u00f1or Ministro\nque haga claridad, porque le corresponde a \u00e9l hacer claridad qui\u00e9n o\nqui\u00e9nes fueron los que intentaron direccionar como lo se\u00f1alan aqu\u00ed\nadjudicaciones de contratos de algunos Parlamentarios o puestos de\nunas hojas de vida, que por supuesto yo jam\u00e1s he hecho, porque si\nas\u00ed hubiera sido le correspond\u00eda al se\u00f1or Ministro en su momento\nhaber hecho la denuncia ante los entes de control y ante la opini\u00f3n\np\u00fablica a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n cosa que nunca\nsucedi\u00f3 y reitero yo que hace un a\u00f1o atr\u00e1s advert\u00ed en esta Comisi\u00f3n\nque no era mi intenci\u00f3n con mis citaciones ir a pedirle algo al se\u00f1or\nMinistro.\nPor eso dejo claridad en esta Comisi\u00f3n e insisto que lo que el Ministro\nest\u00e1 haciendo es incumplir la Constituci\u00f3n al no atender los\nrequerimientos de una Comisi\u00f3n y por eso nos dio dolor de patria hace\n8 d\u00edas intentando abordar un tema tan importante como el del sistema\nmasivo de transporte para los colombianos de las grandes ciudades\nde este pa\u00eds, entre otras para mi ciudad Bogot\u00e1, que el Ministro\nhubiera venido y hubiera dicho que tan solo podr\u00eda estar media hora\nporque deber\u00eda atender otros asuntos, cuando reiter\u00f3 \u00e9l mismo impuso\nla agenda de esta Comisi\u00f3n, situaci\u00f3n que no le compete diciendo que\nven\u00eda en ese d\u00eda y en esa hora porque le pod\u00eda dedicar unas horas a\nesta sesi\u00f3n.\nSin embargo no lo hizo y si atendi\u00f3 la citaci\u00f3n de otra Comisi\u00f3n\ndurante muchas horas y atendi\u00f3 entre otras que no era una citaci\u00f3n\nsino una invitaci\u00f3n al Consejo de esta Ciudad de Bogot\u00e1 donde\ntambi\u00e9n tuvo tiempo largo para hablar de los temas que deb\u00edamos\nhaber hablando en esta situaci\u00f3n.\nAs\u00ed que lo \u00fanico que pido es claridad, porque no anda este\nCongresista diciendo lo que el Ministro ha dicho en los medios de\ncomunicaci\u00f3n.\nAs\u00ed que con esta claridad, como por supuesto la sesi\u00f3n que habr\u00e1 en\nla ciudad de Neiva con la presencia o no del se\u00f1or Ministro debe\nrealizarse en sesi\u00f3n formal donde he visto a uno de mis colegas como\nes el doctor Silvio V\u00e1squez trabajar incansablemente para que el\nGobierno Nacional atienda asuntos de Estado en la ciudad de Neiva\npara su departamento, el departamento del Huila y a quien\nacompa\u00f1aremos por supuesto, aunque aqu\u00ed crean que la Comisi\u00f3n tal\nvez pueda ir de rumba como lo se\u00f1ala un medio de comunicaci\u00f3n\nvamos es a acompa\u00f1ar a un hombre juicioso y solidario con su\ndepartamento como el doctor Silvio V\u00e1squez, que lo \u00fanico que est\u00e1\npensando es trabajar por su regi\u00f3n al llevar a la Comisi\u00f3n Sexta\nencargada de los temas de infraestructura, ya que el Ministro entre\notras en esta ola invernal jam\u00e1s ha aparecido por ninguno de los\nrincones de este pa\u00eds, que tristeza para los colombianos que est\u00e1n hoy\ninmersos en el agua, tener un Ministro como el de infraestructura que\nno hace presencia y que simplemente hace anuncios pero que de\naquello no se ha visto nada. Se\u00f1or Presidente muchas gracias.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-04-25T11:21:50-05:00", "transcript": "2278-acta-48-comision-sexta", "order": 12, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}