{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, bueno anoche que tuve la oportunidad de ver el\nnoticiero CMI pues me sorprend\u00ed y quede muy preocupado, no hay\nque desconocer este es un noticiero nacional que lo ve mucha gente y\nnos marca m\u00e1s, nos estigmatiza mas, porque dej\u00f3 la sensaci\u00f3n para\nel pa\u00eds que los Congresistas concretamente C\u00e1mara y esta Comisi\u00f3n\nSexta est\u00e1bamos con hambre, yo creo antes que rectifique el Ministro\ncompa\u00f1ero Wilson Arias debe ser CMI, alguien que contacte al se\u00f1or\nYamit Amad, porque esto es injusto con nosotros y yo dec\u00eda entre m\u00ed,\nyo si tengo hambre, pero hambre para que el Ministro le d\u00e9 explicaci\u00f3n\nal pa\u00eds frente a temas que tienen que ver con esta Comisi\u00f3n, y uno de\nlos temas que hemos sido insistentes es el tema de las concesiones,\nporque como lo dije en una \u00e9poca, \u00e9l alboroto el avispero y se asusto\ncon las avispas, \u00e9l fue el que inicio el debate del tema de las\nconcesiones, donde presuntamente hab\u00eda irregularidades, hab\u00eda\ndilaci\u00f3n de la ley, se hab\u00eda dado m\u00e1s de lo autorizado por la ley de\ncontrataci\u00f3n, se hab\u00eda dado m\u00e1s plata de lo autorizado en la ley y que\neso lo iba a revisar y despu\u00e9s se quedo callado y eso es lo que hemos\nvenido aqu\u00ed en el caso m\u00edo, del tema de regi\u00f3n del Valle del Cauca,\nporque hay una concesi\u00f3n que se prorrogo por 30 a\u00f1os m\u00e1s, no fue en\nsu \u00e9poca, fue el regalo que nos dejo Andr\u00e9s Uriel Gallego para el Valle\ndel Cauca y que \u00e9l en esa \u00e9poca iniciando su gesti\u00f3n que cre\u00edamos\nque ten\u00eda br\u00edos bastantes y que hoy nos desinfla, br\u00edos para investigar\ny no asustarse, porque all\u00ed hay irregularidades y esto es lo que le\nestamos pidiendo, igual a la, Contralor\u00eda, por aqu\u00ed hab\u00eda un delegado\nde la, Contralor\u00eda, ya la, Contralor\u00eda deber\u00eda de pronunciarse porque el\na\u00f1o pasado le pedimos a la, Contralor\u00eda resultados de esas\ninvestigaciones, entonces el Ministro se ha quedado corto\ndesafortunadamente en el tema de su funci\u00f3n como ministro del\nTransporte no le ha ido bien, de pronto fue un buen alcalde, un buen\ngobernador, yo creo que el Presidente tambi\u00e9n debe saber que no lo\nha hecho bien y las relaciones con el Congreso tampoco son las\nmejores, pero \u00e9l no deber\u00eda de asustarse, ni de enojarse, el debe de\nasistir, porque es un deber de su funci\u00f3n, de atender todas estas\ninquietudes que nosotros planteamos, me parece de muy mala\npresentaci\u00f3n compa\u00f1eros que ma\u00f1ana \u00e9l no vaya asistir al Huila, ojala\nrecapacite y asista el viernes, porque igualmente lo pasamos del\njueves 26 al viernes 27 para acomodar la agenda de \u00e9l.\nYo creo que de aqu\u00ed de esta Comisi\u00f3n, Presidente debe salir un\npronunciamiento pidi\u00e9ndole rectificaci\u00f3n al noticiero CMI, si es que es\nel procedimiento normal, porque nos ha dejado al pa\u00eds como unos\nCongresistas que le estamos pidiendo cosas irregulares al ministro y\nreitero lo que han dicho los compa\u00f1eros, que lo diga, qui\u00e9n o cu\u00e1l le\nest\u00e1 pidiendo contrato o que adjudique alguno de esos contratos que\nest\u00e1 llevando el Ministerio o si quiere INVIAS, que manifieste si Jairo\nOrtega Samboni ha ido a sugerirle o a pedirle que le adjudique o le d\u00e9\nun contrato a x contratistas amigos m\u00edos.\nYo creo que es falta de respeto para con nosotros, yo creo que le falto\nm\u00e1s prudencia al noticiero CMI de indagar m\u00e1s hacia all\u00e1, no lo que le\ndiga una persona, tiene que escuchar la otra parte y no de ir sacando\nuna noticia por sacarla, porque eso perjudica, si el Ministro no lo\ncomprueba compa\u00f1eros esto esta rayando con el C\u00f3digo Penal, esto\nes una injuria, es una calumnia que nos est\u00e1n haciendo, si \u00e9l no nos\ndemuestra que hemos ido a pedirle puestos o contratos, m\u00e1s que todo\nlo de contratos, porque hablaron de hambre y adjudicaciones.\nEntonces, yo creo que esto no lo podemos dejar all\u00ed, vamos hasta las\n\u00faltimas consecuencias, a que le aclaren al pa\u00eds CMI y el Ministro tal y\ncual donde le hemos pedido estas cosas que se dijeron anoche.\nEn el tema del C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito, compa\u00f1eros a mi me\ngustar\u00eda que lo socializ\u00e1ramos m\u00e1s, pero con tiempo, como lo estamos\nhaciendo, estos recorridos que vamos a hacer por el pa\u00eds, solamente\natendiendo los problemas de las regiones, por eso nos vamos el\nviernes para Neiva para escuchar de un tema que ya lo sabemos, las\nnecesidades que tiene en materia vial y de desastres el Huila y\nconcretamente Neiva, porque tenemos que atenderlo, porque nosotros\nlegislamos aqu\u00ed para todo el pa\u00eds y as\u00ed mismo hay que hacerlo con el\nC\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito se\u00f1or coordinador doctor Guillermo\nBarrera, el lunes se hizo un evento, una audiencia, pero a m\u00ed me llego\nel viernes en la noche la citaci\u00f3n por correo, muy encima y yo quiero\nparticipar de ese tema, porque es un tema que nos va a regir para\ntodos los colombianos, donde los usuarios, los de las v\u00edas, los\nconductores, las escuelas y todo este tema del tr\u00e1nsito, no del\ntransporte, del tr\u00e1nsito, le interesa a todos los Colombianos y algunas\nagremiaciones, yo creo que debemos de programarlo con tiempo, con\nprudencia para que lo socialicemos antes de que rindamos una\nponencia en ese tema.\nNo nos olvidemos de esa proposici\u00f3n, para que CMI rectifique si es el\nprocedimiento, aclare con el Ministro o que el Ministro salga a decir o a\ncontradecirnos esto que estamos diciendo hoy aqu\u00ed de cara al pa\u00eds.\nGracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-04-25T11:23:30-05:00", "transcript": "2278-acta-48-comision-sexta", "order": 21, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}