{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, no yo no quiero ser muy reiterativo sino voy a\nhacer varias precisiones en beneficio de que podamos seguir\ntrabajando por las personas que nosotros representamos, nosotros no\nrepresentamos ni al gobierno, ni a los medios sino a la comunidad en\ngeneral.\nYo quisiera aprovechar primero para decirle a los colegas y reconozco\nen usted doctor Wilson G\u00f3mez su inter\u00e9s, su preocupaci\u00f3n y hemos\nvisto aqu\u00ed su trabajo y hay que decirle a los televidentes y a la gente\nque nos elige y a la gente que est\u00e1 all\u00e1 en la regi\u00f3n, en esa regi\u00f3n\nlejana que nosotros representamos, que ni siquiera conocen Bogot\u00e1 y\nque tristemente ni siquiera muchos bogotanos y mucha gente de los\nmedios conocen esas regiones, hay que decirle a esa gente que\nnosotros aqu\u00ed hemos aprobado unos proyectos de ley de impacto\nnacional para ellos, pero tristemente y es la din\u00e1mica aqu\u00ed se aprob\u00f3\npor ejemplo la Ley de Gesti\u00f3n del Riesgo que hoy es clave para la\ncrisis que vive el pa\u00eds, pero cuando se aprueba la gesti\u00f3n del riesgo\naqu\u00ed y aprobamos en Plenaria el proyecto a los medios llevan es al\nMinistro como el que saco el proyecto. Nunca nos van a llevar a\nnosotros, o sea nunca el Congreso va a tener el reconocimiento y\ncuando aqu\u00ed se han aprobado proyectos como las regal\u00edas, entonces\nlos medios de comunicaci\u00f3n llaman al Ministro, Ministro usted fue\nexitoso, saco el proyecto, cuando los proyectos los votamos nosotros y\neso lo tienen que saber los ciudadanos.\nLos ministros solamente hacen un trabajo de fundamentar un\nproyecto, pero ponerlo a consideraci\u00f3n del Congreso, empecemos a\ntrabajar en ese tema aprovechando el Canal del Congreso para que se\nd\u00e9 una c\u00e1tedra educativa en esos espacios que tiene el Congreso\npara que la gente sepa que es lo que pasa y no le demos tanto el\njuego a lo medi\u00e1tico y a la trascendencia, aqu\u00ed hay que decir que todo\nel pa\u00eds supo que hubo una Cumbre de las Am\u00e9ricas, y all\u00e1 estuvieron\ntodos los Ministros, claro porque eso da prensa, da televisi\u00f3n, eso es\nel cache, nosotros el cache no nos preocupa a nosotros nos preocupa\nque necesita ese ciudadano, en un puente que no puede sacar sus\nproductos, un campesino, que le significa un ciudadano que perdi\u00f3 su\nvivienda rural o su vivienda urbana, eso es lo que nos preocupa, aqu\u00ed\nhay que decirle a los televidentes, aqu\u00ed se aprob\u00f3 la Ley de Gesti\u00f3n\ndel Riesgo, que de aqu\u00ed surgi\u00f3 el proyecto de ley del ICETEX que\nfacilita la posibilidad con autor\u00eda del doctor Wilson G\u00f3mez de acceder\na los cr\u00e9ditos universitarios, de acceder a la bancarizaci\u00f3n de los\nj\u00f3venes, de acceder a poder tener la posibilidad que nuestros j\u00f3venes\nde all\u00e1, los campesinos, los j\u00f3venes de bajos recursos puedan\nacceder a la educaci\u00f3n.\nPero nosotros no vamos a llamar a los medios a explicarles eso,\ntenemos que aprovechar nosotros es el medio del Canal del Congreso\npara decirlo y no entrar en una discusi\u00f3n, me parece a m\u00ed que la\nComisi\u00f3n no debe entrar en esa discusi\u00f3n de trabajar ese tema, aqu\u00ed\nel Congreso aprob\u00f3 el tema del Plan Nacional de Desarrollo que\ninvolucra la pol\u00edtica que el Gobierno va a definir, se la aprobamos al\nse\u00f1or Presidente, el Congreso lo aprob\u00f3, no lo aprueba ni el Ministro,\nni lo aprueban los medios de comunicaci\u00f3n, lo aprobamos los\nCongresistas que estamos aqu\u00ed defendiendo los intereses de una\nregi\u00f3n, no nos dejemos llevar nosotros a ese escenario.\nAqu\u00ed hay que seguir trabajando, aqu\u00ed hay que seguir luchando para\nque el papel del Congreso se dignifique, pero si nosotros seguimos\nd\u00e1ndole el juego pues no nos lo van a dignificar, aqu\u00ed hay que\ndignificar no ante los medios, ante el ciudadano com\u00fan y corriente que\nes el que da el voto para que nosotros vengamos aqu\u00ed a hacer la voz\nde esos ciudadanos en las dificultades que hoy vive el pa\u00eds y los\nciudadanos deben saber y entender que es funci\u00f3n del Congreso citar\naqu\u00ed a los Ministros, nosotros no los citamos porque les tengamos\nbronca o porque los queramos ver, o porque le queramos preguntar\nc\u00f3mo esta, porque es una labor nuestra que el Ministro venga,\ncualquier ministro de cualquier ramo y le explique a la C\u00e1mara de\nRepresentantes en este caso la Comisi\u00f3n Sexta en que van los\nproyectos y en que van las gestiones, eso lo tienen que saber los\nciudadanos; no nos dejemos llevar por unas discusiones del que\nquiere salir en la televisi\u00f3n, del que quiere salir en los medios y\nhagamos un ejercicio, invitemos a los medios de comunicaci\u00f3n, a que\nnos acompa\u00f1en, a ver si van y que sean ellos testigos directos de la\nlabor que nosotros hacemos, a mi me gustar\u00eda que ma\u00f1ana nos\nacompa\u00f1aran o el viernes nos acompa\u00f1aran a Neiva todos los medios\nnacionales para que vengan y cuenten que fue lo que hicimos, pero no\npodemos seguir nosotros desde el Congreso seguir d\u00e1ndole el juego a\nlos medios, que este un pa\u00eds que hoy hay que dec\u00edrselo est\u00e1 de\nespaldas al resto del pa\u00eds.\nHoy hay que decir que cuando nosotros queremos que un Ministro\nvenga aqu\u00ed, le queremos decir, venga vamos a la regi\u00f3n para que\nusted sienta y palpe y tenga sensibilidad social que le falta tanto a este\ngobierno, esa es la labor de nosotros, de venir a exigir que haya\nsensibilidad social para que los problemas que el pa\u00eds presente\npuedan ser solucionados a trav\u00e9s de lo que nosotros hemos aprobado,\naqu\u00ed se aprob\u00f3 una ley de regal\u00edas que si el Congreso no la aprueba\npues no exist\u00eda, aqu\u00ed se aprueba el Plan de Desarrollo, que si el\nCongreso no lo aprueba, entonces las obras y las inversiones no se\npueden llevar a cabo.\nHoy estamos diciendo y se lo estamos diciendo al gobierno con\nrespeto, donde est\u00e1 la ejecuci\u00f3n del presupuesto nacional, cu\u00e1nto es\nel porcentaje de ejecuci\u00f3n de un presupuesto que aprobamos en\nsoluci\u00f3n de problemas reales de la comunidad y de la regi\u00f3n que cada\nuno de nosotros representa.\nYo los invito a eso, v\u00e1monos a trabajar, sigamos trabajando y no\ndejemos las explicaciones nuestras tiene que d\u00e1rsele a la comunidad y\nque la comunidad sea la que en su real saber y entender cuando\nconozca y sepa cu\u00e1l es nuestra funci\u00f3n, pues nos puede evaluar y\ndefinir claramente con unos indicadores que le den tranquilidad a la\ncomunidad si eligi\u00f3 bien o eligi\u00f3 mal y en ese orden pues nos reelijan\no no nos reelijan y se acabo el problema; este pa\u00eds no necesita tanta\nmediates, este pa\u00eds no necesita tanta vitrina en los medios y tanta\nvitrina internacional, este pa\u00eds necesita ir a resolver problemas de\nsectores agropecuarios, de sectores de infraestructura vial, del sector\nde vivienda que hoy no est\u00e1n siendo atendidos oportunamente y que\nes la queja y a nosotros que nos mantenemos en la regi\u00f3n, porque de\naqu\u00ed nos tenemos que ir para la regi\u00f3n, porque aqu\u00ed legislamos pero\nall\u00e1 tenemos que estar dando cuentas a cualquier ciudadano del\ncom\u00fan nos pregunta y nos dice, hombre citen al Ministro del tal sector\ny preg\u00fantele por esta situaci\u00f3n, pues eso es lo que estamos haciendo\ny hay que hacer claridad.\nAqu\u00ed en temas de educaci\u00f3n se han aprobado cosas, en temas de\nregal\u00edas, en temas del Plan Nacional de Desarrollo, en temas de\nGesti\u00f3n del Riesgo, el tema de Tic,s y los ministro no vienen, entonces\na ellos hay que decirles que si no quieren venir pues que nos digan,\naqu\u00ed el de Hacienda tampoco viene y no nos da cuenta y aqu\u00ed fue esta\nComisi\u00f3n la que le pidi\u00f3 y le exigi\u00f3 al Ministro de Hacienda cuando el\nPresidente Santos nos hablo de la locomotoras, \u00e9l hablo de todas las\nlocomotoras menos del tema de educaci\u00f3n y le preguntamos\nPresidente y la educaci\u00f3n que y que contesto el Presidente, no, eso\nson los rieles de las locomotoras, pues hoy los rieles de las\nlocomotoras en un proyecto de regal\u00edas que se aprob\u00f3 no tiene los\nrecursos asignados para el sector educativo; entonces cuando citamos\nal Ministro de Hacienda para que venga y nos explique porque raz\u00f3n\nno tienen recursos ese tema en la ley de regal\u00edas el se\u00f1or no viene,\npero en los medios sale el se\u00f1or cuando le aprobaron la ley de\nregal\u00edas, entonces lo citan a los medios a que digan que \u00e9l es muy\nexitoso porque logro aprobarlo, no caigamos en esa discordia, no\ncaigamos en debates que no van a representar nada, sino que\ntrabajemos para que la comunidad nuestra, en nuestras regiones\nsienta que estamos haciendo la labor y avancemos en ese aspecto.\nYo quisiera Presidente como dejar ese mensaje aqu\u00ed, invitemos a los\nmedios, ah entonces ahora hay que ir a hacer unas visitas por petici\u00f3n\nde la comunidad, por petici\u00f3n de los alcaldes, por petici\u00f3n de los\ngobernadores, porque la idea no es que los alcaldes est\u00e9n viniendo\naqu\u00ed a traer un proyecto, sino que el Estado central vaya all\u00e1 y atienda\nr\u00e1pidamente y de una soluci\u00f3n, pues entonces vamos a tener que\ncancelar las visitas porque a un ministro o un medio le dijo que le\nprovoco que no, no que ellos hagan su labor, nosotros hagamos la de\nnosotros y estemos tranquilos, con respeto por la gente, con\ntranquilidad por lo que hacemos y sobre todo con responsabilidad\npol\u00edtica, es que nosotros aqu\u00ed tenemos una responsabilidad enorme y\nno la vamos a dejar de cumplir porque nos digan una cosa o la otra, a\nmi me parece pues que aqu\u00ed la Comisi\u00f3n Sexta est\u00e1 cumpliendo, que\nhemos venido trabajando enormemente, que seguramente nos\nhabremos equivocado, pues l\u00f3gico porque habr\u00e1n cosas que faltan por\nhacer, pero aqu\u00ed los \u00fanicos que no pueden tener duda de lo que\nnosotros hacemos y realizamos son las personas de esa comunidad\nque representamos, de esa Colombia olvidada, porque hay que decirlo\nhoy aqu\u00ed lamentablemente para muchos de nuestros ministros no\nexiste sino Colombia hasta el parque de la 93 de ah\u00ed para abajo existe\nuna rep\u00fablica que hoy est\u00e1 totalmente abandonada y en una brecha\nde desigualdad que es lo que estamos reclamando aqu\u00ed, el Presidente\nlo ha dicho, vamos a cerrar esa brecha para que la pobreza disminuya,\npero le estamos diciendo a los Ministros usted est\u00e1 haciendo el\nejercicio para que esa brecha disminuya o no lo est\u00e1 haciendo.\nY si es malo citarlo aqu\u00ed, pues entonces no los volvamos a citar o que\nno vengan o que manden un delegado, pero aqu\u00ed no le puede quedar\nduda a los ciudadanos de este pa\u00eds que nos han elegido a cada uno\nde ustedes en que aqu\u00ed estamos defendiendo los intereses de un pa\u00eds\nque hoy con preocupaci\u00f3n vemos esta desmejorando mucho de sus\nindicadores que le van a permitir la igualdad y la calidad de vida a los\ncolombianos.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-04-25T11:24:50-05:00", "transcript": "2278-acta-48-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}