{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "El doctor Diego Naranjo que es una persona acuciosa y estudiosa del\ntema del tr\u00e1nsito en el pa\u00eds, sabe perfectamente que Boyac\u00e1 es como\nuno de los departamentos que m\u00e1s mueve veh\u00edculos especialmente\nde carga y que obviamente a los gremios del transporte intermunicipal,\nde carga en fin, todas las modalidades del transporte del pa\u00eds tambi\u00e9n\ntienen importancia para el departamento de Boyac\u00e1 y por eso le he\nsolicitado que en esa sesi\u00f3n del 1 de junio podamos tambi\u00e9n de una\nvez por todas abordar un foro con los transportadores de Boyac\u00e1,\naprovechamos el debate que vamos a hacer de unos temas\nregionales, pero tambi\u00e9n desde Boyac\u00e1 aportamos significativamente\nla consolidaci\u00f3n de este proyecto de ley, que repito trae consigo la\nreforma al C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito terrestre.\nLe dec\u00eda Presidente, que en cuanto respecta a la manifestaci\u00f3n echa\npor mis compa\u00f1eros el doctor Wilson G\u00f3mez y el doctor Wilson Arias\nfrente a una noticia que anoche sali\u00f3 en uno de los medios de\ncomunicaci\u00f3n y espec\u00edficamente en el noticiero CMI en la sesi\u00f3n 1,2,3,\npues es de alguna manera preocupante, preocupante porque de\nhecho se coloca aqu\u00ed en entredicho la gesti\u00f3n que ha hecho esta\nComisi\u00f3n Sexta en defensa de la infraestructura del pa\u00eds, me parece\nque no se le puede decir al pa\u00eds que la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional\nha estado interesada en que el se\u00f1or Ministro le nombre a cuantos\nrecomendados presentan ciertos Parlamentarios, me parece que le\nhace mucho da\u00f1o al pa\u00eds, si el propio Ministro o el propio medio de\ncomunicaci\u00f3n no le dice a los Colombianos si es que ha existido alg\u00fan\ncompa\u00f1ero nuestro de la Comisi\u00f3n Sexta o si la propia Comisi\u00f3n ha\nadvertido alguna petici\u00f3n al se\u00f1or Ministro para que nombre alg\u00fan\nrecomendado como lo hacen ver en la noticia.\nMe parece mucho m\u00e1s grave ahora que hablamos de debates\nmismos, de procesos corruptos, que se digan que se han realizado\nadjudicaciones con la opini\u00f3n de ciertos Parlamentarios, eso le hace\nmucho da\u00f1o creo yo a la propia labor legislativa, yo creo que har\u00eda\nmucho bien el Ministro al pa\u00eds, o el propio medio de comunicaci\u00f3n al\npa\u00eds, de que se le informe a los colombianos cuales son los\nparlamentarios que han solicitado adjudicaciones seguramente dentro\nde los procesos contractuales que desarrolla el ministerio.\nMe parece tambi\u00e9n que le hace mucho da\u00f1o el comentario de que el\nMinistro se niega a hacer lo que ciertos Parlamentarios quieren,\n\u201cfiesta\u201d dice la noticia, eso no le hace bien a esta Comisi\u00f3n que ha sido\ninmensamente acuciosa en el estudio de los proyectos y tambi\u00e9n de\nlos temas de inter\u00e9s nacional, para nadie es un secreto que es esta la\nComisi\u00f3n Sexta la que le dio un debate de cara al pa\u00eds de c\u00f3mo ven\u00eda\nfuncionando el sistema de las concesiones en Colombia y aqu\u00ed\nnosotros criticamos duramente como a trav\u00e9s del art\u00edculo 28 de la Ley\n1150 al amparo de ese art\u00edculo se hicieron multitudinarias adiciones no\nsolamente en recursos, sino en tiempo a la gran mayor\u00eda, a todas\nabsolutamente a todas las concesiones viales en Colombia, creo que\nfue esta Comisi\u00f3n la que respetuosamente le solicito al se\u00f1or Ministro\ny para entonces a la gerente del Instituto Nacional de Concesiones\nque revisaran ese c\u00famulo de adiciones que estaban inmersos en los\ncontratos de concesi\u00f3n en el pa\u00eds y que aqu\u00ed se hizo una discusi\u00f3n\namplia tambi\u00e9n de cu\u00e1l era el papel que estaba haciendo el Instituto\nNacional de Concesiones en el seguimiento, en la valoraci\u00f3n de estos\ncontratos de concesi\u00f3n y no menos cierto es que aqu\u00ed el propio\nMinistro nos advirti\u00f3 que se estar\u00eda haciendo una reforma sustancial al\nInstituto Nacional de Concesiones para crear entonces la Agencia\nNacional de Infraestructura y hoy han pasado ya mucho d\u00edas, muchos\nmeses y el propio Ministro no le ha advertido a esta Comisi\u00f3n, ni al\npa\u00eds cual es esa nueva estructura organizacional de la Agencia\nNacional de Infraestructura, cu\u00e1les son los retos que tienen\nespecialmente para desarrollar un nuevo sistema de concesi\u00f3n vial\nque le genere efectivamente competitividad al pa\u00eds.\nFalta decirle desde este escenario, desde el propio Congreso de la\nRep\u00fablica ahora que estamos en discusi\u00f3n justamente de la\nimplementaci\u00f3n y adopci\u00f3n del tratado de libre comercio con los\nEstados Unidos, \u00bfdonde est\u00e1n las v\u00edas para la competitividad que\ndemanda Colombia? Falta decirle al pa\u00eds que Colombia tiene un gran\nrezago en la infraestructura vial, falta decirle al pa\u00eds que es desde esta\npropia Comisi\u00f3n que hemos dado el gran debate en defensa\nespecialmente de la estructura de la red terciaria del pa\u00eds, hoy es\nclamoroso, hoy que vamos a hacer un gran debate de ola invernal\nseguramente el clamor de todos los Congresistas va a ser que todas\nlas regiones del pa\u00eds acusan la necesidad de que el Gobierno Nacional\na trav\u00e9s del propio ministerio del Transporte, a trav\u00e9s del propio\nInstituto Nacional de V\u00edas de una respuesta inequ\u00edvoca especialmente\nde lo que tiene que ver de red terciaria.\nGran parte de las regiones del pa\u00eds y lo digo por mi Departamento hoy\nincomunicado en buena parte, precisamente por la ola invernal\ndemandan de la presencia activa del se\u00f1or Ministro del Transporte y\nes esta Comisi\u00f3n la que ha hecho un gran debate de los temas que\ntrascienden el desarrollo del pa\u00eds, as\u00ed que por eso Presidente, lo\nadvertimos incluso en la sesi\u00f3n anterior, cuando el se\u00f1or Ministro del\nTransporte no pudo atender el cuestionario que previamente le allego\nesta Comisi\u00f3n, le reclam\u00e1bamos al se\u00f1or Ministro porque hay temas\nde fundamento, hay temas que reclaman la voz clara, precisa y\nconcisa del se\u00f1or Ministro del Transporte, aqu\u00ed esta aplazado un\ndebate del sistema integrado de transporte masivo en Colombia y\nseguramente ese debate va a demostrar que es un sistema\ninoperante, va a demostrar una baja cobertura en fin, unos indicadores\nque hablan por s\u00ed solos de lo que es el sistema integrado del\ntransporte masivo en Colombia, esos temas y muchos m\u00e1s los ha\nabordado esta Comisi\u00f3n de forma diligente, estudiosa, respetuosa. Yo\nno creo que esta Comisi\u00f3n se haya prestado, no creo que ninguno de\nmis compa\u00f1eros se haya prestado para ir a decirle al se\u00f1or Ministro\nque adjudique X o Y contrato producto de un proceso contractual que\nel adelanta en el propio Ministerio.\nYo no creo que mis propios compa\u00f1eros le hayan solicitado al se\u00f1or\nMinistro que le nombre alg\u00fan recomendado que lleve alg\u00fan\ncompa\u00f1ero nuestro de la Comisi\u00f3n Sexta, por eso creo que es bueno\ny prudente que el se\u00f1or Ministro, el doctor Cardona le informe al pa\u00eds\npues de que est\u00e1 cansado y cu\u00e1l es la fiesta que le quieren proponer\nalgunos Parlamentarios, es como la petici\u00f3n respetuosa, no s\u00e9 si sea\nel conducto respectivo y conducente que usted a trav\u00e9s de la propia\nPresidencia, le haga una solicitud respetuosa al se\u00f1or Ministro que le\naclare a esta Comisi\u00f3n, cu\u00e1les son los Parlamentarios o si esta\nComisi\u00f3n ha hecho uso indebido del propio ejercicio legislativo al que\nnos hemos comprometido con los colombianos. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-04-25T11:23:10-05:00", "transcript": "2278-acta-48-comision-sexta", "order": 20, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}