{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, en Bucaramanga el 7 de junio que es jueves, ser\u00eda\nel tema de turismo y ser\u00eda tambi\u00e9n el tema de transporte masivo, esos dos temas incluidos, que\ntenemos all\u00e1 una crisis en Santander y tocar\u00edamos, ya que tenemos al Ministro de Transporte, el\ntema de infraestructura, pero para hablarle, hay un viernes especial que el Representante Luis\nGuillermo Barrera me estaba comentando que no se puede cambiar, es el del primero de junio,\nporque ya hay una infraestructura que \u00e9l tiene all\u00ed establecida para esa sesi\u00f3n y ya est\u00e1\nconfirmada la, Ministra de Educaci\u00f3n, est\u00e1 confirmado el Ministro de las TICS, est\u00e1 confirmado el\ndirector del INVIAS y el nuevo Ministro de Transporte que llegue, para ese viernes.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-08T10:46:50-05:00", "transcript": "2279-acta-49-comision-sexta", "order": 47, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}