{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "A ver, yo creo que es importante Presidente, programar estas salidas\nlos jueves en lo posible, porque uno ya tiene compromisos, uno ya cuenta con los viernes y los\nlunes en nuestras regiones y eso hace que de pronto la asistencia no sea lo mejor, yo le propongo;\nlo de Medell\u00edn es importante porque se hace conexi\u00f3n de Pereira a Medell\u00edn, bueno vaya y venga,\npero si se sigue programando los viernes podemos caer en que haya una inasistencia y lo que\nqueremos es que haya una asistencia lo m\u00e1s numerosa de toda la Comisi\u00f3n.", "external_id": "#hr-jairo-quintero-trujillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-08T10:46:30-05:00", "transcript": "2279-acta-49-comision-sexta", "order": 46, "name": "H.R. Jairo Quintero Trujillo"}