{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nComo autora de este proyecto, lo hemos venido trabajando con el Ministerio de educaci\u00f3n, de\nverdad que ese es un tema supremamente importante y que ha cobrado mucha fuerza en los\n\u00faltimos d\u00edas, es para la creaci\u00f3n de un sistema nacional de convivencia escolar. Consta de tres\npuntos; uno, el que tiene que ver con el \u201cbullyn\u201d, ciber\u201dbullyn\u201d o el famoso \u201cmatoneo\u201d, el 13% de\nlos estudiantes se est\u00e1n yendo de sus colegios porque sus compa\u00f1eritos los a\u00edslan, los humillan,\nlos maltratan y est\u00e1 generando ya causas de obesidad, est\u00e1 generando ansiedad e inclusive\nsuicidio.\nSi ustedes miran las noticias en M\u00e9jico, por el \u201c\u201cbullyn\u201d\u201d o el \u201c\u201cmatoneo\u201d\u201d de un compa\u00f1ero se\nsuicid\u00f3 un joven en M\u00e9xico el d\u00eda de ayer; de igual forma hace dos semanas en Itag\u00fc\u00ed unos\ncompa\u00f1eros de unos j\u00f3venes le pagaron una paliza impresionante a este ni\u00f1o de once a\u00f1os que\nfalleci\u00f3, hoy no se sabe si es a causa de los golpes pero eso sucede cada vez m\u00e1s en nuestro pa\u00eds y\ntenemos que ponerle much\u00edsima atenci\u00f3n. Ese es el primer precedente sobre \u201cbullyn\u201d.\nEl segundo aspecto del proyecto de ley, tiene que ver sobre educaci\u00f3n sexual reproductiva, el 22%\nde las j\u00f3venes menores de 18 a\u00f1os en nuestro pa\u00eds est\u00e1n en embarazo o han tenido un ni\u00f1o, es la\nquinta causa de salud p\u00fablica m\u00e1s grave en nuestro pa\u00eds y tenemos que ponerle mucha atenci\u00f3n.\nY el tercer punto del proyecto, tiene que ver con civismo y con derechos humanos, esto no son\nc\u00e1tedras, no son materias que se van a dar sino que son pol\u00edticas transversales a trav\u00e9s de todas\nlas materias. Nosotros tuvimos la posibilidad de ir a San Juan de Nepomuceno a conocer este\nmodelo y es un modelo muy exitoso que permite trabajar el tema de convivencia escolar.\nEntonces, se\u00f1or Presidente con todo el respeto y en compa\u00f1\u00eda de nuestros compa\u00f1eros ponentes\nque ya estamos acabando de recoger las firmas, de forma respetuosa ponemos todo el equipo de\ntrabajo a consideraci\u00f3n para que dentro de ocho d\u00edas se pueda realizar un foro aqu\u00ed en las\ninstalaciones del Congreso, puede ser el d\u00eda mi\u00e9rcoles a las ocho de la ma\u00f1ana. Sobre este tema ya\nhemos hablado con la, Ministra de Educaci\u00f3n, ella nos acompa\u00f1ar\u00eda a ese foro tan importante y\nque est\u00e1 cobrando ya vidas en nuestro pa\u00eds. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-08T10:40:50-05:00", "transcript": "2279-acta-49-comision-sexta", "order": 12, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}