{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nR\u00e1pidamente, se hab\u00eda acordado por parte de la Comisi\u00f3n Sexta el pr\u00f3ximo 17 de mayo tener una\nsesi\u00f3n en La Virginia, reamente no es en Pereira, sino en La Virginia que queda a 10 o 15 minutos\nde Pereira.\nB\u00e1sicamente hay un tema trascendental que tiene que ver con la ola invernal, ustedes saben que\nel municipio de La Virginia queda sobre la margen del r\u00edo Cauca y es un municipio que se inunda\npermanentemente y ha habido algunas dificultades en temas de reubicaci\u00f3n, de asignaci\u00f3n de\nlotes para nuevas viviendas y entonces el tema central va a ser la ola invernal, va a estar invitado\nel doctor Iv\u00e1n M\u00e1rquez como, director nacional de Atenci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de Desastres, adem\u00e1s\nqueremos que est\u00e9 el Ministro de Vivienda, esperamos que sea el doctor Germ\u00e1n Vargas, adem\u00e1s\nvamos a citar al, director de INVIAS para que ah\u00ed tambi\u00e9n se toque la problem\u00e1tica departamental,\nRisaralda es un departamento muy peque\u00f1o y esa es una sesi\u00f3n que nos puede ayudar a resolver\nproblemas de todo el departamento.\nEntonces, esperamos primero contar con su asistencia, que nos confirmen su asistencia, todav\u00eda\nestamos entregando los cuestionarios, hasta hoy hay plazo, si alguno de ustedes quiere hacer\nalg\u00fan aporte con el cuestionario, si no pues necesitamos b\u00e1sicamente su presencia y su\nacompa\u00f1amiento en La Virginia el pr\u00f3ximo jueves y la idea es que podamos hacer una sesi\u00f3n de la\nComisi\u00f3n de manera productiva como lo fue en Neiva. Yo si quiero aprovechar se\u00f1or Presidente\npara agradecerle al doctor Silvio V\u00e1squez, adem\u00e1s de felicitarlo por su excelente exposici\u00f3n all\u00e1 y\npor su excelente agenda en la problem\u00e1tica del Huila, agradecerle su atenci\u00f3n, su generosidad y\nsobre todo su acogida en su ciudad, doctor Silvio V\u00e1squez muchas gracias, realmente nos sentimos\nmuy bien atendidos, esperamos no ser inferiores en el municipio de La Virginia, esperamos contar\ncon la compa\u00f1\u00eda de todos ustedes para que puedan ir al Eje Cafetero, b\u00e1sicamente al municipio de\nLa Virginia que vuelvo y les cuento, es un municipio at\u00edpico dentro de lo que es el Eje Cafetero,\nporque es un municipio ribere\u00f1o al margen del r\u00edo Cauca, es un municipio de tierra caliente, para\nque se vayan fresquitos y esperamos se\u00f1or Presidente que la Mesa Directiva y todos los colegas\npodamos estar all\u00e1, estamos tambi\u00e9n en compa\u00f1\u00eda del doctor Diego Pati\u00f1o haciendo esta\ninvitaci\u00f3n, el presidente de la Asamblea tambi\u00e9n nos ayud\u00f3, estamos construyendo la agenda y yo\npienso que de aqu\u00ed a ma\u00f1ana se les entregar\u00e1 una agenda mas o menos con itinerario.\nMe parece Presidente que hay que hacer un esfuerzo esta tarde, que lo podemos hacer, en\nplenaria ya se aprob\u00f3 que la sesi\u00f3n se dirija hacia all\u00e1 pero hay todav\u00eda alguna dificultad en el\ntema econ\u00f3mico con los tiquetes, me parece que es pertinente que esta tarde podamos hacer esa\ngesti\u00f3n para que se garanticen los tiquetes y todos los colegas puedan viajar. Es en ese sentido,\nmuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-diego-alberto-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2011-05-08T10:45:30-05:00", "transcript": "2279-acta-49-comision-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"}