{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente un poco en la misma l\u00ednea del\nRepresentante Atilano Giraldo, creo que este ejercicio de la Comisi\u00f3n\nSexta apoyando y aport\u00e1ndole unas l\u00edneas de acci\u00f3n y pol\u00edtica p\u00fablica\nambiental al pa\u00eds, estamos por supuesto generando una posibilidad de\nmejoramiento y de la conservaci\u00f3n de nuestros recursos naturales.\nUno percibe que los ni\u00f1os de hoy frente a los ni\u00f1os de hace 30 a\u00f1os o\nm\u00e1s que seguramente \u00e9ramos nosotros hay una diferencia sustancial\nen la cultura ecol\u00f3gica, digamos que nosotros los adultos mantenemos\ntodav\u00eda una cultura del deterioro, una relaci\u00f3n negativa con el medio,\nuna relaci\u00f3n de pertenencia del medio hacia nosotros, cosa que es\ncontraria a la realidad, porque el medio ambiente no nos pertenece a\nnosotros, sino nosotros le pertenecemos al medio ambiente, nosotros\nle pertenecemos a la tierra y no la tierra nos pertenece a nosotros, por\nalgo hay una frase hermosa que dice: \u201cQue los recursos naturales son\nprestados de las futuras generaciones para nuestro provecho y para\nnuestro uso\u201d, y me parece a m\u00ed que todo lo que sea atinente a\nfortalecer una cultura ambiental en detrimento de la cultura al deterioro\nhay que respaldarlo.\nHoy en Colombia los indicadores son aberrantes, 6 quebradas se\nsecan al d\u00eda en Colombia, nosotros ocup\u00e1bamos en segundo, tercer\nlugar en el mundo en agua potable, hoy estamos por all\u00e1 en 37, es\ndecir hemos perdido nuestra base del desarrollo, los recursos\nnaturales son la base del desarrollo de un pueblo, si la base del\ndesarrollo est\u00e1 deteriorada pues no hay futuro, no hay futuro, no hay\noportunidades, entonces me parece que crear una pol\u00edtica p\u00fablica\npara incentivar desde nuestros ni\u00f1os una cultura contraria a la cultura\ndel deterioro es un aporte muy importante Representante Carlos\nAmaya, Representante Atilano Giraldo, me parece que debemos darle\ntoda la relevancia y toda la importancia a este proyecto y este es un\ngranito de arena m\u00e1s que la Comisi\u00f3n Sexta le da a la pol\u00edtica de\neducaci\u00f3n en este pa\u00eds.\nEs decir, el pa\u00eds debe reconocer en la Comisi\u00f3n Sexta que nuestra\nprioridad ha sido la educaci\u00f3n, que estamos caminando hacia all\u00e1, ya\ndec\u00eda ayer la Representante Juana Carolina Londo\u00f1o que es muy\nimportante que hagamos una gran audiencia que esperamos poderla\nhacer el mi\u00e9rcoles, no tenemos todav\u00eda recinto en el Congreso, porque\ntodos est\u00e1n ocupados, pero hay que buscar la posibilidad de que\npodamos hacer esa audiencia tambi\u00e9n para educar a los ni\u00f1os en\nmateria de comportamiento ciudadano, en materia de respeto por la\nvida, por la otra persona, por su otro compa\u00f1erito y ese es un tema\nque tenemos que tambi\u00e9n trabajarlo; lo que quiero expresar con esto\nes que una vez m\u00e1s la Comisi\u00f3n Sexta le muestra al pa\u00eds que est\u00e1\nhaciendo un esfuerzo grande en materia de educaci\u00f3n y que no se\nnecesita sacar grandes proyectos para poder hacerle aporte a la\neducaci\u00f3n en este pa\u00eds, y creo yo que con este proyecto de educaci\u00f3n\nambiental ponemos a tono tambi\u00e9n el perfil de la educaci\u00f3n con la\ncultura ambiental internacional, eso es v\u00e1lido que lo hayamos\ncontextualizado para garantizar que nuestro pa\u00eds avance hacia una\nprotecci\u00f3n del medio ambiente, si no avanzamos el tema es\ncateg\u00f3ricamente un desastre, habremos bajado de 600 mil a 300 mil\nhect\u00e1reas de bosque tropical y de bosque natural talado al a\u00f1o; los\ncultivos de amapola terminaron acabando con todos los bosques\nnublados y las cuencas altas y las cuencas hidrogr\u00e1ficas y las \u00e1reas\nde recarga en los p\u00e1ramos y en los grandes ecosistemas estrat\u00e9gicos\nproductores de agua y creo yo que nos dice la frase: \u201cque \u00e1rbol que\nnace torcido no se endereza jam\u00e1s\u201d, creo que llevarle una pol\u00edtica de\neducaci\u00f3n ambiental a nuestros ni\u00f1os, llegarle a los docentes con la\nposibilidad de apropiaci\u00f3n de unas herramientas para que nuestros\nni\u00f1os tengan un comportamiento ambiental distinto al que los adultos\ntenemos resulta muy edificante para el futuro de nuestro pa\u00eds.\nAs\u00ed que creo que este proyecto es importante, es un aporte que hace\nla Comisi\u00f3n Sexta y los Representantes de nuestra Comisi\u00f3n a la\neducaci\u00f3n en este pa\u00eds y me siento muy complacido de haberlo\nrespaldado y por supuesto que esperamos en la Plenaria de la\nC\u00e1mara poder tambi\u00e9n defenderlo y apoyarlo, inclusive se\u00f1or\nPresidente le pedir\u00eda el favor que me incluya tambi\u00e9n en la ponencia\npara segundo debate, porque es un tema que me interesa por mi\nprofesi\u00f3n de Ingeniero Forestal y de especialista en el tema ambiental\ny pues seguramente podemos aportarle en la Plenaria a este\nimportante proyecto. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-09T10:34:50-05:00", "transcript": "2280-acta-50-comision-sexta", "order": 36, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}