{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien Senador Juan Lozano, yo creo que recogemos eso y en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n\nque no ser\u00e1 ma\u00f1ana porque tenemos la audiencia p\u00fablica sobre el tema, Senador Juan Lozano, a\nprop\u00f3sito, usted que me motiv\u00f3 a darle tr\u00e1mite a ese tema, me parece que es vital y esperamos\ncontar con su presencia, si nos vienen los rectores del Distrito y de Cundinamarca lo hacemos en el\nSal\u00f3n Boyac\u00e1 o de lo contrario lo haremos aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta, pero muy importante su\npresencia.\nComo ya no tenemos qu\u00f3rum debemos levantar la sesi\u00f3n, pero si me parece que pongamos a\nconsideraci\u00f3n las apreciaciones, sobre todo por la temporalidad de la vigencia de ese proyecto de\nley que hace el Senador Juan Lozano.\nSe levanta la sesi\u00f3n y se cita para ma\u00f1ana a las ocho de la ma\u00f1ana (8:00 a.m.), aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n\nSexta en principio, para la audiencia p\u00fablica sobre el tema de la violencia escolar.\nAsdr\u00fabal Oviedo C\u00e1ceres", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-15T10:16:50-05:00", "transcript": "2281-acta-51-comision-sexta", "order": 102, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}