{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente.\nPresidente yo creo que tiene la raz\u00f3n la Comisi\u00f3n en general en que si estamos pr\u00f3ximos a hacer\nuna modificaci\u00f3n integral, obtienen menos justificaci\u00f3n las reformas parciales, yo creo que es un\nvalor y en eso deber\u00edamos ponernos de acuerdo y lo comparto, creo que en general deber\u00edamos\nhacer el esfuerzo, adem\u00e1s para que la Comisi\u00f3n cobre protagonismo, importancia. No se trata de\ncelos con otros sectores, con otras comisiones, es decir en este caso por ejemplo se trata de\nalguien del Senado muy acucioso y no es por competirle a la Comisi\u00f3n Sexta del Senado, digamos\nque la Comisi\u00f3n tiene derecho a intentar, que al otorgar seguridad jur\u00eddica a los distintos agentes\nque no solamente a los que proveen los servicios, digamos la totalidad de ellos se haga un\nproyecto integral, estructurado, discutido, de cara al pa\u00eds y mucho m\u00e1s cuando ha habido\nesfuerzos tan importantes que se han invertido, lo que aqu\u00ed se ha se\u00f1alado es raz\u00f3n suficiente\npara declinar varios proyectos, yo pienso.\nA mi solo asalta algo y es la \u00fanica raz\u00f3n que encuentro para insistir que podr\u00edamos discutir, veo\nuna diferencia en relaci\u00f3n con lo que se ha planteado, por ejemplo el doctor Jairo Ortega Samboni\nplantea con toda raz\u00f3n el tema del estado de embriaguez y las consecuencias jur\u00eddicas,\ndisciplinarias, en fin, est\u00e1 regulado varias veces, ha sido modificado a trav\u00e9s de toda la historia y es\nvedad, ah\u00ed tenemos una legislaci\u00f3n y uno podr\u00eda pensar que la modificaci\u00f3n no fuere, siendo\nurgente en general todo lo que modifiquemos, porque lo que se eleve a canon de ley no puede ser\nsecundario, pero dada la urgencia, se relativiza porque eso ya est\u00e1 legislado. Lo \u00fanico que me\npreocupa doctor Luis Guillermo Barrera, doctor Jairo Ortega, doctor Diego Naranjo y apreciada\nComisi\u00f3n es lo siguiente: en este caso la falta de legislaci\u00f3n para un sector en particular,\nrelativamente peque\u00f1o de la industria, pero es el de los cocheros que es el motiva realmente la\nmodificaci\u00f3n, como lo voy a explicar, si produce digamos, casi que una p\u00e9rdida de industria en ese\nsector, es decir, el hecho de que no se le permita acceder por ejemplo a las p\u00f3lizas, por no tener\nplaca ese grupo en particular, que insisto es peque\u00f1o pero en t\u00e9rminos sociales es muy justa su\nreclamaci\u00f3n, pr\u00e1cticamente puede llevar en zonas de turismo a la desaparici\u00f3n y la queja de ellos\nes esa, la falta de placa para nosotros impide que accedamos a otros servicios, por ejemplo las\np\u00f3lizas y hoy por ellos que son tan peque\u00f1os vienen perdiendo aceleradamente muchos negocios\nen zonas tur\u00edsticas que es casi que la que per se ellos deben atender.\nEntonces, los se\u00f1alo compartiendo el razonamiento, creo que es un razonamiento serio,\ninteligente. Lo \u00fanico que me preocupa es que el tiempo que demoremos est\u00e1 jugando en contra\nde un segmento que es un segmento relativamente popular y que me parece a m\u00ed merecer\u00eda\nnuestra atenci\u00f3n, es la \u00fanica raz\u00f3n que encuentro, lo digo medidamente antes de discutirlo, s\u00ed\npod\u00eda hacerse pero en estos momentos est\u00e1n pasando las \u201cverdes y las maduras\u201d y hay una\nurgencia que fue la que se\u00f1alaron en el Congreso y lamentablemente por cierta desidia nuestra\napenas hasta ahora, digo no nuestra de esta Comisi\u00f3n sino legislativa, apenas hasta ahora est\u00e1 a\npunto de obtenerlo y un nuevo aplazamiento puede jugar muy en contra de ello.\nPero de verdad que comparto el razonamiento de ustedes, yo invitar\u00eda a que mir\u00e1ramos este\nproyecto excepcionalmente, por esas estrictas razones, es decir; no conoc\u00eda mucho del tema, les\ndigo no ha sido pues como el tema de inter\u00e9s m\u00edo en la vida, pero digamos que las razones que\nhan esgrimidas me han parecido que son perfectamente razonables y que podr\u00edan explicar que en\neste caso jug\u00e1ramos por v\u00eda de excepci\u00f3n, compartiendo lo que aqu\u00ed se ha dicho doctor Luis\nGuillermo Barrera. Gracias.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-15T10:03:30-05:00", "transcript": "2281-acta-51-comision-sexta", "order": 21, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}