{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "La pregunta es si ya est\u00e1 radicada en la Secretar\u00eda la proposici\u00f3n de\narchivo por parte del ponente.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-15T10:05:30-05:00", "transcript": "2281-acta-51-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}