{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente y a todos los colegas.\nLo primero sea en este grandioso d\u00eda del maestro, felicitar a todas las maestras y a todos los\nmaestros de este pa\u00eds, saben que la Comisi\u00f3n Sexta siempre estar\u00e1 atenta y ser\u00e1 el interlocutor\nv\u00e1lido -yo les pido un poco de silencio por favor dado que le estoy agradeciendo y felicitando en\neste maravilloso d\u00eda a las maestras y maestros de este pa\u00eds-, todos tenemos una deuda con\nnuestros maestros, todos en la vida hemos sido maestros y repito que seremos unos\ninterlocutores ante el Gobierno Nacional y aqu\u00ed daremos grandes debates porque sabemos que el\npa\u00eds tiene una gran deuda con nuestros maestros.\nLo segundo es agradecerle a la Comisi\u00f3n por el apoyo a este proyecto que fue sumamente\nestudiado, un proyecto presentado por nuestro Vicepresidente y amigo, el doctor Diego Naranjo,\nagradecerle todo el apoyo del doctor Luis Guillermo Barrera, todos sus aportes y que fueron\ntenidas todas sus inquietudes para modificar y enriquecer este proyecto, al doctor Silvio V\u00e1squez\npor todos sus aportes y a todos el equipo de todas sus UTL y a todos los Representantes\ncompa\u00f1eros de esta Comisi\u00f3n Sexta. Les agradezco mucho y yo s\u00e9 que en plenaria vamos a seguir\ndando el debate, porque es un mensaje que le queremos dar a los estudiantes de este pa\u00eds y un\nmensaje tambi\u00e9n al Gobierno, que esta es una Comisi\u00f3n que est\u00e1 totalmente comprometida con\nla educaci\u00f3n y con posibilitar de que nuestros j\u00f3venes no se retiren del pupitre, creemos en la\nmagia del pupitre, en el poder transformador del pupitre y lo que esta Comisi\u00f3n puede hacer para\naferrar esos alumnos y esos estudiantes al pupitre, esta Comisi\u00f3n lo va a hacer. Les gradezco pues\nde tal manera.\nY lo otro, se\u00f1or Presidente disc\u00falpeme pero no puedo dejar pasar esta oportunidad para invitar a\ntoda la Comisi\u00f3n el d\u00eda viernes 18 en Medell\u00edn, en la Universidad de Medell\u00edn, donde seremos\nanfitriones para discutir la ley general de turismo. Antioquia debe jugar un papel important\u00edsimo\nen la ley general de turismo, Antioquia tiene de participaci\u00f3n en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, despu\u00e9s de\nLa Guajira somos el segundo departamento con mayor participaci\u00f3n en el mar, en el oc\u00e9ano\nAtl\u00e1ntico, est\u00e1 invitado tambi\u00e9n especialmente tambi\u00e9n el departamento del Choc\u00f3, sabemos lo\nimportante que es el Choc\u00f3 en nuestro Pac\u00edfico y lo que puede generar en materia de turismo.\nPor eso pues todos los compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n est\u00e1n invitados para que Jhon Jairo Rold\u00e1n me\nacompa\u00f1e a ser anfitri\u00f3n en Antioquia, de todo el pa\u00eds, para poder enriquecer el debate y poder\nlograr que nuestro coordinador ponente, el doctor Didier Alberto Tavera y nosotros como\nponentes acompa\u00f1arlo en el engrandecimiento de ese proyecto de ley, y les garantizo que les\ntendremos una bandeja paisa el viernes en Medell\u00edn. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-15T10:13:20-05:00", "transcript": "2281-acta-51-comision-sexta", "order": 80, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}