{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial a todos y\ncada uno de ustedes, al se\u00f1or Viceministro Oscar Rueda y a los\nasistentes, un saludo especial a todos los colombianos especialmente\na mis paisanos Huilenses.\nAgradecer en primer lugar la atenci\u00f3n y la invitaci\u00f3n que nos hiciera el\ndoctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata, colega de esta Comisi\u00f3n Sexta\npara hacer esta socializaci\u00f3n de este proyecto de ley en la ciudad de\nMedell\u00edn y m\u00e1s exactamente en la Universidad de Medell\u00edn, a todas\nlas directivas, a la se\u00f1ora Presidenta de la conciliatura y los dem\u00e1s\nintegrantes, al se\u00f1or rector de esa universidad, a todas las personas\nque tuvieron que ver con la atenci\u00f3n que realmente estuvo all\u00ed\nrepresentada el alma antioque\u00f1a.\nYo me vine gratamente sorprendido y he venido divulgando con\namigos que hemos hablado en el d\u00eda de ayer en la ciudad de Neiva\npara conocer esta experiencia y de pronto m\u00e1s hacia adelante recurrir\na usted doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo para solicitarle si es posible armar un paseo\ndig\u00e1moslo as\u00ed de conocimiento y una de las partes a conocer es\nprecisamente la Universidad de Medell\u00edn, por sus espacios, por sus\nambientes, por toda la organizaci\u00f3n que hay, por la historia, el\npresente y el futuro que representa en la vida colombiana de la\nformaci\u00f3n acad\u00e9mica profesional, en todo el aspecto la Universidad de\nMedell\u00edn, de verdad que queremos agradecerle y felicitarlo por esa\norganizaci\u00f3n donde realmente se puede ver la participaci\u00f3n de la\nempresa privada en el desarrollo colombiano.\nTambi\u00e9n felicitarlos por esa emisora que pusieron al servicio de la\ncomunidad para llegarles a todos los antioque\u00f1os y colombianos, con\nla presencia del se\u00f1or Ministro de las Telecomunicaciones y la\nInform\u00e1tica, tambi\u00e9n desde luego felicitar a todas las personas que de\nmanera especial intervinieron en esta audiencia p\u00fablica, con mucho\nconocimiento, con mucha participaci\u00f3n y mucha autoridad en\ncuestiones de generar turismo y hacer turismo en Colombia, m\u00e1s\nexactamente en el departamento de Antioquia.\nYo tengo que decir que es la oportunidad que se nos presenta para\npoder hablar de nuestras potencialidades se\u00f1or Viceministro, yo le\ncomentaba all\u00e1 en Medell\u00edn la gran preocupaci\u00f3n que tenemos los\nhuilenses con nuestro parque arqueol\u00f3gico, la riqueza cultural que nos\ndejaron nuestros antepasados en San Agust\u00edn, realmente el Huila y\nColombia y creo que el pa\u00eds entero ha venido perdiendo esta\noportunidad de poder jalonar el recurso humano que visita Suram\u00e9rica,\nespecialmente esos visitantes al Per\u00fa que nos permita complementar\no empezar o finalizar con San Agust\u00edn, con Isnos, con Tierra Adentro y\nall\u00ed hay unas debilidades que realmente yo creo que podemos tomar\ndentro de esta ley y hacerle fortaleza, yo quisiera que en San Agust\u00edn\nse llevara a cabo una audiencia p\u00fablica sobre este proyecto, pedirle al\ndoctor Didier Tavera como coordinador de ponentes que realmente\nnos ayude para que miremos a ver desde luego que yo tengo el honor\nque me ha dado la Presidencia de la Corporaci\u00f3n y su Mesa Directiva\nde esta Comisi\u00f3n de estar all\u00ed tambi\u00e9n como ponente, pero me\ngustar\u00eda mucho que pudi\u00e9ramos tener la oportunidad porque es que\nSan Agust\u00edn tiene algo importante, es que el pr\u00f3ximo a\u00f1o en el 2013\nse cumplen 100 a\u00f1os de su descubrimiento, en toda esa riqueza\narqueol\u00f3gica y me parece que es el momento oportuno de hacer un\nreconocimiento.\nYo estoy seguro que para el Ministerio y para usted se\u00f1or Viceministro\nes de especial importancia el tema de San Agust\u00edn, desde luego para\nlos huilenses y para los colombianos, porque es un patrimonio que lo\nha reconocido la Unesco a trav\u00e9s de su declaratoria y patrimonio\ncultural de la humanidad.\nEntonces, yo voy a presentar unas propuestas ahora en la reuni\u00f3n que\ntengamos doctor Didier Tavera como le dec\u00eda verbalmente para ver si\nes posible que le demos en ese centenario de San Agust\u00edn de su\ndescubrimiento un tratamiento especial en el 2013 y tambi\u00e9n algunas\npropuestas sobre el Consejo Superior de Turismo que va encaminado\na que tenga representaci\u00f3n los se\u00f1ores gobernadores a trav\u00e9s de un\nrepresentante y los se\u00f1ores alcaldes del pa\u00eds a trav\u00e9s tambi\u00e9n de un\nrepresentante, ellos tienen que ver mucho en el desarrollo de la\npol\u00edtica oficial de turismo, de la inversi\u00f3n, del capital semilla y de todo\nlo que tiene que ver con la fortaleza que debe presentar cada uno de\nsus municipios y departamentos, por consiguiente, creo que es el\nmomento de abordar estos temas y de hacer las propuestas\ncorrespondientes, ojala nos alcance el tiempo, yo se que todos los\nCongresistas de la Comisi\u00f3n como tambi\u00e9n del Congreso de la\nRep\u00fablica dependemos y auspiciamos las inversiones en los\ndepartamentos y municipios con el fin de fortalecer el turismo como\nuna industria que conlleva a muchas cosas exitosas.\nPor eso, ma\u00f1ana que se discuta en este debate aqu\u00ed pues\nanalizaremos previamente las propuestas que tenemos para ver si es\nposible viabilizarlas con el se\u00f1or coordinador y el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo como ponente y ma\u00f1ana en la Comisi\u00f3n, pero ante todo\ntambi\u00e9n tener la posibilidad del visto bueno del Ministerio\nespecialmente en algo que tiene que ver con la propuesta para que se\ntenga en cuenta un porcentaje m\u00ednimo del Fondo de Desarrollo\nTur\u00edstico para el pr\u00f3ximo a\u00f1o en San Agust\u00edn, para ver si podemos\nrecuperar todos esos visitantes, podemos aumentar la capacidad y\ntambi\u00e9n podemos mejorar la calidad, tanto en la parte humana, como\nen la parte que podemos presentar de potencialidad de toda esa zona\ndel sur del departamento del Huila y el sur colombiano.\nQuedo pendiente de esta propuesta para que las miremos y\nagradecerle al se\u00f1or Presidente esta oportunidad que me da de\nintervenir nuevamente en la Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara. Gracias.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-22T11:04:10-05:00", "transcript": "2282-acta-52-comision-sexta", "order": 25, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}