{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo le solicitar\u00eda pues al se\u00f1or coordinador ponente que miremos de\nfondo, porque es que realmente el desarrollo tur\u00edstico del pa\u00eds est\u00e1 en\npa\u00f1ales, perd\u00f3neme la expresi\u00f3n y es justamente porque no hay\nsuficientes fuentes de financiaci\u00f3n y si queremos realmente nosotros\nhacer del turismo una gran empresa, si realmente queremos que este\nFondo de Promoci\u00f3n Tur\u00edstica cumpla con el prop\u00f3sito mismo que\nestablece el proyecto de ley en discusi\u00f3n, yo creo que s\u00ed es necesario\ndotar a este fondo de los recursos suficientes, y por eso le preguntaba\nde c\u00f3mo armonizamos el Fondo de Desarrollo Regional e incluso el\npropio Fondo de Compensaci\u00f3n Regional con este Fondo de\nPromoci\u00f3n Tur\u00edstica, porque es que ah\u00ed es donde est\u00e1n las fuentes de\nrecursos y tal vez algunos de los compa\u00f1eros nos dec\u00eda esta pues\nigual muy ligado a la infraestructura vial, a toda la infraestructura Tic,s,\na la propia infraestructura educativa en fin, es una pol\u00edtica transversal\nque de hecho habr\u00e1 que fortalecerla con suficientes fuentes de\nfinanciaci\u00f3n, no basta con las buenas intenciones si el proyecto no se\nnutre con unas verdaderas fuentes de financiaci\u00f3n y yo lo digo con la\nexperiencia propia de haber sido alcalde y cuando uno procuraba\npresentar un proyecto y as\u00ed lo hice, incluso ahora ya como\nRepresentante por curar alg\u00fan proyecto apalancado con Fondo de\nPromoci\u00f3n Tur\u00edstica no resulta f\u00e1cil, porque son exiguos los recursos,\nporque hay una limitante en la propia cofinanciaci\u00f3n por parte de las\nentidades territoriales, que bueno que le hace la inclusi\u00f3n de este\nart\u00edculo Representante Amaya de poder fortalecer los municipios de\ncuarta, quinta y sexta categor\u00eda en este aspecto.\nPero finalizo Presidente, ojala solicit\u00e1ndole al coordinador ponente\nobservemos la posibilidad de fortalecer ese proyecto con la ley de\nAPP.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-22T11:05:40-05:00", "transcript": "2282-acta-52-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}