{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n:\nC\u00edtese al Ministro de Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y las\nComunicaciones doctor Diego Molano Vega, a la, Ministra de Salud\ndoctora Beatriz Londo\u00f1o, al, director de la Agencia Nacional del\nEspectro doctor Oscar Le\u00f3n, al, director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n\nde Comunicaciones doctor Carlos Rebell\u00f3n e inv\u00edtese al, Presidente de\nla Asociaci\u00f3n de la Industria m\u00f3vil de Colombia Aso-m\u00f3vil doctor\nRodrigo Lara, al, Presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de\nIngenieros, doctor Juli\u00e1n Cardona y al, director de la Federaci\u00f3n\nColombiana de Municipios doctor Gilberto Toro Giraldo a una\naudiencia p\u00fablica para debatir en torno al proyecto de ley 222 del 212\nC\u00e1mara \u201cPor el cual se establece normas para el despliegue de la\ninfraestructura de Telecomunicaciones m\u00f3viles y se dictan otras\ndisposiciones.\nCordialmente,\nFdo. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDidier Amado Tavera\nRepresentante de Santander\nProposici\u00f3n:\nProgr\u00e1mese para el pr\u00f3ximo martes 29 de mayo de 2012 a las 8 a.m.\nel foro en torno al proyecto de ley 004 de 2011 C\u00e1mara \u201cPor el cual se\nadoptan medidas para los proveedores de redes y servicios de\ntelecomunicaciones m\u00f3viles que activen l\u00edneas o n\u00fameros para\nequipos terminales m\u00f3viles en la modalidad prepago y potspago o\nexpida m\u00f3dulos de identidad de suscriptor que hab\u00eda sido programado\npara el pasado 10 de mayo de 2012 y fue aplazado, por el cual\nestaban invitados el Ministro de las Tic,s doctor Diego Molano Vega, el\ndirector de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones doctor\nCarlos Rebell\u00f3n, el, director de la Polic\u00eda Nacional General Oscar\nNaranjo, el, Presidente de ACIEN Ingeniero Juli\u00e1n Cardona y el\nPresidente de Aso- m\u00f3vil doctor Rodrigo Lara.\nCordialmente,\nFdo: Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento de Boyac\u00e1\nSometa a consideraci\u00f3n las dos proposiciones se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-22T11:06:40-05:00", "transcript": "2282-acta-52-comision-sexta", "order": 41, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}