{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, quiero complementar de alguna manera la\ncoordinaci\u00f3n del coordinador ponente, digamos dici\u00e9ndole al pa\u00eds que\nes muy importante que podamos tener una herramienta que fortalezca\nel desarrollo tur\u00edstico en nuestro pa\u00eds, una solo conveniencia\necon\u00f3mica de este proyecto es que en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os\nColombia ha mostrado una tendencia creciente en turismo, las cifras\nson muy dicientes, pasa de 1.978.000 visitantes en el 2006 a\n2.500.000 en el 2009, ese es un tema demasiado importante porque\nha habido tal vez la pol\u00edtica de confianza inversionista, la pol\u00edtica de\nseguridad democr\u00e1tica sin lugar a dudas allano el camino para que\nhubiera menos incertidumbre y que hubiera realmente unas\ninversiones altas en materia de turismo en el pa\u00eds, en datos\necon\u00f3micos, mientras que el ingreso por divisas al pa\u00eds debido a este\nrengl\u00f3n de la econom\u00eda paso de 2 millones de d\u00f3lares a 2.6 millones\nde d\u00f3lares en los mismos cuatro a\u00f1os, estas cifras son realmente el\nresultado del enfoque de una pol\u00edtica dirigida a poner mayor atenci\u00f3n,\nmayor \u00e9nfasis en la oferta tur\u00edstica y a incrementar los recursos para la\npromoci\u00f3n del pa\u00eds, es necesario por supuesto mantener los logros\nalcanzados y es importante consolidar el sector como uno de los de\nmayor perspectiva en la econom\u00eda nacional garantizando que la\nactividad tur\u00edstica sea sostenible; esto es muy importante, que la oferta\ntur\u00edstica, la inversi\u00f3n en turismo llegue para quedarse, eso me parece\na mi determinante y yo he querido para el caso m\u00edo en el desarrollo del\nturismo de la sabana, que digamos es el turismo del entorno a la\nCapital de la Rep\u00fablica donde solamente a Ch\u00eda cada fin de semana\nvan 50 , 55 mil veh\u00edculos con las familias a almorzar, a generar una\noferta tur\u00edstica de la sabana y para ellos est\u00e1 planteando la creaci\u00f3n\nde una gran corporaci\u00f3n de turismo de la sabana, ese es un tema que\nest\u00e1 incorporado, que se est\u00e1 fortaleciendo a trav\u00e9s del articulado de\neste proyecto de ley que me parece muy importante y es fortalecer la\ninstitucionalidad del turismo, ese es un tema que se queda muchas\nveces relegado frente a otros grandes temas; y como lo dijo el\nViceministro tambi\u00e9n en alguna intervenci\u00f3n, o el Ministro tambi\u00e9n en\nel Congreso de autoridades departamentales de turismo, a veces se\nquiere coger la plata del turismo y se dice que con la plata de turismo\nse puede justificar cualquier inversi\u00f3n y entonces los recursos del\nturismo se van para la construcci\u00f3n de una v\u00eda, porque esa v\u00eda nos\npermite llevar turistas de determinado sitio.\nUno podr\u00eda decir que hab\u00eda que construir la doble calzada desde\nBogot\u00e1 hasta Zipaquir\u00e1 como recursos tur\u00edsticos para garantizar que\nm\u00e1s colombianos vayan a visitar la catedral de sal, pero lo que uno\npiensa sin duda alguna es que hay que focalizar la inversi\u00f3n del\nturismo y que realmente beneficie al coraz\u00f3n de las inversiones en\nturismo estos recursos, eso me parece que es de vital importancia.\nDec\u00eda el Ministro tambi\u00e9n en su intervenci\u00f3n que una de las\ntalanqueras es que no hemos crecido en la estructura hotelera en el\npa\u00eds, necesitamos mucha m\u00e1s oferta hotelera y que haya mayor\ncantidad de camas en el pa\u00eds para el servicio hotelero, que garantice\nque el pa\u00eds se pueda fortalecer, primero con un turismo interno, hay\nque fortalecer el turismo interno, hay que fortalecer el turismo regional,\naqu\u00ed nosotros tenemos una oferta de turismo enormemente\nimportante; en Chile, Argentina, Venezuela, Ecuador, Per\u00fa, uno mira\nlas cifras del Per\u00fa y queda aterrado como construyo una pol\u00edtica\np\u00fablica a la vuelta de 8 a\u00f1os que se multiplico enormemente en\ningresos del producto interno bruto, eso significa que hab\u00eda una\npol\u00edtica p\u00fablica en esa materia.\nYo creer\u00eda que es muy importante que nosotros le demos tr\u00e1mite a\neste proyecto, hubi\u00e9ramos querido tener un debate may\u00fasculo frente\nal tema, pero algunas cosas que no surjan ma\u00f1ana y yo le dije al\nse\u00f1or Viceministro que hici\u00e9ramos para el caso de del turismo del\nentorno de Bogot\u00e1, a la Capital de la Rep\u00fablica, que es muy\nimportante y de Cundinamarca, para el caso de mi departamento que\nhici\u00e9ramos una audiencia antes de la aprobaci\u00f3n en Comisi\u00f3n de este\nproyecto de ley, pero la voluntad de esta Comisi\u00f3n es que no se nos\nvaya a hundir el proyecto.\nEntonces, el 1 de junio estamos agendados para estar en el municipio\nde Zipaquir\u00e1 en la Catedral de Sal, me parece por supuesto que un\nicono muy importante para presentarle al pa\u00eds lo que significa los\naportes que le estamos dando en esta materia de turismo y est\u00e1\nconvocada toda la cadena de turismo de la regi\u00f3n y por supuesto que\nesperamos que all\u00ed se le pueda presentar a la regi\u00f3n un poco nuestra\npol\u00edtica p\u00fablica, debo agradecerle al Viceministro el esfuerzo que en\nesa materia ha hecho el Gobierno Nacional, desde que usted est\u00e1 en\nese Viceministerio se ha ido abonando un escenario muy favorable\npara que el municipio de Zipaquir\u00e1 de donde soy oriundo pudiera\nentrar a manejar la Catedral de Sal que en el a\u00f1o 2007 durante mi\nadministraci\u00f3n como alcalde fue declarada la primera maravilla de\nColombia.\nAll\u00ed hay muchas cosas por construir, muchas cosas por avanzar, le he\npedido en su despacho que nos ayude con una evaluaci\u00f3n del\ndesarrollo actual del manejo que tiene la Catedral de Sal de Zipaquir\u00e1,\nque me parece vital recibir las recomendaciones, las sugerencias, las\nevaluaciones que tenga el ministerio en esta materia porque un\nmonumento religioso de ese orden pues debe seguir manteniendo\nunos par\u00e1metros y unas condiciones adecuadas a lo que significa ese\nturismo religioso y ese turismo \u00fanico en el mundo, porque tenemos\nuna Catedral de Sal a 200 metros bajo tierra, dentro de ese proyecto\nyo le ped\u00ed al Gobierno Nacional que me dejara incluir en el Plan de\nDesarrollo como sugerencia la posibilidad de que en todo ese cl\u00faster\ntur\u00edstico de la Catedral de Sal se pudiera construir un gran centro de\nconvenciones alternativo a Bogot\u00e1, much\u00edsimos de los turismos\nempresarial que llegan a Bogot\u00e1 se desplaza hacia Zipaquir\u00e1, porque\nes lo m\u00e1s f\u00e1cil que le queda para conocer algo hermoso, importante,\npero que lo conozca en tres horas y que en una ma\u00f1ana o en una\ntarde puede ir a la Catedral de Sal.\nEntonces invitar\u00eda al se\u00f1or Viceministro para que el d\u00eda que estemos\nen Zipaquir\u00e1 podamos recorrer el cl\u00faster tur\u00edstico, podamos revisar un\npoco la din\u00e1mica de lo que ha sido esta Catedral de Sal. Pero tambi\u00e9n\npor supuesto que otro tema que tengo que agradecerle al Ministerio y\nal Viceministro ya que esta aqu\u00ed es la importante decisi\u00f3n que se ha\ntomado un poco en la misma l\u00ednea de lo que sucedi\u00f3 con Zipaquir\u00e1 y\nes que la explotaci\u00f3n tur\u00edstica de la mina de sal de Nemocon que es\nun proyecto absolutamente maravilloso y que se puede concatenar\ncomo una gran ruta de la sal entre Zipaquir\u00e1 y Nemocon para los\nHonorables que no conocen el tema de la sal, de la salina terrestre,\nporque uno dice \u00bfcomo en la tierra tenemos sal que tuvo origen\nmarino? pues por supuesto que ese domo salino se constituyo cuando\ntoda esta zona hace unos pocos a\u00f1os era mar y all\u00ed quedo el domo\nsalino que finalmente est\u00e1 conectado subterr\u00e1neamente entre\nNemocon, Zipaquira y Sesquile que son tres, cinco municipios porque\nesta tambi\u00e9n Tausa que est\u00e1n conectados subterr\u00e1neamente por ese\ndomo salino y el municipio de Nemocon en su explotaci\u00f3n de sal, para\nque tengan una dimensi\u00f3n de la importancia de las salinas, el 50% de\nla sal que consume el pa\u00eds, se produce entre Zipaquir\u00e1 y Nemocon y\nahora Sesquile que empez\u00f3 hacer tambi\u00e9n extracci\u00f3n de sal, es el\n50% de la sal que consume el pa\u00eds, que hasta hace pocos a\u00f1os\nZipaquir\u00e1 recib\u00eda 200 millones de pesos de regal\u00edas por la explotaci\u00f3n\nde la sal y por fortuna gracias a una decisi\u00f3n que respaldo el ex\npresidente Uribe en su momento se incorporo que el concesionario\nque se ganara la licitaci\u00f3n, el que m\u00e1s aportara recursos de regal\u00edas\ndirectas al municipio a voluntad del empresario y eso tuvo que ver\nmucho el Viceministerio y usted doctor Rueda, se ganaba esa\nlicitaci\u00f3n y hoy el municipio de Zipaquir\u00e1 recibe m\u00e1s de 4 mil millones\nal a\u00f1o, gracias por supuesto a la explotaci\u00f3n de la sal.\nPero unido a eso, la creatividad de lo que significa la oportunidad para\nvolver tur\u00edstica esa explotaci\u00f3n de la sal, est\u00e1 el tema de Nemocon y\nes que se crea una mina de sal con unas condiciones bell\u00edsimas,\nabsolutamente bell\u00edsimas, diferentes a las de Zipaquir\u00e1, pero que tiene\nuna trascendencia enorme y que a trav\u00e9s del plan de desarrollo se\ndecidi\u00f3 que ese monumento tur\u00edstico pasaba a ser propiedad del\nmunicipio.\nQuiero agradecerle aqu\u00ed p\u00fablicamente y de cara al pa\u00eds al Viceministro\npor su apoyo, si pudi\u00e9ramos aclarar la preocupaci\u00f3n que usted tiene\nfrente a la importancia de que esos ingresos que pueda recibir el\nmunicipio est\u00e9n destinados exclusivamente al fortalecimiento del\nturismo, que se deber\u00eda hacer en este proyecto de ley si cabe\nlegalmente que podamos aclararlo o si no yo me comprometer\u00eda\nViceministro que pudi\u00e9ramos hacer un proyecto de ley espec\u00edfico,\ndonde podamos realmente darle una destinaci\u00f3n clara a esos recursos\npara garantizar que est\u00e9n orientados al fortalecimiento precisamente\ndel turismo, de tal manera, que yo comparto plenamente la\nimportancia que tiene este proyecto, que motiva mas apoyarlo porque\nnaci\u00f3 en una iniciativa Congresional, que debo hacerle un\nreconocimiento al Senador Aguilar por ese esfuerzo que le ha puesto\nen Senado para que el proyecto tuviera su tr\u00e1mite a los Honorables\nSenadores de la Comisi\u00f3n Sexta que tambi\u00e9n aportaron a este\nproyecto y por supuesto a los aportes que le hemos venido dando de\neste debate en C\u00e1mara y que esperar\u00eda por supuesto que\naprovech\u00e1ramos que el debate viene ma\u00f1ana de aprobaci\u00f3n para que\nlos elementos que hay que aportarle al proyecto para mejorarlo\npuedan quedar plasmados all\u00ed, eso es como parte de los aportes que\nquisiera darle a este importante proyecto de ley de reforma al turismo\nque est\u00e1 siendo presentado por el Congreso y avalado y tambi\u00e9n\napoyado y mejorado por el Gobierno Nacional. Muchas gracias Se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-22T11:02:50-05:00", "transcript": "2282-acta-52-comision-sexta", "order": 18, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}