{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, me prive de hacerle un saludo y\nreconocimiento al doctor Amaya como el Presidente m\u00e1s joven de la\nComisi\u00f3n, l\u00e1stima que ya no est\u00e1, un saludo al se\u00f1or Viceministro y a\ntodos los compa\u00f1eros y a todas las personas que nos acompa\u00f1an en\nesta sesi\u00f3n.\nPrimero como felicitar al Senador Aguilar por tan importante iniciativa,\nquienes tenemos la oportunidad de habitar regiones, en el caso\nparticular doctor Caicedo como Boyac\u00e1 que tambi\u00e9n es tur\u00edstica por\nexcelencia, pues sentimos que a trav\u00e9s de este importante proyecto,\ncomo bien lo manifiesta el se\u00f1or Viceministro, se desarrollan nuevos\nmecanismos que han de fortalecer a mi juicio una de las empresas de\nmayor futuro para el pa\u00eds.\nAqu\u00ed nos han hablado de la importancia que tiene el sector minero-\nenerg\u00e9tico para este pa\u00eds en la pr\u00f3xima d\u00e9cada, pero yo creo que esta\nley trae consigo garantizarle a este pa\u00eds el fortalecimiento de una de\nsus mejores empresas y digo que una de sus mejores empresas\nporque un pa\u00eds como Colombia que presenta una de las mayores\nbiodiversidades del planeta, un pa\u00eds como Colombia que tiene una\ninmensa riqueza en su flora y en fauna, un pa\u00eds como el nuestro que\ntiene una inmensa riqueza en sus ecosistemas estrat\u00e9gicos de hecho\nrequiere de unos importantes mecanismos que le permitan el\nfortalecimiento de un sector como el turismo, yo creo que mecanismos\ncomo el de la financiaci\u00f3n a los que usted ha hecho referencia\nViceministro, pues vale la pena sobretodo estructurarlos en debida\nforma desde el proyecto, yo conozco exactamente el contenido del\nmismo, pero procurar\u00e9 y se lo manifest\u00e9 al se\u00f1or coordinador ponente\nque en el transcurso del d\u00eda har\u00e9 alguna sugerencia respetuosas a\neste proyecto.\nSin embargo Viceministro como varias dudas, cada que nosotros nos\nhemos sentado aqu\u00ed a discutir los temas de financiaci\u00f3n desde el\npunto de vista del sector cultural, como el del sector tur\u00edstico no nos\nhan quedado claro realmente como cual es la pol\u00edtica que viene\nsiguiendo cada uno de estos ministerios en los temas de inversiones,\nen los temas de identificaci\u00f3n de proyectos en las diferentes regiones,\nme parece que aqu\u00ed hay una importante oportunidad, ahora que usted\nmismo manifiesta el fortalecimiento de este fondo con una mayor\ncofinanciaci\u00f3n de los propios municipios, de las propias entidades\nterritoriales, valdr\u00eda la pena que usted nos contase un poco m\u00e1s como\nla priorizaci\u00f3n que tiene el propio fondo en materia de inversi\u00f3n,\nsobretodo en promoci\u00f3n tur\u00edstica.\nHay un tema muy importante que tiene que ver con zonas de\ndesarrollo tur\u00edstico al que hace referencia el proyecto de ley, nos\ngustar\u00eda much\u00edsimo que usted nos ahondase un poco m\u00e1s, como\nquiera que ah\u00ed se concentra tambi\u00e9n la posibilidad del desarrollo\nregional.\nNosotros tuvimos tambi\u00e9n la oportunidad tambi\u00e9n en el Congreso de\napoyar pues la iniciativa que ten\u00eda que ver con la reforma a la\nConstituci\u00f3n, especialmente lo que tiene que ver con el \u201cSistema\nNacional de Regal\u00edas y all\u00ed se cre\u00f3 un Fondo de Desarrollo Regional,\ncomo poder articular el propio Fondo de Desarrollo Regional con el\nfondo de promoci\u00f3n tur\u00edstica y lo digo porque muchos de nuestros\nDepartamentos, especialmente el nuestro podr\u00eda a trav\u00e9s del propio\nFondo de Desarrollo Regional articular como lo dec\u00eda el doctor\nCaicedo un cl\u00faster tur\u00edstico que le garantice la promoci\u00f3n tur\u00edstica y la\nconsolidaci\u00f3n de una importante empresa de desarrollo regional, como\npoder interactuar con estos dos fondos, eso no lo s\u00e9 Viceministro si lo\nhan contemplado dada la importancia en cuanto a magnitud de\nrecursos se refiere, que van a fluir por este Fondo de Desarrollo\nRegional y como a trav\u00e9s de estos proyectos de promoci\u00f3n tur\u00edstica\npodemos realmente integrar y desarrollar regiones desde la \u00f3ptica\ntur\u00edstica, me parece que la posibilidad de que se tenga una persona\njur\u00eddica con patrimonio aut\u00f3nomo, pues le genera tambi\u00e9n unas\ninmensas posibilidades a las propias entidades territoriales, eso me\ngustar\u00eda que nos lo explicase un poco m\u00e1s se\u00f1or Viceministro.\nEntendemos doctor Caicedo, que en efecto Boyac\u00e1 tiene unas\npotencialidades desde el punto de vista tur\u00edstico y le dec\u00eda ahora al\ndoctor Amaya que vale la pena que miremos con juicio esas zonas de\ndesarrollo tur\u00edstico para mirar como desde las mismas podemos\npotenciar el crecimiento econ\u00f3mico de una regi\u00f3n, de un\ndepartamento, como podemos consolidar tambi\u00e9n el desarrollo\nregional desde la consolidaci\u00f3n de un verdadero proyecto de\npromoci\u00f3n tur\u00edstica de nuestro departamento, para nadie es un secreto\nya lo dec\u00eda el Viceministro riquezas como el Lago de Tota, riquezas\ncomo el propio Nevado del Cocuy, como el P\u00e1ramo de Oseta, como el\nSantuario de Flora y Fauna de San Pedro de Iguaque, pues son de\nhecho importantes potencialidades que tiene mi Departamento y que\nojala a trav\u00e9s de esta reforma que hacemos y que queremos pues\npotenciar el turismo Viceministro y usted sabe y tiene apego por esa\ntierra de Boyac\u00e1, podamos ojala tambi\u00e9n promocionar en nuestro\ndepartamento a trav\u00e9s de importantes iniciativas que seguramente\nhar\u00e1n parte de este banco de proyectos tur\u00edsticos y bueno bienvenida\nesta iniciativa.\nAlgunas otras iniciativas que yo tengo aqu\u00ed en el tintero, me gustar\u00eda\nconcertarlas previamente con el se\u00f1or coordinador ponente para que\nma\u00f1ana cuando se est\u00e9 dando la discusi\u00f3n a esta importante iniciativa\ndel doctor Aguilar, pues podamos ojala incluirlas, sobre todo algunos\nque tienen que ver con fuentes de financiaci\u00f3n para el propio Fondo\nde Promoci\u00f3n Tur\u00edstica. Muy amable se\u00f1or Presidente e invitado\ncordialmente a recorrer Boyac\u00e1, zona tambi\u00e9n tur\u00edstica por excelencia.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-22T11:03:30-05:00", "transcript": "2282-acta-52-comision-sexta", "order": 22, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}