{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "A usted querido Viceministro, precisamente en aras de darle un\nreconocimiento al autor de este proyecto que es el Senador Aguilar a\nquien invite para que estuviera en el d\u00eda de hoy o ma\u00f1ana, la\nPresidencia tom\u00f3 tambi\u00e9n la decisi\u00f3n de nombrar como coordinador\nponente al Representante Didier Tavera y que tambi\u00e9n pertenece al\npartido PIN, de manera pues, que esto de alguna manera es un\nreconocimiento a la gesti\u00f3n del Congreso y me parece digamos muy\nimportante que este proyecto que nace en el Congreso de la\nRep\u00fablica haya tenido una articulaci\u00f3n con el Gobierno Nacional y que\nla iniciativa sea finalmente un acuerdo para consolidar una pol\u00edtica\np\u00fablica en esta materia.\nEntonces, voy a darle el uso de la palabra al coordinador ponente para\nque haga sus apreciaciones frente a este importante proyecto,\nigualmente por supuesto que no sobra invitar a los Honorables\nRepresentantes, a quienes quedaron como ponentes y a quienes no lo\nest\u00e1n a que puedan hacer las sugerencias y concertar con los\nponentes lo que sea pertinente en el d\u00eda de hoy para que se pudiera\nincorporar ma\u00f1ana en la aprobaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Sexta que es lo\nque tenemos previsto por agenda, me parece demasiado importante,\nrelevante; Boyac\u00e1 por ejemplo es un departamento que sin tener\nturismo de chancleta y de pantaloneta mueve much\u00edsima gente a los\nbellos municipios de ese departamento.\nEntonces, es muy importante que hagamos un esfuerzo, yo se que\ntenemos muchas tareas, pero invito a los Honorables Representantes\na que se haga un esfuerzo en el d\u00eda de hoy. Hay un par de temas que\ntenemos que sentarnos a aclarar, ahora lo planteara el coordinador\nponente con el se\u00f1or Viceministro, ojala en el d\u00eda de hoy, no s\u00e9 si al\nfinal de esta sesi\u00f3n, para que queden concertados un poco los textos y\nlos podamos traer aqu\u00ed, bien sea como una modificaci\u00f3n a la ponencia\no que queden como proposiciones para que se incorporen en su\ndebida forma pues, cumpliendo con la ley al proyecto que se votara\nma\u00f1ana en la Comisi\u00f3n Sexta.\nTiene el uso de palabra el Representante a la C\u00e1mara por Santander\nel doctor Didier Tavera, coordinador de este proyecto.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-22T11:02:20-05:00", "transcript": "2282-acta-52-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}