{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas\ngracias Presidente, lo saludo a usted muy especialmente y a todos los\nRepresentantes de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes, as\u00ed como a\ntodos los invitados que nos acompa\u00f1an hoy.\nDesde el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional le hemos venido haciendo seguimiento a\nesta iniciativa tan importante, que lo que busca es promover al sector turismo, con\ntodas las implicaciones que ello tiene en t\u00e9rminos de desarrollo econ\u00f3mico y social\npara nuestro pa\u00eds. Y quiero decirle a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, que compartimos integralmente el contenido de este proyecto de\nley, con excepci\u00f3n del art\u00edculo 26, que de manera espec\u00edfica y particular propone\nuna semana de receso estudiantil incorporada al calendario acad\u00e9mico y adem\u00e1s\ncontiene un par\u00e1grafo donde se establece que los estudiantes que obtengan un\nrendimiento acad\u00e9mico superior al 80% podr\u00e1n disfrutar por una vez al a\u00f1o de una\nsemana de vacaciones en temporada tur\u00edstica baja.\nQuiero decirles, como ustedes muy bien lo saben, porque aqu\u00ed he venido\npr\u00e1cticamente todas las semanas, que el eje fundamental de la pol\u00edtica educativa es\nmejorar la calidad de la educaci\u00f3n, transformar la calidad de la educaci\u00f3n en todos\nsus niveles y para cada uno de esos niveles tenemos diferentes estrategias,\nprogramas y proyectos que vienen desarroll\u00e1ndose. Y una de las estrategias m\u00e1s\nimportantes que estamos nosotros promoviendo desde el sector educativo es\nprecisamente para mejorar esa calidad de la educaci\u00f3n, el que se cumpla la jornada\nescolar, que efectivamente los ni\u00f1os y los j\u00f3venes tengan ese tiempo de clases que\nse requiere para que haya mejores niveles de aprendizaje.\nEntonces, frente a la primera parte del proyecto, de este art\u00edculo en particular donde\nse propone una semana de receso estudiantil, ya de hecho existe un decreto\nexpedido por el Gobierno Nacional donde se establece esta semana de receso y\nadem\u00e1s tiene una particularidad y es que el hecho de que este receso est\u00e9\ndeterminado por un decreto, permite que haya flexibilidad en las distintas regiones,\neste es un pa\u00eds muy diverso y lo que funciona como semana de receso estudiantil\npara una regi\u00f3n no funciona necesariamente para la otra.\nEntonces, el hecho de que quede totalmente r\u00edgido, reglado, reglamentado cuando\nse debe dar esa semana de receso estudiantil es altamente inconveniente para el\nsector educativo, atendiendo las vocaciones y las necesidades regionales.\nY en segundo lugar; el hecho de que se establezca que los buenos estudiantes van a\ntener una semana adicional de vacaciones, pues eso va totalmente en contrav\u00eda de\nlo que debe ser la calidad y la educaci\u00f3n. Imag\u00ednense ustedes padres de familia qu\u00e9\nvan a hacer con sus hijos o con una semana adicional de vacaciones, que porque a\nsus hijos les fue bien en el colegio. Por Dios, esa es la obligaci\u00f3n que ese muchachito\no esa ni\u00f1a estudien, que les vaya bien. Entonces, como premio los manda para la\ncasa, ser\u00e1 para que se entretengan viendo televisi\u00f3n o para que est\u00e9n merodeando\nen las calles.\nDe manera que se\u00f1or Presidente y Comisi\u00f3n Sexta, este es un art\u00edculo ampliamente\ninconveniente para el sector educativo, porque va en contrav\u00eda de lo que todos\nqueremos, que es mejorar la calidad de la educaci\u00f3n y que haya por supuesto\nmayores niveles de aprendizaje de nuestros ni\u00f1os, de nuestros hijos en el sistema\neducativo en nuestro pa\u00eds. Muchas gracias.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo-saavedra", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T10:55:10-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 43, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra"}