{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo quiero hacer menci\u00f3n que el doctor Silvio\nV\u00e1squez tambi\u00e9n hab\u00eda pedido que le discuti\u00e9ramos que el a\u00f1o entrante San Agust\u00edn\ncumple ya 100 a\u00f1os y \u00e9l quer\u00eda que por favor le destin\u00e1ramos unos recursos\nespeciales a lo cual nos pidi\u00f3 que comprometi\u00e9ramos al se\u00f1or Viceministro de\nTurismo, que hiciera alusi\u00f3n. Me compromet\u00ed con el doctor Silvio a que nosotros le\ndefend\u00edamos y que los huilenses supieran que el doctor Silvio V\u00e1squez est\u00e1 muy\natento a ese aniversario y que quiere que el Gobierno Nacional se haga presente con\ninversi\u00f3n en esta importante regi\u00f3n del pa\u00eds y entonces que a trav\u00e9s de una nueva\nley usted lo haga se\u00f1or Viceministro.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:32:20-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 266, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}