{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy concreta, a mi me parece muy curioso\nque el Ministro diga que no quiere estar en un Consejo de Turismo cuando deber\u00eda\nestar, no se si ese sea argumento para negar la proposici\u00f3n, pero lo que yo digo es, si\nel Ministro de Transporte, por lo menos que las v\u00edas son importantes, est\u00e1 en el\nConsejo, si el Ministro de Cultura obviamente, \u00bfpor qu\u00e9 el Ministro de las TICS no\npuede estar?, y por eso yo radiqu\u00e9 la proposici\u00f3n, diciendo, cu\u00e1l es el mecanismo\ndoctor Didier Tavera, para promocionar las TICS, eso no se hace por arte de magia.\nHoy los turistas, se\u00f1or Viceministro, usted con la experiencia que tiene en el sector\ndesde el a\u00f1o 1996, me dicen que est\u00e1 muy en el sector, conoce que una de las\nherramientas utilizadas por los turistas extranjeros a la hora de viajar y escoger sus\npuntos tur\u00edsticos es las TICS, buscar en internet gu\u00edas tur\u00edsticas y dem\u00e1s. Y que\ncuando un turista llega a la regi\u00f3n en este siglo, lo m\u00ednimo que necesita es que en su\ncelular aparezca un mapa que lo pueda guiar a donde llegar.\nLas gu\u00edas tur\u00edsticas ya no es el afiche que est\u00e1 en la carretera, sino el GPS. Por eso yo\nestoy invitando a que el ministro de TICS est\u00e9 ah\u00ed, no s\u00e9, quiero escuchar su\napreciaci\u00f3n, me parece que el ministro de TICS diga que no le interesa estar en un\nConsejo tan importante como este que deber\u00eda ser transversal a toda la pol\u00edtica\ncolombiana.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:11:30-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 142, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}