{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nYo quer\u00eda tocar dos temas, el primero, lamento mucho que la decisi\u00f3n de la\nComisi\u00f3n con respecto a la ley o el proyecto de ley de vacaciones que fue acumulado\nen este proyecto de ley, pues haya sido negado, pero entendemos que la decisi\u00f3n de\nla Comisi\u00f3n y la respetamos. Simplemente nosotros quer\u00edamos llevarlo a la ley, que\nno estuviera esa semana de receso estudiantil del segundo semestre de cada a\u00f1o,\nque no estuvieran en un acto administrativo que profiere el ministerio de Educaci\u00f3n,\nporque en cualquier momento llega otro Ministro y puede derogar eso.\nSin embargo, yo le recomendar\u00eda a la se\u00f1ora, Ministra que est\u00e1 ac\u00e1, atendiendo a que\nya es una decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n, que nosotros estamos proponiendo que en el\nsegundo semestre existieran dos semanas de receso, una semana de receso para el\nCalendario A y una semana de receso para el Calendario B, porque la que tenemos\nen este momento, la que existe hoy es para la primera semana de octubre, que\nqueda muy bien para los de Calendario A, pero que queda muy encima para los de\nCalendario B. Cuando los j\u00f3venes o los ni\u00f1os entran de estudiar el primero, dos o\ntres de septiembre, entran de vacaciones y empiezan a estudiar primero, dos o tres\nde septiembre, pues salir al mes otra semana de receso no es lo m\u00e1s conveniente,\nentonces hab\u00edamos propuesto que fuera la primera semana de noviembre para el\nCalendario B.\nEntonces, es una recomendaci\u00f3n que le hago se\u00f1ora, Ministra, para que existan dos\nsemanas de receso cada a\u00f1o.\nY con el tema de la propuesta que se viene haciendo, yo les quiero decir a los\nHonorables Representantes que en este momento en la Comisi\u00f3n Sexta de Senado\nse aprob\u00f3 ya el C\u00f3digo Aeron\u00e1utico, va para la plenaria del Senado. Ah\u00ed hay un\ncap\u00edtulo completo sobre derechos de los pasajeros y yo les recomiendo que\ndej\u00e9mosle la competencia del tema de pasajeros exclusivamente a la Aeron\u00e1utica\nCivil y que creo que esa discusi\u00f3n se mantiene y contin\u00faa, es que la\nSuperintendencia de Industria y Comercio ha querido involucrarse en temas que le\ncorresponden a la Aeron\u00e1utica y por lo tanto meterla en este cuento no es\nrecomendable, yo les sugiero muy respetuosamente que dejen ese tema al C\u00f3digo\nAeron\u00e1utico que seguramente en el pr\u00f3ximo semestre estar\u00e1 aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n.", "external_id": "#hs-juan-carlos-v\u00e9lez-uribe", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:39:30-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 310, "name": "H.S. Juan Carlos V\u00e9lez Uribe"}