{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Claro se\u00f1or presidente, es para recalcar sobre ese tema,\nque me gustar\u00eda mirar si en ese paquete est\u00e1n el art\u00edculos y los dos numerales en los\ncuales me he declarado impedido.\nY quisiera buscar doctor Didier Tavera, d\u00f3nde est\u00e1 lo del turismo social, porque en\neste borrador que me entregaron no veo lo del turismo social, porque quiero incluir\nun par\u00e1grafo o un art\u00edculo, donde se diga que un porcentaje del 20% o 30% de ese\nFondo est\u00e9 destinado exclusivamente a las localidades, para que hagan turismo\nsocial para los estratos 1 y 2, que lleguemos a esos sectores. Yo se que le vamos a\nquitar recursos no se a que otras entidades que se han beneficiado de esos dineros\ndel Fondo, no s\u00e9, pero ahora que le toque el turno a la gente pobre, a la gente\ndescalza, a la gente descalza, a la gente que nunca ha ido a Chicamocha, a la Iglesia\nde las Minas de Sal, al Eje Cafetero, al Lago de Tota, no s\u00e9 qu\u00e9 es lo que hay en\nAntioquia, la gente que no ha ido al Parque del Caf\u00e9, que se destine para eso, que al\nmenos vean la mano del Estado, que de platica del Estado se fueron por all\u00e1 a\npasear, a conocer esos sitios tur\u00edsticos.\nEntonces no lo veo aqu\u00ed, Presidente para que me ayuden all\u00e1, porque si votamos en\nbloque entonces ya despu\u00e9s nos toca es reversar, ay\u00fademelo a buscar all\u00ed\ncompa\u00f1ero, que no lo veo, el turismo social.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:04:40-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 100, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}