{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, es que ni siquiera hay que hacer\nclaridad y con el coordinador qued\u00f3 muy claro y llegamos a ese acuerdo en el tema\nde los medios de comunicaci\u00f3n y en el tema de las instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior. Habl\u00e1bamos de que el conocimiento es universal, si tenemos la posibilidad,\ny la, ministra de Educaci\u00f3n tambi\u00e9n nos acompa\u00f1\u00f3; si el conocimiento es universal, si\nno hay fronteras, si viene un cient\u00edfico a Cartagena y todas las fuerzas, todos los\nestudiantes, todo el gremio acad\u00e9mico se va a desplazar a Cartagena a escuchar un\ngran personaje en el ambiente de la educaci\u00f3n, no podemos decir que eso es\nturismo.\nOtra cosa es que se prepare desde una universidad a que el grupo de los estudiantes\nde tal profesi\u00f3n vayan a pasear a Santa Marta o Cartagena, eso es otra cosa. Pero\ncuando hablamos de temas de educaci\u00f3n y qued\u00f3 muy claro, creo que inclusive el\nplanteamiento no da siquiera, que de lugar a que no haya claridad. Est\u00e1 muy claro\nse\u00f1or Viceministro y por eso inclusive con la compa\u00f1\u00eda de la se\u00f1ora, Ministra\nllegamos a este acuerdo. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:21:50-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 204, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}