{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente, yo estoy de acuerdo con el\ndoctor Jairo Ortega en que se debe destinar unos recursos importantes para atender\nesa poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de vulnerabilidad, ll\u00e1mese discapacitados, desplazados,\nestratos 1 y 2, SISBEN 1 y 2, pero aqu\u00ed tenemos una dificultad; el art\u00edculo 15 donde\nestamos hablando aqu\u00ed de la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 35 de la Ley 300 de 1996, aqu\u00ed\nestamos hablando es de una distribuci\u00f3n de unos recursos que provienen de los\nparafiscales y cuando se habla de parafiscales se habla de que esta distribuci\u00f3n\nsolamente se puede hacer aplicaciones frente a los aportantes. Entonces, nosotros\nno podemos destinar.\nPor eso que yo le digo doctor Jairo Ortega que su proposici\u00f3n tendr\u00edan lugar y cabida\ndentro del art\u00edculo 17 y el 18 que habla de los 15 d\u00f3lares y de los 30 y no dentro de\neste porque este Fondo se nutre es de los aportes de los parafiscales y la ley\nclaramente lo dice, que solamente podr\u00e1n ser beneficiarios de los aportes de los\nparafiscales quienes son aportantes. Entonces, por eso esta proposici\u00f3n no cabe ah\u00ed\ny debe ser negada se\u00f1or Representante, o retirada y debe, si usted la quiere someter\na votaci\u00f3n o discusi\u00f3n debe ser dentro del art\u00edculo 17 o 18, donde si tendr\u00eda los 15 o\nlos 30 d\u00f3lares del impuesto de salida o el impuesto de ingreso.\nNo s\u00e9 si el se\u00f1or Viceministro quiere reforzar esa intervenci\u00f3n.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:14:50-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 161, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}