{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, yo tengo una duda y por eso hab\u00eda\npedido que hablaran de ATAC, quer\u00eda que nos ilustraran bien porque es que a\nnosotros, especialmente como abogado me ata\u00f1e una duda y es que nosotros le\nestamos colocando un tr\u00e1mite antes y ayer inclusive con el, viceministro de Turismo\nme refutaba que si la palabra procedibilidad exist\u00eda y entonces le dice que claro que\nexiste la palabra requisito de procedibilidad, y \u00e9l nos lo argumentaba que con el\ndiccionario de la Real Academia y yo le dec\u00eda que es un t\u00e9rmino jur\u00eddico.\nPero donde mi pregunta, doctor Diego Naranjo y doctor Carlos Amaya, si\nprecisamente hoy las empresas prestadoras de servicios a\u00e9reos hacen con el viajero\nlo que quieren y aqu\u00ed lo estamos viendo que cada vez m\u00e1s hay un monopolio en\nColombia frente al tema de la prestaci\u00f3n del servicio a\u00e9reo, yo digo que si antes le\nincluimos un requisitos de procedibilidad, lo que estamos haciendo es que quienes\nquieran ir a quejarse, hoy que la SIC realmente los est\u00e1 persiguiendo y realmente lo\nest\u00e1 haciendo entrar en cintura, si le ponemos un requisito de procedibilidad, lo que\nestamos haci\u00e9ndole es aument\u00e1ndole el tr\u00e1mite a la persona que va a ir a quejarse,\ndonde finalmente la encargada de sancionarlo es la SIC o la jurisdicci\u00f3n contencioso\nadministrativa; estar\u00edamos nosotros coloc\u00e1ndole un tr\u00e1mite m\u00e1s.\nPerfectamente la persona puede ir a quejarse ante la Aeron\u00e1utica Civil y si usted le\ncoloca ese par\u00e1grafo lo que est\u00e1 dici\u00e9ndole, si usted no va a la Aeron\u00e1utica no puede\nir ni a la SIC, ni a la jurisdicci\u00f3n contencioso administrativa. Yo por eso digo, hoy no\nes facultativo ni es potestad si nosotros le decimos, porque yo puedo ir a quejarme\nante la Aeron\u00e1utica y es v\u00e1lida la queja y el reclamo, pero si le colocamos ese\nart\u00edculo estamos diciendo es; si usted no va a la Aeron\u00e1utica Civil no puede ir ni a la\nSIC ni a la jurisdicci\u00f3n contenciosa, eso es lo que dice el par\u00e1grafo doctor Carlos\nAmaya, porque es un requisito de procedibilidad.\nEntonces, yo si pienso que realmente para qu\u00e9 le colocamos m\u00e1s tr\u00e1mites al usuario,\nque ya est\u00e1 bien golpeado y ponerlo que vaya a la Aeron\u00e1utica y que despu\u00e9s si vaya\na la SIC o a la jurisdicci\u00f3n. Entonces, yo si les pedir\u00eda que vuelvan y lo lean porque ah\u00ed\nest\u00e1 el tema que a mi me preocupa, es un requisitos de procedibilidad.\nPresidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisi\u00f3n\nSexta): Yo quisiera hacer una claridad antes de darle la palabra al doctor Jos\u00e9\nEdilberto Caicedo; es que la dificultad se encuentra en que hoy solamente la\nAeron\u00e1utica Civil es la que tiene la factibilidad de responderle ante las empresas\na\u00e9reas para ese tipo de quejas, hoy la Aeron\u00e1utica Civil, en el r\u00e9gimen sancionatorio\nque aqu\u00ed est\u00e1 el proyecto de ley, est\u00e1 por fuera de ese tema. \u00bfQu\u00e9 queremos? Es\nque el usuario normal tenga quien le responda r\u00e1pidamente, pero si entonces lo\nllevan a la Aeron\u00e1utica, a la SIC, hoy no existe, \u00bfHoy en el r\u00e9gimen sancionatorio qu\u00e9\nnecesitamos nosotros? Que ese proyecto va a llegar aqu\u00ed, poder intervenir en ese\nr\u00e9gimen sancionatorio a la Aeron\u00e1utica, porque es que hoy la Aeron\u00e1utica solo tiene\ncontacto con las aerol\u00edneas, es la que vigila y controla, pero adem\u00e1s cuando llega\nuna queja entonces, tambi\u00e9n se va a una entidad que no est\u00e1 determinada, es el\nmomento de poderle dar al usuario que sea, como est\u00e1 hoy por ley es la\nAeron\u00e1utica, vaya directamente all\u00e1 hasta que la Aeron\u00e1utica falle y despu\u00e9s\nnosotros en el r\u00e9gimen sancionatorio poderle dar los dientes o la fortaleza para que\nlos usuarios se sientan protegidos en el r\u00e9gimen sancionatorio.\nTiene el uso de la palabra el doctor Didier Tavera.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:37:40-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 298, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}