{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nNosotros aqu\u00ed como ustedes ven, se mencionan dos leyes y estamos hablando de\ndos impuestos creados con anterioridad a este proyecto.\nEsa tasa que hoy se est\u00e1 presentando, ya se est\u00e1 cobrando actualmente, aqu\u00ed no\nest\u00e1n los operadores, est\u00e1n los turistas, es que nosotros, esos quince d\u00f3lares los\nest\u00e1n cobrando \u00bfHace cu\u00e1nto por favor? Nosotros estamos mencionando que esa\ntarifa es la que se est\u00e1 cobrando actualmente, hoy, porque es que todos los a\u00f1os lo\nvan reglamentando, aqu\u00ed me dicen, a primero de enero de 2012 se cobraron, qued\u00f3\nen 15 d\u00f3lares, como hoy la de salida est\u00e1 en 30 d\u00f3lares, que es el famoso impuesto\nde timbre. Y si nos remitimos al a\u00f1o 1976 hablaban de 100 y 200, porque es una\nserie de estampillas que se cobraban ah\u00ed y de timbre y en el tema del visado y todo\neso que hablaba en la Ley del a\u00f1o 1976.\nHoy nosotros tenemos dos posibilidades, darle tr\u00e1mite a este proyecto, estudiar\njur\u00eddicamente la viabilidad, como el doctor Luis Guillermo Barrera lo habla, blindar el\nart\u00edculo 17 y 18, porque a m\u00ed si me parece que ya que existen estas contribuciones,\npues que realmente se vayan a donde se tienen que ir, es que a usted le cobran 15\nd\u00f3lares por ingresar a Colombia, \u00bfPor qu\u00e9?, Por turista, \u00bfA d\u00f3nde debe ir ese\nrecaudo y ese impuesto? Al turismo. A usted le cobran 30 d\u00f3lares por salir de\nColombia \u00bfA d\u00f3nde tiene que ir ese impuesto? Al turismo.\nEntonces, lo que yo si no creo que un impuesto que se cree por v\u00eda de turismo haga\nparte del Fondo General de la Naci\u00f3n. Miremos c\u00f3mo lo hacemos y esa es la\nintenci\u00f3n de c\u00f3mo realmente le damos herramientas, si no, qu\u00e9 vamos a hacer en\nPaipa, y qu\u00e9 hacemos en El Llano, y qu\u00e9 hacemos en Yopal, y qu\u00e9 hacemos en todos\nesos municipios sin plata, en Sogamoso, saludos a la bandera. Hay que ponerle esos\nrecursos.\nEntonces, en aras de esa discusi\u00f3n yo les digo, mire hoy tal y como est\u00e1 nosotros no\ntenemos ning\u00fan problema si aprobamos esos art\u00edculos y en 15 d\u00edas que estemos en\nla discusi\u00f3n en la plenaria de C\u00e1mara, usted que ya lleva hoy aqu\u00ed, decano de la\nComisi\u00f3n, usted ya hoy puede decir que en el debate de la plenaria de C\u00e1mara\npodemos nosotros dar el debate y la discusi\u00f3n y cr\u00e9ame que si nosotros\nencontramos otra salida, nosotros mismos presentaremos una proposici\u00f3n aditiva o\nmodificatoria al texto aprobado en Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara, tal y cual como reza\nen la Ley 5\u00aa, ir\u00e1 de esa manera.\nYo aqu\u00ed tampoco he estado juzgando a los compa\u00f1eros Congresistas de que por\nculpa de ustedes se va a hundir, porque es que nosotros tenemos la discrecionalidad\nde estudiar y de tomarnos el tiempo. Lo que si he puesto en conocimiento de todos\nustedes es que ajustado al calendario, este proyecto de ley no ser\u00eda aprobado, su\nconciliaci\u00f3n no surtir\u00eda el tr\u00e1mite en esta legislatura.\nPor eso en hora buena vino el, Presidente de C\u00e1mara y se lo consult\u00e9 y que bueno\nque se lo haya manifestado al se\u00f1or Presidente, \u201cme dijo en qu\u00e9 est\u00e1n\u201d, le dije: \u201cen\nturismo\u201d, dijo: \u201csi no lo sacan de aqu\u00ed esta semana, sencillamente en C\u00e1mara no va a\npasar\u201d. El mismo Presidente lo dijo, o sea que gracias al se\u00f1or Presidente y nos\ndisculpa tambi\u00e9n los hechos, pero igual, la democracia es la decisi\u00f3n de las mayor\u00edas,\nustedes tiene la palabra se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:02:40-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 89, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}