{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, el art\u00edculo 26 habla de la semana de\nreceso estudiantil. Esta semana ya est\u00e1 reglamentada mediante decreto, nosotros lo\nque le queremos dar es fuera de ley y por eso lo incluimos dentro del proyecto de ley\nde turismo, el cual dice:\n\u201cSe incorporar\u00e1 en el calendario acad\u00e9mico cinco d\u00edas de receso estudiantil para los\nestudiantes de Calendario A, para la semana anterior al d\u00eda feriado en que se\nconmemora el descubrimiento de Am\u00e9rica, 12 de octubre. Y para los estudiantes de\nCalendario B ser\u00e1 la semana anterior al d\u00eda feriado en que se conmemora la\nIndependencia de Cartagena, 11 de Noviembre. Esta semana se aprovechar\u00e1 para\nincentivar el turismo a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n de planes tur\u00edsticos, buscando que se\ndisfrute al m\u00e1ximo las actividades de creaci\u00f3n, tiempo libre, cultura, deporte, tal\ncomo lo establece el art\u00edculo 52 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica.\nPar\u00e1grafo Primero: Los cinco d\u00edas de receso a que se refiere este art\u00edculo ser\u00e1n\nrecuperados en el periodo lectivo, de tal manera que se mantengan las 20 semanas\nen el semestre, al final o al principio del respectivo calendario.\nPar\u00e1grafo Segundo: Los estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica y media -y yo quiero que\naqu\u00ed por favor me ayuden a estimular la calidad y que los estudiantes y los j\u00f3venes\nse preocupen por tener altas calificaciones, estamos diciendo que- podr\u00e1n disfrutar\npor una vez al a\u00f1o una semana de vacaciones en baja temporada tur\u00edstica, cuando el\npromedio de sus calificaciones sea igual o superior al 80%. Los estudiantes\nbeneficiados realizar\u00e1n una monograf\u00eda sobre el viaje realizado.-Es una forma de\nestimular que la gente tenga unas altas calificaciones y propendamos por la calidad-.\nEso es lo que dice el art\u00edculo 26 se\u00f1or Presidente, el cual la se\u00f1ora, Ministra y aqu\u00ed los\ncolegas quieren que suprimamos que porque est\u00e1 por Decreto.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:34:00-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 276, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}