{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente por su\ngenerosidad.\nA ver, yo pido que nos calmemos un poquito, esto no es de echarnos culpas de un\nlado para el otro y yo quisiera que el se\u00f1or, Secretaria me aclarara, la Ley 5\u00aa es muy\nclara, son cuatro debate, qui\u00e9n est\u00e1 diciendo que este es el \u00faltimo debate. Este no es\nel \u00faltimo debate y aqu\u00ed los que claman por tiempo dan la raz\u00f3n, si est\u00e1n pidiendo\nque se aplace para el martes mas bien hagamos una cosa, vot\u00e9moslo hoy y vamos a\ntener m\u00e1s tiempo en la medida en que el 5 de junio va a entrar a plenaria, ese\ntiempo antes lo vamos a ampliar, se\u00f1ores.\nHombre, el coordinador Didier Tavera ha sido un hombre que ha estudiado todo este\nproyecto, hay que agradecerle al se\u00f1or Viceministro y agradecerle su\nacompa\u00f1amiento, construyendo desde la diferencia, obviamente no vamos a estar\nde acuerdo, que tal que aqu\u00ed estuvi\u00e9ramos cogobernando, no, aqu\u00ed tenemos que\nejercer tambi\u00e9n el control pol\u00edtico y el Ministerio nunca va a estar de acuerdo\nporque siempre va a decir que no va a haber plata para nada.\nLo que le sugiero se\u00f1or Presidente es que entremos a votar y los compa\u00f1eros les\nsugiero que la proposici\u00f3n que hay de aplazamiento, o mas bien hagamos una cosa,\npues de una vez someta a votaci\u00f3n, que conste que no la estoy llevando por escrito,\nla de archivo. Porque es que someterlo a aplazamiento es someterlo al tiempo que\nes implacable y no podemos dejar y llevar ese tiempo al l\u00edmite, porque de pronto por\nel tiempo, el mismo tiempo nos va a devorar y eso lo que nosotros no podemos\nhacer ac\u00e1, tenemos que ser racionales.\nPero tambi\u00e9n, el doctor Didier Tavera, todo lo que hemos hecho, el viernes\nestuvimos en Medell\u00edn, le sugiero se\u00f1or Presidente; m\u00e1s bien convoque para el\nmartes, si quieren un t\u00e9rmino para el martes, convoque para el martes una sesi\u00f3n\ninformal y volvemos a plantear los temas con el coordinador y le pedimos al se\u00f1or\nViceministro que nos vuelva a acompa\u00f1ar, a la se\u00f1ora, Ministra, pero no sometamos\neste proyecto de ley al tiempo porque el tiempo es implacable y no perdamos esta\noportunidad tan importante que tenemos el d\u00eda de hoy. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-23T11:00:00-05:00", "transcript": "3236-acta-53-comision-sexta", "order": 72, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}