{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Esa no es tampoco la intenci\u00f3n se\u00f1or Presidente,\nsino pues primero, yo despistado no estoy se\u00f1or Presidente y tampoco estoy en la\nintenci\u00f3n de irrespetar a los compa\u00f1eros, mi intervenci\u00f3n fue en direcci\u00f3n a una\nmoci\u00f3n de orden. Es que ustedes empezaron a discutir lo de la Comisi\u00f3n entre\nustedes y no se ha le\u00eddo, es que no se ha le\u00eddo, est\u00e1n hablando de un par\u00e1grafo que\nno conocemos, no lo han le\u00eddo. No, pero all\u00e1 como resultado de la Comisi\u00f3n y la\nintervenci\u00f3n del asesor jur\u00eddico fue en torno a una discusi\u00f3n que estableci\u00f3 el\nRepresentante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo con el asesor jur\u00eddico, esa es mi intervenci\u00f3n,\ntrabajemos sobre una cosa concreta, no estoy irrespetando, ni m\u00e1s faltaba, a los\ncompa\u00f1eros que estuvieron en la Subcomisi\u00f3n, porque aqu\u00ed tampoco se trata de que\naqu\u00ed venimos es a trabajar y que no nos digan aqu\u00ed quien est\u00e1 trabajando y quien no\nest\u00e1 trabajando, es llamar al orden se\u00f1or Presidente, cu\u00e1l es el informe de la\nsubcomisi\u00f3n y sobre el informe de la subcomisi\u00f3n discutimos.\n\u00bfPor qu\u00e9? Porque es que no se ha le\u00eddo el informe de la subcomisi\u00f3n, entonces\nestamos despistados los que no estuvimos en la subcomisi\u00f3n porque no sabemos el\ncontenido del informe de la subcomisi\u00f3n. Sobre el informe de la subcomisi\u00f3n vamos\na discutir, no vamos a pupitrear, pero vamos a discutir sobre una cosa clara. No\ntengamos la presi\u00f3n, que parece ser que tenemos una presi\u00f3n, que porque los\nmedios de comunicaci\u00f3n ahora van a decir que adicional a la plenaria de C\u00e1mara, la\nComisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara no legisla en este sentido. Vamos a legislar bien y ahorita\nvemos una intervenci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional de Tr\u00e1nsito, la intervenci\u00f3n m\u00e1s v\u00e1lida\npara tenerla en cuenta.", "external_id": "#hr-john-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-30T10:41:00-05:00", "transcript": "3238-acta-55-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. John Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}