{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo hab\u00eda presentado la proposici\u00f3n para que se\nhaga la inclusi\u00f3n del ministro de Justicia o su delegado y del ministerio de Educaci\u00f3n\no su delegado, por las siguientes razones: Este proyecto est\u00e1 contemplando la\nprofesi\u00f3n de valuador para que act\u00fae dentro de sus funciones como perito dentro\nde los procesos judiciales o administrativos. Esto quiere decir que este momento\ntodos los auxiliares de la justicia, en el listado como se vienen sacando, por supuesto\nque las personas que van a quedar facultadas para dictar sus dict\u00e1menes periciales y\npara ser designados en cada uno de los procesos judiciales, pues van a ser estos\nse\u00f1ores que van a tener una acreditaci\u00f3n, un t\u00edtulo profesional y van a estar inscritos\nprofesionalmente y luego si est\u00e1n reglamentados en esa materia y van a cumplir\nunas funciones judiciales dentro de los procesos, pues yo no entend\u00eda por qu\u00e9 no\nestaba el ministro de Justicia en esta comisi\u00f3n y por eso hice la solicitud y la\npropuesta para que el ministro de Justicia haga parte, porque finalmente son los que\nregulan y son los que est\u00e1n al frente del tema del poder judicial.\nDe igual manera solicit\u00e9 la inclusi\u00f3n del ministerio de Educaci\u00f3n, porque nosotros\nestamos hablando aqu\u00ed de que las universidades van a reglamentar esta profesi\u00f3n de\nvaluadores. Entonces, si las universidades van a estar supeditadas, tiene que hacerse\nun proceso de reglamentaci\u00f3n de estas carreras y tiene que estar el Ministerio aqu\u00ed\ntambi\u00e9n determinando cual va a ser el pensum acad\u00e9mico de estas facultades. Por\neso tambi\u00e9n estaba solicitando que se adicionara ah\u00ed en ese literal f) en la inclusi\u00f3n,\nno solamente que hicieron parte de las universidades donde existiera la carrera de\nvaluadores sino tambi\u00e9n las universidades que tengan facultad de derecho hagan\nparte tambi\u00e9n ac\u00e1, por la misma raz\u00f3n que estoy pidiendo que se incluya al ministro\nde Justicia, es una representaci\u00f3n de una de las universidades de las carreras,\nporque son las que est\u00e1n reglamentando precisamente y conocen todo el tema del\nprocedimiento judicial, porque no solamente estamos hablando aqu\u00ed de los\nvaluadores en predios o para circunstancias particulares o privadas, que finalmente\nuna persona que va a comprar un apartamento puede llevar a quien quiera, no\nnecesariamente a un valuador y lo puede hacer. Sino que b\u00e1sicamente la obligaci\u00f3n\nla tienen son estos funcionarios y por era que yo estaba solicitando la inclusi\u00f3n en lo\nque tiene que ver con el art\u00edculo 22.\nYo hice tambi\u00e9n una propuesta tambi\u00e9n en el art\u00edculo 32, no s\u00e9 si la planteo de una\nvez, o la explico cual es la raz\u00f3n de la propuesta.", "external_id": "#hr-miguel-\u00e1ngel-pinto-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-30T10:49:40-05:00", "transcript": "3238-acta-55-comision-sexta", "order": 82, "name": "H.R. Miguel \u00c1ngel Pinto Hern\u00e1ndez"}