{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Del Consejo \u00c9tico Nacional de Evaluadores: Hay dos proposiciones,\nuna del se\u00f1or ponente y una del Representante Miguel \u00c1ngel Pinto, leo el art\u00edculo\ncomo est\u00e1 en la propuesta con la aditiva del doctor Miguel \u00c1ngel Pinto:\n\u201cArt\u00edculo 22. Consejo \u00c9tico Nacional de Evaluadores: Cr\u00e9ase el Consejo \u00c9tico\nNacional de Evaluadores como ente aut\u00f3nomo de inspecci\u00f3n y vigilancia y control,\nde creaci\u00f3n legal que servir\u00e1 como cuerpo consultivo y asesor del Gobierno Nacional\nen materia de aval\u00faos, adscrito al ministerio de Industria, Comercio y Turismo, el\ncual actuar\u00e1 tambi\u00e9n como tribunal disciplinario con funciones p\u00fablicas encargado\nde las funciones de inspecci\u00f3n, control y vigilancia del ejercicio de la profesi\u00f3n de\nevaluador, el cual estar\u00e1 integrado por los siguientes miembros:\na) El Ministro de Industria, Comercio y Turismo o su delegado;\nb) El Ministro de Minas y Energ\u00eda o su delegado;\nc) El Ministro de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial o su delegado o la\nentidad que haga sus veces;\nd) El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural o su delegado;\ne) El, Director del ICFES;\nf) Un represente delegado de manera consensuada por las universidades\nnacionales que tengan dentro de su pensum de estudio las carreras\nrelacionadas al \u00e1mbito de valuaci\u00f3n;\ng) Un representante de los gremios, asociaciones y sociedades representativas a\nnivel nacional e internacional que practiquen y tengan dentro de la raz\u00f3n\nsocial el ejercicio de personas profesionales en valuaci\u00f3n;\nh) Un representante de los gremios, asociaciones y sociedades representativas a\nnivel regional que practiquen y tengan dentro de la raz\u00f3n social el ejercicio de\npersonas profesionales en valuaci\u00f3n;\ni) El, Director del Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi o su delegado.\nPar\u00e1grafo Primero: El periodo de los miembros del Consejo ser\u00e1 de cuatro a\u00f1os y\npodr\u00e1 ser reelegido hasta por una vez.\nPar\u00e1grafo Segundo: A los representantes de las entidades que hagan parte del\nConsejo Profesional, as\u00ed como los integrantes, empleados y contratistas del mismo se\nles aplicar\u00e1 en su totalidad las inhabilidades, impedimentos, incompatibilidades,\nreglas para el manejo del conflicto de intereses y dem\u00e1s normas consagradas\u201d.\nLa proposici\u00f3n aditiva del Representante Miguel \u00c1ngel Pinto tiene que ver con incluir\nen el art\u00edculo 22, en los miembros, el ministro de Justicia o su Delegado, incluir el\nministro de Educaci\u00f3n o su delegado, suprimir el ministro de Minas y Energ\u00eda,\nsuprimir el ministro de Industria y Comercio o su delegado. Y en el literal f) agregar\n\u201cy de derecho\u201d, o sea \u201cUn represente delegado de manera consensuada por las\nuniversidades nacionales que tengan dentro de su pensum de estudio las carreras\nrelacionadas al \u00e1mbito de valuaci\u00f3n y de derecho\u201d.\nLe\u00edda la proposici\u00f3n propuesta con la aditiva del art\u00edculo 22.", "external_id": "#dr-jaime-alberto-sep\u00falveda-mu\u00f1eton", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-05-30T10:49:10-05:00", "transcript": "3238-acta-55-comision-sexta", "order": 80, "name": "Dr. Jaime Alberto Sep\u00falveda Mu\u00f1eton"}