{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, muchas gracias a los se\u00f1ores\nponentes,, Presidente de la Comisi\u00f3n ha asumido la ponencia del\nproyecto, el doctor Caicedo en compa\u00f1\u00eda del Representante Amaya,\nles agradezco mucho a ustedes que est\u00e9n aqu\u00ed Honorables\nRepresentantes y a ustedes tambi\u00e9n mis colegas del sector.\nEste es un proyecto de ley que intenta una vez contribuir con el\nfortalecimiento de una industria que para el pa\u00eds es muy importante,\nque es la industria cinematogr\u00e1fica, ustedes con la aprobaci\u00f3n de la\nley anterior constituyeron el Fondo para el Desarrollo de la\nCinematograf\u00eda que le permite al Ministerio de Cultura a Proim\u00e1genes\ny sobre todo al sector tener las posibilidades de acceder a una\nfinanciaci\u00f3n para la producci\u00f3n de pel\u00edculas colombianas que cada d\u00eda\nocupan un mayor lugar, un mayor espacio en el contexto nacional e\ninternacional.\nEs ese primer proyecto el que permite que ahora presentemos este\nsegundo proyecto, con este segundo proyecto lo que queremos es que\nlas producciones que hoy en d\u00eda no vienen a Colombia, que no se\nruedan en Colombia, porque faltan una serie de incentivos, tengan\nesos incentivos y Colombia con nuestros productores locales en\nasocio con internacionales sea el escenario de rodaje de grandes\nproducciones internacionales, b\u00e1sicamente son los incentivos que\ncontempla la ley lo que dejar\u00eda al pa\u00eds en las mismas condiciones de\notros que han tenido grandes desarrollos por tener esos incentivos.\nEso es b\u00e1sicamente lo que plantea el proyecto en t\u00e9rminos muy\nsencillos, y el Fortalecimiento de la Industria Nacional, adquirir\ncapacidad instalada para mejorar a\u00fan m\u00e1s nuestra oferta de servicios,\nel proyecto tiene una serie de consideraciones de tipo legal, que le\nobliga al productor nacional o internacional que quiera acceder a esos\nbeneficios que son b\u00e1sicamente el 40% de aquel ingreso que tenga el\nsector relacionado con temas cinematogr\u00e1ficos, o el 20% por los\nanexos o conexos o log\u00edsticos que se entienden como tales: hoteles,\ntiquetes a\u00e9reos y servicios log\u00edsticos en general, como alimentaci\u00f3n,\netc.\nLo que nosotros queremos es que Colombia este en el contexto\ninternacional en las mismas condiciones que tienen hoy otros pa\u00edses\nque han visto fortalecido su industria cinematogr\u00e1fica, hay que\nentender que el cine hoy es una de las industrias que m\u00e1s fortalece el\nPIB nacional, despu\u00e9s de la Televisi\u00f3n, despu\u00e9s de la industria gr\u00e1fica\ny de la industria editorial viene el cine con una participaci\u00f3n muy\nimportante.\nUstedes c\u00f3mo Congreso de la Rep\u00fablica pues fueron quienes\nviabilizaron esa posibilidad para el pa\u00eds, hoy con esta segunda ley\ncreemos que a\u00fan m\u00e1s se fortalece el sector; el proyecto, es un\nproyecto que ya tuvo una audiencia, que adicionalmente se ha\nhablado con todo el sector, est\u00e1 concertado con todo el sector de la\ncinematograf\u00eda donde hay un gran consenso que le dar\u00eda de verdad un\nfortalecimiento muy importante a la cinematograf\u00eda del pa\u00eds.\nPara presentarlo se basa en un an\u00e1lisis de lo que pasa\ninternacionalmente con proyectos similares, de manera que Colombia\nno se quede rezagado en ese contexto internacional y adicionalmente\ntodo con el \u00e1nimo del fortalecimiento de la industria local, lo que m\u00e1s\nnos interesa es que Colombia tenga verdaderamente una capacidad\ninstalada, suficiente que pueda prestar servicios en el \u00e1mbito de la\ncinematograf\u00eda con toda solvencia.\nSi usted Presidente est\u00e1 de acuerdo me gustar\u00eda darle la palabra a las\npersonas que est\u00e1n invitadas, que son a quienes ustedes\nverdaderamente quieren o\u00edr hoy y yo con mucho gusto en el momento\nen que ya estemos en el debate del proyecto en s\u00ed, ampliar\u00eda la\ninformaci\u00f3n que tiene que ver con el articulado del proyecto. Muchas\ngracias Presidente.", "external_id": "#dra-mariana-garc\u00e9s", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-05T10:26:20-05:00", "transcript": "3239-acta-56-comision-sexta", "order": 14, "name": "Dra. Mariana Garc\u00e9s"}