{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, igualmente voy a solicitarle a usted el\naplazamiento del proyecto de ley \u201cpor el cual se crea la tarifa\ndiferencial para estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria, secundaria\ny media en sistemas integrados de transporte p\u00fablico\u201d, el cual fue\nacumulado tambi\u00e9n con el proyecto \u201cpor el cual se establece el\nbeneficio de tarifa diferencial para estudiantes en el servicio p\u00fablico de\ntransporte de pasajeros\u201d, voy a solicitar el aplazamiento como quiera\nque aqu\u00ed se han expuesto algunas solicitudes de impedimentos y de\nhecho dar\u00eda al traste con la posibilidad de hacer de esto una realidad\npara el beneficio de los estudiantes en Colombia.\nSin embargo Presidente, para claridad de los compa\u00f1eros este\nproyecto persigue entre otras cosas el derrotar la deserci\u00f3n escolar y\nel proyecto viene acompa\u00f1ado de unos estudios propios que ha hecho\nel mismo ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, d\u00e9jeme apenas\nmencionarle algunas de esas conclusiones que presentan, este\nestudio es hecho con todos los secretarios de educaci\u00f3n del pa\u00eds, se\nestablece una jerarquizaci\u00f3n de razones de deserci\u00f3n en Colombia y\nd\u00e9jeme decirles por ejemplo, la falta de ayuda en el transporte, ocupa\nel primer lugar en la jerarquizaci\u00f3n de razones de deserci\u00f3n con el\n14%, conflictos y violencia escolar el 12%, falta de ayuda para el pago\nde los costos el 11%, falta de ayuda en \u00fatiles escolares el 10%, solo\nles quiero significar compa\u00f1eros que la falta de ayuda en transporte es\nla que ocupa el primer lugar en jerarquizaci\u00f3n de razones de deserci\u00f3n\nen Colombia.\nIgualmente, cuando se hace un estudio con un porcentaje de\nestudiantes de 5 a 11 que el \u00faltimo a\u00f1o han recibido encuentra uno\nque en transporte escolar apenas en el sector urbano se ha avanzado\nen el 14% y en el sector rural el 24%, luego sigue siendo este el\ntransporte escolar una en las variables que m\u00e1s incide en la deserci\u00f3n\nescolar en Colombia.\nOtra variable que maneja el estudio, tiene que ver con la cercan\u00eda o\nlejan\u00eda de las instituciones de educaci\u00f3n superior con respecto a los\nhogares de los estudiantes y ocupa el primer lugar el de las\ninstituciones educativas son muy lejanas de los hogares con un 15%,\nsigue instituciones educativas inseguras 7%, y sigue zonas que\npresentan zonas que presentan amenazas de desastres naturales con\n4%, vuelve aqu\u00ed a cobrar importancia esta jerarqu\u00eda de raz\u00f3n de la\ndeserci\u00f3n escolar con respecto al transporte escolar, de ah\u00ed que\nhubi\u00e9semos presentado tanto en la legislatura anterior por iniciativa\nincluso de unos estudiantes y de iniciativa parlamentaria este proyecto\nde ley para estudio de la Comisi\u00f3n.\nY lastimosamente compa\u00f1eros Representantes tampoco fue posible\nque le di\u00e9ramos curso a este proyecto por tiempo, una vez m\u00e1s, al\naplazar este proyecto muy seguramente no vamos a tener el suficiente\ntiempo para que este proyecto pudiese tener \u00e9xito en la Plenaria de\nC\u00e1mara, queda pues como el sinsabor que nos asiste a quienes\nhemos estado juiciosos estudiando este proyecto, a quienes tenemos\nla voluntad de que podamos contribuir como lo dec\u00eda el doctor Iv\u00e1n\nDar\u00edo Agudelo y muchos de los compa\u00f1eros que hablaron de\nrealmente darle un espaldarazo franco, sincero a la educaci\u00f3n en\nColombia, nos cuesta a veces trabajo, nos cuesta a veces presionar\ndesde el propio Congreso de la Rep\u00fablica al propio Gobierno Nacional\ny a las propias entidades territoriales para que se inviertan recursos\nimportantes de sus presupuestos municipales en temas tan\nimportantes como el de la educaci\u00f3n.\nEste estudio estimado Presidente da cuenta del influjo que tiene la\ndeserci\u00f3n escolar producto de no tener medios suficientes de\ntransporte para el desplazamiento de estudiantes, con esta iniciativa\npretend\u00edamos crear una tarifa diferencial que le permita a los\nestudiantes poderse desplazar desde sus distintos lugares de\nresidencia y poder garantizar que con el acompa\u00f1amiento de las\nentidades territoriales, previo un estudio de criterios t\u00e9cnicos, de\ncondiciones socioecon\u00f3micas, de impacto fiscal y de sostenibilidad de\nla misma en cada uno de sus territorios y con el acompa\u00f1amiento del\npresupuesto departamental y nacional pudi\u00e9semos de una vez por\ntodas garantizarle a nuestros estudiantes un beneficio en esta tarifa\ndiferencial.\nDejo entonces Presidente as\u00ed la solicitud de aplazamiento y me queda\nrepito el sinsabor de que este proyecto una vez m\u00e1s se hunda en la\nComisi\u00f3n Sexta y lastimosamente no podamos responderle a tantos y\ntantos j\u00f3venes y ni\u00f1os humildes que en muchas ocasiones no pueden\ntrasladarse a sus instituciones educativas por falta de recursos\necon\u00f3micos como bien lo muestra este estudio al que he hecho\nreferencia, que no es un estudio que yo haya hecho como coordinador\nponente, sino que es un estudio que soporta el propio ministerio de\nEducaci\u00f3n. A usted Presidente mil gracias y reitero mi solicitud de\naplazamiento del proyecto.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-05T10:40:00-05:00", "transcript": "3239-acta-56-comision-sexta", "order": 96, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}