{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, el doctor Ortega Samboni se va a retirar,\npero ser\u00eda importante que el escuchase y el doctor Didier Tavera unas\nreflexiones, antes de entrar a considerar los impedimentos Presidente,\ncomo algunas precisiones, primero que se presentaron dos proyectos\nde ley a estudio de la Comisi\u00f3n, el proyecto de ley 074 \u201cpor medio de\nla cual se crea la tarifa diferencial para estudiantes de educaci\u00f3n\nb\u00e1sica primaria, secundaria y media en sistemas integrados de\ntransporte p\u00fablico\u201d, e igualmente se present\u00f3 con el acompa\u00f1amiento\nde casi todos los compa\u00f1eros Representantes, se present\u00f3 el proyecto\nde ley 077 \u201cpor la cual se establece el beneficio de tarifa diferencial\npara estudiantes en el servicio p\u00fablico de transporte de pasajeros\u201d.\nPor eso doctor Ortega Samboni, es que usted dice que lo aterra, pero\nes que es el resultado de los dos proyectos acumulados y el articulado\ndefinitivo que estamos presentando es justamente producto del\nan\u00e1lisis que hemos hecho de estas dos iniciativas, ambas iniciativas\nson de los compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta, una encabezada por la\ndoctora Juana Carolina Londo\u00f1o y otra encabezada por el suscrito.\nLo que le quer\u00eda manifestar al doctor Didier Tavera y al doctor Ortega\nSamboni, es que si bien es cierto establecemos unas tarifas\ndiferenciales en esta disposici\u00f3n, lo cierto es que las empresas lo\n\u00fanico que hacen doctor Didier Tavera las empresas de transporte\ncualquiera sea su categor\u00eda, lo que hacen es dar cumplimiento al\nr\u00e9gimen tarifario que establece este proyecto en todas las categor\u00edas\nde servicios que presten y cualquiera sea la distancia de los recorridos\nque presten estas empresas, luego realmente no se est\u00e1 legislando de\nforma alguna en beneficio de x o y empresa, aqu\u00ed estamos hablando\nes de una tarifa diferencial que las autoridades del orden territorial\ndeben establecer con fundamento en esta iniciativa legislativa y en\nconsecuencia creo yo que no tienen los Congresistas pues realmente\nimpedimento alguno, porque reitero no est\u00e1n legislando en bien de\nninguna empresa de transporte, aqu\u00ed lo que estamos es estableciendo\nun r\u00e9gimen tarifario que cada una de las entidades territoriales y\ndepartamentales ar\u00e1n de acuerdo pues al articulado que esta norma\nestablece.\nYo no s\u00e9 Presidente m\u00e1s adelante si lo considera prudente ya entra a\nexplicar un poco m\u00e1s en detalle la ponencia, lo que quer\u00eda significar es\nque reitero la iniciativa no compromete en nada a las empresas, o al\ncapital de las empresas como lo iremos analizando en el desarrollo de\nesta discusi\u00f3n de la ponencia.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-05T10:31:50-05:00", "transcript": "3239-acta-56-comision-sexta", "order": 48, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}