{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente es lo siguiente en la sesi\u00f3n de control pol\u00edtico que se\nrealizo en la ciudad de Neiva, quedo la fecha fijada por usted se\u00f1or\nPresidente para el 12 de junio de seguimiento a los acuerdos all\u00ed\nestipulados, me gustar\u00eda se\u00f1or Presidente solicitarle que se d\u00e9 en el\norden del d\u00eda de ma\u00f1ana, en el di\u00e1logo que se va a hacer con el\nMinistro y con el se\u00f1or, Director de INVIAS en Facatativa podamos\ndefinir con ellos exactamente lo del d\u00eda 12 para poder cumplir con lo\nque acordamos ante la opini\u00f3n p\u00fablica.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-05T10:42:40-05:00", "transcript": "3239-acta-56-comision-sexta", "order": 112, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}