{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Honorable Representante\nJos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque\nPresidente Comisi\u00f3n Sexta\nC\u00e1mara de Representantes\nAtenci\u00f3n: Fernel Enrique D\u00edaz Quintero\nSecretario\nAsunto: Comunicaci\u00f3n de impedimento al proyecto de ley 074 de 2011\nC\u00e1mara acumulado con el proyecto de ley 077 de 2011 C\u00e1mara \u201cPor\nmedio de la cual se crea tarifa diferencial para estudiantes de\neducaci\u00f3n b\u00e1sica primaria, secundaria y media en sistemas integrados\nde transporte p\u00fablico\u201d.\nRespetado doctor:\nAcudo ante usted de conformidad con el art\u00edculo 182 de la\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia y los art\u00edculos 291 y 292 de la Ley\n5\u00aa. de 1992, a fin de solicitar ser declarado impedido por la Honorable\nCorporaci\u00f3n para participar en el tr\u00e1mite de proyectos de ley 074 del\n2011 C\u00e1mara, acumulado con el proyecto 077 de 2011 C\u00e1mara \u201cPor\nmedio de la cual se crea tarifa diferencial para estudiantes de\neducaci\u00f3n b\u00e1sica primaria, secundaria y media en sistemas integrados\nde transporte p\u00fablico\u201d, por considerar que existe un conflicto de inter\u00e9s\nen raz\u00f3n a que el proyecto a debatir en la Comisi\u00f3n establece temas\nreferentes al transporte masivo p\u00fablico y actualmente tengo dos t\u00edos\nen el tercer grado de consanguinidad quienes son socios y due\u00f1os de\nempresas transportadoras de pasajeros de carga.\nDel, Presidente de la Honorable Corporaci\u00f3n,\nAtentamente,\nFdo. Didier Alberto Tavera Amado\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento de Santander\nHonorable Representante\nJos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque\nPresidente Comisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente\nAtenci\u00f3n: Dr. Fernel Enrique D\u00edaz Quintero\nRef: Comunicaci\u00f3n de impedimento al proyecto de ley 074 de 2011\nC\u00e1mara, acumulado con el proyecto de ley 077 de 2011 C\u00e1mara \u201cPor\nmedio de la cual se crea tarifa diferencial para estudiantes de\neducaci\u00f3n b\u00e1sica primaria, secundaria y media en sistemas integrados\nde transporte p\u00fablico\u201d.\nRespetado doctor:\nAcudo ante ustedes de conformidad con el art\u00edculo 182 de la\nConstituci\u00f3n pol\u00edtica y los art\u00edculos 291 y 292 de la ley 5\u00aa. de 1992 a fin\nde solicitar ser declarado impedido por la Comisi\u00f3n Sexta para\nparticipar en el tr\u00e1mite del proyecto de ley proyecto de ley 074 de 2011\nC\u00e1mara, acumulado con el proyecto de ley 077 de 2011 C\u00e1mara \u201cPor\nmedio de la cual se crea tarifa diferencial para estudiantes de\neducaci\u00f3n b\u00e1sica primaria, secundaria y media en sistemas integrados\nde transporte p\u00fablico\u201d. Por considerar que existe un conflicto de\ninter\u00e9s en raz\u00f3n a que el proyecto a debatir en la Comisi\u00f3n establece\nel tema de pago de tarifa diferencial para estudiantes de educaci\u00f3n\nb\u00e1sica primaria, secundaria y media en sistemas integrados de\ntransporte p\u00fablica y en raz\u00f3n a que he estado vinculado a la industria\nde transporte p\u00fablico por varios a\u00f1os, considero existe un conflicto de\nintereses.\nAgradeciendo su atenci\u00f3n a la presente,\nFdo: Jairo Ortega Samboni\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento Valle del Cauca\nSometa a consideraci\u00f3n los dos impedimentos.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-05T10:30:50-05:00", "transcript": "3239-acta-56-comision-sexta", "order": 41, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}