{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, yo le quiero agradecer a los compa\u00f1eros la\npreocupaci\u00f3n pero no se preocupen, porque es que me asustan, yo no soy un pulpo\ndel transporte, yo no tengo mil buses, ni cien, ni cincuenta, ni diez, ni cinco, ni tres,\nyo tengo un solo bus heredado de una cooperativa de transporte sin \u00e1nimo de lucro.\nEntonces, me he declarado impedido en dos o tres art\u00edculos que s\u00e9 que tocaron el\ntransporte p\u00fablico que no debe ir all\u00ed; Viceministro ya se lo dije, eso debe de ir en\notro, en el otro que viene, estamos hablando de tr\u00e1nsito.\nEntonces, yo quiero aclararle a los compa\u00f1eros que tr\u00e1nsito es una cosa y transporte\nes otra, les he repetido al rev\u00e9s, al derecho, de arriba hacia abajo. Entonces, si\nustedes conducen tienen que declararse impedidos, si ustedes son peatones de las\nv\u00edas tienen que declararse impedidos, o no, Viceministro, ese C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito\ntiene que ver con peatones, con licencias de conducci\u00f3n, con los puntos que es un\ntema que vamos a ver.\nEntonces, compa\u00f1eros no se paniqueen m\u00e1s que me tienen m\u00e1s paniqueado que un\n\u201cverraco\u201d, estoy asustado, casi no entro, pero yo dije \u00bfYo acaso me he declarado\nimpedido por todos los dem\u00e1s articulados del tr\u00e1nsito, del C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito?. Esa\nes una cosa.\nLo otro Presidente; precisamente por esa responsabilidad que tenemos con el pa\u00eds,\ntenemos un compromiso con el Gobierno y con el pa\u00eds, no lo podemos sacar a la\ncarrera, es que aqu\u00ed se han acumulado por ah\u00ed 10 proyectos de ley, sinceramente lo\nvenimos a tocar hace ocho o quince d\u00edas y ah\u00ed hay inquietudes, sinceramente apenas\nfueron designados los ponentes en este periodo, en marzo y ha habido una o dos\naudiencias, y tenemos el visto bueno del Viceministro, el ministro de Transporte,\nporque el otro no sab\u00eda de transporte, sab\u00eda de construcciones pero no de\ntransporte. Entonces, el ministro de Transporte que est\u00e1 aqu\u00ed ha dicho, no hay\nproblema, que lo saquemos en primer debate ahora en este tiempo. Entonces, no\nhay necesidad de correr.\nAqu\u00ed hay muchas inquietudes de ese tema de los puntos, le interesa a todo\nColombia, a toda Colombia le interesa c\u00f3mo es ese tema de los puntos, c\u00f3mo as\u00ed que\nme los van a quitar, c\u00f3mo es eso, eso no es as\u00ed a la carrera compa\u00f1eros. La\nproposici\u00f3n es viable, la de Wilson G\u00f3mez pero no es prudente, no es conducente\nporque hay que sacarlo nosotros de aqu\u00ed con claridad, c\u00f3mo es este sistema, c\u00f3mo\nse va a otorgar, c\u00f3mo se los van a quitar, c\u00f3mo va a ser esa institucionalidad, todo\neso. Entonces, no es f\u00e1cil, yo creo que nos debemos dar un tiempito y en esto el\nGobierno ha sido condescendiente y ha dicho que s\u00ed, que \u00e9l est\u00e1 de acuerdo.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-07T09:20:20-05:00", "transcript": "3240-acta-57-comision-sexta", "order": 297, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}