{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con respecto a este proyecto yo tengo una proposici\u00f3n\nradicada para adicionar y modificar el inciso primero del art\u00edculo primero, porque tal\ncomo est\u00e1 redactado en la ponencia, estamos dejando por fuera a los estudiantes de\nmedia, porque est\u00e1 hablando solamente de primaria y secundaria y la secundaria va\nhasta el grado noveno, la media es el grado 10\u00ba y el 11\u00ba.\nY, quisiera que se hablara sobre educaci\u00f3n superior, que es la que incluye a la\nuniversitaria y a los otros entes educativos que no est\u00e1n identificados como\nuniversitarios, por eso estoy pidiendo que quede la palabra \u201ceducaci\u00f3n superior\u201d y\ncobijar\u00eda en t\u00e9rmino general a todos los estudiantes de todas las universidades que\ntiene el pa\u00eds. Y tambi\u00e9n, que se incluya \u201ceducaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo\nhumano\u201d, yo me permitir\u00eda entonces leer como quedar\u00eda ese inciso primero, se\u00f1or\nSecretario si usted es tan amable y puede leer la proposici\u00f3n que tengo radicada\npara que haya ilustraci\u00f3n de c\u00f3mo queda redactado.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-07T09:04:00-05:00", "transcript": "3240-acta-57-comision-sexta", "order": 199, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}