{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy brevemente decir que comparto la iniciativa, porque da\nverg\u00fcenza que a estas alturas nosotros todav\u00eda estemos debatiendo si es\nimportante, si no es importante, si debe formar parte estructural de la formaci\u00f3n de\nnuestros ni\u00f1os y de nuestros j\u00f3venes el tema del ingl\u00e9s y del biling\u00fcismo, hoy ya est\u00e1\nganando un espacio enormemente importante el mandar\u00edn frente al ingl\u00e9s, hay\nprofesionales que tienen una especializaci\u00f3n y una maestr\u00eda y pierden la posibilidad\nde ingresar a una impresa importante porque no tienen el ingl\u00e9s.\nEl ingl\u00e9s se volvi\u00f3 hace a\u00f1os, este es un discurso trasnochado, casi que este proyecto\nest\u00e1 trasnochado, evidentemente que hay que insistir en \u00e9l, porque mientras no\navancemos en eso no vamos a ser competitivos, pero yo creo profundamente que es\ndoloroso, ah\u00ed es donde uno ve que las l\u00edneas, cuando empezamos a hilar delgado, se\nva diluyendo la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de educaci\u00f3n en este pa\u00eds; y es v\u00e1lido lo\nque dice la Representante Juana Carolina Londo\u00f1o, que tratemos de orientar esto a\nuna pol\u00edtica p\u00fablica, porque tiene elementos transversales que generar\u00edan recursos.\nEl tema de ciencia y tecnolog\u00eda con un bill\u00f3n de pesos, a toda costa quiere el comit\u00e9\nque dirige la asignaci\u00f3n de recursos en ciencia y tecnolog\u00eda decir que el tema de las\nTIC no es ciencia y tecnolog\u00eda, eso no tiene ninguna presentaci\u00f3n y qued\u00f3 dentro de\nla ley que se aprob\u00f3 que las TIC forman parte de la torta, si me permiten la\nexpresi\u00f3n, de esa torta del bill\u00f3n de pesos y resulta, yo me acuerdo que hace quince\no veinte a\u00f1os exist\u00eda aqu\u00ed en la 60 con 15 o 16, el Centro Electr\u00f3nico de Ingl\u00e9s y era\nuna cosa impresionante la cantidad de gente que buscaba acceder a \u00e9l para poder\ntener, mediante un proyecto tecnol\u00f3gico que en ese entonces era de punta,\naccesibilidad en la formaci\u00f3n en el ingl\u00e9s.\nHoy ya tenemos, pero de lejos, la posibilidad de que a trav\u00e9s de proyectos de las TICs\ntengamos herramientas pedag\u00f3gicas para que los muchachos tengan acceso a la\nformaci\u00f3n del biling\u00fcismo; entonces yo creo, que no es solamente cuesti\u00f3n de\ndinero, es tambi\u00e9n de que articulemos una pol\u00edtica p\u00fablica y que los recursos\ntambi\u00e9n vayan orientados a montar grandes centros de idiomas en las instituciones\neducativas que le faciliten primero a los docentes, porque el gran problema es que\nuna buena cantidad de nuestros docentes no tienen acceso a la formaci\u00f3n de\nbiling\u00fcismo o por lo menos al ingl\u00e9s, para no hablar sino de una lengua extranjera.\nEntonces, yo creo que hay que insistir, habr\u00e1 que dar el debate en la plenaria de la\nC\u00e1mara y pedir\u00edamos, ponente, doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, que busquemos una\nreuni\u00f3n tambi\u00e9n con el Ministro, porque lo que si es claro es que en esta Comisi\u00f3n\nSexta hay una constante y es que todo proyecto de educaci\u00f3n que implique\npresupuesto, inmediatamente es cercenado por el ministerio de Educaci\u00f3n.\nEntonces, creo que tenemos que insistir, que por lo menos no sea la Comisi\u00f3n Sexta\nla que hunda un proyecto de esta naturaleza, sencillamente porque el Ministerio no\nle dio el aval, que sea la plenaria de la C\u00e1mara y que llevemos hasta all\u00e1 el debate y\nque los Honorables Representantes de todo el pa\u00eds tambi\u00e9n tengan la posibilidad de\naportar y de hacer sus apreciaciones frente al tema. Tiene el uso de la palabra el\nRepresente Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-07T08:54:40-05:00", "transcript": "3240-acta-57-comision-sexta", "order": 142, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}