{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo no estoy con af\u00e1n de irme, yo si quiere me quedo\naqu\u00ed, no tengo ning\u00fan inconveniente. Lo que pasa es que dentro de las proposiciones\nque hay radicadas el Gobierno no ha manifestado cu\u00e1les son los art\u00edculos que no\nest\u00e1 de acuerdo como viene en la ponencia. Si el se\u00f1or Viceministro nos dice aqu\u00ed en\neste momento cu\u00e1les art\u00edculos no est\u00e1 de acuerdo como viene en la ponencia, estoy\nde acuerdo con su proposici\u00f3n.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-07T09:21:40-05:00", "transcript": "3240-acta-57-comision-sexta", "order": 304, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}