{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nEs lo siguiente; de verdad que este es un proyecto de ley sumamente importante, es\nel biling\u00fcismo, quiero llamar la atenci\u00f3n a esta Comisi\u00f3n. El martes me pronunci\u00e9\nfrente al concepto del ministerio de Hacienda y ya ha llegado el concepto del\nministerio de Hacienda, obviamente negativo, esto puede costarle 300.000 millones\ny yo creo que eso no es plata cuando se habla de biling\u00fcismo, cuando est\u00e1 el\nPresidente de la Rep\u00fablica, el ministro de Industria y Comercio recorriendo el\nmundo, buscando tratados, buscando acuerdos, el mundo ha cambiado,\nnecesitamos m\u00e1s empleo, necesitamos la formaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, la ciencia y la\ntecnolog\u00eda, todo aquello en que hemos acompa\u00f1ado al Gobierno, pero me parece\nque lastimosamente aqu\u00ed hay como un contrasentido, acabamos de votar una ley de\nturismo, me parece que hay un contrasentido frente al tema del ministro de\nHacienda y es un hombre a quien respeto, al se\u00f1or Ministro lo respeto demasiado\npero vuelvo siempre con la sana cr\u00edtica; aqu\u00ed entonces dejemos solamente al\nministerio de Hacienda porque, porque el ministro de Hacienda es el que nos dice\ncuando hay plata para votar.\nEntonces, yo les pido a los compa\u00f1eros que generosamente me acompa\u00f1en con este\nproyecto, porque es fundamental, es un proyecto que viene desde el 2007, es un\nproyecto que inclusive lo present\u00f3 la ex senadora Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez, hay que\nhacerle reconocimiento, ni m\u00e1s faltaba, a la ex senadora y que hoy he tenido la\noportunidad de ser el coordinador de ponentes de este bello programa y sobre todo\npara la educaci\u00f3n p\u00fablica. Los que tienen un poquito de posibilidades econ\u00f3micas\nsiempre quieren que su hijo ingrese a estudiar en un colegio biling\u00fce, y el\nbiling\u00fcismo de car\u00e1cter general, no lo vamos a circunscribir solamente al ingl\u00e9s,\nporque tampoco podr\u00edamos pretender que los dem\u00e1s pa\u00edses en Europa, en Asia, en\nel resto, ir\u00edan a decir que solamente Colombia est\u00e1 casado con el ingl\u00e9s, no, aqu\u00ed es\nel biling\u00fcismo de manera general con cualquier otro idioma.\nLa otra vez yo hac\u00eda referencia, hoy universidades como en Oxford, por ejemplo, el\nestudiante para optar al t\u00edtulo necesita tener el dominio de cinco idiomas. Por eso es\ntan fundamental y que lamento realmente la negativa del ministerio de Hacienda,\npero aspiro a que cambie de parecer y que es un tema en el cual la, ministra de\nEducaci\u00f3n nos debe acompa\u00f1ar, la, ministra de Cultura nos debe acompa\u00f1ar, el\nministro de Industria y Comercio, el ministro de Turismo, pero que mejor que el\nse\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica que le haga la se\u00f1ita al Ministro de Hacienda.\nPorque repito, el se\u00f1or Presidente en campa\u00f1a dec\u00eda que \u00e9l quer\u00eda una Colombia\nm\u00e1s educada y para hoy tener una Colombia m\u00e1s educada, para podernos comunicar\ncon el mundo necesitamos que haya unas pol\u00edticas claras y serias en materia\ninclusive p\u00fablica, en el tema del biling\u00fcismo. No podemos permitir que la educaci\u00f3n\npierda estas oportunidades; por eso vuelvo a llamar la atenci\u00f3n, que radiqu\u00e9 el\ncuestionario para el se\u00f1or, Director de la DIAN que no podemos permitir bajo\nninguna circunstancia que a la educaci\u00f3n se le esquilme, que a la educaci\u00f3n se le\ntenga por debajo, esta es la Comisi\u00f3n llamada a defender la educaci\u00f3n, ese es\nnuestro compromiso, por eso todos los que estamos ac\u00e1 en esta Comisi\u00f3n siempre\nquisimos estar ah\u00ed, porque creemos en la magia del pupitre, en el poder\ntransformador del pupitre, de acercar los estudiantes de todos los rincones de\nnuestro pa\u00eds y no de alejarlos, por eso hemos citado ac\u00e1 a esta Comisi\u00f3n con el\nacompa\u00f1amiento de todos los compa\u00f1eros al se\u00f1or, Director de la DIAN porque no lo\nvamos a permitir.\nY de igual manera que mis compa\u00f1eros me acompa\u00f1en con este bonito proyecto,\nque en estos momentos se va a someter a votaci\u00f3n para que todos estos j\u00f3venes\npuedan tener la oportunidad de trascender las fronteras. Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-07T08:52:50-05:00", "transcript": "3240-acta-57-comision-sexta", "order": 132, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}