{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No nos vamos a levantar sin escuchar al se\u00f1or Viceministro, yo\nsolamente le digo que recojo un poco la inquietud de todos, yo creo\nque tener el universo de todo el contenido no es f\u00e1cil ni siquiera para\nusted mismo y uno acepta eso, pero me parece que este es un tr\u00e1mite\nmuy serio y hay muchos proyectos en los cuales uno llega a la\nPlenaria y sencillamente se echa la bendici\u00f3n porque sabe que han\nhecho un esfuerzo grande las Comisiones Terceras, Primera; yo me\nacuerdo el C\u00f3digo Contencioso Administrativo que me llego a mi\ndespacho a las 11 y la Plenaria era a las 12 y eso eran como 300\np\u00e1ginas, entonces uno con que argumentaci\u00f3n pues uno va a hacer\nunos debates, le toca medio revisar eso y ponerle mucho cuidado al\ncoordinador ponente, porque uno sabe que el coordinador ponente es\nel que primero tiene contacto con el Gobierno, pero tambi\u00e9n \u00e9l que a\nfondo se mete a cada uno de los puntos que constituyen el articulado\nde cada proyecto de ley, entonces, yo creo que recojo las inquietudes\nde todos y creo que el Gobierno y el Ministerio y se lo dije al doctor\nCarlos Negrete con quien tenemos una profunda cercan\u00eda, porque es\nnuestro enlace con el Ministerio, que tuvi\u00e9ramos una posici\u00f3n de\nconciliaci\u00f3n, porque es que no todo puede salir como el gobierno\nquiera y como a \u00e9l se le antoje en t\u00e9rminos de Constituci\u00f3n de los\nart\u00edculos, ni tampoco como el Congreso quiera, pero aqu\u00ed hay que\nconciliarlos, mire cu\u00e1nto tiempo lleva es decir otros proyectos de ley, el\nmarco para la paz y la reforma a la justicia, porque el Congreso tiene\nunas posiciones y se pueden revalidar y se pueden evaluar; y lo que\ndijo el Representante Atilano Giraldo, es decir todo est\u00e1 sujeto a\nrevisar inclusive en la conciliaci\u00f3n final. Entonces lo que me parece a\nm\u00ed, que lo que hay que hacer es darle tr\u00e1mite y mirar c\u00f3mo se mejora\nel proyecto y como se saca adelante, porque si vamos a hacer un\ndebate me parece que la peor parte la podr\u00eda llevar el Gobierno,\nporque el Gobierno lo present\u00f3 en noviembre y pasaron 7 meses.\nEntonces, me parece que hay es que recoger un poco los temas y si\ntodos nos calentamos y se trata pues de tener un espacio abierto aqu\u00ed\npara la democracia, pero todo dentro del respeto por lo dem\u00e1s,\nincluido por supuesto usted como Viceministro que tambi\u00e9n ha hecho\nun esfuerzo grande con nosotros para sacar adelante este proyecto.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-13T09:07:50-05:00", "transcript": "3242-acta-58-comision-sexta", "order": 168, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}