{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente adem\u00e1s de saludarlo nuevamente a usted y a la Comisi\u00f3n\ny al Viceministro, estamos con la MANI, estamos acompa\u00f1ando y\nescuchando sus opiniones sobre el tema de reforma universitaria, de\npaso pues celebro que la MANI haya adelantado un proceso\nsupremamente democr\u00e1tico, muy incluyente que ahora arroja primeros\nresultados que seguramente muy pronto el Congreso va a conocer.\nPero he pedido la palabra Presidente principalmente para respaldar lo\nque est\u00e1 planteando la Comisi\u00f3n, al coordinador de ponentes, a la\nsubcomisi\u00f3n, Viceministro yo no soy un docto en asuntos del\ntransporte, yo vengo aqu\u00ed, procedo de una entidad p\u00fablica de\neducaci\u00f3n y tengo algunas preocupaciones que hace que este en esta\nComisi\u00f3n, yo me alegro mucho de que mis compa\u00f1eros algunos\ntengan mayor conocimiento en estos temas y hayan tenido el gesto\ndemocr\u00e1tico de incluirme y de tratar de explicar asuntos; por ejemplo\nViceministro, usted no sabe, pero le informo hab\u00eda insistido yo en\nalgunos proyectos que me llegaron y en otras ideas que le aport\u00e9 al\ndoctor Barrera y decline en su oportunidad a solicitud de esta\nComisi\u00f3n insistir en un proyecto que se me hab\u00eda encomendado y lo\nhice por una raz\u00f3n que me pareci\u00f3 fuerte, dijeron bueno si est\u00e1n los\nproyectos correspondientes no tiene objeto que nosotros tramitemos e\ninsistamos en ese tr\u00e1mites va a ser incluido en el siguiente, debo\nreconocer el esfuerzo del doctor Barrera y de los ponentes de la\nComisi\u00f3n para incluir esas iniciativas.\nLo que le estoy diciendo Ministro es que yo creo que la Comisi\u00f3n al\nmargen de que yo pueda compartir o no todo su esfuerzo, ha\ntrabajado y ha intentando incluir algunas ideas de otros\nparlamentarios, como lo planteaba el doctor Diego Naranjo, mi\nreclamo es muy parecido al doctor Diego Naranjo, yo no tuve una\niniciativa como \u00e9l que ha sido muy acucioso en estos temas, pero por\nrazones al margen de mi voluntad me llego esa ponencia y quise\ntramitarla de c\u00f3nsulo con mis compa\u00f1eros, pero digamos que\nsorprende de verdad el gesto, yo no quiero como echar sal en la\nherida, lo que quiero decir es b\u00e1sicamente esto, yo creo que es de\nbuen sentido que el Congreso de la Rep\u00fablica le envi\u00e9 algunos\nmensajes en general al Gobierno y a los Gobiernos, pero en particular\npor el modo como est\u00e1 desarrollando la vida legislativa por estos d\u00edas.\nAqu\u00ed hemos tenido una dificultad recurrente y es que cada que hay un\nproyecto se nos alega de falta de acompa\u00f1amiento del ministerio de\nHacienda y pareciera ser que es otro coco que se ha convertido en\nuna especie de barrera infranqueable en la cual el legislativo pierde su\nraz\u00f3n de ser, nosotros somos parlamentarios, que no parlamos o\nparlamos mucho pero no producimos los efectos legislativos que\nquisi\u00e9ramos, porque hay una barrera infranqueable en el Gobierno.\nYo me quejaba Ministro de algo que se quejaba el doctor Juan Camilo\nRestrepo en sus \u00e9pocas de candidato y de Parlamentario que ahora\nl\u00e1stima no lo recuerda, pero el doctor Juan Camilo Restrepo dec\u00eda que\nnosotros en el Congreso hacemos una cosa que se llama m\u00edmica\npresupuestal y creo que estamos m\u00e1s o menos ante una situaci\u00f3n\nsimilar, no encuentro razonable el tema, uno esperar\u00eda que primaran\nlos argumentos, no solamente la intenci\u00f3n de hacer una mayor\u00eda\nnum\u00e9rica y creo que la Comisi\u00f3n b\u00e1sicamente est\u00e1 pidiendo es eso.\nVoy a decir algo que puede que suene mal Ministro, pero si ustedes\nidentifican alguna raz\u00f3n oculta o indeseable es bueno que la diga\nMinistro para que los m\u00e1s c\u00e1ndidos entendamos porque el Gobierno\nse opone o lo digo de otra manera Ministro no queremos caer en la\ncandidez de estar algo as\u00ed como al centro de un v\u00e9rtigo impresionante\ny ser los \u00fanicos que no nos damos cuenta.\nYo no hago parte de la unidad nacional, tal vez soy el \u00fanico que no\nsoy invitado a manteles con ustedes para discutir en la intimidad estos\nasuntos y su reacci\u00f3n Ministro me sorprende, quisiera saber\nexactamente rubro por rubro Ministro a que se deben sus reatos, si\nson reatos morales, pol\u00edticos, legales y entonces tal vez algunos de\nquienes no hemos sido convocados a manteles del Ministerio\npodamos entender Ministro cu\u00e1l es el sentido de la contradicci\u00f3n a la\nque asistimos, le ruego Viceministro le d\u00e9 alcance a estas\npreocupaciones y nos indique para poder saber c\u00f3mo acompa\u00f1amos\neste proyecto e insisto en acompa\u00f1ar la voz mayoritaria de la\nComisi\u00f3n que es porque el proyecto tenga feliz t\u00e9rmino despu\u00e9s de\ntantos debates; yo ayer baje Viceministro y usted estaba pleno en una\ncomisi\u00f3n, fue a llevar tres propuestas que le deje a mi coordinador\nBarrera y s\u00e9 que tuvieron alg\u00fan destino, entiendo que algunas no van\na ser aceptadas, pero bueno yo me someto a lo que ya estoy\nacostumbrado hay una mayor\u00eda bastante ostensible y casi siempre\npierdo por abrumadora minor\u00eda estas votaciones, pero a\u00fan as\u00ed\nViceministro aqu\u00ed me mantengo y como dir\u00eda su otro contertulio tuyo\naqu\u00ed estamos y aqu\u00ed nos quedamos, esperando a que usted\nViceministro nos explique esto que yo todav\u00eda no acierto a entender\nViceministro.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-13T09:07:00-05:00", "transcript": "3242-acta-58-comision-sexta", "order": 162, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}