{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial a todos los\nasistentes en esta ma\u00f1ana a la Comisi\u00f3n, en el archivo de este\nproyecto de ley 102 de 2011 C\u00e1mara, se\u00f1or Presidente obedece a que\neste proyecto plantea la categorizaci\u00f3n vial de todo el territorio\nnacional, de toda la red vial nacional, este proyecto es de autor\u00eda del\nHonorable Representante Rub\u00e9n Dar\u00edo Rodr\u00edguez del partido Liberal,\nse hicieron las respectivas consideraciones Presidente respecto al\narticulado, este es un proyecto que tiene 9 art\u00edculos, en los 9 art\u00edculos\npretende crear una red de circuitos viales, incorporar una\ncategorizaci\u00f3n al Sistema Nacional de V\u00edas, se hizo Se\u00f1or Presidente\nuna consulta al Ministerio de Transporte, que cu\u00e1l era la posici\u00f3n del\nMinisterio con respecto a este proyecto de ley y el Ministerio nos dice\nque en la actualidad est\u00e1 haciendo una consultor\u00eda con la uni\u00f3n\ntemporal Inter- Ariari, no s\u00e9 si eso signifique que sea de la Orinoqu\u00eda\nColombiana, as\u00ed se llama la uni\u00f3n temporal a trav\u00e9s de la cual se han\nanalizado los proyectos de caracterizaci\u00f3n de la Red Nacional Vial y\nes una recomendaci\u00f3n compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta, es una\nrecomendaci\u00f3n del Ministerio, que hasta que no se tenga esta\ncaracterizaci\u00f3n de esta consultor\u00eda que est\u00e1 haciendo el Ministerio,\nnos abstengamos de darle tr\u00e1mite a este proyecto de ley 102, por eso\nmi solicitud de archivo compa\u00f1eros; y yo har\u00eda adicionalmente una\nrecomendaci\u00f3n se\u00f1or Presidente que en este tercer periodo legislativo\na partir del 20 de julio le solicitemos al Ministerio en que va este\nestudio para armonizar lo contenido en este proyecto de ley 102\nC\u00e1mara y el estudio que arrojar\u00e1 la uni\u00f3n temporal que en este\nmomento tiene el Ministerio.\nEntonces, con base en lo estudiado y con base en lo que tiene en este\nmomento el Ministerio en estudio se\u00f1or Presidente. Ese es el sustento\nt\u00e9cnico para solicitarle a los compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta que\narchivemos este proyecto se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-13T08:44:20-05:00", "transcript": "3242-acta-58-comision-sexta", "order": 26, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}