{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se levanta la sesi\u00f3n y se cita para ma\u00f1ana, pero la pregunta es si hay\nPlenaria sobre las 9 de la ma\u00f1ana o de 10 de la ma\u00f1ana,\npr\u00e1cticamente no podr\u00edamos sesionar ma\u00f1ana, hay un tema que no\nest\u00e1 claro todav\u00eda, una opci\u00f3n ser\u00eda que lo hici\u00e9ramos ma\u00f1ana a\nprimera hora y trabajar de 7 a 8 y luego suspender y la otra ser\u00eda que\nel viernes seg\u00fan me est\u00e1n diciendo es posible que se cite tambi\u00e9n\npara Plenaria.", "external_id": "#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-13T09:09:20-05:00", "transcript": "3242-acta-58-comision-sexta", "order": 176, "name": "H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"}