{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tengo una inquietud muy grande, porque ahorita que escucho al\nViceministro y en las reuniones que hemos tenido con \u00e9l, hay unos\npuntos seg\u00fan le entiendo Viceministro que para el Gobierno son\ninmodificables, a mi me gustar\u00eda mucho Presidente y yo creo que es el\nsentir de algunos compa\u00f1eros, porque es que estamos dejando como\nel tema. Presidente un segundo, en este sentido el Viceministro ha\ndejado aqu\u00ed muy claro que hay unos puntos que si podemos hablar,\nm\u00e1s claro, son puntos de honor del Gobierno y quisi\u00e9ramos los que no\nhemos participado muy disciplinadamente en la Comisi\u00f3n que nos\ncre\u00e1ramos un mecanismo Presidente para hablar de esos puntos,\nporque imag\u00ednese hoy no pudo venir el coordinador de ponentes y\nesto se paro.\nPresidente que pena interrumpirlo en este sentido, pero es en el\nsentido de la interpelaci\u00f3n que hizo el Representante Ciro Rodr\u00edguez,\nque tenemos una preocupaci\u00f3n los que no hemos participado\nactivamente de la subcomisi\u00f3n, porque es que hablar es de la\nsubcomisi\u00f3n que hay unos puntos del Gobierno y a mi si me preocupa\nque insistentemente el Viceministro nos ha dicho que entonces pues\nque mejor el Gobierno mejor se aparta del tema y a que hasta de\npronto es mejor que el C\u00f3digo no se lleve a feliz t\u00e9rmino.\nYo creo Presidente que deber\u00edamos de ahora o ma\u00f1ana o en la tarde\ncuando sea con el concurso del coordinador ponente de que hablemos\ntoda la Comisi\u00f3n de estos puntos y eso ser\u00eda bueno en aras de no\nhacer como dos espacios de discusi\u00f3n, el espacio de la subcomisi\u00f3n,\nel espacio de la Comisi\u00f3n, porque de verdad que en estos puntos que\nson puntos neur\u00e1lgicos para el Gobierno se sabe que vamos a tener\nuna discusi\u00f3n amplia Presidente y que hoy no los conocemos.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-13T08:51:20-05:00", "transcript": "3242-acta-58-comision-sexta", "order": 69, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}