{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo aqu\u00ed si quiero que los compa\u00f1eros estemos\natentos a lo que yo voy a decir se\u00f1or Viceministro, se\u00f1or Viceministro\nhace dos a\u00f1os que se inicio esta legislatura, yo presente como autor\nun proyecto de ley de la Reforma del C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, 055 de\n2011, el cual el Gobierno nunca se digno siquiera mirar, el cual\ntristemente me tocaba a mi llamar a los funcionarios del Gobierno a\ndecirles, vea aqu\u00ed est\u00e1 este proyecto, ustedes que piensan, nadie tuvo\nla m\u00ednima educaci\u00f3n de atender un proyecto de ley que era de origen\nParlamentario, fue muy dif\u00edcil.\nUna vez me encontr\u00e9 en el Aeropuerto el Dorado con un se\u00f1or y le\ndijeron que yo era de la Comisi\u00f3n Sexta, un experto que trabaja en el\nMinisterio que dizque estaba en Australia, entonces que estaba\nhaciendo un an\u00e1lisis para ver qu\u00e9 proyecto le presentaba al Gobierno,\neso me dijeron esa vez, le di mi tel\u00e9fono y le dije cuando quiera\nsi\u00e9ntese y me dice para que desde la Comisi\u00f3n nosotros podamos\nhacer el proceso.\nDe tanto insistir yo radique el proyecto 055, de tanto insistirle al\nGobierno, cuando el Gobierno se entero de que nosotros \u00edbamos a\nradicar ese proyecto ah\u00ed si vino el Gobierno y radico el proyecto de Ley\nde C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, vino el Ministro, el ex -Ministro, el doctor\nCardona y radico su proyecto en Secretar\u00eda con televisi\u00f3n, yo lo\nradique calladito porque no me gusta mucho los medios, el Ministro\ntrajo prensa, trajo todo, el ministro de Transporte radica reforma al\nC\u00f3digo de Tr\u00e1nsito y nosotros y lo voy a decir aqu\u00ed porque esta\nComisi\u00f3n ha sido una Comisi\u00f3n respetuosa, en un acto de gentileza,\nde apoyo al Gobierno porque estamos en la unidad nacional acogimos\nla discusi\u00f3n sobre el proyecto de ley del Gobierno, o sea el de\nnosotros que yo fui el autor acompa\u00f1ado de muchos de ustedes,\ndijimos en aras de que ayudemos pues, apareci\u00f3 por fin, nos invitaron\na un almuerzo en el Ministerio y nos dijo vea ya lo radique para que lo\ntrabajen y nosotros amablemente dijimos camine pues trabaj\u00e9moslo.\nHa sido muy dif\u00edcil Viceministro saber qu\u00e9 es lo que quiere el\nMinisterio realmente, yo entiendo que a cambio de Ministro, el nuevo\nMinistro si nos expreso m\u00e1s o menos que quer\u00eda y es muy triste que a\nuno le pongan el acelerador para unas cosas y despu\u00e9s se lo quiten\nque porque hay algo que no gusta se\u00f1or Viceministro, por si usted no\nlo sabe es muy bueno que lo tenga claro con todo respeto, el Gobierno\npuede presentar un proyecto, claro que s\u00ed, pero es la Comisi\u00f3n Sexta\nla que va a legislar sobre ese proyecto y va a decidir que\nproposiciones presenta, que no presenta, que aprueba, que no\naprueba, aqu\u00ed los compa\u00f1eros estamos acostumbrados a que nos\nderroten en el ejercicio sano de la democracia, uno a veces presenta\nuna proposici\u00f3n y si se la derrotan y eso no quiere decir entonces me\nretiro porque me derrotaron una proposici\u00f3n.\nViceministro, este es el escenario del dialogo, este es el escenario de\nla concertaci\u00f3n, de la confrontaci\u00f3n, nosotros tenemos una\nresponsabilidad con un pa\u00eds y somos aliados del Gobierno, pero si el\nGobierno dice que no le aprobemos un articulo entonces se retira, eso\nno es de gallardos y usted es un hombre que ha tenido las posibilidad\nde estar en el exterior representando y es un hombre muy acad\u00e9mico,\neso no habla muy bien de usted se\u00f1or Viceministro con todo cari\u00f1o se\nlo digo y con todo respeto, la gallard\u00eda tiene que ser estar aqu\u00ed y dar el\ndebate y discutir y la l\u00f3gica del Congreso es que si aqu\u00ed hay cosas que\nno, aqu\u00ed podemos aprobar esto para primer debate y si hay temas que\nusted considere que el Gobierno no quedo tranquilo pues hay un\nsegundo debate en la Plenaria, pues se debate en Plenaria y nos\nderrotan en Plenaria o en el Senado.\nSe\u00f1or Viceministro, nosotros hemos hecho un esfuerzo muy grande y\nyo he estado ah\u00ed al frente y yo soy el que m\u00e1s proposiciones he\npresentado y no con el \u00e1nimo de molestarle a usted la vida, sino con el\n\u00e1nimo de que el pa\u00eds tenga un C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito que le podamos\ndecir a los ciudadanos que es la intenci\u00f3n de todos nosotros en la\nComisi\u00f3n Sexta de que podamos tener una ley tranquilamente, el\nse\u00f1or Ministro nos dice necesitamos que salga, entonces ustedes\nquieren que salga o que no salga, o quiere que salga si es del gusto\nde ustedes y sino entonces que no salga, no, esto tiene que ser del\ngusto del Congreso que lo est\u00e1 estudiando, de los ciudadanos y en\nunos temas si no hay consenso pues habr\u00e1 que ponerlo a votaci\u00f3n y si\na usted lo derrotan en esa votaci\u00f3n es que Viceministro aqu\u00ed hay un\nart\u00edculo en el que usted con nosotros como Comisi\u00f3n no se pudo\nponer de acuerdo, nosotros tenemos el derecho de ponerlo aqu\u00ed a\nvotaci\u00f3n y lo que la Comisi\u00f3n decida y usted no puede quedar enojado\nViceministro, ni puede decir que se va a ir, usted se puede retirar\ncuando quiera, l\u00f3gico, usted es libre de sus actos, pero se\u00f1or\nViceministro aqu\u00ed est\u00e1 la obligaci\u00f3n que nosotros estamos cumpliendo\nde deliberar y de votar; aqu\u00ed lo dec\u00eda el doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n, aqu\u00ed\nestamos discutiendo sobre algo que es un acto que me parece a m\u00ed\nque usted no fue lo suficientemente gallardo con nosotros, pero\nestamos discutiendo sobre eso, pero aqu\u00ed se puede decir, entonces\nempecemos art\u00edculo por art\u00edculo, hace una semana no quer\u00edan eso,\ndiscutamos las proposiciones, ustedes mismos propusieron que nos\nsent\u00e1ramos en una subcomisi\u00f3n para avanzar r\u00e1pidamente, que\nporque necesit\u00e1bamos eso avanzara, si no traemos la proposici\u00f3n\naqu\u00ed se coge una por una, art\u00edculo por art\u00edculo nos demoramos 5\nmeses, pues nosotros no tenemos af\u00e1n, pero entonces que es lo que\nquieren, o sea, le hacemos o no le hacemos, porque es que as\u00ed es\nmuy duro.\nLamentablemente y lo digo aqu\u00ed para terminar est\u00e1 pasando y va a\npasar lo mismo con el r\u00e9gimen sancionatorio, con el Gobierno fue una\ninsistencia para decir que quer\u00edan en el r\u00e9gimen sancionatorio, yo soy\nautor del r\u00e9gimen sancionatorio con todos los colegas de la Comisi\u00f3n,\nporque consideramos que es un tema trascendental, le pedimos al\nGobierno que est\u00e1 pensando, finalmente se les ocurri\u00f3 presentar ellos\notro y hoy estamos haciendo lo mismo, estamos por gentileza de la\nComisi\u00f3n debatiendo el r\u00e9gimen sancionatorio sobre lo que el\ngobierno paso cuando lo registraron o lo escribieron en la Secretar\u00eda\nposteriormente al de nosotros, que deber\u00eda tener prioridad el de\nnosotros.\nPero la Comisi\u00f3n no puede seguir en eso, me parece a m\u00ed, nosotros\nhagamos el ejercicio como tenemos que hacer entonces, debatamos\npunto por punto, art\u00edculo por art\u00edculo, p\u00f3ngalo a votaci\u00f3n, este gano,\neste perdi\u00f3 y pase a segundo debate en C\u00e1mara y sigamos, o sea no\npodemos se\u00f1or Viceministro nosotros hacer una cosa y despu\u00e9s decir\notra, o decir una y hacer otra, a mi me parece que en esto si le pedir\u00eda\na usted hombre que reconsiderara su posici\u00f3n, pero me parece que es\nuna falta de respeto con la Comisi\u00f3n lo que usted acaba de hacer de\ndecir que se va a retirar porque hay art\u00edculos que no, el Gobierno no\nnos puede presionar as\u00ed, a mi me da mucha pena y yo soy de la\nunidad nacional, pero a nosotros no nos pueden presionar de esa\nmanera se\u00f1or Viceministro, porque igual usted puede pedir y nosotros\nseguimos votando la otra semana o ma\u00f1ana y le decimos m\u00e1s bien a\nusted y lo citamos, y aqu\u00ed me presentaron una proposici\u00f3n para que\nusted nos d\u00e9 un informe sobre que ha hecho sobre su cartera,\nentonces hagamos el ejercicio como lo hemos hecho y ya.\nAqu\u00ed hay una proposici\u00f3n que me acaban de pasar y dice: \u201cC\u00edtese al\nViceministro de Transporte al debate de control pol\u00edtico para que\npresente informe de su gesti\u00f3n al frente del Viceministerio, de\nconformidad con el cuestionario adjunto\u201d. Hagamos el oficio, bajo\npresi\u00f3n no Viceministro, este es un gobierno en cabeza del doctor\nSantos, es exageradamente conciliciador para mi concepto, pero\nsig\u00e1mosle el ejemplo, conciliemos, pero la conciliaci\u00f3n no es que si no\nme gusta yo me voy, porque es que ayer estuvimos todo el d\u00eda y toda\nla tarde y media noche tratando de que concert\u00e1ramos.\nTermino aqu\u00ed, pero decirle compa\u00f1eros que ya hoy no se puede votar,\nma\u00f1ana podemos votar en Comisi\u00f3n y seguir votando si queremos y si\nalcanza que alcance y si el tr\u00e1mite alcanza el 20 de junio bien o si no,\nno, pero hagamos nosotros nuestro trabajo. Entonces tranquilamente,\ndiscutamos porque al fin y al cabo pues esa es la labor que nos\ncorresponde hacer. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-06-13T09:06:20-05:00", "transcript": "3242-acta-58-comision-sexta", "order": 159, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}