{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente. He solicitado la palabra porque no\npodemos pasar desapercibidos los momentos en el primer lugar por\nsupuesto dif\u00edciles del doctor Diego Naranjo a quien saludamos\nafectuosamente, abrazamos y cogemos en la dificultad que le\nembarga haber perdido a su se\u00f1or padre y tambi\u00e9n por supuesto\ncomo lo han hecho mis colegas destacar a dos grandes hombres que\nhoy terminan la oportunidad de ocupar las dignidades no solo aqu\u00ed en\nla Comisi\u00f3n sino en la C\u00e1mara de Representantes.\nY en primer lugar a usted se\u00f1or Presidente y Vicepresidente segundo\nde la C\u00e1mara, nuestro saludo no solo del Partido de la U sino personal\ncomo amigo, la felicitaci\u00f3n porque usted encarna en este Congreso la\nrepresentaci\u00f3n y la lucha de los j\u00f3venes de Colombia y en buen\nmomento el Congreso de la Rep\u00fablica delega en usted la funci\u00f3n\nconstitucional de ejercer el cargo de Segundo Vicepresidente como un\nreconocimiento, en muchas ocasiones el Congreso de la Rep\u00fablica lo\nhace con aquellos que la madurez y el tiempo les ha dado la sabidur\u00eda\npara que desempe\u00f1en un cargo y en esta ocasi\u00f3n se reconoce que las\ncircunstancias han cambiado, que no hay que tener unas canas sobre\nla cabeza para decir que sea un hombre estudioso y juicioso, que\nusted lo ha demostrado en esta Comisi\u00f3n, que lo ha demostrado en la\nPlenaria de la C\u00e1mara y que su representaci\u00f3n y su defensa por los\nestudiantes le permite hoy sentarse en esa curul y creo yo por\nsupuesto no tomo la vocer\u00eda de los j\u00f3venes en este pa\u00eds, pero creo yo\nque ellos se sienten representados en usted y en caso personal pues\nme halaga mucho tambi\u00e9n como defensor de temas educativos en el\npa\u00eds saber que usted est\u00e1 ocupando esa dignidad.\nEn segundo lugar, por supuesto destacar la postulaci\u00f3n y el nombre\nque han puesto a consideraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Sexta el doctor Silvio\nV\u00e1squez que como bien lo hemos se\u00f1alado en esta Comisi\u00f3n tambi\u00e9n\nha sido una Comisi\u00f3n que se ha destacado por su colegaje, que se ha\ndestacado de la amistad entre unos y otros y hoy le ha correspondido\nel turno a un hombre lleno de cari\u00f1o o afecto, todos sabemos la\ncalidad humana del doctor Silvio V\u00e1squez, sabemos que su condici\u00f3n\nde provinciano como lo somos la inmensa mayor\u00eda tambi\u00e9n le permite\na \u00e9l tener lo que muchos en estas grandes ciudades perdemos,\nmuchos de nuestros j\u00f3venes infortunadamente en las grandes\nmetr\u00f3polis pierden lo que en el campo el ciudadano cultiva, valores y\nprincipios que nuestros campesinos nos infundieron como nuestros\npadres y que se arraigan mucho m\u00e1s que los propios valores y\nprincipios que infortunadamente se pierden en las grandes ciudades.\nPor eso yo siempre he defendido el espacio y el lugar que debe\nocupar uno cuando llega a determinada edad, porque tenemos que\nrespetar tanto a los ni\u00f1os como cuando uno llega a una edad donde\ndebe ser considerado el sabio de la sociedad; y mire usted hoy el\ndoctor Carlos Amaya tiene la posibilidad de ser el vicepresidente y un\nhombre maduro no quiero decir viejo doctor Silvio V\u00e1squez, pero un\nhombre maduro con la sapiencia suya reitero adquirida en esos\nvalores y principios, forjados en la provincia, son garant\u00eda para que\nasuma usted la Presidencia de esta Comisi\u00f3n y le permita a esta\nComisi\u00f3n destacarse como se merece; yo entiendo el reclamo del\ndoctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, porque infortunadamente es cierto, esta\nComisi\u00f3n de temas trascendentales que ha logrado sacar adelante y\nlos ley\u00f3 el doctor Diego Naranjo infortunadamente no tienen el eco a\nnivel nacional que deber\u00edan tener que son mucho m\u00e1s importantes que\nlos esc\u00e1ndalos en que se ha visto envuelto el Congreso de la\nRep\u00fablica, pero sabr\u00e1 usted con su sabidur\u00eda y sapiencia conducir los\ndestinos de esta Comisi\u00f3n doctor Silvio V\u00e1squez, para que\nencontremos la equidad y el equilibrio que todos nos reclaman, sino\nque merece cada uno por pertenecer a un partido distinto, por pensar\nde una manera u otra, pero siempre con el respeto por cada uno de\nquienes hacemos parte de esta Comisi\u00f3n.\nAs\u00ed que mis mejores deseos y \u00e9xitos y por supuesto anuncio mi voto\npositivo a favor del doctor Silvio V\u00e1squez.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-07-24T10:04:00-05:00", "transcript": "3244-acta-60-comision-sexta", "order": 25, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}