{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, voy a ser muy breve, porque ya estamos\nculminando, pero si quiero tocar dos puntos muy puntuales, primero\nse\u00f1or Presidente y miembros de la Comisi\u00f3n, queda claro que aqu\u00ed el\npasado ministro de Transporte y el pasado Viceministro fracasaron en\nla pol\u00edtica de transporte del pa\u00eds, tanto en las ejecuciones de\ninfraestructura y en las obras como en el tema legislativo.\nHoy hay que decirle al pa\u00eds que hay una reforma al C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito\nque esta ad- portas de ser hundida, no porque el Congreso no quiera\nhacer el oficio, sino porque el Gobierno pidi\u00f3 que se acogiera un texto\nde ellos cuando aqu\u00ed nosotros ten\u00edamos un proyecto de iniciativa\nparlamentaria y acogiendo esa solicitud del Gobierno dejamos que el\nMinisterio asumiera la responsabilidad de sacar ese proyecto adelante\ny yo llamo al respeto, porque aqu\u00ed se discuti\u00f3 el proyecto del C\u00f3digo\nde Tr\u00e1nsito y no puede salir el se\u00f1or Viceministro hoy que ya renuncio\ngracias a dios por su fracaso, no por culpa de nosotros, as\u00ed que es\nnosotros le introdujimos unos micos a una reforma que fue debatida\ncon el propio Viceministro aqu\u00ed y aqu\u00ed no puede quedarle al gobierno\nla sensaci\u00f3n ni a nosotros de que cada que haya un proyecto del\nGobierno cuando hay un art\u00edculo que no gusta, cuando hay una\nproposici\u00f3n que no gusta, entonces es un mico en el Congreso.\nMe parece se\u00f1or Presidente y doctor Rold\u00e1n que vamos a tener que\nhacer respetar el Congreso en esas iniciativas y en esa defensa de\nesos proyectos, no podemos seguir permitiendo m\u00e1s que aqu\u00ed en la\ngenerosidad del Congreso nosotros que somos de la unidad nacional,\nentonces cuando al Gobierno no le gusta un art\u00edculo no es que no se\nhaya discutido, no es que no se hable la posibilidad que aqu\u00ed se\nargumenta otro tema, sino es que el Congreso lleno de micos el\nproyecto.\nA m\u00ed me parece que eso si es falta de respeto y gracias a dios se fue\nel Viceministro, porque no es saliendo a decir en un \u00e9poca de receso\nque hay unos micos en un proyecto de ley que aqu\u00ed lo debatimos con\n\u00e9l y \u00e9l presenta su carta de renuncia para que no venga a darle la cara\naqu\u00ed a los colombianos, nosotros ah\u00ed si vamos a salir a darla y estoy\nde acuerdo con usted doctor Barrera, gracias a dios se fueron esos\ndos se\u00f1ores.\nEntonces, invitemos nuevamente al nuevo Ministro y al nuevo\nViceministro, pero primero a que nos digan que es lo que quieren,\nporque es que el Gobierno no ha sido claro en esos temas del C\u00f3digo\nde Tr\u00e1nsito, el Gobierno nunca ha dicho que quiere, nos toco tratar de\nsacar un proyecto sobre el tiempo, m\u00e1s por el trabajo de los ponentes,\nm\u00e1s por el trabajo suyo coordinador y por el inter\u00e9s nuestro de que los\nciudadanos tengan un C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito que salve vidas que es lo\nprimero que queremos, pero que el Ministerio aqu\u00ed no ha venido a\ndecir que quiere.\nEntonces que nos digan que es lo que quieren, porque es que si ellos\nno nos quieren decir que quieren pues nosotros tenemos un proyecto\nde autor\u00eda nuestra y lo podemos sacar adelante y empezamos a\ntrabajar sobre eso.\nY para terminar sobre el mismo tema doctor Pinto y amigos\nCongresistas, hay otro tema, est\u00e1 pasando lo mismo con el proyecto\nde ley de r\u00e9gimen sancionatorio, est\u00e1 pasando exactamente igual y el\ngobierno no dice que quiere, nos dicen que esperemos, esperemos a\nver si los proyectos se pueden archivar, porque primero por t\u00e9rminos y\nsegundo pues porque nosotros le vamos a dar la proposici\u00f3n de\narchivo, pero si pienso que es respaldar que aqu\u00ed el Gobierno venga y\ndiga el nuevo Ministro y el Viceministro que es lo que quieren y sino\nnosotros podemos construir.\nYo si quiero dejar aqu\u00ed tambi\u00e9n anunciar que vamos a emprender los\nCongresistas de la zona cafetera, especialmente del eje cafetero, un\ndebate al Gobierno sobre la pol\u00edtica nacional cafetera, no un debate a\nla Federaci\u00f3n, a la Federaci\u00f3n no vale la pena hacerle debates, la\nFederaci\u00f3n es un ente privado lleno de burocracia, que hoy mira con\ndesd\u00e9n al productor de caf\u00e9, pero si le vamos a pedir y aqu\u00ed vamos a\nhacer el debate se\u00f1or Presidente para que en compa\u00f1\u00eda de lo que los\ncolegas del Eje Cafetero queremos como los de Antioquia que son\ncafeteros, los del Huila que son cafeteros, los del Cauca que son\ncafeteros, los de Santander le pidamos y citemos aqu\u00ed al ministro de\nHacienda, al, director Nacional de Planeaci\u00f3n, al ministro de Comercio,\nque el Gobierno nos explique cu\u00e1l es la pol\u00edtica cafetera que va a\nemprender este pa\u00eds, porque hoy la crisis cafetera nos est\u00e1 llevando a\nunas dimensiones de fracaso social, de olvido de las inversiones\nsociales en la regi\u00f3n y el gobierno no ha medido el impacto social que\npuede tener una mala pol\u00edtica cafetera.\nHoy no le hemos o\u00eddo al Presidente Santos cu\u00e1l es la pol\u00edtica cafetera\nque este pa\u00eds necesita para enfrentar y defender y ayudar a que haya\nlo que \u00e9l quiere, sostenibilidad democr\u00e1tica, que haya desarrollo en las\nregiones.\nYo tambi\u00e9n pienso que quede sobre la agenda y le pido al se\u00f1or\nPresidente que nos tenga presente para que en el momento oportuno\nhacer esa citaci\u00f3n aqu\u00ed, porque si al caf\u00e9 le va bien, le va bien a todo\nel pa\u00eds, queremos que el caf\u00e9 siga siendo ese generador de riqueza,\nese distribuidor de ingreso y sobre todo ese producto que le genera\nempleo a m\u00e1s de 500 mil familias que hoy no est\u00e1n siendo atendidas\ncon una buena pol\u00edtica nacional cafetera y el cual esperamos poder\nreclamar aqu\u00ed con los actores primordiales que nos digan que es lo\nque se quiere con la pol\u00edtica cafetera, porque o si no va a ver m\u00e1s\ndesplazados, va a ver m\u00e1s violencia y va a ver m\u00e1s participaci\u00f3n en\ncultivos de otra \u00edndole que no le traen bienestar al pa\u00eds ni a los\nciudadanos.\nEntonces, quer\u00eda dejar ah\u00ed para que sea incluido pr\u00f3ximamente en la\nagenda y que sea la Comisi\u00f3n Sexta la que emprenda y aqu\u00ed somos 5\nmiembros del eje cafetero, porque estamos y queremos liderar ese\nproceso, pero sabemos que este es un pa\u00eds cafetero y que aqu\u00ed hay\ncolegas que representan tambi\u00e9n sectores de las zonas cafeteras que\nhoy podr\u00edan estarcen viendo afectados porque no existe vuelvo y\nrepito una pol\u00edtica cafetera del Gobierno. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-07-24T10:10:50-05:00", "transcript": "3244-acta-60-comision-sexta", "order": 66, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}