{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente y felicitarlo por su trabajo en este\nnuevo a\u00f1o que arranca, se me olvido en mi intervenci\u00f3n final darle el\nagradecimiento muy especial tambi\u00e9n y lo hago ahora al doctor Fernel\nD\u00edaz y al doctor Jaime Sep\u00falveda por su trabajo al frente de la\nSecretar\u00eda y Subsecretaria y a todo el equipo que hay detr\u00e1s de esa\nlabor que se realiza aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta, mil gracias por su\napoyo, por su trabajo, por su cooperaci\u00f3n y tambi\u00e9n por su asesor\u00eda\nen los momentos que lo necesitamos tanto el doctor Diego Naranjo\ncomo yo en condici\u00f3n de Presidente.\nYo quiero solamente recoger un poco el concepto que se ha puesto\nhoy sobre la mesa frente a lo que sucedi\u00f3 con el proyecto de ley de\nreforma al C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, yo creo que hist\u00f3ricamente este pa\u00eds no\nha tenido un ministerio del Transporte, ha tenido un ministerio de la\ninfraestructura, no un ministerio del Transporte y un gran salto que dio\nel Gobierno del Presidente Santos es precisamente crear el\nviceministerio del Transporte que le diera una norte en materia de\ntr\u00e1nsito, de movilidad y de transporte al pa\u00eds y eso me parece que uno\npercib\u00eda que eso iba a poner a Colombia a tono con los niveles\ninternacionales en esa materia, como Chile, Brasil, M\u00e9xico, que han\navanzado enormemente en esa materia.\nSin embargo, a prop\u00f3sito del C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito yo tambi\u00e9n debo\nsentar mi m\u00e1s en\u00e9rgica protesta, porque disfrazaron la posici\u00f3n\ncontraria de la C\u00e1mara de Representantes a trav\u00e9s de unos supuestos\nmicos que nosotros hab\u00edamos incluido en la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara.\nLo primero que hay que decir, es que ese proyecto se aprob\u00f3 tambi\u00e9n\npara salvar el proyecto, quer\u00edamos salvar ese proyecto, porque el pa\u00eds\nlo necesita y quedo pendiente de hacer una revisi\u00f3n para con el\nmismo gobierno y ese fue un acuerdo que se hizo con Viceministro,\npara antes de pasarlo a la Plenaria de C\u00e1mara, antes de que nosotros\npresent\u00e1ramos ponencia pudi\u00e9ramos tener una revisi\u00f3n a fondo de\ntemas como entre otras cosas el RUNT que fue lo que llevo a una\ncitaci\u00f3n al Viceministro a la, Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica donde\nla, Contralor\u00eda le mostro con claridad la irresponsabilidad que ha tenido\nel Ministerio en el funcionamiento y la operaci\u00f3n del RUNT y el\nViceministro aqu\u00ed se molesto porque le criticamos en RUNT, porque le\nmostramos con pruebas la absoluta ineficiencia y los grandes\nproblemas que ha tenido esa estructura de informaci\u00f3n y de base de\ndatos que maneja el Gobierno Nacional.\nEntonces, como no le aceptamos eso al Gobierno Nacional, sino\nmantuvimos un esquema que viene vigente en la ley anterior,\nentonces eso se le volvi\u00f3 un mico al Viceministro, yo creo que eso es\ninadmisible, eso es una falta de respeto para con el Congreso de la\nRep\u00fablica y me parece que quiso pescar en r\u00edo revuelto a prop\u00f3sito de\ntodo el debate que se estaba dando frente al tema de la reforma a la\nJusticia y me parece que es desobligante, me parece que era apenas\nel futuro elemental que le merec\u00eda al se\u00f1or Viceministro y es que\npresentara su renuncia y creo que me complace que nos haya dado la\nraz\u00f3n que presenta su renuncia ra\u00edz precisamente de esa situaci\u00f3n y\nde ese debate y de esa investigaci\u00f3n que le inicia la, Contralor\u00eda\nGeneral de la Rep\u00fablica por los p\u00e9simos manejos que ha tenido el\nRUNT, ese es un punto que hay que ponerlo sobre la mesa y eso es\nun debate que tuvimos nosotros aqu\u00ed en el tr\u00e1mite de ese proyecto de\nley.\nY es que debo decir que el Gobierno Nacional no ha mostrado ni\nclaridad, ni el inter\u00e9s en dos proyectos que son de vital importancia, el\nC\u00f3digo de Tr\u00e1nsito y el R\u00e9gimen de Sanciones, todo el sector del\ntransporte, todos los transportadores de carga, el transporte p\u00fablico\nintermunicipal, el transporte nacional est\u00e1 atento a las organizaciones\ngremiales al r\u00e9gimen sancionatorio y uno no ve que haya alg\u00fan\nliderazgo; debo resaltar s\u00ed que tan pronto habl\u00e9 con el se\u00f1or Ministro\nen mi condici\u00f3n de Presidente me dijo que ten\u00eda un especial\u00edsimo\ninter\u00e9s y af\u00e1n de poder trabajar arduamente en lo que tiene que ver\ncon el r\u00e9gimen sancionatorio.\nEse es un tema que tenemos como lo han dicho algunos de mis\ncompa\u00f1eros que recibirlo de manera concreta por parte del Gobierno\nNacional, el Gobierno Nacional si le interesa un C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, al\nGobierno Nacional si le interesa avanzar en un r\u00e9gimen sancionatorio,\nporque esa es la funci\u00f3n de nuestra Comisi\u00f3n Sexta y nosotros lo que\nhemos hecho es darle vida a una posibilidad de que este pa\u00eds tenga\nherramientas importantes y avancemos en la modernizaci\u00f3n de la\nmovilidad y en el r\u00e9gimen de sanciones y de las reglas de juego claras\nen materia de transporte y en materia de tr\u00e1nsito y era voluntad y ese\nliderazgo y ese compromiso del ministerio de Transporte no lo hemos\nvisto hasta ahora; yo tendr\u00eda un aliciente y es que pareciera que el\nMinistro Miguel Pe\u00f1alosa esta con las antenas puestas en esta\nmateria y de aqu\u00ed en adelante tendr\u00e1 que decirle al pa\u00eds y decirle a la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara que es lo que el Gobierno piensa y si\nhay unos micos all\u00e1 pues que venga ac\u00e1 el nuevo Viceministro y nos\ndiga: \u201cmire los micos son estos y hay que sacar estos micos\u201d, o hay\nque archivar ese proyecto, por mi no tengo ning\u00fan problema aunque\nme duele en el alma, porque ese es un proyecto que recoge 8, 9, 10\niniciativas de Congresistas que si a diferencia del Viceministro si\nquieren aportarle a que tengamos unas reglas y unas herramientas\nmodernas en materia de tr\u00e1nsito y en materia de transporte.\nY que si el Gobierno Nacional pretende que no all\u00e1 una pol\u00edtica clara\nen este sentido pues que se lo diga al pa\u00eds, pero es la responsabilidad,\npero no nos viene a nosotros a enlodar que nosotros queremos aqu\u00ed\nmontar unos micos en un proyecto de ley cuando todo ha sido con\nclaridad, aqu\u00ed no ha habido ninguna conciliaci\u00f3n de ese proyecto, este\nproyecto apenas esta arrancando en primer debate de C\u00e1mara y tiene\ntodo un recorrido para poder estructurar una cosa bien hecha y una\ncosa bien solida con el esfuerzo que se hizo. Yo tengo que hacerle un\nreconocimiento al coordinador ponente, Representante Guillermo\nBarrera, es decir usted, toda la lectura, todo el tema jurisprudencial\nque usted tuvo que investigar para soportar las posiciones de cada\nelemento del articulado refleja el sustento legal, refleja el sustento\nconstitucional de cada uno de los aportes que le dimos al proyecto del\nC\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito.\nEntonces, que no nos vengan aqu\u00ed ahora a decir que es que la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara quiso meter unos micos, cuando el\nGobierno Nacional ni siquiera tuvo responsabilidad en estudiar ese\nproyecto, cuando con bombos y platillos el 15 de diciembre un d\u00eda o\ndos d\u00edas antes de terminar la mitad de legislatura vino y radico el\nproyecto en la Secretar\u00eda General y desde ese d\u00eda jam\u00e1s volvi\u00f3 a\naparecer el Gobierno, se fue tres, cuatro meses sab\u00e1ticos el\nViceministro y cuando se fue el Ministro Cardona ah\u00ed si se asusto y no\ntermino su curso all\u00e1 en Estados Unidos y ah\u00ed si se vino para salvar su\npuesto.\nPero como un debate con el del RUNT que le hizo la, Contralor\u00eda\nfinalmente el Viceministro tiene que irse de su cargo como debi\u00f3\nhacerlo por la irresponsabilidad frente a este proyecto.\nQuer\u00eda dejar eso claro, porque a m\u00ed me parece que a nosotros no nos\nvan a indilgar, y como ahora el Congreso se volvi\u00f3 el trompo de poner\ny entonces todo se reviente por lo m\u00e1s delgado y entonces como dijo\nel, Presidente del Congreso se lavaron las manos con el Congreso de\nla Rep\u00fablica, entonces que no nos vengan ahora con el C\u00f3digo de\nTr\u00e1nsito a decir que hay una situaci\u00f3n similar que dista absolutamente\nde cualquier ilegalidad o de cualquier situaci\u00f3n que est\u00e9 orientada por\nsupuesto a que quisi\u00e9ramos algo distinto a construir un C\u00f3digo que le\nsirva a los colombianos, que ponga unas reglas de juego claras y que\nel sector y los gremios lo est\u00e1n pidiendo hasta este momento y no hay\nrespuestas del Gobierno Nacional. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-07-24T10:11:10-05:00", "transcript": "3244-acta-60-comision-sexta", "order": 67, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}