{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, a todos de verdad un saludo especial en\nesta ma\u00f1ana, agradecerles por habernos concedido tanto a Silvio\nV\u00e1squez como a m\u00ed el placer de estar aqu\u00ed en esta Mesa Directiva, en\neste periodo 2012-2013.\nUn agradecimiento especial a mis familiares, a mi se\u00f1ora Luz Stela, no\ntuve el placer del doctor Silvio V\u00e1squez de tenerla aqu\u00ed en el d\u00eda de\nhoy a su familia, pero mi se\u00f1ora Luz Stela que se encuentra\ncumpliendo sus funciones como maestra en el municipio de Bello\nAntioquia, a mis dos hijos Pablo y Marcos que est\u00e1n estudiando en\neste momento, de verdad agradecerle a todos los antioque\u00f1os que me\ndieron la oportunidad en las pasadas elecciones, el pasado 12 de\nmarzo para llegar aqu\u00ed al Congreso por primera vez, de verdad que un\nagradecimiento especial porque sin ellos, sin los votos de ellos no\nhubiera sido posible que cualquiera de nosotros estuviera aqu\u00ed.\nA nuestros compa\u00f1eros Silvio V\u00e1squez ya hizo una descripci\u00f3n muy\nclara de cada uno de ellos, agradecerles; tambi\u00e9n quiero agradecerle\nen este tema especial y Silvio V\u00e1squez lo dijo pero es un deber m\u00edo\nratificarle, agradecerle a Wilson Arias su voto que demuestra el\ncompa\u00f1erismo que se ha tra\u00eddo en la Comisi\u00f3n Sexta, muy a pesar de\nlas directrices de su partido, el partido Polo Democr\u00e1tico de\nabstenerse de votar por mesas directivas estuvo acompa\u00f1\u00e1ndonos.\nY quiero hacerle un reconocimiento muy especial en esta votaci\u00f3n a\nJuana Carolina Londo\u00f1o, nosotros sabemos que no era f\u00e1cil, ahora se\nlo comentaba a Jairo que la posici\u00f3n que usted iba a asumir en esta\nvotaci\u00f3n iba a ser muy decisiva, iba a demostrar la calidad de persona\nque usted es Juana Carolina Londo\u00f1o y de verdad que le\nagradecemos, los de la Comisi\u00f3n sabemos porque estamos haciendo\nesta referencia, no vamos a entrar a darle explicaciones que no dan a\nlugar y de verdad que sus votos tanto para Silvio V\u00e1squez como para\nm\u00ed de manera positiva dan mucho que decir de su persona Juanita y\nsabemos de lo que dec\u00eda ahora nuestro Presidente, ya ex presidente\nel doctor Jos\u00e9 Caicedo, esto va a ser una nueva etapa para la\nComisi\u00f3n Sexta.\nEs normal que aqu\u00ed se presenten posiciones, que se presenten\nalgunos inconvenientes entre compa\u00f1eros, pero los vamos a superar y\nesta Mesa yo estoy seguro que debe ser mejor, pero no va a ser\nmejor, porque aqu\u00ed esta Silvio V\u00e1squez y esta Jhon Jairo Rold\u00e1n, va a\nser mejor porque hemos aprendido, aprendimos de Diego Pati\u00f1o y su\nprimera Mesa Directiva, aprendimos de Jos\u00e9 Edilberto Caicedo en la\nanterior mesa y vamos a tratar de mejorar lo que ya se ha hecho y\ncorregir algunas falencias, que la mesa que va a rematar este periodo\nlegislativo, tambi\u00e9n va a tener esa misma funci\u00f3n, vamos a estar de la\nmano como lo ha estado Diego Pati\u00f1o cuando estuvo Presidente,\ncomo lo ha estado Jos\u00e9 Edilberto Caicedo, vamos a estar de la mano\nPresidente y Vicepresidente, llevando la Comisi\u00f3n Sexta a lo que tanto\nhemos criticado nosotros mismos, de verdad que vamos a hacer un\ntrabajo, a hacer lo que sabemos hacer aqu\u00ed, vamos a estar muy\ncoordinados Silvio V\u00e1squez, usted jer\u00e1rquicamente es el Presidente,\npero aspiro de que estemos muy de la mano en todos estos temas y\nno solo la Mesa sino todos los compa\u00f1eros.\nQuiero hacerle tambi\u00e9n un reconocimiento especial a usted Secretario,\nde verdad y al subsecretario que han sido personas fundamentales y a\ntodo el equipo de la Comisi\u00f3n Sexta, sobre todo para nosotros que\nllegamos por primera vez, porque la Comisi\u00f3n no solo llegar por\nprimera vez al Congreso, fue la primera vez que llegamos al lugar m\u00e1s\nc\u00e1lido del Congreso que es la Comisi\u00f3n y eso nos obliga a que\nseamos una verdadera familia.\nY quiero terminar con un reconocimiento especial en una situaci\u00f3n por\nla que hemos pasado muchos y sabemos por lo que est\u00e1 pasando en\neste momento nuestro compa\u00f1ero Diego Naranjo no es f\u00e1cil, perder un\nser querido nunca va ser algo intranscendente y adem\u00e1s el padre de\nuno y usted que tiene sangre paisa, en los paisas de pronto ese tema\nes un poquito m\u00e1s sentido.\nDe verdad que no hab\u00edamos tenido la oportunidad de encontrarnos\npersonalmente y aspiramos que a usted pase este momento tan\ndoloroso, a su familia y aqu\u00ed estamos pues, entonces un\nagradecimiento especial.\nA usted Presidente le quiero rarificar que cuenta con un coequipero y\ncon un obrero ac\u00e1 a su total servicio para lo que usted considere\nPresidente.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-07-24T10:09:10-05:00", "transcript": "3244-acta-60-comision-sexta", "order": 55, "name": "H.R. Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}