{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, saludar a todos los Honorables\nRepresentantes de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, como usted lo ha dicho, manifestar ese apoyo y\nrespaldo en la p\u00e9rdida de ese ser tan querido como es su padre y\ndecirle que encuentra en nosotros la amistad y la gratitud por el\ncompa\u00f1erismo que usted ha tenido para con nosotros y decirles que\nese trabajo que se ha venido haciendo en la Comisi\u00f3n Sexta\nesperemos que en esta nueva legislatura sea aun m\u00e1s fruct\u00edfera.\nTenemos temas importantes y decisivos, el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo\ntocaba el tema del biling\u00fcismo, yo se que Hacienda a\u00fan no ha dado el\ns\u00ed frente al tema del biling\u00fcismo y aqu\u00ed tenemos que ser nosotros, dar\nesa pelea, como se acordaran ustedes en el tema del ICETEX, que\ntambi\u00e9n cuando empezamos a hablar de condonar y que el ICETEX\nno pod\u00eda estar cobrando el inter\u00e9s a los estudiantes, en esa iniciativa\nque present\u00f3 el doctor Wilson G\u00f3mez, Hacienda tambi\u00e9n se neg\u00f3 en\nsu momento y aqu\u00ed ustedes vieron los presupuestos que nos\npresentaron y fuimos los ponentes que nos dimos la tarea aqu\u00ed y en\nPlenaria donde defendimos, la misma mec\u00e1nica tenemos que aplicar\npara el tema del biling\u00fcismo.\nTiene que ser una postura de nosotros como Congresistas por el bien\nde este pa\u00eds no puede haber TLC, no puede haber desarrollo, no\npuede haber econom\u00eda, no puede haber globalizaci\u00f3n de los\nmercados, si no tenemos igualdad de condiciones en el pa\u00eds, es al\nmismo tema al un\u00edsono como tenemos que defender el tema de la\nreforma de la Ley 30 a la Educaci\u00f3n Superior en garantizar esa\nautonom\u00eda, en garantizar mayor presupuesto y temas tan importantes\nque tienen que quedar aqu\u00ed en la retina de los colombianos, pero\nespecialmente en el pa\u00eds en el tema de las concesiones viales, aqu\u00ed\nnos han tomado del pelo; y aqu\u00ed es donde quiero llamar la atenci\u00f3n\njunto con el Representante Miguel Angel Pinto est\u00e1n ya dadas todas\nlas condiciones.\nLos estamos esperando en el departamento de Santander, en\nBucaramanga para hacerles extensiva p\u00fablicamente la invitaci\u00f3n este\njueves, est\u00e1 confirmada la presencia del se\u00f1or Ministro con todo su\nequipo de trabajo y solicitarles a ustedes que ese tema tan importante\nustedes que conocieron la ola invernal que afecto a Santander,\nnecesitamos la solidaridad de todos ustedes para que este\ndepartamento tenga realmente el respaldo de la Comisi\u00f3n y que desde\nSantander empecemos a irradiar ese compromiso para todo el pa\u00eds y\nque tambi\u00e9n sea un compromiso y una constante de la Comisi\u00f3n, que\nesos debates que se han hecho en Cali, Pereira, Medell\u00edn realmente\ntengan un seguimiento y podamos tener resultados.\nEsa era mi intervenci\u00f3n se\u00f1or Presidente y agradecerles y pedirles\nque ahora terminemos, nos sentemos para coordinar el tema de la\nlog\u00edstica de quienes van a ir y quienes se van a quedar, que yo si\nespero que por lo menos sean m\u00e1s de 15 los Congresistas que nos\nacompa\u00f1en este importante d\u00eda all\u00ed a Bucaramanga, que all\u00ed van a\nconocer la hospitalidad de los santandereanos.", "external_id": "#hr-didier-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-07-24T10:01:10-05:00", "transcript": "3244-acta-60-comision-sexta", "order": 7, "name": "H.R. Didier Tavera Amado"}