{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, empezar por felicitar y poner como ejemplo\nla postulaci\u00f3n y posterior designaci\u00f3n del doctor Carlos Amaya como\nSegundo Vicepresidente de la C\u00e1mara, donde como el mismo lo\nmanifestaba fuimos nosotros los defensores desde esta Comisi\u00f3n para\nque al interior de la Plenaria de la C\u00e1mara de Representantes se\nacabara con unas dudas que estaban queriendo sembrar en torno a\nCarlos Amaya y ese es un gran ejemplo de la unidad que se tiene que\ndar aqu\u00ed al interior de nuestro seno legislativo como es la Plenaria de\nla Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes, si aqu\u00ed ha\nprimado m\u00e1s la amistad, las buenas relaciones, respetando la\ndiferencia de pensamiento, respetando la liberalidad del debate, pero\ngarantizando todo el respaldo y la unanimidad que tiene que haber\naqu\u00ed entre cada uno de los Representantes que hacen parte de los\ndiferentes partidos.\nYo quiero se\u00f1or Presidente celebrar hoy el renacimiento del frente\nnacional donde aqu\u00ed la Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara hab\u00edamos tenido\nprimero Partido Liberal, Partido de la U, luego Partido de la U y Partido\nConservador, hoy estamos reviviendo el frente nacional en hora buena\ncon la Presidencia del Partido Conservador y Vicepresidencia del\nPartido Liberal, auguramos buenos tiempos en este bipartidismo del\npa\u00eds y sabemos que ese frente nacional le va a dar buenos resultados\nal pa\u00eds, a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes con esa\npostulaci\u00f3n que han hecho hoy del doctor Silvio V\u00e1squez una persona\nque se ha ganado el respaldo, el respeto y el ambiente de\ncompa\u00f1erismo dentro de la Comisi\u00f3n y de hecho por eso la\npostulaci\u00f3n que ha hecho el Partido Conservador de su nombre; como\ntambi\u00e9n de un gran amigo como es el doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n del\nPartido Liberal a quienes respaldamos en esta posici\u00f3n, que sabemos\nque cuenta con el respaldo del Partido Liberal, pero adem\u00e1s con la\ngratitud y con la confianza que le tenemos todos sus Representantes.\nEntonces, se\u00f1or Presidente le damos la bienvenida a ese frente\nnacional y respaldamos ese voto aqu\u00ed de la Comisi\u00f3n para este\nimportante grupo de Mesa Directiva que se va a conformar, muchas\ngracias Presidente.", "external_id": "#hr-didier-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-07-24T10:05:20-05:00", "transcript": "3244-acta-60-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Didier Tavera Amado"}