{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nBrevemente y tratando de buscar la solidaridad de los dem\u00e1s colegas para que nos\nacompa\u00f1en en esta proposici\u00f3n, en el sentido de que hace algunos d\u00edas me\npronunci\u00e9 respecto al tema de la crisis cafetera que vive el pa\u00eds y la idea de que aqu\u00ed\nen la Comisi\u00f3n Sexta somos cinco miembros del Eje Cafetero mas los dem\u00e1s\nmiembros que son de regiones productoras de caf\u00e9 tambi\u00e9n. Entonces, se ha venido\nhaciendo un debate a nivel de plenaria de C\u00e1mara y de Senado frente al tema\ncafetero, pero si considero yo que es muy importante que los delegados del\nGobierno ante la Federaci\u00f3n Nacional de Cafeteros, como miembros del Gobierno,\nvengan a esta Comisi\u00f3n a explicarnos cu\u00e1l es la pol\u00edtica cafetera que el pa\u00eds va a\nadelantar en aras de poder solucionarle el problema, sobre todo inicialmente al\nproductor de caf\u00e9 y ese orden de ideas tambi\u00e9n invitar al Gerente de la Federaci\u00f3n\nNacional de Cafeteros, para que explique cu\u00e1l es la destinaci\u00f3n, con m\u00e1s tiempo,\nporque es que en la plenarias nos dan unas cifras globales, dan unas cifras macro\necon\u00f3micas y necesitamos que le hablemos claro al productor normal y corriente de\ncaf\u00e9.\nEntonces, tambi\u00e9n quer\u00edamos que invit\u00e1ramos al Gerente de la Federaci\u00f3n Nacional\nde Cafeteros y se me acaba de ocurrir, porque pienso que es v\u00e1lido, tengo en mis\nmanos un informe de la, Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, donde hay una gran\ncantidad de reparos, de hallazgos y de llamamientos a correg\u00edr muchas situaciones\nsobre los recursos que est\u00e1 manejando la Federaci\u00f3n Nacional de Cafeteros que son\ndel orden p\u00fablico, de los recursos que el Estado le transfiere a la Federaci\u00f3n.\nEntonces, me parece que ser\u00eda tambi\u00e9n incluir en esa proposici\u00f3n la presencia de la\nContralora para que se haga realmente un debate serio y responsable y que no est\u00e9\nsaliendo el Gerente de la Federaci\u00f3n a los medios a decir que es que los cafeteros\nsomos pobres, que somos ineptos, que \u201cchillamos\u201d mucho y que sobre todo que no\nsabemos manejar el negocio, entonces, que \u00e9l venga y nos explique c\u00f3mo es que se\nmaneja el negocio para que sea productivo.\nMe parece a m\u00ed pues, invitando a todos los dem\u00e1s colegas a que nos acompa\u00f1en en\nesta proposici\u00f3n, ya la tengo por escrito y pues el cuestionario lo har\u00e9 llegar en el\ntranscurso de la pr\u00f3xima semana. Entonces, en ese orden de ideas buscar la\nsolidaridad de los colegas para que aprobemos esa proposici\u00f3n que me parece de\ngran trascendencia nacional, dado que el caf\u00e9 es un producto que sigue siendo, a\npesar de la crisis, un producto que tiene un gran impacto social, un gran impacto\nsobre la distribuci\u00f3n del ingreso y sobre todo que nos preocupa la crisis social que\npuede generarse a ra\u00edz de la tasa de cambio que hoy se maneja y a ra\u00edz de las\ndificultades que presenta el sector, como para que desde aqu\u00ed de la Comisi\u00f3n\npodamos nosotros mirar qu\u00e9 es lo que el Gobierno est\u00e1 planteando para evitar una\ncrisis social que nos podr\u00eda generar, vuelvo y repito, la problem\u00e1tica en que se\nencuentran los cafeteros hoy.\nEra en ese sentido se\u00f1or Presidente, muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-alberto-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-15T10:34:50-05:00", "transcript": "3245-acta-61-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"}