{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n: \u201cC\u00edtese a la, Contralora General de la Rep\u00fablica, doctora\nSandra Moreli Rico y al se\u00f1or, Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura,\ndoctor Luis Fernando Andrade para que en sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Sexta\nConstitucional Permanente de la Honorable C\u00e1mara de Representantes, se adelante\ndebate de control pol\u00edtico de acuerdo al cuestionario anexo a la presente\nproposici\u00f3n.\nEl d\u00eda y hora de la citaci\u00f3n al debate ser\u00e1 fijado por la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n\nSexta\u201d.\nPresentada por el Honorable Representante a la C\u00e1mara por el departamento de\nBoyac\u00e1, Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez.\nProposici\u00f3n: \u201cDe conformidad con el art\u00edculo 135 numeral 8\u00ba de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica y 233 de la Ley 5\u00aa de 1992, solicito se cite a debate de control pol\u00edtico al\nministro de Hacienda, doctor Juan Carlos Echeverri Garz\u00f3n, al, director del\nDepartamento Nacional de Planeaci\u00f3n, doctor Mauricio Santamar\u00eda Salamanca, para\nque informe a la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente de la C\u00e1mara de\nRepresentantes sobre el presupuesto ejecutado en el 2011, ejecutado y proyectado\npara el 2012 y proyectado para el 2013 de cada uno de los siguientes ministerios que\nson afines con esta Comisi\u00f3n: Ministerio de Educaci\u00f3n, ministerio de Transporte,\nministerio de Cultura, ministerio de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las\nComunicaciones, especialmente en el componente de inversi\u00f3n de cada uno de\nellos\u201d.\nAtentamente, firmado, Silvio V\u00e1squez Villanueva, Representante a la C\u00e1mara;\ndepartamento del Huila, Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez, Representante a C\u00e1mara;\ndepartamento de Boyac\u00e1.\nProposici\u00f3n presentada por la Honorable Representante Juana Carolina Londo\u00f1o\nJaramillo, Representante a la C\u00e1mara de Caldas: \u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os el pa\u00eds ha\ndemostrado un crecimiento del sector tur\u00edstico, esto es producto de pol\u00edticas\nencaminadas en la oferta tur\u00edstica con el fin de incrementar la promoci\u00f3n del pa\u00eds\ncon destinos tur\u00edsticos. Es importante y necesario conservar logros y consolidar el\nsector como uno de los mayores planos en la econom\u00eda nacional, asegurando que la\nlabor tur\u00edstica sea sostenible.\nCon base en lo anterior solicito se cite a debate de control pol\u00edtico al se\u00f1or ministro\nde Comercio, Industria y Turismo, doctor Sergio D\u00edaz Granados, para que absuelva el\ncuestionario adjunto y explique a la Comisi\u00f3n de la C\u00e1mara, detallando, el panorama\nactual del sector tur\u00edstico en Colombia.\nLa sesi\u00f3n se realizar\u00e1 en las instalaciones de la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional\nPermanente de la Honorable C\u00e1mara de Representantes, con transmisi\u00f3n en directo\npor el Canal Institucional\u201d.\nEl cuestionario consta de nueve preguntas se\u00f1or Presidente y est\u00e1 firmado por la\nHonorable Representante Londo\u00f1o Jaramillo y avalada por el Representante Ciro\nAntonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n.\nProposici\u00f3n para debate de control pol\u00edtico sobre el futuro de los canales regionales\nen Colombia: \u201cCon el \u00e1nimo de informar y conocer el estado actual y el futuro de los\ncanales regionales y de la televisi\u00f3n p\u00fablica en Colombia, solicito a la Mesa Directiva\nde la Comisi\u00f3n Sexta de la Honorable C\u00e1mara de Representantes, citar al se\u00f1or\nministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, doctor Diego\nMolano Vega y a la, directora de la Agencia Nacional de Televisi\u00f3n, doctora Tatiana\nRubio, para que en un debate de control pol\u00edtico responda el cuestionario que se\nadjunta a esta proposici\u00f3n.\nDe igual manera, solicito a esta Honorable Mesa Directiva extender invitaci\u00f3n\nespecial a un delegado de los canales regionales en Colombia\u201d.\nEl cuestionario consta de siete preguntas. Firmada por los Honorables\nRepresentantes Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo y Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n.\nOtra proposici\u00f3n: \u201cEl proyecto de presupuesto general de la naci\u00f3n para el a\u00f1o 2013\nradicado el 20 de julio ante la Secretar\u00eda de la Honorable C\u00e1mara de Representantes,\ndenominado \u201cHacia un desempe\u00f1o eficaz del Estado\u201d, es una de las iniciativas m\u00e1s\nimportantes en la legislatura que comienza, con un monto de 185.5 billones de\npesos, frente a los 165.2 billones del 2012.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os el Gobierno ha originado herramientas fiscales enfocadas a un\ncrecimiento econ\u00f3mico y social, se promovi\u00f3 en el Congreso una reforma\nconstitucional para que la sostenibilidad fiscal se considere en todas las acciones del\nEstado, se modific\u00f3 el Sistema General de Regal\u00edas; presupuestos que est\u00e1n en\ntr\u00e1mite de ejecuci\u00f3n.\nCon el proyecto en estudio se busca preservar el principio de responsabilidad fiscal,\nfrenar el gasto improductivo y reducir la deuda del pa\u00eds y d\u00e9ficit, proteger la\neconom\u00eda de la crisis y desaceleraci\u00f3n internacional, su fin \u00faltimo es generar m\u00e1s\nahorro con m\u00e1s inversi\u00f3n de calidad.\nCon base en lo anterior, respetuosamente se solicita citar al debate de control\npol\u00edtico en una primera sesi\u00f3n a los se\u00f1ores ministros de Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones, doctor Diego Molano Vega, ministro de\nTransporte, doctor Miguel Esteban Pe\u00f1alosa Barrientos,, ministra de Educaci\u00f3n\nNacional, doctora Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra. Y en una segunda sesi\u00f3n a la\nse\u00f1ora, ministra de la Cultura, doctora Mariana Garc\u00e9s C\u00f3rdoba, ministro de\nComercio, Industria y Turismo, doctor Sergio D\u00edaz Granados y al, Director de la\nUnidad Nacional para la Gesti\u00f3n de Riesgo de Desastres, doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez.\nSolicito que cada ministerio y/o entidad socialice en esta Comisi\u00f3n el proyecto de\npresupuesto general de la naci\u00f3n 2013, del ramo, radicado por el Gobierno Nacional,\n\u201cel incremento porcentual del mismo y las estrategias de ejecuci\u00f3n\u201d.\nLa sesi\u00f3n se realizar\u00e1 en las instalaciones de la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional\nPermanente de la Honorable C\u00e1mara de Representantes, con transmisi\u00f3n en directo\npor Canal Institucional\u201d.\nCordial saludo, firmado por Honorables Representantes, Juana Carolina Londo\u00f1o\nJaramillo y Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n.\nProposici\u00f3n: \u201cC\u00edtese a debate de control pol\u00edtico en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Sexta de\nla C\u00e1mara de Representantes, al ministro de Comercio, Industria y Turismo, doctor\nSergio D\u00edaz Granados Guida, al, viceministro de Turismo, doctor Oscar Rueda Garc\u00eda y\na la, directora del Fondo de Promoci\u00f3n Tur\u00edstica, hoy Fondo Nacional de Turismo,\ndoctora Adriana Patricia Saavedra, para que resuelva el siguiente cuestionario \u201csobre\nel manejo y distribuci\u00f3n de los recursos en el sector de turismo, el presupuesto del\nFondo Nacional de Turismo, as\u00ed como los planes para fortalecer y mejorar la\ncompetitividad del sector, con el fin de incrementar el turismo respectivo, en\ndesarrollo del Tratado de Libre Comercio con Estados Unidos\u201d.\nLo anterior, con base en los art\u00edculos 6\u00ba numeral 4\u00ba y 233 de la Ley 5\u00aa de 1992\u201d.\nFirmado, Didier Alberto Tavera Amado, Representante a la C\u00e1mara por Santander\nProposici\u00f3n: \u201cC\u00edtese a debate de control pol\u00edtico en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Sexta de\nla C\u00e1mara de Representantes, al ministro de Minas y Energ\u00eda, doctor Mauricio\nC\u00e1rdenas Santamar\u00eda y al, director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas\nCREG, doctor Germ\u00e1n Castro Ferreira, para que resuelva el siguiente cuestionario\nsobre la modificaci\u00f3n en la tarifa de energ\u00eda el\u00e9ctrica, especialmente la inclusi\u00f3n del\ncargo fijo para todos los estratos. El control versar\u00e1 sobre la g\u00e9nesis de cobrar cargo\nfijo en la tarifa de energ\u00eda y la destinaci\u00f3n que tendr\u00e1 dicho incremento en la factura\nde los usuarios del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nLo anterior, con base en los art\u00edculos 6\u00ba numeral 4\u00ba y 233 de la Ley 5\u00aa de 1992\u201d\nFirmado, Honorables Representantes Didier Alberto Tavera Amado, Juana Carolina\nLondo\u00f1o Jaramillo, Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n, Jairo Ortega Samboni, Diego\nAlberto Naranjo Escobar y Miguel \u00c1ngel Pinto Hern\u00e1ndez.\nProposici\u00f3n: \u201cC\u00edtese a debate control pol\u00edtico a la, ministra de Educaci\u00f3n de acuerdo\nal cuestionario anexo, para que se manifieste sobre las investigaciones de la\nUniversidad Santiago de Cali, y al Procurador General de la Naci\u00f3n para el resultado\nde las investigaciones.\nC\u00edtese al ministro de Transporte y al, director ANI para que informe el proceso y\nresultado de las investigaciones de las irregularidades denunciadas sobre la\nconcesi\u00f3n de la malla vial del Valle, y a la, Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica sobre\nlos resultados. Se anexa cuestionario\u201d.\nFirmado, Jairo Ortega Samboni, Representante a la C\u00e1mara.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-15T10:34:30-05:00", "transcript": "3245-acta-61-comision-sexta", "order": 15, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}