{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, saludarlos a\ntodos muy especialmente.\nSe\u00f1or Presidente, yo quer\u00eda pedirle un favor de organizar estos debate de control\npol\u00edtico, que podamos nosotros tener, como ya son varios debates, toda la\nprogramaci\u00f3n para as\u00ed poder prepararlos y hacer unos buenos debates en la\nComisi\u00f3n, y sugerirle a usted se\u00f1or Presidente que arranc\u00e1ramos con el debate del\ncargo fijo, ya que es un tema que se est\u00e1 discutiendo en el orden nacional en estos\nmomentos y de la misma forma la CREG como cada cinco a\u00f1os revisa la tarifa, ellos\nest\u00e1n en este momento en ese proceso de revisi\u00f3n de la tarifa y es importante,\nnosotros quienes vigilamos los servicios p\u00fablicos y especialmente con las tarifas de\nlos servicios p\u00fablicos, conozcamos de forma integral cu\u00e1l es la estructura tarifaria en\nlos pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, esa va a ser la estructura tarifaria que nos regir\u00e1 a nosotros\ndel 2012 al 2017.\nEntonces, es importante que la Comisi\u00f3n realice un buen an\u00e1lisis de la propuesta\nque est\u00e1 realizando la CREG, y de la misma forma que las gentes conozcan, porque\nes muy f\u00e1cil, esto se presta inclusive para hacer alg\u00fan tipo de populismo con la\ntarifas, de cu\u00e1les son las razones reales por las que se crea este nuevo cargo fijo,\naclarar aqu\u00ed que los estratos 1 y 2 por ley no se les puede subir la tarifa m\u00e1s all\u00e1 del\nIPC, entonces, no van a tener ning\u00fan efecto sobre cualquier estructura tarifaria que\nrealice la CREG. De la misma forma, incluir en ese debate lo que tiene que ver con el\ncargo por confiabilidad, a nosotros se nos ha anunciado que viene un fen\u00f3meno del\nni\u00f1o, siempre que hay fen\u00f3menos del ni\u00f1o se nos amenaza a nosotros con\nracionamientos en el sector el\u00e9ctrico, y que conozcamos de parte del Ministro, tanto\nde UPME y de la CREG, si se han hecho los ajustes necesarios para que no tengan esa\namenaza.\nEn los a\u00f1os 2009 y 2010, le toc\u00f3 al Ministerio intervenir el sistema de generaci\u00f3n,\npara evitar un racionamiento en nuestro pa\u00eds y no queremos que nuevamente nos\nocurra esto en este a\u00f1o 2012 y 2013.Por eso es importante se\u00f1or Presidente, que se\nprograme ese debate lo antes posible, y de la misma forma solicitar que tenga\ntransmisi\u00f3n en directo, por la importancia que tiene este debate en el contexto\nnacional. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-15T10:35:30-05:00", "transcript": "3245-acta-61-comision-sexta", "order": 22, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}