{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Ah\u00ed vi una invitaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n\nde Transportadores Especiales, hacen una asamblea la pr\u00f3xima semana, martes,\nmi\u00e9rcoles y jueves, veo en la programaci\u00f3n que la Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara y\nSenado va a estar all\u00e1. Ser\u00eda prudente aprobar la sesi\u00f3n del d\u00eda mi\u00e9rcoles all\u00e1 en ese\ncongreso.\nLa invitaci\u00f3n la vi ahora en la oficina, entonces, ser\u00eda bueno que si vamos a participar\nall\u00e1, que no sesion\u00e1ramos aqu\u00ed sino que sesion\u00e1ramos all\u00e1, Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-15T10:35:10-05:00", "transcript": "3245-acta-61-comision-sexta", "order": 20, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}