{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con mucho doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo tendremos en cuenta su\nexposici\u00f3n y tomaremos las medidas correspondientes y la\ncomunicaci\u00f3n pertinente.\nQuiero manifestar lo siguiente, ma\u00f1ana 22 de agosto tenemos una\nsesi\u00f3n informal de trabajo en el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional a las\n7 de la ma\u00f1ana, les pido a todos los Honorables Representantes que\nestemos all\u00ed con la se\u00f1ora, Ministra a las 7 de la ma\u00f1ana.\nDentro de ocho d\u00edas, o sea el 29 de agosto a las 7 de la ma\u00f1ana\ntenemos una jornada de trabajo con el, director de la Aeron\u00e1utica Civil,\nel doctor Santiago Castro, all\u00e1 en el despacho de \u00e9l en la Aeron\u00e1utica.\nY tenemos el jueves pr\u00f3ximo o sea el 23 de agosto tenemos la\ninvitaci\u00f3n que vamos a tener del Congreso de Transporte Tur\u00edstico\nEscolar y Empresarial en el Centro de Convenciones de Compensar,\navenida 48 con calle 49 aqu\u00ed en Bogot\u00e1, concretamente hay un\nalmuerzo de trabajo all\u00ed y se empalma con una audiencia p\u00fablica en la\ncual van a intervenir los Congresistas de la Comisi\u00f3n Sexta tanto de\nC\u00e1mara como de Senado, por nuestra C\u00e9lula van intervenir los\ndoctores Lu\u00eds Guillermo Barrera, Diego Alberto Naranjo y Jairo Ortega\nSamboni en esa Audiencia P\u00fablica, si alguien m\u00e1s quiere intervenir es\nbueno que nos lo haga saber para nosotros informarle a los\norganizadores de este important\u00edsimo evento, de manera que les pido\ntambi\u00e9n que estemos all\u00e1 acompa\u00f1ando a los doctores Barrera,\nNaranjo y Ortega.\nPara el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 29 tendremos el gran debate de la Comisi\u00f3n\ncon el, director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas, con el\nse\u00f1or ministro de Minas y Energ\u00eda, el Superintendente de Servicios\nP\u00fablicos tambi\u00e9n est\u00e1 citado y el, director de ACIEN.\nEl d\u00eda jueves 30 estamos en la sesi\u00f3n descentralizada en Oca\u00f1a-\nNorte de Santander, pero antes estamos en un foro del Transporte en\nla Ciudad de C\u00facuta y de ah\u00ed salimos para Oca\u00f1a trabajando\narduamente.\nY la pr\u00f3xima semana la primera de septiembre tenemos el martes 4\ntenemos citaci\u00f3n a la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n que hace la\ndoctora Juana Carolina Londo\u00f1o y el doctor Jairo Ortega tambi\u00e9n, la\nprimera la de la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o para rendici\u00f3n de\ncuentas de la, ministra de Educaci\u00f3n y la segunda del doctor Jairo\nOrtega con la universidad Santiago de Cali.\nEl 5,6 y 7 de septiembre esta la Comisi\u00f3n en pleno en la ciudad de\nCartagena en el Congreso de ANDICON, de manera que esperamos\nall\u00e1 con el Secretario y Subsecretario.\nEl 12 de septiembre est\u00e1 el debate a las concesiones, citado por los\ndoctores Lu\u00eds Guillermo Barrera y Jairo Ortega.\nTiene la palabra el doctor Lu\u00eds Guillermo Barrera.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-21T11:00:50-05:00", "transcript": "3246-acta-62-comision-sexta", "order": 18, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}