{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente por su generosidad, por la acogida\nque nos dan.\nUnas consideraciones que me parecen importantes tanto para la Superintendencia\ncomo para la CREG, y voy a colocar un ejemplo de mi Departamento, en mi\nDepartamento la empresa de energ\u00eda ten\u00eda una participaci\u00f3n importante del\nministerio de Minas, otro la Gobernaci\u00f3n y otro los municipios y otra participaci\u00f3n\ndel Comit\u00e9 de Cafeteros fue quien en los \u00faltimos a\u00f1os en la bonanza del caf\u00e9,\ndigamos, hizo la mayor expansi\u00f3n de infraestructura el\u00e9ctrica, sobre todo en la\nregi\u00f3n cafetera. En ese entonces con motivo de la nueva Constituci\u00f3n aparece\nentonces la CREG y aparecen as\u00ed como unas responsabilidades regulatorias que de\nalguna manera uno pensaba y aspiraba era como sostener precisamente, darle\nsostenibilidad a las empresas.\nUno reconoce lo que es el grupo EPM a nivel nacional y como presionan y como\nintervienen y eso usted lo siente, al punto tal que por ejemplo la empresa de Energ\u00eda\ndel Quind\u00edo por un error cuando se hizo el primer ejercicio que solicitaron el estudio\nde cargos por uso para dar el factor de distribuci\u00f3n, los cargos por uso, pues la\nempresa de energ\u00eda tuvo un error y trat\u00f3 de enmendarlo, pero ya fuera de tiempo.\nCinco a\u00f1os se solicit\u00f3 a la CREG que ajustara ese cargo de distribuci\u00f3n en un peso\npor kilovatio hora o algo as\u00ed, a sabiendas de que la empresa iba a fracasar, pues o\nsorpresa, cuando efectivamente a trav\u00e9s de las relaciones comerciales con EPM que\nera el que suministraba y hac\u00eda las veces de comercializador, vend\u00eda energ\u00eda, pues\napret\u00f3 a la empresa de energ\u00eda, en un estudio muy r\u00e1pido llegamos de una\nvaloraci\u00f3n de activos de la empresa de Energ\u00eda del Quind\u00edo, pues se manejo un valor\nmuy poquito y EPM tom\u00f3 posesi\u00f3n de la empresa, al otro d\u00eda de EPM haber tomado\nposesi\u00f3n, digamos de haber hecho la negociaci\u00f3n con las alcald\u00edas y la gobernaci\u00f3n\nde las acciones de la Empresa de Energ\u00eda del Quind\u00edo, al otro d\u00eda se autoriz\u00f3 el\nincremento en los cargos por uso, que si se hubiera hecho eso antes sencillamente\nse hab\u00eda salvado la Empresa de Energ\u00eda del Quind\u00edo.\nHoy por hoy en el Quind\u00edo el servicio de energ\u00eda es el m\u00e1s costoso del pa\u00eds, gracias\nprecisamente a los buenos oficios de unos amigos como el doctor Hern\u00e1n Penagos, a\nla decisi\u00f3n del se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica y a la acci\u00f3n puntual del ministro de\nMinas, pues sencillamente se logr\u00f3 involucrar a Quind\u00edo, Caldas, Risaralda y creo que\nSantander en un \u00e1rea de distribuci\u00f3n de energ\u00eda que logr\u00f3, digamos, promediar esos\ncostos en el mantenimiento de las redes y sencillamente significa hoy, aspiramos a\nque ya se haya hecho efectivo por parte de la Empresa de Energ\u00eda del Quind\u00edo mas o\nmenos un 13% de menor valor de la tarifa.\nEl tema aqu\u00ed es como la CREG y la superintendencia de Servicios P\u00fablicos hacen un\ntrabajo mucho m\u00e1s puntual, lo digo con mucho respeto, precisamente sobre ese\nfactor que aqu\u00ed ha tenido discusi\u00f3n doctor Didier Tavera, que es el manejo de las\np\u00e9rdidas de energ\u00eda, porque usted bien lo explic\u00f3 se\u00f1or, director de la CREG, hizo una\ndiscriminaci\u00f3n muy puntual de las p\u00e9rdidas y pues ah\u00ed est\u00e1n obviamente las p\u00e9rdidas\nque le reconocen al sistema de transmisi\u00f3n, estamos de acuerdo y ya lo que\ncompete al sistema de distribuci\u00f3n que es el 12.75%, pues hay empresas que no han\nhecho mayor, cuando llevamos m\u00e1s o menos casi 15 o 20 a\u00f1os exigi\u00e9ndoles una\nmayor inversi\u00f3n no solamente en mejorar el sistema de redes y en si hacer un\ncontrol efectivo de las perdidas.\nEn el entendido adem\u00e1s, de c\u00f3mo en el caso como la Electrificadora de Santander,\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez, se entiende que es muy complejo la inversi\u00f3n que hacen hoy\nlos privados que son los mayores accionistas de las mayores electrificadoras del pa\u00eds,\ninversi\u00f3n en los sectores rurales, porque no es rentable y porque sencillamente\nmejorar el di\u00e1metro, el grosor que usted llamaba de las redes, pues a unas distancias\nno es econ\u00f3micamente factible y por eso digamos que en eso hay que abon\u00e1rselo a\nlas electrificadoras, no es f\u00e1cil bajar esas p\u00e9rdidas, sobre todo en el sector rural en lo\ncual es dispendioso. Pero en el sector urbano si hay como controlarlo y usted lo sabe\nse\u00f1or, Director y all\u00ed las empresas tienen que hacer una inversi\u00f3n muy efectiva para\nque esos mayores costos en \u00faltimas de alguna manera no afecten. Porque tengo\nentendido que hay empresas, no s\u00e9, creo que EPM en Medell\u00edn tiene un valor muy\nbajo en perdidas, pero de igual manera en la tarifa se ve traducido ese 12.75%.\nUn tema para usted se\u00f1or Superintendente y para usted, director de la CREG, un\ntema que hace mucho rato se le ha hecho el quite, es c\u00f3mo trabajamos y ya algunos\nestamos trabajando en una ley de alumbrado p\u00fablico. Ah\u00ed hay unos temas muy\ncomplejos y unos sobrecostos a trav\u00e9s de esa tasa o ese impuesto que se genera en\nalumbrado p\u00fablico y eso hay que regularlo, porque ah\u00ed tambi\u00e9n en estos tiempos en\nlos cuales si bien es cierto un mayor desempleo de los ciudadanos implica una mayor\nresponsabilidad del Estado y ustedes son Estado, todos somos Estado, inclusive\nnosotros en el ejercicio legislativo, pero como Gobierno nosotros estamos, tambi\u00e9n\nhay que mirar que si hay menores ingresos en las familias hay que generarles\nmenores costos a ellos en la canasta familiar y ah\u00ed est\u00e1n los servicios p\u00fablicos.\nDe manera tal, entonces, hay que apuntarle tambi\u00e9n a eso, como un tema que aqu\u00ed\nseguramente se va a tratar despu\u00e9s y son los costos de las reconexiones, ese es un\ntema tambi\u00e9n, Superintendente y, director de la CREG que hay que abonarle. Hoy a\nunos estratos 1 le cuesta m\u00e1s la reconexi\u00f3n que el costo de la factura. De manera tal\nentonces que en ese orden de ideas y tambi\u00e9n hay que mirar c\u00f3mo con los nuevos\naccionistas de las empresas electrificadoras que de alguna manera ha sido positivo\nporque han mejorado la infraestructura el\u00e9ctrica y ha mejorado la prestaci\u00f3n del\nservicio, la calidad y la continuidad en la prestaci\u00f3n del servicio, eso no se puede\ndiscutir, cosa que antes era un caos, pero que ojo, esa inversi\u00f3n la expansi\u00f3n, esa\ninversi\u00f3n en el aumento de cobertura se ha estancado, salvo inclusive cuando el\nEstado a trav\u00e9s de lo que anteriormente, regal\u00edas y a trav\u00e9s del IPSE hoy se ha\npodido ir haciendo esa inversi\u00f3n pero con recursos del Estado. Y aqu\u00ed tambi\u00e9n le\ncabe una responsabilidad en el marco de la responsabilidad social empresarial, le\ncabe tambi\u00e9n un responsabilidad a las empresas electrificadoras que hoy se est\u00e1n\nhaciendo las que no es con ellas, est\u00e1n sac\u00e1ndole el cuerpo precisamente a esa\nresponsabilidad social; y es tambi\u00e9n mejorar la cobertura para que esos sectores\nvulnerables, poblaci\u00f3n vulnerable, esos sectores rurales tambi\u00e9n dispongan de un\nservicio que en este siglo que estamos es apenas l\u00f3gico que el Estado les llegue a\nesas personas con un buen servicio p\u00fablico, pero insisto, tambi\u00e9n con los recursos de\nlas utilidades.\nLe quiero decir en el caso del departamento del Quind\u00edo, se han proyectado siete u\nocho mil millones de utilidad en un a\u00f1o y cuando hacen las cuentas se van mas o\nmenos a unos quince o diecis\u00e9is mil millones de utilidades efectivas, que en \u00faltimas\nno se han traducido en responsabilidad social, no se han traducido de pronto en un\ntrabajo justo y equitativo con un departamento que hoy est\u00e1 pasando hambre, que\nhoy est\u00e1 pasando las afuj\u00edas de ser uno de los departamentos con mayor \u00edndice de\ndesempleo.\nAqu\u00ed, entonces, hay que entrar a mirar tambi\u00e9n cuando de manera juiciosa una\nempresa como las electrificadoras proyecta unas utilidades y a costa del hambre y la\nmiseria de los usuarios de estratos 1, 2 y 3, pues sencillamente si hacen esas\nmayores utilidades, pues que en el ejercicio inmediatamente siguiente se traduzca\nun beneficio en una menor tarifa, es decir socializar esas mayores utilidades que\nproyecta una empresa en beneficio de las comunidades. Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-libardo-taborda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:18:20-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 50, "name": "H.R. Libardo Taborda"}