{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, es que como les dije, quer\u00eda\ndarle paso para que ilustr\u00e1ramos el debate y no cansar a la gente en todas mis\nintervenciones; una de las solicitudes que yo tengo doctor Cesar Gonz\u00e1lez en el tema\nde la SSPD es que las p\u00e9rdidas las est\u00e1n asumiendo los usuarios y esto va dentro de\nla tarifa y nos caus\u00f3 curiosidad que en el departamento de Santander, la ESSA que\nhoy es EPM tiene un programa que se llama \u201cbuenas pr\u00e1cticas de la energ\u00eda para\ntodos\u201d y entonces, le est\u00e1 cobrando, est\u00e1n cambiando el cable, la interconexi\u00f3n,\ndig\u00e1moslo as\u00ed en palabras castizas \u201cdel poste a la casa\u201d y ese cable se lo est\u00e1n\ncobrando es al usuario, del due\u00f1o de la vivienda y resulta que eso es para ahorrar la\np\u00e9rdida de la energ\u00eda. Entonces yo digo, si esta ganancia la va a tener es la empresa\nprestadora de energ\u00eda, por qu\u00e9 se lo tienen que cargar al usuario; y lo mismo est\u00e1n\nhaciendo las empresas de gas en Bucaramanga, obligan a cambiar o conectar un\ntema de unas nuevas conexiones, de unos nuevos ductos o cambiar los calentadores\nde agua y lo mismo con las estufas de gas, pero se lo cobran es al usuario y el que se\nahorra la plata de la p\u00e9rdida es la empresa prestadora de energ\u00eda.\nEntonces, yo si quisiera saber \u00bfQu\u00e9 control est\u00e1n haciendo?, \u00bfQui\u00e9n dio esa\nautorizaci\u00f3n?, \u00bfC\u00f3mo se regula la CREG?, \u00bfC\u00f3mo tiene la SSPD este caso?. Porque lo\nque le digo, en Santander, claro en la ESSA que hoy es EPM, pues va a tener unos\ndividendos enormes porque le cobran al usuario el cable que est\u00e1n cambiando\ncuando ese recurso y ese ahorro de energ\u00eda y es p\u00e9rdida la va a ganar es la empresa,\nno el usuario. Entonces, la empresa gana plata y al pobre consumidor es al que lo\nponen a pagar tanto la conexi\u00f3n ahora en el cable en el tema de la energ\u00eda, como\ntambi\u00e9n en el tema de los calentadores, como tambi\u00e9n en el tema de la\nmodernizaci\u00f3n en el tema de las estufas de gas que se tienen all\u00ed en las viviendas.\nEntonces, yo si quisiera saber c\u00f3mo regulan eso porque all\u00ed el usuario es el que paga\ny adem\u00e1s le dicen: \u201custed no lo quiere hacer con nosotros, pero lo tiene que hacer si\nno, no le hacemos el servicio\u201d. Entonces, para que nos cuenten por favor sobre eso.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:18:40-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 52, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}