{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente.\nVoy a tocar dos puntos: Las resoluciones que est\u00e1n hoy en consulta y que es lo que\nha generado la inquietud de todos los colombianos; y el otro sobre las p\u00e9rdidas de\nenerg\u00eda que el a\u00f1o pasado se aprob\u00f3 aqu\u00ed hacer un debate de control pol\u00edtico por\nesas p\u00e9rdidas de energ\u00eda que supuestamente iba a costa o a cargo de todos los\ncolombianos. Entonces, aprovecho la oportunidad para referirme a ese tema.\nEl primero, al igual que al compa\u00f1ero Wilson G\u00f3mez a m\u00ed tambi\u00e9n me genera dudas,\no sea, tengo la misma inquietud y ser\u00eda muy importante doctor Germ\u00e1n Castro y el\ndoctor Cesar Gonz\u00e1lez, superintendente de Servicios P\u00fablicos y ac\u00e1 el comisionado\nde la CREG, que se lo explicara no solamente a nosotros sino al pa\u00eds, porque es un\ntema espinoso, muy espec\u00edfico, dif\u00edcil de entender , que hay que digerirlo y explicarlo\nbastante para poder que los colombianos queden tranquilos y que sepan que\nnosotros los de esta Comisi\u00f3n que tiene que ver con los servicios p\u00fablicos, pues algo\nestamos haciendo para que nos explique y a su vez ustedes expliquen al pa\u00eds porque\nno es f\u00e1cil de entenderlo. Por lo menos ahora yo le entend\u00eda a usted del CF (cargo\nfijo) de comercializaci\u00f3n cero, pero que al final no se va a incrementar porque es que\nest\u00e1 incluido en otra parte, pero que se va a redistribuir, quiero entender, que diez\npesos que se vienen pagando entonces ahora ya es siete y tres, algo as\u00ed, pero resulta\nque el costo fijo ah\u00ed dice cero, entonces, si dice cero es porque yo no estoy pagando\no no me est\u00e1n cobrando comercializaci\u00f3n. Y entonces, por qu\u00e9 ahora de cero me va\na aparecer uno, dos y tres, eso no lo va a entender la gente y ser\u00eda bueno explicarlo\nmejor.\nY el tema de las p\u00e9rdidas, por lo menos yo no considero justo, el Gobierno en cabeza\nde ustedes deber\u00edan de hacer algo y usted doctor Cesar Gonz\u00e1lez como\nSuperintendente del por qu\u00e9 las p\u00e9rdidas de energ\u00eda las tenemos que pagar los\ncolombianos, no, o sea las voladuras, las conexiones ilegales, los robos, la violencia,\ntodo eso que se da y es la realidad del pa\u00eds, \u00bfpor qu\u00e9 las tenemos que asumir\nnosotros?. No, por eso me preocup\u00e9 el a\u00f1o pasado y aqu\u00ed desafortunadamente por\nla agenda nuestra no volvimos a citar pero ah\u00ed estaba dentro de mis proposiciones\nde este periodo legislativo volver a retomar este tema de las p\u00e9rdidas de energ\u00eda, las\ndeben de asumir los generadores, los comercializadores o los distribuidores, no s\u00e9\nqui\u00e9n, yo no s\u00e9 qui\u00e9n, que no es justo tampoco, pero para eso el Estado uno se da\ncuenta que les coloca la fuerza p\u00fablica para que les cuide su infraestructura, que no\nhayan voladuras, que desafortunadamente las hay; pero entonces, los colombianos\ntenemos que pagar todo eso que desafortunadamente la guerrilla vuela y hay las\np\u00e9rdidas, ah\u00ed deber\u00edan de ustedes trabajar en ese tema por los colombianos, no\nsabemos c\u00f3mo pero ustedes son los que saben del tema, lo \u00fanico que sabemos\nnosotros es que no es justo que nosotros paguemos ni el 12.75% que ya viene\ndescendiendo, ni el 5% cuando no son t\u00e9cnicas, que es lo que escuch\u00e9 yo ahora.\nEntonces, es bueno,, director de la CREG y doctor Cesar Gonz\u00e1lez, Superintendente,\nmiren ese tema a ver qu\u00e9 le podemos dar nosotros a los colombianos, a los\nciudadanos pobres o estrato 1 y 2, no s\u00e9 a quienes, pero d\u00e9mosle ese impacto social\nahora que tenemos la popularidad por debajo, desafortunadamente no nos\nreconocen que nosotros venimos trabajando y haciendo algo, pero se los dejo para\nque el Gobierno tambi\u00e9n levantemos esas imagen, porque esas p\u00e9rdidas y el debate\nqueda pendiente se\u00f1or Presidente, nos lo deben de justificar por qu\u00e9 los\ncolombianos lo tenemos que pagar, por qu\u00e9 no lo asumen ellos. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:18:00-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 48, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}