{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Nuevamente gracias se\u00f1or Presidente.\nPara m\u00ed por supuesto resulta muy satisfactorio el desarrollo del debate llevado a\ncabo el d\u00eda de hoy con la participaci\u00f3n muy importante que hubo no solo de colegas\nde la Comisi\u00f3n Sexta, reitero, encargada de estos temas, sino de otras Comisiones\nque como el doctor Hern\u00e1n Penagos y Libardo Taborda asistieron y por supuesto el\ndoctor Carlos Julio Bonilla que integraba la Comisi\u00f3n pero que ahora hace felizmente\nparte de otra Comisi\u00f3n que a \u00e9l le ha gustado llegar.\nPresidente y colombianos, yo creo que tiene que aceptar aqu\u00ed el Gobierno Nacional,\naceptar el Congreso de la Rep\u00fablica que hubo una equivocaci\u00f3n como lo ha dicho el\nse\u00f1or Superintendente, como lo han manifestado los comisionados, a la hora de la\nsocializaci\u00f3n de este tema tan importante, que parece un detalle peque\u00f1o, pero que\nfinalmente la falta de socializaci\u00f3n result\u00f3 ser la piedra en el zapato y el tal\u00f3n de\nAquiles para poder sacar adelante esa iniciativa que reitero yo, seguramente bien\nintencionada pero que sin haber advertido las proporciones de lo que significa la\nmisma, pues hoy casi que da al traste con la posibilidad de cobrar un cargo fijo.\nOtra conclusi\u00f3n y espero no creer que eso era lo que podr\u00eda suceder, que se quisiera\nhacer de manera callada o poner en marcha el cobro de este cargo fijo, que reitero,\nespero no lo sea, pero me dej\u00f3 muy preocupado cuando reviso yo el presupuesto y\nme dicen que quer\u00edan socializar con un mill\u00f3n ochocientos noventa mil pesos, es\nsumamente preocupante, muy preocupante. Yo soy comunicador social y desde ese\npunto de vista se lo manifiesto, uno querer socializar con unas cartillas, con una\nmedida decirle a los colombianos que le vamos a meter la mano al bolsillo en un\ntema es supremamente preocupante. Por esa raz\u00f3n celebro que el Gobierno lo\nreconozca o que ustedes lo reconozcan como CREG, que lo reconozca el se\u00f1or\nSuperintendente y yo creo que eso ya es una ganancia.\nY se\u00f1or Presidente, por supuesto usted me ha delegado que converse con los\ncompa\u00f1eros citantes para saber si la Comisi\u00f3n estar\u00eda dispuesta a que lo\ntraslad\u00e1ramos a la plenaria, yo me pongo ya a esa tarea, yo quiero que el debate\nvaya a la plenaria no solo por lo que acabamos de tratar, sino por los temas que\nmanifest\u00e9, que le duelen a los colombianos y que hoy nadie ha respondido por ellos\ny yo creo que nosotros como voceros y yo noto en las palabras del Superintendente\nuna habilidad, semejante tal vez y no quiero presumir, pero digamos a la nuestra en\nmateria pol\u00edtica y ese tema me gusta que lo discutamos en materia pol\u00edtica en la\nplenaria de la C\u00e1mara, para que le digamos la verdad a los colombianos, porque\nest\u00e1bamos en un encrucijada hoy que creo que yo sin tal vez la intenci\u00f3n, est\u00e1bamos\nminti\u00e9ndole a los colombianos y es necesario que los colombianos sepan qu\u00e9 es lo\nque pasa con el cobro del cargo fijo en la tarifa, no solo ahora de la energ\u00eda, sino de\ncualquier otro servicio p\u00fablico.\nPor eso Presidente, entonces, anuncio que voy a hacer la proposici\u00f3n en la plenaria y\nespero el respaldo de los compa\u00f1eros si es posible y decirles que les agradezco\ninmensamente el tiempo que le han dedicado a los funcionarios, a los integrantes de\nla Comisi\u00f3n, a usted se\u00f1or Presidente, a quienes nos acompa\u00f1an aqu\u00ed, a funcionarios\nque vengan de distintas entidades, amigos de los sectores de los barrios que hacen\npresencia hoy aqu\u00ed, que quer\u00edan escuchar en qu\u00e9 consiste esta situaci\u00f3n y que\nseguramente ser\u00e1 un mensaje no solo para los bogotanos, sino para todo el conjunto\nde la sociedad.\nY seguimos en pie de lucha Presidente, defendiendo los intereses de la inmensa\nmayor\u00eda como nos hemos caracterizado, por supuesto, le voy a pedir Presidente ya\npara levantar la sesi\u00f3n, que como el doctor Carlos Julio Bonilla lo ha se\u00f1alado,\nconforme usted una subcomisi\u00f3n que le haga seguimiento a las resoluciones que hoy\nest\u00e1n siendo socializadas para que el Congreso de la Rep\u00fablica est\u00e9 presente en esta\ntoma de esta decisi\u00f3n que es tan importante. Por supuesto en esa subcomisi\u00f3n y\nperd\u00f3neme me abrogo el derecho, creo yo debe estar el doctor Ciro Rodr\u00edguez, el\ndoctor Didier Tavera, el doctor John Jairo Rold\u00e1n, por supuesto si me incluye usted a\nm\u00ed y usted a su sapiencia decidir\u00e1 qui\u00e9n m\u00e1s debe acompa\u00f1arnos en esa\nsubcomisi\u00f3n que se encargue de hacerle seguimiento a estos temas Presidente, para\ncomo bien lo dec\u00eda tal vez el doctor Carlos Julio Bonilla, ya con tablero en mano\naprendamos mucho m\u00e1s, nos volvamos expertos y mezclemos un poco el car\u00e1cter\nsocial y pol\u00edtico con lo t\u00e9cnico para que todos entendamos mejor. Muchas gracias\nse\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:23:10-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 79, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}