{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\nPara la Sesi\u00f3n Ordinaria del d\u00eda mi\u00e9rcoles 29 de agosto de 2012\nHora: 9:00 a.m.\nLlamado a lista y verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\nCitaci\u00f3n a Ministros y Servidores P\u00fablicos\nDe conformidad con el art\u00edculo 135-8 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en concordancia con el art\u00edculo\nWILSON GOMEZ VELASQUEZ, JAIRO ORTEGA SAMBONI, DIEGO NARANJO ESCOBAR, JUANA\nCAROLINA LONDO\u00d1O JARAMILLO, Y MIGUEL ANGEL PINTO HERNANDEZ, se cita al se\u00f1or ministro\nde Minas y Energ\u00eda, doctor MAURICIO CARDENAS SANTAMARIA, al, Director de la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas - CREG, doctor GERMAN CASTRO FERREIRA, al Superintendente de\nServicios P\u00fablicos Domiciliarios, doctor CESAR GONZALEZ MU\u00d1OZ, se invita al, Director de ACIEM,\ndoctor JULIAN CARDONA C., para que en el Debate de Control Pol\u00edtico absuelvan los cuestionarios\nadjuntos, sobre \u201cla modificaci\u00f3n en la tarifa de energ\u00eda el\u00e9ctrica, espec\u00edficamente la inclusi\u00f3n de\ncargo fijo para todos los estratos\u201d.", "external_id": "", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:10:50-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 5, "name": "OTROS"}