{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "CUESTIONARIO\nSe\u00f1or Ministro de Minas y Energ\u00eda\nDr. MAURICIO CARDENAS SANTAMAR\u00cdA\nCUESTIONARIO\n, Director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas -CREG-\nDr. GERMAN CASTRO FERREIRA\n, Director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas -CREG-\nDr. GERMAN CASTRO FERREIRA\nCUESTIONARIO\nMinistro de Minas y Energ\u00eda, Dr. Mauricio C\u00e1rdenas y para El, Director de la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas, Dr. Germ\u00e1n Castro.\nCUESTIONARIO\nSUPERINTENDENTE DE SERVICIOS PUBLICOS\nDr. C\u00e9sar Gonz\u00e1lez\nCUESTIONARIO\nACIEM\nDr. Juli\u00e1n Cardona\n1. \u00bfCu\u00e1ntas y cu\u00e1les normas regulan el tema de tarifa de energ\u00eda el\u00e9ctrica en el Pa\u00eds?\n2. \u00bfCu\u00e1ntas empresas comercializadoras de energ\u00eda tiene el Pa\u00eds, indicar el n\u00famero\nde usuarios regulados que tiene cada una?\n3. \u00bfCu\u00e1l es el objetivo y fin espec\u00edfico de incluir dentro de la factura de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica un cargo fijo a los usuarios regulados del servicio?\n4. \u00bfCu\u00e1les son los costos por comercializaci\u00f3n en los que incurren las empresas\ncomercializadoras de energ\u00eda el\u00e9ctrica?\n5. \u00bfDentro del costo base de comercializaci\u00f3n que actualmente se reconoce a las\ncomercializadores de energ\u00eda el\u00e9ctrica se encuentran todos los gastos en que\nincurre las empresas?\n6. \u00bfCon el costo base de comercializaci\u00f3n que actualmente se reconoce a las ESP,\nexisten empresas comercializadoras de energ\u00eda el\u00e9ctrica domiciliaria que no sean\neficientes econ\u00f3micamente hablando?\n7. \u00bfEn qu\u00e9 consiste la constituci\u00f3n de garant\u00edas por parte de las comercializadoras de\nEnerg\u00eda?\n8. La modificaci\u00f3n implementada mediante la resoluci\u00f3n CREG 158 de 2011,\nincremento la constituci\u00f3n de las garant\u00edas a la empresas comercializadoras de\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica?\n9. \u00bfExiste actualmente factores que impidan a los comercializadores de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica la recuperaci\u00f3n de sus costos de inversi\u00f3n, gastos de AOM?\n10. \u00bfIndicar cu\u00e1les son los factores, desde cuando se presentan en el mercado\nregulado de energ\u00eda y c\u00f3mo y en cuanto afectan a las comercializadoras?\n1. Informe los estudios t\u00e9cnicos que soportan los anuncios sobre la implantaci\u00f3n del\ncargo fijo sobre la factura del servicio de energ\u00eda para los Colombianos. De existir\ndichos estudios s\u00edrvase anexarlos.\n2. \u00bfExiste alguna decisi\u00f3n que pretenda por parte de la CREG cobrar cargo fijo en los\ndomicilios aunque estos no presenten consumo alguno?\n3. Adicional al costo base de comercializaci\u00f3n mensual (cargo fijo) ha contemplado la\nCREG alg\u00fan incremento en la tarifa? Si es as\u00ed, en qu\u00e9 consiste dicho incremento?\nQu\u00e9 justifica los incrementos adicionales y cu\u00e1l ser\u00eda su destinaci\u00f3n?\n4. Explique la destinaci\u00f3n de los recursos que se captar\u00edan por el cobro del cargo fijo\nsobre la factura del servicio de energ\u00eda para los colombianos.\n5. S\u00edrvase proporcionar una relaci\u00f3n de todos los contratos directos, consultor\u00edas,\nlicitaciones, convenios, adiciones, pr\u00f3rrogas, modificaciones y \u00f3rdenes de servicio\nque su despacho ha suscrito desde el primero de enero de 2010 hasta la fecha;\nespecificando entre otros: Nombre, Valor, Objeto, Tiempo, Interventor, porcentaje\nde ejecuci\u00f3n. Env\u00ede informaci\u00f3n en archivo Excel.\n6. Proporcione un cronograma de todos los procesos de contrataci\u00f3n que su\ndespacho tiene programado hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o en curso.\n7. Informe el organigrama de la entidad en su totalidad, informando las funciones de\ncada uno de los, directores y subdirectores. Adjunte las hojas de vida de cada uno\nde estos funcionarios junto con la de los asesores contratados por la entidad.\n1. \u00bfCu\u00e1ntas empresas comercializadoras de energ\u00eda tiene el Pa\u00eds, indicar el n\u00famero\nde usuarios regulados que tiene cada una?\n2. \u00bfCu\u00e1l es el objetivo y fin espec\u00edfico de incluir dentro de la factura de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica un cargo fijo a los usuarios regulados del servicio?\n3. \u00bfCu\u00e1les son los costos por comercializaci\u00f3n en los que incurren las empresas\ncomercializadoras de energ\u00eda el\u00e9ctrica?\n4. \u00bfDentro del costo base de comercializaci\u00f3n que actualmente se reconoce a las\ncomercializadores de energ\u00eda el\u00e9ctrica se encuentran todos los gastos en que\nincurre las empresas?\n5. \u00bfCon el costo base de comercializaci\u00f3n que actualmente se reconoce a las ESP,\nexisten empresas comercializadoras de energ\u00eda el\u00e9ctrica domiciliaria que no sean\neficientes econ\u00f3micamente hablando?\n6. \u00bfEn qu\u00e9 consiste la constituci\u00f3n de garant\u00edas por parte de las comercializadoras de\nEnerg\u00eda?\n7. La modificaci\u00f3n implementada mediante la resoluci\u00f3n CREG 158 de 2011,\nincremento la constituci\u00f3n de las garant\u00edas a la empresas comercializadoras de\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica?\n8. \u00bfExiste actualmente factores que impidan a los comercializadores de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica la recuperaci\u00f3n de sus costos de inversi\u00f3n, gastos de AOM?\n9. \u00bfIndicar cu\u00e1les son los factores, desde cuando se presentan en el mercado\nregulado de energ\u00eda y c\u00f3mo y en cuanto afectan a las comercializadoras\n1. El marco tarifario propuesto para los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os cuenta con un dise\u00f1o\nregulatorio sim\u00e9trico, libre de distorsiones y promueve la competencia entre\noperadores del servicio de energ\u00eda?\n2. \u00bfCu\u00e1les son los criterios de eficiencia o suficiencia financiera para el c\u00e1lculo del\ncargo fijo?\n3. \u00bfCu\u00e1l es el efecto sobre El Fondo de Solidaridad para subsidios y redistribuci\u00f3n\nde Ingresos con la aplicaci\u00f3n del cargo fijo?\n4. A cu\u00e1nto equivale el aumento de los subsidios y la disminuci\u00f3n en las\ncontribuciones con la aplicaci\u00f3n del cargo fijo en la tarifa del servicio de energ\u00eda y\n\u00bfcu\u00e1l es el monto de los recursos fiscales adicionales necesarios?\n5. Despu\u00e9s de la eliminaci\u00f3n de la contribuci\u00f3n al sector industrial y hasta la fecha,\ncual ha sido el d\u00e9ficit y el aporte de la Naci\u00f3n al Fondo de Solidaridad para\nsubsidios y redistribuci\u00f3n de Ingresos?\n6. \u00bfPodr\u00eda tener alg\u00fan problema de sostenibilidad el Fondo de Solidaridad para\nsubsidios y redistribuci\u00f3n de Ingresos?\n7. Tienen previsto alg\u00fan esquema de transici\u00f3n para la implementaci\u00f3n del cargo\nfijo?\n8. \u00bfQu\u00e9 medidas se tomaron en la nueva propuesta tarifaria para corregir la\nasimetr\u00eda en la asignaci\u00f3n de p\u00e9rdidas?\n9. \u00bfCu\u00e1l es el efecto sobre la tarifa de energ\u00eda el\u00e9ctrica para los Departamentos de\nSantander y Norte de Santander de la resoluci\u00f3n 180574 del 17 de abril de 2012.\nQue determina el \u00e1rea de distribuci\u00f3n centro?\n10. \u00bfCu\u00e1les fueron las causas para la intervenci\u00f3n en materia regulatoria del\nmercado del sector el\u00e9ctrico por parte del Ministerio y la Creg durante el periodo\n11. La posibilidad de ocurrencia de un nuevo fen\u00f3meno del ni\u00f1o es alta para los\na\u00f1os 2012 y 2013, se tomaran medidas regulatorias id\u00e9nticas?\n12. \u00bfQu\u00e9 avances se han realizado para mejorar el transporte de gas para\ngeneraci\u00f3n t\u00e9rmica?\n13. \u00bfTiene algunas fallas de dise\u00f1o el actual esquema de cargo por confiabilidad?\n14. \u00bfCu\u00e1les fueron los sobrecostos para el sistema y los usuarios con las medidas\nregulatorias al mercado el\u00e9ctrico, que se tomaron en el 2009 y 2010?\n1. \u00bfQu\u00e9 concepto tiene sobre la implementaci\u00f3n del cargo fijo en la tarifa del\nservicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica?\n2. \u00bfQu\u00e9 medidas e investigaciones realiz\u00f3 la Superintendencia de Servicios\nP\u00fablicos durante el per\u00edodo 2009 a 2010 con ocasi\u00f3n de la intervenci\u00f3n del\nmercado el\u00e9ctrico y del racionamiento del servicio de gas?\n1. Qu\u00e9 concepto tiene sobre la implementaci\u00f3n del cargo fijo en la tarifa del servicio de\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica?", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:10:00-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 1, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}