{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es que por supuesto con la participaci\u00f3n\nde cada uno de los compa\u00f1eros que han intervenido noto que el debate toma el\ntinte que realmente a m\u00ed me gusta y es el de sacarlo del tecnicismo y llevarlo a la\nrealidad de lo que acontece en una Naci\u00f3n. Est\u00e1 muy bien el tema de las cifras pero\nexplic\u00e1rselo al colombiano en el barrio, yo no voy a hablar de las veredas porque\nrepresento a la Capital del Pa\u00eds, igual, Capital que por supuesto recibe a cientos de\ncolombianos d\u00eda por d\u00eda, o miles y miles a\u00f1o tras a\u00f1o, que venimos entre otras a\nesta ciudad, tratando de labrarnos un futuro, muchos de ellos hoy bordeando la\nciudad en sitios donde llegar a incrementar una factura as\u00ed sea en cinco mil pesos; yo\nquisiera hacer las cuentas de cu\u00e1nto significan cinco mil pesos para un colombiano\nque no alcanza a devengar siquiera el salario m\u00ednimo. Y por todo Colombia, pero\npongo el ejemplo de mi ciudad, pero esto que estoy diciendo sucede en cualquier\nrinc\u00f3n de Colombia, donde el campesino hoy a duras penas si acaso subsiste\nteniendo un cultivo casero y una vaca que le entregue un poco de leche, pero esa\nsituaci\u00f3n sucede en la inmensa mayor\u00eda del pa\u00eds.\nPara decir lo siguiente Presidente, el doctor Carlos Julio Bonilla termina con algo que\na m\u00ed me parece supremamente valioso, una cosa peque\u00f1a como la de pretender\ncobrar un cargo fijo en la energ\u00eda suscita unos temas mucho m\u00e1s importantes que\ntienen que ser tenidos en cuenta y por eso Presidente yo desde ahora anuncio que\nprimero, siempre me opondr\u00e9 a que se cobre una tarifa fija dentro de un cargo que\nlos colombianos, si logro despu\u00e9s establecer, o lo est\u00e1n pagando se les desmonte o si\nno se les est\u00e1 cobrando como nos lo explicaba la CREG, si no se les est\u00e1 cobrando\nque lo vayan a cobrar, pues no se puede pretender; y en buena hora, reitero, el\nPresidente de la Rep\u00fablica ha dicho que no se autoriza el cobro de una tarifa b\u00e1sica\nde la energ\u00eda, pero anuncio se\u00f1or Presidente y queridos comisionados y se\u00f1or\nSuperintendente que este debate no puede terminar aqu\u00ed, que por el contrario,\nhablando aqu\u00ed con mis colegas del Partido de la U y s\u00e9 que en esto no hay partidos,\nsino que nos acompa\u00f1ar\u00e1n todos, es necesario darle traslado a la plenaria de la\nC\u00e1mara, para que en la plenaria ahondemos en los temas que el doctor Carlos Julio\nBonilla ha se\u00f1alado, o sea aqu\u00ed tenemos que ir m\u00e1s all\u00e1, o el que el propio doctor\nLibardo Taborda hab\u00eda se\u00f1alado. \u00bfQu\u00e9 sucede con el cambio de los medidores?\n\u00bfQu\u00e9 sucede con los cobros de reconexi\u00f3n que cuestan mucho m\u00e1s que la propia\nfactura que le llega al ciudadano? La demora es que un colombiano se cuelgue en el\nrecibo para que de inmediato le corten la energ\u00eda y una vez suspendida la energ\u00eda le\nllegue el cobro del mes anterior, m\u00e1s la reconexi\u00f3n que vale m\u00e1s que el propio\ncobro.\nYo vuelvo y me pregunto, es que uno que ha sido madre sabe lo que es el dolor de\nellas, yo en este pa\u00eds he sido un ciudadano que he devengado un salario m\u00ednimo\nhasta el que la gracia de Dios y los ciudadanos me han permitido el d\u00eda de hoy, pero\nyo s\u00e9 lo que es con un salario m\u00ednimo tener que pagar servicios p\u00fablicos y por\nsupuesto la reconexi\u00f3n afecta en un porcentaje muy alto los ingresos de los\nciudadanos y es lo que este Congreso debe proteger para proteger el inter\u00e9s de la\ninmensa mayor\u00eda, y eso sin hablar de lo que dec\u00eda el doctor Libardo Taborda del\nalumbrado p\u00fablico.\nAs\u00ed que hay temas muy importantes que ahora tenemos que llevar a la plenaria de la\nC\u00e1mara se\u00f1or Presidente, una vez termine la intervenci\u00f3n de los funcionarios,\nentonces, haremos la solicitud esta tarde para que tenga mayor trascendencia esta\nsituaci\u00f3n que sea da simplemente con el cobro de un cargo en la factura de energ\u00eda,\npero que por esa v\u00eda muchos de los servicios p\u00fablicos tendr\u00e1n en las mismas\ncircunstancias que se atendidos, debatidos, discutidos y ojal\u00e1 solucionados por este\nCongreso de la Rep\u00fablica. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:19:10-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 56, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}