{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Superintendente de Servicios P\u00fablicos, doctor\nCesar Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz.\nBueno nosotros y al estilo del doctor Jos\u00e9 Edilberto Caicedo, pues uno hay veces se\nqueda pensando y dice, bueno est\u00e1 mal el m\u00e9todo, el sistema est\u00e1 mal en este\nmomento, por qu\u00e9 despu\u00e9s de tanto tiempo que aparece el cargo fijo en la factura,\nen conjunto, digamos as\u00ed, aparece ahora la CREG revolviendo las aguas para lanzar\nesta propuesta. Por qu\u00e9 tambi\u00e9n, otra pregunta que me queda sonando, por qu\u00e9 si\nlos se\u00f1ores ministros de Minas que la preside y de Hacienda que hace parte y del\nse\u00f1or, Director Nacional de Planeaci\u00f3n hace parte de esta comisi\u00f3n reguladora, por\nqu\u00e9 el se\u00f1or Presidente sale al paso a decir que no se va a cobrar el cargo fijo,\nentonces, hay como una incoherencia entre los ministros que hacen parte de la\nCREG y el se\u00f1or Presidente, o no ha sido informado, o no ha sido una propuesta de\npronto de Gobierno sino de CREG y no fue informado oportunamente.\nOtra parte es que doctor Carlos Fernando Erazo, hoy en d\u00eda el estrato 3, lo digo\nporque all\u00e1 en la tierra de uno, en Neiva especialmente le dec\u00edan a uno, qu\u00e9\nhacemos si es que nos pusieron estrato 3 y suced\u00eda mucho con los casos de los hijos\nde esa gente que no ten\u00eda recursos para el ICETEX, me acuerdo tanto, es que los\nestratos 1 y 2 pueden tener m\u00e1s acceso a ese cr\u00e9dito, digamos as\u00ed, pero en estrato\n3, nos ubicaron en estrato 3, vivimos en casa casi de cart\u00f3n, porque nos preguntaron\nsi \u00e9ramos bachilleres y cometimos el error de decir que s\u00ed, pero no tenemos piso, no\nnos preguntaron nunca en esa consulta si ten\u00edamos trabajo, no ten\u00edamos trabajo,\nqu\u00e9 hac\u00edamos sino simplemente qu\u00e9 grado de instrucci\u00f3n, bachilleres, por ser\nhonestos y ah\u00ed est\u00e1.\nEntonces, yo lo que me pregunto es si el sistema, hasta ahora se dieron cuenta que\nest\u00e1 mal y ten\u00edan que corregir y de ah\u00ed la propuesta, porque de todas maneras hay\nun impacto y \u201calgo tiene el agua cundo la bendicen\u201d, debe haber unas causas que\noriginan esta propuesta. Yo como representante de la comunidad, como\nRepresentante a la C\u00e1mara y como integrante de esta Comisi\u00f3n, m\u00e1s que como\nPresidente me alegra mucho este debate y yo quiero agradecerle la presencia a los\nse\u00f1ores funcionarios, a usted doctor Germ\u00e1n Castro, a usted doctor Cesar Gonz\u00e1lez,\na usted doctor Carlos Fernando Erazo y a todos los dem\u00e1s que est\u00e1n pendientes y\nagradecerle tambi\u00e9n a los Representantes que han firmado esta proposici\u00f3n de\ndebate de control pol\u00edtico, a todos.\nPero si quiero dejar doctor Wilson G\u00f3mez, para que usted, el doctor Didier Tavera y\nel doctor Ciro Rodr\u00edguez se encarguen de definir si llevamos a la plenaria de la\nC\u00e1mara este debate tan importante para el pa\u00eds, en la calidad de los altos\nfuncionarios que nos acompa\u00f1an, para que ustedes definan y le propongan a la\nComisi\u00f3n si lo hacemos como Comisi\u00f3n, la llevamos la propuesta total y tambi\u00e9n\ninvitando a la firma, si se da de manera positiva esta determinaci\u00f3n, a los tres\nRepresentantes que nos acompa\u00f1aron.\nTiene la palabra doctor Wilson G\u00f3mez para rematar este debate, usted como\ncitante, pero antes el doctor Carlos Julio Bonilla.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva-john", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:22:20-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 74, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"}