{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, con los buenos d\u00edas para\ntodos, saludo especial para los funcionarios del Gobierno Nacional.\nMi intervenci\u00f3n la iba a dejar para el final, pero de verdad que hay un compromiso\nque no puedo estar hasta el final, no puedo acompa\u00f1ar hasta el final, pero yo si\nquiero decirle se\u00f1or, Director, no soy el experto, pero si me gusta como muy l\u00f3gico y\nel sentido com\u00fan. A m\u00ed me parece que aqu\u00ed hubo un error inicial y fue de\npresentaci\u00f3n de lo que se quer\u00eda hacer y en eso yo le pedir\u00eda el favor que ahora en su\nintervenci\u00f3n, que as\u00ed como mi colega Ciro Rodr\u00edguez hizo esa explicaci\u00f3n yo s\u00e9 que\nusted nos la puede hacer inclusive m\u00e1s did\u00e1ctica, que si a un ciudadano, a una\nfamilia le llega la tarifa de servicios p\u00fablicos de energ\u00eda en treinta mil pesos, esos\ntreinta mil m\u00e1s o menos qu\u00e9 es lo que representa. Porque lo que yo entiendo que\nsencillamente lo que se iba a hacer, era que apareciera en la factura ese costo fijo\nque lo que pude averiguar y ustedes me corrigen, que ese costo fijo es, hombre, la\ngeneraci\u00f3n de la factura, ir a leer el contador, ir a entregar la factura, esos son unos\ncostos y que est\u00e1n ah\u00ed y que de pronto no aparece, que desafortunadamente en el\npa\u00eds todos aprovechan y muchos que les gusta tambi\u00e9n la politiquer\u00eda, pues para\ndesinformar y tratar de hacer pol\u00edtica en este sentido.\nYo le dir\u00eda hoy, si ma\u00f1ana entonces usted saca que va a especificar en la factura la\ngeneraci\u00f3n de energ\u00eda que va a estar ah\u00ed, entonces, \u00bftambi\u00e9n es un costo de m\u00e1s?\nMe parece que en eso tambi\u00e9n hay que hacer claridad y explicar claramente qu\u00e9 es\nlo que pasa.\nYo pienso que aqu\u00ed el problema no es si aparece o no aparece, porque si tiene la\nexplicaci\u00f3n clara, c\u00f3mo va a desaparecer, debe de estar ah\u00ed, que de pronto no la\nvemos ah\u00ed espec\u00edfica pero est\u00e1, porque eso gratis ning\u00fan operador lo va a hacer\ngratis. Aqu\u00ed me parece que de fondo hay que buscar otras soluciones para bajar esos\nservicios p\u00fablicos, por qu\u00e9 no generar energ\u00eda, que es lo que estamos y que yo creo\nque ahora el pa\u00eds y nosotros como congresistas y aqu\u00ed el Ejecutivo apoyar, para\ngenerar energ\u00eda ojal\u00e1 en los mismos municipios, para que los costos bajen al\nm\u00e1ximo, es que si la generamos en los municipios ya no vamos a tener ese problema\nde llevarla de Manizales al Quind\u00edo o de Antioquia, que eso tiene un costo y es un\ncosto alto, bajarla. Y por qu\u00e9 no buscar otras alternativas, la energ\u00eda solar, la e\u00f3lica,\nla del viento, todo este tipo de cosas que me parece que esas si son soluciones\nprofundas y ah\u00ed si para buscarle de verdad o para dar soluci\u00f3n a que esas tarifas\nbajen, que es lo que el ciudadano com\u00fan y corriente es lo que entiende.\nAqu\u00ed un ciudadano, una familia de estrato 1 y 2 qu\u00e9 va a entender \u00e9l de generaci\u00f3n,\nde transmisi\u00f3n, de distribuci\u00f3n y que claro, si a \u00e9l van y le dicen, no es que hay un\ncosto fijo y va a subir, pues claro que se asusta y se preocupa, pero en eso tambi\u00e9n\nyo pienso que nosotros y como Congresistas tenemos que ser responsables, de\nverdad que s\u00ed, hacer esa claridad. Yo lo que entiendo era que aqu\u00ed lo que se iba a\nhacer esa separaci\u00f3n de cada unos de esos treinta mil pesos de una factura, que\ntienen una raz\u00f3n de ser, eso no es porque lo quieran colocar, que son diez mil pesos\nde generaci\u00f3n, que son ocho de trasmisi\u00f3n, otros de no s\u00e9 qu\u00e9 y otros de ir a leer la\nfactura, lo que ustedes llaman costos de comercializaci\u00f3n, pero en esto si me parece\nque hay que hacer claridad, yo le dir\u00eda que en su intervenci\u00f3n primero como hacer\nesa parte did\u00e1ctica, clara, espec\u00edfica, la factura, ese valor, ese costo, de un ejemplo\nclaro de d\u00f3nde sale, que eso si lo entienden muchos ciudadanos.\nY de verdad que aqu\u00ed la reflexi\u00f3n, para todos, para el Ejecutivo y para el Legislativo,\nes que busquemos realmente alternativas y soluciones que lleven a que esas tarifas,\na que esos servicios p\u00fablicos bajen. Vuelvo y repito, ahora que hay unas tecnolog\u00edas,\nya no se necesitan esos embalses, esas presas, esa cantidad de agua, hay unas\ntecnolog\u00edas a filo de agua donde sencillamente cogen el agua aqu\u00ed en determinado\npunto y a los tres kil\u00f3metros vuelve otra vez al r\u00edo, pero ya generaron energ\u00eda a unos\ncostos muy bajitos que ah\u00ed dir\u00edamos va a bajar los servicios de energ\u00eda, en este caso.\nParece que es el llamado de verdad y agradecerles que ustedes hayan aceptado\ntambi\u00e9n este llamado al control pol\u00edtico, para hacerle de verdad claridad al pa\u00eds y a\nlos ciudadanos con esta situaci\u00f3n que ha generado de verdad muchas\nincertidumbres. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:14:40-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}