{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias, buenos\nd\u00edas a todos. Esta es una presentaci\u00f3n muy corta que esperamos sirva para aclarar\nvarias de las inquietudes que se han planteado.\nPrimero vamos a ver algunos antecedentes de esta propuesta que est\u00e1 en consulta,\nquiero insistir en esto, estamos hablando de una resoluci\u00f3n que la CREG public\u00f3 por\nespacio de tres meses, que busc\u00f3 publicitar y como lo han planteado aqu\u00ed y como lo\nha mencionado el mismo, director de la CREG, muy seguramente podr\u00eda hacerse un\nmayor esfuerzo por lograr una mejor explicaci\u00f3n de cu\u00e1l es el alcance de la misma,\npero se trata, entonces, de un conjunto, un par de resoluciones que est\u00e1n en\nconsulta para las manifestaciones de todos los interesados.\nLuego vamos a ver exactamente en qu\u00e9 consiste esa propuesta y algunos impactos\nestimados de manera preliminar; el Representante Didier Tavera nos mencionaba\nhace un momento c\u00f3mo es la respuesta que le dimos a la C\u00e1mara de\nRepresentantes, mencionamos que a\u00fan no hay una valoraci\u00f3n definitiva de esos\nimpactos. Esto obedece Representante a que lo que la CREG ha sometido a consulta\ndel p\u00fablico en general, de los usuarios, del Congreso, de las otras entidades p\u00fablicas\nes una resoluci\u00f3n de consulta, es entonces, una propuesta que est\u00e1 bajo an\u00e1lisis, no\nse trata de una resoluci\u00f3n de car\u00e1cter definitivo, no ha entrado en vigencia y esa es\nla raz\u00f3n por la cual hoy no podr\u00edamos dar una respuesta de cu\u00e1l es el impacto\ndefinitivo de una medida de esta naturaleza.\nSobre esos antecedentes vale la pena mencionar que fue la misma Ley 142 y la Ley\n143 la que en sus art\u00edculos 90 y 46, respectivamente, facultaron a la CREG como a\ntodas las comisiones de regulaci\u00f3n para poder usar como un elemento de la\nestructura tarifaria el del cargo fijo. De manera que Representante Wilson G\u00f3mez,\nno es preciso decir que fue el Decreto 387 de 2007 el que habilit\u00f3 a la CREG para\nhacer uso de un cargo fijo, fue realmente la Ley 142 en un principio y la Ley 143 la\nque le dieron esa facultad a la CREG. Incluso, estas leyes lo que plantearon en su\nmomento es que los cargos fijos tienen una raz\u00f3n de ser y es que se asegure el pago\nde unos componentes sin los cuales no se pudieran garantizar la continuidad en la\nprestaci\u00f3n del servicio, si ustedes le dan un vistazo a la Ley 142 van a encontrar que\nla misma ley en el segundo inciso de ese numeral 90.2 dice que dentro del cargo fijo\npodr\u00edan estar los cobros de los costos fijos asociados a gastos de administraci\u00f3n, a la\nfacturaci\u00f3n, a la lectura de los medidores.\nFue una medida posterior del Gobierno Nacional, el Decreto 387 expedido por el\nGobierno Nacional en el a\u00f1o 2007, que se le impuso a la CREG la obligaci\u00f3n de llevar\na la f\u00f3rmula tarifaria el cargo fijo. De manera tal, que lo que era una facultad de la\nCREG seg\u00fan las Leyes 142 y 143, se convirti\u00f3 en una obligaci\u00f3n de la CREG por\ncuenta de este decreto, decreto que hoy en d\u00eda sigue vigente. Este decreto lo que\nplante\u00f3, es que para que se pudieran sufragar los costos de la comercializaci\u00f3n y\npara que se evitaran unas distorsiones que en su momento el Gobierno identific\u00f3,\ndeber\u00eda llev\u00e1rsele a la factura de los usuarios un cobro de un cargo fijo que lo defini\u00f3\ncomo un monto \u00fanico uniforme igual al costo base de comercializaci\u00f3n y esa\ndefinici\u00f3n de costo base de comercializaci\u00f3n la pueden encontrar ustedes en ese\nDecreto 387 de 2007, b\u00e1sicamente corresponde a los costos fijos en los que incurre\nel comercializador y adem\u00e1s de esto un componente variable que era el del margen\nde comercializaci\u00f3n.\nEfectivamente la CREG ya le ha dado aplicaci\u00f3n a este decreto, lo ha hecho\nparcialmente y la forma como lo hizo fue que en el a\u00f1o 2007 cuando la CREG expidi\u00f3\nla Resoluci\u00f3n 119 que contiene la f\u00f3rmula tarifaria del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica\nse llev\u00f3 a esa f\u00f3rmula tarifaria un componente que es el del cargo fijo, que es el que\nusted mencionada Representante Wilson G\u00f3mez y es por esto que a partir del a\u00f1o\n2008 si ustedes les dan un vistazo a las facturas, van a encontrar discriminados\ncuales son los componentes que se cobran por el servicio de la energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nEntonces, ya que usted Representante Wilson G\u00f3mez tiene una factura en la mano,\nle pedir\u00eda que de pronto trate de seguir esto conmigo. Ustedes pueden encontrar\naqu\u00ed que la parte inferior izquierda de esta factura que es de la empresa CODENSA,\naparece una discriminaci\u00f3n de unos componentes, primero aparece el \u201cG\u201d que es el\ncomponente de generaci\u00f3n, lo vamos a ver en una diapositiva siguiente,\nposteriormente el componente \u201cT\u201d transmisi\u00f3n; \u201cD\u201d distribuci\u00f3n, \u201cCV\u201d es el\ncomponente variable de la comercializaci\u00f3n, \u201cPR\u201d corresponde a las p\u00e9rdidas\nreconocidas, \u201cR\u201d a las restricciones y esto suma a lo que hoy en d\u00eda es el \u201cCU\u201d\nvariable o costo unitario de prestaci\u00f3n del servicio, que en esta factura que es del\nmes de diciembre de 2009 correspond\u00eda a 298 pesos con 15 centavos. Luego aparece\nuna variable \u201cCF\u201d que corresponde al cargo fijo de comercializaci\u00f3n que es igual a\ncero pesos.\nLo que la CREG ha dicho y en esto quiero ser preciso, es a partir de enero de 2008 en\nlas facturas del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica aparece discriminado un componente\nque es en el cargo fijo de comercializaci\u00f3n que transitoriamente tiene un valor igual\na cero, as\u00ed lo dispuso la CREG en su resoluci\u00f3n 119 de 2007 cuando dijo: \u201cmire dando\naplicaci\u00f3n a una obligaci\u00f3n que me impuso el Gobierno, que es la de llevar este\ncargo fijo a la factura, aparece entonces a partir de ahora en las facturas un costo\nunitario variable que es la suma de estos componentes que ya mencion\u00e9 y un costo\nunitario fijo que es igual al cargo fijo\u201d. Transitoriamente ese cargo ser\u00eda igual a cero\nhasta cuando la CREG expida una norma, que es la norma a trav\u00e9s de la cual se\ndefine como se remunera la comercializaci\u00f3n del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nDe manera que Representante Wilson G\u00f3mez, hoy en d\u00eda efectivamente aparece\ndiscriminado en las facturas de energ\u00eda el\u00e9ctrica ese componente fijo de la\ncomercializaci\u00f3n, transitoriamente es igual a cero, as\u00ed ha aparecido todo el tiempo,\ndesde enero del a\u00f1o 2008 y as\u00ed sigue apareciendo a\u00fan, la propuesta que\nprecisamente tiene la CREG en consulta: \u00bfEs c\u00f3mo se remunerar\u00eda la actividad de\ncomercializaci\u00f3n? Y lo que ha dicho la CREG es que dando aplicaci\u00f3n a ese Decreto\n387 de 2007, en el momento en que se defina la resoluci\u00f3n definitiva del cargo de\ncomercializaci\u00f3n, pues entrar\u00eda a discriminarse cu\u00e1l ser\u00eda el componente fijo y el\ncomponente variable, sobre eso voy a explicar m\u00e1s a continuaci\u00f3n.\nSi seguimos con la presentaci\u00f3n, entonces, ustedes van a encontrar que lo que hizo\nla Resoluci\u00f3n 119, fue dar aplicaci\u00f3n entonces a ese Decreto 387 de 2007.\nPosteriormente el Gobierno Nacional expidi\u00f3 dos decretos m\u00e1s, el primero fue el\nDecreto 4977 del a\u00f1o 2007 que es de gran trascendencia, porque este decreto lo que\nplantea es por una parte: \u201cIncorpore en sus decisiones, se\u00f1ores de la CREG, las\ntransiciones que sean necesarias para la implementaci\u00f3n de esta medida\u201d; y la\nsegunda es: \u201cCuando se implemente el cobro del cargo fijo, tome en consideraci\u00f3n lo\nque dijo la Ley 1117 del a\u00f1o 2006\u201d, esto est\u00e1 en la siguiente diapositiva.\nEsa Ley 1117 del a\u00f1o 2006, lo que plante\u00f3 es que para los usuarios de estratos 1 y 2\nla tarifa o el pago final no podr\u00eda incrementarse por encima del IPC. Entonces, lo que\nle dijo el Gobierno a la CREG fue: \u201cAl momento de implementar el cobro del cargo\nfijo tome en consideraci\u00f3n que no se viole esa determinaci\u00f3n adoptada por el\nCongreso mediante la Ley 1117\u201d, adicionalmente en el Decreto 3414 que es del a\u00f1o\n2009 como ustedes lo pueden ver en la diapositiva que aparece en este instante en\nla pantalla, el Gobierno lo que le dijo a la CREG fue: \u201cY adem\u00e1s tome en\nconsideraci\u00f3n que si esto implica alg\u00fan impacto en materia de subsidios el Gobierno\nNacional deber\u00e1 disponer de los recursos para poder sufragar los costos adicionales\nde una medida de esta naturaleza\u201d.\nEntonces, hoy en d\u00eda y quiero, exc\u00fasenme por ser insistentes con esto, en la Ley\n1117 se tomaron dos determinaciones, por una parte se ampliaron los topes de\nsubsidios que ven\u00edan establecidos en la Ley 142, pero adicionalmente se dijo tome\nen consideraci\u00f3n que para los estratos 1 y 2 la tarifa final no puede subir por encima\ndel IPC. Entonces, hoy en d\u00eda la CREG \u00bfFrente a qu\u00e9 circunstancia est\u00e1? Desde el\npunto de vista legal tiene una facultad dada por las Leyes 142 y 143 que le permite\ncrear este tipo de cobros, pero m\u00e1s all\u00e1 de eso tiene hoy definida dentro de la\npol\u00edtica p\u00fablica determinada por el Gobierno anterior la obligaci\u00f3n de crear dentro\nde los componentes tarifarios del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, un cargo fijo que es\nun monto \u00fanico uniforme igual a los costos fijos en los que incurren las empresas,\npero cuando la CREG implemente estos tendr\u00e1 en cuenta dos condiciones definidas\npor el Gobierno: Primero, el impacto que esto puede implicar en los usuarios de\nestratos bajos, estratos 1 y 2, la ley le dice a la CREG no puede subir por encima del\nIPC; y segundo, el decreto 3414 le dice a la CREG tome en consideraci\u00f3n que si esto\ntiene impacto desde el punto de vista de subsidios, el Gobierno debe tener dentro\ndel Presupuesto General de la Naci\u00f3n los recursos necesarios para sufragar ese\ncosto.\n\u00bfQu\u00e9 hizo entonces la CREG este a\u00f1o mediante las resoluciones 44 y 45 que\nmencionamos en la parte derecha de esta diapositiva? La resoluci\u00f3n 44 que insisto,\nest\u00e1 en consulta, plantea como se establecer\u00edan esos costos eficientes por\ndesarrollar la actividad de comercializaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 aparece all\u00ed entonces? Uno el\ncosto base de comercializaci\u00f3n que como costo representa unos costos fijos y el\nmargen de comercializaci\u00f3n que lo que representa son los costos variables de la\nactividad.\nAhora, una decisi\u00f3n es de qu\u00e9 tama\u00f1o son esos costos; la otra determinaci\u00f3n es\nc\u00f3mo se lleva eso en la factura y eso es precisamente el prop\u00f3sito de la resoluci\u00f3n\n45. Lo que hace la resoluci\u00f3n 45 es proponer c\u00f3mo se puede modificar esa\nresoluci\u00f3n 119 a la que me refer\u00ed, en la resoluci\u00f3n 119 lo que se dice es: \u201cD\u00e1ndole\naplicaci\u00f3n al decreto, la totalidad del costo base ser\u00e1 llevado a la tarifa como un\ncosto fijo\u201d, lo que hace la resoluci\u00f3n 45 es decir es posible que solo una porci\u00f3n de\nesos costos fijos sean llevados a la tarifa como un cargo fijo, eso es lo que hace la\nresoluci\u00f3n 45 que est\u00e1 en consulta, lo que hace es incluso flexibilizar una norma que\nest\u00e1 vigente desde el a\u00f1o 2007 y que llevar\u00eda a la CREG a que una vez se apruebe la\nmetodolog\u00eda de remuneraci\u00f3n de la actividad de comercializaci\u00f3n, a que todos los\nusuarios de todos los estratos tengan cargo fijo que es igual a la totalidad de los\ncostos bases, de manera que todo lo que est\u00e1 haciendo hoy la CREG es someter a\nconsulta la posibilidad de que una porci\u00f3n de esos costos fijos se lleven a la tarifa\ncomo un cargo fijo, el resto ser\u00eda variabilizado.", "external_id": "#dr-carlos-fernando-erazo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:16:00-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 37, "name": "Dr. Carlos Fernando Erazo"}