{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, a los invitados\ny pedirles excusas, porque est\u00e1bamos en un debate tambi\u00e9n importante all\u00ed frente al\ntema de la deuda p\u00fablica con el se\u00f1or Contador General de la Naci\u00f3n y la se\u00f1ora\nContralora General de la Rep\u00fablica.\nYo pienso que aqu\u00ed tambi\u00e9n ya hemos escuchado bastante, porque hubo un debate\nen la Comisi\u00f3n Sexta del Senado, que nosotros nos demoramos en darle paso a este\ndebate. Pero yo pienso que aqu\u00ed ya han hecho unas exposiciones importantes, aqu\u00ed\nel quid del asunto es empezar a ver qu\u00e9 hacer con la CREG, cu\u00e1ndo realmente vamos\na presentar un proyecto de ley para reformar la Ley 142 y Ley 143 de 1994, pienso\nque ya esta ley amerita una reforma estructural; y a rengl\u00f3n seguido, que es las\nrespuestas que yo quiero que ustedes nos den aqu\u00ed es si la raz\u00f3n de ser de este\ncargo fijo o esta tarifa fija es el tema de sufragar los gastos de las comercializadoras\npara garantizar la prestaci\u00f3n del servicio, porque encontramos nosotros que las\nempresas comercializadoras y prestadoras de servicios se encuentran aqu\u00ed dentro de\nlas 100 empresas m\u00e1s promisorias del pa\u00eds. Encontramos a CODENSA,\nELECTRICARIBE, EMSA, ISAGEN, puesto 22, 27, 36 y 38.\nEntonces, yo si quisiera que ustedes nos den aqu\u00ed respuestas, por qu\u00e9 esto v\u00eda cargo\nfijo es para subsidiar a estas empresas, estas comercializadoras y las encontramos\nque no tienen p\u00e9rdidas ni que tienen gastos all\u00ed como se estipul\u00f3 en los decretos que\nse expidieron, ni en la resoluciones de la CREG como la 119 del 2007. Y aqu\u00ed las\nrespuestas que yo quiero que ustedes nos den hoy, es \u00bfqu\u00e9 vamos a hacer? porque\nen el a\u00f1o 2006 la Senadora Dilian Francisca Toro present\u00f3 una iniciativa que se\nhundi\u00f3, para eliminar el cargo fijo, estuve leyendo frente a la exposici\u00f3n de motivos\ny nos hablaba espec\u00edficamente, eso fue la iniciativa el proyecto de ley 157 de 2006\nde Senado, eso lo present\u00f3 la Senadora Dilian Francisca Toro y al final de la\nexposici\u00f3n de motivos dec\u00eda: \u201cen conclusi\u00f3n dentro de la concepci\u00f3n del Estado\nsocial de derecho, la noci\u00f3n de servicios p\u00fablicos supone su no gratuidad, es decir la\nsufragaci\u00f3n del costo del servicio por parte del usuario, pero solo del consumo y no\nde los gastos de funcionamiento o disponibilidad del servicio que son carga del\nprestador y del Estado, quien mediante las facultades constitucionales de\nintervenci\u00f3n en la regulaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos, el llamado a\nconjurar toda tergiversaci\u00f3n que se pueda presentar en la aplicaci\u00f3n de las normas\natinentes en materia de prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, para con ello preservar el\nequilibrio irracional de la prestaci\u00f3n de los mismos\u201d.\nAqu\u00ed me preocupa que, ustedes se acuerdan que en el a\u00f1o 2010 cuando iniciamos el\ncuatrienio legislativo, el ministerio de Hacienda pretend\u00eda tambi\u00e9n desmotar estos\nsubsidios para los estratos 1 y 2, y que ustedes recordar\u00e1n el episodio que all\u00ed\ntambi\u00e9n en las plenaria, despu\u00e9s de haber sido aprobado aqu\u00ed que esos subsidios se\nmantendr\u00edan, en la plenaria intentaron volver a desmontarlos gradualmente a lo cual\nnosotros nos opusimos aqu\u00ed como Comisi\u00f3n Sexta.\nEntonces, me preocupa, ahora el Senador Carlos Baena, me llega tambi\u00e9n el dato\nque ha presentado un proyecto de ley que es el 101 de 2012, donde pretende que\neliminen todas las tarifas fijas de los servicios p\u00fablicos. Aqu\u00ed pienso que tenemos\nnosotros como Comisi\u00f3n apoyar esta iniciativa que ya se present\u00f3 en Senado, este\nproyecto de ley 101; y decirles tambi\u00e9n aqu\u00ed a los citados que en las respuestas que\nme presentaron, me dicen que: \u201cEn el an\u00e1lisis de la nueva metodolog\u00eda se est\u00e1\nadelantando un estudio sobre la eficiencia econ\u00f3mica de las empresas por medio de\nla comparaci\u00f3n de los costos en que incurren para la prestaci\u00f3n del servicio y las\ncaracter\u00edsticas propias de su mercado. Dicho an\u00e1lisis no ha finalizado\u201d.\nEntonces, no podemos hablar aqu\u00ed de que vamos a implementar este cargo fijo\ncuando ni siquiera tenemos los datos reales, \u00bfsi estas empresas generan o no\np\u00e9rdidas frente a la prestaci\u00f3n del servicio\u2019. Entonces, aqu\u00ed yo si pienso que lo que\ntenemos que hacer m\u00e1s que echar una \u201ccarreta\u201d aqu\u00ed, toda la intervenci\u00f3n que\ntengo aqu\u00ed para con ustedes es realmente c\u00f3mo hacemos un compromiso, la CREG,\nc\u00f3mo hacemos un compromiso con las Comisiones Sextas de Senado y C\u00e1mara en\nrevisar el tema de una reforma a la Ley 142 y 143 de 1994; y c\u00f3mo garantizamos\nrealmente la eficiencia en la prestaci\u00f3n de servicio y c\u00f3mo v\u00eda a estos estudios reales\nestructuramos si hay p\u00e9rdidas o no, porque lo que nos dicen las revistas es todo lo\ncontrario, y ese es un medio de comunicaci\u00f3n muy serio. Para saber si realmente\ndan p\u00e9rdidas o no, porque aqu\u00ed estamos controvirtiendo lo que dicen, que esto es\nv\u00eda tarifaria, para asumir unas p\u00e9rdidas y para garantizar la prestaci\u00f3n de servicios,\nencontramos que en las 100 empresas m\u00e1s prosperas encontramos las prestadoras\nde servicios de energ\u00eda.\nEntonces, esa ser\u00eda mi acotaci\u00f3n y yo no quiero cansarlos m\u00e1s, ni persuadirlos,\nporque ustedes tienen toda la informaci\u00f3n, esto se ha debatido aqu\u00ed en Senado y en\nC\u00e1mara. Entonces, yo si quiero es que pasemos a las respuestas qu\u00e9 vamos a hacer y\ncu\u00e1l es la garant\u00eda, porque ustedes tienen una facultad frente a los decretos del 2007\nen establecer esas tarifas; hoy el Presidente ha dicho, no vamos a establecer este\ncargo fijo, pero ustedes tienen la facultad mientras no se deroguen estos decretos y\nmientras no se expidan unos decretos nuevos, ustedes en cualquier momento v\u00eda\ndecreto van a poder establecer estas tarifas de cargo fijo que perjudican en este\nmomento al pa\u00eds, que yo no creo hoy en los datos que nos dicen de haber\ndisminuido a un d\u00edgito el tema del desempleo en Colombia y que por el contrario\ncada vez m\u00e1s tenemos es mayores y la canasta familiar cada vez m\u00e1s se ve m\u00e1s\ngravada. Gracias Presidente y gracias a los citantes por acompa\u00f1arnos.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:14:20-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}