{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, yo quisiera y\npor supuesto agradezco mucho el esfuerzo que los comisionados intentan hacer para\nexplicarle a esta Comisi\u00f3n y por intermedio de ella al pa\u00eds, los or\u00edgenes que llevaron a\nproponer el cobro de la tarifa b\u00e1sica en el recibo de energ\u00eda, pero quisiera quitarle\nun minutico m\u00e1s a la Comisi\u00f3n, porque yo s\u00e9 que este debate que es tan t\u00e9cnico, por\nsupuesto que ustedes lo manejan muy bien, que tienen las cifras, dif\u00edcilmente lo\nentiende uno, yo no quiero imaginarme qu\u00e9 sucede con el colombiano que nos est\u00e1\nobservando a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n.\nEntonces, pedir un mayor esfuerzo por una parte, pero segundo, para quienes nos\nobservan en este momento, hacer un breve resumen de lo que hasta ahora\nacontece: El debate se origina porque hubo un anuncio a trav\u00e9s del cual se pretende\ncobrar el cargo fijo dentro de la factura de la energ\u00eda y genera un debate a nivel\nnacional medi\u00e1tico que conlleva a que la CREG explique que ha emitido unas\nresoluciones que ha puesto a consideraci\u00f3n, unas resoluciones que hoy no est\u00e1n\nvigentes, que est\u00e1n en an\u00e1lisis para que los ciudadanos lo sepan pero que\ninfortunadamente como lo reconoce la CREG no ha habido la socializaci\u00f3n suficiente\npara que los colombianos lo entiendan o lo entendamos, porque muchos estamos\nhoy sin entender exactamente qu\u00e9 es lo que ocurre.\nPara los colegas que llegaron, hab\u00edamos manifestado al inicio del debate que existe\nun comunicado de la CREG en el cual en unos puntos se\u00f1ala que lo que se est\u00e1\nhaciendo es cumplir con la ley como les corresponde, porque as\u00ed qued\u00f3 establecido,\nprimero lo acaba de advertir ahora el comisionado, en la ley de servicios p\u00fablicos y\nen segundo lugar a trav\u00e9s de un decreto expedido por el Gobierno Nacional,\nposteriormente a trav\u00e9s de una resoluci\u00f3n en la cual el reclamo que yo les hac\u00eda al\ninicio es que se se\u00f1ala que se incorpor\u00f3 el cobro fijo que yo en la factura por ning\u00fan\nlado veo, luego uno de los comisionados nos explica que si aparece en la factura\ncomo efectivamente lo ha hecho, donde dice que aqu\u00ed estas dos \u201cletricas\u201d para que\nme entiendan los colombianos, que aparecen en la factura en la parte baja, que dice\n\u201cCF\u201d cargo fijo es igual a cero.\nSin embargo ellos en su comunicado dec\u00edan que lo ven\u00edan cobrando y creo que ah\u00ed es\ndonde falta un poco m\u00e1s de comunicaci\u00f3n, porque dicen se viene cobrando pero\nest\u00e1 un cargo en cero pesos y uno asimila que se est\u00e1 cobrando.\nPero de esto me surge otra preocupaci\u00f3n, es si hoy no se le est\u00e1 cobrando el cargo\nfijo a los colombianos, como aparece en la factura, ustedes lo que est\u00e1n haciendo\ncon la resoluci\u00f3n es consultarle al pueblo colombiano si lo cobramos. Si lo cobramos\ndebe aparecer ahora en la factura, pero a rengl\u00f3n seguido en uno de los apartes de\neste comunicado dec\u00edan ustedes que el mismo no generar\u00e1 ning\u00fan otro costo,\nquisiera un poco de \u00e9nfasis en ello porque todav\u00eda tengo mi enredo en \u00e9l. Hay que\ndecirle a los colombianos, yo hab\u00eda dicho: \u201cSe le est\u00e1 cobrando a los colombianos\u201d\nporque en este comunicado ustedes lo se\u00f1alan, me reconocen que s\u00ed, pero luego\ndicen: \u201cSe est\u00e1 cobrando una tarifa de cero pesos\u201d, si eso est\u00e1 sucediendo, en\nadelante vamos a cobrar un cargo fijo y eso le representar\u00e1 al ciudadano unos pesos\nm\u00e1s en la factura o har\u00e1 parte del juego de la f\u00f3rmula matem\u00e1tica que pocos\nentendemos, que lo llevar\u00e1 a cobrar, pero dentro del mismo cargo que hoy tenemos.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:17:20-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 45, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}