{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo si quisiera que se detuviera, precisamente\nporque aqu\u00ed est\u00e1 el quid del asunto frente al tema de los regulados y los no\nregulados, y frente a los comercializadores y a los que compran energ\u00eda en bolsa y\npor qu\u00e9 hay unas empresas que son las que tienen que prestar al tema de los\nsubsidiados, donde est\u00e1 todo el tema de generaci\u00f3n, de transmisi\u00f3n, de distribuci\u00f3n,\nde p\u00e9rdidas reconocidas, de restricciones, y por qu\u00e9 hay otros que claro, est\u00e1n\ncomprando los paquetes donde es m\u00e1s f\u00e1cil llevar la energ\u00eda, porque tienen all\u00ed el\ntema de la propiedad horizontal, el tema de los condominios y porque las p\u00e9rdidas.\nYo si quisiera que nos hiciera esa claridad y realmente esa especificidad, de d\u00f3nde\nest\u00e1 la diferencia entre los que comercializan en bolsa, entre los generadores y entre\nlos que tienen que llevar a distribuci\u00f3n y por qu\u00e9 es el tema de los regulados y no\nregulados, para poder ilustrar aqu\u00ed no solamente a la Comisi\u00f3n, sino a los\ncolombianos que nos siguen a esta hora. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:15:40-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}