{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si podemos continuar con\nla presentaci\u00f3n, espero de esta manera dar respuesta a las inquietudes que nos\nplanteaban, sobre todo cuando nos piden que hagan un esfuerzo por explicar esto\ncon mayor claridad.\nEn la presentaci\u00f3n lo que vamos a ver a continuaci\u00f3n es de una manera gr\u00e1fica, en\nuna diapositiva m\u00e1s adelante, b\u00e1sicamente el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica es el\nresultado del desarrollo de varias actividades; la primera es la actividad de\ngeneraci\u00f3n que b\u00e1sicamente consiste en transformar diferentes primarias de energ\u00eda\nen energ\u00eda el\u00e9ctrica, esta energ\u00eda el\u00e9ctrica se transmite a trav\u00e9s de las redes de\ntransmisi\u00f3n, son grandes recorridos de la energ\u00eda el\u00e9ctrica a altos niveles de voltaje,\nhasta que llega a los centros urbanos, llam\u00e9moslo as\u00ed. En este punto se baja el nivel\nde tensi\u00f3n de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y se transporta o se transmite a trav\u00e9s de las redes\nde distribuci\u00f3n hasta el domicilio de los usuarios, esa es la actividad de distribuci\u00f3n.\nY finalmente, si avanzamos en la presentaci\u00f3n, van a ver ustedes all\u00ed la actividad de\ncomercializaci\u00f3n que es b\u00e1sicamente lo que ha suscitado esta discusi\u00f3n.\nLa actividad de comercializaci\u00f3n es una actividad de intermediaci\u00f3n, lo que hace el\ncomercializador es que compra la energ\u00eda en el mercado mayorista, paga a los\ntransmisores y a los distribuidores por los cargos por usar las redes de transmisi\u00f3n y\ndistribuci\u00f3n y le lleva el servicio al usuario. Tiene entonces el comercializador la labor\nde pagar por todos los dem\u00e1s cargos que se producen por el desarrollo de la\nprestaci\u00f3n del servicio, generarle al usuario una factura para lo cual tiene que\npreviamente ir hasta el domicilio del usuario, tomar la medida de su medidor,\nimprimir la factura, llevarla y posteriormente hacer el cobro. \u00bfC\u00f3mo se ve esto en la\nfactura?, En la siguiente diapositiva, hoy en d\u00eda si ustedes le dan un vistazo, quienes\nnos est\u00e1n siguiendo por televisi\u00f3n, a esa factura y a quienes aqu\u00ed tienen de pronto\nuna factura del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, hoy en d\u00eda seg\u00fan la resoluci\u00f3n 119 de\n2007, esto \u00bfEn qu\u00e9 se traduce? B\u00e1sicamente el costo unitario del servicio, lo que\ndenominamos el CU tiene dos componentes, un componente variable que es el CUV\ny un costo unitario fijo, el CUF.\nEl CUV, es la suma de un componente G con el que se remunera la actividad de\ngeneraci\u00f3n, un componente T con el que se paga por el uso de las redes de\ntransmisi\u00f3n, el componente D que remunera la distribuci\u00f3n, el componente CV que\ncorresponde a los costos variables de comercializaci\u00f3n, las p\u00e9rdidas que es el\ncomponente PR y las restricciones que se presenten en las redes, que son lo que\ncorresponde al componente R. Finalmente, ustedes ven en la factura que el costo\nunitario fijo se ve trasladado al usuario a trav\u00e9s de un cargo fijo que en la actualizad\ntiene un valor de cero.\nEntonces, \u00bfQu\u00e9 dijo la resoluci\u00f3n 119 para verlo de una manera gr\u00e1fica? Hoy en d\u00eda\nel comercializador incurre en una serie de costos fijos y de costos variables y aqu\u00ed yo\nquiero ser enf\u00e1tico en esa palabra, costos, \u00bfCu\u00e1nto le cuesta al comercializador\nefectivamente desarrollar la actividad?. Cuando el comercializador se desplaza o\ndesplaza una cuadrilla hasta el domicilio del usuario para tomar la lectura del\nmedidor est\u00e1 incurriendo en un costo y ese costo es fijo, no importa cu\u00e1l fue el\nconsumo del usuario, el comercializador incurri\u00f3 en un costo fijo. Cuando el\ncomercializador imprime la factura eso implica un costo fijo, no importa de qu\u00e9\ntama\u00f1o fue el consumo del usuario eso le implic\u00f3 al comercializador un costo fijo del\nservicios, cuando posteriormente tiene que tener por ejemplo un centro de llamadas\npara atender las peticiones que le presentan por tel\u00e9fono, o incluso una oficina de\nPQR para atender las peticiones, las quejas y los recursos que recibe, pues va a tener\nque tener un andamiaje all\u00ed, de personas disponibles para atender a los usuarios y\nmuchos de esos costos son fijos y no van a depender necesariamente del n\u00famero de\nusuarios que efectivamente est\u00e1 atendiendo. Esos son los costos fijos que hoy en d\u00eda\nefectivamente ustedes todos los usuarios, nosotros todos los usuarios ya pagamos a\ntrav\u00e9s de la factura, \u00bfC\u00f3mo? A trav\u00e9s del componente CV.\nEse costo base de comercializaci\u00f3n que refleja costos fijos del servicio, hoy en d\u00eda ya\nlo est\u00e1 pagando el servicio, \u00bfC\u00f3mo? A trav\u00e9s del cargo variable de comercializaci\u00f3n.\nHoy en d\u00eda si ustedes ven la parte inferior izquierda de la pantalla, a trav\u00e9s del CV,\ndel componente CVC que es costo variable de la comercializaci\u00f3n, \u00bfLos usuarios qu\u00e9\nest\u00e1n pagando? Esa franja azul que representa todos los costos fijos en los que\nincurre el comercializador y esa franja anaranjada que representa los costos\nvariables en los que incurre el comercializador, hoy lo est\u00e1 pagando el usuario, hoy\nseg\u00fan la resoluci\u00f3n 119 todos esos costos se reflejan en el costo unitario que paga el\nusuario a trav\u00e9s de un cargo variable. Lo que plante\u00f3 la Resoluci\u00f3n 119 de 2007,\ninsisto, atendiendo lo dispuesto por el decreto 387, es que una vez la CREG definiera\nuna nueva metodolog\u00eda para remunerar la actividad de comercializaci\u00f3n eso se\nseparara y la totalidad del costo fijo se reflejara en un cargo fijo y la totalidad del\ncosto variable se reflejara en un cargo variable.\nEl Representante Atilano Giraldo nos ped\u00eda que di\u00e9ramos ejemplos num\u00e9ricos para\nque el com\u00fan de la gente entendiera de qu\u00e9 estamos hablando. Miren, el consumo\nde subsistencia en ciudad como Bogot\u00e1 es de 140 kw/h mes, supongamos que\nestamos hablando de un usuario que consume los 140 kw/h mes en Bogot\u00e1,\nsupongamos adem\u00e1s que es un usuario de estrato 1, en promedio, m\u00e1s o menos el\nCU de CODENSA hoy en d\u00eda son del orden de 356 pesos, para facilitar los n\u00fameros\nvamos a suponer 350 pesos por kilovatio y hora y que este usuario consume 140\nkw/h mes, lo que cuesta prestarle el servicio a este usuario son 49.000 pesos\nmensuales, pero hay un esquema de subsidios que viene desde la ley 142, que se\nreform\u00f3 con la ley 1117, que permite que un usuario de estrato 1 se ayude al pago\nde esa factura de forma tal que el 60% de ese valor de la energ\u00eda no paga el usuario,\nla pagan los usuarios de estratos m\u00e1s altos o la paga la Naci\u00f3n a trav\u00e9s del\nPresupuesto General de la Naci\u00f3n, de forma tal que lo que se le subsidia hoy a este\nusuario al que cuesta 49.000 pesos atender, ese subsidio es de 29.400 pesos. De\nmanera tal que lo que est\u00e1 pagando el usuario realmente hoy, de estrato 1 y que\nconsume 140 kw/h mes en Bogot\u00e1, son del orden de 19.600 pesos.\nPerm\u00edtanme entrar el costo de cada uno de estos componentes; el G m\u00e1s o menos el\n32,3% del valor de la factura sin subsidio, estamos hablando de 15.800 pesos,\ndespu\u00e9s del subsidio 6.300 pesos, el T, 3.000 pesos antes del subsidio, despu\u00e9s del\nsubsidio lo que paga el usuario son 1.215 pesos, el D pesa alrededor del 40% de la\nfactura, antes del subsidio de 19.600 pesos, despu\u00e9s del subsidio son del orden de\n7.800 pesos, el C y aqu\u00ed me quiero detener; hoy en d\u00eda este componente como bien\nlo dec\u00eda el Representante Ciro Rodr\u00edguez, pesa el 13% en promedio nacional, el 13%\ndel costo unitario del servicio, antes del subsidio, o sea el costo pleno de esta\nactividad es del orden de 6.370 para la factura de un usuario con las caracter\u00edsticas\nque acabo de mencionar, all\u00ed en eso 6.370 pesos est\u00e1 reflejada la totalidad de los\ncostos en que se incurre por prestarle el servicio, tanto fijos como variables. Despu\u00e9s\ndel subsidio este usuario lo que paga ser\u00eda del orden de 2.500 pesos, las p\u00e9rdidas\nm\u00e1s o menos 3.100 pesos antes del subsidio, despu\u00e9s del subsidio 1.200 pesos, as\nrestricciones del orden de 1.100 pesos antes del subsidio, del orden de 430 pesos\ndespu\u00e9s del subsidio.\nEntonces, ya digamos con estos n\u00famero en mente, yo si quiero precisar que cuando\nse ha generado alarma diciendo que a un usuario se le subir\u00eda la tarifa hasta 25.000\npesos el valor de la factura por cuenta de un cargo fijo, pues est\u00e1n faltando a la\nverdad, eso no es cierto, estamos diciendo que en promedio para un usuario de\nestrato 1, o mejor para un usuario que consume el consumo b\u00e1sico de subsistencia\n140 kw/h mes, lo que se le refleja hoy en su factura son del orden de 6.37 pesos\ncomo costo total por la actividad de comercializaci\u00f3n. Yo no niego que vaya a haber\nun impacto tarifario, lo vamos a ver en la \u00faltima diapositiva pero de ninguna manera\nson los cinco mil o veinticinco mil pesos de los que se ha hablado en los medios\n\u00faltimamente.\nContinuamos con la presentaci\u00f3n y en la siguiente diapositiva vamos a ver\ngr\u00e1ficamente que fue lo que se plante\u00f3 en la resoluci\u00f3n 45 que est\u00e1 en consulta,\nb\u00e1sicamente si ustedes miran la parte superior, lo que se dijo fue, de esa \u00e1rea azul\nque reflejaba el costo base, es decir los costos fijos del servicio, que era un gran\nbloque de color azul, b\u00e1sicamente una porci\u00f3n de eso que se refleja all\u00ed como un\nbloque blanco, podr\u00eda seguirse trasladando la factura como un costo que se\nvariabilizar\u00eda. \u00bfQu\u00e9 quiero decir con esto?, que efectivamente el usuario seguir\u00eda\npagando por los costos de comercializaci\u00f3n, de ninguna manera se est\u00e1 planteando\nque aparezcan nuevos costos o que desaparezcan costos, el usuario paga a trav\u00e9s de\nla factura los costos en los que se incurre por prestar el servicio, la gran discusi\u00f3n\naqu\u00ed es c\u00f3mo trasladar esos costos al usuario, a trav\u00e9s de qu\u00e9 cargos; seg\u00fan la\nresoluci\u00f3n 119 todos los costos fijos se ver\u00edan reflejados en un cargo fijo, lo que\nplaneta la 45 es que una porci\u00f3n de esos costos fijos pueda ser llevada como hoy sse\nhace, a trav\u00e9s del cargo variable.\nEntonces, en la parte inferior de la diapositiva ustedes ven ejemplos de estos, si la\ndeterminaci\u00f3n de la CREG fuera que el valor de esa variable D a la que me refer\u00ed\nhace un momento fuera 1, entonces, la situaci\u00f3n ser\u00eda que todos los costos fijos\npasar\u00edan a ser un cargo fijo y que en el cargo variable en donde hoy se remunera\ntodo, nada m\u00e1s se reconocer\u00edan los cargos variables.\nSi nos vamos al extremo de la parte inferior derecha de la pantalla, lo que dice la\nCREG es que el valor de beta es cero, vamos a llegar a una situaci\u00f3n que es\nexactamente la misma hoy, me explico; todos los costos fijos y variables se seguir\u00edan\nllevando a la factura a trav\u00e9s del componente CV, del cargo variable de\ncomercializaci\u00f3n y el cargo fijo seguir\u00eda siendo igual a cero como hoy aparece en las\nfacturas. Supongamos un escenario intermedio, la CREG determina que beta tuvo un\nvalor de cero, esto significar\u00eda que la mitad de los costos fijos se llevar\u00edan a la factura\ncomo un cargo fijo, la otra mitad se seguir\u00eda variabilizando.\nYo antes de pasar a otras diapositivas, quiero insistir en algo, hoy en d\u00eda\nefectivamente lo que la CREG est\u00e1 haciendo es darle cumplimiento a unas pol\u00edticas\np\u00fablicas que est\u00e1n definidas por un decreto, esto digamos, la CREG tiene que darle\naplicaci\u00f3n pero quisiera recordar las palabras del Representante Ciro Rodr\u00edguez, esta\npol\u00edtica del Gobierno fijada en el 2007 obedeci\u00f3 a que el Ministerio en su momento\nidentific\u00f3 que con el esquema tarifario actual aparecen problemas que han llevado a\nque en el transcurso del periodo 1998 a 2012 ese costo de comercializaci\u00f3n que\nantes pesaba el 8% del valor de las facturas, hoy pese el 13%. Eso obedeci\u00f3 al\nfen\u00f3meno del descreme en el mercado que bien describi\u00f3 el Representante Ciro\nRodr\u00edguez, eso fue lo que llev\u00f3 al Gobierno a adoptar esas pol\u00edticas mediante el\nDecreto 387 de 2007, hoy entonces, la discusi\u00f3n es qu\u00e9 porci\u00f3n de esos costos se\ndeben seguir trasladando a trav\u00e9s de un cargo variable, qu\u00e9 porci\u00f3n se debe\ntrasladar a trav\u00e9s de un cargo variable.\nSi ustedes quieren avanzar en la presentaci\u00f3n, podemos ver lo que la CREG ha\nanalizado en el marco de la remuneraci\u00f3n de la comercializaci\u00f3n, yo les dec\u00eda que\nb\u00e1sicamente aqu\u00ed queremos determinar cu\u00e1l es el costo base de la comercializaci\u00f3n,\nla comercializaci\u00f3n, la CREG para esto le da aplicaci\u00f3n a un principio que est\u00e1 en la\nley, que es el de la eficiencia econ\u00f3mica y b\u00e1sicamente la forma de hacerlo es a\ntrav\u00e9s de la comparaci\u00f3n, eficiencias relativas, yo soy m\u00e1s eficiente que mi vecino\nporque soy capaz de hacer exactamente lo mismo con un costo m\u00e1s bajo, o soy m\u00e1s\nineficiente que mi vecino porque hago lo mismo que \u00e9l pero me gasto el doble.\nLo que hace la CREG es comparando los costos en los que incurren los diferentes\ncomercializadores del pa\u00eds y las caracter\u00edsticas propias de sus mercados, en este caso\nb\u00e1sicamente dos variables que son fundamentales en el negocio de la\ncomercializaci\u00f3n, uno la dispersi\u00f3n porque entre m\u00e1s disperso sea el mercado por\nsupuesto las cuadrillas del comercializador tendr\u00e1n que desplazarse mayores\ndistancias a medir, a entregar facturas y a realizar gestiones de esta naturaleza y por\notro la necesidad, en lugares como Bogot\u00e1, como Cali, como Barranquilla, en donde\nhay una gran cantidad de usuarios en un \u00e1rea relativamente reducida, pues se\nespera que los costos por usuario en los que se incurre para la prestaci\u00f3n del servicio\nsean m\u00e1s bajos que cuando estamos hablando de prestarle el servicio a la misma\ncantidad de usuarios pero en un \u00e1rea muy amplia.\nEntonces, basados en este tipo de an\u00e1lisis, la CREG lo que ha planteado en la\nresoluci\u00f3n 44 es un an\u00e1lisis econom\u00e9trico que lleva a que se vea algo como lo que\naparece en la figura, donde los puntos de color azul reflejan lo que hoy en d\u00eda le est\u00e1\ncostando a las empresas y la barra de color rojo muestra lo que en opini\u00f3n de la\nCREG, a partir de estos an\u00e1lisis ser\u00eda lo eficiente. \u00bfEsto qu\u00e9 implicar\u00eda? Que de\naprobarse la metodolog\u00eda tal como hoy est\u00e1 formulada, que yo insisto, es una\nresoluci\u00f3n de consulta, pues el cargo de comercializaci\u00f3n para varias de esas\nempresas tendr\u00eda que caer, ejemplos; en el Arauca, Cundinamarca, Caquet\u00e1, Meta,\nSantander, Pereira, Caribe, Tulu\u00e1.", "external_id": "#dr-carlos-fernando-erazo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:19:30-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 58, "name": "Dr. Carlos Fernando Erazo"}