{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\u201cLa Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas ha hecho una amplia\ndifusi\u00f3n de la regulaci\u00f3n propuesta, elabor\u00f3 cartillas did\u00e1cticas para explicarlas y las\nenvi\u00f3 a todas las gobernaciones del pa\u00eds para que los entes territoriales ayudaran en\nla divulgaci\u00f3n de la misma\u201d.\nEs decir, que finalmente la responsabilidad de la divulgaci\u00f3n termina en manos de\nlos gobernadores, la divulgaci\u00f3n termina en manos de los entes territoriales y son\nellos los responsables de informar o no a los colombianos sobre la pretensi\u00f3n que\ntiene la CREG de autorizar el cobro de la tarifa fija en la factura.\nA rengl\u00f3n seguido: \u201ctambi\u00e9n realiz\u00f3 un taller p\u00fablico el 21 de junio y tres audiencias\np\u00fablicas en Armenia, Bogot\u00e1 y Santa Marta, 26 de junio, 3 y 6 de julio\u201d. \u00bfDoctor\nAtilano Giraldo usted fue invitado?. Yo revis\u00e9 en mis archivos a ver si de pronto me\nhab\u00eda equivocado pero ni la Comisi\u00f3n Sexta encargada de vigilar estos temas fue\ninvitada a este tipo de socializaci\u00f3n, yo no me imagino qu\u00e9 habr\u00e1 sucedido con los\nciudadanos de a pie que no tienen la posibilidad de acceder a este tipo de\ninformaci\u00f3n. Todas con transmisi\u00f3n en directo por televisi\u00f3n y en portal de la web\nde la CREG, \u201ccomo debe ser\u201d, en estos eventos participaron vocales de control,\nusuarios y representantes de las empresas y de los gremios, as\u00ed mismo se habilitaron\nl\u00edneas telef\u00f3nicas para atender las inquietudes de los usuarios que se pudieron\ncomunicar desde cualquier lugar del pa\u00eds.\nVoy a dar lectura de un mensaje que a trav\u00e9s del facebook me ha ingresado hace\nunos minutos desde el hospital Rafael Uribe: \u201cDesde hace varios a\u00f1os nos est\u00e1n\ngenerando cobro de contribuci\u00f3n y seg\u00fan la resoluci\u00f3n de la CREG n\u00famero 79 del\na\u00f1o 1997, nosotros debemos estar exonerados de ese cobro. Desde noviembre se le\nha enviado varios oficios a CODENSA y a la CREG y no tenemos respuestas efectiva\u201d.\nSolo un ejemplo para demostrar que seguramente cada una de las preguntas que los\nciudadanos hacen y mucho m\u00e1s si es una instituci\u00f3n p\u00fablica y no son atendidas,\nseguramente las quejas son generalizadas.\nPero miren esto: Cuando la CREG se\u00f1ala aqu\u00ed que ha hecho una amplia difusi\u00f3n de la\nregulaci\u00f3n propuesta y que elabor\u00f3 cartillas did\u00e1cticas para explicarlas y las envi\u00f3 a\ntodas las gobernaciones, he revisado y por eso le he pedido a la CREG que me\nenviara la contrataci\u00f3n, y en la contrataci\u00f3n reviso y aparece que el contrato para la\nelaboraci\u00f3n de las cartillas es un contrato por $1.890.000, un contrato para distribuir\ncartillas para que los colombianos se enteren que les van a cobrar el cargo b\u00e1sico, de\n$1.890.000; pues yo voy a compararlo con algo que me dijo un periodista ayer aqu\u00ed\nen los pasillos del Congreso, que si yo quer\u00eda presentar un informe de mi gesti\u00f3n, \u00e9l\nestaba dispuesto a elaborar un informe de gesti\u00f3n con la informaci\u00f3n que yo le\npasara, elaboraba un cartilla y luego la distribu\u00eda y que me cobraba dos millones de\npesos.\nUn informe de gesti\u00f3n a trav\u00e9s del cual me entregar\u00e1n, no s\u00e9, me imagino yo que\nporque me est\u00e9n cobrando dos millones de pesos me ir\u00e1n a entregar 500 o 1.000\ncartillas si acaso. Yo no me imagino los colombianos como \u201ccarajos\u201d van a hacer para\ninformarse la pretensi\u00f3n de la CREG con un contrato para distribuir cartillas por\n$1.890.000, una informaci\u00f3n que debe ser entregada casi que de manera directa\npara que los m\u00e1s pobres sepan en qu\u00e9 consiste el cobro de un cargo fijo para la\ninmensa mayor\u00eda, pero que se pretend\u00eda hacer por un contrato de cartillas por\n$1.890.000. Si ese es el tipo de socializaci\u00f3n que la CREG est\u00e1 utilizando, pues por\nsupuesto ninguno de los colombianos terminamos enterados de lo que se pretend\u00eda\nall\u00ed.\nY con ello se\u00f1or Presidente, se desgaja entonces, todas la versiones period\u00edsticas, me\nimagino que la citaci\u00f3n al, Director y al Superintendente y al Ministro en el Senado lo\nhabr\u00e1 habido respectivamente, pero esta Comisi\u00f3n, la Comisi\u00f3n Sexta encargada de\ndefender los intereses de los colombianos no pod\u00eda pasar desapercibida colegas, y\nesta citaci\u00f3n debi\u00f3 hacerse hace quince d\u00edas, infortunadamente por operatividad en\nla Comisi\u00f3n termin\u00f3 sucediendo quince d\u00edas despu\u00e9s, que es la fecha en la que\nestamos, casi que invalidando la misma, porque ya a estas alturas del partida pues\nmuchos dir\u00e1n, ya que vamos a \u201cllorar sobre la leche derramada\u201d, si ya el Presidente\nde la Rep\u00fablica anunci\u00f3 que no autorizaba el cobro del cargo fijo, si ya el propio\ndirector de la CREG ha manifestado que este no se adelantar\u00e1, si los medios de\ncomunicaci\u00f3n por todos lados advierten que el mismo no se va a cobrar, pero vuelvo\ny reitero; esta Comisi\u00f3n, la Comisi\u00f3n encargada de los temas sociales m\u00e1s\nindispensables en el pa\u00eds, imag\u00ednense ustedes, servicios p\u00fablicos, educaci\u00f3n, el de la\ninfraestructura, los temas que m\u00e1s le duelen a la Naci\u00f3n, va a pasar desapercibida\nuna situaci\u00f3n que afecta directamente el bolsillo de los m\u00e1s pobres del pa\u00eds. Yo por\nlo menos no lo iba a permitir y por eso a\u00fan cuando ya las autoridades hayan\nse\u00f1alado que el mismo no se cobrar\u00e1, yo creo que era necesario que los\ncolombianos a trav\u00e9s de este debate de control pol\u00edtico supieran la intenci\u00f3n que\nten\u00eda la CREG, no de cobrar el cargo fijo que ya se est\u00e1 cobrando, sino de arreglar un\nproblema que est\u00e1n cometiendo desde el a\u00f1o 2007 que vienen cobr\u00e1ndolo sin que a\nlos colombianos se les haga claridad en la factura.\nAhora la pregunta por supuesto tendr\u00e1 que ser si el mismo se viene cobrando dentro\nde la factura sin que aqu\u00ed se haga espec\u00edfico el cobro, yo creo que aqu\u00ed debe estarse\ncometiendo una irregularidad con posibilidades de demandas contractuales a favor\ndel bolsillo de los colombianos y con cargo a las empresas distribuidoras de la\nenerg\u00eda que seguramente tendr\u00e1n los recursos en sus arcas.\nSi lo que pretend\u00edan era arreglar las cargas porque se hab\u00edan equivocado, pues yo\ncreo que eso es lo que hay que anunciarle al pa\u00eds. Uno como funcionario p\u00fablico\ntiene que reconocer sus errores y si cometemos una equivocaci\u00f3n, pues dig\u00e1moselo\na la sociedad, lo que ocurre es que en el a\u00f1o 2007 nos autorizaron y nosotros los\nhicimos, la f\u00f3rmula matem\u00e1tica que se estableci\u00f3 implica que hay un cobro del cargo\nfijo, pero desde ese momento no se le ha podido decir a los colombianos y\nseguramente bien interesada la CREG este a\u00f1o quer\u00eda arreglar el entuerto. Pero si es\nas\u00ed, lo que hay que decirle a los colombianos es, como usted lo se\u00f1ala en esta\ncomunicaci\u00f3n, que desde el a\u00f1o 2007 el Gobierno Nacional estableci\u00f3 en el decreto,\nen el punto dos, que en diciembre de 2007 la CREG expidi\u00f3 la Resoluci\u00f3n 119,\nmediante la cual estableci\u00f3 la f\u00f3rmula tarifaria del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, en la\ncual incorpor\u00f3 el cobro del cargo fijo, es decir, que el se\u00f1or, Director debe tener\nraz\u00f3n que desde el a\u00f1o 2007 se est\u00e1 cobrando el cargo fijo y aqu\u00ed nos alarmamos\nporque nos lo iban a cobrar cuando ya llevamos cinco a\u00f1os pag\u00e1ndolo.\nSi eso es cierto, dig\u00e1mosle la verdad a los colombianos, dig\u00e1mosles que el cargo fijo\nse est\u00e1 cobrando, que no qued\u00f3 incorporado en la factura y que nos han dicho\nmentiras durante cinco a\u00f1os porque el mismo debe estar en las arcas de la empresa\nprivada. Pero si eso es cierto se\u00f1or, Director y es lo que quiero solicitarle a usted esta\nma\u00f1ana, sea claro con el pa\u00eds, para que me ayude a entender esto; reitero. yo no soy\nexperto, usted lo sabr\u00e1, para que me ayude a m\u00ed, a este inexperto y a los\ncolombianos a entender que es lo que viene sucediendo con el cobro de la tarifa del\ncargo fijo en la factura de la energ\u00eda, porque yo por ning\u00fan lado logro establecer en\nlas facturas que me han enviado los bogotanos del estrato 1,2 y 3, incluso creo que\nviene uno del estrato 4, donde a ninguno le aparece especificado que se le est\u00e9\ncobrando un cargo fijo cuando usted me acaba de se\u00f1alar en una comunicaci\u00f3n que\nya lo vienen haciendo.\nSe\u00f1or Presidente, en ese sentido es mi intervenci\u00f3n, que no tiene otro prop\u00f3sito y\n\u00e1nimo que el de aclararle a los colombianos lo que sucede con el anuncio que hab\u00eda\nhecho la CREG sobre la posibilidad de cobrar, porque as\u00ed lo entendieron muchos, as\u00ed\nlo entendi\u00f3 el Senado de la Rep\u00fablica que era una posibilidad de un cobro que se iba\na hacer; el, Presidente de la Rep\u00fablica, nuestro Presidente sale a decir que no se\npreocupen que no se va a hacer pero que el se\u00f1or, Director de la CREG a trav\u00e9s de\nuna comunicaci\u00f3n advierte que el mismo se viene haciendo desde el a\u00f1o 2007 y es\neste hecho sobre el cual quiero tener claridad, no sin antes por supuesto, de que\nhablen los funcionarios, de pedirle que cada uno de los citantes hagan su\nintervenci\u00f3n.\nPor supuesto me reservo el derecho a la palabra como citante que soy, una vez\nestemos interlocutando con los se\u00f1ores funcionarios. Gracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente (H.R. John Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o, Vicepresidente de la Comisi\u00f3n\nSexta): Tiene la palabra el doctor Ciro Rodr\u00edguez.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva-john", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:13:10-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"}