{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, yo adelanto que voy a hacer una muy breve\nintervenci\u00f3n, habida cuenta del estado actual en que se encuentra este debate y de\nla hora y quiero reiterarle se\u00f1or Presidente que la SSPD siempre est\u00e1 presta a estar\naqu\u00ed, a comparecer ante esta C\u00e9lula Legislativa y ante el Congreso de la Rep\u00fablica, lo\nharemos siempre con respeto y con afecto y reconociendo claramente la enorme\nimportancia que tiene el debate congresional en general.\nYo agradezco mucho a los se\u00f1ores proponentes, a los se\u00f1ores convocantes a quienes\nnos citaron, agradezco mucho a usted se\u00f1or Presidente su atenci\u00f3n y yo quisiera de\nverdad hacer dos o tres afirmaciones; la primera de ellas es que la SSPD si debe ser\nsiempre el estandarte y la medida de la verdad en estas materias, la SSPD tiene la\nobligaci\u00f3n de obligar a todos los actores en la medida en que sus competencias lo\npermitan a que se diga la verdad y a que la verdad brille en todo caso en los debates.\nYo suscribo completamente la presentaci\u00f3n que ha hecho la CREG, la SSPD no tiene\nanotaci\u00f3n sobre la precisi\u00f3n y la claridad y la verdad que contienen las\npresentaciones hechas por los doctores Germ\u00e1n Castro y Carlos Erazo; cree la SSPD\nque aqu\u00ed ha habido un serio problema de comunicaci\u00f3n que se dio por diversas\nrazones y que es necesario corregir. Yo francamente creo que aqu\u00ed ha habido lo que\npodr\u00edamos denominar unos da\u00f1os colaterales en este asunto, que es necesario\nreducir al m\u00ednimo posible.\nAhora, en aras de la verdad se\u00f1or Presidente, los actores deben ser claros. Como\ndec\u00eda el Representante Carlos Bonilla, el Estado colombiano es uno, es un \u00e1rbol\ndonde los \u201cloritos\u201d debemos estar parados en cada rama que le corresponda pero\ntrabajando de manera arm\u00f3nica. Aqu\u00ed los actores, es importante, el doctor Germ\u00e1n\nCastro lo dijo y tambi\u00e9n el doctor Carlos Erazo, la CREG es una comisi\u00f3n aut\u00f3noma\nde regulaci\u00f3n creada por la Constituci\u00f3n y la ley, presidida por el ministro de Minas y\nEnerg\u00eda, no se puede tener una suerte de transmutaci\u00f3n en que la CREG\nsimplemente est\u00e1 compuesta por los comisionados de tiempo completo, por los\nexpertos comisionados, es una comisi\u00f3n presidida por el Gobierno, por el se\u00f1or\nministro de Minas y Energ\u00eda y asiste tambi\u00e9n all\u00ed, es miembro el ministro de\nHacienda y es miembro el jefe del DNP, y es miembro sin voto, como debe ser, la\nSSPD. Y la SSPD asiste a las sesiones de la CREG para enterarse solamente, asiste\npara incidir sobre la agenda y para incidir con su voz sobre las discusiones. Uno\npodr\u00eda hacer un peque\u00f1o inventario de los papeles que ha desempe\u00f1ado la SSPD en\nla CREG a lo largo de los a\u00f1os y la importancia que ha tenido la voz de la SSPD en esa\ncomisi\u00f3n.\nDe manera que lo que se diga de la CREG debe decirse de todos, empezando por su\npresidente y por los Ministros que all\u00ed asisten y por el Superintendente, y all\u00ed donde\nhaya fallas de comunicaci\u00f3n o fallas de criterio o de manejo de las relaciones con\notras instancias p\u00fablicas, tambi\u00e9n la Superintendencia debe por obvias razones\naceptar esa responsabilidad.\nAqu\u00ed lo que hay que realmente en materia de este asunto del cargo fijo lo que hay\nque recuperar es la confianza de las dem\u00e1s instituciones del Estado, del Congreso de\nla Rep\u00fablica especialmente, de los medios de comunicaci\u00f3n sobre la sensatez que\nhay detr\u00e1s de ese pensar, de esa iniciativa. Voy r\u00e1pidamente, no reitero lo que ya se\ndijo, est\u00e1n los componentes de la tarifa y hay un componente de comercializaci\u00f3n, la\nSSPD cree que la figura del cargo fijo en el componente de comercializaci\u00f3n le da\nmayor eficiencia al manejo del tema tarifario.\nAhora, una cosa es se\u00f1or Presidente, tener cargo fijo como en el caso hoy del\nservicio de acueducto y otra cosa es poner el cargo fijo como se estar\u00eda proponiendo\nen estas resoluciones de la CREG. Porque poner el cargo fijo, razones aritm\u00e9ticas,\nimplica un impacto tarifario en los suscriptores de menores consumos,\nindudablemente, es la naturaleza misma del cargo fijo. Ahora, dos, qu\u00e9 decirnos de\nla eficiencia de esos costos, los comisionados han dicho all\u00ed, es necesario discutir cu\u00e1l\nser\u00e1 el modelo de eficiencia de esos costos, porque puede llegar a ocurrir se\u00f1or\nPresidente que el volumen como lo mencion\u00f3 el doctor Carlos Erazo que el costo de\ncomercializaci\u00f3n para muchos prestadores podr\u00eda reducirse y si se reduce inclusive\ncon la aparici\u00f3n del cargo fijo, podr\u00eda darse un impacto tarifario benevolente para\ntoda la poblaci\u00f3n, esa no es una opini\u00f3n, es un c\u00e1lculo aritm\u00e9tico, porque adem\u00e1s la\nCREG est\u00e1 embarcada en este proceso, en definir qu\u00e9 parte del costo de\ncomercializaci\u00f3n se lleva al costo fijo y qu\u00e9 parte se mantiene en la parte variable,\nesa es una decisi\u00f3n que no se ha tomado.\nY hay una cosa adicional; \u00bfC\u00f3mo se va a subsidiar eso? Ese es un elemento\nfundamental. Y yo creo que aqu\u00ed tambi\u00e9n uno dir\u00eda discutiendo el tema en el seno de\nla CREG, que quiz\u00e1 ha habido algo de falta de comunicaci\u00f3n m\u00e1s intensa por ejemplo\ncon el propio ministerio de Hacienda. El ministerio de Hacienda, lo que yo entiendo\nen la \u00faltima discusi\u00f3n lo que se dio en la CREG es que el Ministerio dijo, tenemos que\nmirar qu\u00e9 impacto fiscal podr\u00eda tener esto, porque nadie ha hablado del impacto\nfiscal, porque podr\u00eda ser que todo el impacto de esta regulaci\u00f3n nueva pudiera ser\nde car\u00e1cter fiscal, pero no conocemos el tama\u00f1o de ese cargo fiscal, estamos en\nmedio de la discusi\u00f3n, creo que debe ser dirigida por la direcci\u00f3n ejecutiva de la\nCREG. Y finalmente, \u00bfC\u00f3mo se financian esos subsidios? La pregunta del ministro de\nHacienda, c\u00f3mo financio yo eso, con qu\u00e9 recursos, mediante qu\u00e9 decisiones\npresupuestales espec\u00edficas, eso tambi\u00e9n est\u00e1 en ciernes, porque la SSPD tiene\nanotaciones sobre eso.\nEl sistema de subsidios no funciona \u00f3ptimamente, el Representante Carlos Julio\nBonilla hablaba por ejemplo del tema de peque\u00f1os subsidios de car\u00e1cter rural, esa\nColombia profunda que a veces se olvida, all\u00ed es muy dif\u00edcil que funcione el sistema\nde subsidios y contribuciones y ser\u00eda interesante se\u00f1or Presidente que el Congreso\nde la Rep\u00fablica mirara por ejemplo cu\u00e1l es el saldo a cargo del fisco nacional por\ncuenta de subsidios que se debieran haber transferido a los prestadores y que no se\nhan transferido y qu\u00e9 impacto tiene eso se\u00f1or Presidente, sobre la eficiencia, la\ncalidad y la modernidad del propio servicio de energ\u00eda y del servicio de acueducto y\nalcantarillado. Ah\u00ed hay que mirarlo porque no es solamente referirse al impacto fiscal\nde una decisi\u00f3n de subsidio, es referirse tambi\u00e9n a la manera como efectivamente se\nfinancia ese subsidio y se paga a quienes deben ser los receptores, porque siempre\ncon el \u00e1nimo de ser estandarte de la verdad la SSPD tiene que decir, as\u00ed como\nnosotros le exigimos a los prestadores como supervisor, el cumplimiento de sus\nresponsabilidades y obligaciones regulatorias y legales, as\u00ed tambi\u00e9n es necesario\ndecir que los prestadores de los servicios deben ser receptores a tiempo, oportunos\nde las implicaciones fiscales que tiene el tema de los subsidios porque no estar\u00eda\nbien que los prestadores de los servicios quedaran con saldos pendientes a su favor\nen el fisco nacional por cuenta de los subsidios que debieran haberse transferido\noportunamente a ellos.\nDe manera que yo si creo y de verdad debo decirle se\u00f1or Presidente, encontr\u00e9 en lo\npersonal, este debate un debate muy valioso, muy de altura y muy planteando los\ntemas que realmente son, porque estoy de acuerdo en que el tema del cargo fijo si\nbien es un tema importante, no es el tema que en conjunto resulte ser el m\u00e1s\nimportante a la hora de ver qu\u00e9 futuro ha de tener todo el tema regulatorio y legal\nde los servicios p\u00fablicos en este pa\u00eds y en eso la SSPD est\u00e1 dispuesta a ser un agente\n\u00fatil para la discusi\u00f3n. Nosotros como SSPD estaremos probablemente proponiendo\nalgunos textos de reforma de la ley de servicios p\u00fablicos, lo haremos en los pr\u00f3ximos\nmeses, obviamente tendremos que hacerlo donde corresponde que es comenzar por\nla Presidencia de la Rep\u00fablica que es el delegador de nuestras funciones, pero s\u00ed creo\nque es importante que aqu\u00ed en el Congreso de la Rep\u00fablica haya una gran discusi\u00f3n\np\u00fablica sobre muchos de los aspectos que hoy gobiernan, regulan e imperan en\nmateria de servicios p\u00fablicos.\nLa ley de servicios p\u00fablicos tiene 18 a\u00f1os dec\u00edamos la semana pasada tal vez en el\nSenado que tiene 18 a\u00f1os pero probablemente a\u00fan no tiene mayor\u00eda de edad, es\nnecesario ver qu\u00e9 hay ah\u00ed, no le ha llovido a tiempo, pero s\u00ed creo que es necesario\nque el pa\u00eds como Naci\u00f3n se ocupe de un gran debate sobre ese tema de servicios\np\u00fablicos y sobre las leyes fundamentales que los rigen, en aras del bienestar, de la\nprosperidad y de la justicia social. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-cesar-gonz\u00e1lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:22:10-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 73, "name": "Dr. Cesar Gonz\u00e1lez"}