{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, no, simplemente para hacer dos o tres\nreflexiones; me interes\u00f3 mucho participar del debate, el Superintendente sabe que\nhace dos meses hice un debate sobre los planes departamentales de agua donde\nadvert\u00ed unos temas que quiero decirle Superintendente y qu\u00e9 pena dos minutos para\nsalirme del tema, hoy no ha pasado nada, yo me duelo que en un debate tan\nimportante se advierta unos temas en materia de agua y hoy pr\u00e1cticamente no ha\npasado nada y su se\u00f1or\u00eda deber\u00eda por lo menos ser mucho m\u00e1s preciso y firme, si es\nque como ocurri\u00f3 en el debate que acept\u00f3 los argumentos, la gran mayor\u00eda de los\nque yo plantee frente a las dificultades de las fiducias, los altos costos de\nadministraci\u00f3n, los intereses tan bajos que se pagan por esos dineros, los dineros\nconsignados en las fiducias y que hoy no pase nada, que pesar pero yo quisiera que\nla SSPD avanzara m\u00e1s.\nY simplemente yo quiero decir dos cosas muy cortas; el problema se\u00f1or comisionado\nno es si hay variabilizaci\u00f3n o no de los costos fijos, en \u00faltimas eso podr\u00e1 ser un tema\nque desde lo t\u00e9cnico tenga efectos relevantes, seguramente s\u00ed, yo no conozco nada\nde eso. El problema no es ese, el problema es si hay impactos como usted lo dec\u00eda,\ntarifarios para el ciudadano o no. Aqu\u00ed lo dijo el Superintendente, tan pronto se\nescucho esa noticia sali\u00f3 el, Presidente de manera inmediata, seguramente con igual\ndesconocimiento que el que tenemos nosotros aqu\u00ed del tema tarifario a decir que\neso no lo permit\u00eda, ah\u00ed hay un mensaje de pol\u00edtica p\u00fablica, porque es que\nsimplemente, claro un pa\u00eds con quince millones de pobres, con cuatro millones de\nindigentes y seguramente este discurso, digamos, sonar\u00e1 un poco ret\u00f3rico para\nustedes, dir\u00e1n este muchacho est\u00e1 aqu\u00ed haciendo demagogia, no, simplemente creo\nque si el Presidente sali\u00f3 de manera tan decidida a oponerse a eso sin conocer\nseguramente algunos fundamentos t\u00e9cnicos es porque hoy no nos cabe en la cabeza\nque a un ciudadano se le aumente la tarifa.\nNo nos cabe en la cabeza cuando por el contrario, por lo que se est\u00e1 abogando por lo\nmenos desde el Congreso de la Rep\u00fablica y desde los sectores de opini\u00f3n es a que\nesos cargos fijos hoy no impacten la tarifa. Entonces, simplemente yo lo que quiero\nreferenciar es que si son seis mil o mil quinientos pesos y si lo que se trata es de\nvariabilizar o no los cargos fijos, lo \u00fanico que los colombianos quieren saber es si van\na tener golpes tarifarios altos y si se dan, porque de pronto ustedes en el sistema o\nen toda la compleja mara\u00f1a de los servicios p\u00fablicos y de las p\u00e9rdidas y dem\u00e1s creen\nque es necesario para que haya equilibrio econ\u00f3mico, para que no se quiebren, pues\nc\u00f3mo va a concurrir el Gobierno a ayudar a financiar ese tipo de gastos adicionales y\nah\u00ed volvemos al tema fiscal que usted planteaba se\u00f1or Superintendente.\nYo simplemente los invito a que en esto actuemos con prudencia, porque entiendo\nla responsabilidad de ustedes, hablo de los comisionados, para que haya equilibrio\nen los servicios p\u00fablicos, para que se cumplan los prop\u00f3sitos de la ley de servicios\np\u00fablicos y los principios, pero tambi\u00e9n hay que ver eso desde el punto de vista social\nc\u00f3mo golpea a la canasta familiar. Es simplemente eso, si el debate lo llevamos a\nplenaria hacerlo un poco m\u00e1s sencillo, pero de pronto de aqu\u00ed all\u00e1 ustedes ya tienen\nclaridad de c\u00f3mo y de qu\u00e9 manera van a avanzar para poder nosotros tambi\u00e9n si es\ndel caso reclamarle al Gobierno Nacional concurra de alguna manera. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-hern\u00e1n-penagos", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:22:50-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 78, "name": "H.R. Hern\u00e1n Penagos"}