{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas para todos. Ante todo muchas gracias por la\noportunidad para que la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Gas, aqu\u00ed directamente hacer la\nmayor cantidad de precisiones posibles, un saludo para todos los Honorables\nRepresentantes a la C\u00e1mara de la Comisi\u00f3n Sexta aqu\u00ed presentes y para todos los\nasistentes a esta sesi\u00f3n.\nHe tomado o he tratado de tomar atenta nota lo m\u00e1s preciso para ac\u00e1 tratar de\naclarar en lo posible y si me quedo corto, posteriormente mandar alg\u00fan alcance al\ndocumento que hemos enviado, al doctor Wilson G\u00f3mez, al doctor Diego Naranjo, al\ndoctor Didier Tavera, al doctor Atilano Giraldo, que intervinieron y precisamente\ntratar de empezar por las sugerencias y los comentarios tan objetivos y tan\nrespetuosos que se han presentado ac\u00e1, porque realmente son muy claros.\nQuer\u00eda primero, que todo recordar solamente, a cerca de que la CREG es una\nComisi\u00f3n que fue creada por las Leyes 142 y 143, que la integran en este momento\nocho miembros, de los cuales el miembro principal que la preside es el ministro de\nMinas y Energ\u00eda, el ministro de Hacienda, el, director del Departamento Nacional de\nPlaneaci\u00f3n y cinco comisionados que nombra la Presidencia de la Rep\u00fablica, de los\ncuales uno ejerce como, director de manera rotativa, funci\u00f3n que ejerzo actualmente\ny el comisionado Carlos Fernando Erazo que me acompa\u00f1a en este momento.\nQueremos pedirle el favor que nos permitan ahora, despu\u00e9s de cinco minutos que\ndura mi intervenci\u00f3n o diez minutos, lo que sea necesario, tratar de con una\npresentaci\u00f3n que tenemos, hacer la mayor claridad posible, ayudados por la\npresentaci\u00f3n.\nEmpezando, como lo mencion\u00f3 el doctor Wilson G\u00f3mez, efectivamente las\nrespuestas llegaron ayer, les presento mis m\u00e1s sinceras disculpas porque un\ncuestionario profundo y extenso como el que se present\u00f3 a la CREG nos exig\u00eda un\nesfuerzo adicional para poder tratar de entregarlo por lo menos el d\u00eda de ayer,\ntratamos de hacer lo posible con los recursos que tenemos y de paso le comentamos\nque tiene absolutamente toda la raz\u00f3n y todos los que han cometido aqu\u00ed que nos\nfalta mayor claridad y mayor m\u00fasculo para hacer las difusiones, las entregas, las\ndivulgaciones y por qu\u00e9 no, hasta una did\u00e1ctica mayor, de eso estamos aprendiendo,\nesta es una Comisi\u00f3n que tiene cerca de 17 o 18 a\u00f1os y que efectivamente viene\ncreciendo con esto que dej\u00f3 la Ley 142 y 143.\nMe quedaba sin precisar que la CREG adem\u00e1s de los ocho miembros que tiene con\nvoz y con voto, tiene presencia del superintendente de Servicios P\u00fablicos\nDomiciliarios quien participa con voz y efectivamente participa en el entendimiento\nde la regulaci\u00f3n, para ser despu\u00e9s ser tambi\u00e9n en cumplimiento de la ley, quien\ntiene que hacerle el seguimiento y hacerla cumplir de los regulados, es un modelo en\nel cual Colombia es bastante diferente a muchos pa\u00edses, donde esto est\u00e1\ncompletamente integrado, regulaci\u00f3n y Supervisi\u00f3n.\nEn este momento con la presentaci\u00f3n vamos a tratar de aclarar exactamente que es\ncada uno de los componentes, pero como lo dec\u00eda el doctor Atilano Giraldo, si puedo\nempezar aqu\u00ed en este momento coment\u00e1ndole precisamente que esa f\u00f3rmula en la\nque nosotros decimos que el costo unitario de la energ\u00eda el\u00e9ctrica la componen:\nGenerar, o sea producir la energ\u00eda el\u00e9ctrica; transportarla desde los sitios lejanos\ndonde se produce con una letra T, que se llama transmisi\u00f3n a grandes voltajes, que\nadem\u00e1s tiene que hacerse as\u00ed porque o si no las p\u00e9rdidas de energ\u00eda en conductores\nmuy gordos que tendr\u00edamos que poner, ser\u00edan muy altas e impagables pr\u00e1cticas y\ndespu\u00e9s de llegar ac\u00e1 a centro poblado lleno de usuarios con necesidades de\npeque\u00f1os voltajes, se hace la distribuci\u00f3n para que al llegar a cada una de las casas,\nedificios y comercios se pueda entregar, y entonces, esa es la distribuci\u00f3n y a cada\nusuario hay que entregarle le\u00eddo el medidor, impresas las facturas, llevarle las\ncuentas de la cartera y hacerle un seguimiento y tambi\u00e9n hacerle una atenci\u00f3n de las\npeticiones, quejas y recursos y darle toda la informaci\u00f3n y adem\u00e1s en ese tema de\ncomercializaci\u00f3n debe comprarse la energ\u00eda en el mercado para entreg\u00e1rsela en\ntodos los niveles que se compran y eso es lo que se llama margen de\ncomercializaci\u00f3n y eso es lo que va conformando cada una de las etapas.\nTambi\u00e9n as\u00ed como se mencion\u00f3 hace un rato, efectivamente la comercializaci\u00f3n es\nuno de los elementos que de manera relativa todo el peso de la f\u00f3rmula ha ido\ncambiando de mayor manera y ha sido muy bien expuesto aqu\u00ed por el doctor Ciro\nRodr\u00edguez cuando habla del descreme del mercado; como en los \u00faltimos a\u00f1os se ha\npasado de un valor cercano del 8 al 13%, porque precisamente las empresas que\ndistribuyen y comercializan energ\u00eda el\u00e9ctrica, que generalmente est\u00e1n integradas, se\nhan quedado con los usuarios de menor consumo y la misma Ley 142 y 143 que\npermite la existencia de los usuarios no regulados y que se pueda tener un mercado\ncon los usuarios no regulados, pues efectivamente ha tenido una distorsi\u00f3n que\nposiblemente era lo que persegu\u00eda el Decreto 387 de 2007 corregir, dando un valor\npara que fuera competitivo en cualquier parte del mercado.\nComo efectivamente lo dijo el Representante Wilson G\u00f3mez, efectivamente el\nDecreto 387 de 2007 ordena que el cargo fijo y el margen se discrimine en una\nresoluci\u00f3n antes de terminar este a\u00f1o y as\u00ed lo hizo la CREG el a\u00f1o 2007 con la\nResoluci\u00f3n 119 que es la que incorpora esto del G+T+D+C, etc.", "external_id": "#dr-germ\u00e1n-castro-ferreira", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-08-29T10:15:20-05:00", "transcript": "4136-acta-63-comision-sexta", "order": 32, "name": "Dr. Germ\u00e1n Castro Ferreira"}