{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, se\u00f1ora, Ministra muy buenos d\u00edas y a todos\nlos compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta.\nYo sencillamente me uno a la posici\u00f3n del compa\u00f1ero Ortega Samboni\npalmirano como yo, Valle-Caucano como yo, yo soy de la Aut\u00f3noma\ndel Occidente, no soy de la Santiago, pero soy defensor de la\neducaci\u00f3n superior en el Valle del Cauca y yo si espero, de pronto\nusted abri\u00f3 el debate lo hagamos aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n con la\nMinistra, con los funcionarios del Ministerio, con los funcionarios de la\nuniversidad para que se aclare la verdad de la crisis que paso, pasa y\nque est\u00e1 pasando en la Universidad Santiago de Cali,, Ministra.\nNosotros no podemos seguir administrando la universidad a punta de\npanfletos, no estoy de acuerdo con ese panfleto que le han levantado\nal doctor Ortega Samboni; no podemos igualmente seguir mirando el\nproblema de la universidad Santiago con informes por delante de los\ninformes que debe sacar el Ministerio, yo creo que al interior de la\nuniversidad hay unos intereses, al interior del Ministerio hay unos\nintereses y yo si traigo toda la documentaci\u00f3n para demostrarle a esta\nComisi\u00f3n, demostrarle al Ministerio y demostrarle al pa\u00eds que la crisis\nde la universidad Santiago, Ministra no es culpa de esta administraci\u00f3n,\nsino que es culpa de las administraciones pasadas y que esta\nadministraci\u00f3n viene haciendo las cosas bien.\nYo le solicito muy respetuosamente a usted Jairo Ortega Samboni y a\nusted se\u00f1ora, Ministra que el d\u00eda que hagan el debate invitemos por\nfavor y hagamos una sesi\u00f3n informal en un segundo si as\u00ed lo ve la\nPresidencia para que la administraci\u00f3n actual de la universidad\nSantiago de Cali demuestre con documentos reales y no con panfletos\nlo que est\u00e1 pasando en la universidad Santiago de Cali y los avances\nque ha hecho esta actual administraci\u00f3n.\nPor esa raz\u00f3n me uno a la posici\u00f3n del compa\u00f1ero Ortega Samboni\nporque considero que este es un debate que merece toda relevancia,\ntoda la importancia y toda la atenci\u00f3n, usted dir\u00e1 Presidente que d\u00eda lo\nhace, usted dir\u00e1 Presidente que d\u00eda convocamos, pero es importante\nque est\u00e9n todas las partes del Ministerio, pero igualmente de la\nadministraci\u00f3n. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-juan-carlos-salazar-uribe", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-04T10:32:40-05:00", "transcript": "4137-acta-64-comision-sexta", "order": 16, "name": "H.R. Juan Carlos Salazar Uribe"}