{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es de suma importancia que me pide el favor la se\u00f1ora, Ministra\nreferirse al tema que trato el doctor Wilson Arias y Carlos Amaya,\nreferente a los posibles incumplimientos del Gobierno Nacional con los\nestudiantes en la radicaci\u00f3n de proyectos que hacen referencia a la\neducaci\u00f3n superior, entonces con el debido respeto con los\ncompa\u00f1eros que tienen el uso de la palabra Jairo Ortega Samboni y\nMiguel Pinto, Lu\u00eds Guillermo Barrera, le vamos a dar el uso de la\npalabra a la se\u00f1ora, Ministra, porque nos va a dar esta explicaci\u00f3n y se\nva a retirar del recinto, bien pueda se\u00f1ora, Ministra.\nDra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra,, ministra de Educaci\u00f3n\nNacional:\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, quiero primero que todo\nagradecerle a todos y cada uno de ustedes esas palabras tan amables\ny generosas que han tenido para conmigo al haber expresado su\nbenepl\u00e1cito con la decisi\u00f3n del se\u00f1or Presidente con respecto a mi\npermanencia y continuidad en la cartera de educaci\u00f3n nacional.\nQuiero reiterarles ante ustedes que son mi Comisi\u00f3n, que continuare\ntrabajando a\u00fan con mucho m\u00e1s ah\u00ednco del que ya hemos demostrado\npara que todos juntos, de la mano de ustedes podamos seguir\navanzando en las grandes metas que nos hemos fijado en materia\neducativa, como es avanzar en la ampliaci\u00f3n de la cobertura, pero por\nsobretodo en el mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n, todos\nustedes saben, nada genera m\u00e1s pobreza e inequidad que una\neducaci\u00f3n de mala calidad.\nY ahora que se reinicia un nuevo proceso de paz en el pa\u00eds que ya ha\nsido comunicado por el se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica,\ndefinitivamente tenemos que sentar las bases para que esa paz sea\nsolida y esa paz sea duradera y eso se logra principalmente a trav\u00e9s\nde una educaci\u00f3n, del acceso a la educaci\u00f3n, una educaci\u00f3n de\ncalidad.\nDe manera pues, primero que todo agradecerles a ustedes por el\nacompa\u00f1amiento que me han dado en estos dos primeros a\u00f1os y\nreiterarles la solicitud de apoyo, de consejo, por parte de todos y cada\nuno de ustedes para que logremos estos grandes objetivos que nos\nhemos fijado en materia educativa para nuestro pa\u00eds.\nQuiero referirme entonces r\u00e1pidamente a lo que ha sido comentado\npor los Representantes Amaya y Arias con respecto a la convocatoria\nque se ha hecho para el d\u00eda de ma\u00f1ana de una movilizaci\u00f3n por parte\ndel movimiento estudiantil.\nQuiero decirles y reiterar p\u00fablicamente aqu\u00ed ante ustedes como lo he\nexpresado en otros escenarios, que el Gobierno Nacional, el ministerio\nde Educaci\u00f3n Nacional ha honrado la palabra que empe\u00f1o frente al\nmovimiento estudiantil, nos comprometimos que no \u00edbamos a\npresentar en esta legislatura ning\u00fan proyecto de ley para reformar la\neducaci\u00f3n superior y hemos cumplido con ese compromiso; ha habido\n5 iniciativas que se han presentado ante el Congreso de la Rep\u00fablica\npara reformar algunos temas que tienen que ver con la educaci\u00f3n\nsuperior o que tocan la educaci\u00f3n superior y ninguno de ellos ha sido\niniciativa del Gobierno Nacional, todos sin excepci\u00f3n ha sido iniciativa\nde ustedes nuestros Parlamentarios que en desarrollo de ese leg\u00edtimo\nderecho que tienen de presentar iniciativas ante el Congreso es su\nfunci\u00f3n principal, pues ustedes de manera totalmente aut\u00f3noma han\ntomado la decisi\u00f3n algunos Parlamentarios de presentar algunas\niniciativas que tocan con la educaci\u00f3n superior.\nQue proyectos se han presentado y cu\u00e1l ha sido la postura que ha\nasumido el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, se present\u00f3 un proyecto\nde ley donde se facultaba a los centros de investigaci\u00f3n y de\ndesarrollo para que pudieran ofrecer programas a nivel de educaci\u00f3n\nsuperior, maestr\u00edas y doctorados, la postura y la posici\u00f3n del ministerio\nde Educaci\u00f3n fue negativa frente a esta iniciativa y ese proyecto est\u00e1\nya archivado.\nSe present\u00f3 otra iniciativa tambi\u00e9n de origen parlamentario para\nregular la educaci\u00f3n superior a distancia, el concepto del ministerio fue\nnegativo y hoy ese proyecto se encuentra archivado.\nSe presento un proyecto de ley que fue auspiciado por algunos\nrectores de algunas universidades, un proyecto de ley estatutaria\nalrededor de la autonom\u00eda, para regular la autonom\u00eda, la posici\u00f3n del\nMinisterio de educaci\u00f3n es negativa frente a ese proyecto, se lo\ncomunique oficialmente a los rectores en el consejo directiva, en la\njunta directiva de ASCUN y tambi\u00e9n al SUE, el Gobierno Nacional no\napoya este proyecto de ley que regula y reglamenta la autonom\u00eda\nuniversitaria.\nY finalmente se present\u00f3 otro proyecto de ley tambi\u00e9n de iniciativa\nparlamentaria, donde regulaba el costo del financiamiento de los\ncr\u00e9ditos del ICETEX y donde se establec\u00eda que la tasa de inter\u00e9s era\nreal igual a 0 para los estratos uno, dos y tres, pues bien este proyecto\nde ley que fue de origen parlamentario tambi\u00e9n liderado por el doctor\nWilson G\u00f3mez de esta Comisi\u00f3n as\u00ed como con otros Parlamentarios,\npues lo que hizo fue plasmar en una ley de la Rep\u00fablica una decisi\u00f3n\nde car\u00e1cter administrativo que ya hab\u00edamos tomado desde el Gobierno\nNacional hace m\u00e1s de un a\u00f1o y medio, el Presidente Santos se\ncomprometi\u00f3 desde su campa\u00f1a con reducir totalmente el costo\nfinanciero de los cr\u00e9ditos educativos del ICETEX, la decisi\u00f3n se tomo\ndesde diciembre del a\u00f1o 2010, se estableci\u00f3 desde ese momento que\nla tasa inter\u00e9s real era igual a 0 para los estratos uno, dos y tres.\nEl Congreso de la Rep\u00fablica en desarrollo de su funci\u00f3n vital como es\npresentar iniciativas de car\u00e1cter legislativo present\u00f3 este proyecto de\nley, fue aprobado, donde se establece que la tasa de inter\u00e9s real sea\nigual a 0 durante toda la vida del cr\u00e9dito, este proyecto no trae sino\nbeneficios para todos los estudiantes, los m\u00e1s pobres de Colombia,\nque tienen cr\u00e9dito educativo y todos deber\u00edamos como lo estamos\nefectivamente muy contentos de que esa decisi\u00f3n ya sea\ninmodificable, no importa qui\u00e9n sea la, ministra de Educaci\u00f3n, no\nimporta qui\u00e9n sea la, directora o presidenta del ICETEX, la tasa de\ninter\u00e9s para los j\u00f3venes m\u00e1s pobres de Colombia es igual a 0, esta ley\nque ustedes aprobaron en su sabidur\u00eda aqu\u00ed en el Congreso beneficia\na m\u00e1s de 230 mil j\u00f3venes en Colombia.\nEntonces, con esto presento un balance de lo que ha sido la iniciativa\nen presentaci\u00f3n de proyectos de ley alrededor de la educaci\u00f3n\nsuperior, reiterando que hemos sido fieles al compromiso de no\npresentar por parte del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en esta\nlegislatura ninguna iniciativa que modifique la educaci\u00f3n superior.\nPor \u00faltimo, quiero comentarles a ustedes y compartir el proceso que\nhemos venido adelantando de discusi\u00f3n en todo el pa\u00eds alrededor de\nla educaci\u00f3n superior; cuando presentamos el proyecto de ley en el\na\u00f1o 2011 uno de los aspectos que criticaban los estudiantes era que\nno hab\u00eda habido suficiente discusi\u00f3n, ni interlocuci\u00f3n alrededor de ese\nproyecto de ley que reforma a la educaci\u00f3n superior, no obstante\nhab\u00edamos realizado 28 foros a nivel nacional, con la participaci\u00f3n\nampl\u00edsima de estudiantes, profesores, rectores y dem\u00e1s; pues bien,\ncon que nos comprometimos: Ibamos a cambiar la metodolog\u00eda,\n\u00edbamos primero a promover en el pa\u00eds meses de discusi\u00f3n, nuevas\nmesas de dialogo alrededor de la educaci\u00f3n superior, pero ya no para\ndiscutir un proyecto de articulado, sino primero que todo para que nos\npusi\u00e9ramos de acuerdo sobre lo fundamental.\nQue queremos como pa\u00eds, todos, los estudiantes tienen mucho que\ndecir, pero tambi\u00e9n los profesores, pero tambi\u00e9n los rectores, pero\ntambi\u00e9n el sector productivo que es el principal empleador del pa\u00eds,\npero tambi\u00e9n los grupos de investigaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n padres de\nfamilia, pero tambi\u00e9n los j\u00f3venes que est\u00e1n terminando bachillerato y\nest\u00e1n definiendo su proyecto de vida alrededor de la educaci\u00f3n\nsuperior. Entonces que hemos hecho, promover en toda Colombia la\nconformaci\u00f3n de mesas de di\u00e1logo, de mesas de discusi\u00f3n, hay m\u00e1s\nde 40 mesas de di\u00e1logo en todo Colombia, trabajando alrededor de la\nformulaci\u00f3n de propuestas, que tienen que ver con los aspectos\nfundamentales alrededor de la educaci\u00f3n superior, hay unas mesas\nque est\u00e1n estudiando el tema de acceso con equidad, hay otras\nmesas y otras gentes que est\u00e1n trabajando alrededor del tema de\nfinanciamiento, hay otros que han escogido el tema de\ninternacionalizaci\u00f3n, otros autonom\u00eda, otros el tema de movilidad,\notros bienestar, en fin hay muchos grupos, hay muchas mesas en\nColombia que est\u00e1n trabajando alrededor de la educaci\u00f3n superior.\nY quiero decirles que hicimos una convocatoria p\u00fablica en meses\npasado, convocando a toda la comunidad acad\u00e9mica, a los cient\u00edficos,\na los investigadores de Colombia para que se sumaran a esta gran\ncruzada, para que nos ayudaran a pensar y a formular propuestas\ncualificadas, argumentadas, razonadas alrededor de la educaci\u00f3n\nsuperior, hicimos esta convocatoria nacional, se presentaron m\u00e1s de\n95 proyectos de investigaci\u00f3n alrededor de la educaci\u00f3n superior y con\nlos recursos que ten\u00edamos y con el acompa\u00f1amiento de pares\nacad\u00e9micos de Colciencias escogimos 25 proyectos de investigaci\u00f3n\ntodos auspiciados por universidades, quienes forman parte de estos\ngrupos de investigaci\u00f3n, profesores de tiempo completo que tienen\nformaci\u00f3n de alto nivel, pero tambi\u00e9n est\u00e1n participando estudiantes\nde maestr\u00eda y de doctorado de esas universidades y est\u00e1n de manera\nabsolutamente juiciosa y dedicada, trabajando en distintos temas,\nalrededor de la educaci\u00f3n superior.\nEntonces, no se nos puede criticar ahora por haber abierto todos los\nespacios de di\u00e1logo y de discusi\u00f3n y de construcci\u00f3n participativa\nalrededor de la educaci\u00f3n superior, durante este segundo semestre\nseguir\u00e1n trabajando todos estos grupos de investigaci\u00f3n, todos estos\nespacios acad\u00e9micos y no acad\u00e9micos porque tambi\u00e9n hay sector\nproductivo trabajando en propuestas para mejorar la pertinencia de la\neducaci\u00f3n superior y esperamos nosotros con el acompa\u00f1amiento\ntambi\u00e9n de acad\u00e9micos al final de este a\u00f1o poder hacer una gran\nrecopilaci\u00f3n, un gran acopio de todo lo que se ha generado en todos\nlos temas, donde hay consenso, donde hay disensos alrededor de\nesta pol\u00edtica de Estado y esperamos con el Se\u00f1or, Presidente de la\nRep\u00fablica conformar una comisi\u00f3n de expertos, de sabios, de gente\nconocedora alrededor de la educaci\u00f3n superior, muy representativa,\nmuy plural, que represente todo nuestro pa\u00eds, todas las diferentes\ntendencias, adem\u00e1s de pensamiento, para que con el\nacompa\u00f1amiento de ellos ya se hagan unas recomendaciones de lo\nque debe ser esa pol\u00edtica de Estado, que har\u00e1 el Gobierno Nacional en\nese momento; definir entonces cu\u00e1l son los desarrollos normativos que\nrequerir\u00eda implementar esa pol\u00edtica de Estado para nuestra educaci\u00f3n\nsuperior, mir\u00e1remos entonces cu\u00e1les son esas herramientas jur\u00eddicas,\nleyes, decretos, resoluciones, en fin para implementarla.\nEse es el proceso que hemos venido adelantando, de pronto un poco\nde manera callada y seguramente hay que visibilizar mucho m\u00e1s lo\nque el pa\u00eds entero est\u00e1 haciendo y est\u00e1 trabajando alrededor de la\neducaci\u00f3n superior; quiero decirle que la semana pasada estuvieron\naqu\u00ed reunidos los representantes de los profesores en los consejos\nsuperiores en Paipa, fueron unos d\u00edas de trabajo intenso, se re\u00fanen\nlos muchachos de la MANE, los de FENARE, hemos convocado\ntambi\u00e9n a los representantes en los consejos superiores de los\nrectores, tambi\u00e9n de los egresados y son muchas las discusiones muy\nricas y muy productivas que se est\u00e1n dando a nivel nacional.\nEntonces, quer\u00eda compartir con ustedes lo que estamos haciendo, los\navances que hemos tenido, pero por supuesto que la tarea no est\u00e1\nconcluida, est\u00e1 en pleno proceso de desarrollo y si nos tildaron en el\npasado de manera in- justa de que no hab\u00eda habido suficiente espacio\npara la discusi\u00f3n, no podr\u00edamos pretender ahorita abordar todos estos\nespacios de di\u00e1logo, de discusi\u00f3n, de trabajo juicioso, de trabajo\nconcienzudo, de trabajo que se est\u00e1 dando totalmente articulado y\ndedicado por parte de expertos alrededor de la educaci\u00f3n superior.\nDe manera que quer\u00eda compartir con ustedes todo este proceso de\ndiscusi\u00f3n que se est\u00e1 dando y que estoy convencida va a dar unos\nfrutos muy importantes para el futuro de la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds.\nEntonces, se\u00f1or Presidente si usted me lo permite ya habiendo\naclarado este tema tan neural y tan vital, que es lo que precisamente\nesta convocando a una movilizaci\u00f3n el d\u00eda de ma\u00f1ana, yo quiero que\nel pa\u00eds entero sepa que este Gobierno le ha cumplido, le ha cumplido\na los estudiantes, no hemos presentado ni un solo proyecto por parte\ndel ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, todas las iniciativas han sido de\nlos Parlamentarios en desarrollo de su derecho leg\u00edtimo y funci\u00f3n\nprincipal que tienen de presentar iniciativas ante el propio Congreso de\nla Rep\u00fablica, y adem\u00e1s hemos venido generando todos estos\nespacios de di\u00e1logo y discusi\u00f3n para que al final del d\u00eda entre todos,\nesto no puede ser el monopolio de unos pocos que tienen derecho a\npresentar propuestas, no, nos tenemos que escuchar, nos tenemos\nque o\u00edr todos, todos tenemos que opinar alrededor de la educaci\u00f3n\nsuperior y eso es exactamente lo que estamos nosotros promoviendo\ndesde el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-04T10:34:30-05:00", "transcript": "4137-acta-64-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Jhon Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}