{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente. Pues muy concreto, Ministra frente a lo\nque convers\u00e1bamos en Cali, pues nos encontramos con la, Ministra en\nCali en un foro con la Federaci\u00f3n Nacional de Representantes\nEstudiantiles que tambi\u00e9n es un escenario de representantes\nestudiantiles que leg\u00edtimamente merecen hacer parte de la\ninterlocuci\u00f3n.\nYo he dicho y ah\u00ed me distancio un poco de la MANE, que la MANE no\npuede ser la \u00fanica interlocutora, yo creo que hay que buscar varios\nescenarios con representantes estudiantiles, profesores no pueden\nestar excluidos de la discusi\u00f3n, egresados y dem\u00e1s, pero s\u00ed creo que\nes importante que se haga claridad y yo creo que se ha desinformado\nmucho, Ministra y que es importante que usted aclare, porque a los\nforos a los que uno participa el reclamo colectivo de los estudiantes es\nque la, Ministra radico un proyecto de ley en la Comisi\u00f3n Primera de la\nC\u00e1mara y ese proyecto de ley yo revisando en la Comisi\u00f3n Primera\ntiene una carta que env\u00eda al Ministerio de que no acompa\u00f1a ese\nproyecto, es decir el proyecto sale de ASCUN lo firman unos\nRepresentantes y Senadores, incluido Camilo Moreno, creo que\nAlfonso Prada y mi partido lo firma, ese proyecto de ASCUN que es\nuna ley estatutaria que pretende reglamentar la autonom\u00eda pues no ha\nsido consultada y por supuesto creemos que no se puede discutir y\nsobretodo desligado a la discusi\u00f3n a la actual.\nPero si es importante que el Ministerio saque un comunicado p\u00fablico\naclarando esta situaci\u00f3n, es decir el Ministerio hoy no acompa\u00f1a a\nninguno de los proyectos radicados en el Congreso, el de las becas es\nun proyecto que radic\u00f3 el Senador Guevara y yo que pues se ha\nvenido dando las discusiones, va para tercer debate que es lo de las\nbecas de posgrado, pero bueno digamos que el Ministerio aclare\ncu\u00e1les son sus posiciones frente a los proyectos y que aclare que no\ntiene ninguna iniciativa para tranquilidad de los estudiantes y por\nsupuesto para tranquilidad nuestra.\nLo segundo es decir se\u00f1ora, Ministra y le repito lo que dije all\u00e1 en ese\nforo donde fui invitado tambi\u00e9n como usted que es urgente e\nimportante que se adicionen importantes recursos para las\nuniversidades p\u00fablicas colombianas en este a\u00f1o que viene, no es\nnecesario modificar la Ley 30 para que eso se d\u00e9 y por lo cual cre\u00f3\nMinistra que se tiene que seguir revisando la propuesta que ha hecho\nel SUE, FENARE, la exigencia que ha hecho la MANE y que hace\ntoda la comunidad universitaria.\nY frente a lo sucedido en la universidad del Valle por supuesto\nrechazar los actos violentos, yo creo que siempre hemos sido y he\nsido claro en esta Comisi\u00f3n de decir que se tiene que construir\nuniversidad, se tiene que defender derechos y construir mejores\ncondiciones desde los argumentos y desde el di\u00e1logo y la concertaci\u00f3n\no por lo menos desde el debate p\u00fablico, desde la cr\u00edtica razonada,\npero sin elementos de violencia que me parece que sobretodo en este\nmomento contradicen mucho la esencia y la naturaleza de la\nuniversidad como cuna del conocimiento y del debate argumentado,\nes decir lamentar la muerte del polic\u00eda, como el dolor que llore al\ncompa\u00f1ero estudiante muerto en la UPTC por lo sucedido con el tema\ndel tropel y de la explosi\u00f3n de las papas que le ocasionaron la muerte\na un compa\u00f1ero y la p\u00e9rdida de una pierna a otro.\nY tambi\u00e9n lamento profundamente lo que sucedi\u00f3 con el polic\u00eda y decir\npara terminar que frente al tema de la universidad Santiago de Cali en\nesa misma universidad estuvimos reunidos; por supuesto doctor\nOrtega rechazar ese tipo de pasquines, yo soy objetivo tambi\u00e9n de\npasquines todos los d\u00edas en mi universidad y yo creo que eso no\nconstruye, por el contrario no permite construir, rechazarlos, pero si\ndecir que ser\u00eda muy importante doctor Ortega no se sobre la viabilidad\njur\u00eddica, creo que si es posible invitar al rector de la universidad y\npoder invitar tambi\u00e9n al Representante estudiantil para que de su\nvisi\u00f3n y a los trabajadores por supuesto y a los profesores para que\npodamos dar su visi\u00f3n de manera muy concreta si es posible.\nMe parece que es importante que se conozca de primera mano y yo\npodr\u00eda pensar Presidente querido que es importante que se concrete\nel problema, es decir las condiciones concretas y cotidianas a veces\nnos dejan ver con m\u00e1s claridad el problema que cuando discutimos en\nlo abstracto.\nYo tambi\u00e9n pensar\u00eda y voy a pasar una proposici\u00f3n si se pudiera hacer\nen ese debate mejor Presidente, que el rector de la UPTC, una\nuniversidad que atraves\u00f3 por una profunda crisis y que hoy digamos\nsali\u00f3 adelante en alg\u00fan momento, pero est\u00e1 de nuevo presentando\nproblema el tema de la nomina paralela se pudiera revisar, entiendo\nque es posible citar al rector como funcionario p\u00fablico de una\nuniversidad de car\u00e1cter nacional, porque la UPTC como mi colega\nLu\u00eds Guillermo Barrera sabe no es una universidad de car\u00e1cter\nregional sino Nacional, la UPTC no es Universidad Pedag\u00f3gica de\nTunja como muchos creen, la UPTC es Universidad Pedag\u00f3gica y\nTecnol\u00f3gica de Colombia.\nDejar esos elementos ah\u00ed, Ministra, yo creo que si es importante que\naclaremos, porque la desinformaci\u00f3n esta por todo el pa\u00eds y todos\ncreen que la, Ministra ya radico un proyecto de ley y que nos quiere\nhacer el gol y nos quiere hacer conejo y por eso se est\u00e1 convocando\nen mucha raz\u00f3n esa marcha del mi\u00e9rcoles, nosotros hemos dicho eso\nno es cierto, pero es importante que el Gobierno lo aclare; pero si\ninsistir en eso que le dije ese d\u00eda all\u00e1 a la, Ministra en Cali y es al\nGobierno Nacional, a la, Ministra le ha faltado liderazgo para liderar\nesas discusiones de la reforma a la educaci\u00f3n superior.\nEsperamos que el, viceministro de Educaci\u00f3n Superior que llega\nentiendo pueda liderar este proceso, yo creo, Ministra que lo de la\ngratuidad en la educaci\u00f3n b\u00e1sica es de felicitar pues con los\nproblemas que ha tenido, pero en la educaci\u00f3n superior hay una\ndeuda que hay que avanzar en eso, estoy con todo el \u00e1nimo de\ndiscutirla, de construir y dem\u00e1s.", "external_id": "#hr-carlos-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-04T10:33:40-05:00", "transcript": "4137-acta-64-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Carlos Amaya Rodr\u00edguez"}