{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\nPara la Sesi\u00f3n Ordinaria del d\u00eda 4 de septiembre de 2012\nHora: 10:00 a.m.\nLlamado a lista y verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\nAprobaci\u00f3n de las Actas Nos. 053 del 23 de mayo. 055 del 30 de mayo, 057 del 7\nde junio, 058 del 13 de junio, 059 del 14 de junio, 060 del 24 de julio, 061 del 15 de\nagosto y 062 del 21 de agosto de 2012, respectivamente.\nCitaci\u00f3n a Ministros y Servidores P\u00fablicos\nDe conformidad con el art\u00edculo 135-8 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en concordancia\ncon el art\u00edculo 233 de la Ley 5\u00aa. de 1992, y en desarrollo:\nI. De la proposici\u00f3n No. 032 de agosto 15 de 2012, presentada por el Honorable\nRepresentante JAIRO ORTEGA SAMBONI, C\u00edtese a la se\u00f1ora, ministra de\nEducaci\u00f3n Nacional, doctora MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA, \u201dPara\nque manifieste sobre las investigaciones a la Universidad Santiago de Cali\u201d. Y se\ninvite al se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n, doctor ALEJANDRO ORDO\u00d1EZ\nMALDONADO, \u201cPara que informe el resultado de las investigaciones, en el\nDebate de Control Pol\u00edtico y absuelva el cuestionario adjunto:\nCUESTIONARIO", "external_id": "", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-04T10:30:40-05:00", "transcript": "4137-acta-64-comision-sexta", "order": 4, "name": "OTROS"}