{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, muy buenos d\u00edas a los compa\u00f1eros, a la\nMinistra y me uno a las palabras de la Representante Juana Carolina\nLondo\u00f1o, de verdad que usted sabe que esta es su Comisi\u00f3n, que\nusted ha sido muy deferente con nosotros en todas las citaciones a\ndebate de control pol\u00edtico ha estado presente, no ha evadido como\notros Ministros, por eso celebro su ratificaci\u00f3n en el ministerio, porque\neso le hace bien al pa\u00eds y a la educaci\u00f3n y a nosotros de no volver a\nretomar el hilo o el vag\u00f3n de todas esas locomotoras, porque como ha\nsucedido en transporte desafortunadamente ya se nos fue el Ministro\nPe\u00f1aloza, con qui\u00e9n ya hab\u00edamos empezado una nueva tarea de\npoder hacer algo por el pa\u00eds y esta Comisi\u00f3n Sexta, pero\nafortunadamente por usted sigue en la cartera.\nYo no le veo problema, Ministra de aplazarlo tambi\u00e9n, porque hay un\nadagio popular que dice Coca- Cola mata tinto y el Presidente va a dar\nun anuncio importante para el pa\u00eds y usted debe estar all\u00ed.\nPero si quiero dejarle claro al pa\u00eds y a los de la comunidad\nuniversitaria la Universidad Santiago de Cali, mi universidad, donde\nme forme del a\u00f1o 81- al a\u00f1o 86, fui el segundo en notas, lo pueden\naveriguar all\u00e1 a los alumnos, el primero por la notas y el segundo por\nlos preparatorios, fue mi persona, o sea que fui una persona que he\nsido juiciosa y querido mucho la Universidad Santiago de Cali, tanto\nas\u00ed que para estar en Palmira la seccional cuando fui personero en\nPalmira luche para llegar a esa seccional y hace uno o dos a\u00f1o para\nque volviera la facultad de derecho y se gestione ante su ministerio\nque volviera.\nPor eso no recibo con buen agrado un panfleto que sacaron ayer,\nalguien que cree que yo voy a perjudicar la Universidad Santiago de\nCali con este debate al Ministerio de Educaci\u00f3n, presionando para que\nsancionen la universidad Santiago de Cali y eso no es cierto.\nQuiero decirle a los que han sacado este panfleto y yo que la\ncomunidad universitaria me va a entender que yo fui uno de los que\nintervine ante su persona y usted no me hace quedar mal para que la\nuniversidad el a\u00f1o pasado en medio de la crisis y la toma que hubo\npor los estudiantes, profesores y no s\u00e9 quien m\u00e1s y no olvidemos que\nen campa\u00f1a nuestro Presidente fue sacado de la universidad y eso no\nlos pod\u00edamos permitir, ese vandalismo, por eso hab\u00eda que tener\ncuidado y yo ahogue para que no fuera intervenida y usted muy\namablemente dijo si no parece justo, hag\u00e1mosle un acompa\u00f1amiento\npara que salgan de la crisis y eso es lo que yo he venido a abogar, un\nacompa\u00f1amiento que lleva m\u00e1s de un a\u00f1o, donde se comprometieron\npor decir algo compa\u00f1eros de un consejo superior de 121 por Dios\nm\u00e1s grande que el Senado a que quedara de 20 y pico o 30 y pico,\neso hace parte aunque digan que no de la crisis econ\u00f3mica y\nfinanciera de la universidad que hoy es triste, que hoy esta\nendeudada, debi\u00e9ndole a los fondos, a los parafiscales.\nY que una de las formas es reducir personal y reducirle las horas, el\nvalor de las horas c\u00e1tedras a los profesores y eso desanima y eso\nda\u00f1a la calidad acad\u00e9mica y hoy que usted est\u00e1 luchando por una\ncalidad academica de la educaci\u00f3n y en ella la educaci\u00f3n superior\npues eso afecta, entonces yo he estado es abogando esto se\u00f1ora\nMinistra, afortunadamente veo en las respuestas que ya hay una\nformulaci\u00f3n de cargos, yo no estoy diciendo que sancionen, sino que\nhaya una respuesta que ya veo aqu\u00ed que hay un avance, pero no lo\nquer\u00edan mandar es la triste realidad, ahora veo que la enviaron, pero\nporque al ver estas citaciones entonces si lo env\u00edan habiendo sido\naprobado desde diciembre, la comunidad universitaria estaba pidiendo\nuna respuesta \u00bfCu\u00e1l?. La que fuera, pero bueno veo con benepl\u00e1cito\nque ya se han pronunciado y decirle que este panfleto me da\u00f1a la\nimagen.\nPero ojala la comunidad universitaria se d\u00e9 cuenta que lo que estoy\nhaciendo es ayudar a que la universidad no la intervengan, ayudar a\nque la universidad de la mano del ministerio de Educaci\u00f3n, que es una\ninstituci\u00f3n que \u00e9l las vigila as\u00ed haya autonom\u00eda, porque es que\nvasados en esa autonom\u00eda algunos consejeros quieren hacer lo que\nquieren all\u00e1 y eso parece ser que no tiene control, y eso es lo que\nqueremos que haya, un control del Estado, porque a lo \u00faltimo si la\nuniversidad quiebra como quieren algunas universidades que\nsalgamos del panorama universitario, porque es una universidad\npopular, es una de las universidades, que si bien es cierto es privada\nes muy popular y yo tuve la oportunidad de poderme formar all\u00ed y\ndaban tres oportunidades para pagar ahora ya no, ahora es de\ncontado y ahora ya parece que fuera una universidad como el ICESI el\ncosto de las matr\u00edculas, precisamente por la crisis econ\u00f3mica y\nfinanciera por la que atraviesa la universidad.\nEntonces, yo quiero ratificarle a los que sacaron en panfletos que yo\nno estoy unido con nadie, nunca me he metido en los temas de la\nuniversidad como ellos si est\u00e1n metidos all\u00e1 pol\u00edticamente recibiendo\ndadivas y para que su familia y sus hermanos, violando los estatutos,\nporque los estatutos si los tienen que cumplir, ellos si est\u00e1n\nanquilosados y por eso tienen temor de que el Ministerio les avale una\nreforma que ya la plantearon y no quieren hacerla ya y eso perjudica,\nperjudica las finanzas de la universidad y por ende la calidad\nacademica.\nEntonces, que no les de miedo, que ellos se comprometieron fue a\ntrabajar por la universidad como yo lo estoy haciendo ahora, pero no,\nalgunos estudiantes no todos, algunos profesores recibiendo\nprebendas y algunos egresados.\nEntonces, Ministra, yo estoy de acuerdo en que se aplace porque no\nhay el espacio suficiente para hacer un debate sano para que la\nuniversidad salga adelante y si hay otro espacio all\u00e1 en la universidad\npues obviaremos este debate, lo obviaremos aqu\u00ed, lo que queremos es\nque hayan, como decimos popularmente cuentas claras y toda la\ncomunidad academica porque hago parte de ella como egresado,\npues estemos tranquilos de que la universidad va a salir adelante con\nel acompa\u00f1amiento del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-04T10:32:10-05:00", "transcript": "4137-acta-64-comision-sexta", "order": 13, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}