{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo quiero aprovechar este debate para poder\nsacar, hacer unas reflexiones frente a la din\u00e1mica universitaria y es este tema de la\nautonom\u00eda que es tan discutible, a prop\u00f3sito de las discusiones de la reforma a la\neducaci\u00f3n que se est\u00e1n dando y es que algunos rectores aprovechan el ejercicio de\nla autonom\u00eda universitaria para de alguna manera blindar sus actuaciones y en\nmuchas situaciones, Ministra, se ejerce la autonom\u00eda universitaria solo por el rector y\nla autonom\u00eda universitaria tiene otro objetivo y tiene otra naturaleza, es decir, el\nesp\u00edritu de la autonom\u00eda universitaria seg\u00fan el Constituyente del 91 era generar\nescenarios donde el rigor cient\u00edfico y el conocimiento pudieran ser la base de la toma\nde decisiones y se pudieran dar unas miradas diferentes a la Constituci\u00f3n del Estado\ny al rumbo del Estado, aislados del poder pol\u00edtico y del poder econ\u00f3mico y eso\nevidentemente no est\u00e1 pasando en muchos lugares y yo creo que el tema de la\nSantiago de Cali.\nYo estuve averiguando, yo no conozco al rector, yo conozco representantes\nestudiantiles de all\u00e1 porque fui representante estudiantil y ellos hac\u00edan parte de la\nFederaci\u00f3n Nacional de Representantes Estudiantiles, y con toda la objetividad o la\nsubjetividad que puede dar el representante estudiantil que gan\u00f3 una elecci\u00f3n al\ninterior de los estudiantes y que fue elegido ah\u00ed por los estudiantes y me env\u00eda un\ndocumento con las mejoras que ha tenido la administraci\u00f3n y me dice que\nevidentemente ha mejorado el camino y la marcha de la universidad y que \u00e9l cree\nque se est\u00e1 haciendo un buen papel sin que sea el mejor, pero digamos desde la\nobjetividad o subjetividad, insisto, que puede generar una representaci\u00f3n\nestudiantil, se dice que se est\u00e1 avanzando.\nSin embargo, yo quisiera como integrante de esta Comisi\u00f3n Sexta, de alguna manera\ndefender la naturaleza de la Comisi\u00f3n, decir doctor Jairo Ortega que la Comisi\u00f3n yo\ncreo que ha sido solidaria, en decir que rechazamos cualquier pasqu\u00edn y cualquier\ncomunicado que hayan sacado en contra de su persona como integrante de esta\nComisi\u00f3n que se ha dedicado a trabajar estos temas de educaci\u00f3n y que esperamos\nque estos temas internos, pues yo creo que la solicitud del doctor Jairo Ortega es\nnatural, es leg\u00edtima se\u00f1ora, Ministra y es que se revise y que el MEN ejerza vigilancia\ny ejerza control frente a lo que viene sucediendo y las preguntas de ah\u00ed me parecen\nclaves y que se pueda de alguna manera dejar ver qu\u00e9 est\u00e1 sucediendo all\u00ed.\nY aprovechar este debate para decir que eso hay que hacerlo con todas las\nuniversidades, yo no creo en lo que dicen los rectores que la autonom\u00eda es que nadie\nlos vigile, eso no es autonom\u00eda, yo creo que autonom\u00eda es para tomar decisiones, si\nque nadie se meta, que el Ministerio no se meta, que el Gobierno no se meta en el\nmomento de decidir, pero en el momento de revisar el resultado de esas decisiones\nsi indudablemente tiene que haber una vigilancia y no solo del MEN, sino de la\ncomunidad universitaria y yo creo que ese debe ser el primer filtro de vigilancia y es\nla comunidad universitaria, son los trabajadores, los profesores, los estudiantes, las\norganizaciones profesorales y estudiantiles.\nY sacar otra conclusi\u00f3n a prop\u00f3sito, para terminar Presidente, y es; miremos a\nprop\u00f3sito de esta crisis lo que est\u00e1 afectando, qu\u00e9 es lo primero que afecta una crisis\nfinanciera en una universidad y es la calidad acad\u00e9mica, porque lo primero que se\nhace es sacar a los mejores profesores, porque son los que m\u00e1s caro cobran; me\ndec\u00eda el compa\u00f1ero que se han ido doctores y lo dec\u00eda el doctor Jairo Ortega\nSamboni que se han ido doctores porque son los que m\u00e1s caro cobran y por\nsupuesto que la calidad es costosa, y por eso nosotros hemos insistido en que la\neducaci\u00f3n superior deber\u00eda ser dirigida y organizado ese sistema por el Estado\ncompletamente y deber\u00eda ser financiada por el Estado, eso no es tan f\u00e1cil decir que\nvamos a acabar las universidades privadas, pero yo creo entender que la calidad es\ncostosa, que los costos marginales de la educaci\u00f3n son altos y que se necesitan\ngrandes inversiones, es entender que el Estado debe entrar a poner recursos en la\neducaci\u00f3n superior y yo creo que es una buena oportunidad para entender que la\ncalidad cuesta y que las universidades que est\u00e1n en crisis, que hoy las universidades\np\u00fablicas est\u00e1n pasando por un dif\u00edcil momento y por eso el, Presidente del SUE ha\ndicho que se necesitan unos recursos para que las universidades se estabilicen, pues\nindudablemente esas afectaciones en calidad se dar\u00e1n si no se giran recursos\nsuficientes y por eso hemos dicho, Ministra que se necesitan recursos para las\nuniversidades p\u00fablicas.\nY aprovechar tambi\u00e9n para decir, hombre yo creo que es necesario revisar con\ndetenimiento, insisto, sin violentar la autonom\u00eda qu\u00e9 est\u00e1 pasando en muchas\nuniversidades privadas, porque a prop\u00f3sito de esta discusi\u00f3n de la universidad\nSantiago de Cali uno va y entra a revisiones de muchas universidades donde las\nmatr\u00edculas suben exageradamente, hay universidades que de un semestre a otro las\nmatr\u00edculas suben un 20% y sin un estudio y sin que nadie diga nada y los estudiantes\nde las universidades privadas no son necesariamente estudiantes ricos, y entonces,\nyo creo que es necesario entrar a revisar tambi\u00e9n en este sentido.\nYo de una manera, digamos como integrante de la Comisi\u00f3n Sexta, sin ser del Valle,\nsin conocer las dificultades internas pol\u00edticas que all\u00ed se tienen, que creo que all\u00ed el\ndoctor Jairo Ortega no ha tra\u00eddo esto como un ajuste de cuentas pol\u00edtico, yo creo\nque ha sido, su motivaci\u00f3n inicial as\u00ed la vi, como un inter\u00e9s de que la Universidad\nmejore y salga adelante, podr\u00eda yo decir que si es importante que el MEN entre a\nhacer vigilancia y sobre todo que busquemos caminos para que la comunidad\nuniversitaria pueda hacer vigilancia y control y que el ejercicio de la autonom\u00eda no se\nhaga por el rector como autoridad ejecutiva, sino de la comunidad universitaria\ncomo esencia de la autonom\u00eda universitaria que qued\u00f3 consagrada en la\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia.\nEs eso Presidente, decir que es muy importante y trascendental que se entienda que\nla calidad tiene su costo, que es costosa y que por eso es importante que el Estado\nfinancie la educaci\u00f3n superior en Colombia, esto replicando un poco las tesis del\nmovimiento estudiantil del a\u00f1o pasado, de lo que se ven\u00eda diciendo y creo que el\nMEN ha escuchado con atenci\u00f3n los debates que se vienen dando, yo creo que a la\nMinistra reconocerle que ha trabajado en el tema de conseguir los recursos y a m\u00ed\nme parece que ser\u00eda muy importante y le digo a la Comisi\u00f3n que como Comisi\u00f3n\nrode\u00e1ramos al Ministerio, porque es que nosotros, yo le dec\u00eda qu\u00e9 d\u00edas en un foro de\nestudiantes, estamos buscando de alguna manera, de manera equivocada nuestro\nenemigo, si se puede llamar enemigo y es que nosotros nos dedicamos a darle\nvarilla, en palabras estudiantiles, a la, Ministra sobre el tema de recursos y el MEN\nsiempre ha pedido recursos, entendiendo que el Gobierno es uno y es integral pero\nque creo que es necesario y ahorita lo tocaremos en el siguiente punto, lo entiendo\nPresidente, el tema de los recursos para las universidades p\u00fablicas. Y revisemos\nsiempre cu\u00e1ntas veces ha venido ac\u00e1 el ministro de Hacienda y con todo el respeto,\nno es por subvalorar la funcionaria que viene ac\u00e1, pero yo creo que a estos debates\nde presupuesto deber\u00eda venir el Ministro, porque este es un tema trascendental que\nadem\u00e1s hace parte de las construcciones de paz en este momento trascendental del\npa\u00eds. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:04:00-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}