{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias doctor Jairo Ortega, gracias a mis\ncompa\u00f1eros en general.\nHe estado atento al tema, creo que cale\u00f1o y como vallecaucano deber\u00eda desde luego\nconcitar inter\u00e9s un asunto que para poner en contexto a la Comisi\u00f3n, reviste\ngrand\u00edsima importancia, de una de las universidades m\u00e1s grandes y tradicionales de\nla ciudad de Cali que dicho sea de paso, doctor Juan Carlos Salazar recuerde usted,\nha tenido una tradici\u00f3n democr\u00e1tica. La universidad Santiago de Cali nace como\nsemioficial, tiene intervenci\u00f3n del municipio, acompa\u00f1amiento econ\u00f3mico inclusive,\ncon una particularidad y es que ha sido tradici\u00f3n su cogobierno y mecanismos\ndemocr\u00e1ticos de gesti\u00f3n de la Universidad.\nEn mala hora en garras del clientelismo y siendo objeto, como lo ha dicho el doctor\nJairo Ortega adecuadamente, de hecho notorios p\u00fablicos, muy graves de la\nuniversidad Santiago de Cali, recuerden ustedes que inclusive cierto gansterismo de\nla universitario llev\u00f3 a que en los predios de la universidad murieran algunos\ndirectivos, de sus docentes, en fin la tragedia que ha vivido el Valle del Cauca en\ngeneral pero condensada, exacerbada en la universidad Santiago de Cali y claro, con\ntodo lo que ello implica, yo de suyo y solo con este abre-bocas digo que hay raz\u00f3n\npara convocar un debate, yo s\u00ed creo que lo hay. La magnitud de los hechos, la\ngravedad de lo que all\u00ed aconteci\u00f3 y sigue ocurriendo ameritan desde luego un\ndebate, en primer lugar.\nEn segundo lugar, creo que por la gravedad de los hechos, por la pertinencia, pues\ndesde luego que hubiera sido mucho mejor que estuvieran las autoridades\nuniversitarias, en eso concedo raz\u00f3n a lo que dijo el doctor Juan Carlos Salazar, no\nbasta con que est\u00e9 el MEN, sino las autoridades universitarias correspondientes para\nque en in situ puedan referirse a una controversia que me parece que es muy\nimportante.\nDe paso, tambi\u00e9n quiero decir que encuentro pertinentes la mayor\u00eda de las\npreguntas, aqu\u00ed no se trata de que entre parlamentarios nos hagamos una especie\nde evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o, pero si quiero decir que desde luego que resultan\npertinentes las preguntas que se formulan, por cuanto se han solicitado\ninvestigaciones a cargo del MEN y de otras autoridades, ha transcurrido un tiempo y\ndada la gravedad de los mismos y la permanencia de las situaciones que aqu\u00ed se\ndescriben, naturalmente que resultan pertinentes varias de las preguntas. Las\npreguntas entre otras cosas y yo no vine a ser defensor de oficio del doctor Jairo\nOrtega, el doctor Jairo Ortega no pide que le muestren el expediente, pide cual es el\nestado de algunas de esas investigaciones y en ese sentido yo lo comparto.\nY tambi\u00e9n comparto lo que aqu\u00ed se ha dicho, porque en efecto las soluciones a mi\nme parece que son bastante discutibles, las soluciones a la crisis que es verdad\nhereda el rector, pero en mi opini\u00f3n un rector que no ha logrado desembarazarse de\nlos profundos mecanismos clientelistas que dejaron instalaciones en esa\nUniversidad, porque yo dudar\u00eda de calificarlo de bochinche, es decir, cuando\ntenemos en la sociedad colombiana organismos internacionales atentos al curso del\nclientelismo en la sociedad y en numerosos hechos de corrupci\u00f3n, no podemos\ndescalificarlos con el apelativo de se\u00f1alarlos de bochinche, no, aqu\u00ed hay hechos\nescandalizantes que han ocurrido en esa Universidad y que siguen ocurriendo. Entre\notras cosas, administraciones que se suceden tratando de liquidar cuentas con otras\ndenominaciones pol\u00edticas en una puja permanente, de la cual doctor Juan Carlos\nSalazar, tengo toda la autoridad para referirme porque yo si no he hecho parte de\nabsolutamente ninguna de componendas que han llevado a la administraci\u00f3n a los\nsucesivos sectores que se la han disputado y que tiene, para que veamos apenas una\nde sus expresiones, como resulta, bueno un consejo de la administraci\u00f3n de 121\nintegrantes en relaci\u00f3n con lo cual el pacto de cumplimiento que se hab\u00eda suscrito\nhablaba como en efecto aqu\u00ed se ha se\u00f1alado de su reducci\u00f3n a un n\u00famero de 27.\nSe escamotean este tipo de soluciones que a todas luces, creo que hay una especie\nde consenso generalizado, son algunas de las medidas elementales que ten\u00edan que\nhaberse dise\u00f1ado, pero a cambio, tal como el doctor Juan Carlos Salazar lo ha\ndenunciado y tal como el doctor Jairo Ortega lo se\u00f1ala, en cambio de ello las\nsoluciones son como lo ha dicho Juan Carlos Salazar, de romperse la cuerda por la v\u00eda\nm\u00e1s delgada, la m\u00e1s d\u00e9bil, son solamente en lo que se ha se\u00f1alado. Virtual reducci\u00f3n\nde los ingresos del personal docente, desvinculaci\u00f3n de los m\u00e1s calificados, pero\nagrego, cobro de asignaturas que anteriormente estaban a cargo como deber\u00edan\nestarlo naturalmente en la Universidad y que se presentan por fuera de los pensum\ncorrespondientes, con la \u00fanica finalidad de forzar a su cobro a la poblaci\u00f3n\nestudiantil; y entonces, se\u00f1ora, Ministra averig\u00fce lo que est\u00e1 ocurriendo con la\nasignatura de idioma extranjero, fue sacado del pensum de los \u201cprim\u00edparos\u201d pero\ncomo es obligatoria ante el MEN, no tiene empacho en cobrarlo por fuera del precio\nde la matr\u00edcula, lo cual de hecho se constituye en un aumento del precio del costo de\nla matr\u00edcula a cargo del bolsillo de los estudiantes, desde luego se\u00f1ora, Ministra que\nesto va perfectamente en contra de la pol\u00edtica biling\u00fcista del MEN.\nPero este es el dominio imaginativo que nos vienen a ensalzar del nuevo rector,\nambas intervenciones. Yo debo decir que discrepo profundamente de que este tipo\nde soluciones puedan seguirse dando en la universidad, oficial, semioficial o privada,\nporque estar\u00edamos estimulando desde luego un fraude y naturalmente que de ese\nmodo, descargando la crisis sobre los hombros de los estudiantes y no sobre un\nconsejo, presenta una especie, no s\u00e9 c\u00f3mo llamarle, Ministra, una especie de\nmacrocefalia, un consejo de la universidad de m\u00e1s de un centenar de personas que\naverg\u00fcenza por su composici\u00f3n, naturalmente objeto de lo que aqu\u00ed se ha se\u00f1alado,\npugnas feroces internas de car\u00e1cter clientelar y esa parte de la cuerda que si es la\nm\u00e1s voluminosa, desde luego que jam\u00e1s ha sido posible romper. Yo creo que esas\nson las preocupaciones que ha planteado el doctor Jairo Ortega y que yo quiero\ndecir, respaldo muy a pesar de que no comparte ni de la nominaci\u00f3n pol\u00edtica del\ndoctor Jairo Ortega, ni de la del doctor Juan Carlos Salazar, ni de ninguna de las\ncuales ha mal administrado a esta Universidad desde hace d\u00e9cadas.\nPero lo otro que quiero se\u00f1alar es que el siguiente expediente que ha utilizado este\nnuevo rector es ya no solamente descargar la crisis sobre los estudiantes de manera\nmal sana, sino adicionalmente perseguir a los contradictores dentro de la\nUniversidad, en un ajuste de cuenta clientelista desde luego, pero adicionalmente se\nllevan por los cachos la opini\u00f3n cr\u00edtica de la Universidad. Yo le dec\u00eda, Ministra,\ndeploro que se haya perseguido a los sindicatos del modo como se ha perseguido,\nsindicatos que han tenido vocaci\u00f3n no solamente pac\u00edfica sino democr\u00e1tica dentro\nde la Universidad, que han hecho sacrificios y esfuerzos porque la Universidad salga\nadelante, son los menos responsables de la crisis para que tambi\u00e9n precisemos,\nporque el clientelismo no lo instalaron esas organizaciones y han presentado\nf\u00f3rmulas ciertas para tratar de salir de ellas, pero adem\u00e1s se\u00f1ora, Ministra yo creo\nque esto raya en lo que podr\u00eda ser una especie de cabeza de proceso laboral de\nescala internacional, el, director resuelve virtualmente despedir a casi toda la junta\ndirectiva del sindicato SINTRAUSC, deploro que as\u00ed haya sido, ya lo hab\u00eda dicho en\nanterior oportunidad, lamento ya no solo lo que hab\u00edamos denunciado\nanteriormente, sino esta especie de ajuste de cuentas antisindical que averg\u00fcenza a\nnuestra sociedad.\nNaturalmente que tambi\u00e9n hay tercerizaciones laborales. Entonces, claro se\npresenta como si fuere la gran obra gerencial el hecho de que se deslaboralizan los\nderechos de los trabajadores, se acude al despido, a las minimizaciones de las\nplantas y a todo lo que ya sabemos como soluciones neoliberales.\nY finalmente, voy a reiterar dos cosas que dije la vez pasada para dejar meridiana\nclaridad de mi opini\u00f3n pol\u00edtica frente al tema; de una parte he rechazado los\nplanteamientos contra el doctor Jairo Ortega Samboni, porque he sostenido, pese y\nustedes lo saben, a algunas diferencias que puedo haber tenido con el doctor Jairo\nOrtega, pero el doctor Jairo Ortega sabe que hemos tenido diferencias leales frente a\nestos temas y que no cabe en mi esp\u00edritu democr\u00e1tico aceptaci\u00f3n ninguna de este\ntipo ni de macartismos, ni de procedimientos que considero absolutamente infames;\npero adem\u00e1s que he rechazado con vehemencia los hechos de la universidad del\nValle en los que resultara muerto un agente de la polic\u00eda, he dicho que quien dispar\u00f3\ndesde la Universidad, desde los predios hacia afuera lo hac\u00eda realmente contra la\nUniversidad y contra su coraz\u00f3n, su autonom\u00eda y su vocaci\u00f3n democr\u00e1tica. Pero\nhaciendo esta aclaraci\u00f3n, tampoco creo que las protestas estudiantiles, no la del\nviernes, estoy insistiendo, sino las que se hayan podido suceder en las universidades\nautoriza el constante ingreso del ESMAD al campus universitario.\nEn relaci\u00f3n con ese tema se\u00f1ora, Ministra, tambi\u00e9n quiero dejar mi protesta, me\nparece que resulta inaceptable que todo este c\u00famulo de determinaciones se\nacompa\u00f1e sencillamente con la presencia del pie de fuerza militar o de la polic\u00eda, casi\nque como para disuadir el pensamiento cr\u00edtico y las protestas pac\u00edficas que en\nalgunas universidades se vienen adelantando. Denuncio que el actual rector cerr\u00f3\narbitrariamente la Oficina de Integraci\u00f3n Latinoamericana y Escuela de Cogobierno\nODILEC, un espacio de conquista del estudiantado y que lo hizo sencillamente por\nrazones de persecuci\u00f3n, en este caso no clientelares sino pol\u00edticas, a movimientos\nestudiantiles que tienen una filosof\u00eda distinta a la que comporta el se\u00f1or rector.\nEn resumen se\u00f1ora, Ministra, yo no solamente comparto respetuosamente la\nconvocatoria del doctor Jairo Ortega, la suscribo, sino que tambi\u00e9n disiento de la\nversi\u00f3n seg\u00fan la cual no hay debates para hacer un debate a prop\u00f3sito de una\nsituaci\u00f3n de una universidad que a\u00fan opino yo, sigue avergonzando con frecuencia a\nlos cale\u00f1os y a los vallecaucanos. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:03:00-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}