{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Un saludo muy especial a los\ncompa\u00f1eros y a la, ministra de Educaci\u00f3n Nacional y antes de intervenir, compa\u00f1era\nJuana Carolina Londo\u00f1o, yo dir\u00eda que esta Comisi\u00f3n casi nunca hemos podido tener\nla oportunidad de tener al ministro de Hacienda, que hemos dicho jocosamente que\npuede ser el mejor ministro de Educaci\u00f3n, porque es con el que pelamos a toda hora\nlos recursos para la educaci\u00f3n y entre ellos la educaci\u00f3n superior y todos proyectos\nque se tiene por parte del Gobierno Nacional y nosotros para la calidad de la\neducaci\u00f3n y para mayor cobertura de la educaci\u00f3n.\nEntonces, venir los delegados doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, eso no sirve para m\u00ed,\ncon respeto lo digo, eso no sirve para nada. Yo no s\u00e9 compa\u00f1eros, ustedes que dir\u00e1n\npero si el propio ministro saliente se comprometi\u00f3 a hacer todos los esfuerzos para\nbuscar mejores recursos para la educaci\u00f3n superior y eso no qued\u00f3 sino en palabras,\nni en letra muerta yo creo, sino en palabras. Entonces, yo creo que sin la presencia\ndel Ministro que yo s\u00e9 que est\u00e1 empezando en esa Cartera, no vamos a lograr que\nusted, ministra de Educaci\u00f3n, pues logremos un buen presupuesto para la educaci\u00f3n,\nyo creo que eso no sirve.\nEmpiezo con mi debate,, Ministra, de control pol\u00edtico frente a una situaci\u00f3n de la\nUniversidad Santiago de Cali, quiero reiterar lo que dije ahora hace ocho d\u00edas, gracias\na los compa\u00f1eros que pudieron pronunciarse rechazando ese panfleto donde dec\u00edan\nque yo estoy buscando que se intervenga la universidad, que soy un can\u00edbal y que lo\nque estoy buscando es que se perjudique a la universidad y se sancione, porque eso\nno es cierto. En mi cuestionario es muy claro referente a c\u00f3mo va el\nacompa\u00f1amiento que est\u00e1 haciendo el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional MEN, de un\npacto de mejoramiento y cumplimiento que se firm\u00f3 en mayo de 2011 del a\u00f1o\npasado, cuando la Universidad Santiago de Cali fue tomada por los estudiantes, algo\nmuy delicado porque es una universidad pac\u00edfica, tranquila, pero cuando la\ncomunidad universitaria y concretamente los estudiantes, ven tantas\nirregularidades, ven tantas anomal\u00edas, ven que la calidad acad\u00e9mica se est\u00e1\ndeteriorando y ven una crisis econ\u00f3mica y financiera, pues protestan y utilizaron las\nv\u00edas de hecho y se tomaron la universidad, eso fue un hecho notorio en Cali, en el\nValle y en Colombia y que eso no lo podemos permitir y ah\u00ed es donde empez\u00f3 a\ngestarse la intervenci\u00f3n de la universidad pero que con mi modesta gesti\u00f3n cre\u00edamos\nque no era conveniente la intervenci\u00f3n sino un acompa\u00f1amiento.\nLos estudiantes no quer\u00edan la intervenci\u00f3n y se logr\u00f3 el acompa\u00f1amiento,\nacompa\u00f1amiento que con una delegada del MEN se firm\u00f3 un pacto con los\nconsejeros de esa \u00e9poca, no s\u00e9 si est\u00e1n actualmente, parece ser que s\u00ed y que en tres\nmeses se presentar\u00eda un informe del avance, como era reducir el n\u00famero de\nconsejeros de 127 a veinte y pico, reducir el periodo, modificar estatutos, mejorar el\ntema de bienestar universitario y por ende la calidad y la selecci\u00f3n de docentes. Esa\ncrisis, se comprometieron en mayo que yo estuve presente en el edificio del FES\nse\u00f1ora, Ministra, a cumplirlo y hoy m\u00e1s de junio, julio, agosto, septiembre, 16 meses\nno se tiene resultados.\nAqu\u00ed en las respuestas, desafortunadamente, pasivamente con respeto lo digo, el\nMEN dice \u201csin embargo a la fecha la Subdirecci\u00f3n de Inspecci\u00f3n y Vigilancia del\nMinisterio no ha recibido solicitud de ratificaci\u00f3n de los estatutos\u201d, y por all\u00e1 en otra\nde las respuestas dice que \u201chay autonom\u00eda universitaria\u201d. Pero le voy a citar unas\nsentencias se\u00f1ora, Ministra, de pronto no es abogada pero lo puede leer y ah\u00ed le hago\nuna cr\u00edtica a la Subdirecci\u00f3n de Inspecci\u00f3n y Vigilancia que es la que le debe de dar la\nmano a usted en estos casos, porque una cosa es la autonom\u00eda universitaria que est\u00e1\nen la Ley 30 de 1992 y unos decretos reglamentarios y otra cosa es lo que quieran\nhacer con la comunidad universitaria, eso no lo podemos permitir. Ni la comunidad\nuniversitaria de la cual yo hago parte como egresado, ni el Gobierno Nacional en\ncabeza del MEN.\nPero tampoco podemos permitir que despachos del Gobierno Nacional no tomen\ndecisiones prontas y cuando digo decisiones prontas y presenten los informes del\npor qu\u00e9 se gener\u00f3 la crisis, con eso no quiero decir que se est\u00e9 buscando que se\nsancione la universidad, no, que se le diga a la comunidad universitaria por qu\u00e9 fue\nla crisis econ\u00f3mica y financiera, porque esto afect\u00f3 la imagen de la universidad, esto\nafect\u00f3 el no pagar unas obligaciones legales, laborales, parafiscales, de seguridad\nsocial, de aportes a pensiones, todo esto, obligaciones al Estado. Entonces, cuando\nuna universidad est\u00e1 incumpliendo con eso, el MEN tiene el deber de entrar a\ninvestigar y dar resultados, pero no, con estas respuestas evasivas que\ndesafortunadamente usted las firma, pero alguien le hizo las respuestas, que aqu\u00ed no\nresponde nada se\u00f1or, Ministra despu\u00e9s de 16 meses.\nTiene que haber ya unos resultados \u00bfcu\u00e1les? No s\u00e9, pero no es justo que despu\u00e9s de\n16 meses y cuando ya la comunidad universitaria vuelve y me dice \u201cJairo Ortega\nusted intervino -perd\u00f3nenme la redundancia- para que no se interviniera la\nuniversidad y fu\u00e9ramos dirigidos por alguien que nos iban a mandar desde Bogot\u00e1\u201d,\ny se hizo un acompa\u00f1amiento, se confi\u00f3 en ese consejo superior; pero es que ese\nconsejo superior se\u00f1ora, Ministra y no estoy hablando mal del actual rector, porque\nhan dicho que es que yo estoy en contra del actual rector, no, el act\u00faan rector\ndentro, ingres\u00f3 nombrado por el consejo superior en mayo cuando hubo la crisis,\nque sali\u00f3 el anterior rector y lo que se dice entre los estudiantes es que hubo tantas\nirregularidades avaladas por el consejo superior, que no quieren traer aqu\u00ed al MEN la\nreforma de estatutos porque ellos quieren continuar y al continuar ellos, pues\ncontin\u00faan las irregularidades, contin\u00faan las investigaciones que uno no se explica\npor qu\u00e9 no han dado resultados esas investigaciones en la universidad Santiago de\nCali.\nVoy a citarle unas sentencias para que las tenga en cuenta y si quiere se las hago\nllegar, donde hablan de la autonom\u00eda universitaria. Es que una cosa es la autonom\u00eda\nuniversitaria, otra cosa es lo que quieran hacer all\u00e1 las directivas con la autonom\u00eda\nuniversitaria porque si; mire que en estos momentos, Ministra, esa crisis econ\u00f3mica y\nfinanciera llev\u00f3 a que se le redujera el costo del valor hora c\u00e1tedra a los profesores,\ncomo decimos popularmente compa\u00f1eros y usted que es l\u00edder estudiantil, llevaron\ndel bulto los pobres docentes, porque hab\u00eda que reducirle porque hab\u00eda que mermar\nel d\u00e9ficit econ\u00f3mico y financiero de todas las irregularidades que estaban haciendo\nlos anteriores directivos. Reitero que no es el actual para que no se preocupe el\ncompa\u00f1ero Juan Carlos Salazar del Valle del Cauca, pero si tienen que haber unos\nresultados de esa investigaci\u00f3n, de la auditor\u00eda y cuando yo pido aqu\u00ed informes de\nc\u00f3mo va la auditor\u00eda, para decirle a la comunidad universitaria si se violaron o no\nprocedimientos, si se han violado los estatutos, si en realidad \u201cha habido desastre\necon\u00f3mico y financiero en la universidad y por eso hay d\u00e9ficit\u201d.\nPor eso hoy los estudiantes, compa\u00f1ero Wilson Arias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:00:40-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}