{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Esa\nplata asignada para atender ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os pasa del MEN se le\ntransfiere al ICBF pero me dejan a m\u00ed una partida presupuestal para asumir las\nnuevas funciones que yo tengo en atenci\u00f3n inicial para la primera infancia que tiene\nque ver exclusivamente con suministrar una educaci\u00f3n inicial de alta calidad para los\nni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. Pero hay algo bien importante y es el incremento que\nhay de un a\u00f1o para otro en el gran presupuesto de inversi\u00f3n, no es que solamente\nyo haya redistribuido la participaci\u00f3n de los recursos de inversi\u00f3n entre los distintos\nprogramas, sino que el presupuesto de inversi\u00f3n del 2012 al 2013 se incrementa\npara educaci\u00f3n en un 18%.\nYo quisiera focalizarme principalmente en lo que tiene que ver con educaci\u00f3n\nsuperior porque pues ese ha sido como el gran debate y yo si quiero decir que ha\nhabido un crecimiento bien importante, particularmente si uno mira el crecimiento\ndel ICETEX, el financiamiento del ICETEX uno observa que del a\u00f1o 2012 a 2013 el\npresupuesto asignado para el ICETEX es de cerca de 400.000 millones de pesos con\nun crecimiento del 22%, eso como financiamiento para la demanda. Ahora miremos\nfrente a la oferta, frente a las instituciones de educaci\u00f3n superior, particularmente\nlas universidades, a las universidades para el a\u00f1o entrante est\u00e1 previsto que les\ngiremos 2.4 billones de pesos para financiar nuestras 32 universidades p\u00fablicas, eso\nen cuanto a funcionamiento y en inversi\u00f3n son 110.000 millones de pesos.\n\u00bfQu\u00e9 crecimiento se tiene de un a\u00f1o a otro? Como bien lo han dicho ustedes\nse\u00f1ores Representantes, la Ley 30 que hoy est\u00e1 vigente, que no se ha modificado\nestablece que el crecimiento de las universidades, lo que se le gira es con base en el\nIPC. Pues bien, como bien se ha dicho, honrando el compromiso que asumimos\ndesde el MEN con los rectores y con la comunidad acad\u00e9mica se incrementaron este\na\u00f1o los recursos en t\u00e9rminos reales en un 3%, eso fueron 66.000 millones de pesos\nque hacen base. \u00bfQu\u00e9 se tiene previsto para el a\u00f1o 2013? Seguir honrando nuestra\npalabra que qued\u00f3 consignada en el proyecto de ley que fue construido de manera\nparticipativa, y para el pr\u00f3ximo a\u00f1o se tiene un incremento previsto, adicional al IPC\nde otro 3%.\nUstedes me dir\u00e1n, \u201cMinistra estos recursos importantes\u201d, el incremento pero no son\nsuficientes y les respondo que tienen toda la raz\u00f3n, ese 3% que de todas maneras es\nimportante, que demuestra el compromiso del Gobierno y de este Ministerio con\nincrementar los recursos para nuestras universidades p\u00fablicas por supuesto que no\nson suficientes, \u00bfQu\u00e9 estoy haciendo yo en estos momentos particularmente con el\nministerio de Hacienda y con Planeaci\u00f3n Nacional?, estamos trabajando juntos como\ntoca y corresponde para ver c\u00f3mo hacemos para incrementar en algo adicional los\nrecursos que van a financiar a nuestras universidades p\u00fablicas; que insisto, son unos\nrecursos muy importantes que ascienden para el 2013 a 2.4 billones, pero es\nimportante que ustedes vean en su conjunto c\u00f3mo la participaci\u00f3n del\nfinanciamiento para la educaci\u00f3n superior ha venido creciendo en el tiempo y dentro\nde la participaci\u00f3n total de los recursos de inversi\u00f3n del MEN pues ha cobrado\nmayor participaci\u00f3n frente al financiamiento para otros niveles educativos.\nDec\u00edan ustedes, el doctor Jos\u00e9 Caicedo que no ve\u00eda los resultados en materia de\neducaci\u00f3n superior, bueno, eso lo que quiere decir es que hay una gran\ndesinformaci\u00f3n y yo no he sido capaz de comunicar los logros que hemos obtenido\nen estos dos primeros a\u00f1os de Gobierno en materia de educaci\u00f3n superior. El pa\u00eds\ntiene que saber que el MEN y lo que hemos venido nosotros haciendo en materia de\neducaci\u00f3n superior trasciende la reforma de la educaci\u00f3n superior y se asimila que el\nMEN iguala la reforma, no, hemos tenido grandes avances se\u00f1ores Parlamentarios\nen materia de incremento de cobertura, en materia de mejoramiento de calidad, en\nmateria de disminuci\u00f3n de la deserci\u00f3n en todos los niveles educativos, en materia\nde incorporaci\u00f3n de innovaci\u00f3n y nuevas tecnolog\u00edas en nuestro sistema educativo y\nen mejoramiento de la gesti\u00f3n al interior del MEN con nuestras entidades\nterritoriales, y tanto es as\u00ed que hoy la se\u00f1ora, Contralora me ha dado la raz\u00f3n.\nEl a\u00f1o pasado precisamente en ese proceso de mejoramiento de la gesti\u00f3n en todo\nel sector, en todas las acciones que he adelantado desde el MEN para cuidar esos\nrecursos p\u00fablicos para la educaci\u00f3n que son sagrados, pues les coment\u00e9 a finales del\na\u00f1o pasado el, Presidente de la Rep\u00fablica inform\u00f3 personalmente en un acuerdo\npara la prosperidad que gracias a unas auditorias de matr\u00edcula hab\u00eda adelantado este\nMEN el a\u00f1o pasado a quince entidades territoriales hab\u00edamos encontrado con\nnuestras auditor\u00edas que hab\u00edan 130.000 ni\u00f1os fantasmas en el sector educativo a los\ncuales o por los cuales se hab\u00edan reconocido 250.000 millones de pesos.\nPues bien, \u00bfqu\u00e9 hice yo desde el MEN? Lo primero que hice desde el a\u00f1o 2012 fue a\nesas entidades territoriales que ten\u00edan ni\u00f1os fantasmas les retir\u00e9 o les disminu\u00ed,\nmejor, esos recursos para el presupuesto 2012, \u00bfQu\u00e9 hice con esa plata, 250.000\nmillones? Pues los redistribu\u00ed de manera eficiente entre todas entidades territoriales\npara mejorar la calidad de la educaci\u00f3n, hoy la se\u00f1ora, Contralora dice que en\ndesarrollo de las auditor\u00edas de matr\u00edcula encontr\u00f3 m\u00e1s o menos el mismo n\u00famero de\nni\u00f1os fantasma y que ya inici\u00f3 las acciones correspondientes desde el punto de vista\nfiscal y el se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n con base en las auditor\u00edas que yo he\nrealizado en este MEN ya ha destituido a varios ex-mandatarios locales, alcaldes y\ngobernadores, precisamente por haber utilizado o inflado la informaci\u00f3n de la\nmatr\u00edcula que es absolutamente vital para el sector porque con base en la matr\u00edcula\nyo distribuyo el SGP, con base en la matr\u00edcula se contrata la alimentaci\u00f3n escolar,\ncon base en la matr\u00edcula se contrata, se compran libros, con base en la matr\u00edcula se\ndefine la planta docente, con base en la matr\u00edcula se contrata con privados cuando la\nplanta docente y el sector oficial no es suficiente para atender toda la matr\u00edcula en\nun municipio o en un departamento.\nPor eso le he anunciado al pa\u00eds que en este segundo semestre voy a ir hasta el \u00faltimo\nrinc\u00f3n de Colombia, ya iniciaron mis auditor\u00edas, contar ni\u00f1os hasta la \u00faltima aula de\nclase, al sitio m\u00e1s rec\u00f3ndito de Colombia, para tener todos los colombianos la\ncerteza de que cada peso que yo giro para financiar la educaci\u00f3n de nuestros hijos,\nde nuestros ni\u00f1os, de nuestros j\u00f3venes en el sector educativo sea para financiar\nni\u00f1os que efectivamente existen, ni\u00f1os que son de carne y hueso, ni\u00f1os y j\u00f3venes\nque efectivamente est\u00e1n yendo a nuestras instituciones educativas oficiales. De\nmanera que hoy yo creo que esa es una noticia muy importante la que la se\u00f1ora\nContralora le ha dado al pa\u00eds.\nVolviendo nuevamente a nuestro tema de car\u00e1cter presupuestal, ustedes han\nplanteado la necesidad de allegar m\u00e1s recursos para financiar a nuestras\ninstituciones de educaci\u00f3n superior, comparto plenamente ese pedido que ustedes\nhacen y esa solicitud, insisto, yo espero tener buenas noticias en los pr\u00f3ximos d\u00edas\nde que ese 3% que est\u00e1 ah\u00ed reflejado de incremento en el presupuesto para nuestras\nuniversidades p\u00fablicas pueda ser entonces aumentado ojal\u00e1 en el mayor porcentaje\nposible; y yo le quisiera decir tambi\u00e9n al Representante Jos\u00e9 Caicedo que hemos\navanzado en cobertura en educaci\u00f3n superior en un a\u00f1o, en el a\u00f1o 2011\naumentamos la cobertura de un 37% a un 40%, \u00bfEllo qu\u00e9 quiere decir?, Que se\ncrearon 176.000 nuevos cupos en educaci\u00f3n superior en todos los niveles\neducativos, ya vamos en el 40% de cobertura en el a\u00f1o 2011 y tenemos tres a\u00f1os\npara cumplir nuestro compromiso, dijimos la meta con el Presidente Juan Manuel\nSantos es que en a\u00f1o 2014 y eso se cuenta a final del 2014 vamos a tener un 50% en\ncobertura, vamos cumpliendo la meta en cobertura, vamos cumpliendo la meta en\nmejoramiento de calidad, hoy tenemos m\u00e1s instituciones de educaci\u00f3n superior que\ntienen acreditaci\u00f3n de alta calidad, ya llegamos a 24 instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior, hoy Colombia tiene m\u00e1s programas que tienen acreditaci\u00f3n de alta calidad,\nsuperamos los 800 programas; \u00bfEso qu\u00e9 quiere decir?, Que m\u00e1s de 600.000 j\u00f3venes\nen Colombia est\u00e1n estudiando en instituciones o en programas que tienen\nacreditaci\u00f3n de alta calidad.\nY algo adicional muy importante, la gran obsesi\u00f3n de este MEN es llegar con\neducaci\u00f3n superior de buena calidad a las regiones de Colombia y quiero decirle que\nsolamente en el a\u00f1o pasado llegamos con educaci\u00f3n superior a 55 nuevos\nmunicipios de Colombia, hoy tenemos una cobertura del 67% de municipios en\nColombia con los cuales o a los cuales les llega el servicio de educaci\u00f3n superior de\nbuena calidad, con programas de apoyo, de fomento, de acompa\u00f1amiento desde el\nMEN, solamente por mencionar algunos de los avances que hemos tenido nosotros\nen materia de educaci\u00f3n superior. Y algo final.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo-saavedra", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:10:20-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 75, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra"}