{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Primero, decir que los estudiantes siempre\nhemos dicho y digo como estudiante que s\u00ed se requiere la reforma, s\u00ed se necesita,\npero para darle m\u00e1s recursos a la universidad p\u00fablica no se necesita, y la prueba es\nque el Gobierno le ha dado m\u00e1s recursos, muy pocos pero le ha dado m\u00e1s recursos.\nPero s\u00ed decir, Ministra, que lo que dice el doctor Jos\u00e9 Caicedo tiene toda la raz\u00f3n, es\ndecir, bueno que crezca la cobertura, pero a qu\u00e9 costo, y existe una relaci\u00f3n directa\nentre calidad y financiaci\u00f3n, pero decirle a la doctora Gloria Patricia Rinc\u00f3n que la\nescuch\u00e9 decir que el problema nunca ha sido plata, no, es problema s\u00ed es de plata y\nyo la invito a que revisemos los que hemos dado, me da pena con su se\u00f1or\u00eda y todo,\ny es que miremos el nivel de la discusi\u00f3n, que si una funcionaria importante del\nministerio de Hacienda dice eso pues estamos \u201cjodidos\u201d, mejor dicho apague y\nv\u00e1monos, mejor me voy a almorzar, porque si el problema s\u00ed es de plata y lo hemos\ndemostrado, yo creo que la, Ministra tiene claro y el Viceministro tambi\u00e9n lo ha\naceptado en escenarios.\nYo sugerir\u00eda lo siguiente Presidente, que ojal\u00e1 pronto se pudiera leer esa proposici\u00f3n\ny que el ministro de Hacienda diga cuando no se le cita y que podamos sentar al\nministro de Hacienda y traemos las cifras, los documentos y discutimos sobre cifras,\nno sobre cuentos, sobre cifras el tema de la financiaci\u00f3n que el problema s\u00ed es de\nplata.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:10:50-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 78, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}