{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Entonces volviendo nuevamente al tema presupuestal, quiero decirles que el\npresupuesto que ha sido asignado para el a\u00f1o 2013 para el MEN asciende casi que a\n25 billones de pesos, 24.8 billones de pesos con un crecimiento del 7.7%. Y cuando\nuno mira este presupuesto c\u00f3mo est\u00e1 desagregado encuentra uno que 23.4 billones\nde pesos son para funcionamiento y para inversi\u00f3n es 1.4 billones de pesos, y quiero\nresaltar aqu\u00ed el crecimiento tan importante que tiene el rubro de inversi\u00f3n en\neducaci\u00f3n del a\u00f1o 2012 a 2013, que se incrementa en un 18.4%.\n\u00bfC\u00f3mo se distribuye ese presupuesto para la vigencia 2013? Pues obviamente se\ndistribuye teniendo en cuenta las prioridades que fueron definidas desde el Plan\nNacional de Desarrollo, hemos avanzado mucho en materia de cobertura, el gran\nreto que tenemos en nuestro pa\u00eds es mejorar la calidad de la educaci\u00f3n en todos los\nniveles y cerrar las grandes brechas de inequidad y eso se ve reflejado precisamente\nen el presupuesto de inversi\u00f3n. Y yo quisiera pedir que me mostraran all\u00e1 en las\ngr\u00e1ficas la forma como se distribuye el presupuesto, comparando el presupuesto del\n2011 con respecto del presupuesto del a\u00f1o 2013 el rubro que presenta el mayor\nporcentaje de incremento sin lugar a dudas es el componente de calidad, pasa de\nrepresentar un 5% a un 14% del total de los recursos asignados como inversi\u00f3n al\nMEN, y particularmente para financiar la educaci\u00f3n superior que tanto nos mortifica\na todos y que hoy nos convoca, se muestra como del total del presupuesto de\ninversi\u00f3n del MEN en el a\u00f1o 2011 el financiamiento para la educaci\u00f3n superior en\ninversi\u00f3n representaba el 21% y hoy para el a\u00f1o 2013 se aumenta en seis puntos y\nrepresenta el 27%.\nUstedes dir\u00e1n, bueno si aumenta de manera tan importante el rubro asignado para\ncalidad y el rubro que se asigna para financiar la educaci\u00f3n superior, entonces, \u00bfqu\u00e9\ndisminuye?, pues bien, disminuye en primer lugar el rubro asignado a\ninfraestructura, del 24% al 16%, porque en el a\u00f1o 2011 se incluyeron ah\u00ed los recursos\nque nos giraron de Colombia Humanitaria para la ola invernal, ya para el a\u00f1o 2013\nesos recursos como fueron ejecutados en su totalidad, ya no tenemos recursos en el\nMEN provenientes de Colombia Humanitaria para financiar reconstrucci\u00f3n de ola\ninvernal porque esos recursos en primer lugar ya se agotaron y en segundo lugar ya\nfueron ejecutados por parte del MEN.\n\u00bfQu\u00e9 otro rubro se disminuye desde el punto de vista proporcional? se disminuyen\nlos recursos que hab\u00edan sido asignados a la primera infancia, pero no porque el\npresupuesto para primera infancia se haya disminuido en el pa\u00eds, no, ha aumentado\npero eso lo va a ejecutar el ICBF, yo desde el MEN en el a\u00f1o 2011 contrataba la\nprestaci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral a ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1o, a partir de este a\u00f1o\nyo ya no contrato la atenci\u00f3n integral para ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os porque eso\nlo hace el presupuesto del ICBF, yo me encargo de definir lineamientos pedag\u00f3gicos\npara la educaci\u00f3n inicial, me encargo de formar maestros y maestras para que\natiendan nuestros ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, me encargo de elaborar el sistema\nde informaci\u00f3n para atender a los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo-saavedra", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:10:00-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 73, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra"}