{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente.\nCreo que hay varios temas en el tapete, yo podr\u00eda decir que comparto la\npreocupaci\u00f3n generada en el sentimiento de la Comisi\u00f3n, reconozco en todos mis\ncolegas una preocupaci\u00f3n por este tema y s\u00e9 que ha habido manifestaciones\nsuficientes de esa casi que angustia de la Comisi\u00f3n frente al asunto y en alguna otra\noportunidad tambi\u00e9n he compartido el sentimiento o por lo menos la manifestaci\u00f3n\nseg\u00fan la cual hay que acompa\u00f1ar a la, Ministra.\nSin embargo quiero decirle, Ministra, comparto el l\u00edmite al que el doctor Didier\nTavera se\u00f1alaba, vamos llegando sobre el tema porque m\u00e1s all\u00e1 de que la, Ministra\nmanifieste sus simpat\u00edas por ese discurso, pues digamos que el problema es de\nrealidad, de materialidad de los derechos y desde luego que no quiero hacer\nalusiones personales, pero tambi\u00e9n un Gobierno se puede comportar\ndemag\u00f3gicamente presentando leyes as\u00ed como una especie de pol\u00edtica bifronte\nseg\u00fan la cual una especie de esquizofrenia en la Cartera, seg\u00fan la cual una Cartera\nobra en contrav\u00eda de las otras y pienso que eso va teniendo un l\u00edmite, es decir, no\nsea que los estudiantes y el pueblo colombianos lleguen a la conclusi\u00f3n de que le\nestamos jugando algo as\u00ed como al polic\u00eda bueno y al polic\u00eda malo, en el cual la\npersona que est\u00e1 recluida sencillamente es sometida a distintas terapias\ndependiendo del momento en que pueda aflojar o abortar los procesos sociales, es\ndecir, creo que estamos en un momento de seriedad en la pol\u00edtica.\nEntonces, yo no hablo del MEN solamente, hablo del Gobierno como tal; y en cuanto\nal Gobierno como tal, lo que debo decir es que es deplorable la situaci\u00f3n en la que\nnos encontramos. Uno puede acercarse o disentir de lo que ha dicho el doctor Didier\nTavera dependiendo de c\u00f3mo se mire. El doctor Didier Tavera ha dicho:\n\u201cmodifiquemos la ley 30 para resolver los asuntos del presupuesto\u201d, yo dir\u00eda que\npodr\u00eda aproximarle al doctor Didier Tavera dependiendo de lo que haya querido\ndecir con el tema. Porque lo cierto es que seg\u00fan el art\u00edculo 86 de la Ley 30, no ser\u00eda\nnecesario modificarse, f\u00edjese usted, para que se le incremente los presupuestos a las\nuniversidades.\nSi hoy estuvi\u00e9ramos de acuerdo con el ministerio de Hacienda y el MEN y la\nComisi\u00f3n en que se requieren los recursos y yo creo que est\u00e1 meridianamente\nestablecido que requieren los recursos, si hoy lo concord\u00e1ramos no era necesario\ndoctor Didier Tavera modificar la Ley 30 para que eso sucediera, lo demostr\u00f3 el\ndebate del a\u00f1o pasado, el a\u00f1o pasado la, Ministra sin modificaci\u00f3n de la ley asegur\u00f3\nque se hab\u00edan apropiado unos recursos y fue asunto de debate permanente en las\nplenarias, en las audiencias; Carlos Amaya, recuerdo se ocup\u00f3 mucho de subrayar\nese hecho, no se necesit\u00f3 modificar la Ley 30 para incrementar los recursos. De\nmodo que todo se sit\u00faa en un problema de voluntad pol\u00edtica y de demostraci\u00f3n de la\nnecesidad.\nPero como un acto de justicia en lo que sigue, si me voy a dirigir a la funcionaria del\nministerio de Hacienda, porque yo, insisto, no puedo dejar de decir que encuentro\nsimpat\u00edas por la manifestaci\u00f3n de la, ministra de Educaci\u00f3n sobre este tema. Lo que\nhe dicho de entrada es, no vaya a ser que para los efectos pr\u00e1cticos tengamos una\nespecie de pol\u00edtica bifronte que puede rayar en la demagogia frente a la gente, es\ndecir, nos echamos el discurso en pro de la educaci\u00f3n, pero a la hora de nonas todo\nse sacrifica al momento de materializar el derecho, es decir, de qu\u00e9 nos sirve\npredicar los derechos constitucionales y legales y despu\u00e9s a la postre en la\nmaterializaci\u00f3n no aparecen los resultados. Ya hab\u00eda dicho, creo que un te\u00f3rico\ngringo algo as\u00ed como que algunos derechos de la Constituci\u00f3n son algo as\u00ed como el\nderecho a dormir bajo los puentes, finalmente se predica pero a la postre en la\nmaterializaci\u00f3n de esos derechos no se pueden cumplir.\n\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n econ\u00f3mica?. La, Ministra lo conoce, a los compa\u00f1eros de\nComisi\u00f3n les he escuchado muy sesudas intervenciones sobre este tema, la doctora\nJuana Carolina Londo\u00f1o acaba de dar unos datos, la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o\nviene muy preocupada, lo cuento p\u00fablicamente: \u201ca decirme mira Wilson la situaci\u00f3n\nde algunos colegios y escuelas\u201d, tiene una aut\u00e9ntica preocupaci\u00f3n por ese tema, yo\nle digo tambi\u00e9n en algunos sectores universitarios y s\u00e9 que en estos son discursos\ncompatibles, tenemos la misma preocupaci\u00f3n porque tiene raz\u00f3n la doctora Juana\nCarolina Londo\u00f1o en lo que ha dicho, pero yo quiero decirles, el 50% de la\ninfraestructura de los edificios de la universidad Nacional deben ser intervenidos y\nestamos hablando de una de las universidades que relativamente mayores recursos\nle ingresan. La universidad Nacional con el 50% de los edificios sin ser intervenidos,\n\u00bfCu\u00e1nto vale esa intervenci\u00f3n?, Me lo explicar\u00e1, pero seg\u00fan el informe que tengo\nvale dos billones de pesos y el presupuesto para todas 33 universidades es 2.4\nbillones de pesos.\nSi responsablemente, ahora de qu\u00e9 estamos hablando, estamos hablando inclusive\nde situaciones de sismo-resistencia para la universidad, varias localidades y me lo\nniega Carlos Amaya, de la universidad Nacional han tenido que ser desalojadas por\nrazones de virtual desplome de los edificios. Esto yo no tengo que contarle este\nrelato a la, Ministra, yo s\u00e9 la, Ministra lo conoce, me temo que tambi\u00e9n lo sabe el\nministerio de Hacienda. Entonces, hay que decirle con honradez a la poblaci\u00f3n\ncolombiana que esta es la situaci\u00f3n; 2.4 billones de pesos para la totalidad de las 33\nuniversidades p\u00fablicas y dos billones \u00fanicamente para la Nacional. Yo puedo dar fe\nque la universidad del Valle hace esfuerzos muy grandes para hacerle\nmantenimiento, pero igualmente tiene esas necesidades y creo que cada uno en las\nregiones podr\u00edamos elevar una especie de memorial de agravios sobre el tema de la\nuniversidad, pero tiene que sumarse a lo que aqu\u00ed ha dicho la doctora Juana Carolina\nLondo\u00f1o muy acertadamente, es que no solamente son nuestros j\u00f3venes\nuniversitarios, son nuestros ni\u00f1os, son las poblaciones en todos los niveles etarios\nque tienen derecho a asistir a la universidad.\nCon ese d\u00e9ficit acumulado solamente en materia de infraestructura pues tenemos\nnoticia de las necesidades econ\u00f3micas y por eso he dicho que me refiero\nprincipalmente al ministerio de Hacienda para hacer la siguiente cuenta; el aumento\nde cobertura en la educaci\u00f3n superior ha dado de que de un mill\u00f3n de estudiantes\nen la educaci\u00f3n en el a\u00f1o 2002; en el 2010 m\u00e1s o menos 1.600.000 estudiantes, hay\nincrementos de la matr\u00edcula oficial consistentes, que median mucho m\u00e1s de lo que\nha sido el incremento del crecimiento real de los aportes a las universidades, estoy\nmencionando, solamente voy a mencionar dos cifras,, Ministra usted lo conoce, la\nComisi\u00f3n lo conoce, pero el crecimiento promedio real en los mismos a\u00f1os a que he\nhecho referencia solamente es del 1.3% de la tasa de crecimiento para los ingresos\nde estas universidades, hubo a\u00f1os de crecimiento negativo, doctor Jairo Ortega, el\na\u00f1o 2002, -3.7%, el a\u00f1o 2004, -1%, el a\u00f1o 2008, -2.8% y a esta tasa de crecimiento de\nlos aportes a la universidad, desde luego que tiene que acumularse un desfase que\nexplica a lo que hoy estamos asistiendo.\nSe\u00f1alo esto para decir, que es una l\u00e1stima que la Ley 30, por eso dec\u00eda que ten\u00eda\nraz\u00f3n tambi\u00e9n el doctor Didier Tavera, seg\u00fan se le mire, es una l\u00e1stima que la Ley 30\nno haya establecido ritmos de crecimiento obligatorios m\u00e1s all\u00e1 de lo que predica\nque es un m\u00ednimo que desde luego, a\u00fan el Gobierno cumpli\u00e9ndolo podr\u00eda\nsencillamente dejar en d\u00e9ficit permanente a la universidad p\u00fablica.\nQuer\u00eda se\u00f1alar b\u00e1sicamente estas, creo que hay muchas m\u00e1s por decir, pero me\naplico al tema principalmente de la financiaci\u00f3n. Yo, Ministra la estuve escuchando a\nusted con atenci\u00f3n, discrepo respetuosamente de la lectura que usted ha hecho de\nla participaci\u00f3n estudiantil, creo que no ha sido as\u00ed, pero no me quiero quedar en ese\npunto de la pol\u00e9mica a prop\u00f3sito de c\u00f3mo se ha participado. La realidad se\u00f1ora\nMinistra es que tenemos en frente dos situaciones, un posible proyecto de los\nestudiantes que han anunciado la presentaci\u00f3n de su exposici\u00f3n de motivos y de su\ncontenido de articulado, nos consta, Ministra que han venido haciendo esfuerzos en\nla comunidad universitaria por discutir; yo he tenido la fortuna de asistir a muchas\nuniversidades del pa\u00eds y particularmente en mi regi\u00f3n, en las discusiones que en la\nuniversidad p\u00fablica y privada se adelanta y esperamos que, insisto, haya lugar a un\nproceso de convergencia entre el Gobierno y el movimientos estudiantil sobre este\ntema, sobre la base que se respeten los pactos ya convenidos en materia de que se\nd\u00e9 lugar legislativo, hay un lugar legislativo a que se presente ese encuentro.\nYo no puedo decir que avalo las 40 reuniones que usted ha hecho, que se han\nrealizado, tengo opiniones bastante dis\u00edmiles de los estudiantes, pero para no\nquedarnos en ese punto solamente lo registro y adicionalmente se\u00f1ora, Ministra, le\nagrego algo que me parece muy importante y que es con lo que quisiera concluir; el\ntema financiero se nos volvi\u00f3 principal y al hacerlo le hablo al Gobierno y desde\nluego que no caigo en la ingenuidad de dejar de aprovechar la presencia del\nministerio de Hacienda en esta oportunidad.\nHay un debate, yo volver\u00e9 sobre \u00e9l m\u00e1s adelante, mis compa\u00f1eros han escuchado mi\npreocupaci\u00f3n sobre el tema de la financiaci\u00f3n a cargo de todo el gasto de seguridad\ny defensa, perm\u00edtanme sencillamente anunciar lo siguiente; cuando la ley de regal\u00edas\ndispone que una parte de los recursos se destinen a inversiones f\u00edsicas en educaci\u00f3n\ny a desarrollo de infraestructura para mejorar la calidad de la educaci\u00f3n, creo que\nest\u00e1 abriendo un espacio para resolver este problema en particular; se\u00f1ores del\nministerio de Hacienda y en esto quiero decir, la, Ministra lo plante\u00f3 en el debate,\ncreo que en los debates hay que ser leales, sobre todo cuando tenemos diferencias\nimportantes tenemos que ser leales, la, Ministra en una audiencia plante\u00f3 la reforma\nen las regal\u00edas con destino a la educaci\u00f3n, en esa oportunidad se angusti\u00f3 mucho la\nMinistra porque y f\u00edjense la utilidad de estos debates, el movimiento estudiantil le\nmostr\u00f3 a la, Ministra que el proyecto no conten\u00eda,, Ministra tal vez usted no recuerde,\nen ese momentico no conten\u00eda estos ac\u00e1pites que acabo de se\u00f1alar. A la postre\naparecen, pues bien, creo que es el momento de utilizarlos.\nYo elevar\u00eda e invito a la Comisi\u00f3n para que de consuno pidamos, si es que queremos\nrespaldar al MEN sobre el tema de la universidad, reclamemos que esta parte de la\ndestinaci\u00f3n de las regal\u00edas tenga un incremento notorio de modo que se responda al\nesp\u00edritu de ciencia y tecnolog\u00eda y se responda a lo que aqu\u00ed se nos dijo, es que la\nmermelada no solamente era para las regiones, la mermelada tambi\u00e9n es para el\nsector educativo, muy sensible, estoy absolutamente persuadido que esta Comisi\u00f3n\nacompa\u00f1a esa reclamaci\u00f3n.\nFinalmente, Ministra, le reitero una invitaci\u00f3n a usted y al ministerio de Hacienda,\ndoctora Gloria Patricia Rinc\u00f3n para que me ayude a corresponderla, el pr\u00f3ximo\njueves trece vamos a estar con el movimiento estudiantil, con Carlos Amaya, con las\notras expresiones hablando de este tema, queremos hacerlo con el \u00e1nimo m\u00e1s\nconstructivo y serio posible, el momento es delicado, d\u00e9monos la oportunidad de\nhablar en serio y de cosas serias, de modo que podamos de verdad hacer un\nacumulado de opini\u00f3n, de conocimiento y de resultados sobre este tema. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:06:20-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 50, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}