{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "As\u00ed es\nse\u00f1or Presidente.\nEntonces, como ustedes pueden observar en esas cifras gruesas que les acabo de\npresentar, pues hay un crecimiento muy importante de los recursos para el sector\neducativo, pero ustedes me dir\u00e1n \u00bfsuficientes? Pues por supuesto que no son\nsuficientes y seguir\u00e9 luchando hasta el \u00faltimo instante, hasta el d\u00eda en que se\napruebe el Presupuesto General de la Naci\u00f3n para el a\u00f1o 2013 para conseguir m\u00e1s\nrecursos, m\u00e1s recursos para financiar la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, con algo\nadicional se\u00f1or Presidente en t\u00e9rminos de logros, con la garant\u00eda se\u00f1ores\nCongresistas de que peso que me den es peso que ejecuto al 100%. Uno de los\nlogros importantes de este MEN que tampoco se sabe es que el a\u00f1o pasado fuimos\nel Ministerio de mayor ejecuci\u00f3n del Estado colombiano, ejecutamos el 99.4% de los\nrecursos que nos fueron asignados, adem\u00e1s certific\u00f3 el ministerio de Hacienda que\nhab\u00eda sido la mayor ejecuci\u00f3n del MEN en los \u00faltimos a\u00f1os.\nEntonces, se\u00f1ores Representantes ya para terminar, por supuesto hacemos causa\ncom\u00fan, imag\u00ednense si yo no voy a hacer causa com\u00fan con ustedes para buscar m\u00e1s\nrecursos para el sector educativo que adem\u00e1s los necesita, insisto, estoy trabajando,\ntenemos un equipo con el ministerio de Hacienda y con Planeaci\u00f3n Nacional para ver\nc\u00f3mo hacemos para allegar m\u00e1s recursos para financiar las necesidades de nuestras\nuniversidades p\u00fablicas en Colombia, hemos venido haciendo esfuerzos, pero no son\nsuficientes. Entonces, vamos a ver del Presupuesto General de la Naci\u00f3n qu\u00e9\nesfuerzo adicional podr\u00edamos hacer, tanto para financiar la oferta como para\nfinanciar la demanda.\nY un \u00faltimo tema, tenemos tambi\u00e9n que pensar que la \u00fanica fuente de financiaci\u00f3n\npara la educaci\u00f3n no es solamente el Presupuesto General de la Naci\u00f3n, por eso\nestoy liderando un trabajo muy fuerte con las regiones, con los mandatarios locales,\ncon nuestros Parlamentarios para que se alleguen recursos de regal\u00edas para financiar\ntambi\u00e9n al sector educativo, estoy haciendo tambi\u00e9n trabajo fuerte con las\nentidades territoriales, porque las entidades territoriales tambi\u00e9n tienen que apoyar\nel financiamiento para la educaci\u00f3n superior, al alcalde no se le termina su\nresponsabilidad cuando el muchacho se grad\u00faa de bachiller, no se\u00f1or, ese alcalde\ntiene que ver c\u00f3mo allega recursos propios de su municipio para generar\ncondiciones para que ese estudiante o esa ni\u00f1a de bajos recursos pueda seguir en su\nproyecto de vida, estudiando un programa de educaci\u00f3n superior.\nY tambi\u00e9n se\u00f1ores Representes, estamos alternativas creativas de la mano de los\nParlamentarios como por ejemplo crear una estampilla \u00fanica nacional para financiar\ninfraestructura para el sector educativa y para el sector salud. En fin, estamos\nmirando distintas acciones porque necesitamos m\u00e1s recursos, porque el sector los\nnecesita, pero tambi\u00e9n soy consientes que en t\u00e9rminos de restricciones de\nnaturaleza fiscal la \u00fanica fuente de financiamiento no puede ser \u00fanicamente el\npresupuesto general de la naci\u00f3n, eso no quiere decir que hasta el d\u00eda que se\napruebe el presupuesto, insisto, para el a\u00f1o 2013 voy a estar aqu\u00ed de la mano con\nustedes y por supuesto con el Gobierno Nacional, luchando hasta obtener el \u00faltimo\npeso posible adicional para financiar educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y j\u00f3venes de nuestro\npa\u00eds.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo-saavedra", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:11:10-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 80, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra"}