{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\u201cProposici\u00f3n aditiva a la 029: C\u00edtese a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara\nde Representantes al se\u00f1or ministro de Hacienda, doctor Mauricio C\u00e1rdenas\nSantamar\u00eda, a la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n Nacional, doctora Mar\u00eda Fernanda\nCampo Saavedra, al, director Nacional de Planeaci\u00f3n, doctor Mauricio Santamar\u00eda,\ninv\u00edtese a los miembros del Sistema Universitario Estatal SUE, a la junta directiva de\nFENARES, para que informe y expliquen la disponibilidad de recursos destinados a la\neducaci\u00f3n superior en el presupuesto general de la naci\u00f3n en la vigencia del a\u00f1o\n2013.\nAdicionalmente para que informen y expliquen en lo que tiene que ver con los\nrecursos espec\u00edficos destinados a los cr\u00e9ditos ICETEX con 0% de inter\u00e9s.\nFirmado, Diego Alberto Naranjo y otros\u201d\n\u201cProposici\u00f3n: La Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes atendiendo las\nsiguientes invitaciones: Primero, la, directora ejecutiva de ANDIARIOS, doctora Nora\nSan\u00edn y la junta directiva del Congreso Colombiano de Publicidad en cabeza de la\ndirectora ejecutiva, doctora Clara Carvajal Uribe, invita a la Comisi\u00f3n en pleno a\nparticipar en la 17\u00aa edici\u00f3n del Congreso Colombiano de Publicidad Sin Fronteras\n\u201cNada es Igual\u201d, que se llevar\u00e1 a cabo los d\u00edas 3, 4 y 5 de octubre de 2012 en las\ninstalaciones del Hotel Las Am\u00e9ricas en la ciudad de Cartagena de Indias\u201d.\n\u201cEl presidente ejecutivo de la C\u00e1mara Colombiana de Infraestructura, doctor Juan\nMart\u00edn Caicedo Ferrer, invita a la Comisi\u00f3n en pleno al Noveno Congreso Nacional de\nla Infraestructura \u201cPara un nuevo pa\u00eds, infraestructura con visi\u00f3n renovada\u201d que se\nrealizar\u00e1 los d\u00edas 21, 22 y 23 de noviembre del a\u00f1o en curso en el Centro de\nConvenciones de Cartagena, evento que congrega anualmente a la dirigencia oficial,\ngremial y pol\u00edtica, encabezada por el se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica, Juan Manuel\nSantos y su equipo de Gobierno, los voceros de los bancos multilaterales y los\nempresarios vinculados al sector\u201d.\nAutor\u00edcese el desplazamiento de los Honorables Representantes integrantes de esta\nComisi\u00f3n as\u00ed como los funcionarios, Secretario y Subsecretario, respectivamente.\nFirmado por todos los integrantes de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes.\n\u201cProposici\u00f3n: Apru\u00e9bese la realizaci\u00f3n de una audiencia p\u00fablica en el sal\u00f3n de\nsesiones de la Comisi\u00f3n Sexta de la Honorable C\u00e1mara de Representantes con\ntransmisi\u00f3n en vivo por el Canal Institucional y el Canal del Congreso para discutir en\ntodo al proyecto de ley 013 de 2012 C\u00e1mara \u201cpor el cual se establecen normas para\ninstalaci\u00f3n, despliegue y medici\u00f3n de la infraestructura de comunicaciones\ninal\u00e1mbricas y se dictan otras disposiciones\u201d. Inv\u00edtese por medio de la Secretar\u00eda de\nla Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes a los siguientes funcionarios:\nMinistro de TIC, ministro de Salud y Protecci\u00f3n Social, ministro de Medio Ambiente,\ndirector de la Aeron\u00e1utica Civil,, director de la CRA,, director de Fedemunicipios,\ndirector de la ANE, presidente de ASOMOVIL y presidente de ACIEM.\nFirmado Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez, Representante a la C\u00e1mara por Boyac\u00e1,\n\u201cC\u00edtese a debate de control pol\u00edtico al ministro de TIC, doctor Diego Molano Vega e\ninv\u00edtese a la presidente de la Uni\u00f3n Temporal Fibra \u00d3ptica Colombiana, doctora\nAlexandra Reyes, para que presente ante la Comisi\u00f3n Sexta de la Honorable C\u00e1mara\nde Representantes el estado actual del plan nacional de fibra \u00f3ptica, de conformidad\ncon el cuestionario anexo\u201d.\nFirmado Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez, Representante a la C\u00e1mara por Boyac\u00e1, y\nanexa los cuestionarios tanto para el ministro de la TIC como para la presidenta de la\nUni\u00f3n Temporal de Fibra \u00d3ptica.\nY otra proposici\u00f3n: \u201cC\u00edtese al doctor Alfred Ignacio Ballesteros Alarc\u00f3n,, director\ngeneral de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Cundinamarca CAR, para que\nresponda algunas inquietudes relacionadas con el funcionamiento y entrega a\nalgunos municipios de Cundinamarca de las 23 plantas de tratamiento de aguas\nresiduales PTAR para el pr\u00f3ximo 19 de septiembre de 2012, de conformidad con el\ncuestionario anexo a la presente, incluyendo temas atinentes a la laguna de\nF\u00faquene.\nDe igual manera, inv\u00edtese a los alcaldes de dichos municipios para que expongan las\nconsecuencias en materia tarifaria y ambiental con la prestaci\u00f3n de dicho servicio\np\u00fablico\u201d.\nFirmado Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque, Representante a la C\u00e1mara, Luis Guillermo\nBarrera Guti\u00e9rrez, Representante a la C\u00e1mara departamento de Boyac\u00e1.\nSometa a consideraciones las proposiciones le\u00eddas se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:11:30-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 82, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}