{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo especial\npara la se\u00f1ora, Ministra y la delegada del ministerio de Hacienda.\nYo vi ayer en El Tiempo este art\u00edculo que tiene un t\u00edtulo que dice \u201cImpulsaremos\npol\u00edtica de educaci\u00f3n superior\u201d. Yo creo que todo lo que hemos dicho ac\u00e1 es cierto,\nmientras que no haya una pol\u00edtica de Estado en materia econ\u00f3mica para la\neducaci\u00f3n superior no vamos a avanzar en ese tema y eso en cierta medida desde\nluego que salva la gesti\u00f3n de la, Ministra, porque se ha hecho un gran esfuerzo pero\nno hay una cooperaci\u00f3n, aqu\u00ed sobra decir que el Ministro se nos ri\u00f3 en la cara y le\nimport\u00f3 absolutamente nada la preocupaci\u00f3n del d\u00e9ficit de las instituciones\np\u00fablicas, el Presidente se reuni\u00f3 con la bancada del Partido de la U y dijo vamos a\nampliar del 36.5% al 50% la cobertura en educaci\u00f3n superior, eso fue hace un a\u00f1o y\nmedio y uno ve que no hay disposici\u00f3n por parte del ministerio de Hacienda en esta\nmateria de educaci\u00f3n superior, eso es grave porque no vamos a alcanzar esos\nindicadores.\nPero igualmente, Ministra, yo quiero decirle hoy que me siento muy decepcionado\nun poco de los logros del Ministerio en la materia de educaci\u00f3n superior. Yo ayer\nmirando esto, en futuro, impulsaremos pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior, es que ya\nllevamos dos a\u00f1os, ya debimos haberla impulsado, ya debimos mostrar unos\nresultados claros y contundentes frente al gran d\u00e9ficit de m\u00e1s de dos millones, entre\nlos 17 y los 22 a\u00f1os, los muchachos por fuera del sistema y uno ve que esto no va\npara ning\u00fan lado; y yo creo, Ministra que la preocupaci\u00f3n de los muchachos y todo\neste tema que se ha ido calentando no va a tener muchas respuestas, porque\nMinistra, yo quiero ratificarle mi respaldo, pero tengo la verdad una indisposici\u00f3n\nenorme.\nUno no puede terminar aqu\u00ed proponiendo un estampilla \u00fanica nacional para\ndefender la educaci\u00f3n en este pa\u00eds, es decir, nos cansamos de que el ministerio de\nHacienda en esta materia se burle y de que sea una mera ret\u00f3rica pasar del 36.5% al\n50% porque nunca lo vamos a lograr, ya nos quedan dos a\u00f1os de este Gobierno y la\nmeta para este cuatrienio era esa, subir del 36.5% al 50% y no lo vamos a lograr.\nEntonces, a m\u00ed me parece, Ministra que esto es muy triste, pues muy importante que\nhagamos, que conformemos un comit\u00e9 de sabios, de expertos de alt\u00edsimo nivel que\nrecoja los insumos generados y nos haga una recomendaci\u00f3n y el compromiso del\nGobierno es tener en cuenta todos esos aportes y yo s\u00e9 que en eso usted ha sido\nabsolutamente coherente porque usted ha sido, dir\u00eda casi que excesivamente\ndemocr\u00e1tica escuchando a todo el mundo y mirando a ver si la ley de educaci\u00f3n\nfinalmente era la recopilaci\u00f3n de aportes de muchos y terminaron los muchachos\ntambi\u00e9n sin entender porque para los muchachos, no todos pero algunos de los que\nforman parte de la MANE como dijo el Representante Carlos Amaya, la \u00fanica ley\nposible es la que subyace de ellos, del cerebro de ellos y del pensamiento de ellos y\nde la construcci\u00f3n de ellos y satanizaron esta propuesta de ley porque no era\nexclusivamente de ellos y porque seguramente en lectura de ellos los hab\u00edan\nexcluido y entonces, uno sabe que no en todos pero hay una pol\u00edtica all\u00e1 metida en\nalgunos miembros de la MANE que pr\u00e1cticamente la \u00fanica ley posible en educaci\u00f3n,\nla \u00fanica reforma posible en educaci\u00f3n es la que hagan ellos, sin la participaci\u00f3n de\notros porque si no se contamina y ellos terminan siendo los genios y los cerebros y\nlos \u00fanicos creadores del conocimiento y de la \u00fanica verdad para reformar la\neducaci\u00f3n en Colombia y eso tampoco es cierto.\nPor eso, por supuesto que es bueno que podamos recibir respaldos, apoyos, ideas,\npropuestas de muchos pensadores y personas que tengan el bagaje y el acervo\nintelectual para ayudarnos en materia de educaci\u00f3n superior, pero yo creo, Ministra\nque como vamos, vamos a perder el a\u00f1o. Yo veo un Viceministro, no s\u00e9 si todav\u00eda el\nViceministro Botero est\u00e1 como, viceministro de Educaci\u00f3n Superior, \u00e9l no existe,\nperd\u00f3neme que le diga con toda franqueza pero esa es una realidad que tenemos\nque ponerla sobre la mesa.\nYo le digo hoy, Ministra, yo sal\u00ed supremamente apesadumbrado de la reuni\u00f3n que\ntuvimos ac\u00e1 hace ocho d\u00edas porque me di cuenta que el planteamiento es el mismo\nde hace dos a\u00f1os, o sea, no hemos avanzada en nada en esa materia y me parece\nque recoge y nosotros en lo que tengamos que ayudarle a usted le ayudamos, si hay\nque citar aqu\u00ed al Ministro y hay que suspender este debate hasta que el Ministro\nvenga ac\u00e1 pues lo hacemos, pero yo creo que ah\u00ed tambi\u00e9n se est\u00e1 fallando en ese\ntema del MEN, hay que revisar ese tema del, viceministro de Educaci\u00f3n Superior.\nYo le digo se\u00f1ora, Ministra que no estoy nada contento con el tema y que quisiera\ntener un informe m\u00e1s detallado para poder lanzar un juicio evaluativo del tema, no\nme voy a extender m\u00e1s, pero le quiero decir que mi lectura puede que sea\nequivocada y ojala lo fuera as\u00ed, es que hemos avanzado demasiado poco, una de las\nrazones de fondo es sin duda alguna es que a usted le toca salir a capotear lo que los\notros atacan; entonces, aqu\u00ed creamos el tema del ICETEX y el d\u00eda que el Presidente,\nal final del d\u00eda anunci\u00f3 que se iba el ministro de Hacienda, en una reuni\u00f3n de\nbancada el Representante Wilson G\u00f3mez le dijo al Presidente que era sorprendente\ncomo todas las iniciativas del Congreso ten\u00edan un reparo en el ministro de Hacienda\ny no un reparo al comienzo de un proyecto, esperaba a que tuviera su debate en\nComisi\u00f3n de Senado si entraba por all\u00e1 y en plenaria de Senado y en Comisi\u00f3n de\nC\u00e1mara y cuando faltaba un d\u00eda o cuando estaba puesto en el orden del d\u00eda para\nma\u00f1ana, entonces mandaba una carta diciendo que ese proyecto no es viable, que\nese proyecto no lo pueden aprobar porque no hay plata y entonces, el Ministro deja\nque se avance un a\u00f1o en el proyecto y faltando un d\u00eda dice que no hay plata y sali\u00f3\nen los medios a decir que ese proyecto del ICETEX no ten\u00eda financiaci\u00f3n del Estado y\neso se lo puso en manos del Presidente, el Representante Wilson G\u00f3mez que\nlamentablemente ya se levant\u00f3 de esta sesi\u00f3n. Y el Presidente le hizo una\ninterpelaci\u00f3n y le dijo, \u201cdisc\u00falpeme una interpelaci\u00f3n, pues a m\u00ed tampoco me gust\u00f3\nla intervenci\u00f3n del Ministro porque yo creo que ese es un tema prioritario\u201d.\nEntonces, si al Presidente mismo le molest\u00f3 una salida del Ministro en contra de\nunos temas, pues c\u00f3mo no nos va a molestar m\u00e1s a nosotros. Yo creo que en ese\nsentido el Gobierno Nacional tiene que ser claro y decir: \u201csi hay plata o no hay plata\npara la educaci\u00f3n\u201d, porque entonces, a qu\u00e9 le jalamos nosotros, cualquier iniciativa\nque propongamos ac\u00e1 no va a funcionar.\nPero se\u00f1ora, Ministra, yo creo que usted ha hecho un esfuerzo grande por mostrar\nresultados pero concretamente en este punto de educaci\u00f3n superior yo creo que\nhay que hacer una citaci\u00f3n puntual para ese tema, donde se pueda dar un informe\npormenorizado con indicadores, de acuerdo con el Plan de Desarrollo, en qu\u00e9 hemos\navanzado, en qu\u00e9 no hemos avanzado y cu\u00e1nto alcanzaremos a lograr en este a\u00f1o y\nocho meses del presente Gobierno, pero yo en ese sentido se\u00f1ora, Ministra le\nconfieso hoy con tristeza que estoy muy desilusionado de lo que ha logrado el MEN\nen materia de educaci\u00f3n superior y este Gobierno, me parece que en sentido lo que\nuno percibe es que no hay una voluntad de una pol\u00edtica p\u00fablica seria para que\ngaranticemos que el acceso al conocimiento, sobre todo de los colombianos m\u00e1s\npobres, sea una realidad de nuestro pa\u00eds.\nEntonces, recojo la proposici\u00f3n del Representante Diego Naranjo, hay que citar al\nministro de Hacienda aqu\u00ed y que nos responda si hay recursos, y que por supuesto\nMinistra, podamos ojal\u00e1 avanzar con hechos m\u00e1s concretos en esta materia del\nfortalecimiento de la educaci\u00f3n superior. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:09:00-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 67, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}