{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Era tambi\u00e9n para hacerle un reconocimiento a la\nse\u00f1ora, Ministra; frente a este tema de la DIAN que me acaba de llegar, por eso no\npuedo perder esta oportunidad y es que pues al doctor Juan Ricardo Ortega aqu\u00ed lo\ncitamos, todos firmamos ese documento y de nuevo vuelve a respondernos, que me\nacaba de llegar este documento donde \u00e9l dice frente a lo planteado por \u00e9l en alg\u00fan\nmomento por los medios de comunicaci\u00f3n, que nos preocup\u00f3 demasiado frente a la\nposibilidad de que en la reforma tributaria que el Gobierno Nacional someter\u00eda a\nconsideraci\u00f3n al Congreso, frente al r\u00e9gimen impositivo aplicable a las entidades de\neducaci\u00f3n superior sin \u00e1nimo de lucro y su incidencia en las asociaciones,\nfundaciones y corporaciones de esta naturaleza.\nNos preocup\u00f3 demasiado porque aqu\u00ed hemos defendido la educaci\u00f3n, para nadie es\nun secreto que cuando se le impone una carga tributaria a un producto, en este caso\nla educaci\u00f3n, eso inmediatamente se le traslada al consumidor final y el consumidor\nfinal indudablemente en la educaci\u00f3n es ni m\u00e1s ni menos que el alumno, si estamos\nbuscando la cobertura, si estamos buscando la calidad, si estamos buscando que\ncada d\u00eda el alumno lo podamos llevar a los pupitres, mal podr\u00edamos pensar en\nimponer esa carga y por eso se le ha solicitado en dos ocasiones al, director de la\nDIAN y en dos ocasiones nos responde donde dice que todav\u00eda no hay nada en\nconcreto.\nY aqu\u00ed en otro p\u00e1rrafo \u00e9l dice que es importante tener en cuenta que el se\u00f1or\nministro de Hacienda se posesion\u00f3 hace poco y que en su momento dar\u00e1 las\ninstrucciones que considere pertinentes frente a la reforma tributaria y como le\nestamos mandando raz\u00f3n al Ministro, entonces por par favor ll\u00e9vele la raz\u00f3n\ntambi\u00e9n que si est\u00e1n trabajando sus t\u00e9cnicos en crear una carga impositiva a las\nentidades de educaci\u00f3n superior sin \u00e1nimo de lucro que no siga trabajando en eso,\nque mas bien lo dediquen esos funcionarios a otras cosas porque est\u00e1n perdiendo\ntiempo, porque lo que es esta Comisi\u00f3n no va a acompa\u00f1ar, porque aqu\u00ed estamos\ntodos de acuerdo con eso, en que haya una carga impositiva para estas entidades y\nlo m\u00e1s seguro el Congreso en pleno no lo va a apoyar.\nEntonces, si la respuesta del, director de la DIAN es que le tiene que preguntar al\nse\u00f1or ministro de Hacienda, entonces, de una vez que el ministro de Hacienda lo\ntenga claro, porque ese es el reconocimiento que le quer\u00eda hacer a la se\u00f1ora, ministra\nde Educaci\u00f3n, que cuando se dio esta situaci\u00f3n ella sali\u00f3 a defender la educaci\u00f3n y\nque no estaba de acuerdo con eso, y como lo dije la otra vez: \u201cPedro c\u00f3mo estamos\ny vos mochando orejas\u201d. Entonces, no hay plata y ahora le quieren inclusive volver\nm\u00e1s onerosa esa situaci\u00f3n para nuestros estudiantes; entonces, bajo ninguna\ncircunstancia se le va a permitir al ministerio de Hacienda, adem\u00e1s porque est\u00e1\ndesacatando un orden del Presidente, el Presidente dijo que no iba a haber m\u00e1s\ncargas, que iba a haber una redistribuci\u00f3n, pero para la educaci\u00f3n se\u00f1ora, Ministra\nusted que defendi\u00f3 tanto ese tema, no se va a permitir.\nEntonces, por favor que le lleve ese mensaje al se\u00f1or ministro de Hacienda. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:08:00-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 60, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}