{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, muy r\u00e1pidamente, pues uno ya es\nesc\u00e9ptico en este tipo de debates si esto genera alg\u00fan resultado o no, siempre pasa\nlo mismo, se dice que se necesitan recursos, que la educaci\u00f3n es importante y pues\nnunca se le dedican recursos importantes. De acuerdo a la prioridad que tiene el\nGobierno pareciese que la educaci\u00f3n no es importante porque no se le asignan los\nrecursos necesarios.\nYo respald\u00e9 la iniciativa del doctor Wilson G\u00f3mez del tema del ICETEX a\u00fan cuando\ndesde la universidad p\u00fablica, doctor Wilson G\u00f3mez usted sabe que todos ven como\ndemoniaco al ICETEX porque es precisamente la contradicci\u00f3n de la financiaci\u00f3n de\nla oferta y es c\u00f3mo existe una entidad, por qu\u00e9 el Estado fortalece una entidad que\nes una entidad financiera y no fortalece la financiaci\u00f3n de la oferta directa\ndirectamente.\nPero yo entend\u00ed lo mismo que usted entendi\u00f3 doctor Wilson G\u00f3mez, es que hay\nestudiantes que no van a la p\u00fablica y que esa cobertura no llega a ellos y que hay\nestudiantes de muy escasos recursos que el ICETEX les sirve y yo entiendo dentro del\nejercicio de que no podemos estar en la realidad o en la utop\u00eda que todos queremos\ny es que todas las universidades sean p\u00fablicas, que es necesario avanzar. Y lamento\nprofundamente que hoy est\u00e9 pasando esa situaci\u00f3n de que no tengan los recursos\npara financiar esta ley y respaldo de alguna manera la petici\u00f3n del doctor Wilson\nG\u00f3mez de que eso se solucione. Sin embargo yo quisiera profundizar en el tema de\nla financiaci\u00f3n de la oferta que yo creo que es la verdadera responsabilidad del\nEstado y es financiar las universidades p\u00fablica.\nYo creo que esta Comisi\u00f3n deber\u00eda hacer algo que hacen otras Comisiones para\nhacerse respetar y es citar al Ministro y si no viene pues negarle la excusa y eso los\ntrae, a m\u00ed me parece que hay que hacerlo, porque llevamos cu\u00e1nto en esta Comisi\u00f3n\nrogando que venga el de Hacienda, un a\u00f1o, rog\u00e1ndole, es que es como si nosotros le\npidi\u00e9ramos el favor que viniera, o sea es labor constitucional del ministro de\nHacienda venir a esta Comisi\u00f3n. A mi alguna vez me dijeron, no, eso es que usted se\nequivoc\u00f3 de Comisi\u00f3n, esa Comisi\u00f3n no sirve para nada, v\u00e1yase para la Tercera y\nentonces a todos nos dicen eso, y uno dice si esta Comisi\u00f3n Constitucional es la de\nEducaci\u00f3n, por qu\u00e9 ac\u00e1 no vienen los ministros que tienen que ver con educaci\u00f3n a\nhablar.\nLa, ministra de Educaci\u00f3n siempre ha venido y saludamos su esfuerzo y dem\u00e1s, pero\ncreo que el ministro de Hacienda si tiene que venir y yo si voy a proponer que la\nsiguiente citaci\u00f3n que se haga el ministro de Hacienda, yo voy a presentar la\nproposici\u00f3n que se niegue la excusa del Ministro y eso como camino hacia una\nmoci\u00f3n de censura, as\u00ed suene feo, como rayado y yo soy integrante de la Unidad\nNacional y dem\u00e1s, pero creo que una cosa es ser parte de la Unidad Nacional y otra\ncosa es permitir que un ministro de Hacienda nunca venga ac\u00e1, porque en serio\nllevamos un a\u00f1o rog\u00e1ndole y el ministro de Hacienda nunca aparece.\nYo quiero y pues en ese sentido yo creo que esta Comisi\u00f3n ojal\u00e1 haga respetar el\nescenario y avanzar en ese tema de los recursos. Yo quiero profundizar en el tema\nr\u00e1pidamente, en el tema de los recursos, los estudiantes volvieron a salir a marchar y\nno con tanta fuerza, porque en este momento digamos, el tema de la paz tiene\nabsorbida la atenci\u00f3n, yo tengo que decir que la MANE, por lo menos yo, y lo digo\nac\u00e1 en este escenario, yo me he retirado de la MANE porque creo que se volvi\u00f3 un\nescenario en el que solo unos sectores pol\u00edticos est\u00e1n, pues que obviamente tienen\nestudiantes, est\u00e1n internos. Nosotros desde FENARES estamos haciendo otro\nescenario, yo he respaldo a la Federaci\u00f3n Nacional de Representantes Estudiantiles\ncomo escenario leg\u00edtimo, se ha venido reuniendo con el Gobierno y a la, Ministra le\npresent\u00f3 una propuesta concreta, justificada, no una consigna de marcha, no, una\npropuesta concreta y justificada y yo le he insistido al Gobierno Nacional que se\nnecesitan mayores recursos y hay una carta que los rectores del SUE env\u00edan al\nGobierno Nacional, al Congreso de la Rep\u00fablica, Secretario yo pedir\u00eda que se le haga\nllegar a todos los Congresistas esa carta que es la carta que los rectores env\u00edan a la\nComisi\u00f3n Tercera y Cuarta, y miren ah\u00ed la importancia, por qu\u00e9 se la env\u00edan a la\nComisi\u00f3n Tercera y Cuarta y no a la Sexta; porque la Tercera y Cuarta es la que habla\nde plata y a la que le prestan atenci\u00f3n, pero ojal\u00e1 pudi\u00e9ramos conseguir esa carta\nSecretario para que la leamos.\nQu\u00e9 dicen los rectores del SUE, que si no se le giran por lo menos 240.000 millones\nde pesos a las universidades p\u00fablicas, las universidades p\u00fablicas est\u00e1n en una dif\u00edcil\nsituaci\u00f3n financiera y yo creo que es necesario que esos recursos se entren a\nevaluar, que dicen que es el m\u00ednimo, es el 10% de los recursos hoy y que incluso si\nuno llega a revisar, est\u00e1 firmada por todos los rectores, si uno llega a revisar y uno\ndice, apreciaciones como el de la Nacional pues queda preocupado, porque dice si la\nNacional que es la mejor universidad de Colombia, que es la que aparece de\nprimeras en el ranking internacional, que aparece de 431 como la mejor universidad,\nla Nacional aparece de 431, mi gloriosa universidad, la UPTC que es la que uno tanto\nquiere, la universidad en la que se form\u00f3, aparece como de dos mil y punta, la de\nPamplona como de tres mil tengo entendido.\nLa universidad Nacional que es la mejor financiada hoy dice que tiene un problema\nfinanciero de infraestructura de dos billones de pesos. Entonces, si eso es la Nacional\ncomo ser\u00e1 el Colegio Mayor de Cundinamarca que no tiene sede o la UPTC que no\ntiene sede en Duitama, o la universidad del Valle que tiene problemas de\ninfraestructura tambi\u00e9n, o la universidad de Antioquia que tambi\u00e9n se ha dicho que\ntienen problemas de infraestructura, o todas las universidades que tienen\ndificultades financieras y eso frente a problemas de calidad, frente a problemas de\nformaci\u00f3n de doctorados y dem\u00e1s y nosotros demostramos que existe una relaci\u00f3n\ndirecta entre calidad y financiaci\u00f3n.\nAs\u00ed que, yo no s\u00e9 ya qu\u00e9 tanto valga decir estas cosas que siempre se han dicho ac\u00e1,\nyo a veces creo que hay que volver a fortalecer las movilizaciones a\u00fan con las\ndificultades que hoy tenemos con la MANE, si es volver a unificar el movimiento\nestudiantil, porque cu\u00e1ndo se habla que la educaci\u00f3n es importante, cuando las\ncalles est\u00e1n llenas de muchachos, cuando las calles est\u00e1n llenas de estudiantes ah\u00ed si\nel tema se vuelve importante, pero cuando no, solo la, ministra de Educaci\u00f3n va a los\nforos, solo la, ministra de Educaci\u00f3n viene a las Comisiones y yo creo que eso habr\u00e1\nque revisarse. Yo siempre le he dicho a la, Ministra que el papel que viene jugando\nfrente al tema de la reforma pues de parte de la, Ministra me parece interesante el\npapel que se juega, del Viceministro siempre he dicho que no ha tenido liderazgo\nfrente a ese tema y que hoy no podemos permitir, Ministra, y lo digo como un\nRepresentante a la C\u00e1mara que fue l\u00edder estudiantil, que respald\u00f3 a la MANE en su\nmomento, me parece incoherente que la MANE hoy radique un proyecto de ley, o\nsea, ahora si es bueno el proyecto que porque la MANE lo lider\u00f3, y tuvieron la MANE\ncreo que tuvo 20 foros, 13, no s\u00e9 los que haya tenido, que hayan sido 40, pero eso\nno garantiza, Ministra que ese proyecto si sea el que genere todo el consenso, como\nen su momento dijimos, que el que usted lider\u00f3 no era el que generaba todo el\nconsenso.\nYo creo que no podemos hoy decir que el proyecto de la MANE es el bueno y que\nentonces todos nos vamos a votarlo, yo creo que hay que avanzar en una\nconstrucci\u00f3n colectiva y que toda la comunidad universitaria pueda generar una\ndiscusi\u00f3n y en eso habr\u00e1 que buscar un m\u00e9todo apropiado que me parece que no lo\nhemos encontrado; pero que en este momento, Ministra, no es necesario modificar\nla Ley 30 como dec\u00eda Didier Tavera, para que se metan recursos nuevos a la\neducaci\u00f3n superior, yo siempre lo he mantenido y tanto es cierto eso, Ministra que\neste a\u00f1o llegaron 66.000 millones de pesos nuevos a la universidad p\u00fablica que yo le\nreconozco a usted el esfuerzo, adem\u00e1s que estoy de acuerdo con la distribuci\u00f3n,\nporque creo que los Congresistas no saben o tal vez si se les inform\u00f3, pero los\nrecursos fueron distribuidos la mitad a las universidades peque\u00f1as. Universidades\ncomo la universidad del Pac\u00edfico que estaban en la re-contra mala recibieron casi el\n20% de aumento de sus recursos, o sea que eso es un milagro para esas\nuniversidades y que adem\u00e1s no se ha dicho con suficiencia.\nLos estudiantes hoy salen a decir que el Gobierno le hizo conejo a la MANE, pero no\nsalen a decir que se han recibido recursos importantes y que es necesario que se siga\ncaminando en esa v\u00eda y que este a\u00f1o se est\u00e1 diciendo para el Presupuesto de 2013,\nest\u00e1n contemplados, yo revis\u00e9, Ministra y est\u00e1n contemplados de nuevo los 62.000\nmillones de pesos, es decir, lo que el Gobierno se hab\u00eda propuesto en aumentar los\nrecursos en la reforma radicada, sin reforma y sin ley se est\u00e1n metiendo esos\nrecursos, es decir, se est\u00e1 cumpliendo ese pacto pero que yo creo que es insuficiente\ny que se tiene que avanzar en eso.\nPor lo cual yo termino diciendo Presidente, aqu\u00ed hay que hacer algo Presidente, yo si\nle propongo que le neguemos una excusa al Ministro y no de \u201crabonada\u201d como\ndecimos los j\u00f3venes, sino de cumplir una labor constitucional y es que nosotros\ncomo Congresistas ac\u00e1 no nos representamos a nosotros mismos, yo no represento a\nlos estudiantes, yo represento al departamento del Boyac\u00e1 con el doctor Luis\nGuillermo Barrera, que me eligieron leg\u00edtimamente y tengo que venir ac\u00e1 a que esa\nlabor constitucional de Parlamento se cumpla.\nY doctora Gloria Patricia Rinc\u00f3n, yo no quiero parece grosero pero s\u00ed creo que su jefe\ntiene que estar ac\u00e1, es importante que eso se d\u00e9, no estamos, insisto, pidiendo un\nfavor, es una obligaci\u00f3n constitucional, como yo estoy obligado a venir ac\u00e1 el\nMinistro tambi\u00e9n cuando se le cite. Y yo creo que hay que hablar concretamente de\nrecursos, ya se acerca la aprobaci\u00f3n del Presupuesto y si esta Comisi\u00f3n Sexta, es que\nmire a d\u00f3nde llegan las cartas, cuando alguien quiere ir a hablar de plata de\neducaci\u00f3n no habla con la Sexta, hablemos con la Tercera y Cuarta porque ac\u00e1 la\nSexta no significa nada y no es importante, yo creo que hay que avanzar en eso y\ndiscutir concretamente la propuesta del SUE, la propuesta de los recursos que ha\npresentado FENARES, lo que traer\u00e1 la MANE y discutir frente a cu\u00e1l es la realidad hoy\ndel Presupuesto Nacional y si hay recursos o no para eso.\nYo creo que el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo tiene mucha raz\u00f3n y es si esfuerzan en\nconseguir los cuatro billones de las casas, por qu\u00e9 no 240.000 millones de pesos que\na mi parecer es una chichigua, por qu\u00e9 no lo consiguen \u201chermano\u201d, si uno dice si la\neducaci\u00f3n son los rieles, la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o dec\u00eda la educaci\u00f3n son\nlos rieles que hay que engrasar, yo digo que ni siquiera est\u00e1n los rieles porque es que\nno hay recursos para educaci\u00f3n y en eso yo acompa\u00f1o, yo creo que la, Ministra ha\ndicho en todos los escenarios que se necesitan recursos y siempre lo ha dicho, yo\ncreo que en el Gobierno me imagino defender\u00e1 ese tema, pero yo creo que esta\nComisi\u00f3n tiene que tener la responsabilidad de sentar al Ministro y explicarle con\nargumentos y razones y si no, pues yo entender\u00e9 que lo m\u00e1s conveniente es pues ir a\nmarchar como el a\u00f1o pasado, para que las cosas funcionen. Gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:07:40-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 59, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}