{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, saludamos a la se\u00f1ora\nMinistra y a todos los compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta y al Representante Carlos\nSalazar.\nMinistra yo pienso que este debate que se est\u00e1 gestando aqu\u00ed tiene que ver con un\nincumplimiento que le hemos hecho a la educaci\u00f3n superior en cabeza de las\nuniversidades y a las instituciones de educaci\u00f3n superior, a las unidades tecnol\u00f3gicas\npor as\u00ed llamarlo y a todas estas instituciones; y es, Ministra que estamos en el debate\nde cu\u00e1ndo vamos a presentar la reforma a la Ley 30, porque realmente se hace\nnecesario, aqu\u00ed no estar\u00edamos en este debate si tuvi\u00e9ramos reglas claras, si\ntuvi\u00e9ramos una ley ajustada frente a los mecanismos de autonom\u00eda y de\nparticipaci\u00f3n.\nEntonces, si se\u00f1ora, Ministra conocemos las buenas intenciones suyas, su capacidad,\npero yo pienso que nos va a pasar en este Ministerio lo mismo que le pas\u00f3 al se\u00f1or\nministro Cardona, dos a\u00f1os de muy buena planificaci\u00f3n, pero es que el pa\u00eds ya no\npuede esperar m\u00e1s planificaci\u00f3n. Yo fui hace dos a\u00f1os al norte de la ciudad, al\nlanzamiento de la pol\u00edtica educativa y me llam\u00f3 la atenci\u00f3n que all\u00ed se dijo frases\ncomo estas: \u201cEl anterior Gobierno del Presidente Uribe trabaj\u00f3 enormemente por la\ncobertura, pero fracasaron en la calidad\u201d. Y entonces, este Gobierno si iba a trabajar\nen la calidad y pasaron dos a\u00f1os y yo a\u00fan no veo cu\u00e1l sea la calidad educativa y hace\ndos a\u00f1os en los cuales nosotros ven\u00edamos trabajando y tenemos la herramientas\npara la calidad.\nEl Representante Carlos Amaya aqu\u00ed lo ha dicho muy claramente, es que la calidad\ncuesta, la calidad no es con discurso y la calidad no es simplemente con buenas\nintenciones, la calidad es con recursos, la calidad es con presupuesto, \u00bfPara qu\u00e9?,\nPara tener mayores doctores en las universidades transmitiendo los conocimientos,\npreparando cada m\u00e1s a los docentes, porque de esa manera es que transmitimos la\ncalidad y eso es lo que no tenemos claro aqu\u00ed, y esa es la dificultad que tenemos, los\nestudiantes han venido trabajando y Carlos Amaya dice rodeemos al Ministerio;\n\u00bfPero para qu\u00e9 lo rodeamos m\u00e1s?. Llevamos dos a\u00f1os ech\u00e1ndole flores a la, Ministra.\nMinistra buena,, Ministra nos acompa\u00f1a,, Ministra viene, pero si a la, Ministra no le\nparan bolas y no le dan recursos, pues la misma disculpa nos la traslada a nosotros y\nnosotros felices, claro, c\u00f3mo atacar a la se\u00f1ora, Ministra que es querida, que es\ninteligente, que es capaz, que es muy preparada, pero yo no le puedo seguir\ndiciendo a los se\u00f1ores estudiantes de las universidades que me preguntan que\nestamos ampliando recursos y que cada vez nos piden es recursos y recursos y le\npodamos seguir diciendo, no es que vamos a ver si el Ministerio los da. Porque\nrealmente ese es el verdadero debate que tenemos que dar aqu\u00ed.\n\u00bfCu\u00e1ndo la ley 30?, \u00bfCu\u00e1ndo realmente le vamos a definir cu\u00e1l va a ser ese\npresupuesto y ese compromiso v\u00eda ley a estos estudiantes?, \u00bfCu\u00e1ndo realmente le\nvamos a hablar de calidad no solamente desde la educaci\u00f3n superior sino cuando le\nvamos a hablar de calidad desde los estudiantes?, \u00bfCuando presentamos aqu\u00ed un\nproyecto de biling\u00fcismo?. Entonces, el ministro de Hacienda se opone a que no haya\nbiling\u00fcismo. Entonces, cu\u00e1ndo vamos a ser competitivos, cu\u00e1ndo realmente vamos a\npoder tener a nuestros estudiantes en calidad de competir con las instituciones\nprivadas si los p\u00fablicos no pueden tener, cu\u00e1ndo vamos a destinar recursos para\npreparar a los profesores para que puedan transmitir este conocimiento.\nEl \u00fanico proyecto que la se\u00f1ora, Ministra ha apoyado en el tema de educaci\u00f3n es el\ndel ICETEX, iniciativa de qui\u00e9n, parlamentaria del doctor Wilson G\u00f3mez y de toda la\nComisi\u00f3n, y hoy tambi\u00e9n s\u00e9 que me dicen que ese ICETEX no tiene la financiaci\u00f3n\nsuficiente para darle cumplimiento a ese compromiso de ley.\nEntonces, realmente aqu\u00ed el debate tiene que ser, perfecto, alabada la, Ministra, muy\nquerida la, Ministra, muy capaz pero sin recursos quedamos otros dos a\u00f1os\ndici\u00e9ndole a los estudiantes que si \u00bfY calidad cu\u00e1ndo?. Se\u00f1ora, Ministra, Ley 30 hay\nque presentar esa reforma, hay que darle la cara al pa\u00eds y hay que dar el debate, a\neso vinimos aqu\u00ed, es el compromiso, los estudiantes lo han hecho, usted lo ha\nhecho, es el tema que tenemos que hacer.\nY lo otro, es ver cuando sabemos, se\u00f1ores estudiantes de las universidades, aqu\u00ed\nhablamos de un proyecto de ley de becas para los postgrados, para poder garantizar\nque esos estudiantes universitarios buenos puedan acceder, \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n?, No hay\nlos recursos. Entonces, el tema trasciende en lo mismo se\u00f1ora, Ministra y ya es\nmomento de que miremos a ver qu\u00e9 hacemos, pero no podemos seguir con las\nmismas buenas intenciones porque si no, no va a pasar nada con el MEN. Gracias\nse\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:04:20-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 39, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}