{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, se me fue el hilo hombre.\nBueno reitero o retomo la exposici\u00f3n diciendo, Ministra que esta crisis econ\u00f3mica y\nfinanciera llev\u00f3 a que se redujera y se cogiera el hilo m\u00e1s delgado, los docentes, a\nrebajarles el valor hora c\u00e1tedra porque hab\u00eda crisis. La Universidad Santiago de Cali\nes una de las universidades privadas m\u00e1s populares del Valle y yo dir\u00eda que de\nColombia, compa\u00f1ero Wilson Arias, aparte de las p\u00fablicas, porque es donde hemos\npodido estudiar la gente de estratos socioecon\u00f3micos 1, 2 y 3, all\u00e1 no van los de\nestrato 4, 5 y 6, buscan otras, afortunadamente para ellos.\nPero hoy en d\u00eda donde nosotros ten\u00edamos la oportunidad de pagar en tres cuotas,\nque es de las pocas universidades privadas, las dem\u00e1s son de contado, ahora ya no\nhay por la crisis econ\u00f3mica y financiera. Medida buena o mala del nuevo rector, de\nlas nuevas directivas, no la estoy criticando pero esa crisis pasada que no es culpa\ndel nuevo rector, pues llev\u00f3 a que ahora hay que pagar de contado, antes lo\npag\u00e1bamos en tres contados, eso dificulta para los padres de familia tener que pagar\nde contado o ir a tramitologia del ICETEX o de otras entidades financieras porque\nest\u00e1n all\u00e1 y eso no es lo justo.\nPor eso, Ministra, cuando uno ped\u00eda en las preguntas, que me siento satisfecho\nporque no da respuesta, all\u00ed quien le elabor\u00f3 este informe que creo que es la\nsubdirecci\u00f3n, ex\u00edjales porque es que desde diciembre lo dice, desde el 2010\nmediante la resoluci\u00f3n 11030 del 15 de diciembre de 2010 dispuso investigaci\u00f3n\nadministrativa, casi dos a\u00f1os, 24 meses para decir si ha habido o no violaci\u00f3n a los\nestatutos, si ha habido cumplimiento o no al pacto que se firm\u00f3, solamente se\nlimitan a decir que hay reserva, solamente se limitan a transcribir un procedimiento\nde investigaciones a las universidades que no lo estoy pidiendo, \u00fanicamente he\ndicho qu\u00e9 tiempo lleva y en qu\u00e9 estado actual est\u00e1n las investigaciones.\nCuando pido qu\u00e9 informe ha dado la revisor\u00eda fiscal dicen que hay reserva, en fin,\nse\u00f1ora, Ministra quisiera terminar porque ellos presentan un informe en agosto 8\ndespu\u00e9s de un a\u00f1o y tres meses, quince meses donde eran tres meses y en ese\navance no se habla del tema del pacto de cumplimiento por el cual se gener\u00f3 la crisis\necon\u00f3mica y financiera en la Universidad y que llev\u00f3 a la toma. No quiero no pensar\nque la comunidad universitaria vuelva a tomar medidas de hecho para exigirnos a\nnosotros y a m\u00ed como Representante a la C\u00e1mara y que intervine para solucionar la\ncrisis y que levantaran la toma de la Universidad, por no tener un informe. En ese\ninforme estaba que este a\u00f1o hab\u00eda que elegir nuevos consejeros porque se dice que,\nporque como aqu\u00ed no han dado informe de qu\u00e9 mal lo han hecho los consejeros\nactuales, esos ciento veintisiete consejeros, no todos perd\u00f3n, hacen parte de la crisis\necon\u00f3mica y financiera y eso era lo que hab\u00eda que corregir y no se ha corregido, por\neso no han querido venir a traer al Ministerio la reforma a los estatutos para que lo\navale, Ministra, eso es lo que hay que exigirle, si ya lo hicieron pero no lo han tra\u00eddo\nac\u00e1, ahora en octubre deben de hacer elecciones, o en noviembre o en diciembre\nporque ese fue el pacto que eso ven\u00eda hasta este a\u00f1o 2012 y los estudiantes que se\ntomaron la Universidad, eso fue lo que les vendimos para que levantaran el paro, la\ntoma, y que iba a solucionarse la crisis econ\u00f3mica y financiera.\nEntonces,, Ministra en estos momentos el Ministerio a trav\u00e9s de quien, no s\u00e9, debe\nexigir el cumplimiento de ese pacto que no lo han tra\u00eddo, si usted lo lee y en la\nrespuesta lo dice, no lo han tra\u00eddo. Entonces, no est\u00e1n cumpliendo, qui\u00e9nes, no s\u00e9,\ndebe ser el consejo superior, no el rector porque no es de su resorte. Si yo s\u00e9 que ya\nse notificaron de unos cargos pero es que esa no es la soluci\u00f3n, el Ministerio debe\ntener otras armas jur\u00eddicas para exigirles porque es que si no ustedes la hubieran\nintervenido o ser\u00e1 que quieren que la intervengan pero ya no es culpa de nosotros.\nPorque hay un consejo superior que no quiere soltarse de all\u00ed \u00bfy sabe por qu\u00e9\nMinistra?, Aver\u00edg\u00fcelo. Todas las prebendas que tienen all\u00ed, que ese es el hueco fiscal\nque tiene la Universidad, en becas para familiares, en puestos, eso es normal y es\nbueno porque uno puede pedir un puestico para un familiar o para un amigo, pero\npor eso cuando ya se da la crisis y ya revienta el \u201cflorero de Llorente\u201d pues ellos\ntienen que dejar ese poder que tienen all\u00ed, que lo dejen para que otros consejeros\nadministren la universidad Santiago de Cali y que no lo quieren soltar.\nLe voy a entregar el n\u00famero de unas sentencias que hablan de la autonom\u00eda\nuniversitaria, porque le quiero leer tres renglones no m\u00e1s, por \u00faltimo, la Sentencia C-\n1435-00, o sea del 2000 y la T-142-09 de la Corte Constitucional: \u201ces imprescindible\naclarar que la autonom\u00eda universitaria no puede ser entendida como una garant\u00eda\nabsoluta, sin l\u00edmites que la regulen o racionalicen, ya que por estar de por medio el\nderecho fundamental al goce efectivo de la educaci\u00f3n, la autonom\u00eda se predica\ndentro de un r\u00e9gimen democr\u00e1tico propio de un Estado Social de Derecho\u201d; sobre\neste punto la Corte Constitucional en la Sentencia tambi\u00e9n T-515 de 1996 se\u00f1al\u00f3 y\nde ah\u00ed para all\u00e1 se va hablando de que no hay una verdadera autonom\u00eda si se\ncontrapone con el derecho a la educaci\u00f3n y por eso ellos no pueden hacer y\ndeshacer o hacer lo que quieren basados en su autonom\u00eda.\nEntonces, por eso, Ministra, yo seguir\u00e9 pendiente porque as\u00ed le respond\u00ed ayer a los\nque hicieron el panfleto, que mientras haya crisis econ\u00f3mica y financiera, se violen\nlos estatutos, toque la calidad acad\u00e9mica porque esto la toca. Usted cree que unos\ndocentes bien barato que les pagan, pues no van a tener el mismo \u00e1nimo, la misma\ndisponibilidad como docentes para dar sus clases cuando les bajaron sus valores de\nhora c\u00e1tedra, eso da\u00f1a la calidad y por eso hay que corregir lo que han hecho en el\npasado algunos directivos y algunos rectores, eso es lo que estoy exigiendo que\nmientras exista eso; compa\u00f1ero Juan Carlos Salazar bienvenido, aqu\u00ed estar\u00e1 presente\nJairo Ortega Samboni exigi\u00e9ndole al MEN, exigi\u00e9ndole a la Universidad porque con\nese cuento de la autonom\u00eda universitaria eso est\u00e1 mandado a recoger si viola el\nderecho a la educaci\u00f3n, porque si no el MEN o de pronto la cierra, y si la cierran Juan\nCarlos Salazar que usted no tuvo la oportunidad de estudiar all\u00ed, qu\u00e9 hacemos y que\nhacen ahora los pobres estudiantes de estrato 1, 2 y 3 a d\u00f3nde van a estudiar si en la\nuniversidad del Valle y en la universidad Nacional no tienen cupo, porque yo lo dije\naqu\u00ed hace algunos a\u00f1os, hace un a\u00f1o, dos a\u00f1os, yo iba a estudia en la del Valle pero\nno pas\u00e9 de pronto no era porque hubiera sido bruto sino porque no hab\u00edan tantos\ncupos para tanto estudiante de clase popular y ah\u00ed no caben por ser pocos los cupos\nque ofrecen las universidades p\u00fablicas tuvimos que ir a estudiar a la Universidad\nSantiago de Cali.\nEntonces, no podemos permitir se\u00f1ora, Ministra que tenga que cerrarse la\nuniversidad Santiago de Cali, eso no lo podemos permitir, hay que sacar a los\ncorruptos de ah\u00ed de la universidad y en eso voy a estar vigilante. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:01:20-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 21, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}