{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias por volverme a dar la palabra hombre y\nreiterar nuevamente a los compa\u00f1eros para que se enfoquen en el tema en\ncuesti\u00f3n. Yo celebro compa\u00f1ero Juan Carlos Salazar que usted defienda la\nUniversidad y cuando yo dije que usted no era de la Universidad no quise, de pronto\nme expres\u00e9 mal, que no la defienda, la puede defender como yo defiendo la del\nValle o defiendo la Nacional o de pronto la Aut\u00f3noma, porque all\u00e1 tengo muchos\namigos docentes, bienvenido. Y por eso cuando le ped\u00ed la interpelaci\u00f3n es que no\nestoy haci\u00e9ndole un debate a la actual administraci\u00f3n, al actual rector de la\nuniversidad, porque \u00e9l lo eligieron cuando empez\u00f3 la crisis para solucionarla, ah\u00ed es\ndonde cuando usted comienza a decir que defiende a la actual administraci\u00f3n, yo no\nestoy atacando la actual administraci\u00f3n, ni estoy atacando la Universidad, yo estoy\ndefendiendo la Universidad y la Universidad no es el rector, ni la universidad son los\nconsejeros superiores que son 127, no, la universidad son los estudiantes, los\ntrabajadores, los docentes, los egresados y los socios fundadores, eso somos la\nuniversidad Santiago de Cali y as\u00ed est\u00e1 conformado se\u00f1or Presidente, el cogobierno\nall\u00e1 en las directivas.\nCuando estall\u00f3 la crisis, yo nunca he participado, por eso me aterra que usted Juan\nCarlos Salazar que usted habla que no podemos entrar en ese juego pol\u00edtico, yo no\ns\u00e9 a qu\u00e9 se refiere usted, yo sal\u00ed en el a\u00f1o 1986, fui docente por m\u00e1s de 10 a\u00f1os,\nrepresent\u00e9 a los docentes en el consejo de la facultad y nunca he participado en\nnada de pol\u00edtica de la Universidad, no tengo un puesto de m\u00e1s de mil que hay.\nEntonces, no s\u00e9 a qu\u00e9 se refiere usted cuando habla de juego pol\u00edtico.\nY cuando se forma la crisis, compa\u00f1eros, la Universidad la hab\u00eda podido cerrar el\nMEN, o es mentira, debi\u00e9ndole al Estado m\u00e1s de 30.000 millones de pesos en\nobligaciones legales, un d\u00e9ficit que usted habla ahora de 30.000, a m\u00ed me han dicho\nque 70.000, por eso es que le estamos pidiendo al MEN porque no nos han dado los\nresultados y no es culpa de Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez actual rector, pero s\u00ed del Consejo\nSuperior actual, porque son 127 que consintieron algunas de buena, de pronto\nalgunas decisiones que llevaron a la crisis a la Universidad y entre esos est\u00e1, para que\nusted sepa, prebendas, los mandan al exterior a estudiar, ubican de sobrecarga de\noferta de empleado de personal administrativo para los familiares de ciento y pico,\npues es m\u00e1s f\u00e1cil y es m\u00e1s rentable para la Universidad compa\u00f1ero Wilson G\u00f3mez,\nun Consejo Superior de 27 para darle 27 puestos a los 27 nuevos que lleguen, que\ndarle a 127 o 121 que son, o darle 121 becas a 121 familiares, estoy diciendo por\nalgo, por decir, porque eso se da, y entonces, es m\u00e1s econ\u00f3mico para 27, Ministra y\neso hizo hueco, pero eso no es culpa del actual rector y yo no lo estoy diciendo, eso\nfue crisis de la Universidad.\nEntonces, c\u00f3mo salimos de la crisis, no olvidemos que la Universidad en \u00e9poca de\nprecampa\u00f1a del Presidente Juan Manuel Santos, tuvo una o algunos estudiantes,\ntuvo una decisi\u00f3n no buena y no lo dejaron intervenir. Entonces, una universidad\nque de pronto lleg\u00f3 en mayo del a\u00f1o pasado y se tom\u00f3 la Universidad, entonces, no\npodemos ahora permitir que ahora vuelva y se la tome para exigirnos resultados de\nla investigaci\u00f3n. No estoy pidiendo que se sancione, Ministra, usted en ning\u00fan\nmomento me ve en mis escritos que en qu\u00e9 momento va la sanci\u00f3n contra la\nuniversidad, no, en qu\u00e9 van las investigaciones de la crisis econ\u00f3mica y financiera\nque afect\u00f3 a la comunidad universitaria, entre ellos a los docentes y entre ellos a los\nestudiantes, porque el no poder apagar la universidad en tres contados eso le afecta\nal estudiantes, afecta a los padres, afecta ir a voltear a conseguir cr\u00e9ditos y pod\u00eda\nafectar porque pueden subir las matr\u00edculas, el costo de las matriculas. La Universidad\nes muy popular y afortunadamente en tres contados se puede estudiar all\u00e1.\nYo no s\u00e9 de qu\u00e9 habla usted de contrato de parqueaderos, eso s\u00ed creo que est\u00e1\ndesenfocado, con respeto se lo digo Juan Carlos Salazar, aqu\u00ed yo no he hablado de\nparqueaderos, yo no s\u00e9 de d\u00f3nde habla de un contrato de parqueadero y habla de\npertenecer a grupos pol\u00edticos, yo no s\u00e9 de qui\u00e9n es el rector ni los ciento veinte y\npico que hay all\u00e1, yo no s\u00e9 de eso, yo sal\u00ed de la Universidad de ense\u00f1ar y en el\nconsejo de facultad a mi me dijeron: \u201cJairo creemos que usted tiene liderazgo,\nrepres\u00e9ntenos en el consejo a los profesores\u201d, y all\u00e1 fui a dar dos a\u00f1os y no m\u00e1s,\npero yo nunca he participado en pol\u00edtica all\u00e1 Juan Carlos Salazar, por eso le digo que\ncon respeto lo mandaron a hacer el mandado mal y yo creo que no es, no era,\nporque yo no estoy atacando al rector, es m\u00e1s, me la llevo bien con el rector actual\nporque \u00e9l naci\u00f3 ahora con la nueva crisis.\nEntonces,, Ministra yo le reitero a los compa\u00f1eros que si hay una crisis en la\nUniversidad, si la hay y lo que estamos pidiendo es c\u00f3mo va la investigaci\u00f3n, que nos\ndiga, pero siempre nos dicen que es reserva, que nos digan porque es que volver y\nno saber c\u00f3mo va la Universidad, de pronto vuelven y se la toman, de pronto no, de\npronto puede ser que no, ya est\u00e1n calmados, ojal\u00e1. Pero si sus funcionarios a tiempo,\nMinistra yo le he venido insistiendo c\u00f3mo va la investigaci\u00f3n, no es primera vez, si a\ntiempo nos da los informes de que va bien, de que han cumplido, de que la\nUniversidad radic\u00f3 la reforma de estatutos, que fue una de las exigencias para poder\nlevantar la toma de la Universidad, la reducci\u00f3n que usted estuvo de acuerdo, por\neso es ah\u00ed donde yo le dec\u00eda a Juan Carlos Salazar, es que usted no ha estado en la\nUniversidad y por eso se me hace raro que \u00e9l haya estado en todas las visitas del\nMEN a la Universidad, que puede estar y entonces, me da celos buenos, envidia,\nporque a m\u00ed no me han invitado y yo soy doliente, porque donde cierren la\nUniversidad tengo muchos amigos de Palmira y de Cali que pueden estudiar all\u00ed\npobremente, ah\u00ed estudia un hijo m\u00edo y si la cierran para d\u00f3nde me lo llevo, estudia\nderecho, yo le pago sin becas y entonces, eso si me preocupa que cierren la\nUniversidad y a m\u00ed no me invitan que soy doliente, eso si me preocupa, tengo envidia\nde la buena porque no he podido ir yo a que me digan c\u00f3mo va.\nEntonces,, Ministra si la subdirecci\u00f3n le hubiera a tiempo dado los informes, los\nresultados, mal o bien, no es contra el actual rector, no estuvi\u00e9ramos en el actual\nproblema, porque este es un problema grave donde cierren la universidad, donde\nsiga la crisis econ\u00f3mica y financiera se siga rebajando, mire, han sacado, le han\ncancelado contratos, parece no s\u00e9 por qu\u00e9, a 16 doctores. Cu\u00e1nto le ha costado eso\na la Universidad \u00bfusted si sab\u00eda eso Juan Carlos Salazar?. A 16 doctores y hace un\nmes sacaron a uno que lleva veinte y pico de a\u00f1os, docente con maestr\u00edas que la\nUniversidad le ha gastado la plata all\u00ed y lo sacaron. Entonces, todo eso afecta\nMinistra, la calidad, y se fue de ah\u00ed, lo sacaron y lo recibi\u00f3 como que la universidad\nJaveriana, all\u00e1 lo recibieron y la Universidad los prepara, les gasta la plata, eso de\nqui\u00e9n sale, pues de los mismos estudiantes porque nosotros somos los que pagamos\nlas matr\u00edculas a nuestros hijos. Entonces, yo, Ministra pido, el debate continuar\u00e1\nmientras no tengamos unos resultados finales de las investigaciones del por qu\u00e9 fue\nla crisis de la universidad Santiago de Cali y de los compromisos que se pactaron,\nporque compromisos son compromisos, hay que cumplirlos y fue en presencia de\nuna delegada del MEN y eso hay que cumplirlo y si fueron tres meses son tres meses,\nno un a\u00f1o y la respuesta no es que estamos mejorando pero es que no le\nentregamos la reforma de estatutos al MEN para que los avale, porque es que yo\ntengo que continuar ac\u00e1 en el consejo superior, no, ese no fue el pacto, Ministra.\nEntonces, en eso es donde seguir\u00e9 pronunci\u00e1ndome, haciendo los debates y ojal\u00e1\nque no se vuelva a hacer este debate mientras tengamos los resultados y el\ncumplimiento del pacto que se firm\u00f3 en mayo de 2011 en presencia del MEN.\nMuchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-11T11:03:20-05:00", "transcript": "4138-acta-65-comision-sexta", "order": 33, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}