{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Aprobado se\u00f1or Presidente.\nSe\u00f1or Presidente antes de darle inicio al debate de control pol\u00edtico,\nnos permitimos darle una lectura que el doctor Cesar Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz\nha delegado a la doctora Shirley Castro Dur\u00e1n,, directora T\u00e9cnica para\nel Acueducto y Alcantarillado y la se\u00f1ora, Contralora ha delegado al\ndoctor Jorge Enrique Cruz Feliciano que \u00e9l tambi\u00e9n est\u00e1 invitado,\nContralor Delegado del Medio Ambiente.\nLa Secretar\u00eda General se permite informarle se\u00f1or Presidente para\nconocimiento de la Corporaci\u00f3n que hay un foro sectorial de la\nautoridad nacional de televisi\u00f3n y la CRC sobre televisi\u00f3n comunitaria\nen la regi\u00f3n occidente el cual se realizara en el pabell\u00f3n rojo, sal\u00f3n A\ndel centro de convenciones, plaza mayor de la ciudad de Medell\u00edn, el\nd\u00eda 20 de septiembre del presente a\u00f1o de 2 p.m. a 6 p.m., el tema\ncentral de este foro sectorial ser\u00e1 la reglamentaci\u00f3n y regulaci\u00f3n\nvigente sobre el servicio de televisi\u00f3n comunitaria, cerrada sin \u00e1nimo\nde lucro en el pa\u00eds.\nSe\u00f1or Presidente entonces usted puede delegar en los\nRepresentantes de Antioquia para que est\u00e9n presentes o si va a asistir\nusted se\u00f1or Presidente.\nAs\u00ed mismo est\u00e1 otro foro sectorial sobre televisi\u00f3n comunitaria en el\neje cafetero el cual se realizara en el auditorio Gonzalo Vallejo de la\nGobernaci\u00f3n de Risaralda en la ciudad de Pereira el d\u00eda lunes 24 de\nseptiembre del presente a\u00f1o de 8 a.m. a 12 p.m., el tema central de\neste foro sectorial ser\u00e1 reglamentaci\u00f3n y regulaci\u00f3n vigente sobre el\nservicio de televisi\u00f3n comunitaria cerrada sin \u00e1nimo de lucro en el\npa\u00eds.\nTambi\u00e9n le paso se\u00f1or Presidente sobre Pereira, as\u00ed mismo de\nacuerdo al art\u00edculo 256 de la Ley 5\u00aa. de 1992, la Secretar\u00eda General de\nla C\u00e1mara ha enviado los informes de la doctora M\u00f3nica Mar\u00eda\nG\u00f3mez,, directora General encargada de la Aeron\u00e1utica Civil en un\ndesplazamiento que hizo fuera de Colombia.\nLo mismo el doctor Jos\u00e9 Fernando Bernal, Secretario General del\nDepartamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n\nCOLCIENCIAS, as\u00ed mismo el informe del doctor Sergio D\u00edaz\nGranados, Ministro de Comercio Industria y Turismo, estos son\ninformes que quedan en archivo de la Secretar\u00eda para conocimiento y\nfines pertinentes.\nAs\u00ed mismo se\u00f1or Presidente la Jefe de Oficina de Protocolo env\u00eda el\nsiguiente oficio.\nBogot\u00e1 D.C. 13 de septiembre del 2012\nDoctor\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario General\nComisi\u00f3n Sexta\nC\u00e1mara de Representantes\nRespetado doctor:\nCordial y respetuoso saludo.\nDe manera atenta me permito enviar copia de la invitaci\u00f3n enviada por\nel, Presidente de la C\u00e1mara de Diputado del Brasil Honorable\nRepresentante Margo Mar\u00eda en la cual extiende invitaci\u00f3n a los\nmiembros de la Comisi\u00f3n de Transporte y comunicaciones de la\nC\u00e1mara de Representantes en Colombia.\nPor lo expuesto anexo lo anunciado en cuatro folios.\nAgradeciendo su valiosa colaboraci\u00f3n con sentimiento y consideraci\u00f3n\ny la seguridad de mi m\u00e1s alta estigma.\nDiana Garc\u00eda Bahamon\nJefe de Oficina de Protocolo\nSe\u00f1or Presidente aqu\u00ed est\u00e1 la invitaci\u00f3n que hace el, Presidente de la\nC\u00e1mara de Diputados, m\u00e1s tarde cuando lleguemos a proposiciones la\npresentamos con el fin de despu\u00e9s solicitar a la Plenaria y usted\nordena quienes hacen el desplazamiento a Brasil.\nAs\u00ed mismo se\u00f1or Presidente, una proposici\u00f3n que se aprob\u00f3 en\nPlenaria, presentada por los Representantes Juan Manuel Campo del\ndepartamento del Cesar y Juan Diego G\u00f3mez Representante a la\nC\u00e1mara departamento de Antioquia, como conclusi\u00f3n de una\naudiencia p\u00fablica que se llevo a cabo el 25 de octubre en Valledupar,\npara que la Comisi\u00f3n Sexta haga un seguimiento y control a la\nproblem\u00e1tica que en la regi\u00f3n Caribe se est\u00e1 viviendo correlacionado a\nElectri -Caribe y que se cite a los siguientes funcionarios: Al Ministro\nde Minas y Energ\u00eda, Ministro del Interior, Superintendente de Servicios\nP\u00fablicos, Alto consejero para las regiones,, Director Ejecutivo de la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas, Procuradora Delegada\npara la Vigilancia Preventiva de la Funci\u00f3n P\u00fablica, Federaci\u00f3n\nNacional de Municipios, Federaci\u00f3n Nacional de departamentos,\nGobernadores, Alcaldes y Personeros Municipales de las ciudades\ncapitales de los departamentos de la Costa Atl\u00e1ntica.\nEntonces estas dos tenemos que someterlas a consideraci\u00f3n cuando\nlleguemos al punto de proposiciones.\nSe\u00f1or Presidente la, Secretaria deja en manos de usted el desarrollo\nde este debate de control pol\u00edtico presentado seg\u00fan la proposici\u00f3n\n078 por los Representantes Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque de\nCundinamarca y Lu\u00eds Guillermo Barrera del departamento de Boyac\u00e1.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:13:50-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 12, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}