{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, muy amable, quiero presentarle un\nafectuoso saludo, primero al se\u00f1or, director de la CAR al doctor Alfred\nIgnacio Ballesteros, agradecerle que haya aceptado esta citaci\u00f3n, al\nse\u00f1or, Contralor delegado al doctor Jorge Enrique Cruz, muchas\ngracias por su presencia. El informe de la, Contralor\u00eda fue el epicentro\nde la motivaci\u00f3n para este importante debate, al doctor Alejandro Iv\u00e1n\nGualy Guzm\u00e1n, director de la CRA, Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Agua\nPotable; a los alcaldes de los municipios de la cuenca alta del r\u00edo que\nest\u00e1n aqu\u00ed presentes; al alcalde de Nemocon, doctor Felipe Castro; al\nalcalde de Tabio doctor Oscar Rodr\u00edguez; al Personero de Zipaquir\u00e1 el\ndoctor Camilo Pobeda, igualmente el Gerente de la Empresa de\nAcueducto y Alcantarillado de Zipaquir\u00e1; al Personero de Cogua al\ndoctor William Forero, al Personero de Ubate Javier C\u00e1rdenas, a los\nconcejales de la Calera; veo aqu\u00ed a la doctora Viviana, al jefe de\nPlaneaci\u00f3n de Anapoima y su asesor jur\u00eddico, al, director de Asocentro,\nal concejal Carlos Mart\u00ednez de Zipaquir\u00e1, a los amigos de la provincia\nque est\u00e1n aqu\u00ed presentes muchas gracias por alimentar este proceso y\npor acudir a este importante tema.\nYo lo primero que quiero decir es que este debate ni m\u00e1s faltaba no\ntiene por objeto venir a indilgar la responsabilidad absoluta de lo que\nvamos a hablar aqu\u00ed al nuevo, director de la CAR, debo agradecerle a\nusted que este ac\u00e1, me alegra que se le ponga la cara a la gente, al\nCongreso, eso genera un nuevo estilo en el ejercicio de la actividad de\nla Corporaci\u00f3n; las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales est\u00e1n en el\nojo del hurac\u00e1n hoy por el cumplimiento de sus funciones, por su\ninoperancia y por los grandes mensajes negativos que han mandado\nal pa\u00eds en materia de su gesti\u00f3n y de su actividad y debo decir que yo\ncelebre su elecci\u00f3n, primero porque usted es un hombre de provincia,\nporque es un hombre joven y luchador que est\u00e1 ah\u00ed porque se mereci\u00f3\nese espacio, porque llego a la CAR por merit\u00f3cracia y gracias a sus\nresultados, gracias a su trabajo y por supuesto a su gesti\u00f3n y a su\ndisciplina logro llegar a la direcci\u00f3n de la CAR.\nEso para m\u00ed y creo que para los alcaldes y los l\u00edderes de\nCundinamarca y quienes ojala finalmente se haya arreglado el tema\nt\u00e9cnico y tengamos la televisi\u00f3n en directo nos est\u00e1n viendo desde sus\ncasas, muy importante por supuesto que tengamos un, director que no\nes responsable de los 20 a\u00f1os de horizonte que tiene este tema del\ntratamiento de la Cuenca del R\u00edo, pero s\u00ed que tenemos la gran\noportunidad de que usted que acaba de llegar a la CAR y que tiene\nuna visi\u00f3n clara.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:14:30-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}