{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Eso que quiere decir, que si uno mira, arranca por un municipio como\nFunza, uno le tiene que hoy hallarle la raz\u00f3n a los municipios frente al\nresultado de los hallazgos de la, Contralor\u00eda y frente a la\nresponsabilidad que puede tener la CAR en la entrega de estas\nplantas de tratamiento, el resultado de los laboratorios lo deja a uno\nsorprendido, Director, yo no s\u00e9 francamente si la Superintendencia de\nServicios y la, Contralor\u00eda tienen alguna observancia frente a lo que\nsignifica para los municipios que si se entregan unas plantas en un\nporcentaje de operaci\u00f3n por debajo de lo que debe ser, tengan que ser\nrecibidas en esas condiciones, porque uno mira de los municipios y\nuno mira si realmente los municipios cumplieron con las condiciones\ndel plan de gesti\u00f3n de resultados y con el Decreto 1594 en cuanto a\nremoci\u00f3n m\u00ednima de los par\u00e1metros DBO5 y de s\u00f3lidos en suspensi\u00f3n\ntotales y lo que uno mira es que cuando la, Contralor\u00eda va a hacer la\nevaluaci\u00f3n en los municipios encuentra que pr\u00e1cticamente solamente\n5 municipios cumplen con esos requerimientos.\nEncuentra una que el municipio de Anapoima no cumple, el municipio\nde Bojaca cumple, el municipio de Cajic\u00e1 no cumple, el municipio de la\nCalera no cumple, el municipio de Ch\u00eda no cumple, el municipio de\nChocont\u00e1 no cumple; el municipio de Cogua, el municipio de\nFacatativa, el municipio de Funza, el municipio de Gachancipa no\ncumplen, cumple el municipio de Guatavita; no cumplen los municipios\nde Madrid 1, Madrid 2, Mosquera, Nemocon, cumple el municipio de\nSubachoque y el municipio del Rosal, cumple el municipio de Suesca;\nno cumplen los municipios de Tabio, Tenjo, Tocancipa, Ubate y el\nmunicipio de Zipaquir\u00e1 cumple la planta de Zipa uno despu\u00e9s de\ninversi\u00f3n que se hizo de optimizaci\u00f3n y no cumple la planta Zipa dos\nque necesitar\u00eda una inversi\u00f3n de alrededor de 40 mil millones de\npesos para su funcionamiento.\nDe esto puede uno concluir se\u00f1or Presidente, Honorables\nRepresentantes y se\u00f1or, Director de la CAR, que si bien es cierto hay\nuna obligaci\u00f3n que establece la Superintendencia y que la, Contralor\u00eda\ntambi\u00e9n corrobora en su informe diciendo que adem\u00e1s hay detrimento\npatrimonial si las CAR sigue haciendo inversiones en operaci\u00f3n; no es\nmenos cierto la conclusi\u00f3n lapidar\u00eda que tiene la, Contralor\u00eda General\nde la Rep\u00fablica, las dos conclusiones que tiene despu\u00e9s de evaluar\nque el 80% de las PTAR,s no cumplen con el Decreto 1594 del 84 y\nque el 54% es decir 13 PTAR,s no cumplen con el plan de gesti\u00f3n de\nresultados pues las conclusiones que saca la, Contralor\u00eda son:\nPrimera, que no hay las causas, que no hay una buena gesti\u00f3n\nintegral de la operaci\u00f3n y mantenimiento de las PTAR,s a cargo del\noperador CONIDRA S.A., ni un seguimiento al plan de gesti\u00f3n de\nresultados por parte de la CAR y la interventor\u00eda.\nY para concluir como consecuencia, termina diciendo la, Contralor\u00eda los\nresultados de la operaci\u00f3n de estas PTAR,s no contribuyen como se\nespera al mejoramiento de la calidad h\u00eddrica de los cuerpos a los que\nson descargados.\nYo quisiera muy r\u00e1pidamente que me pasaran los otros municipios de\nlos cuales hicimos alguna visita, muy r\u00e1pidamente para poder concluir,\npara que se d\u00e9 cuenta usted, director que en una visita muy r\u00e1pida en\ntiempo real de esta semana, por ejemplo el municipio de Ubate, el\nPersonero Municipal manda un reporte solamente fotogr\u00e1fico y en las\nfotograf\u00edas muestra como esta fracturada la infraestructura de concreto\nde la planta muestra como los lodos pr\u00e1cticamente est\u00e1n a lo largo y\nancho de la planta, ese es el municipio de Funza del que ya hable, que\nrealmente queda uno sorprendido.\nYo estuve visit\u00e1ndolo el viernes y queda uno aterrado de ver las\ncondiciones en la que esta esa planta y yo me acerque al sitio donde\nest\u00e1 el afluente, donde esta los vertimientos, que adem\u00e1s de ello\ndespu\u00e9s de recorrer 60 metros pr\u00e1cticamente est\u00e1n llegando a un\nhumedal y que uno ve que no hay ning\u00fan tratamiento que garantice\nque realmente el municipio al recibir esa planta pueda estar\noper\u00e1ndola en condiciones adecuadas; lo que dice el alcalde Jorge\nMachuca es que se le van a subir las tarifas en un 30% y que adem\u00e1s\nde ello va a tener que hacer una inversi\u00f3n cercana a los 12 mil\nmillones de pesos para hacer una optimizaci\u00f3n de esa planta.\nSi usted mira aqu\u00ed la situaci\u00f3n actual de la PTAR de Ubate, la\nestructura esta fracturada en dos partes, presenta alto deterioro, los\nlodos est\u00e1n regados por fuera de la planta que genera una\ncontaminaci\u00f3n, los lodos desecados no sirven, adecuadamente son\nmuy peque\u00f1os y lo m\u00e1s grave esta al aire libre y cuando llueve no\npermite el secado de los mismos, ah\u00ed podemos ver un hecho concreto\nde c\u00f3mo est\u00e1n funcionando.\nLa PTAR de Nemocon, el lecho del lodo se encuentra dos en la planta,\nlos cu\u00e1les hay que optimizar su funcionamiento, uno de estos se\nencuentra fuera de servicio: en la planta hay 5 aireadores, este que\nestamos viendo se encuentra fuera de servicio, el motor fue retirado\npara reparaci\u00f3n y a la fecha no se ha puesto en funcionamiento, se\nencuentran dos en la planta, los cuales hay que optimizar su\nfuncionamiento, uno de estos se encuentra fuera de servicio y as\u00ed\nsucesivamente podr\u00edamos digamos mirar el tema de cada una de\nestas plantas y lo que uno concluye es que realmente el problema de\nfondo es grave.\nTeniendo en cuenta el estado actual de las PTAR,s de los municipios\nantes mencionados, es claro que las condiciones de entrega no est\u00e1n\ndadas para que los municipios reciban las plantas, hasta tanto este\nproceso se realice de manera concertada entre los municipios y la\nCAR contando adem\u00e1s con la supervisi\u00f3n e intervenci\u00f3n de la\nContralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, la Superintendencia de Servicios\nP\u00fablicos y la CRA, de continuar con este proceso representa para los\nmunicipios y las empresas de servicios p\u00fablicos asumir una\nresponsabilidad que implica cargas presupuestales que no est\u00e1n\ncontempladas en los presupuestos municipales, ni en los planes de\ndesarrollo municipal, adem\u00e1s se pone en riesgo los derechos\nfundamentales, como lo son el derecho al medio ambiente y el\ndesarrollo sostenible.\n\u00bfQu\u00e9 puedo decir yo frente a este tema? En el cuatrienio anterior los\ngobernadores, en este caso el gobernador de Cundinamarca y el\nministerio de Medio Ambiente obligaron a los municipios a incorporar\nlos recursos de las vigencias futuras del sistema general de\nparticipaci\u00f3n para la construcci\u00f3n de los acueductos en los planes\ndepartamentales, hoy por derecho propio el Gobierno Nacional le quita\na los municipios recursos del sistema general de participaciones para\nlos planes departamentales de agua, pero estos no incluyeron, hoy\nestaba invitado el gobernador de Cundinamarca y me dijo que iba a\nestar aqu\u00ed el gerente de Aguas de Cundinamarca, \u00bfEst\u00e1 aqu\u00ed? Ah\nbienvenido gerente, usted me corrige si eso no es cierto, pero la\noptimizaci\u00f3n de las plantas de tratamiento, yo no s\u00e9 hasta qu\u00e9 punto\nfueron incluidas en esos planes departamentales de agua, porque\nrealmente se concentraron en la optimizaci\u00f3n de los servicios de\nacueductos y en las construcciones de los planes municipales de\nalcantarillado en la construcci\u00f3n de los alcantarillados sanitarios y los\nalcantarillados fluviales y entonces todos los municipios enfilaron\nbater\u00edas a comprometer los recursos para ello y hoy sin optimizar las\nplantas se le est\u00e1 diciendo a los municipios que no es responsabilidad\nde la CAR esas inversiones.\nNo ve uno clara la responsabilidad del gobierno departamental en que\npueda haber hoy recursos disponibles para la optimizaci\u00f3n de esas\nplantas y no ve uno la posibilidad de que los municipios puedan asumir\nde manera eficiente y con recursos disponibles el nuevo r\u00e9gimen\ntarifario, entonces uno dir\u00eda que el primer planteamiento que yo ponga\nsobre la mesa es que si bien es cierto hay que entregar esas plantas\nde tratamiento, yo invitar\u00eda a un proceso de concertaci\u00f3n que\ngarantizara que se diera un tiempo perentorio en un proceso de\nconcertaci\u00f3n donde est\u00e9n todas las entidades dentro de las funciones\nque le competen para que pudi\u00e9ramos nosotros garantizar que esas\nplantas se entreguen en unas condiciones optimas, porque\npr\u00e1cticamente con excepci\u00f3n de 5 todas est\u00e1n en condiciones de no\naceptaci\u00f3n por parte de los municipios.\nSi yo me pongo en los zapatos de los alcaldes, la pregunta que uno se\nhace es como un alcalde va a recibir estas plantas en esas\ncondiciones y al d\u00eda siguiente la CAR pues tiene la responsabilidad\ncomo entidad de control ambiental de imponerle sanciones, porque no\nva a entregarle al r\u00edo unas aguas en condiciones adecuadas, resulta\ncoherente que la CAR como entidad de control ambiental le exija luego\na los municipios de la cuenca alta del R\u00edo lo que no pudo hacer\ndurante 15 a\u00f1os.\nPor eso invite hoy al ministro del Medio Ambiente para que, para que\nentremos en un proceso de control tambi\u00e9n por parte del Ministerio, es\ndecir el ministerio del Medio Ambiente casi que hoy yo estar\u00eda\nproponiendo al Ministerio que entre a tomar partido en el control de\nestos vertimientos hacia los municipios, como la CAR \u00bfCon qu\u00e9\nautoridad? Se lo digo, Director con todo el respeto y el cari\u00f1o, con qu\u00e9\nautoridad una entidad como la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional que\ndurante tantos a\u00f1os no ha podido administrar adecuadamente las\nplantas, puede entrar a decirle a los municipios que tienen que\ncumplir con esos requerimientos si finalmente el resultado que\nmuestra es que no lo pudo hacer.\nEso a m\u00ed me parece que es de una gravedad enorme y que la\nContralor\u00eda General de la Rep\u00fablica deber\u00e1 entrar no s\u00e9 si a\nestablecer un cronograma o unas obligaciones, o si sencillamente van\na castigar a los alcaldes en una situaci\u00f3n tan cr\u00edtica como la que est\u00e1n\natravesando en este momento, los municipios no incluyeron dentro del\n2012 los presupuestos, los tienen dentro del 2013 los presupuestos y\ncreo yo que en ese sentido tanto el Gobierno Departamental como el\nGobierno Nacional tiene que participar en este prop\u00f3sito.\nYa lo dije el ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible en su\ncalidad de m\u00e1xima autoridad ambiental debe asumir la competencia\nque la ley otorga respecto al control de vertimientos de plantas y\nverificaci\u00f3n del cumplimiento de los par\u00e1metros, hay que mirar que\nconcertaci\u00f3n se hace en ese sentido, se requiere por parte del\nGobierno Nacional una importante inversi\u00f3n de recursos con el fin de\napalancar proyectos de infraestructura para la optimizaci\u00f3n de las\nplantas ubicadas en el departamento con el fin de garantizar su\nfuncionalidad y vida \u00fatil a los municipios y de esta manera viabilizar la\nposible entrega de los municipios.\nVi con buenos ojos, Director que en el informe del primer punto que me\nentrega la CAR me dice: Que el 29 de agosto del 2012 a instancia de\nla Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n se llevo a cabo una reuni\u00f3n a la\ncual asistieron entre otros el Procurador Delegado para asuntos\nambientales, el Viceministro de Aguas, el Superintendente de\nAcueducto y Alcantarillado, el, director de la CAR con el fin de evaluar\nalternativas de soluci\u00f3n tendientes a la entrega de las PTAR,s. \u201cNo\nsolamente tendientes a la entrega, la reuni\u00f3n me imagino que si se\ncito al Viceministro del Agua m\u00e1s bien fue tendientes a buscar la\nposibilidad de hacer una gran bolsa que nos garantice que los\nrecursos que se necesitan para la optimizaci\u00f3n de las PTAR,s se d\u00e9 a\nla mayor brevedad posible, y en las condiciones que se deben\nimplementar dentro del plan departamental de agua, se debe\ncomplementar igualmente.\nSe debe contemplar un proyecto encaminado a garantizar tanto\ninversi\u00f3n presupuestal y de infraestructura que permita la optimizaci\u00f3n\nde todas las PTAR,s ubicadas en su jurisdicci\u00f3n, con ello se\ngarantizar\u00eda mejores condiciones de las mismas y una entrega formal\na los municipios que asegure su funcionamiento.\nSe requiere por otra parte, por parte de la CAR una inversi\u00f3n\nconsiderable de recursos, con el fin \u00fanico de sanear y optimizar todas\nlas PTAR,s para ser entregadas a los municipios.\nEn el informe que usted me presenta se\u00f1or, Director, se dice que se\nrecopilaron casi 38 mil millones con la vigencia 2011 de impuesto\npredial de los municipios, estamos frente a un hecho de que los\nmunicipios de la cuenca alta le est\u00e1n girando el 15% de sus recursos\nde los impuestos para la CAR y esos 40 mil millones de pesos tendr\u00e1\nuna destinaci\u00f3n al interior de la Corporaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es lo que esperan\nlos municipios? Que pueda haber de alguna manera revertidos en\nunas inversiones en los municipios, habr\u00edan varias salidas dentro de\nese tema y el Congreso de la Rep\u00fablica podr\u00eda tener ah\u00ed una\nintervenci\u00f3n directa, la primera de ellas cu\u00e1l es: Que la CAR mediante\nunos convenios con los municipios determine que una parte de esos\nrecursos mediante convenios se van a destinar a la optimizaci\u00f3n de\nlas plantas de tratamiento.\nDos, que nosotros mediante un proyecto de ley establezcamos una\nmodificaci\u00f3n en el giro de los recursos a la Corporaci\u00f3n, porque si los\nmunicipios tienen un problema grave de disponibilidad de recursos\necon\u00f3micos para la operaci\u00f3n de las plantas de tratamiento y les est\u00e1n\ngirando a la CAR pr\u00e1cticamente la plata de los municipios es la que\nest\u00e1 utilizando la CAR para su operaci\u00f3n, pues que esos recursos se\nqueden en los municipios.\nEntonces, si hay que hacer una revisi\u00f3n legal que nos obligue a que\nmediante un proyecto de ley y mediante una ley de la Rep\u00fablica\nnosotros disminuyamos los recursos que le giramos a la CAR y que\nesos recursos se destinen durante determinado periodo hasta que se\noptimicen las plantas de tratamiento que nosotros lo podamos hacer a\ntrav\u00e9s de un proyecto de ley y que podamos nosotros disponer de una\nalternativa para que los municipios puedan operar adecuadamente sus\nplantas de tratamiento.\nDigamos que la conclusi\u00f3n, que otra de las conclusiones que yo saco\na relucir ac\u00e1 despu\u00e9s de hacer las visitas y de tener un conocimiento\nde lo que presenta la, Contralor\u00eda, es que la tecnolog\u00eda seleccionada\nresulto ser antiecon\u00f3mica, porque demanda grandes \u00e1reas, donde el\ncosto de oportunidad del metro cuadrado es el suelo alt\u00edsimo\nrepresentado en el uso alternativo de los terrenos ocupados y lo que\nuno ve con claridad es que los terrenos que est\u00e1n alrededor de las\nplantas de tratamiento pues tienen unos costos muy bajos, porque la\nafectaci\u00f3n que tienen las plantas de tratamientos sobre ellos es\nenorme; uno mira los problemas de la planta de tratamiento de Ch\u00eda al\nfrente un almac\u00e9n como Carrefour, unas universidades y el casco\nurbano encima y uno podr\u00eda decir claro, la CAR construyo esas\nplantas y los municipios no fueron responsables en la construcci\u00f3n y\nse fueron encima de las a\u00e9reas de influencia de las plantas de\ntratamiento y entonces los responsables son los municipios.\nResulta que el plan de ordenamiento territorial de un municipio y la\nexpansi\u00f3n urbana tiene que tener una concertaci\u00f3n con la CAR y por\nlo tanto la CAR es responsable de cualquier desarrollo urban\u00edstico que\ntambi\u00e9n tengan los municipios, porque por eso la ley estableci\u00f3 en los\nplanes de ordenamiento territorial que un municipio no puede hacer lo\nque se le da la gana, sino tiene previa concertaci\u00f3n con la CAR y\nprecisamente lo que la CAR determina dentro de esos procesos de\nordenamiento o debe incluir dentro de esos procesos de autorizaci\u00f3n\nde concertaci\u00f3n de los planes de Ordenamiento Territorial es\nprecisamente el horizonte del desarrollo del crecimiento urbano de los\nmunicipios, uno no puede ampliar un caso urbano sino tiene previsto\nque la ampliaci\u00f3n de ese casco urbano me va a obligar que dentro de\ntres a\u00f1os esa planta de tratamiento va a cumplir su vida \u00fatil porque\nvan a llegar 10 mil viviendas m\u00e1s a un municipio como Mosquera, o\ncomo Facatativa, o como Ch\u00eda y que por supuesto a la vuelta de tres\na\u00f1os ya tendremos que tener una planta en otras condiciones.\nEntonces, me parece que ese es un tema que esta sobre la mesa\npuesto, que lo que se evidencia es que las plantas han resultado\nambientalmente ineficaces y que el objetivo principal de su\nconstrucci\u00f3n como lo concluyo tambi\u00e9n la, Contralor\u00eda pues no se ha\ncumplido, lo que se sabe sin lugar a dudas es que el r\u00edo cada d\u00eda est\u00e1\nm\u00e1s contaminado.\nPor otra parte la CAR fue negligente porque no hizo la entrega de las\nplantas a los operadores en el momento que correspond\u00eda y como lo\nestablec\u00edan los respectivos convenios, es decir en el momento que se\ntermino la construcci\u00f3n puede que haya responsabilidad de los\nmunicipios, pero no se busco el elemento jur\u00eddico. Yo me pregunto lo\nsiguiente si hab\u00eda un convenio municipio CAR con recursos CAR BID\nque dec\u00eda le entrega la planta tan pronto termine la construcci\u00f3n, eso\nse debi\u00f3 haber cumplido y en su momento tuvo que haber alguna\nsanci\u00f3n y tuvo que la CAR establecer un proceso administrativo que\nobligara a los municipios hace 20 a\u00f1os en el a\u00f1o 92 o en la medida\nque se iban construyendo a que entregaran las plantas de tratamiento.\nA la Superservicios y al Tribunal y a quienes se han pronunciado en\ncontra de que la CAR las opere, pues tambi\u00e9n les existe raz\u00f3n porque\nla funci\u00f3n de la CAR le corresponde ejercer es el control y vigilancia\nsobre los que hacen vertimientos en el r\u00edo, el doble papel de vigilante y\nde vigilado, de controlador y de controlado pues que se viene\nejerciendo pr\u00e1cticamente resulta perverso, porque la entidad aprieta a\nuna empresa o aprieta a una comunidad que pueda estar vertiendo\nsus recursos al r\u00edo, pero la CAR est\u00e1 cometiendo el mismo delito\nentregando al r\u00edo unos vertimientos que no cumplen con los\nrequerimientos.\nLa CAR ha sido completamente negligente en su misi\u00f3n de autoridad\nambiental, no fue capaz de auto controlarse en los vertimientos de sus\nplantas y mucho menos en la de controlar a otros, a pesar de que los\nmunicipios a trav\u00e9s de la CAR, porque los ingresos de la CAR los dan\nlos municipios hayan hecho estos grandes gastos no inversiones,\nporque por supuesto lo que se han dado es unos gastos en operaci\u00f3n\ny mantenimiento, estas plantas han acumulado un deterioro que en\nvarios casos las hacen pr\u00e1cticamente inservibles, la operaci\u00f3n y\nmantenimiento es precario y muy costoso.\nY eso me lo pueden comprobar los alcaldes, dentro del contrato 092 y\nel siguiente se establece; que deben haber unos operarios dentro de\nla planta y lo que uno encuentra en determinadas plantas es uno o dos\nse\u00f1ores vecinos aleda\u00f1os a la planta de tratamiento y el operador le\nentrega un trincho y le entrega una escoba para que pueda mirar\nhaber como quita lo grueso que va entrando a la planta de tratamiento\npara que no se vaya a atorar y de resto va a hacer la limpieza por los\nlados de las plantas y muchas veces lo hacen con dos caballos o con\nunos animales que tienen alrededor para que ellos sean los que\npoden las plantas de tratamiento y se ha encontrado en plantas donde\nuno sabe que dentro del contrato est\u00e1 obligado a tener 8 o 10\npersonas en la operaci\u00f3n de la planta y pr\u00e1cticamente la operaci\u00f3n y\nmantenimiento sea limitado a tener una o dos personas en\ncondiciones pr\u00e1cticamente de operarios y de ayudantes, pero que no\ntienen un mantenimiento a fondo de las plantas de tratamiento.\nCon esa calidad que se ha hecho la operaci\u00f3n y mantenimiento no\nsabemos, pero podemos suponer en qu\u00e9 condiciones de\nfuncionamiento est\u00e1n las plantas para que los municipios tengan que\nrecibirlas y operarlas seguramente ahora si con la vigilancia y con el\ncontrol que le corresponde hacer a la CAR para que los municipios\noptimicen sus plantas y las pongan en funcionamiento.\nAunque ha pasado mucho tiempo y la CAR hab\u00eda sido advertida de la\nrealidad que hoy tenemos que enfrentar con serias dificultades esta no\nha asumido con la suficiente entereza y responsabilidad la preparaci\u00f3n\nde un proceso de entrega que hiciera menos traum\u00e1tico para los\nmunicipios y especialmente para la gente y los usuarios del servicio\np\u00fablico que son los que finalmente recibir\u00e1n la carga econ\u00f3mica\ncuando tengan que pagar el tratamiento del agua a trav\u00e9s de las\nfacturas del servicio de alcantarillado.\nMe lo dec\u00eda el domingo en el municipio de Tenjo el alcalde de Tabio yo\nya tengo mi estudio tarifario y el estudio b\u00e1sico y me corrige alcalde es\nque tiene que usted incrementar los servicios en un 114 % o 124%\nsolo en el municipio de Tenjo, pero hay municipios que suben el 250%,\nque sube el 300%; el municipio de Funza sube en 12 mil y 15 mil\npesos que significa un incremento sensible para los estratos m\u00e1s\nbajos del municipio.\nCon la entrega de las plantas la CAR se quita los problemas que le ha\nplanteado los entes de control, pero le traslada a los municipios y a las\nempresas de servicios p\u00fablicos una responsabilidad que requiere\nrecursos administrativos, t\u00e9cnicos y financieros con los que no se\ncuenta; tal vez ese fue el principal argumento para aplazar la entrega\nen otras ocasiones.\nYo creo que no me voy a extender m\u00e1s se\u00f1or Presidente, pero lo que\ns\u00ed quiero decirle a los Honorables Representantes y a los asistentes a\neste debate del d\u00eda del hoy, es que tenemos que crear una necesidad\nurgente con el Gobierno Nacional y en eso el, director de la CAR nos\ntiene que ayudar para que creemos un COMPES de seguimiento al\nsaneamiento del R\u00edo Bogot\u00e1.\nEl punto de partida es que garanticemos que haya una decisi\u00f3n de\nEstado para que no tengamos a la vuelta de unas pocas semanas un\nproblema ambiental en el R\u00edo Bogot\u00e1 mayor al que se tiene hoy,\nporque los municipios no cuentan con las condiciones para operar\nesas plantas y que finalmente se pueda asignar una transversabilidad\nde recursos para que lleguen recursos del Gobierno Nacional a trav\u00e9s\ndel Viceministerio de Aguas, de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional\nmediante una concertaci\u00f3n donde se establezca cuantos recursos le\nva a girar la CAR a los municipios, o cu\u00e1nto va a invertir en la\noptimizaci\u00f3n, la Superintendencia es clara, no le esta prohibiendo a la\nCAR que pueda invertir recursos en optimizaci\u00f3n de las plantas de\ntratamiento.\nY tercero, por supuesto que la gobernaci\u00f3n de Cundinamarca tambi\u00e9n\npueda replantear el esquema de financiaci\u00f3n de los planes\ndepartamentales de agua y que se incluya dentro de los planes\ndepartamentales unos convenios con los municipios para que se\npuedan invertir tambi\u00e9n recursos del plan departamental de aguas en\nla optimizaci\u00f3n de las plantas de tratamiento.\nFinalmente, creo yo que la invitaci\u00f3n que l\u00e9 hago a los organismos de\ncontrol, a la Superintendencia por supuesto, es que se mantenga por\nsupuesto la decisi\u00f3n de entrega, porque no podemos ir en contra de\nuna decisi\u00f3n que est\u00e1 estableciendo la ley, pero que no terminemos\nconcluyendo que uno pensar\u00eda que la, Contralor\u00eda en su af\u00e1n de la\nresponsabilidad que tiene, presenta un informe muy serio y muy\nprofundo de lo que est\u00e1 pasando con la PTAR,s en esos 21\nmunicipios; pero finalmente lo que uno no ve es: \u00bfcu\u00e1l es la\nresponsabilidad que le indilg\u00f3 la, Contralor\u00eda al operador? \u00bfCu\u00e1l es la\nresponsabilidad que le indilgo la, Contralor\u00eda a la CAR? cuando hizo\nunos contratos que ten\u00edan por objetivo no en el \u00faltimo mes, antier\nestaban en Zipaquir\u00e1 mirando como capacitaban a la gente para\nentregarle la PTAR,s, pero ese objeto estaba desde hace 4 a\u00f1os,\ndesde hace 5 a\u00f1os y faltando 8 d\u00edas o faltando 15 d\u00edas, entonces\nporque se venci\u00f3 el plazo el 7 de octubre, entonces llegamos a los\nmunicipios rapidito a decirles venga le explico, como es que tiene que\noperar las plantas, porque el 7 de octubre yo me voy y ahora tiene que\nempezar a operarlas usted.\nEntonces, me parece que ah\u00ed es donde yo le pido a la, Contralor\u00eda\nGeneral de la Rep\u00fablica que aclaremos un poco el alcance de esa\ndecisi\u00f3n, porque yo veo en el peri\u00f3dico del 1 de septiembre que dice\nque la, Contralor\u00eda no est\u00e1 obligando a los municipios, aqu\u00ed tengo el\nart\u00edculo del peri\u00f3dico que titula El Espectador: \u201cque la, Contralor\u00eda no le\nest\u00e1 diciendo a los municipios, a la CAR, que tiene que entregar las\nPTAR,s pero finalmente le est\u00e1 diciendo que tiene que cumplir la ley\u201d,\nporque no es el que puede prestar los servicios p\u00fablicos entonces da\nlo mismo atr\u00e1s que en las espaldas, porque le est\u00e1 diciendo a la CAR\nque se deshaga de seguir operando las plantas; pero lo que no\nalcance yo a percibir en lo que es el informe de la, Contralor\u00eda es como\nobliga la, Contralor\u00eda a la CAR a que esa entrega se haga en unas\ncondiciones m\u00ednimas y no sencillamente que la CAR, porque uno que\ninterpreta que en el informe que pude leer ah\u00ed si a vuelo de p\u00e1jaro,\nporque me toco anoche leerlo a las 10 de la noche, en este informe lo\nque uno percibe es lo siguiente, que hay una aceptaci\u00f3n del informe\nde la CAR, de la, Contralor\u00eda en lo que tiene que ver con la entrega de\nlas PTAR,s , la, Contralor\u00eda me est\u00e1 obligando y entonces tengo que\nhacerlo, pero la CAR no piensa lo mismo en el informe que entrega la\nContralor\u00eda diciendo que el 80% de las PTAR,s.\nEntonces, lo que uno dir\u00eda es la CAR termina diciendo que est\u00e1\nequivocada la, Contralor\u00eda al calificar la ineficiencia de la operaci\u00f3n de\nlas plantas, pero si es eficiente y perentorio cumplir la decisi\u00f3n de la\nContralor\u00eda en lo que tiene que ver con la entrega de las plantas de\ntratamiento a los municipios.\nEntonces, me parece a m\u00ed que ah\u00ed valdr\u00eda la pena que cre\u00e1ramos una\nmesa de concertaci\u00f3n con una subcomisi\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n\nSexta de la C\u00e1mara donde podamos estar varios Representantes\nhaci\u00e9ndole seguimiento al tema, donde busquemos cu\u00e1l es el alcance\nde esas decisiones de la, Contralor\u00eda y que podamos nosotros darle\ncumplimiento a la visi\u00f3n acertada que tuvo la Superintendencia de\nServicios P\u00fablicos, la Superintendencia dice que no, las plantas tienen\nque seguir operando y que tienen que montar un proceso y ese\nproceso tiene que tener unos aspectos medibles, concretos, donde le\npueden decir al alcalde de Funza, mire a usted le entregamos esta\nplanta pero ya no tiene esos 6 zanjones que est\u00e1n ah\u00ed y ya se los\nentregamos funcionando y no solamente le entregamos dos y le\nentregamos esas tres plantas inundadas y mire a ver qu\u00e9 hace usted\ncon esta y resuelva usted su tema despu\u00e9s del ocho de octubre.\nLa Superintendencia fue clara en exigir que ten\u00eda que hacer un\nproceso adecuado, yo quisiera saber ah\u00ed que piensa la, Contralor\u00eda y\nque piensa la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos frente a si\ncumpli\u00f3 la CAR durante todo este tr\u00e1nsito de 5 a\u00f1os, si realmente la\nCAR cumpli\u00f3 la funci\u00f3n de optimizar esas plantas de tratamiento para\nque se le pudiera entregar en condiciones adecuadas a los municipios.\nPor ahora dejo mi intervenci\u00f3n ah\u00ed, me disculpan que me extend\u00ed un\npoco Representante Lu\u00eds Guillermo Barrera. Muchas gracias\nPresidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:15:10-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}