{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenas tardes a todos los Honorables Representantes, a los\ncompa\u00f1eros alcaldes, concejales de los diferentes municipios, la\nverdad es que yo quisiera iniciar diciendo, que hablamos con algunos\ncolegas alcaldes y me dec\u00edan: \u201cYo no quiero intervenir porque es que\nqueremos seguir siendo amigos de Alfred Ignacio\u201d y aqu\u00ed la verdad si\nqueremos seguir siendo amigos del, director de la CAR,\nafortunadamente gozamos de una buena amistad de hace muchos\na\u00f1os y conocimiento pleno de la actividad que usted ha realizado en\npro de los cundinamarqueses.\nDr. Alfred Ignacio, yo quiero aplaudir la postura que tiene usted hoy\ncomo, director de la CAR en el sentido de responsabilidad y\npertenencia que tiene con su entidad, el mismo que tenemos los\nalcaldes, 50 d\u00edas vs casi 9 meses de gesti\u00f3n, ese mismo sentido de\npertenencia nos lleva hoy a hablar con la franqueza que nos\ncaracteriza, porque no se trata de enjuiciar hoy su labor como, director\nde la CAR, sino de las actuaciones que se han venido llevando a\ntrav\u00e9s de esos pr\u00e1cticamente 15 a\u00f1os en los cuales se ha venido\noperando, en algunos casos algunas plantas.\nYo no quiero detenerme particularmente en el caso del municipio de\nCh\u00eda, pero quiero hacer referencia desde el a\u00f1o 1989 cuando se inicio\nla operaci\u00f3n de la planta PTAR o planta de tratamiento Ch\u00eda uno, que\nest\u00e1 muy cercana a uno de los centros m\u00e1s importantes que es el\ningreso del municipio, a uno de los centros m\u00e1s poblados que es el\noriente del municipio y muy cercano a un desarrollo tan importante en\nla parte empresarial que tiene nuestra ciudad de Ch\u00eda y nos ha\ngenerado los problemas que usted considere; hoy en d\u00eda se espantan\nlos inversionistas cuando llegan al municipio de Ch\u00eda, particularmente\nen el sector y el ciudadano desprevenido que toma el bus para\ningresar al municipio ya tiene un despertador natural que es el aroma\nal ingresar a la ciudad.\nLa verdad es que la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional no intervino esa\nplanta pr\u00e1cticamente hasta el a\u00f1o 2007 y 2008, pero religiosamente\ndesde el 89 muchos a\u00f1os atr\u00e1s los municipios y particularmente Ch\u00eda\nviene pagando lo correspondiente a los dineros que le corresponden y\nque en este momento ascienden casi a 3.500 millones de pesos al\na\u00f1o, que cancela el municipio por lo que aqu\u00ed se ha mencionado con\nrelaci\u00f3n al tema del predial.\nMe voy a referir exclusivamente al tema de la PTAR, porque estoy\nseguro mi doctor Alfred Ignacio Ballesteros que la CAR tendr\u00eda en sus\nhaberes los dineros que ha invertido en el municipio Ch\u00eda a trav\u00e9s de\nlos a\u00f1os en otras actuaciones, pero lo que compete a la planta de\ntratamiento, la verdad es que en este momento esa planta solamente\nest\u00e1 recibiendo tres colectores de tres sitios importantes, el sector de\nmercedes de Calahorra, un centro poblado del municipio; la vereda\nBojac\u00e1; la v\u00eda chilacos, pradilla, recolector de elisas que llega\ndirectamente al r\u00edo.\nY la verdad es que en este momento la preocupaci\u00f3n inmensa que\nnos trae a este debate y con el agradecimiento muy especial al\nRepresentante a la C\u00e1mara Caicedo en Cundinamarca y al\nRepresentante Barrera que ha intervenido y ha citado, tiene que ver\ncon que esa preocupaci\u00f3n inmensa que tenemos los alcaldes de\nrecibir las plantas con fecha de corte el 8 de octubre y efectivamente\nentendemos que la CAR no puede ser juez y parte, ser autoridad\nambiental y a su vez prestar los servicios de servicios p\u00fablicos.\nQuiero manifestarle tambi\u00e9n, aunque no es tema de discusi\u00f3n de esta\nmesa, que los alcaldes somos autoridad ambiental en primera\ninstancia y que avocamos conocimiento de las circunstancias que\nata\u00f1en con los municipios, como la intervenci\u00f3n que se hizo sobre el\nr\u00edo Bogot\u00e1 con ocasi\u00f3n de la ola invernal, de la cual estamos\nesperando ansiosamente la CAR tome alguna determinaci\u00f3n en\nprofundidad m\u00e1s adelante, con el conocimiento que hemos puesto a\ntrav\u00e9s de las diferentes acciones que ha realizado estas y otras\nadministraciones con la problem\u00e1tica ambiental que tenemos en el\nsector en menci\u00f3n donde opera la PTAR Uno; pero la mayor\npreocupaci\u00f3n que me asiste el d\u00eda de hoy, es encontrar el contrato que\nhac\u00eda menci\u00f3n el se\u00f1or Representante por la suma de los 3.437\nmillones donde la cl\u00e1usula primera es especifica, garantizar la\noperaci\u00f3n y mantenimiento de las plantas de tratamiento de aguas\nresiduales y estaciones de bombeo a cargo de la CAR ubicadas en su\njurisdicci\u00f3n y realizar gesti\u00f3n integral de la actividad y tratamiento de\naguas residuales y la clausula segunda dice: \u201cCumplir con el objeto\ndescrito de la clausula primera en este contrato dentro del t\u00e9rmino en\nlas condiciones acordadas incorporando en el desarrollo dicha labor\nsus conocimientos y experiencia\u201d.\nMe pregunto si en este momento los dem\u00e1s alcaldes de\nCundinamarca que tenemos que recibir las plantas de tratamiento\npudi\u00e9ramos tener un an\u00e1lisis juicioso y un estudio del cumplimiento al\n100% de este contrato y de la empresa CONHYDRA que lo realiz\u00f3\ndurante este \u00faltimo tiempo, y antes de decirle a los se\u00f1ores alcaldes,\nno les voy a decir que las reciban, pero les voy a notificar que deja de\noperar la CAR es tambi\u00e9n a trav\u00e9s de los entes de control y con la\npresencia del se\u00f1or, Contralor Delegado de determinar la\nresponsabilidad que tiene la empresa en la prestaci\u00f3n de ese servicio,\nde ese contrato.\nHasta donde sea posible que la conclusi\u00f3n que tengamos hoy en este\nescenario de la tolerancia y de la democracia pudi\u00e9ramos sacar como\nconclusi\u00f3n que la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional antes de notificar a\nlos alcaldes de que tenemos que recibir las plantas pudiera exigirle a\nCONHYDRA que nos las entregue operando.\nYo comparto las palabras de que no tenemos miedo en recibir las\nplantas, absolutamente para nada, entendemos nuestra\nresponsabilidad constitucional, entendemos nuestra responsabilidad\ncomo servidores p\u00fablicos y administradores de los recursos en la\nprestaci\u00f3n y la garant\u00eda de los servicios p\u00fablicos que tengamos en las\nciudades, pero si la condici\u00f3n \u00faltima es recibir las plantas con todo\ngusto los alcaldes quienes hemos tenido la oportunidad de conversar\nlas recibiremos pero operando al 100%.\nPara poder determinar \u00bfcu\u00e1l es la cuant\u00eda que los municipios\ndebemos tener en el mantenimiento de las mismas? Ahora bien, si del\n1.5% que derivan del predial los dineros que tenemos que entregar los\nalcaldes para el sostenimiento de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional y\nse desliga la responsabilidad que tiene la CAR, podr\u00edamos decir\ntambi\u00e9n que la Corporaci\u00f3n pudiera en hacer convenios firmados por\nlos alcaldes, aprovechando esta circunstancia que tambi\u00e9n de ese\ndinero que religiosamente pagamos los alcaldes se estime un\nporcentaje para coadyuvar al sostenimiento y mantenimiento de dichas\nplantas, para que la carga econ\u00f3mica de los usuarios no golpee, as\u00ed\nse diga que los municipios de mayor poblaci\u00f3n como Ch\u00eda, Zipaquir\u00e1,\nCajica, Facatativa sentir\u00e1n menos el golpe, el 26% de incremento\npega y pega duro a los usuarios.\nY as\u00ed se diga que ser\u00e1 un golpe m\u00e1s duro para municipios de\ncategor\u00edas menores o de poblaci\u00f3n menor, de igual es una carga\nbastante dura en los servicios p\u00fablicos, no obstante lo que estamos\nviviendo los municipios que tenemos que recibir y tenemos que recibir\nel agua de Bogot\u00e1 con costos, donde a 1.700 pesos metro c\u00fabico se\nrecibe en el municipio donde afortunadamente hay subsidios en los\nniveles uno y dos o estratos uno y dos, pero si no los tuvi\u00e9ramos en\nesos niveles, en esos estratos la carga econ\u00f3mica ser\u00eda bastante alta.\nDe igual manera, poder determinar y esto es parte de la gesti\u00f3n que\ntenemos que mirar los alcaldes, nosotros si estamos en los planes de\ndesarrollo y planes de ordenamiento territorial contemplando el tema\nde los servicios p\u00fablicos, desde luego que s\u00ed y para la muestra doctor\nAlfred Ignacio Ballesteros y la CAR fue testigo de excepci\u00f3n, cuando le\npresent\u00f3 al municipio de Ch\u00eda un estudio para construir la planta de\ntratamiento dos, con un costo de 35 mil millones de pesos, donde en\neste momento el municipio hizo una inversi\u00f3n de 10 mil millones de\npesos, 5 mil que est\u00e1 en convenio con la CAR para la construcci\u00f3n de\nlos colectores del r\u00edo Fr\u00edo, porque tenemos unos vertimientos, 11\nvertimientos sobre el r\u00edo Fr\u00edo, r\u00edo Fr\u00edo que desemboca en el r\u00edo Bogot\u00e1\ny en este momento el municipio de Ch\u00eda hizo un esfuerzo inmenso,\necon\u00f3mico con sus exiguas finanzas a pesar de que nos digan que por\nestar cercanos a Bogot\u00e1 es un municipio rico, pero tenemos igual\npobreza que cualquier otra ciudad, igual responsabilidad que cualquier\notro mandatario, igual tambi\u00e9n ese sentimiento profundo de respeto a\nla naturaleza como quiera que tenemos un resguardo ind\u00edgena y\ncomunidad asentada en el municipio que es directamente responsable\ntambi\u00e9n de la tenencia de su tierra.\nHemos hecho una inversi\u00f3n millonaria se\u00f1ores Representantes y\ndoctor Alfred Ignacio Ballesteros y estamos en este momento ante una\nsituaci\u00f3n bastante curiosa, una inversi\u00f3n de 15.500 millones de pesos\npara la elaboraci\u00f3n de los colectores sobre el r\u00edo Fr\u00edo y encontr\u00e9 un\nproyecto para la construcci\u00f3n de la planta de tratamiento dos, donde\nno tenemos los terrenos para construir esa planta, donde me dec\u00edan\nen el Fondo Nacional de Regal\u00edas, donde se inscribi\u00f3 el proyecto\nse\u00f1or Alcalde, si usted en 15 d\u00edas nos trae las escrituras p\u00fablicas le\ndesembolsamos el dinero para que construya la planta y es un\nproceso bastante engorroso donde tenemos que tambi\u00e9n hacer los\nestudios de suelos, el estudio de los usuarios, las afectaciones que\ntenemos los propietarios sobre la ronda del r\u00edo y adicionalmente\nestamos haciendo una inversi\u00f3n millonaria tambi\u00e9n para recuperar la\nronda del r\u00edo Fr\u00edo en un corredor que queremos mantener all\u00e1 donde\nestamos afectando y estamos haciendo las correspondientes\nexpropiaciones, porque consideramos las responsabilidad que nos\nasiste en la preservaci\u00f3n de esas fuentes h\u00eddricas, r\u00edo Bogot\u00e1 y r\u00edo\nFr\u00edo.\nDe tal manera, que en este momento esa inmensa preocupaci\u00f3n nos\ntiene, porque estamos ya construyendo los conectores, porque\nencontramos ya un contrato entregado mediante la modalidad de la\nlicitaci\u00f3n p\u00fablica y no tenemos ni los recursos, ni los predios para\nconstruir la PTAR dos, pero sin embargo est\u00e1n haciendo los\nconectores. Conclusi\u00f3n, aguas abajo se seguir\u00e1n vertiendo las aguas\ncrudas \u00bfComo las determino yo en el r\u00edo Fr\u00edo que llegaran a\ndesembocar en el r\u00edo Bogot\u00e1?.\nY la construcci\u00f3n de la planta de tratamiento dos donde va a recibir la\nmayor carga de aguas del municipio de Ch\u00eda tiene que trasladarse\ntambi\u00e9n a los usuarios, como lo tendr\u00e1n que hacer los alcaldes de los\ndem\u00e1s municipios, trasladar el costo v\u00eda servicios p\u00fablicos para poder\nmantener las plantas que son muy costosas.\nHemos hecho estudios a trav\u00e9s de funcionarios que han trabajado en\nla misma Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma como el doctor Rosas que nos\nmencionaba que en este momento la planta que funciona en el\nmunicipio de Ch\u00eda no es la m\u00e1s ideal, no es la optima y ese contrato\nque tiene CONHYDRA no funciona; yo tuve la oportunidad con el\nse\u00f1or Representante Caicedo de sobrevolar la Sabana y ver el\ntratamiento en funcionamiento de las plantas y la nuestra no llega al\n25% de funcionamiento, se han hecho visitas por parte de la\nciudadan\u00eda e ingresar a la misma planta como funcionarios del\nmunicipio es un problema, porque como lo administra la CAR no nos\npermite hacer el ingreso y tenemos que acudir a los funcionarios de\nZipaquir\u00e1 para que nos permitan como alcalde municipal por lo menos\nconocer la operatividad de la misma.\nEs decir, que nosotros podemos asumir la responsabilidad con todo\ngusto dentro del marco constitucional, lo \u00fanico que queremos es\nrecibir las plantas funcionando, que el contrato de CONHYDRA no\nsolamente se haya revestido de la importancia a hacer el\nmantenimiento, sino que la misma corporaci\u00f3n verifique el objeto del\nmismo, si se cumpli\u00f3 o no se cumpli\u00f3 y que si es posible en un lapso\nde tiempo que usted determine o determine la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma\npues hagan lo pertinente para que los municipios tengamos los ajustes\nnecesarios para recibirlas pero bajo la condici\u00f3n que he insistido, que\nse haga operando y funcionando al 100%.\nFinalmente para no hacerme extensivo en el uso de la palabra,\npoderles manifestar que tambi\u00e9n nos asiste una inmensa\npreocupaci\u00f3n con las rondas de los r\u00edos y me interesa mucho que a\ntrav\u00e9s de este \u00f3rgano legislativo se puedan tomar decisiones\nrealmente de fondo con el tema de las rondas, porque estamos\ndefendiendo los 75 metros que tiene la ronda al r\u00edo Fr\u00edo, pero la norma\ndec\u00eda de 120 metros sobre el r\u00edo Bogot\u00e1, que finalmente fueron 75,\npasaron a 50 y hoy est\u00e1n 35 por el favorecimiento de particulares y\nentiendo tambi\u00e9n que en este momento el tema de recibir las plantas\nde tratamiento implica que a rengl\u00f3n seguido de que los alcaldes\nrecibamos las plantas vamos a tener a la misma Corporaci\u00f3n\nAut\u00f3noma Regional exigi\u00e9ndonos el tratamiento de las plantas, porque\nes su funci\u00f3n ambiental, porque aqu\u00ed quedo expreso ya en las\npalabras que nos ha dicho el se\u00f1or, Director, no puede ser juez y parte,\nnos entregan la operatividad y nos van a conminar a los alcaldes que\nen un lapso de tiempo que determine la Corporaci\u00f3n tenemos que\nponer en funcionamiento o hacer lo pertinente para hacerlas objetivas.\nEntonces, no hay una justicia, una sana equidad en lo que estamos\nbuscando los alcaldes.\nYo le quiero agradecer este escenario Representante Jos\u00e9 Caicedo,\npor la invitaci\u00f3n que nos extendi\u00f3 a los alcaldes, a los dem\u00e1s a\nmiembros de la Corporaci\u00f3n manifestarle nuestra gratitud y dejar la\ninquietud final, si definitivamente vamos a operar los se\u00f1ores alcaldes\nlas plantas de tratamiento pudi\u00e9ramos mirar si no se puede mediante\nuna resoluci\u00f3n interna de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional y lo dijo\nrespetuosamente Alfred Ignacio Ballesteros contemplar que en un\nproyecto de ley no sea el 1.5% que le entreguemos los municipios,\nsino sea el punto 5 y el 1 lo destinamos cada municipio al tratamiento\nde nuestras propias plantas, porque cr\u00e9anos que la carga econ\u00f3mica\nque los municipios vamos a tener posteriormente va a ser muy\nelevada y no habr\u00e1 municipio por mayor categor\u00eda que tenga que\npueda trasladar ese tema a los usuarios de nuestras ciudades.\nMuchas gracias.", "external_id": "#dr-guillermo-varela-romero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:21:20-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 57, "name": "Dr. Guillermo Varela Romero"}