{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Primero significarle se\u00f1or, Director que a nosotros nos asiste en el\ndesarrollo de este debate de control pol\u00edtica, la sana intenci\u00f3n de\ncontribuir con el \u00e9xito de su gesti\u00f3n, no se puede afirmar de forma\nequivoca pretender decir que en la casa de la democracia donde\njustamente se fabrican las leyes es que estamos invitando,\nincitando al se\u00f1or, Director de la Corporaci\u00f3n a que viole las leyes\nque nosotros mismos aprobamos, eso no se ha dicho aqu\u00ed ni m\u00e1s\nfaltaba.\nAqu\u00ed hay algunos problemas de fondo y estamos justamente entre\nusted y los propios alcaldes, el propio Congreso, haciendo un\nan\u00e1lisis de c\u00f3mo damos respuesta efectiva a una problem\u00e1tica que\nhoy afecta a los municipios, o sea nadie est\u00e1 invitando aqu\u00ed a nadie\na violar la ley, ser\u00eda un absurdo plantearlo.\nCreo yo se\u00f1or Presidente, para cerrar este debate, primero, que\nhay una corresponsabilidad de todos con el medio ambiente en este\npa\u00eds, con el uso racional y el aprovechamiento del recurso h\u00eddrico,\nno solamente es una responsabilidad de la Naci\u00f3n en cabeza del\nMinisterio, no solamente es una responsabilidad inherente a la\nCorporaci\u00f3n o a los propios alcaldes, sino, que es una\ncorresponsabilidad absolutamente de todos nosotros, somos\ndolientes de la problem\u00e1tica ambiental que afecta el pa\u00eds, nosotros\nsomos dolientes de la falta de una cultura del agua en este pa\u00eds y\nno si esta el doctor Omar Franco, el delegado del ministro del\nMedio Ambiente para decirle que si falta conciencia desde el propio\nGobierno Nacional en la problem\u00e1tica ambiental de este pa\u00eds y falta\nconciencia porque si realmente hubiese conciencia ambiental eso\nse ver\u00eda reflejado en el Presupuesto General de la Naci\u00f3n, el\ncomponente de inversi\u00f3n en el sector ambiental de este pa\u00eds es de\nlos m\u00e1s bajos de Latinoam\u00e9rica, el componente de inversi\u00f3n en el\nsector recurso agua es de los m\u00e1s bajos en este pa\u00eds y en\nLatinoam\u00e9rica, luego no es tan cierto lo que dec\u00eda el doctor Franco,\nque tengamos una pol\u00edtica p\u00fablica clara de defensa del medio\nambiente, porque si eso fuese as\u00ed, se miraba reflejo en el\nPresupuesto General de la Naci\u00f3n.\nPor eso quiero igual demandar la atenci\u00f3n del propio, director de la\nCorporaci\u00f3n, del se\u00f1or delegado del Ministro y de los propios\nalcaldes y de nosotros como Congresistas para que hagamos una\narticulaci\u00f3n institucional, uno no podr\u00eda entender como principios\ncomo la concurrencia, complementariedad en fin estos principios no\nse puedan dar se\u00f1or, Director, yo creo que estamos invitados a ello,\nyo creo que usted comienza ahora una labor que esperamos sea\nexitosa y a eso estamos nosotros tambi\u00e9n invitados, a que se haga\nuna articulaci\u00f3n de la institucionalidad p\u00fablica en procura de\njustamente dar respuesta a eso que quiso la propia Ley 99 del 93,\nque es garantizar el desarrollo sostenible de nuestra querida\nColombia.\nCreo que tambi\u00e9n uno de las conclusiones de este debate, es se\u00f1or\nDirector, que se demanda una mayor ejecuci\u00f3n f\u00edsica anual del\npropio plan de acci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n, aqu\u00ed lo hemos podido\ndemostrar y no quiero reiterar en el debate solamente la vigencia\n2011. sino que si usted mira la hist\u00f3rico de por los menos de los\n\u00faltimos 5,7,8 a\u00f1os, ve usted que hay una baja ejecuci\u00f3n, hay un\nbajo alcance en el componente f\u00edsico de los proyectos y usted me\ncuestionaba que la informaci\u00f3n que le solicitaba de los 29 proyectos\nera muy extensa, menos mal, Director, porque si yo apenas le hice\nan\u00e1lisis de 8 proyectos y le demostr\u00e9 que la Corporaci\u00f3n apenas\nalcanz\u00f3 el 13%, como ser\u00eda si hubiera hecho el an\u00e1lisis de los 29\nproyectos y de los 11 programas para demostrar que muchos de\nellos, no solo en la CAR, sino en muchas Corporaciones\nAut\u00f3nomas Regionales se falla en el objeto misional, no crea usted\nque el debate que se genera de las Corporaciones Aut\u00f3nomas\nRegionales es en vano, es en falso, no, ha habido un\ncuestionamiento serio del compromiso institucional de las\nCorporaciones, ha habido un cuestionamiento de si realmente\ncumplen o no con el objeto misional y lo digo porque he querido ser\nestudioso tambi\u00e9n en este tema; el se\u00f1or delegado de la\nContralor\u00eda lo sabe, desde la propia Comisi\u00f3n Legal de Cuentas a\nla cual tambi\u00e9n pertenezco justamente de esos hallazgos que a\u00f1o,\ntras a\u00f1o encuentra el organismo de control en estas entidades\ncomo las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales, por eso me refer\u00ed\nSe\u00f1or, Director al mayor compromiso y eso demanda de un enorme\ncompromiso de la gesti\u00f3n gerencial que seguramente usted con\nacierto para bien de la Corporaci\u00f3n y de todos los municipios va\nseguramente a adelantar un importante gesti\u00f3n misional que d\u00e9\ncuenta del liderazgo pues de esta Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma.\nCreo que igualmente, estamos Honorable Representante Caicedo y\ncompa\u00f1eros Representantes que nos acompa\u00f1an, estamos\njustamente en un momento coyuntural e hist\u00f3rico para que a trav\u00e9s\nde este proyecto de ley que viene haciendo tr\u00e1nsito, curso de\nreforma a las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales podamos tocar\nde fondo este tema que tiene que ver con la sostenibilidad\nfinanciera de la operaci\u00f3n y mantenimiento de las plantas de\ntratamiento de aguas residuales en el pa\u00eds.\nYo creo que el tema como lo han abordado algunos no solamente\nlo dec\u00eda el se\u00f1or, Director, no solamente el problema hoy es de la\nCorporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Cundinamarca, no, el problema\nhoy es de todo el pa\u00eds, el problema es justamente de una\ncompetencia, de una responsabilidad inherente a los municipios,\npero tambi\u00e9n tenemos desafortunadamente que mirar la situaci\u00f3n\nfinanciera, la situaci\u00f3n fiscal de los municipios; yo no me imagino un\nmunicipio de categor\u00edas 5 y 6 operando y haci\u00e9ndole mantenimiento\na su planta de tratamiento, eso es bien complejo, yo lo digo porque\ntambi\u00e9n tuve la experiencia y el doctor Omar Franco lo sabe de\nhaber sido alcalde y se de la enorme dificultad que se tiene en\nt\u00e9rminos de recursos financieros para poder cumplir con este\nprecepto constitucional, para poder cumplir como tantas otras\nresponsabilidades que se le han dado a los municipios, pero\ndesafortunadamente sin los recursos suficientes para responder\njustamente a esas responsabilidades y competencias derivadas de\nla Constituci\u00f3n y de la ley.\nYo creo que este proyecto de ley se\u00f1or Presidente y Representante\nCaicedo abre justamente la compuerta, la posibilidad de que\nhagamos un juicioso an\u00e1lisis desde el punto de vista de\nsostenibilidad financiera, sostenibilidad fiscal, para responder a ese\ncuestionamiento y a esa preocupaci\u00f3n que hoy le asiste a los\nalcaldes presentes y seguramente a muchos alcaldes del pa\u00eds.\nCreo, que igualmente se\u00f1or, Director a mi me asiste y lo he\nexpresado aqu\u00ed, una inmensa preocupaci\u00f3n por la recuperaci\u00f3n\nambiental no solo del r\u00edo Bogot\u00e1, por la recuperaci\u00f3n ambiental de\nmuchos r\u00edos, de muchas fuentes h\u00eddricas de nuestro pa\u00eds, de hecho\nhe tocado el tema del r\u00edo Bogot\u00e1 por ser quiz\u00e1 la cuenca h\u00eddrica\nm\u00e1s afectada del pa\u00eds y tambi\u00e9n he tocado el tema de la\ndescontaminaci\u00f3n del R\u00edo Chicamocha como lo dec\u00eda el doctor\nOmar Franco como quiera que es tambi\u00e9n la segunda fuente m\u00e1s\ncontaminada del pa\u00eds y de hecho hace parte de la tierra a la cual yo\nrepresento al departamento de Boyac\u00e1 y por eso creo que\nrequerimos que en una pr\u00f3xima sesi\u00f3n Presidente se haga una\nexposici\u00f3n amplia a esta Comisi\u00f3n o al propio Congreso si es\nnecesario de ese proyecto de recuperaci\u00f3n ambiental del r\u00edo\nBogot\u00e1.\nYo creo, que los recursos justamente producto del cr\u00e9dito externo\nde la banca multilateral estamos hablando aqu\u00ed del orden de 250\nmillones de d\u00f3lares, de hecho demanda de una verdadera\nplanificaci\u00f3n, no quisiera controvertir con usted cuando me habla\nque no quiere como violar procesos de planificaci\u00f3n, hombre es que\nestamos hablando de mucho rato de la planificaci\u00f3n, justamente del\nsaneamiento de la cuenca h\u00eddrica del r\u00edo Bogot\u00e1 y no podemos\nahora decir que apenas como firmamos este contrato es que\ncomienza la planificaci\u00f3n, eso demuestra de que nosotros tenemos\nunas serias falencias y deficiencias en estos procesos de\nplanificaci\u00f3n de nuestras cuencas h\u00eddricas en Colombia.\nCon ello culmino Presidente, tal vez un \u00faltimo an\u00e1lisis que hac\u00edan\nen una de las preguntas tal vez, pero que m\u00e1s adelante\ndiscutiremos, es justamente el alcance de esos proyectos de\nreforestaci\u00f3n que hacen las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales,\ny lo digo por serios cuestionamientos que hay tambi\u00e9n de c\u00f3mo se\nmalgastan, de c\u00f3mo se desaprovechan los escasos recursos\np\u00fablicos en proyectos de reforestaci\u00f3n cuando no hay seguimiento,\ncuando no hay control para que justamente esos proyectos\nrespondan a unas amenazas que tenemos en nuestras cuencas\nh\u00eddricas, justamente ese es un tema que yo ni siquiera hoy\ncuestiono, pero que usted sabe, Director no solo en la CAR, sino\ncasi en todas las Corporaciones es objeto de an\u00e1lisis y de profunda\ndiscusi\u00f3n, porque han sido le aseguro much\u00edsimos los miles de\nmillones que se han gastado en proyectos de reforestaci\u00f3n y son\ncomo desafortunadamente la suerte que tiene el r\u00edo Bogot\u00e1 y tantos\nr\u00edos, son tristes los resultados porque han ido muriendo lentamente.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, al se\u00f1or, Director de la\nCorporaci\u00f3n, a los dem\u00e1s funcionarios, se\u00f1ores alcaldes, invitados\npor su compa\u00f1\u00eda, al doctor Caicedo por permitirme acompa\u00f1arlo en\neste debate en el que tambi\u00e9n est\u00e1 igualmente como all\u00e1 en el\ntintero tambi\u00e9n y la posibilidad de desarrollar un debate con la\nCorporaci\u00f3n digamos de mayor jurisdicci\u00f3n en mi regi\u00f3n que es\nCorpoboyac\u00e1; este debate tambi\u00e9n est\u00e1 previsto para tambi\u00e9n\ndesarrollarlo con el, director de Corpoboyac\u00e1, pero ya habr\u00e1\nmomento de referirnos a temas espec\u00edficos de mi departamento y\ntampoco toque unos temas espec\u00edficos de los que tiene jurisdicci\u00f3n\nla CAR en mi departamento, especialmente en temas como la\nLaguna de Fuquene y ese espejo que lastimosamente no da cuenta\nde una buena gesti\u00f3n de la Corporaci\u00f3n en defensa de esta riqueza\nque nos ha dado Dios y que nos ha dado la naturaleza. Ya habr\u00e1\nmomento de referirme tambi\u00e9n a esos temas de fondo que tienen\nque ver con los municipios de la jurisdicci\u00f3n en mi departamento de\nBoyac\u00e1. A ustedes muchas gracias.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:23:20-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 69, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}