{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Representante Barrera, yo primero quiero excusarme p\u00fablicamente\npor no haberle entregado la informaci\u00f3n antes, la informaci\u00f3n\nefectivamente le fue radicada a usted el d\u00eda de ayer a las 3 y 43 de la\ntarde, pero es que desafortunadamente el cuestionario era bastante\nextenso y comprend\u00eda preguntas como que le inform\u00e1ramos los\nresultados de la ejecuci\u00f3n de los 11 programas y 29 proyectos\ncontemplados en el PAT durante el periodo 2007- 2011, esto era todo\nun an\u00e1lisis detallado de lo que se hizo por parte de la administraci\u00f3n\nanterior en m\u00e1s de 3 mil contratos, con m\u00e1s de 3 mil acciones en 105\nmunicipios y pues no es una informaci\u00f3n que uno tabule y que uno\npueda organizar en tres d\u00edas, pero hicimos el esfuerzo de enviarle la\nmayor documentaci\u00f3n y la mayor informaci\u00f3n posible en el menor\ntiempo, sin embargo me excuso porque no hubiera podido llegar con\nantelaci\u00f3n, pero la explicaci\u00f3n es el volumen de datos que se requer\u00eda\nprocesar y de informaci\u00f3n que se nos estaba solicitando, igual el\nrequerimiento nos llego tambi\u00e9n apenas el d\u00eda jueves, entonces\ntampoco tuvimos pues mucho tiempo Representante para hacer esta\ntarea.\nHe visto que ha le\u00eddo de manera juiciosa y de manera cuidadosa el\ninforme de auditor\u00eda que hace la, Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica\ncon respecto a la gesti\u00f3n de la CAR en el a\u00f1o 2011, yo lo he le\u00eddo\ncomo 12 veces de principio a fin, porque creo, que constituye un\ndiagnostico real de muchas situaciones que se est\u00e1n presentando en\nla Corporaci\u00f3n y que esta nueva administraci\u00f3n tiene el deber de\ncorregir y le quiero contar ah\u00ed que estamos construyendo, construimos\nya el plan de mejoramiento y lo estamos ya implementando, se lo\npresentamos a consideraci\u00f3n a la, Contralor\u00eda proponiendo para cada\nuno de los hallazgos soluciones de fondo, tendientes a atacar las\ncausas de las diferentes situaciones que se han evidenciado all\u00ed y que\nse han convertido en hallazgos de tipo administrativo, de tipo fiscal, de\ntipo disciplinario con miras a generar un mejoramiento en la gesti\u00f3n\nambiental en el territorio.\nUsted recalca mucho, que el sistema de control interno de la CAR fue\ncalificado como ineficiente, yo quiero insistir para la opini\u00f3n p\u00fablica,\npara los televidentes que nos est\u00e1n viendo y para los aqu\u00ed presentes\nque esta fue una auditor\u00eda a la vigencia 2011 y que en ese proceso\nque queremos adelantar de mejorar la gesti\u00f3n de la entidad y de\nmejorar la imagen institucional para nosotros es importante que nos\nden tambi\u00e9n el espacio y la oportunidad de hacerlo y que no tengamos\nque seguir cargando sobre las espaldas con las cr\u00edticas y los estigmas\nde todas las Corporaciones del pa\u00eds por las olas invernales de los\na\u00f1os anteriores.\nA lo que me refiero, es, tengo claro que tenemos problemas, lo dije\nempezando la intervenci\u00f3n, el sector tiene problemas, el medio\nambiente en el pa\u00eds tiene problemas, no solo en Cundinamarca sino yo\ncreo que en todos los departamentos de la Naci\u00f3n se sufren las\nconsecuencias de la ausencia de pol\u00edticas ambientales claras no de\nhoy sino hist\u00f3ricamente en nuestro territorio, lo que queremos es\nmejorar, pero les pedimos Representantes que nos den el tiempo para\nque sea con el tiempo que puedan evaluar nuestra gesti\u00f3n y nuestro\nactuar, sin que se preceda cualquier juicio con preconceptos o con la\ncalificaciones ligadas a idearios de gestiones anteriores que no\ncorresponden a la que nosotros estamos enfocando para esta\nadministraci\u00f3n que tan solo lleva un mes y 20 d\u00edas.\nPrecisamente, queremos en ese nuevo enfoque responder al objeto\nmisional Representante, esa es una de mis exigencias a las personas\nque me acompa\u00f1an en el equipo directivo y con quienes estamos\nconstruyendo el plan de acci\u00f3n corporativo y el plan de gesti\u00f3n\nambiental regional, tenemos que centrarnos en lo misional de la CAR,\nen lo misional que es ser autoridad ambiental, en lo misional que es\nser un administrador responsable de los recursos naturales y una\nentidad que en realidad tenga presencia en el territorio y la fortaleza\npara vigilar y controlar el uso adecuado de los recursos naturales, en\nese hemos venido trabajando con la colaboraci\u00f3n l\u00f3gicamente de\nquienes hacen parte del consejo directivo y esa es una de las\nfinalidades o los prop\u00f3sitos principales que nos animaron tambi\u00e9n a\nparticipar en ese proceso, tenga la seguridad representante que existe\nla claridad hoy en los funcionarios de la Corporaci\u00f3n acerca de la\nproblem\u00e1tica hist\u00f3rica que ha habido y que estamos tomando las\ndecisiones de fondo como la que tenemos que tomar en el tema de\nPTAR,s en diferentes asuntos para no seguir prolongando situaciones\nirregulares o situaciones que desv\u00edan la atenci\u00f3n de la CAR en\nactividades que definitivamente no tienen nada que ver con sus\nobjetos misionales.\nUsted dedico una gran parte del tiempo a hablar del proyecto del r\u00edo\nBogot\u00e1, yo quisiera respetuosamente invitarlo y a los dem\u00e1s\nParlamentarios l\u00f3gicamente a conocer el mega-proyecto de la\nadecuaci\u00f3n hidr\u00e1ulica y descontaminaci\u00f3n del r\u00edo Bogot\u00e1. Este fue un\nproyecto que se dise\u00f1o con anteriores administraciones y que cuenta\ncon una financiaci\u00f3n del Banco Mundial por 250 millones de d\u00f3lares,\ntiene varios componentes o etapas y su primer etapa es la ejecuci\u00f3n\nde las obras de adecuaci\u00f3n hidr\u00e1ulica en el r\u00edo Bogot\u00e1 en cuenca\nmedia, fundamentalmente lo que vamos a hacer all\u00ed es ampliar las\nsecciones hidr\u00e1ulicas del r\u00edo, darle una mayor capacidad, un mayor\nancho a su caudal, vamos a construir parques lineales a lado y lado\ndel r\u00edo, pero para poder hacer eso la primera acci\u00f3n que ten\u00edamos que\nhacer desde lo jur\u00eddico era comprar los predio, desafortunadamente en\nnuestro pa\u00eds volvemos al problema de origen, nos hace falta todav\u00eda\ntanta cultura y conciencia ambiental que los propietarios de los\npredios aleda\u00f1os al r\u00edo Bogot\u00e1 a pesar de estar inundados, en algunas\nocasiones se han negado a negociar de manera directa los inmuebles\ny hemos tenido que iniciar los tr\u00e1mites judiciales de expropiaci\u00f3n,\ntramites que desafortunadamente no han culminado y no han\npermitido que nosotros iniciemos las obras.\nEs esa la raz\u00f3n Representante por la cual tenemos cerca de 500 mil\nmillones de pesos en el portafolio de inversiones de la CAR y claro\nque lo tenemos un portafolio de inversiones y adem\u00e1s un portafolio de\ninversiones muy bien manejado, donde no corremos riesgos y solo\nmanejamos bonos de deuda p\u00fablica, porque es responsable tambi\u00e9n\nbuscar que esos recursos de la Corporaci\u00f3n que no se pueden invertir,\nporque obedece a un proceso de planificaci\u00f3n concertado con el\nBanco Mundial, con el departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, con el\nministerio de Hacienda, el ministerio de Ambiente y el Distrito Capital,\nes necesario que obtengan unos rendimientos, que obtengan unos\nrecursos que se reinvierten adem\u00e1s en el mismo proyecto.\nEsa es la explicaci\u00f3n Representante por la cual esos recursos hacen\nparte de ese portafolio, tengo que recordar que tienen destinaci\u00f3n\nespec\u00edfica desde la misma Ley 99 y lo ratifica la Ley 1450, el 7.5 de los\nrecursos que percibe la Corporaci\u00f3n por impuesto predial en el Distrito\nCapital solamente se pueden destinar a las obras del mega-proyecto\ndel r\u00edo Bogot\u00e1.\nYo no puedo Representantes utilizar ni un centavo de esos recursos\npara solucionar la problem\u00e1tica de las PTAR,s o la problem\u00e1tica de\ninundaciones en los otros municipios del departamento, para ninguna\nactividad distinta a las que en su momento se concertaron en el marco\ndel convenio 171 del 2007 y que hacen parte del mega-proyecto del\nr\u00edo Bogot\u00e1.\nL\u00f3gicamente eso me impacta en la gesti\u00f3n, porque representa el 68%\nde mi presupuesto, los recursos del FIAT y l\u00f3gico cuando va una\nauditor\u00eda de un ente de control cualquiera a revisarme mi gesti\u00f3n con\nel enfoque de revisarme la gesti\u00f3n financiera bajo el entendido de que\nla gesti\u00f3n se mide por lo pagos efectivos que yo hago a los terceros, a\nlos contratistas ejecutores de obras y encuentra que tengo all\u00ed ese\n68% sin ejecutar, pues l\u00f3gicamente tengo una gesti\u00f3n financiera\ndeficiente, porque no he podido ejecutar la mayor parte de mi\npresupuesto, pero no puedo ejecutarla tampoco ahora, por m\u00e1s\ndiligente y ejecutivo que yo quisiera ser en la inversi\u00f3n de esos\nrecursos, tengo que respetar ese proceso de planificaci\u00f3n, porque no\npuedo irrumpir en predios de particulares para generar una ampliaci\u00f3n\ndel cauce del r\u00edo Bogot\u00e1 si nos son previamente de la Corporaci\u00f3n, ni\npuedo tampoco empezar a intervenir en el territorio del cauce del r\u00edo y\ndejar perd\u00f3neme la expresi\u00f3n, dejar mis muelas en el r\u00edo en aquellos\npredios que no me hayan querido vender; eso a veces se puede hacer\nen las v\u00edas, en un intervenci\u00f3n en un cauce de una fuente h\u00eddrica no lo\npuedo hacer hasta que no tenga el 100% de inmuebles de propiedad\nde la Corporaci\u00f3n no puedo arrancar, ya lo tenemos en uno de los\ntramos, en el tramo medio de la cuenca media, es el primer proceso\npor 87 mil millones de pesos que est\u00e1 hoy en el Banco Mundial en\ntr\u00e1mite de no objeci\u00f3n para su adjudicaci\u00f3n y que esperamos estar\niniciando las obras a mas tardar a mediados del mes de octubre.\nEstamos igual haciendo acciones de prevenci\u00f3n en el r\u00edo y eso\ntambi\u00e9n quiero contarlo, estamos invirtiendo en este momento 9 mil\nmillones de pesos en los sectores cr\u00edticos del r\u00edo Bogot\u00e1, yo creo que\nmuchos de ustedes han visto la maquinaria en sectores como la\nUniversidad de la Sabana, calle 80, Guaymaral, fuente de la Virgen v\u00eda\nSuba- Cota, en una visi\u00f3n Representante Barrera de responsabilidad\ntambi\u00e9n y de prepararnos frente a temporadas invernales que puedan\ngenerar algunas afectaciones.\nUsted me preguntaba \u00bfSi el convenio de Colombia Humanitaria se\ncumpli\u00f3? La Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Cundinamarca fue\nuna de las entidades que resulto mayormente beneficiada con los\nrecursos de Colombia Humanitaria, recibimos algo m\u00e1s de 40 mil\nmillones de pesos para ejecutar obras de mitigaci\u00f3n del riesgo,\nrecordemos que cuando se crea por el Gobierno Nacional Colombia\nHumanitaria se crea dentro del contexto de la emergencia que declara\nel, Presidente de la Rep\u00fablica en el mes de diciembre del a\u00f1o 2010 y\nen el mes de enero del a\u00f1o 2011 con la expedici\u00f3n del Decreto 141\nnos obliga a las entidades p\u00fablicas a construir un PAEME, Plan para la\nAtenci\u00f3n y Mitigaci\u00f3n de la Emergencia y en ese contexto se deb\u00eda\ncontemplar all\u00ed acciones para mitigar en los puntos cr\u00edticos priorizados\nen la jurisdicci\u00f3n con miras a prevenir que una futura ola invernal en\nsu momento se pensaba de los meses de abril y mayo del 2011,\noctubre y noviembre del 2011 tuvi\u00e9semos afectaciones, en todo el\npa\u00eds, no solo en la jurisdicci\u00f3n CAR- Cundinamarca las obras que se\ndise\u00f1aron con la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n del Riesgo hoy Unidad de\nGesti\u00f3n del Riesgo fueron obras de retiro de sedimento en fuentes\nh\u00eddricas con formaci\u00f3n de jarillones, construcci\u00f3n de taludes\nmarginales, construcci\u00f3n de muros de contenci\u00f3n, obras todas\nencaminadas a mitigar los efectos de la siguientes olas invernales del\na\u00f1o 2011.\nSi usted me pregunta hoy \u00bfsi el objeto de ese convenio se cumpli\u00f3?\nYo le tengo que decir que se ha cumplido parcialmente tenemos dos\ncontratos en ejecuci\u00f3n todav\u00eda: El contrato 002 y 007 en zona de la\nLaguna de F\u00faquene, pero el resto de contratos se cumplieron en su\nintegridad y sobretodo se cumpli\u00f3 algo que para nosotros era\nimportante y es que se evito la afectaci\u00f3n de vidas humanas y la\nafectaci\u00f3n de \u00e1reas inundadas en los inviernos que tuvimos en\noctubre, noviembre y a principios de este a\u00f1o, porque est\u00e1 establecido\nque donde se ejecutaron esas obras no se presentaron nuevamente\nesas situaciones de inundaci\u00f3n o de desbordamiento, lo que quiere\ndecir que la finalidad que ten\u00eda el proyecto que era mitigar el riesgo\nefectivamente se cumpli\u00f3.\n\u00bfPorque se mitigo el riesgo en esas \u00e1reas? Yo solo quiero hacer dos\nreflexiones, bueno el Representante Barrera hablaba de funciones de\nadvertencia que no hab\u00edan sido escuchadas, yo no quisiera dejar eso\nen el ambiente porque no corresponde a la estricta realidad de lo que\nestamos haciendo hoy en la Corporaci\u00f3n, para nosotros el informe de\nauditor\u00eda de la, Contralor\u00eda 2010- 2011 junto con el plan de\nmejoramiento son un insumo para la construcci\u00f3n del plan de gesti\u00f3n\nambiental regional y del plan de acci\u00f3n, los hemos valorado tanto y les\nhemos dado tanto alcance que creemos que desde all\u00ed debemos\ndise\u00f1ar muchas de las acciones para hacer una gesti\u00f3n ambiental\neficaz en el territorio y por supuesto que s\u00ed hemos acatado y\nseguiremos acatando no solo las funciones de advertencia, sino\ncualquier recomendaci\u00f3n que recibamos de cualquier \u00f3rgano de\ncontrol porque entendemos que es la obligaci\u00f3n hacerlo.\nHabl\u00e1bamos de los contratos de prestaci\u00f3n de servicios, igual quisiera\nen un minuto referirme al tema para no crear percepciones\nequivocadas, la Corporaci\u00f3n, el pa\u00eds lo debe conocer ha sufrido unos\nprocesos de reestructuraci\u00f3n administrativa en los a\u00f1os 2002 y 2006,\nprocesos de reestructuraci\u00f3n administrativa que han llevado a su\nplanta de personal a un total de cerca de 480 funcionarios, 480\nfuncionarios para atender 104 municipios y la ruralidad de Bogot\u00e1, 450\nfuncionarios para atender toda la problem\u00e1tica ambiental del centro del\npa\u00eds, de una zona que concentra el 27% del producto interno bruto, el\n30% de la poblaci\u00f3n de una zona que es quiz\u00e1s de las m\u00e1s afectadas\nen temas de contaminaci\u00f3n y de afectaci\u00f3n valga la redundancia a los\nrecursos naturales y al medio ambiente.\n450 personas para hacer un control eficaz y para ejercer autoridad\nambiental en el territorio son evidentemente insuficientes, el\ndiagnostico responsable que hemos hecho nos indica que con ese\npersonal tenemos capacidad para atender el 10% de las actuaciones\nadministrativas que la CAR conoce en la actualidad.\nEntonces, se hace necesario que a trav\u00e9s de proyectos de inversi\u00f3n\nefectivamente y otros de funcionamiento tengamos profesionales que\nest\u00e9n ejecutando actividades misionales y proyectos que contribuyan a\nuna gesti\u00f3n ambiental responsable en el territorio; el d\u00eda\nRepresentante que a m\u00ed me dijesen que la autoridad ambiental no se\nhace con gente ese d\u00eda cierro las puertas de la Corporaci\u00f3n, porque\ndefinitivamente si de algo estoy convencido es que me hace m\u00e1s falta\ny que tengo que fortalecer ese talento humano y que tengo que\nfortalecer mi recurso humano para poder hacer una gesti\u00f3n\nresponsable.\nNecesito hoy tener grupos de control y seguimiento que no existen en\nla Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma, que est\u00e9n en territorio haci\u00e9ndome un\ndiagn\u00f3stico de cu\u00e1ntas empresas hay en los corredores industriales de\nla calle 13, de la 80, de Soacha, de la zona norte, que me est\u00e9n\nevaluando cu\u00e1ntas de estas empresas cuentan con permisos\nambientales, que impactos ambientales me generan, que me de la\ncapacidad operativa de actuar de manera inmediata con la opci\u00f3n de\nmedidas preventivas o con la imposici\u00f3n de sanciones, necesito\ngrupos especializados para atender los temas gruesos, los temas de\nmisiones, vertimientos, miner\u00eda, licenciamiento y eso solo lo logro con\nrecurso humano.\nFinalmente el tema del contrato del Lat\u00edn consult al que usted se\nrefer\u00eda de los dise\u00f1os de los planes maestros de acueducto y\nalcantarillado este fue un contrato elaborado en el a\u00f1o 2007 con base\nen el cual la mayor\u00eda de estos municipios que hoy tienen las PTAR,s\nse le elaboraron los dise\u00f1os para la construcci\u00f3n de las obras\ncomplementarias o necesarias para el plan maestro de acueducto y\nalcantarillado, esta ha sido la herramienta que han utilizado la mayor\u00eda\nde municipios para hoy presentar los proyectos de optimizaci\u00f3n de\nPTAR,s de colectores, para presentarle proyectos a otras entidades,\nl\u00f3gico que como todo dise\u00f1o en algunos casos han requerido ajustes,\npero este fue un contrato que ya se hab\u00eda liquidado hacia como dos\na\u00f1os tal vez, pues del cual simplemente hemos recibido los insumos y\nhemos tratado de ajustarlos para que aquellas obras que se vayan a\nrealizar con base en los mismos cumplan su finalidad.\nHasta ah\u00ed creo que atend\u00ed las inquietudes que se han expresado en el\ndebate, no se Representantes o se\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n si se\nhace necesario que leamos cada una de las respuestas frente al\ncuestionario, si ustedes lo tienen a bien yo no tengo inconveniente en\ndar digamos respuesta nuevamente a cada uno de los interrogantes,\nuna explicaci\u00f3n adicional si se quiere, traemos una presentaci\u00f3n, igual\nlo que queremos es que el juego de este escenario adem\u00e1s que\nesperamos que no sea el primer debate, sino que podamos tener otros\nespacios para compartir tambi\u00e9n opiniones sobre la tem\u00e1tica\nambiental, si se quisiera que se profundice Presidente usted dir\u00e1 yo\ntengo toda la disponibilidad de tiempo.", "external_id": "#dr-alfred-ignacio-ballesteros", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:16:50-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 29, "name": "Dr. Alfred Ignacio Ballesteros"}