{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\nPara la Sesi\u00f3n Ordinaria del d\u00eda 19 de septiembre de 2012\nHora: 8:00 a.m.\nLlamado a lista y verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\nCitaci\u00f3n a Ministros y Servidores P\u00fablicos\nDe conformidad con el art\u00edculo 135-8 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en concordancia con el\nart\u00edculo 249 y 233 de la Ley 5\u00aa. de 1992, y en desarrollo de la siguiente proposici\u00f3n:\nProposici\u00f3n No. 038 del 11 de septiembre de 2012, presentada por los\nHonorables Representantes JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE Y\nLUIS GUILLERMO BARRERA: \u201cC\u00edtese a debate de Control Pol\u00edtico al\n, Director General de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Cundinamarca\n-CAR, doctor ALFRED IGNACIO BALLESTEROS ALARCON y al\n, Director Ejecutivo de la Comisi\u00f3n Reguladora de Agua Potable y\nSaneamineto B\u00e1sico - CRA, doctor ALEJANDRO IVAN GUALY\nGUZMAN, \u201cpara que responda algunas inquietudes relacionadas con\nel funcionamiento y entrega a algunos municipios de Cundinamarca\nde las 23 plantas de tratamiento de aguas residuales PTAR\u00b4s,\nincluyendo temas atinentes a la laguna de F\u00faquene\u201d, y absuelva los\ncuestionarios adjuntos:\nE inv\u00edtese al se\u00f1or ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible, doctor\nJUAN GABRIEL URIBE VEGALARA, a la se\u00f1ora, Contralora General de\nla Rep\u00fablica, doctora SANDRA MORELLI RICO, al se\u00f1or\nSuperintendente de Servicios P\u00fablicos Domiciliarios, doctor CESAR\nGONZALEZ MU\u00d1OZ, al, Contralor Delegado de Medio Ambiente, doctor\nJORGE ENRIQUE CRUZ FELICIANO.\nDe igual manera a los alcaldes de dichos municipio: \u201cpara que expongan\nlas consecuencias en materia tarifaria y ambiental con la prestaci\u00f3n\nde dicho servicio p\u00fablico\u201d.", "external_id": "", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:13:10-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 7, "name": "OTROS"}