{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente cuando yo fui a presidir a Neiva usted tuvo todo el\nescenario y yo le di todo el tiempo que necesito, muchas gracias\npor conced\u00e9rmelo.\nBueno, quiso intervenir primero el Representante Lu\u00eds Guillermo\nBarrera y le ced\u00ed la palabra muchas gracias Representante por su\nbrillante intervenci\u00f3n, usted ha pedido que este debate no termine\nac\u00e1 y que lo continuemos sobre todo por lo que tiene que ver con el\ncontrol fiscal y su funci\u00f3n ahora ya como ex presidente de la\nComisi\u00f3n Legal de Cuentas.\nVarias cosas, la primera apreciado, Director es que usted tiene una\npercepci\u00f3n equivocada con respecto a quienes asistieron a este\ndebate, contrario de lo que usted piensa que vinieron dos o tres\nalcaldes, vinieron 8 y contrario a lo que usted ha mencionado aqu\u00ed\nest\u00e1 el acalde de Nemocon todav\u00eda, estuvo el alcalde de Tabio, el\nPersonero de Zipaquir\u00e1 y el Gerente de Empresa y el Subgerente\nde la Empresa, el alcalde de Cogua, el Personero de Cogua, el\nPersonero de Ubate, 5 concejales de la Calera, el Jefe de\nPlaneaci\u00f3n de Anapoima, el asesor jur\u00eddico de Anapoima, de\nGuatavita el Concejal Aldemar Cort\u00e9s, el Concejal Juan Carlos\nRodr\u00edguez, el doctor Yimy Mu\u00f1oz, el Alcalde de Cajic\u00e1, cuatro\nconcejales que est\u00e1n aqu\u00ed todav\u00eda, de Tenjo el secretario de\nservicios p\u00fablicos, de Madrid el delegado del Alcalde, de Facatativa\nel funcionario de la empresa, de Mosquera el Gerente de la\nEmpresa. Entonces digamos, no podemos pensar que es que no\nhay inter\u00e9s en este debate y que no estaban aqu\u00ed presentes o est\u00e1n\npresentes aqu\u00ed Representantes de esos municipios, un primer\nelemento que quiero dejarle claro.\nEl segundo querido, Director, es que yo percibo en su tono de\nmanera velada casi que una declaratoria de guerra con los\nalcaldes, es decir reciben o reciben, porque es que el que tiene la\nraz\u00f3n soy yo y yo no comparto esa apreciaci\u00f3n, yo creo que lo que\nse ha dicho aqu\u00ed es muy importante, yo no s\u00e9 si lo percibi\u00f3 el\nRepresentante Lu\u00eds Guillermo Barrera, pero su declaraci\u00f3n doctor\nAlfred Ignacio Ballesteros con respecto a que hablando del contrato\n902 estamos desviando el tema, es una equivocaci\u00f3n garrafal,\nporque es que yo tengo aqu\u00ed el contrato y resulta que el objeto de\neste contrato se sustenta casualmente en la resoluci\u00f3n de la\nSuperintendencia de Servicios P\u00fablicos y entonces dentro de las\nconsideraciones para hacer ese contrato dice la Superintendencia\nde Servicios P\u00fablicos Domiciliarios: \u201cMediante resoluci\u00f3n X por la\ncual se impone una sanci\u00f3n el 4 de mayo, impuso una sanci\u00f3n\nmulta a la CAR por operaci\u00f3n de las 23 plantas ubicadas en\ndiferentes municipios de su jurisdicci\u00f3n\u201d, la referida sanci\u00f3n fue\nratificada mediante resoluci\u00f3n tal por lo cual se resuelve un recurso\nde reposici\u00f3n con lo que queda en firme tal decisi\u00f3n, en el oficio tal\nse establece que las PTAR,s pueden y deben continuar operando\nsin interrupci\u00f3n y corresponde a la CAR proveer un plan de\ntransici\u00f3n que contemple un cronograma preciso y acciones\nconcretas, ah\u00ed no dice que cuando falten 8 d\u00edas se vaya a Zipaquir\u00e1\nr\u00e1pido a decirle al gerente que le disponga alguien para que le\nense\u00f1e como se manejan las plantas, eso no lo dice, aqu\u00ed dice es\nque tiene que hacer un plan de transici\u00f3n de la administraci\u00f3n de\nlas plantas hacia temas, formas jur\u00eddicas permitidas por el r\u00e9gimen\nde servicios p\u00fablicos domiciliarios.\nY le voy a decir otra cosa que desvirt\u00faa lo que usted dice con\nrespecto al contrato 902, sabe que dice el literal B: \u201cque una de sus\nfunciones de los objetos de este contrato\u201d, sabe cu\u00e1l es doctor\nAlfred Ignacio Ballesteros, b, \u201cejecuci\u00f3n de los dise\u00f1os de las obras\nde optimizaci\u00f3n y mejoramiento paisajista de las infraestructuras\u201d.\nEntonces, al contrario de que estemos desviando el tema hablando\ndel contrato 902, lo que estamos diciendo es que la CAR se apoya\nen esa resoluci\u00f3n y casi que de manera perentoria lo que hace es\ndar cumplimiento a lo que ordena la Superintendencia hace este\ncontrato que lo llama de obra y despu\u00e9s hace otro con las\nconsideraciones que dijo el Representante Lu\u00eds Guillermo Barrera y\nes que no sirvieron para nada, los objetivos no se cumplieron.\nEso lo quiero dejar claro, porque creo yo que ah\u00ed hay una\nresponsabilidad y entonces se\u00f1or, Contralor es decir esto no puede\npasar de agache, no es que se hicieron dos o tres contratos y se\ngastaron 8 mil o 10 mil millones de pesos y no paso nada y resulta\nque eso no nos puede desviar de lo importante, lo importante es\nque hay que entregarle las plantas, no un momentico, un\nmomentico aqu\u00ed hay un problema de fondo, esto es un problema\nserio, porque f\u00e1cilmente los alcaldes pueden poner una tutela\nma\u00f1ana, cada municipio y dicen un momentico, como me va a\nentregar a mi esa PTAR en esas condiciones y seguramente que\nun juez fallara si le corresponde o no le corresponde dentro del\ncumplimiento de unas leyes como dijo el alcalde. Yo tambi\u00e9n\npregunto qu\u00e9 responsabilidad legal puede tener un alcalde que de\nmanera irresponsable recibe una planta en unas condiciones que\nno funcionan, usted dice hoy que est\u00e1n funcionando, no est\u00e1n\nfuncionando, mire yo fui personalmente a Funza y ah\u00ed si me genera\nincertidumbre y duda se\u00f1or, Director, yo fui, no estuvimos dos, tres\nhoras, ah\u00ed est\u00e1 el video si quiere lo ponemos, est\u00e1n inundadas, se\nnota que a usted le est\u00e1n diciendo mentiras, Director, yo se que en\n50 d\u00edas que usted tenga un concepto universal de la CAR es muy\ndif\u00edcil, porque hay muchos problemas, pero estoy seguro que le\nest\u00e1n informando mal, la planta de Funza es una absoluta\nverg\u00fcenza, lo que sale es igual de sucio a lo que entra.\nSe lo digo con total certeza, yo fui y la visite, yo me puse el pa\u00f1uelo\nen la boca porque el afluente era insostenible y lo peor de todo es\nque llega a un humedal.\nEntonces, mire lo de Funza se\u00f1or, Director, son 4 casetas me\nequivoco, tres est\u00e1n inundada, las vimos inundadas y una de ellas\nla est\u00e1n arreglando y funciona solamente la mitad, me equivoco, es\ntotalmente cierto; los tres zanjones que no est\u00e1n utilizados, nunca\nse utilizaron, ya no sirven, se hubiera podido hacer un manejo\nt\u00e9cnico, uno hubiera podido decir si hay una planta de tratamiento\ncon una inversi\u00f3n de 8.900 millones de pesos y la proyectamos a\n25, 30 a\u00f1os, porque no hacemos una rotaci\u00f3n de funcionamiento,\nmientras que se hace mantenimiento de tres zanjones se utilizan\nlos otros, no hubo manejo, no hubo operaci\u00f3n adecuada, no hubo\nmantenimiento adecuado, esos tres zanjones est\u00e1n podridos, el\nconcreto est\u00e1 absolutamente deteriorado, ah\u00ed no hay absolutamente\nnada que hacer.\nNo es cierto que la planta de Funza est\u00e1 operando bien, es cierto,\nque es una verg\u00fcenza que est\u00e1 operando supremamente mal y que\nun alcalde no podr\u00eda recibir desde el punto de vista t\u00e9cnico una\nplanta en esas condiciones, es entregarle un problema\nabsolutamente aberrante, ese es el segundo punto.\nTercero, la CAR fallo en los dise\u00f1os, en la operaci\u00f3n y hay unas\nrealidades, unas realidades que est\u00e1n ah\u00ed a flor de piel en cada uno\nde los municipios, las plantas de tratamiento nunca van a funcionar\nbien, esas plantas que usted le va a entregar a los municipios no\nvan a funcionar bien porque traen consigo una historia de grandes\nequivocaciones en la parte t\u00e9cnica.\nLos est\u00e1n presionando a los alcaldes para qu\u00e9, para que reciban un\nhueso, van a recibir un hueso y despu\u00e9s van a tener que responder\npor ese hueso, pregunta se\u00f1or, Contralor, pregunta a la\nSuperintendencia de Servicios P\u00fablicos que no la escuchamos hoy,\n\u00bfEs obligatorio recibir una PTAR que no funciones? Lo que est\u00e1n\npidiendo los alcaldes es que se entregue algo que sea efectivo para\ncontrolar la contaminaci\u00f3n, ese es el principio sobre el cual se est\u00e1\nhaciendo este debate.\nYa hable de lo de Funza, seguramente, Director pues obviamente\npara nosotros el 26% puede ser barato, un incremento, pero para\nunos habitantes de los estratos uno y dos no es barato, la pobreza\nen Am\u00e9rica Latina est\u00e1 determinada por el alto costo de los\nservicios p\u00fablicos y aqu\u00ed dimos un gran debate para que nos\npusieran un cargo fijo que iba a ser en unos estratos de 7, 8 y 9, 12\nmil y el Presidente sali\u00f3 a decir que no hab\u00eda cobro fijo en el\nservicio de energ\u00eda, entonces esto tiene unas dimensiones y tiene\nunos costos enormes.\nYo pienso que la CAR est\u00e1 ignorando la historia de los problemas\nde la PTAR, eso son de fondo, me parece a m\u00ed que hay que\nmostrar los resultados de los laboratorios y ustedes se van a dar\ncuenta que lo que yo estoy diciendo es cierto, es decir se equivoco\nla, Contralor\u00eda, \u00bfEs decir en tres meses entre junio y agosto en\ncuesti\u00f3n de dos o tres meses la CAR resolvi\u00f3 lo que encontr\u00f3 la\nContralor\u00eda? No nos digamos mentiras, lo que se ha hecho es\nmaquillar el prado, organizar los temitas para mirar haber como\nsalimos del paso y podemos lograr que los alcaldes nos reciban\nesas PTAR,s.\nYo les digo que lo que se va a venir encima es una cosa delicada y\ncon respecto ya que hablo ese tema al Ministerio, yo tengo varias\nsolicitudes formales y le agradezco que este aqu\u00ed el delegado del\nse\u00f1or Ministro, primero el Ministerio y el Gobierno Nacional no\npuede dejar sola la CAR en este tema tampoco, as\u00ed como la CAR\nde alguna manera casi que con esta decisi\u00f3n pues deja colgado a\nlos alcaldes de la brocha, el Gobierno Nacional est\u00e1 haciendo\ntambi\u00e9n lo mismo con la CAR, habl\u00e1bamos ahora aqu\u00ed con el\nSecretario General hace un rato que lo que nos interesa de estos\ndebates es poner caliente el tema que nos permita una\nresponsabilidad conjunta y una responsabilidad de confluencia de\nintereses y no que sencillamente cada uno asuma lo que quiera y\ndespachados.\n\u00bfCu\u00e1l es la responsabilidad de la gobernaci\u00f3n en materia de los\nplanes departamentales de agua frente a este tema, que porcentaje\nle va a dejar? Ah bueno hagamos una mesa de trabajo y la otra\nsemana decimos me comprometo que en el 2013 en la revisi\u00f3n del\nplan de inversi\u00f3n vamos a aportar 40 mil millones, es el aporte del\nDepartamento o 20 mil millones, sabe que termino el gobierno de\nAndr\u00e9s Gonz\u00e1lez con 430 mil millones de pesos en los bancos\nporque no hab\u00eda como invertir los recursos de los planes maestros\nde alcantarillado, de los planes departamentales de agua, fue un\nfracaso rotundo los planes departamentales de agua y en\nCartagena en un Congreso nos dijo la, Ministra: \u201cse acabaron los\nplanes departamentales de agua\u201d, ahora se llaman planes para la\nprosperidad y se arreglo el tema con el cambio de nombre.\nEl Ministerio a mi juicio deber\u00eda asumir la responsabilidad de control\nambiental, porque yo no s\u00e9 con qu\u00e9 cara, si claro el, Director dice y\nle entiendo su funci\u00f3n, Director, usted dice que no puede ser juez y\nparte, entonces me paso a juicio, entonces ya no soy parte, porque\nla parte no funciono, la parte no pudo mostrar la eficiencia de las\nplantas, entonces la parte se la entrego a los alcaldes, coja sus\nfierros y yo me dedico a apretarlos y entonces ahora yo estoy en la\nparte de juez, yo pienso que ah\u00ed tiene que haber una transici\u00f3n, yo\nle pido que usted le lleve un mensaje al se\u00f1or Ministro en ese\nsentido, no s\u00e9 si ese sea el camino, o que finalmente se le quite a la\nCAR esa responsabilidad, no quiero ni m\u00e1s faltaba entrar a quitar\nresponsabilidades que constitucionalmente pueda tener la\nCorporaci\u00f3n, pero es que frente a un hecho tan relevante y tan de\nbulto como este uno no sabe que va a pasar dentro de dos meses y\ntres meses con la responsabilidad de los municipios frente a la\nCAR; Entonces, la CAR pasa de operar unas plantas durante 15\na\u00f1os vuelvo y lo digo que no es responsabilidad suya, el que menos\nresponsabilidad tiene aqu\u00ed es el doctor Alfred Ignacio Ballesteros y\nen el que m\u00e1s esperanza tenemos de que se pueda encontrar una\nsalida es en usted, pero esto que est\u00e1n planteando los alcaldes\ntiene tambi\u00e9n un viso de legalidad, es legal, es decir que est\u00e1\npasando cuando el informe de la, Contralor\u00eda muestra este caos,\nque est\u00e1 pasando cuando las visitas que hacemos a las plantas\nmuestra este caos, sabe de cuando son las fotos de Ubate, de ayer.\nUsted sabe c\u00f3mo est\u00e1 funcionando la planta anaer\u00f3bica de Tenjo,\nlas dos plantas anaer\u00f3bicas, la de Tenjo que ya la entrego y la\nrecibi\u00f3 el alcalde anterior a mi juicio tambi\u00e9n de manera equivocada\nla recibi\u00f3, pero no sirve para nada.\n\u00bfPara qu\u00e9 sirve la planta de Ubate?. No sirve para nada, no nos\ndigamos mentiras y podemos hacer una evaluaci\u00f3n de todas las\nplantas y vamos al detalle y encontramos unas responsabilidades\nterribles en la operaci\u00f3n de las plantas de tratamiento de\ntratamiento.\nEntonces, creo yo que hay que buscar y sigo pensando en que\ntengamos una reuni\u00f3n con el Gobernador, sent\u00e9monos con el\nMinistro, yo quiero que el Ministro nos ayude en ese tema y\nmiremos el tema de la consecuencia que trae, que por ejemplo el\nmunicipio de Tabio reciba la planta el 7 de octubre y el 8 no sepa\ncomo operarla y entonces si hoy tiene una descarga que no est\u00e1 en\n80, sino en el 60 o en el 50 pues va a terminar en el 20 y entonces\nconclusi\u00f3n pues vamos a seguir contaminando mas el r\u00edo y\nfinalmente los que van tener que responder van a ser los alcaldes,\nentonces ese es un tema que hacia el ministerio del Medio\nAmbiente me parece que debe quedar como una misi\u00f3n hoy en ese\nsentido para que nos ayude.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:24:00-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 72, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}