{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Hay un tema que tiene que llamar la atenci\u00f3n y que necesariamente\ntengo que ponerlo en este escenario y es el tema del ejercicio de la\nautoridad ambiental, nosotros tenemos que empezar a discutir en\nespacios como el Congreso de la Rep\u00fablica. \u00bfCu\u00e1l es la visi\u00f3n y cu\u00e1l\nes el imaginario que tiene el pa\u00eds acerca de lo que deben ser sus\nautoridades ambientales? Si queremos autoridades ambientales\noperativas que est\u00e9n con maquinaria limpiando, dragando r\u00edos,\noperando plantas de tratamiento de aguas residuales, operando\ndistritos de riegos, o si queremos autoridades ambientales que est\u00e9n\nbajo un esquema de gesti\u00f3n integral del medio ambiente,\nadministrando recursos naturales, vigilando, controlando y\nsancionando tanto a particulares como a entidades que en el\ndesarrollo de sus actividades productivas o el ejercicio de sus\nfunciones generen impacto o afectaciones al medio ambiente o a los\nrecursos naturales.\nEste segundo esquema, de una autoridad ambiental dedicada\nexclusivamente a la administraci\u00f3n de los recursos naturales y a la\nvigilancia y control es el esquema que impera en el mundo, en los\npa\u00edses desarrollados y uno creer\u00eda que es el esquema que se quiso\nimplantar aqu\u00ed desde la Constituci\u00f3n del 91 y desde la Ley 99 del 93.\nY yo quiero llamar la atenci\u00f3n en eso, \u00bfpor qu\u00e9? Porque se\u00f1alaba el\nRepresentante Caicedo que no era posible y que no exist\u00eda quiz\u00e1 una\nautoridad moral de la CAR para exigirle hoy a los municipios el\ncumplimiento de las normas que ha establecido el mismo Congreso\npara el tratamiento de las aguas residuales, cuando la misma entidad\nno ha sido capaz de garantizar un tratamiento adecuado.\nY le quiero contar Representante Caicedo, que yo llegue a esa misma\nconclusi\u00f3n y precisamente por eso estoy mucho m\u00e1s convencido que\nno hay otra opci\u00f3n distinta a que la Corporaci\u00f3n suspenda la\noperaci\u00f3n de las plantas a partir del d\u00eda 8 de octubre, porque yo no\npuedo seguir siendo juez y parte, y porque una autoridad ambiental\nseria y responsable con el medio ambiente no puede seguir operando\nsistemas de tratamientos de aguas residuales, cuando su obligaci\u00f3n\nlegal es exigirle a los municipios, o a los prestadores del servicio\np\u00fablico de alcantarillado que garanticen el tratamiento de las aguas\nresiduales que se generan dentro de los par\u00e1metros de la norma.\nDefinitivamente, creo que nosotros all\u00ed tenemos mucho que fortalecer\nen el ejercicio de la autoridad ambiental, tenemos que fortalecernos\nsin duda en el territorio y estamos en ese proceso, pero esta decisi\u00f3n\nes una de las decisiones que tendremos que tomar si queremos que\nen realidad la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Cundinamarca\nejerza con responsabilidad esa tarea que la norma le ha dado de\nverificar y controlar que los municipios como los particulares que\ngeneren aguas residuales han de que est\u00e1n aguas descorran a las\nfuentes obtengan el tratamiento y est\u00e9n dentro de los par\u00e1metros que\nla misma normatividad ha se\u00f1alado.\nDesafortunadamente aqu\u00ed hay un tema de norma que valdr\u00eda la pena\nrevisar y que por eso lo menciono, adem\u00e1s que estamos en este\nescenario y es que ha sido la misma norma la que le ha otorgado a los\nmunicipios un plazo de 10 a\u00f1os para implementar sus Planes de\nSaneamiento y manejo de vertimientos (PSMV) y a m\u00ed personalmente\neso me parece grave, porque yo si quisiera llegar como autoridad\nambiental a exigirles a los municipios, que de manera inmediata me\ngarantizaran el tratamiento adecuado del 100% de las aguas\nresiduales que generan y no con una, sola planta, porque yo les\ncuento aqu\u00ed que hay municipios como sucede en Madrid y como\nsucede en Funza que tienen no una sino dos, tres, cuatro y hasta\ncinco PTARS, porque es que esto depende es de las necesidades y\nde la localizaci\u00f3n de los municipios y a lo que voy es que para m\u00ed es\n10 a\u00f1os que les otorga la norma a los alcaldes para la ejecuci\u00f3n de\nsus Planes de Saneamiento y Manejo de Vertimientos (PSMV) lo que\nva a conllevar es a que tengamos y ah\u00ed tomo las palabras del\nRepresentante Barrera, a que tengamos que sufrir 10 a\u00f1os m\u00e1s de\ncontaminaci\u00f3n en todos los r\u00edos, no solo en el Bogot\u00e1 y que sigamos\nconvirtiendo a nuestros r\u00edos en unas cloacas, porque los alcaldes y lo\ndigo con todo respeto siempre van a tener el pretexto de que existe un\nplazo de 10 a\u00f1os para cometer las acciones de los PSMV y que ellos\nest\u00e1n actuando dentro del cronograma y a la autoridad ambiental nos\nimpone una norma, la obligaci\u00f3n de controlar que eso no suceda, pero\notra norma le dice al generador de la contaminaci\u00f3n tiene 10 a\u00f1os\npara ponerse al d\u00eda.\nEs una reflexi\u00f3n que yo quiero dejar en el recinto, porque vale la pena\nque en este escenario ojala cuando estemos hablando de la reforma\nde la Ley 99 del 93 se pudiera discutir.\nAqu\u00ed hay un tema, nosotros hemos socializado esta decisi\u00f3n en\ndiferentes instancias, no de ahora, desde hace muchos a\u00f1os la\nentidad viene insisti\u00e9ndole a los alcaldes acerca de esa obligaci\u00f3n que\ntienen de recibirnos las plantas y de empezar a operarlas. En reuni\u00f3n\nque tuvimos hace tres semanas con el viceministerio de Aguas y\nSaneamiento con la Procuradur\u00eda Delegada para asuntos ambientales\ny con la superintendencia de Servicios P\u00fablicos, generamos una\nagenda conjunta, porque estos entes van a hacer acompa\u00f1amiento al\nproceso de entrega de las PTARS y ese acompa\u00f1amiento se va a ver\nreflejado en el esquema jur\u00eddico que vamos a utilizar para hacer la\nentrega de estas infraestructuras, pero tambi\u00e9n como lo se\u00f1alaba el\nRepresentante Caicedo en la estructuraci\u00f3n, desde ahora en\nsoluciones definitivas y no solo para estos 21 municipios, sino para los\ndem\u00e1s municipios que hacen parte de la jurisdicci\u00f3n de la CAR, y es el\nmirar como tenemos una pol\u00edtica ambiental seria, y como en ese plan\nde gesti\u00f3n ambiental regional que estamos construyendo en este\nmomento en la Corporaci\u00f3n, pero que ser\u00e1 el instrumento de\nplanificaci\u00f3n estrat\u00e9gico que tendr\u00e1n que seguir todos los actores\nregionales, los gobernadores, los alcaldes de todos los municipios de\nnuestra jurisdicci\u00f3n.\nC\u00f3mo contemplamos all\u00ed una l\u00ednea de acci\u00f3n que en realidad nos lleve\na tener una soluci\u00f3n definitiva al tratamiento de las aguas residuales\nen todo el departamento, generando en los alcaldes o en las empresas\nde servicios p\u00fablicos esa corresponsabilidad para que contribuyan a la\nconstrucci\u00f3n de sistemas adecuados de tratamiento de agua o a la\noptimizaci\u00f3n de los que tenemos hoy en d\u00eda.\nRefer\u00eda el Representante Caicedo alg\u00fan cuestionamiento en relaci\u00f3n\ncon la ubicaci\u00f3n de las plantas de tratamiento de aguas residuales, yo\nah\u00ed Representante si quiero clarificar que estas plantas que se\nconstruyeron por la CAR como yo lo se\u00f1alaba hace 10 o 15 a\u00f1os\ntuvieron unos estudios t\u00e9cnicos que indicaron que su localizaci\u00f3n era\nla adecuada t\u00e9cnicamente y no lo dicta incluso las normas del sentido\ncom\u00fan, las PTARS deben estar no dentro de las rondas de los r\u00edos y\nquebradas, pero si no tan distantes de los r\u00edos y quebradas, porque la\nidea es que las aguas una vez sufran o se beneficien del tratamiento\ncorrespondiente y recuperen las condiciones de calidad, discurran\nlibremente hacia las fuentes h\u00eddricas para que sigan sus cursos\nnormales, de lo contrario generar\u00edamos unos dep\u00f3sitos y unos\nalmacenamientos de agua, que pues no tendr\u00edan l\u00edmite.\nEn relaci\u00f3n con el plan de transici\u00f3n de la Superintendencia de\nServicios P\u00fablicos al que me quiero referir de la siguiente manera, la\nSuperintendencia nos impone a la Corporaci\u00f3n un plan de transici\u00f3n\npara la entrega de las PTARS, plan de transici\u00f3n que contemplaba\nuna serie de acciones, algunas por parte de la CAR, otras por parte de\nlos municipios, porque aqu\u00ed hay que tener en cuenta algo, el plan de\ntransici\u00f3n no solo se le impone a la Corporaci\u00f3n, tambi\u00e9n es una\nobligaci\u00f3n para los municipios y eso incluso lo tuvo muy claro el ente\nde control fiscal cuando determine el hallazgo en, Contralor\u00eda y\nencuentra que la responsabilidad no es solo de la CAR, sino que\ntambi\u00e9n hay una responsabilidad de los alcaldes por no haberlas\nquerido recibir, ese plan de transici\u00f3n estaba en el tiempo\ncronol\u00f3gicamente dise\u00f1ado para que la entrega definitiva de las\nplantas se llevara a cabo el 31 de diciembre del a\u00f1o 2012.\nComo no fue posible entregarlas a fecha 31 de diciembre del a\u00f1o\n2011, porque los anteriores alcaldes no accedieron al recibo, se\nprolonga este plan hasta la duraci\u00f3n del contrato de operaci\u00f3n actual\nque tiene la CAR con CONIDRA, la fecha 7 de octubre no es una\nfecha caprichosa del, director, no es una fecha que se nos ocurri\u00f3,\nvamos a entregar las plantas el 7, es la fecha l\u00edmite que tiene el\ncontrato de operaci\u00f3n que tenemos con el operador que tenemos en\neste momento.\n\u00bfQu\u00e9 sucede si alg\u00fan municipio considera que en realidad la PTAR no\nest\u00e1 en condiciones para ser recibida y que no puede recibirla? Yo\nquiero ah\u00ed tambi\u00e9n aclarar tambi\u00e9n en este debate Representante, en\nning\u00fan momento la CAR est\u00e1 obligando a los alcaldes a que reciban\nlas plantas, yo he sido claro y lo dije desde la primera reuni\u00f3n, yo no\nobligo a ning\u00fan municipio a que me reciba las PTAR,s yo simplemente\nlos notifico que dej\u00f3 de operar las PTAR,s a partir del d\u00eda 7 de octubre\ny les recuerdo que tienen una responsabilidad legal de asumir la\noperaci\u00f3n, si alg\u00fan alcalde considera que la infraestructura que tiene\ndefinitivamente es tan deficiente que no cumple con la finalidad y que\ncree que por esa raz\u00f3n no se la puede recibir a la Corporaci\u00f3n\nAut\u00f3noma Regional, la Corporaci\u00f3n en el marco del plan de\nenajenaci\u00f3n de bienes que impone la Ley 1450 del 2011 determinara\ncu\u00e1l es el destino que le puede dar a ese bien inmueble y a esa\ninfraestructura, porque insisto, no es una responsabilidad de la\nCorporaci\u00f3n seguirlas operando y yo que soy responsable en el\nejercicio del cargo con 50 d\u00edas que llevo all\u00ed, no voy a seguir\nprolongando una situaci\u00f3n que va en contrav\u00eda de la legalidad, menos\ncuando ya los mismos \u00f3rganos de control me lo han dejado clarificado.\nHemos hablado aqu\u00ed acerca del informe de auditor\u00eda de la, Contralor\u00eda\nGeneral de la Rep\u00fablica, yo ah\u00ed si me quiero excusar ante el auditorio\nporque no me es posible pronunciarme frente a los diferentes\nhallazgos a los cuales ustedes han dado lectura, estos hallazgos\nhacen parte de un informe definitivo de auditor\u00eda que ya fue trasladado\na las autoridades disciplinarias, fiscales y penales competentes para\nsu respectiva investigaci\u00f3n, ser\u00e1n estas autoridades quienes\nfinalmente determinaran si los funcionarios que en esa \u00e9poca estaban\nal frente de esta responsabilidad tienen o no alguna responsabilidad\nen los temas, yo si en ese tema si quisiera excusarme con este\nauditorio, pero no puedo entrar a pronunciarme.\nMe voy a referir sobre el tema puntual de los zanjones de oxidaci\u00f3n\nque refer\u00eda el Representante Caicedo en el municipio de Funza, pero\nno sin antes aclarar que la PTAR del municipio de Funza ha sido una\nde las PTAR que m\u00e1s se ha beneficiado con inversiones de la CAR,\nha sido una de las plantas de tratamiento a las cuales se les ha\ninvertido m\u00e1s recursos, pero que desafortunadamente por esa\ndin\u00e1mica de crecimiento del municipio resulta insuficiente frente a los\nmiles de viviendas que a\u00f1o a a\u00f1o se est\u00e1n construyendo all\u00ed y se\nest\u00e1n generando; pero en relaci\u00f3n con el tema de los zanjones que se\nrefer\u00eda por parte del Representante, donde se hablaba de la existencia\nde solo dos de seis zanjones proyectados, lo que pareciera a los ojos\nde la opini\u00f3n p\u00fablica que se trata de una obra inconclusa, yo quiero\naclarar que no es eso, no es as\u00ed, desde que se dise\u00f1o la planta, se\ndise\u00f1o para la construcci\u00f3n de 6 zanjones con una capacidad de 250\nlitros c\u00fabicos segundo, en el momento en que se requiriera, en este\nmomento operan solo dos y eso fue lo contratado, porque en este\nmomento por all\u00ed discurren tan solo 100 litros, en el momento en que\nse requiera precisamente se hace con esa finalidad como cuando uno\nconstruye una planta por m\u00f3dulos, con la finalidad de ir\npaulatinamente aumentando su capacidad en la medida en que\naumente tambi\u00e9n la necesidad o la demanda.\nEn relaci\u00f3n con las condiciones para la entrega del acuerdo de la\nSuperintendencia, yo tambi\u00e9n ah\u00ed quiero clarificar, que no existe en\neste acuerdo que se hizo en su momento con la Superintendencia,\nunas condiciones particulares de optimizaci\u00f3n o de funcionamiento de\nlas PTAR,s lo que se pact\u00f3 all\u00ed, lo que qued\u00f3 all\u00ed establecido, es que la\nCAR tendr\u00eda la obligaci\u00f3n de entregarlas y los municipios la obligaci\u00f3n\nde recibirlas y vuelvo a insistirle a los municipios incluso a los que\nest\u00e1n aqu\u00ed presentes, si se requiere optimizaciones ser\u00e1 la iniciativa\ndel municipio qui\u00e9n deber\u00e1 estructurar el proyecto y present\u00e1rselo al\nBanco de proyectos de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional del\nMinisterio y de las dem\u00e1s entidades; insisto, el reproche acerca de la\nfalta de gesti\u00f3n en la optimizaci\u00f3n, me parece completamente\ninfundado cuando tengo en este momento 11 mil millones de pesos\npor asignar y tan solo un proyecto de 3 mil millones viabilizados,\nporque no he recibido m\u00e1s proyectos de los municipios a la fecha.\nEl Representante Caicedo tocaba un tema, que si bien se sale un poco\ndel contexto de las PTAR,s me parece relevante dejarlo claro tambi\u00e9n,\ny es que hablamos que la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional recibe 38\nmil millones de pesos al a\u00f1o de las transferencias del impuesto predial\nde los municipios y yo aprovecho el escenario para recordar que la\nCorporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional como entidad aut\u00f3noma no recibe\nrecursos del orden nacional, no recibe trasferencia de regal\u00edas, no\nrecibe transferencias del orden departamental, el 98% de sus finanzas\nest\u00e1n dadas por ese porcentaje ambiental que pagan los ciudadanos\nen el impuesto predial.\nY hemos podido mostrar en visitas que hemos hecho a las diferentes\noficinas provinciales, con la presencia de los alcaldes de cada una de\nlas regionales, como la Corporaci\u00f3n reinvierte en el territorio mucho\nm\u00e1s de lo que recibe, en la mayor\u00eda de municipios la Corporaci\u00f3n\nreinvierte tres, cuatro, cinco veces m\u00e1s los recursos que se reciben\npor predial de cada una de las entidades territoriales y \u00bfporque\nraz\u00f3n?. Porque la Corporaci\u00f3n recibe unos recursos importantes de la\nsobretasa ambiental en el distrito capital, el 7.5% de estos recursos\ntiene destinaci\u00f3n espec\u00edfica para el r\u00edo Bogot\u00e1, tema del que\nhablaremos m\u00e1s adelante y el otro 7.5% de recursos se redistribuye\nen los municipios de la jurisdicci\u00f3n, en los otros 104 municipios, en\ndiferentes programas no solo en el tema de saneamiento b\u00e1sico; yo\ncreo no tener que ser muy insistente ni detallar, pero los alcaldes que\nest\u00e1n aqu\u00ed presentes saben que nosotros no solo invertimos en la\noperaci\u00f3n de las PTARS, ni en la optimizaci\u00f3n de sistemas de\ntratamiento, saben que nosotros adelantamos conjuntamente con\nustedes programas para la adquisici\u00f3n de predios, para\nreforestaciones, en el tema de gesti\u00f3n social adelantamos programas\nde estufas ecol\u00f3gicas, de finca modelo, proyecto checua, procedas,\nejecutamos programas y obras de adecuaci\u00f3n hidr\u00e1ulica en la mayor\u00eda\nde fuentes h\u00eddricas de los municipios de la jurisdicci\u00f3n y la mayor\u00eda de\nestos municipios que tienen hoy esta problem\u00e1tica de las PTARS\ntambi\u00e9n han sido beneficiados con muchos otros proyectos que la\nCorporaci\u00f3n ejecuta.\nEntonces, pensar que recibimos 38 mil millones de pesos al a\u00f1o de\ntoda la jurisdicci\u00f3n, ojo no solo de estos 20 municipios y en \u00e9l solo\ntema de PTAR en el a\u00f1o 2012 destinamos 15.500 millones, los 11 mil\nque tengo en este momento por asignar y los 4.500 que se\ncofinanciaron con Gachancipa, yo creo que tampoco es un argumento\nconsecuente decirme que explique: \u00bfpor qu\u00e9? no invierto los 38 mil\nmillones en solo el tema de PTARS, porque las funciones que tengo\nnormativamente son mucho m\u00e1s amplias y est\u00e1n distribuidas en los 29\nproyectos que tiene la Corporaci\u00f3n y que bien se\u00f1alaba el\nRepresentante Barrera en su intervenci\u00f3n.\nAcerca de la posibilidad de presentar nuevas tecnolog\u00edas para el\ntratamiento de las aguas residuales, yo le doy la bienvenida a esa\npropuesta Representante Caicedo, nosotros estamos trabajando\ntambi\u00e9n en eso, en estudiar cu\u00e1les ser\u00edan esas nuevas tecnolog\u00edas\nque se est\u00e9n implementando en el mundo y con la que podamos hacer\nmucho m\u00e1s eficientes todos esos sistemas de tratamiento de aguas\nresiduales que tenemos en los diferentes municipios.\nEn relaci\u00f3n con el tema de tarifas, ah\u00ed si Representante Caicedo con\ntodo respeto tengo que discrepar de la cifra que se da, nosotros\ntenemos el an\u00e1lisis tarifario, porque eso hizo parte de las obligaciones\ncontractuales de Conidra, a los municipios se les ha venido\nentregando ese an\u00e1lisis tarifario para que puedan llevar a la CAR y\nsolicitar las respectivas autorizaciones, no somos nosotros los que\npodemos l\u00f3gicamente hacer ese tr\u00e1mite administrativo, pero cuando\nhabl\u00e1bamos de que en Funza \u00edbamos a tener un incremento superior\nal 100% Representante le comento que en el an\u00e1lisis que nosotros\ntenemos, la tabla de incremento de tarifas nos indica que en\nmunicipios como Funza el incremento estar\u00eda en tan solo el 26%, hay\nmunicipios que van a tener impactos significativos, sobre todo los\nmunicipios peque\u00f1os no lo podemos desconocer, pero eso depende\nmucho del sistema de tratamiento de aguas residuales que tenga y\ndepende tambi\u00e9n de la poblaci\u00f3n que se est\u00e9 beneficiando, los\nmunicipios que tienen poblaciones medianas o grandes, Funza,\nMosquera, Zipaquir\u00e1, Madrid, el an\u00e1lisis que se ha hecho es que no\nvan a tener un impacto significativo.\nHay una cosa que es clara, yo entiendo la problem\u00e1tica social que se\ngenera frente a la prestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico domiciliario y he\nmanifestado en todos los escenarios que la Corporaci\u00f3n es un aliado\nde los municipios en la opci\u00f3n de soluciones definitivas, por eso he\ninvitado personalmente a casi todos los alcaldes a que estructuren los\nproyectos para la optimizaci\u00f3n de los sistemas de tratamiento, pero\ntambi\u00e9n tengo que pedirles aqu\u00ed a los Honorables Congresistas, a las\nautoridades presentes y a la comunidad que comprendan que una\nautoridad no puede extralimitarse en sus funciones y que ese tema de\nla operaci\u00f3n no puede ser subsidiado ni por la CAR ni por ninguna otra\nentidad p\u00fablica, porque la norma es clara que solo v\u00eda tarifa se puede\nsufragar ese gasto de operaci\u00f3n y creo que aqu\u00ed hay alguien de la\nCAR que m\u00e1s adelante lo explicara, no es un tema de falta de\nvoluntad, ni es un tema de capricho, si tuviese la funci\u00f3n legal de\nhacerlo, muy seguramente el debate no se hubiera dado, porque\nestar\u00edamos sin problema alguno invirtiendo los recursos, tenemos los\nrecursos destinados, es m\u00e1s me he comprometido con los alcaldes a\nque esos 5 mil millones de pesos que nos vale la operaci\u00f3n de las 21\nPTAR,s y que lo ten\u00edamos presupuestado para el 2012 lo vamos a\nredestinar para la optimizaci\u00f3n de los sistemas de tratamiento que\npresenten los alcaldes o a lo largo de esta vigencia o en el a\u00f1o 2013.\nPero lo que si tiene que quedar claro en este debate, es que el\ncumplimiento de la ley no puede ser objeto de negociaci\u00f3n y yo en eso\nsi tengo que ser claro, porque no puedo venir a un debate a decir\nmentiras o a generar falsas expectativas.\nSimplemente remato Representante Caicedo se\u00f1alando, que la\nCorporaci\u00f3n recibe nuevamente con benepl\u00e1cito y con agrado esa\ninvitaci\u00f3n que usted nos ha hecho, creo que debemos seguir\ngenerando espacios de trabajo conjunto, que debemos articular ese\ntrabajo entre las autoridades ambientales y las dem\u00e1s entidades del\nsector institucional desde el orden nacional hasta el orden local con\nustedes, con los Congresistas que son quienes finalmente determinan\na trav\u00e9s de las normas cu\u00e1l es la pol\u00edtica ambiental que se debe\nmaterializar en el pa\u00eds.\nReiterar que queremos seguir siendo un aliado de los municipios en la\nsoluci\u00f3n de la problem\u00e1tica ambiental, que tenemos una nueva visi\u00f3n\nfrente a la administraci\u00f3n de la CAR y que creemos que es nuestro\ndeber empoderarla como autoridad ambiental en el territorio y dotarla\nde herramientas eficientes para que podamos con prontitud atender\ntoda la problem\u00e1tica que se est\u00e1 generando de contaminaci\u00f3n, de\nafectaci\u00f3n a los recursos naturales y de esta manera adem\u00e1s poder\ncontribuir a que la sociedad se prepare para enfrentar esos nuevos\nescenarios que nos impone el cambio clim\u00e1tico y a los que estamos\nobligados, tambi\u00e9n a afrontar como entidad encargada del medio\nambiente y de los recursos naturales.\nNo s\u00e9 si frente a este tema de PTAR tienen alguna inquietud o paso a\nabsolver las inquietudes del Representante Barrera.", "external_id": "#dr-alfred-ignacio-ballesteros", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:16:30-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 27, "name": "Dr. Alfred Ignacio Ballesteros"}