{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, me quisiera referir a las palabras\nde mi amigo Guillermo Varela el alcalde del municipio de Ch\u00eda, por\nsupuesto Alcalde que yo tengo claro que esta clase de debate no\nson personales, son debates institucionales y en nada afectar\u00eda la\nrelaci\u00f3n personal que creo es buena con los 21 alcaldes y con los\nParlamentarios aqu\u00ed presentes en absoluto, despreoc\u00fapense de\neso, yo entiendo que estos son debates institucionales que como lo\ndije en mi intervenci\u00f3n anterior considero adem\u00e1s que estamos\nobligados a darlo.\nHoy en el tema del tratamiento de las aguas residuales m\u00e1s\nadelante en otros temas, si me voy de este escenario\nprofundamente preocupado se\u00f1or Presidente y Parlamentarios\ncitantes, porque veo que los municipios a\u00fan no tienen hoy claro sus\nresponsabilidades y eso me preocupa mucho como autoridad\nambiental, siento que no hemos tenido seriedad al generar nuestros\nordenamientos territoriales y que hemos pensado en seguir\ncreciendo en todas las \u00e1reas urbanas sobre todo en estos\nmunicipios de la Sabana sin contemplar \u00e9l como vamos a manejar\nde manera responsable los impactos ambientales que no generen\ntener poblaci\u00f3n all\u00ed viviendo y creo preocupado; porque es que\ncuando escucho al asesor de la empresa de Funza y escucho al\nalcalde de Ch\u00eda hablar de que la CAR no ha optimizado, de que la\nCAR me tiene que entregar la planta en buen estado, creo que no\nme supe hacer entender cuando empec\u00e9 en la intervenci\u00f3n anterior\nexplicando cu\u00e1l era la competencia legal nuestra.\nHaber yo quisiera ser un poco m\u00e1s grafico, el hecho de que la CAR\nhaya construido en alg\u00fan momento 23 plantas de tratamiento de\naguas residuales, en ning\u00fan momento eximia a los municipios de la\nobligaci\u00f3n de garantizar el tratamiento del 100% de las aguas\nresiduales que se generaban o para ser m\u00e1s claros, que el\nmunicipio hubiera recibido un apoyo de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma\nRegional con la construcci\u00f3n de una infraestructura que le ayudar\u00eda\na tratar parte de sus aguas residuales, no quiere decir que la CAR\nasumi\u00f3 en ese convenio la facultad o la competencia legal de\nsolucionarle de manera integral el problema del tratamiento de\naguas residuales a los municipios y entonces cuando escucho aqu\u00ed\nque una planta que se construyo hace 15 a\u00f1os, a ustedes les\nparece grav\u00edsimo que no est\u00e9 optimizada y que la CAR tiene que\nentregarla optimizada me preocupa no haberme hecho entender en\nel sentido que la competencia nunca ha sido m\u00eda como Corporaci\u00f3n\nAut\u00f3noma Regional, la competencia desde la expedici\u00f3n de la\nConstituci\u00f3n Nacional en el a\u00f1o 91, de la Ley 142, de la Ley 715,\nde la Ley 99 del 93 ha sido de ustedes alcaldes y yo ah\u00ed tambi\u00e9n\nllamo a que seamos responsables en las afirmaciones que a veces\nse hacen porque asesor de la planta de Funza no podemos venir a\nun escenario de estos a trasmitirle a la opini\u00f3n p\u00fablica que nos ve a\ntrav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n mentiras, tengo los reportes\nde los resultados y la caracterizaci\u00f3n de las aguas residuales que\nestamos tratando en la PTAR de Funza, 85.5% de remoci\u00f3n debe\n80% s\u00f3lidos suspendidos totales, estamos cumpliendo con la\nnorma que habla de un 80% se\u00f1or asesor, estamos cumpliendo, es\nuna de las plantas que cumple en este momento hoy con la\nnormatividad, entonces ah\u00ed si pido que seamos transparentes con la\nopini\u00f3n p\u00fablica y que no mandemos informaciones que no son,\nporque es que este ha sido el juego en el que hemos estado hace\n20 a\u00f1os, buscando la excusa y buscando el pretexto para no dar\ncumplimiento a una obligaci\u00f3n legal, a nosotros en las\nCorporaciones nos han cuestionado por una supuesta falta de\nacci\u00f3n, por falta de decisi\u00f3n, por falta de eficacia en el ejercicio de\nla autoridad ambiental en el territorio.\nYo reconozco y me sonrojo al reconocerlo que nos falta mucho por\nimplementar, que tenemos que mejorar mucho, que tenemos que\nempezar a construir en muchos temas de cero en otros muchos de\ncosas que se han avanzado en administraciones anteriores.\nPero quiero en este recinto Parlamentarios pedirles a ustedes, su\nrespaldo en ese proceso de mejoramiento que tenemos que hacer\nde las autoridades ambientales en el pa\u00eds para mejorar la gesti\u00f3n\ndel medio ambiente en el territorio; cuando me posesione jure\ncumplir la Constituci\u00f3n y la ley y me parece un poco contradictorio\nque sea en este escenario donde se crean las leyes que me est\u00e1n\npidiendo que las desconozca y que tome decisiones contrarias,\ncomo ser\u00eda el seguir operando unas plantas de tratamiento despu\u00e9s\ndel ocho de octubre cuando la ley claramente no me da a m\u00ed la\ncompetencia para hacerlo.\nLes pido ah\u00ed toda la solidaridad y la comprensi\u00f3n si queremos en\nrealidad sacar adelante el Sistema Nacional Ambiental y fortalecer\nlas Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales, yo s\u00ed creo que tenemos\nque comprometernos y entender que la gesti\u00f3n ambiental como\nustedes muchos lo han referenciado definitivamente es\nresponsabilidad de todos.\nAqu\u00ed queremos desviar el debate hacia el tema del cumplimiento\ndel contrato de CONHYDRA, un contrato que se hizo en el 2009,\nque se liquid\u00f3 no se en que \u00e9poca; ese tema como lo se\u00f1alaba el\ndoctor Jorge Cruz es objeto de una indagaci\u00f3n preliminar, es un\ntema que para m\u00ed no ata\u00f1e a lo que deber\u00eda centrar este debate,\nque es como lograr entre todos solucionar una problem\u00e1tica que\ntenemos diagnosticada en el territorio para el tratamiento de las\naguas residuales y no solo de estos 21 municipios, porque nos\nhemos concentrado hoy estos 21 municipios, no entiendo la raz\u00f3n\npor la cual solo hay dos alcaldes y algunos Representantes de otros\nmunicipios, deber\u00edan estar aqu\u00ed todos los alcaldes presentes en un\nproblema tan importante.\nPero y \u00bfQu\u00e9 pasa con los otros? \u00bfQu\u00e9 pasa con los 21 a los que la\nCAR no les construyo PTAR y que ni siquiera tienen en este\nmomento ninguna estructura de tratamiento de aguas residuales?\nTenemos que empezar a pensar en cu\u00e1l es la soluci\u00f3n de fondo\ntambi\u00e9n para esos municipios y por supuesto que en la CAR hay la\nvoluntad para colaborar financieramente para la construcci\u00f3n de\nnuevas plantas para la optimizaci\u00f3n, porque eso s\u00ed me lo permite la\nnorma, financiar la operaci\u00f3n no me lo permite la norma, donde\ntenemos la soluci\u00f3n con todo respeto Honorables Congresistas, la\nsoluci\u00f3n la tienen ustedes, si se considera pertinente entrar a hacer\nuna revisi\u00f3n y una modificaci\u00f3n de las competencias de la\nautoridad ambiental yo lo dec\u00eda en mi intervenci\u00f3n anterior\ndefinamos que clase de autoridades ambientales quiere el pa\u00eds, si\nqueremos autoridades ambientales que se dediquen a prestar\nservicios p\u00fablicos domiciliarios y a ser operativas, bueno ese ser\u00e1\nun debate que tendr\u00e1 que darse en este escenario y en el Congreso\ny entonces tendremos aqu\u00ed que decidir si les vamos a cargar a las\nCorporaciones Aut\u00f3nomas Regionales las competencias para que\nsean los operadores de los servicios p\u00fablicos domiciliarios de\nacueducto y alcantarillado.\nPero por ahora, si llamo mucho la atenci\u00f3n a los alcaldes y a las\npersonas que est\u00e1n presentes para que revisemos esas pol\u00edticas de\nordenamiento territorial, personalmente voy a dar las instrucciones\npara que por parte de mi Subdirecci\u00f3n de Planeaci\u00f3n y de los jefes\nde oficina empecemos a hacer esa labor, porque me voy con esa\ngran preocupaci\u00f3n, de que no tenemos conciencia de las\nresponsabilidades; pero s\u00ed licenciamos a diario cientos y miles de\nvivienda nuevas de construcci\u00f3n carg\u00e1ndole miles de habitantes a\nlos municipios y por ende a los sistemas de tratamiento, que como\nustedes lo han diagnosticado y todos lo tenemos claro, no son tan\neficientes como todos quisi\u00e9ramos.", "external_id": "#dr-alfred-ignacio-ballesteros", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:22:40-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 64, "name": "Dr. Alfred Ignacio Ballesteros"}