{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No hay ning\u00fan problema porque eso qued\u00f3 absolutamente claro,\nporque el ministerio del Medio Ambiente tiene unas funciones y lo\nque le he dicho es que papel va a cumplir el Ministerio frente a lo\nque se avecina en materia ambiental, en materia de\nresponsabilidad del cumplimiento de las normas ambientales para\nla conservaci\u00f3n del recurso h\u00eddrico, esa es una funci\u00f3n que tiene\nque coadyuvar el Ministerio en este momento frente a la\ncircunstancia coyuntural de que la CAR entrega unas PTAR,s que\nno cumplen con unas condiciones de acuerdo con el informe de la\nContralor\u00eda, pero que ahora va a vigilar a sus alcaldes para que con\nlo que no pudo la CAR funcionar ellos si funcionen. \u00bfAh\u00ed el\nMinisterio que papel va a jugar frente a ese tema?.\nY el cuarto punto por supuesto, despu\u00e9s de lo que habl\u00e9 de la\ngobernaci\u00f3n de Cundinamarca, es precisamente el Ministerio, ya de\nhecho la CAR tuvo una iniciativa y hay que reconocerlo, porque\naqu\u00ed no solamente es garrote, pero esa actividad y yo se que usted\nno lo ha entendido as\u00ed y eso me alegra, pero el informe que usted\nme da pues el 29 de agosto hubo una reuni\u00f3n, yo quiero mirar esa\nacta y yo quiero que revisemos eso y pongamos aqu\u00ed al\nviceministro a que tambi\u00e9n nos apoye y nos responda, porque aqu\u00ed\nest\u00e1 pendiente Presidente un debate y hay una citaci\u00f3n al\nviceministro del Agua para que nos informe un poco cu\u00e1l es el\ncriterio con el cual se ha establecido la apropiaci\u00f3n de recursos\npara los municipios, porque yo si he entendido que el Ministerio\nact\u00faa de manera muy subjetiva y entonces cuando uno menos\npiensa los recursos se apropian de acuerdo con circunstancias de\nlas cu\u00e1les no creo que valga la pena tocarlas ac\u00e1.\nPero cu\u00e1l es el aporte que el ministerio de Vivienda y Territorio y lo\ndijo el viernes pasado en el municipio de Facatativa el Ministro:\n\u201cQue estaba enormemente preocupado por el tema del agua en la\nregi\u00f3n\u201d. \u00bfCu\u00e1les son los recursos que nos va a aportar tambi\u00e9n el\nGobierno Nacional en este tema, y que casi que le suplicamos\nDirector, yo le escrib\u00ed una carta al gobernador dici\u00e9ndolo que \u00e9l\npodr\u00eda ser el integrador natural por ser miembro de la junta directiva\nde la CAR, casi que \u00e9l generara el liderazgo natural para consolidar\nun proyecto distinto al CONPES que menciona el Representante\nLu\u00eds Guillermo Barrera, que ese CONPES lo que hace es hacer un\nCONPES para obligar a la CAR a que ponga todo el billete y\nentonces el Gobierno Nacional saca pecho y la Gobernaci\u00f3n no\npone un peso y pr\u00e1cticamente se le obliga con 250 d\u00f3lares por una\nparte m\u00e1s, 250 millones m\u00e1s, m\u00e1s otros 100 millones propios y\nfinalmente donde est\u00e1n los recursos de la Naci\u00f3n.\nEntonces, el Presidente y el Gobierno Nacional anuncia la gran\npanacea en tratamiento del cauce del r\u00edo, pero los recursos los\ntermina poniendo la CAR, entonces cu\u00e1l es el compromiso del\nGobierno Nacional, pero yo si quisiera por supuesto que antes de\nque se diera el 8 de octubre, Director pudiera usted tener una acto\nde amor con los alcaldes a los que usted quiere tanto y tengamos\nuna reflexi\u00f3n sobre el tema y busquemos la posibilidad de una\nconcertaci\u00f3n con el Ministro, si hay que conseguir la cita con el\nministro de Vivienda lo hacemos ya y buscamos tambi\u00e9n la\npresencia del Vice y hacemos un consejo de concertaci\u00f3n que\ntenemos el m\u00fasculo, si hay que convocar a la bancada del\ndepartamento lo hacemos, pero me parece a m\u00ed que no cerremos\nlas puertas de una vez al tema, porque estamos condenando a los\nalcaldes, estamos condenando a los municipios y estamos\ncondenando a las empresas de servicios p\u00fablicos y a los usuarios a\nuna situaci\u00f3n bastante dif\u00edcil de aqu\u00ed para adelante para resolver el\ntema ambiental de la cuenca alta del r\u00edo.\nFinalmente, quiero agradecerle a usted doctor Alfred Ignacio\nBallesteros, quiero agradecerle al, Contralor Delegado y hacerle un\nreconocimiento a la, Contralor\u00eda por ese informe, ese informe es\nmuy serio y hay que hacerle seguimiento, lo que no esperar\u00eda es\nque con la misma vara se le vaya a medir dentro de 4 meses en el\nmes de enero si las plantas est\u00e1n en manos de los alcaldes, porque\nhabr\u00eda que repetir este informe, no porque las plantas van a seguir\nigualmente inoperantes en el mismo grado de operaci\u00f3n y entonces\nya le corresponder\u00eda es a los alcaldes entrar a resolver este tema,\nporque se libero a la CAR de la responsabilidad.\nY al, director de la CRA, yo creo que si es importante que nos apoye\nen ese tema, es decir se puede hacer un r\u00e9gimen transitorio o no,\nhay que estudiar esa posibilidad. \u00bfQu\u00e9 r\u00e9gimen transitorio\npodemos hacer para los municipios que reciben esas plantas? Bajo\nque esquema tarifario se puede operar y se puede funcionar? Creo\nque ah\u00ed tambi\u00e9n cabe en el escenario.\nYo creo que queda un poco truncado el proceso Presidente, lo ha\ndicho el Representante Lu\u00eds Guillermo Barrera, hay otros temas que\ntodav\u00eda quedaron pendientes y que una vez se pueda leer el\ninforme que manda la CAR pues dentro de nuestra agenda de\ncontrol pol\u00edtico pues estaremos revisando cuando podemos\nnuevamente continuar este debate para el caso de la Corporaci\u00f3n\nRegional de Cundinamarca.\nY a usted Presidente muchas gracias y a los Honorables\nRepresentantes que participaron en el debate, a los alcaldes quiero\nagradecerles, a los concejales, a todos los lideres que\nsuministraron la informaci\u00f3n y que han mostrado realmente el\ninter\u00e9s y la preocupaci\u00f3n porque haya una solidaridad en este tema\nfrente al tratamiento de las aguas residuales v\u00eda tarifas en los 21\nmunicipios de la cuenca alta. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:24:20-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 75, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}