{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, muchas gracias tambi\u00e9n a los\nHonorables Representantes citantes, el Representante Caicedo y el\nRepresentante Barrera, quiero saludar a todos los dem\u00e1s Honorables\nRepresentantes de la Comisi\u00f3n Sexta, a los funcionarios del Gobierno\ny a los alcaldes municipales y a los dem\u00e1s asistentes.\nTambi\u00e9n para nosotros es muy importante dejar en claro y poner en\nconocimiento de ustedes nuestro rol dentro de esta problem\u00e1tica que\nes bastante delicada coyuntural e importante y mi cuestionario fue\nelaborado o se hicieron mejor cuatro preguntas las cuales voy a\nproceder a responder a continuaci\u00f3n, es lo siguiente:\nNosotros en nuestra respuesta hemos manifestado al igual que como\nha hablado el, director de la CAR y por parte tambi\u00e9n del ministerio de\nAmbiente y Desarrollo Sostenible del tema de competencias. En\ncuanto al tema de competencias, dado que el cuestionario que me\nformularon hac\u00eda referencia a gestiones que haya adelantado la CAR\nen relaci\u00f3n con el Ras 2000, en relaci\u00f3n de las gestiones de la CAR\nrespecto al cumplimiento de normas t\u00e9cnicas y b\u00e1sicamente lo que\npodemos decir frente a esos dos puntos Honorables Representantes y\nse\u00f1or Presidente es que por competencia pues nuestro \u00e1mbito de\naplicaci\u00f3n va dirigido a los prestadores de servicios p\u00fablicos para lo\ncual como bien lo manifest\u00f3 el Honorable Representante Caicedo de\nacuerdo con el art\u00edculo 15 de la Ley 142 de 1994 est\u00e1n los diferentes\nesquemas de prestaci\u00f3n ya sea por empresas p\u00fablicas, por empresas\nprivadas o por empresas mixtas, entonces ese ser\u00eda nuestro universo\nde reguladas, es decir nuestro \u00e1mbito de competencias para que ellos\ncumplan con nuestra normatividad vigente.\nEn ese sentido, las Corporaciones Aut\u00f3nomas no son objeto de\nnuestra regulaci\u00f3n y las Corporaciones Aut\u00f3nomas no nos reportan a\nnosotros, ni tienen la obligaci\u00f3n de reportarnos las medidas tendientes\npara o mitigar o realizar inversiones o cualquier otro tipo de acci\u00f3n\nrelacionado con el tratamiento de aguas residuales o con alg\u00fan tema\nrelacionado con los servicios p\u00fablicos de acueducto domiciliario o\nalcantarillado, digamos eso para dejarlo en claro.\nSin embargo, no con eso quiero decirles Honorables Representantes\nque la CRA se desentiende de este tema, sino todo lo contrario, y ah\u00ed\nes donde yo quiero sustentar y justificar mi participaci\u00f3n que considero\nimportante para enriquecer un poco este debate y es lo siguiente.\nSi bien nosotros no tenemos injerencia directa con las Corporaciones\nAut\u00f3nomas Regionales a nivel nacional si tenemos una facultad\nestablecida en la Ley 142 de 1994 y es de solicitar al Ministerio\nadscrito en su momento el ministerio de Desarrollo Econ\u00f3mico la\nexpedici\u00f3n de reglamentos o requisitos t\u00e9cnicos que deben cumplir\ntodas las obras, equipos y procedimientos que empleen las empresas\nde servicios p\u00fablicos del sector con el fin de promover el mejoramiento\nde calidad de estos servicios, con base en ese fundamento nosotros le\nsolicitamos al Ministerio la expedici\u00f3n de un reglamento t\u00e9cnico que es\nel caso el Ras 2000, que es la Resoluci\u00f3n 1096 del a\u00f1o 2000,\nentonces fue como producto de una solicitud que elevase en su\nmomento la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Agua.\nHoy por hoy el RAS est\u00e1 dividido en diferentes cap\u00edtulos,\nconcretamente en lo que refiere al tratamiento de aguas residuales, el\nT\u00edtulo D y en lo que se refiere a redes de alcantarillado, el T\u00edtulo D que\nah\u00ed se encuentran esos lineamientos por los cu\u00e1les se deben basar\naquellas empresas o aquellos que realicen esas obras para que est\u00e9n\nacordes con una buena pr\u00e1ctica de ingenier\u00eda, entonces eso es\ntambi\u00e9n como para mencionar que si tiene una competencia la\nComisi\u00f3n a nivel general respecto a este tipo de obras y\nconcretamente a obras tendientes a PTAR,s y dem\u00e1s otras obras que\nse requieran para el tratamiento de aguas residuales.\nLa Comisi\u00f3n forma parte de la Mesa del RAS y cada vez que se deba\nreunir en todos los aspectos de esta resoluci\u00f3n, la Comisi\u00f3n acude\npara que se hagan las modificaciones correspondientes. Tambi\u00e9n es\nimportante se\u00f1alar lo siguiente, si bien ya se menciona una\ncompetencia de la Comisi\u00f3n que ya en el a\u00f1o 2000 realizo como bien\nlo mencionaba tambi\u00e9n el ministerio de Ambiente y Desarrollo\nSostenible, estoy de acuerdo con su apreciaci\u00f3n de que Colombia es\nuno de los pocos pa\u00edses a nivel Latinoamericano y si no alcanzan a\nser 2, 3 pa\u00edses a nivel Latinoamericano que incluye tasas ambientales\nen las metodolog\u00edas tarifarias.\nComo producto de las resoluciones que se mencionaron\nconcretamente la 3100 de 2003 y la 3440 de 2004, en donde se\nincluye el cobro de las tasas ambientales para el caso que nos ocupa\nel cobro de las tasas retributivas, toda vez que aqu\u00ed ya se hace una\ndistinci\u00f3n de sujeto pasivo, empresas de servicios p\u00fablicos y sujeto\nactivo el usuario con el principio general \u201cdel que contamina paga\u201d.\nEntonces, nosotros hemos incluido esas disposiciones en materia\nambiental, que el Ministerio en su momento expidi\u00f3 y por supuesto\nque incorporaremos aquellas nuevas reglamentaciones que se\nexpidan con posterioridad a las vigentes para incluirlas en las\nmetodolog\u00edas tarifarias, eso es importante destacar. Entonces en este\ncaso concreto, el cap\u00edtulo 4 y concretamente el art\u00edculo 37 de la\nResoluci\u00f3n 287 del a\u00f1o 2004 incluye el cobro tanto de la tasa por uso\ncomo de la tasa retributiva para que vuelva al principio \u201cdel que\ncontamina paga\u201d, se puedan generar recursos para el mantenimiento e\ninversiones en temas ambientales y contribuir nosotros ya desde la\n\u00f3ptica no como regulares, sino de la \u00f3ptica como usuarios, para que\nse mitigue este impacto ambiental.\nTambi\u00e9n es importante se\u00f1alar, que dentro del componente operativo\ny recojo las palabras del, director de la CAR que en lo que se refiere a\nlos costos operativos la Ley 142 es clara en mencionar que los gastos\nde administraci\u00f3n y los costos de operaci\u00f3n y mantenimiento no\npueden ser objeto de subsidio, los recursos del sistema general de\nparticipaciones y dem\u00e1s recursos de subsidios solamente podr\u00e1n\ndirigirse para inversiones en infraestructura que es lo que se denomina\nsubsidio a la oferta, obras que se pueden construir sin que se incluyan\nen la tarifa o sino directamente subsidios a la demanda, es decir\nayudar a los estratos bajos para que puedan pagar sus tarifas y\nestrato uno, dos y tres; pero reitero, no se pueden emplear recursos\ndel sistema general de participaci\u00f3n o de otro tipo para cubrir costo de\noperaci\u00f3n y mantenimiento y por eso yo tambi\u00e9n comparto un poco\nque ese impacto tarifario no podr\u00eda ser tan alto, sino que cuando se\nhabla de un 26% pues seguramente se refiere a que como las plantas\ndeben operar sin mantenerse se referir\u00e1 a esos costos directos de\noperaci\u00f3n y mantenimiento de las plantas que podr\u00eda generar un\nincremento tarifario.\nPorque digo podr\u00eda generar, y ah\u00ed voy con otras de las preguntas que\nme formularon los Honorables Representantes: \u00bfEs que si nosotros\nhemos calculado los impactos que conllevar\u00eda estos incrementos? La\nrespuesta es que a la fecha la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Agua no ha\nrecibido una sola modificaci\u00f3n de costos o de tarifas referente a la\nincorporaci\u00f3n de componentes de inversi\u00f3n o de componente de\noperaci\u00f3n que deban ser tenidos en cuenta para la administraci\u00f3n o el\nuso de estas plantas de tratamiento, raz\u00f3n por la cual no tenemos esa\ninformaci\u00f3n, no han solicitado a la fecha vuelvo y reitero ning\u00fan\nmunicipio concretamente en Cundinamarca.\nYa para el tema que nos ocupa, para incluir estos costos ambientales\ny para esto la misma resoluci\u00f3n en su art\u00edculo 16, la Resoluci\u00f3n 287\ndel a\u00f1o 2004 permite que cuando el prestador vari\u00e9 tanto el caudal\ntratado como la remoci\u00f3n de la carga contaminante por lo menos en\nun 10% solamente deber\u00e1 presentar esta informaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n y\nla Comisi\u00f3n con la mayor agilidad podr\u00e1 autorizar sin que se requiera\nuna actuaci\u00f3n administrativa que pueda durar m\u00e1s o menos unos 4 o 6\nmeses de acuerdo con lo establecido en el C\u00f3digo de Procedimiento\ndel nuevo C\u00f3digo Contencioso Administrativo en concreto.\nY ya para terminar tambi\u00e9n dentro del componente de inversi\u00f3n en\naquellos casos donde se requieran realizar inversiones, se podr\u00e1n\nincluir aquellas obras que dentro el plan de saneamiento y manejo de\nvertimientos se requiera por parte de los municipios, teniendo en\ncuenta que si lo quieren hacer v\u00eda tarifa lo pueden hacer los\nmunicipios. Pero tambi\u00e9n recojo un poco las palabras del, director de la\nCAR en el sentido que si hay recursos de cofinanciaci\u00f3n tanto por\nparte del Ministerio como parte de la CAR, lo que deben hacer los\nalcaldes municipales es con la mayor prontitud es presentar los\nproyectos para que esos proyectos se conviertan en aportes bajo\ncondici\u00f3n y una vez considerados como aportes bajo condici\u00f3n no\nser\u00e1n incluidos en las tarifas, de manera tal que aliviar\u00eda un poco esa\ncarga que pues est\u00e1 manifestando que deber\u00eda ser cubierta por el\nusuario; y recordemos que el componente de inversi\u00f3n es el\ncomponente m\u00e1s alto el de operaci\u00f3n y mantenimiento no ser\u00e1 tan\nalto, entonces para que lo tengamos en cuenta y que los alcaldes\ndeterminen la conveniencia o no, yo pensar\u00eda que si de presentar esos\nproyectos con mayor prontitud.\nY finalizo se\u00f1or Presidente con lo siguiente, si bien no han solicitado\nante la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Agua ninguna modificaci\u00f3n de\ncostos o tarifas, nosotros como lo hemos venido haciendo en otros\ntemas con la gobernaci\u00f3n de Cundinamarca, con diversos prestadores\nde Cundinamarca tambi\u00e9n, estamos brindando asesor\u00eda para\nacompa\u00f1arlos en los casos que se requieran para que cuando de\nrequerirse una modificaci\u00f3n tarifaria cuenten con nuestra asesor\u00eda\nrespectiva para que puedan incluir estos costos si es que no los han\nincluido en la tarifa y tambi\u00e9n en los aportes bajo condici\u00f3n como ser\u00eda\ndigamos ese tratamiento. Muchas gracias Se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-alejandro-iv\u00e1n-guali-guzm\u00e1n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:18:00-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 36, "name": "Dr. Alejandro Iv\u00e1n Guali Guzm\u00e1n"}