{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, saludar a los citados y felicitar al doctor\nCaicedo y al doctor Barrera por la citaci\u00f3n a este importante debate,\nm\u00e1s que referirme al tema de la CAR de Cundinamarca y al tema del\nR\u00edo Bogot\u00e1, yo pienso que aqu\u00ed hay una pol\u00edtica que le ha faltado no\nsolamente a este Gobierno, sino a todos los Gobiernos anteriores y es\nque el tema del tratamiento de los vertimientos de aguas residuales y\nel tema de las PTAR,s y todo el tema ambiental de las fuentes h\u00eddricas\nde los diferentes r\u00edos de este pa\u00eds siempre ha sido tratado con pa\u00f1itos\nde agua tibia.\nAqu\u00ed no hay una decisi\u00f3n, ni una voluntad pol\u00edtica real de c\u00f3mo darle\nla cara a estas verdaderas fuentes h\u00eddricas que es la vida de nuestro\npa\u00eds, Colombia es el \u00fanico pa\u00eds en el mundo que le dio la espalda a\nsus r\u00edos, digamos el caso de Barranquilla, vemos el caso de aqu\u00ed de\nBogot\u00e1 que esto pr\u00e1cticamente es una cloaca, Medell\u00edn entendi\u00f3 y\nvean hoy como Medell\u00edn a fortalecido el tema de su r\u00edo y como\nembelleci\u00f3 su ciudad a trav\u00e9s del r\u00edo.\n\u00bfQu\u00e9 dificultades tenemos nosotros en el departamento de Santander\ncuando cambio la historia a trav\u00e9s del turismo con el Parque Nacional\ndel Chicamocha y todo el tema del canotaje en el r\u00edo Fonce y tratamos\na trav\u00e9s de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Santander de\ndescontaminarla y de trabajar en este aspecto?\nPero hoy cuando estamos ad-portas en menos de dos a\u00f1os de abrir la\nhidroel\u00e9ctrica m\u00e1s importante del pa\u00eds, como es la hidroel\u00e9ctrica de\nSogamoso, que converge all\u00ed a trav\u00e9s de la afluencia de los r\u00edos\nSu\u00e1rez y Chicamocha que se convergen y se convierten en el r\u00edo\nSogamoso, nosotros so\u00f1amos con un plan especial en el\ndepartamento de Santander, tener una fortaleza tur\u00edstica a trav\u00e9s de\nestos r\u00edos importantes como el Chicamocha, el Su\u00e1rez y el Sogamoso\nque terminar\u00edan all\u00ed en esta hidroel\u00e9ctrica, pero nosotros aqu\u00ed doctor\nCaicedo vemos: \u00bfQu\u00e9 hemos hecho por la descontaminaci\u00f3n del r\u00edo\nSu\u00e1rez? Nada. \u00bfQu\u00e9 se ha hecho por el tema de la descontaminaci\u00f3n\ndel r\u00edo Chicamocha, que tiene afluentes como el Servita, all\u00ed en esta\nestribaciones del hermano departamento de Boyac\u00e1 y del\ndepartamento de Santander?\nEntonces, lo que yo pienso, que aqu\u00ed lo que si tenemos que hacer\nHonorables Representantes es ver como trabajamos y como iniciamos\nunos di\u00e1logos con el se\u00f1or ministro de Ambiente, con el se\u00f1or ministro\nde Industria y Comercio y Turismo, para garantizar una pol\u00edtica\nambiental y una pol\u00edtica de descontaminaci\u00f3n real de estos r\u00edos, no\nsolamente de los que estamos hablando aqu\u00ed, el Bogot\u00e1, el\nChicamocha, Su\u00e1rez, sino del pa\u00eds, esta es la verdadera pol\u00edtica que\nse tiene que tratar, si nosotros logramos hacer eso, le vamos a dar un\nvuelco total al Pa\u00eds, no solamente en materia de turismo, sino en la\nindustria y en la preservaci\u00f3n de la vida.\nEso es lo que quer\u00eda anotar se\u00f1or Presidente, pues porque nos\ntocaron a nuestros r\u00edos como el Chicamocha, que el doctor Barrera\nquer\u00eda agregarlo ah\u00ed a Boyac\u00e1 y nos toca defenderlo enormemente\ncon esa tierra santandereana.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:15:50-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}