{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dr. Franco perd\u00f3neme un segundito, dos minuticos para terminar.\nDr. Omar Franco, delegado del ministerio del Medio Ambiente.\nRepresentante es todo lo contrario es mandar la se\u00f1al con la\nmodificaci\u00f3n y al ajuste de la Ley 99 del 93, es fortalecer al Sistema\nNacional Ambiental y de alguna manera que las Corporaciones\nAut\u00f3nomas Regionales cumplan con su normatividad y cumplan con\nsu deber en t\u00e9rminos de gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n y uso eficiente de los\nrecursos naturales, a hoy tenemos unas corporaciones como la CAR\nde Cundinamarca que es bandera en muchos temas y han avanzado\nen muchos procesos, tiene una experiencia acumulada en\nconservaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de suelos absolutamente importantes,\ntodo lo que fue el proyecto Checua para esta regi\u00f3n fue modelo a\nseguir en todas las Corporaciones, lo que queremos precisamente\ncomo ministerio de Ambiente es que tengan posibilidades de seguir\ncontribuyendo en la recuperaci\u00f3n del medio ambiente en el pa\u00eds.\nEntonces yo simplemente quiero agradecer la invitaci\u00f3n en nombre del\nministerio de Medio Ambiente. Quer\u00eda simplemente advertir\nRepresentante por \u00faltimo que a nosotros como Ministerio nos compete\ntodo lo que tiene que ver con calidad de agua por supuesto que s\u00ed,\npero mientras tanto que sigamos en el concepto de que la \u00faltima fase\nque se debe hacer en el tratamiento de agua es la planta de\ntratamiento de agua residual, pues vamos a contribuir y vamos a\nseguir por supuesto con el problema de contaminaci\u00f3n del agua y esto\nes una responsabilidad inherente a los municipios que debe de alguna\nmanera as\u00ed fortalecerse su gesti\u00f3n y su proceso de fortalecimiento a\ntrav\u00e9s del acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico que las Corporaciones brinden,\npara nosotros como ministerio es claro nuestra responsabilidad,\nqueremos contribuir al proceso Representante, les agradecemos\nmucho la invitaci\u00f3n pero si quer\u00eda dejar esas precisiones.\nNo con esto finalizo Presidente, quiere decir que no estemos\ninteresados en apoyar el proceso de descontaminaci\u00f3n de las aguas\ndel pa\u00eds, todo lo contrario, el Ministerio va a contribuir en la discusi\u00f3n y\nen el an\u00e1lisis que haya lugar, pero siempre y cuando entendamos que\npara nosotros es fundamental que la gesti\u00f3n integral del recurso\nh\u00eddrico en el pa\u00eds se maneje desde la misma bocatoma hasta el final y\nla cadena valor todos aportemos,\nFinalmente, les anuncio Presidente que con el tema del fen\u00f3meno del\nni\u00f1o el ministerio de Ambiente expidi\u00f3 ayer una circular que es\nimportante Presidente que ustedes la conozcan y los televidentes, en\nla que estamos invitando a las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales\na que convoquen de car\u00e1cter urgente a sus consejos directivos con el\nprop\u00f3sito de que entre todos en el Consejo Directivo y la Corporaci\u00f3n\nemita una estrategia que permita de alguna manera aportar dentro del\nproceso de control de los incendios forestales en el pa\u00eds, tenemos\nunas dificultades enormes y desde luego lo que estamos invitando a\ntodas las corporaciones es que contribuyan en la parte operativa y\nlog\u00edstica en el control de los incendios forestales, en que regulen sus\nconcesiones de agua, en que hagan una inspecci\u00f3n permanente de\nlas fuentes h\u00eddricas y si es el caso de priorizar el consumo del recurso\nh\u00eddrico para consumo humano en donde tengamos lugares o\nsituaciones de desabastecimiento.\nPara nosotros la poblaci\u00f3n es primero y bajo esa condici\u00f3n estamos\ninvitando a todas las autoridades ambientales del pa\u00eds a que hagan\nuna vigilancia permanente de las fuentes h\u00eddricas y hagan una revisi\u00f3n\nexhaustiva de las concesiones de agua a fin de poder controlar el\ndesorden y el mal uso del mismo.\nEntonces, les agradecemos infinitamente su invitaci\u00f3n y estamos\npendientes.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:17:40-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}