{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, primero saludar al, director de la CAR, a los\nfuncionarios que se hacen presentes ac\u00e1 en representaci\u00f3n de cada\nuna de las instituciones que tiene que ver con los servicios p\u00fablicos\ndomiciliarios, de la misma forma con los alcaldes ac\u00e1 presentes.\nSimplemente quiero decir que la Corte Constitucional en diferentes\nsentencias ha venido diciendo que hay suficientes argumentos\njur\u00eddicos para establecer el agua y conexo a este el saneamiento\nb\u00e1sico como un derecho fundamental y esto porque tiene que ver con\notros derechos y principalmente con el derecho a la vida y por lo tanto\nel medio ambiente no solo surge como un derecho, sino tambi\u00e9n como\nun bien jur\u00eddico constitucionalmente protegido, por lo tanto en esta\nproblem\u00e1tico que se ha presentado en el d\u00eda de hoy y que yo quiero\nfelicitar a los citantes, porque realmente la protecci\u00f3n del medio\nambiente y del r\u00edo Bogot\u00e1, no solo tiene que ver con los habitantes de\nBogot\u00e1 y Cundinamarca, sino con todo el pa\u00eds, porque en esta ciudad\nhabitamos todos y por tanto dice la Corte Constitucional que ah\u00ed deben\nconcurrir todas las autoridades, una responsabilidad de todas las\nautoridades, no solo pues dir\u00eda uno en una problem\u00e1tica como la que\nse ha establecido solamente de los alcaldes, pero tambi\u00e9n hay que\nresaltar uno la responsabilidad con la que lo ha hecho el, director de la\nCAR en decir que est\u00e1 a cargo de una situaci\u00f3n para la cual a \u00e9l no le\ncompete y por lo tanto hay que buscarle una soluci\u00f3n; y de la misma\nforma uno dir\u00eda que los alcaldes que acaban de llegar en una situaci\u00f3n\npor la cual ellos no construyeron, sino que se la encontraron en estos\nmomentos.\nY ha sido muy claro el, director de la CAR en las competencias en las\ncuales tiene las Corporaciones Aut\u00f3nomas que tambi\u00e9n de paso hay\nque decirlo estamos esperando la tan anunciada reforma que el\nGobierno Nacional nos ha venido diciendo reiterativamente al\nCongreso de la Rep\u00fablica para realizar esta reforma a las\nCorporaciones Aut\u00f3nomas, de tal forma que dediquen a esa misi\u00f3n y\nvisi\u00f3n que deben tener ellas como se ha establecido en este\nimportante debate.\nPor lo tanto, lo primero que uno ve que las diferentes problem\u00e1ticas\nque se han establecido en estas plantas de tratamiento tienen un\norigen dir\u00eda uno muy visible porque est\u00e1n a cargo de una autoridad\npara la cual no est\u00e1n realmente hechas, para operar estas plantas de\ntratamiento y por lo tanto se han venido generando esta cantidad de\nproblemas, por lo tanto lo importante que deber\u00eda salir de este debate\nes que hay que buscarle una soluci\u00f3n y yo estoy totalmente\nconvencido que la soluci\u00f3n pues no es dejar a los alcaldes solos, sino\nbuscar que todas las entidades concurran en la soluci\u00f3n de esta\nproblem\u00e1tica.\nPorque mal podr\u00edamos nosotros como Congreso que somos los que\nhacemos las leyes, seguirle exigiendo a la Corporaci\u00f3n que la siga\ninfringiendo, que siga infringiendo la ley y que siga estando a cargo de\nunas plantas de tratamiento que como se ha dicho ac\u00e1 y como lo ha\ndicho la, Contralor\u00eda no vienen funcionando bien y de la misma forma la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n lo ha dicho muy claramente se est\u00e1n\ncobrando o est\u00e1n haciendo unos gastos en administraciones que no\nest\u00e1n establecidos en la ley, sino que esos cargos deben ir a la\nformula tarifaria.\nPor lo tanto, yo solo quiero invitarlos a todos, esta es una problem\u00e1tica\nque no solo se ha venido tratando en esta legislatura, recuerdo yo\nse\u00f1or Secretario que en la legislatura pasada en un debate que\nlideraba el doctor Jos\u00e9 Fernando Castro Caicedo tambi\u00e9n se hizo un\nan\u00e1lisis aqu\u00ed de esta misma problem\u00e1tica, como le damos soluci\u00f3n y\nliderar este proceso por usted doctor Caicedo quien ha demostrado\ngran preocupaci\u00f3n por esta situaci\u00f3n, por lo tanto ponernos nosotros a\ndisposici\u00f3n como Comisi\u00f3n Sexta para que le busquemos la soluci\u00f3n\npertinente y lo m\u00e1s funcionalmente posible, de tal forma que quien\ntiene las competencias se encargue de esta situaci\u00f3n, pero que de la\nmisma forma le ofrezcamos nosotros las condiciones para una buena\noperaci\u00f3n.\nAqu\u00ed el, director de la CAR lo ha manifestado, el tiene unos recursos,\n11 mil millones de pesos que los dispone para que concurran todas las\ninstituciones y por lo tanto invitamos al Gobierno Nacional y a los\nmismos alcaldes que entre todos le busquemos esa soluci\u00f3n que\nnecesitamos en el d\u00eda de hoy.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-19T09:21:40-05:00", "transcript": "4139-acta-66-comision-sexta", "order": 59, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}