{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente y tambi\u00e9n para\ninformarle que ya tenemos qu\u00f3rum decisorio, que se ha conformado, entonces, ya\npodemos aprobar el orden del d\u00eda. Saludar a las se\u00f1oras, ministras de Cultura y de\nEducaci\u00f3n.\nYo si estaba esperando este debate porque yo creo que uno debe ser coherente y\nconsistente con los discursos y con los programas y con los planes. Y encuentro que\nsiempre he manifestado que este Gobierno dijo vamos a aumentar y vamos a tratar\nde una educaci\u00f3n con calidad porque la cobertura ya va bien y entonces, yo no he\nvisto como aumentar la calidad y c\u00f3mo mejorarla, pero la cobertura veo que para el\npresupuesto del a\u00f1o 2013, Ministra, vemos que volvimos a ampliar para cobertura y\nentonces una inversi\u00f3n se aumenta cerca del 18%, pero para el tema de calidad\nvemos que volvemos a tener es una disminuci\u00f3n del 2012 al 2013, un presupuesto\nque ten\u00eda 205.000 millones y ahora pasa a 178.000.\nEntonces, la verdad yo si tengo mis dudas ah\u00ed frente al tema de c\u00f3mo lanzamos un\ndiscurso de que el Gobierno pasado se dedic\u00f3 a la cobertura y no a la calidad y que\nen este Gobierno \u00edbamos a tener educaci\u00f3n con calidad y vemos aqu\u00ed que estamos\nnuevamente retrocediendo, entonces, volvimos es a recursos para inversi\u00f3n que los\nnecesitamos, pero no podemos abandonar la coherencia con el discurso de la calidad\nporque lo estamos disminuyendo en este proceso. Entonces, el presupuesto en vez\nde aumentarse para el 2013 en calidad, lo que estamos es teniendo es una\ndisminuci\u00f3n significativa lo cual si me preocupa enormemente.\nY tambi\u00e9n quisiera que nos explicaran, que vemos que los recursos para la atenci\u00f3n\nen la primera infancia pasan de 62.000 a 20.000 millones de pesos y no sabemos si\nes que este recurso se traslad\u00f3 para ser manejado por la Alta Consejer\u00eda de la\nPrimera Dama y por eso es que disminuyeron estos recursos en educaci\u00f3n, porque si\nla verdad, creo que la respuesta es esa pero quer\u00eda que tambi\u00e9n la, Ministra me lo\ncorroborara, \u00bfPor qu\u00e9? se disminuy\u00f3 de 62.000 a 20.000 millones y si me preocup\u00f3\nque no se cambiara. Pero si quisi\u00e9ramos, Ministra que hici\u00e9ramos esa gran defensa\ndel tema de la calidad en la educaci\u00f3n, porque entonces, nosotros si nos sentimos\naqu\u00ed insatisfechos y adem\u00e1s un poco medio confusos y medio locos, porque los\ndiscursos de que la calidad tiene que ser la prioridad en este Gobierno y entonces, le\nestamos es disminuyendo los recursos.\nEse era el comentario y la petici\u00f3n que quisi\u00e9ramos hacerle, pero tambi\u00e9n son temas\nque tiene que resolvernos el ministro de Hacienda, pero usted como, Ministra\nencargada es la que debe dar ese debate y esa pelea en que esos recursos vayan y\nque sea coherente con el discurso que hemos manifestado. Gracias se\u00f1or Presidente\ny yo creo que ya podemos someter a consideraci\u00f3n el orden del d\u00eda.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:31:40-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 10, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}