{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente, aunque yo no soy el citante\npero he de referirme a algunas cifras de las que nos ha planteado la se\u00f1ora, ministra\nde Educaci\u00f3n y que obviamente merecen alguna explicaci\u00f3n no solo a la Comisi\u00f3n,\nsino al pa\u00eds.\nLa se\u00f1ora, Ministra en su cuadro de distribuci\u00f3n del presupuesto de inversi\u00f3n del\nMinisterio nos ha hablado de un decrecimiento en el programa en el nivel educativo\nde primera infancia, pasando de 62.47 billones a 29.14, es decir en un decrecimiento\ncon respecto a la vigencia del 2012 del 53%. Entonces, ese es como un primer\ninterrogante.\nIgualmente, en el programa de atenci\u00f3n integral a la primera infancia con respecto a\nese detalle del presupuesto de inversi\u00f3n por programas hay un decrecimiento del\n53% con respecto al a\u00f1o en curso, es decir, hay un decrecimiento de 62.4 billones a\n29.1, repito, un decrecimiento del 53%. Entiendo que ah\u00ed tienen dentro de sus\nprop\u00f3sitos formar agentes educativos y desarrollar todo el registro y monitoreo de\nni\u00f1os en el pa\u00eds.\nEl interrogante de la alimentaci\u00f3n escolar, yo le entend\u00ed a la se\u00f1ora, Ministra que va a\nser ahora una responsabilidad el programa del MEN y de las entidades territoriales,\nl\u00e1stima que no tengamos nosotros el presupuesto de Bienestar Familiar para poderlo\ncruzar y mirar realmente cu\u00e1l es el comportamiento que se tiene en el programa de\nalimentaci\u00f3n escolar, propuesto hoy en su asunci\u00f3n de responsabilidad por el MEN y\nde las entidades territoriales para mirar cu\u00e1l es el real crecimiento. Aqu\u00ed cuadro uno\nmira una variaci\u00f3n del 21.101%, eso queda uno un poco perplejo, no lo alcanza a\nentender, de hecho no tiene uno las cifras aqu\u00ed para poderlas, repito, confrontar,\npara poder mirar en este programa qu\u00e9 recursos se estaban invirtiendo, pero su\npresencia justamente, Ministra, nos ampl\u00eda la informaci\u00f3n para poder tener pleno\nconocimiento. Hablo de la alimentaci\u00f3n escolar porque fue uno de los temas \u00e1lgidos\nque usted conoce, Ministra, de los municipios certificados y de las entidades\nterritoriales certificadas, como quiera que incluso algunas entidades territoriales hoy\ntienen serios problemas, casi que finalizando el a\u00f1o lectivo en alimentaci\u00f3n escolar,\nhay una nueva estrategia del Ministerio en el entendido de que esa responsabilidad\nva a ser atendida por el MEN y las entidades.\nY Presidente, ojal\u00e1 la responsabilidad que tambi\u00e9n a nosotros nos asiste, como lo\ndec\u00eda el doctor Iv\u00e1n Agudelo, de representar las regiones se vea reflejada en una\nmayor atenci\u00f3n, en una atenci\u00f3n presta y oportuna de la comunidad educativa,\nespecialmente de la primera infancia.\nVeo igualmente se\u00f1ora, Ministra dentro del programa de calidad educativa que las\ncifras que usted nos muestra en cuanto hace referencia al mejoramiento de la\ncalidad en educaci\u00f3n superior, y justamente es ah\u00ed donde yo llamo la atenci\u00f3n al\npropio Viceministro; estamos pasando apenas de 26.000 millones a 26.447, es decir,\ndoctor Carlos Amaya usted que ha estado muy pendiente de este tema mire: Las\ncifras que nos muestran en el proyecto de inversi\u00f3n apenas habla de un incremento\ndel 1% en calidad educativa en la educaci\u00f3n superior, estamos pasando de 26.083\nmillones a 26.447. Pero igualmente en el total del programa de calidad educativa al\nque se ha referido insistentemente el doctor Didier Tavera, estamos pasando apenas\nde 203.869 a 203.775; o sea, Ministra, un incremento en el programa de calidad\neducativa del 0.4%. \u00bfCon ello responderemos realmente a la expectativa que tiene la\ncomunidad educativa en la educaci\u00f3n superior, con estas cifras que nos est\u00e1n\nplanteando en el presupuesto de inversi\u00f3n para la vigencia 2012 estamos realmente\ndando respuesta al sentir, en tantas y tantas oportunidades planteado en esta\nComisi\u00f3n por los se\u00f1ores rectores, por los se\u00f1ores representantes de los profesores,\npor los representantes de los gremios sindicales, en fin por la comunidad educativa\nen general? Cuando el mismo cuadro deja ver que no es as\u00ed, que apenas vamos a\ntener, repito, un incremento en el total del programa del 0.4%.\nEstamos teniendo por ejemplo, en el tema de cobertura educativa se\u00f1ora, Ministra,\nen lo que respecta a acceso y permanencia, estamos hablando de un decrecimiento\ndel 13%, es decir, estamos pasando de 86.000 millones a 74.509 millones, eso habr\u00eda\nque analizarlo en t\u00e9rminos del an\u00e1lisis de la tasa de cobertura neta de transici\u00f3n a la\nque usted nos ha hecho referencia.\nIgualmente, encuentra uno decrecimientos importantes como en el programa de\ncobertura educativa en lo que tiene que ver con el subsidio en el sostenimiento del\nSISBEN en estratos 1 y 2 para poblaci\u00f3n vulnerable, hay un decrecimiento del 20% en\nese programa que es muy significativo, como quiera que ese programa justamente\nbusca beneficiar a estudiantes de los niveles 1 y 2 del SISBEN, y uno quisiese que ese\nprograma tuviese, al contrario, un significativo crecimiento, pero las cifras nos\nmuestran un marcado decrecimiento del orden del 23%.\nTenemos por ejemplo: Cifras como las que se fijan para competencias laborales\nMinistra en el que se pretende acompa\u00f1ar a instituciones con planes de\nmejoramiento en toda la implementaci\u00f3n del sistema de gesti\u00f3n de calidad y nota\nuno que hay un decrecimiento del 73%, es decir, estamos pasando de 3.960 millones\na 1.060 millones, repito, un decrecimiento del 73%. Tambi\u00e9n nos gustar\u00eda que la\nMinistra nos explique a qu\u00e9 obedece esa variaci\u00f3n tan sustancial de una vigencia a la\notra, especialmente cuando estamos hablando justamente de planes de\nmejoramientos y de implementaci\u00f3n del sistema de gesti\u00f3n de calidad en nuestras\ninstituciones.\nIgualmente, en el programa de gesti\u00f3n educativa nota uno un marcado\ndecrecimiento del orden del 45% en el programa de asistencia t\u00e9cnica para el\nfortalecimiento de las secretar\u00edas. Entiendo por experiencia propia, como quiera que\nfui alcalde y adelant\u00e9 una gesti\u00f3n importante para la certificaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de\nEducaci\u00f3n de mi ciudad, entiendo que ah\u00ed hay un inmenso compromiso del propio\nMEN en el prop\u00f3sito de reorganizar estas secretar\u00edas en el pa\u00eds y uno encuentra es\nun enorme decrecimiento en cuanto respecta a las cifras, estamos hablando de\n9.953 millones a 4.754 millones.\nPero igual ocurre con el propio proyecto de fortalecimiento del modelo de gesti\u00f3n\nen todos los niveles, especialmente en el de b\u00e1sica, con un decrecimiento del 10%.\nPensar\u00eda uno que hay un menor compromiso entonces de las propias secretar\u00eda de\nlas entidades territoriales certificadas en cuanto respecta a certificaci\u00f3n. Esas cifras\nde hecho quisi\u00e9semos que nos las sustentara, Ministra.\nEstamos hablando tambi\u00e9n dentro del programa de permanencia educativa en\ncuanto respecta al proyecto de pertinencia superior, hay tambi\u00e9n un decrecimiento,\nes decir ese proyecto que busca apoyar a los docentes en el proceso de formaci\u00f3n\ndoctoral, ese es un tema que tambi\u00e9n hemos aqu\u00ed tocado durante estos dos a\u00f1os;\ntodo el proceso de internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, de c\u00f3mo apoyamos a\nnuestros docentes en ese prop\u00f3sito, pero cuando usted observa las cifras al\ncontrario encuentra un decrecimiento, estamos pasando de 12.871 millones a\n12.471, hay un decrecimiento, repito, del orden del 3%.\nHemos hablado aqu\u00ed, Ministra, de c\u00f3mo ayudamos a crear mayores programas de\nmaestr\u00eda y doctorado y si uno ve las cifras pues hay es un decrecimiento. Entonces,\n\u00bfRealmente estamos concursando desde el propio Ministerio para que haya una\nmayor calidad educativa en el pa\u00eds?, \u00bfRealmente estamos preparando a los\nprofesionales nuestros para que sean competitivos en una comunidad globalizada?,\n\u00bfRealmente estamos buscando que la educaci\u00f3n superior se internacionalice y que\nlos est\u00e1ndares que podamos mostrar nos hagan ver como un pa\u00eds competitivo,\ncuando justamente el porcentaje hace creer lo contrario, cuando estamos\ndisminuyendo los recursos para apoyar justamente esos programas de formaci\u00f3n\ndoctoral?. Eso quisiera que tambi\u00e9n nos lo explicara, Ministra, porque creo que le\nhace bien al debate y justamente si el se\u00f1or, ministra de Hacienda va a estar presente\n\u00bfC\u00f3mo podemos nosotros desde esta Comisi\u00f3n ayudar a que ese prop\u00f3sito que nos\ngu\u00eda? el de poder ayudar a que desde el propio Gobierno Nacional, desde la cabeza\nsuya, Ministra y con el concurso del propio ministro de Hacienda podamos responder\na muchos de esos indicadores de los que dan cuenta, debe haber un mayor\ncompromiso del propio Ministerio.\nYo lo he advertido aqu\u00ed, que los propios resultados de las pruebas PISA, por ejemplo,\nno nos dejan muy bien plantados y de hecho aqu\u00ed hay un gran reto de parte del\npropio MEN y ese es nuestro prop\u00f3sito., Ministra, como siempre, acompa\u00f1arla en esa\ndefensa que usted por fortuna le ha dado un enorme compromiso y responsabilidad\nfrente al pa\u00eds.\nEra, Ministra eso b\u00e1sicamente, producto de forma muy r\u00e1pida del proyecto de\npresupuesto que nos presentan hoy a consideraci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n y que\naprovechando la presencia del se\u00f1or, viceministro de Hacienda nos gustar\u00eda nos\nrespondiese, Ministra, y c\u00f3mo el propio ministerio de Hacienda en esta discusi\u00f3n,\nque todav\u00eda por fortuna tiene que darse en plenaria doctor Carlos Amaya, podr\u00edamos\nnosotros coadyuvar a que esas cifras en varios de los programas y proyectos a los\nque he hecho referencia se vean robustecidas. De suerte pues, que la propia\ncomunidad educativa entienda que hay una Comisi\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica,\nesta la Comisi\u00f3n Sexta, interesada en el acompa\u00f1amiento de estos programas y\nproyectos que se circunscriben en el proceso de formaci\u00f3n de los j\u00f3venes que hoy\npueblan nuestras universidades en el pa\u00eds. Muy amable Presidente.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:38:40-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 53, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}