{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo solamente quer\u00eda manifestar, que uno a\nveces aqu\u00ed en el Congreso se siente bastante inconforme con lo que uno esperaba\naqu\u00ed en el Congreso de la Rep\u00fablica. Aqu\u00ed duramos todo un a\u00f1o debatiendo los\nproblemas de la educaci\u00f3n, los problemas del transporte, los problemas de\ncomunicaciones y al final del a\u00f1o las Comisiones Econ\u00f3micas, que no han conocido\nlos debates que se hacen en cada una de las Comisiones y la problem\u00e1tica, y lo digo\ncon todo el respeto a estas Comisiones, vienen a cambiar de pupitrazo muchos de\nlos debates que aqu\u00ed se han hecho.\nY yo si le dir\u00eda doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, que no es media hora lo que necesitamos\nal Ministro, aqu\u00ed lo necesitamos para hablar del tema del presupuesto de educaci\u00f3n,\npero tambi\u00e9n el del transporte, tambi\u00e9n el de las comunicaciones que tienen que ver\ncon esta Comisi\u00f3n. Si no vamos a tener la posibilidad de debatir y discutir estos\ntemas, yo creo que en la reforma de la Ley 5\u00aa habr\u00eda que ver c\u00f3mo se acaba con\nestas Comisiones que no van a llevar a ninguna parte, porque si las Comisiones\nEcon\u00f3micas desplazan de pupitrazo todo lo que se ha hecho durante un a\u00f1o en las\nComisiones; aqu\u00ed vemos informes muy buenos y yo lo dije el otro d\u00eda y felicit\u00e9 a la\nministra de Educaci\u00f3n por el informe que nos present\u00f3 y nuevamente lo reitero,\npero es bueno que estos temas se discutan de la mano del se\u00f1or Ministro.\nNo hemos tenido la oportunidad, yo no lo conozco, de tenerlo aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n\npara debatir la suerte del presupuesto de lo que concierne a esta Comisi\u00f3n y es que\nb\u00e1sicamente deber\u00eda hacerse con cada una de las Comisiones y yo creo que, aqu\u00ed\nest\u00e1 el Viceministro y podemos escucharlo, pero esa es una funci\u00f3n real del ministro\nde Hacienda el que tiene que estar aqu\u00ed haciendo presencia. Aqu\u00ed hay algunos\nministros que pareciera que van de la mano distinta de c\u00f3mo va el Gobierno\nNacional y va el, Presidente de la Rep\u00fablica; hace quince d\u00edas tuvimos el debate con\nel ministro de Agricultura y pr\u00e1cticamente ya se iba a levantar la sesi\u00f3n y no\nparticipaba y no hac\u00eda presencia en el tema del debate para hablar del tema del\ncacao, hay ministros que pareciera que no les interesara esta problem\u00e1tica.\nPor supuesto hay grandes Ministros que han trabajado de la mano de esta Comisi\u00f3n,\nlas, Ministras que hoy est\u00e1n presentes siempre han estado atentas a los\nrequerimientos que se han hecho en estas Comisiones y debo decirlo tambi\u00e9n que el\nministro de las TIC ha estado en la misma t\u00f3nica, no contamos con la suerte del\nprimer ministro de Transporte, tuvimos la fortuna de entablar una muy buena\nrelaci\u00f3n con el ministro Miguel Pe\u00f1alosa, que desafortunadamente ya no hace parte\nde este Gobierno. Pero hay ministros que no est\u00e1n en esa t\u00f3nica se\u00f1or Presidente y\nyo creo que la Comisi\u00f3n, y como dijo el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo si tiene que sentar\nun precedente en torno a esto, con esta problem\u00e1tica en torno a algunos\nfuncionarios del Gobierno Nacional y yo creo que la Comisi\u00f3n Sexta tiene una\noportunidad valiosa en este momento, de hacerse sentir porque nosotros\nmerecemos el respeto que requieren cada una de las Comisiones Constitucionales al\nigual que las legales, para que los funcionarios p\u00fablicos nos acompa\u00f1en en las\ncitaciones que se les hacen para poderlos escuchar de viva voz y poderles plantear a\nellos la problem\u00e1tica real de lo que est\u00e1 pasando.\nAqu\u00ed tenemos una situaci\u00f3n precisamente con el presupuesto, la educaci\u00f3n es uno\nde los temas m\u00e1s \u00e1lgidos del pa\u00eds, es lo que la gente m\u00e1s est\u00e1 buscando y se ha\nampliado cobertura y se ha ampliado calidad, la, Ministra viene haciendo una buena\nlabor, pero eso tambi\u00e9n se hace con recursos y tenemos aqu\u00ed que tener el\ncompromiso del ministro de Hacienda en esta Comisi\u00f3n, no es que lleguen a las\nComisiones Econ\u00f3micas y all\u00e1 arreglaron el presupuesto y simplemente nosotros nos\nquedamos sin saber qu\u00e9 era lo que iba a pasar con estos temas y entonces estos\ndebates que se est\u00e1n haciendo ac\u00e1, realmente quedan sin piso y quedan sin forma\ncuando no se tiene en cuenta lo que se desarrolla en la Comisi\u00f3n Sexta.\nYo si creo que nosotros deber\u00edamos aprovechar hoy, no solamente poner en\nconsideraci\u00f3n la excusa, de no aceptarla, la del Ministro, yo no s\u00e9 si darle la espera o\nno, o por lo menos sentar el precedente para que cuando tengamos la citaci\u00f3n aqu\u00ed\nen este tema, podamos contar con la presencia real y el tiempo que se requiera. As\u00ed\ncomo se gastan seis, siete u ocho horas en las dem\u00e1s comisiones, de igual manera lo\nhagan en la Comisi\u00f3n Sexta que tiene y merece el mismo respeto que todas las\ndem\u00e1s. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-miguel-\u00e1ngel-pinto-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:38:00-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 49, "name": "H.R. Miguel \u00c1ngel Pinto Hern\u00e1ndez"}