{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Much\u00edsimas gracias a la\nMesa Directiva y a los Honorables Representantes que a pesar de la hora todav\u00eda\npermanecen aqu\u00ed, much\u00edsimas gracias.\nQuisiera que pusi\u00e9ramos el presupuesto de 2013 del ministerio de Cultura, este el\nproyecto de presupuesto que nos fue anunciado, la cuota comunicada por la\nDirecci\u00f3n de Inversiones y Finanzas P\u00fablicas del DNP y con ella hemos venido\ntrabajando. Nuestro presupuesto de funcionamiento ha crecido en un 71.11% y lo\ntenemos b\u00e1sicamente representado y discriminado como ustedes lo pueden ver en\npantalla; los gastos de personal han crecido en un 3.9% y los gastos generales han\ndisminuido en 1.47%.\nEl tema nuestro es como ustedes saben, es que en el funcionamiento se incluyen los\nrecursos IVA de telefon\u00eda m\u00f3vil celular, que son unos recursos que simplemente se\ntransfieren a las regiones y ejecutan las regiones, ah\u00ed hay un crecimiento importante\ndel 8.29% y adicionalmente de conformidad con el \u00faltimo fallo se recuperan unos\nrecursos muy importantes para las bibliotecas p\u00fablicas, de los cuales nos fueron\nasignados una parte en este 2012 y la mayor parte ser\u00e1n asignados en el 2013.\nNosotros les hemos enviado a todos los Representantes de la Comisi\u00f3n Sexta una\ncomunicaci\u00f3n, dado el proyecto de ley que ha sido radicado el Honorable\nRepresentante Pablo Sierra de la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima de C\u00e1mara donde se vuelven y se\nmodifican otra vez estos porcentajes y quisi\u00e9ramos solicitarle a ustedes el\nacompa\u00f1amiento de manera que los recursos de las bibliotecas se respeten.\nEst\u00e1n pidiendo una modificaci\u00f3n en el que le suben al deporte y esos recursos los\ndistribuyen 50% para el deporte y 50% para la cultura. Lo que dice el fallo es que el\n10% del 4% de los recursos IVA se le deben respetar a las bibliotecas p\u00fablicas. Ya una\nvez ese tema hab\u00eda hecho tr\u00e1nsito; el Representante Pablo Sierra es muy cordial y\nnos dice que en la redacci\u00f3n del proyecto no se interpreta como nosotros lo\ninterpretamos, nosotros no solamente desde nuestras oficinas jur\u00eddicas, sino con\ntodo el sector de las bibliotecas lo hemos hecho mirar y lo que pedimos es que se\npuntualice en su redacci\u00f3n de manera que no se golpee, dado que esa no es la\nintenci\u00f3n del Representante. \u00c9l dice claramente que no es su intenci\u00f3n reducirle\nrecursos a las bibliotecas, por el contrario, apoyarlas; y entonces, lo que nosotros\npedimos es que se especifique la redacci\u00f3n de esa propuesta de manera que haya\nclaridad absoluta para todo el mundo, en eso les pedimos que ustedes nos\nacompa\u00f1en.\nAh\u00ed est\u00e1n los recursos tambi\u00e9n que ser\u00e1n transferidos a las regiones y que provienen\nde la ley del espect\u00e1culo p\u00fablico, 35.000 millones de pesos dado esa ley\nestructurante para el sector que aprob\u00f3 el Congreso de la Rep\u00fablica y que esos\n35.000 millones de pesos ser\u00e1n incluidos en temas de infraestructura cultural, la ley\nva muy bien, aprovecho esta oportunidad para decirles y que este a\u00f1o nosotros\nvamos a transferir recursos de aproximadamente 10.000 millones que as\u00ed los han\ngenerado, con la condici\u00f3n de que las secretar\u00edas de hacienda las transfieran a las\nsecretar\u00edas de cultura y las puedan invertir en infraestructura cultural. Los l\u00edderes en\nel pa\u00eds que se sentaron, analizaron la ley, la entendieron y la implementaron es la\nciudad de Medell\u00edn, la ciudad de Medell\u00edn recauda mucho m\u00e1s por la ley espect\u00e1culo\np\u00fablico de lo que recauda Bogot\u00e1, tema que es muy significativo y que debe\ncomplacer al Congreso de la Rep\u00fablica en la medida en que es un instrumento\nrealmente estructurante, que si los municipios lo implementan y se acogen a todos\nlos preceptos que fueron consagrados en la ley, pues van a tener realmente varios\nbeneficios a partir de que fue sancionada y la primera vez que van a ver realizadas\nesas expectativas son en este a\u00f1o.\nDe ah\u00ed que como ustedes ven, no son recursos por funcionamiento que ejecuta el\nministerio de Cultura, sino que se transfieren directamente a las regiones y que por\nser recursos de transferencia est\u00e1n en ese presupuesto de funcionamiento.\nHay otro tema que es muy importante para nosotros, que es el Programa Nacional\nde Concertaci\u00f3n, todos ustedes conocen el Programa Nacional de Concertaci\u00f3n,\nustedes nos han ayudado a que desde sus regiones participen en este proyecto. Este\na\u00f1o vamos a adjudicar la cifra que ah\u00ed est\u00e1 y el programa nacional recibe solicitudes\nhasta el pr\u00f3ximo 28 de septiembre y esos son recursos que se ejecutan el a\u00f1o\ninmediatamente siguiente a trav\u00e9s de las ocho l\u00edneas estrat\u00e9gicas que est\u00e1n\nconsideradas en ese programa nacional.\nSentencias y conciliaciones, y ese es el total del presupuesto de funcionamiento del\nministerio de Cultura, donde ustedes pueden apreciar que las grandes partidas como\nson los 50.000 millones del IVA a la telefon\u00eda m\u00f3vil celular que tambi\u00e9n debemos\nestar muy pendientes de que no se modifiquen en la pr\u00f3xima reforma tributaria que\nva a presentarse ante el Congreso, que no le vayan a quitar esos recursos a la cultura\ny el Programa Nacional de Concertaci\u00f3n, son los que componen el gran presupuesto\nde funcionamiento que se traslada directamente a las regiones.\nEn cuanto al proyecto de inversi\u00f3n del ministerio de Cultura, de lo que nosotros\nrecibimos como presupuesto de inversi\u00f3n en el 2010 a lo que ser\u00e1 el proyecto de\ninversi\u00f3n para el 2013, hemos logrado un incremento del 80%, cosa que para el\nsector es altamente gratificante, ustedes saben que nosotros no somos el Ministerio\nde los grandes presupuestos pero s\u00ed ha habido una respuesta y un acompa\u00f1amiento\npor parte de la Comisi\u00f3n Sexta en la lucha por ese presupuesto y de verdad una\nrespuesta positiva desde el ministerio de Hacienda. El incremento de ese\npresupuesto se ha destinado a dos temas que son de la mayor importancia para el\nministerio de Cultura y que tambi\u00e9n ustedes son receptores de esas inquietudes\ncuando est\u00e1n en sus regiones una, la infraestructura cultural que hoy va a tener\nmayores recursos para que m\u00e1s casas de cultura, m\u00e1s bibliotecas p\u00fablicas y m\u00e1s\nescuelas para las artes representativas en la l\u00ednea. Representante Jairo Quintero, de\nlo que usted dice y que podamos nosotros a partir de las bibliotecas, de las casas de\ncultura y de los centros de formaci\u00f3n art\u00edstica o escuelas de arte, brindar esa\nformaci\u00f3n complementaria.\nNosotros llevamos estudios muy serios de qu\u00e9 pasa con un ni\u00f1o cuando asiste\nregularmente a la biblioteca p\u00fablica o cuando asiste regularmente a clases de\nm\u00fasica, danza o de cualquiera de las artes representativas y la verdad es que sus\nrendimientos acad\u00e9micos mejoran de una forma muy considerable y adicionalmente\nadopta desde muy peque\u00f1o, condiciones que le permitir\u00e1n ser mejor ciudadano,\nhace parte de procesos participativos, hace parte de trabajos en equipo en una\norquesta aquellos ni\u00f1os que est\u00e1n con nosotros o en la Fundaci\u00f3n Batuta o en las\n600 escuelas de m\u00fasica que tenemos a lo largo del pa\u00eds, pues son ni\u00f1os que\naprenden a compartir y a saber que el trabajo individual es lo que posibilita un buen\ntrabajo de conjunto.\nNosotros como nunca antes en el ministerio de Cultura, hemos realizado obras de\ninfraestructura, hemos respondido a esa confianza en el incremento del presupuesto\nque ha sido trabajado por parte del Congreso de la Rep\u00fablica, aprobado por el\nCongreso de la Rep\u00fablica y sensibilizado a trav\u00e9s de Hacienda.\nEste primer semestre estamos entregando 28 bibliotecas p\u00fablicas que estamos\nterminando y en el segundo iniciamos 22, adicionalmente estamos adecuando\nteatros existentes en el pa\u00eds, quiero destacar dos: Uno patrimonial en Jeric\u00f3 -\nAntioquia y otro en la isla de Providencia, casi que nuestra mirada est\u00e1 concentrada\nen los municipios 5 y 6, con especial \u00e9nfasis en consolidaci\u00f3n y s\u00ed sabemos que las\nverdaderas transformaciones sociales en el pa\u00eds se logran a trav\u00e9s de la cultura y a\ntrav\u00e9s de la educaci\u00f3n.\nEl segundo incremento, el presupuesto lo hemos destinado a la Direcci\u00f3n de\nPatrimonio, la Direcci\u00f3n de Patrimonio trabaja en dos l\u00edneas: Una en la recuperaci\u00f3n\nde bienes de inter\u00e9s cultural del \u00e1mbito nacional que as\u00ed son declarados y\nreconocidos, con participaci\u00f3n de los gobiernos locales y departamentales y ah\u00ed\ntenemos deficiencias, nosotros con los presupuestos que tenemos no somos capaces\nde atender todas las necesidades de recuperaci\u00f3n patrimonial que requiere\nColombia y trabajamos adicionalmente en las l\u00edneas del patrimonio inmaterial, yo\nsiempre he sostenido que aunque el turismo de car\u00e1cter ecol\u00f3gico es muy\nimportante para el pa\u00eds, usted en otros pa\u00edses tambi\u00e9n encuentra paisajes preciosos\ny encuentra playas maravillosas, lo que le es \u00fanico y que nadie se lo puede repetir en\nninguna otra parte es su cultura, sus tradiciones culturales. Por eso para nosotros el\nfortalecimiento de la cultura inmaterial y del patrimonio material de los colombianos\nes fundamental.\nNosotros venimos trabajando muy duro en una pol\u00edtica p\u00fablica sobre cocinas\ntradicionales, venimos trabajando muy duro en el reconocimientos de nuestras\nfiestas y tradiciones, hacer cada vez m\u00e1s grandes todas aquellas manifestaciones,\ndesde las m\u00e1s peque\u00f1as que tiene el pa\u00eds en los municipios m\u00e1s apartados hasta las\nm\u00e1s significativas que tienen resonancia y reconocimiento internacional. No\nnecesariamente los departamentos del pa\u00eds que tienen mayores presupuestos son\nlos que le dan mayor importancia a la cultura, por el contrario, los municipios y\ndepartamentos que tienen menos opciones econ\u00f3micas son para los que la cultura\nes realmente un eje estructurante, Choc\u00f3 por ejemplo. Entonces, con esos\nmunicipios tenemos nosotros un gran trabajo, una gran cercan\u00eda y una posibilidad de\nconcertar esos proyecto de manera conjunta.\nLos objetivos estrat\u00e9gicos nuestros est\u00e1n en estas cinco l\u00edneas y cuando uno no tiene\nlos grandes presupuestos, pues el sexto punto se convierte en un tema fundamental.\nConsolidar el Sistema Nacional de Cultura y trabajar de la mano con las secretar\u00edas\ndepartamentales y municipales es una de nuestras prioridades, cuando tenemos\nobjetivos estrat\u00e9gicos conjuntos y la posibilidad de que los recursos pongan\nrecursos, los departamentos y nosotros, los temas son posibles, as\u00ed lo vemos\nclaramente en todo lo que hemos podido realizar en el ministerio de Cultura en\nestos dos a\u00f1os, tenemos un tema important\u00edsimo que es el de impulsar y fortalecer\nlas industrias culturales, ah\u00ed tenemos unas l\u00edneas de cr\u00e9dito que nos han sido\naprobadas con el sector financiero, de manera que peque\u00f1os cultores puedan\nacceder a unas l\u00edneas de capital semilla y poder empezar con sus proyectos\nproductivos.\nNosotros estamos empe\u00f1ados en fomentar los procesos de formaci\u00f3n art\u00edstica y de\ncreaci\u00f3n cultural y obviamente como ustedes saben, el eje estructurante es el tema\nde la lectura y de la escritura. Nosotros hemos dedicado presupuesto a la adquisici\u00f3n\nde libros para primera infancia como nunca antes en el pa\u00eds, este a\u00f1o estamos\ncompletando una colecci\u00f3n de 240 t\u00edtulos, ciudadosamente seleccionados que han\nllegado a todas las bibliotecas p\u00fablicas y en un trabajo concertado con la, ministra de\nEducaci\u00f3n, donde las, Ministra atiende las bibliotecas escolares, nosotros las\nbibliotecas p\u00fablicas y tambi\u00e9n a los ni\u00f1os que est\u00e1n en los hogares del ICBF\ncualquiera sea su denominaci\u00f3n, u hogar comunitario, u hogar integral para la\nprimera infancia.\nNosotros tenemos una meta muy importante, somos el pa\u00eds que menos leemos en\nAm\u00e9rica Latina, 1.6 libres a\u00f1o por habitante, al final del 2014 queremos duplicar ese\n\u00edndice de lecturabilidad, estamos muy por debajo de pa\u00edses como Brasil que hasta\nhace poco ten\u00eda \u00edndices iguales o inferiores a los nuestros, hoy Brasil tiene cuatro\nlibros a\u00f1o por habitante le\u00eddos, y pa\u00edses donde los temas del conocimiento son los\nque dan prestigio en la sociedad, pues leen entre 10, 12 y 20 libros al a\u00f1o sus\nhabitantes. Nosotros creemos que esa es una manera de cerrar las brechas, que es\nuna manera que los ni\u00f1os realmente accedan al conocimiento y por eso nuestro\nempe\u00f1o de facilitar su circulaci\u00f3n.\nHemos tambi\u00e9n iniciado el proyecto de tener en los hogares de las familias\ncolombianas, la posibilidad de que vayan formando una biblioteca en el hogar, el\n30% de los hogares en Colombia no tienen ni siquiera un libro. De manera que\nvenimos trabajando desde el aula de clase con la, ministra de Educaci\u00f3n, desde la\nbiblioteca p\u00fablica, desde el hogar del ICBF y desde la casa, y ah\u00ed los padres de familia\nson fundamentales, un ni\u00f1o al que su padre no le dedica, o su madre o su adulto\nmayor a cargo, un tiempo significativo para leerle una historia, pues es un ni\u00f1o que\ndif\u00edcilmente adquiere el h\u00e1bito lector y el h\u00e1bito lector se adquiere entre los cero y\nlos siete a\u00f1os, despu\u00e9s es muy dif\u00edcil que el ni\u00f1o llegue a los libros, as\u00ed tenemos unos\nprocesos de formaci\u00f3n, tenemos unos proyectos de becas para estudiantes que\ndespu\u00e9s van al exterior, unos programas cuando estudiantes han ingresado para\nestudiar artes en universidades prestigiosas del exterior y su problema es la\nmanutenci\u00f3n, nosotros entregamos un est\u00edmulo para que esos estudiantes puedan\npermanecer en el exterior, dedicado a su labor y su tarea de aprender y que no\ntengan que emplearse en otra cantidad de cosas para poder vivir, as\u00ed estamos\nentregando a trav\u00e9s del Programa Nacional de Est\u00edmulos 10.000 millones de pesos\npara la creaci\u00f3n a nivel personal, al artista como persona natural y entregamos\n32.000 millones de pesos a entidades e instituciones que nos presentan sus\nprogramas y proyectos en las ocho l\u00edneas estrat\u00e9gicas que tiene el ministerio de\nCultura.\nTrabajamos muy de cerca con las comunidades afro-descendientes y con las\ncomunidades ind\u00edgenas. En el Cauca ahora con las comunidades Paeces vamos a\nentrar a la reconstrucci\u00f3n de las capillas doctrineras que est\u00e1n en lugares\nsupremamente apartados de los municipios, que hay que llegar pr\u00e1cticamente hasta\nesos resguardos a caballo, dos y tres horas, es el departamento que m\u00e1s capillas\ndoctrineras tiene, esa ha sido una solicitud de la comunidad Paez al ministerio de\nCultura y le vamos a dar viabilidad dado que esa es su priorizaci\u00f3n, nosotros como\nministerio de Cultura entendemos que nuestro papel es el de ser facilitadores y\napoyar las manifestaciones culturales que se dan a lo largo y ancho del territorio\ncolombiano, nosotros en el ministerio de Cultura no definimos esas prioridades, las\ndefinen las regiones y trabajamos de la mano con ellos en nuestro papel de\nfacilitador con las autoridades culturales locales.\nEstos objetivos estrat\u00e9gicos tienen una serie de metas para el 2013 que con el\npresupuesto que tenemos aspiramos a poderlas cumplir y esas metas y esos\nobjetivos estrat\u00e9gicos les fueron enviados con anticipaci\u00f3n a cada uno de ustedes.\nEsas son nuestras cifras y ese es nuestro proyecto de presupuesto para el 2013.", "external_id": "#dra-mariana-garc\u00e9s-c\u00f3rdoba", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:45:40-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 94, "name": "Dra. Mariana Garc\u00e9s C\u00f3rdoba"}