{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, yo quiero como, Presidente de la Comisi\u00f3n reiterarle en\nnombre de toda la Comisi\u00f3n, se\u00f1ora, Ministra, doctora Mariana Garc\u00e9s, su presencia\nen esta Comisi\u00f3n, su Comisi\u00f3n. Nosotros tenemos un alt\u00edsimo sentido de\npertenencia por los ministerios que nos corresponden a esta Comisi\u00f3n hacerle\ncontrol pol\u00edtico y nos alegra mucho que personas de la calidad de usted, doctora\nMarian Garc\u00e9s como, ministra de Cultura nos acepte la citaci\u00f3n con buen gusto, nos\nhaga presencia, nos dedique tiempo, le presentamos disculpas porque al principio,\npero entendemos que los compa\u00f1eros ten\u00edan problemas de conexi\u00f3n con Bogot\u00e1 a\ntrav\u00e9s de las l\u00edneas a\u00e9reas. Lo mismo a la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n, la doctora\nMar\u00eda Fernanda Campo quienes estuvieron las dos muy puntuales aqu\u00ed en esta\nComisi\u00f3n a las ocho de la ma\u00f1ana.\nAgradecerle al se\u00f1or ministro de Hacienda, doctor Mauricio C\u00e1rdenas Santamar\u00eda,\nporque me parece que fue fundamental. Hoy queda una ense\u00f1anza, nosotros no\ndebemos esperar al ministro de Hacienda para hablar de presupuesto cuando\nempiecen las discusiones en las Comisiones Terceras y Cuartas de Senado y C\u00e1mara,\nsino que debemos en los pre-presupuestos, dig\u00e1moslo as\u00ed, poder nosotros llevar\niniciativas porque afortunadamente el se\u00f1or ministro de Hacienda ha visto y nos ha\nreconocido p\u00fablicamente en esta Comisi\u00f3n que es esta Comisi\u00f3n, doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo, que es esta Comisi\u00f3n a trav\u00e9s de todos los integrantes, Honorables\nRepresentantes, que en este recinto y en la C\u00e1mara hablamos por la provincia\ncolombiana que es a la que representamos y el se\u00f1or Ministro lo ha dicho\nclaramente; los temas de educaci\u00f3n, de presupuesto de la educaci\u00f3n, de\npresupuesto de la cultura, de presupuesto de la infraestructura, del transporte, de\nlas v\u00edas del pa\u00eds, el presupuesto del ministerio de las TIC, tienen que ser iniciativa y\nson iniciativa de esta Comisi\u00f3n, como todo lo que tiene que ver con turismo.\nDe manera que a nosotros nos alegra ese reconocimiento porque nos hemos dado la\npela, hemos trabajado, le hemos dicho continuamente al pa\u00eds que somos unas\npersonas muy din\u00e1micas que trabajamos en la Comisi\u00f3n Sexta para que se vean los\nresultados y esos resultados se ven tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de usted se\u00f1ora\nministra de Cultura, a trav\u00e9s de ustedes que ejecutan, que llegan a la provincia, que\nnos dan la oportunidad de traer alcaldes, amigos, comisiones, maestros, en fin todo\nlo que tiene que ver con el estamento y la estructura del pa\u00eds en el desarrollo\ncompleto, nos da esa posibilidad de ser vasos comunicantes entre la comunidad y el\nalto Gobierno.\nNosotros seguimos haciendo especialmente lo que hemos venido, a darle al pa\u00eds\nleyes justas y hacer debates de control pol\u00edtico que son muy fruct\u00edferos para el pa\u00eds y\npara el desarrollo de todas las pol\u00edticas del Gobierno y para nuestras funciones, por\neso le agradecemos se\u00f1or, Ministra su presencia y desde luego le decimos que esta\nComisi\u00f3n sigue siendo su Comisi\u00f3n y que estamos prestos. Le agradezco tambi\u00e9n\nque me haya dado la oportunidad de aceptar la invitaci\u00f3n al Huila, exactamente a\nSan Agust\u00edn, porque San Agust\u00edn cumple 100 a\u00f1os de descubrimiento cient\u00edfico en el\n2013 y vamos a hacer la cumbre de ministerios de la Comisi\u00f3n Sexta en ese parque\narqueol\u00f3gico, en ese patrimonio cultural de la humanidad declarado por la UNESCO\ny que sin lugar a dudas su Ministerio, como el de Educaci\u00f3n, como el de V\u00edas e\nInfraestructura, como el de las TIC, tienen que ver y desde luego el viceministerio de\nTurismo tienen mucho que ver en darle a Colombia la oportunidad de conocer San\nAgust\u00ed, desde el estudiantado como tambi\u00e9n desde todo el punto de vista de los\nciudadanos colombianos y tambi\u00e9n el mundo entero. Nosotros podemos ser una\nfuente de recursos y la locomotora del turismo en San Agust\u00edn Huila.\nAgradecerle al se\u00f1or ministro de las TIC que estaba muy atento tambi\u00e9n a la citaci\u00f3n\ndel d\u00eda de hoy, pero qued\u00f3 para ma\u00f1ana Honorables Representantes, a las ocho de\nla ma\u00f1ana con transmisi\u00f3n por televisi\u00f3n, el debate para ma\u00f1ana con el se\u00f1or\nministro de las TIC y con la ANTV tambi\u00e9n, la doctora Sandra Milena Urrutia, a la\ngerente de Teleantioquia, Selene Botero Giraldo, a los canales regionales con el\ndoctor Jorge Calder\u00f3n, a la doctora Tatiana Rubio que es la, directora encargada de la\nANTV, desde luego que los invitamos a que seamos puntuales, ya habl\u00e9 con el se\u00f1or\nVicepresidente tengo una reuni\u00f3n de bancada huilense, me demoro un poquito m\u00e1s\nde las ocho pero el se\u00f1or Vicepresidente John Jairo Rold\u00e1n ya est\u00e1 muy atento a\nestar muy puntual.\nSe\u00f1or Secretario, continuemos con el orden del d\u00eda por favor.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva-john", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:46:50-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 102, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"}