{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. De todas formas usted\nten\u00eda sus dudas frente a renunciar o no al Partido Conservador, porque de hecho no\nnos lo dijo antes, sino que cuando lleg\u00f3 el Ministro ah\u00ed si dijo que hab\u00eda renunciado.\nAgradecemos la presencia del Ministro, la verdad siempre hemos reclamado la\npresencia del ministerio de Hacienda. Dec\u00eda el doctor Juan Manuel Santos en\ncampa\u00f1a cuando aspiraba a la Presidencia de la Rep\u00fablica, que \u00e9l so\u00f1aba con una\nColombia m\u00e1s educada y uno de los sue\u00f1os de cada uno de nosotros y yo alguna vez\nse lo planteaba a la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n, era ver sentando en el mismo\nescenario de la Comisi\u00f3n Sexta a la, ministra de Educaci\u00f3n y al ministro de Hacienda,\nporque para todos es claro que el tema de educaci\u00f3n lastimosamente muchas veces\nes un tema de recursos y yo estoy seguro que cuando el se\u00f1or Ministro plantea el\naumento en el presupuesto, nunca con eso va a ser suficiente. Si uno le preguntara a\nla, ministra de Educaci\u00f3n si con eso est\u00e1 todav\u00eda tranquila, lo m\u00e1s seguro es que no,\npara todo ese ejercicio tan importante que ella viene haciendo por todo el pa\u00eds, y\npara todos es un sue\u00f1o indudablemente y no queremos que ese sue\u00f1o se\u00f1or\nMinistro, se nos convierta en una pesadilla. De hecho en esta Comisi\u00f3n, se\u00f1or\nMinistro hemos dado una pelea muy importante para el tema de educaci\u00f3n.\nAl principio vimos cuando el se\u00f1or Presidente planteaba las locomotoras, nunca fue\ntenido en cuenta como tal el tema directo de la educaci\u00f3n, de hecho desde ac\u00e1 de\nesta Comisi\u00f3n logramos acu\u00f1ar una frase, que si bien la educaci\u00f3n no era una de las\nlocomotoras si quer\u00edamos que fuera los rieles por los cuales transitaran esas\nlocomotoras, y de hecho en muchos escenarios el se\u00f1or Presidente planteaba esta\nfrase. Aqu\u00ed siempre hemos querido defender la educaci\u00f3n, porque ahorita lo dec\u00eda,\nha sido un tema de campa\u00f1a y de convicci\u00f3n que cada uno de nuestros compa\u00f1eros\ntiene ac\u00e1.\nEs indudable que son d\u00edas complejos se\u00f1or Ministro y usted entender\u00e1 nuestra\nangustia, esta es la segunda vez que tenemos un ministro de Hacienda ac\u00e1 y\nquisi\u00e9ramos que, por ejemplo usted dice: \u201cVoy a ir a las Comisiones Econ\u00f3micas a\ndefender el presupuesto de la educaci\u00f3n y de la universidad\u201d, qu\u00e9 bueno que eso lo\nhubi\u00e9ramos podido construir antes en la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, porque en \u00faltimas\nla Ley 5\u00aa en su sabidur\u00eda ha querido y todo el mundo lo sabe, dividir en Comisiones\npor especialidad cada uno de los temas que se da en el Congreso de la Rep\u00fablica,\nnos hubiera gustado aportar mucho porque indudablemente se\u00f1or Ministro, la\nestructura mental de los funcionarios del ministerio de Hacienda es diferente a la de\nnosotros.\nDigamos que nosotros tenemos una angustia, el tema de la educaci\u00f3n, yo s\u00e9 que sus\nangustias son m\u00faltiples, pero tendr\u00e1 que entender nuestras angustias, la angustia de\nla se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n que nunca falta, es la funcionaria m\u00e1s juiciosa,\nnunca falta a los debates que se dan de la educaci\u00f3n en esta Comisi\u00f3n, por eso yo\nrespetuosamente lo invitar\u00eda a que usted disponga y nos diga qu\u00e9 d\u00eda podemos estar\ntoda una ma\u00f1ana, todo un d\u00eda en la Comisi\u00f3n Sexta, para nosotros como\nCongresistas ser\u00eda muy importante que el pa\u00eds nos escuche hablando directamente\ncon el encargado de la pol\u00edtica econ\u00f3mica en temas de educaci\u00f3n, ser\u00eda fundamental\nque usted directamente, porque los de las Econ\u00f3micas tambi\u00e9n tienen otra forma de\npensar, por eso cada uno busca una Comisi\u00f3n diferente y por eso todos quisimos\nestar ac\u00e1, no por sorteo, ac\u00e1 cada uno pele\u00f3 y quiso estar en esta Comisi\u00f3n Sexta\nse\u00f1or Ministro.\nIndudablemente hablar en tan corto tiempo como usted lo plantea, el tema de\nColciencias, quiz\u00e1s habr\u00e1 que dar el debate m\u00e1s a profundidad porque de eso se\ntrata, de la diferencia poder construir, poder enriquecer ese debate. Adem\u00e1s, usted\nes una de las personas que en este Gobierno ha sido el encargado de manejar las\nriquezas de este pa\u00eds, como bien manej\u00f3, estuvo al frente de la cartera de Minas.\nAhora, no hay presupuesto suficiente pero est\u00e1 manejando, el presupuesto lo tiene\nque hacer que le rinda para todos porque todos los ministros lo llaman es a usted,\ntendremos que dar ese debate frente a Colciencias, nunca va a ser suficiente.\nYo quisiera ser muy puntual se\u00f1or Ministro y usted ahorita hac\u00eda referencia al tema\ndel ICETEX, el tema del ICETEX fue un tema que muchos planteamos en nuestras\nregiones en campa\u00f1a, yo particularmente se lo planteaba al se\u00f1or Presidente en\ncampa\u00f1a, el doctor Wilson G\u00f3mez present\u00f3 en cabeza de \u00e9l que muchos lo\nacompa\u00f1amos como ponentes, un proyecto tan lindo y usted ahorita hablaba de\nunos recursos, pero usted sabe que se ha ventilado en el pa\u00eds se\u00f1ora, Ministra de que\nno hay recursos suficientes. Entonces, ser\u00eda muy importante como para puntualizar\nporque no quiero tampoco exagerar por respeto de mis compa\u00f1eros, con el tiempo y\naprovechando su presencia ac\u00e1. Ser\u00eda fundamental, c\u00f3mo le podemos garantizar al\npa\u00eds, a esos j\u00f3venes que hoy est\u00e1n so\u00f1ando, como usted que es un acad\u00e9mico, como\nnuestro Presidente y como todos nosotros, que esos recursos del ICETEX si se\npuedan garantizar, lo que nuestra, ministra de Educaci\u00f3n realmente diga que se\nnecesita.\nHay un tema fundamental, que particularmente soy coordinador de ponentes e\ninvit\u00e9 a todos mis compa\u00f1eros a que me acompa\u00f1aran en esa ponencia porque es\nun tema precioso, un tema muy lindo que el pa\u00eds lo necesita, TLC, competitividad;\nnuestros j\u00f3venes de los colegios p\u00fablicos menos favorecidos, no tienen la posibilidad\nde acceder al biling\u00fcismo, el se\u00f1or Presidente me lo ha dicho personalmente en las\nbancadas liberales cuando nos hemos reunido y me ha dicho que nos va a ayudar\ncon los recursos para el biling\u00fcismo, pero lastimosamente yo voy al ministerio de\nHacienda y en ese momento hubo un comentario desafortunado cuando dicen que\nel tema ahora es un tema de vivienda y en eso yo quiero ser muy claro se\u00f1or\nMinistro, todos acompa\u00f1amos las viviendas de este Gobierno del doctor Juan\nManuel Santos, pero no se nos olvide que si nosotros tenemos un joven educado, va\na tener mejores posibilidades de salud y lo m\u00e1s seguro, en el futuro va a poder\ncomprar su techo, nos demoraremos un poquito m\u00e1s y las viviendas puede que\nimpacten inmediatamente pero que no vamos a reducir, a cometer ese error de\nreducir solamente del presupuesto a las viviendas, para nosotros es fundamental y\nsiempre vamos a defender el tema de la educaci\u00f3n.\nEntonces, un tema es el del ICETEX y el otro tema es el del biling\u00fcismo, la, ministra de\nEducaci\u00f3n ha hecho un gran esfuerzo con su vice-ministro Mauricio Perfetti, que me\nlo ha puesto al frente con toda la disposici\u00f3n del tiempo, pero es con el presupuesto\nde ellos tratando de que esa platica salga de all\u00e1 y es fundamental, porque tambi\u00e9n\nel se\u00f1or Presidente, esto es ayud\u00e1ndole al se\u00f1or Presidente en los compromisos que\nha hecho por todo el pa\u00eds frente al tema del biling\u00fcismo que es fundamental y usted\nsi que sabe lo importante del biling\u00fcismo. ICETEX, biling\u00fcismo, que se garanticen los\nrecursos, que los funcionarios del ministerio de Hacienda y que no pongan solo palos\nen la rueda, sino que realmente ayuden para que ese presupuesto, porque aqu\u00ed\ntiene 18 Congresistas de la Comisi\u00f3n Sexta defendiendo los recursos para el\nbiling\u00fcismo.\nY un tema fundamental que hemos venido teniendo comunicaci\u00f3n, donde todos los\ncompa\u00f1eros tambi\u00e9n me firmaron esta citaci\u00f3n, venimos teniendo comunicaci\u00f3n\nescrita con el doctor Juan Ricardo Ortega L\u00f3pez,, director de la DIAN frente a un\ncomentario que alguna vez \u00e9l sac\u00f3 en los medios de comunicaci\u00f3n, frente a unos\ninterrogantes planteados con relaci\u00f3n a aspectos relativos al contenido del proyecto\nde reforma tributaria que el Gobierno Nacional someter\u00e1 a consideraci\u00f3n del\nCongreso. Y ojo con esto se\u00f1or Ministro, para que usted por favor, me gustar\u00eda que\nusted hoy le dijera al pa\u00eds, si no es hoy que nos lo diga esta semana o antes de\npresentar la reforma tributaria, porque aqu\u00ed tambi\u00e9n va a haber 18 Congresistas\ndefendiendo esta situaci\u00f3n que me parece muy delicada para el pa\u00eds, y es el tema\ndirectamente relacionado con el r\u00e9gimen impositivo aplicable a las entidades de\neducaci\u00f3n superior sin \u00e1nimo de lucro y su incidencia en las asociaciones,\nfundaciones y corporaciones de esa naturaleza.\nCuando se ha citado \u00e9l dice: \u201cque imposibilita a esta direcci\u00f3n responder los\ninterrogantes planteados y que solicita considerar la posibilidad de aplazar la\ncitaci\u00f3n hasta que se tenga una propuesta definitiva de reforma tributaria\u201d. O sea\nque en la construcci\u00f3n si hay algo y yo quisiera que usted le dijera al pa\u00eds, porque me\nparece muy delicado se\u00f1or Ministro, y adem\u00e1s en la \u00faltima comunicaci\u00f3n que\ntenemos de parte del, director de la DIAN, esta fue el seis (6) de septiembre, que\ntampoco vino al debate que se estaba citando, \u00e9l dice: \u201cAdicionalmente es\nimportante tener en cuenta que hace tres d\u00edas se posesion\u00f3 el nuevo ministro de\nHacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, doctor Mauricio C\u00e1rdenas Santamar\u00eda, quien en su\nmomento dar\u00e1 las instrucciones que considere pertinentes frente a la reforma\ntributaria\u201d.\nSe\u00f1or Ministro, es el tema de la reforma tributaria que ya se le dijo al pa\u00eds, que se le\nva a presentar creo que en octubre, si no estoy mal, escuch\u00e9 en los medios de\ncomunicaci\u00f3n. A m\u00ed me parece fundamental que: \u201cPedro como estamos y vos\nmochando orejas\u201d y lo hemos dicho aqu\u00ed en muchas ocasiones, que si todav\u00eda nos\nvan a hacer falta los recursos, que por favor usted le diga hoy al pa\u00eds que no se va a\ntener en cuenta el tema de una carga impositiva para estas instituciones de\neducaci\u00f3n superior, porque se\u00f1or Ministro para nadie es un secreto que si se le\nimpone una carga impositiva y me disculpa la redundancia, a un servicio como tal,\neso inmediatamente se le va es a trasladar al consumidor final y el consumidor final\nse\u00f1or Ministro, ac\u00e1 es el estudiante y la se\u00f1ora, Ministra ha hecho un gran esfuerzo,\nas\u00ed digan que hay mucha plata, con lo poco que hay, porque para educaci\u00f3n nunca\nva a ser suficiente, para tratar de ubicar mejor esos recursos. Hemos luchado para\nque como lo hemos dicho ac\u00e1 con todos los compa\u00f1eros, la magia del pupitre, el\npoder transformador del pupitre, que los j\u00f3venes se acerquen m\u00e1s a los pupitres.\nPor favor se\u00f1or Ministro, de todo coraz\u00f3n le pido hoy y en nombre de mis\ncompa\u00f1eros, que le diga al pa\u00eds que no va en la reforma tributaria la carga impositiva\na estas instituciones de educaci\u00f3n superior, porque no vamos a permitir se\u00f1or\nMinistro y le diremos al pa\u00eds entero y le diremos al Congreso en pleno que por favor\nno acompa\u00f1emos la propuesta del Gobierno, si es que va y es la oportunidad y por\neso quer\u00eda hablar con usted, porque usted es el que dirige la pol\u00edtica tributaria en\neste aspecto de esa carga impositiva que nos preocupa demasiado, porque no\nqueremos que ese impuesto, que esa carga se le traslade al estudiante, al joven que\nest\u00e1 en la calle so\u00f1ando, como sue\u00f1a nuestro Presidente, como todos so\u00f1amos de\ntener una Colombia m\u00e1s educada para que haya m\u00e1s prosperidad. Muchas gracias\nse\u00f1or Ministro.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:39:40-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 59, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}