{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno gracias se\u00f1or Presidente, gracias por esta citaci\u00f3n, a todos ustedes por las\nintervenciones, al Representante Carlos Amaya por sus palabras.\nEstamos en unos d\u00edas complejos en t\u00e9rminos de la cantidad de citaciones que\ntenemos y de los temas que estamos discutiendo, ustedes saben, anoche lo vieron\npor televisi\u00f3n, las Comisiones Econ\u00f3micas aprobaron el presupuesto para la vigencia\ndel a\u00f1o 2013 y como ustedes se pueden imaginar, all\u00ed surgen todo tipo de\nplanteamientos y de necesidades, todas importantes pero no necesariamente f\u00e1ciles\nde acomodar dadas las restricciones que tenemos.\nSe hab\u00eda pensado que el tema de las universidades se discutir\u00eda ma\u00f1ana en una\nsesi\u00f3n especial de la Comisi\u00f3n Cuarta de la C\u00e1mara de Representantes. Yo le he\ndicho al presidente de la Comisi\u00f3n Cuarta que naturalmente ese es un tema de la\nComisi\u00f3n Sexta y que no podemos trasladar a la Comisi\u00f3n Cuarta un debate que por\ndefinici\u00f3n hace parte del mandato constitucional de esta Comisi\u00f3n. Yo lo que les\npedir\u00eda es que tratemos de sumar y no restar y que ma\u00f1ana ustedes se incorporen y\nhagan parte de esa discusi\u00f3n sobre las asignaciones y las partidas presupuestales\npara el sector de educaci\u00f3n en la Comisi\u00f3n Cuarta, pero hay que ser respetuosos y\npor eso estamos ac\u00e1.\nEn este momento est\u00e1n reunidos en mi despacho los ponentes del proyecto de ley\nde traslados presupuestales para esta vigencia, yo me ausent\u00e9 por el compromiso\nque ten\u00eda con ustedes de venir hasta ac\u00e1 y conversar un poco los temas de\neducaci\u00f3n, en particular en esta Comisi\u00f3n.\nHay que empezar diciendo que al sector de la educaci\u00f3n no le va mal en el\npresupuesto de la vigencia del 2013, sin duda alguna hay m\u00e1s necesidades y hay m\u00e1s\naspiraciones, pero en lo que ya fue aprobado anoche, el MEN recibir\u00e1 en totalidad el\npr\u00f3ximo a\u00f1os 24.9 billones de pesos, de un presupuesto total de 185 billones, esto\nrepresenta el 18%, o sea, el pa\u00eds, de todos los recursos fiscales le destina el 18% a la\neducaci\u00f3n, no es una cifra de poca monta, es un sector que sumado al de defensa es\nel que m\u00e1s recursos recibe en el Presupuesto General de la Naci\u00f3n. De esos 24.9\nbillones de pesos, 23.4 billones van a funcionamiento, que son esencialmente\ntransferencias para financiar los gastos de educaci\u00f3n que hacemos a nivel territorial.\nEn el presupuesto de inversi\u00f3n hay 1.5 billones de pesos, que yo quisiera en un\nmomento poderles explicar en cierto detalle en qu\u00e9 consiste, pero esa partida de 1.5\nbillones de pesos incluye muchos componentes, pero en particular ah\u00ed tenemos unos\nrubros que son los rubros de los que se ha hablado en este debate hoy, que son los\nrubros de universidades y los rubros de entidades como el ICETEX.\nUstedes han hablado de las necesidades que tienen las universidades y las\nnecesidades que tienen para seguir subsidiando los cr\u00e9ditos del ICETEX con una tasa\nde inter\u00e9s real nula, de cero. A m\u00ed me gustar\u00eda poder, de aqu\u00ed a la aprobaci\u00f3n en\nplenarias del presupuesto, llegar a unos acuerdos, a unos acuerdos sobre lo que es\nposible y lo que es viable, especialmente en el tema de universidades y tambi\u00e9n en\nel tema del ICETEX. Entonces, aqu\u00ed tenemos el presupuesto de inversi\u00f3n donde para\nsimplemente poner unos \u00f3rdenes de magnitud, atenci\u00f3n integral a la primera\ninfancia y alimentaci\u00f3n escolar 192.000 millones de pesos, ese es un incremento del\n204% frente al 2012, calidad educativa 203.000 millones de pesos, cobertura\neducativa 295.000 millones de pesos, cobertura educativa a trav\u00e9s del ICETEX\n396.000 millones de pesos, gesti\u00f3n educativa 52.000 millones de pesos,\ninfraestructura educativa 239.000 millones y pertinencia educativa 82.000 millones\nde pesos.\nEso en el proyecto original sumaba un bill\u00f3n 461.000 millones, ayer nosotros\nampliamos la partida para el ICETEX, para poder llegar a m\u00e1s y m\u00e1s estudiantes con\ntasas de inter\u00e9s reales nulas, en 32.500 millones de pesos, ese fue un esfuerzo\nimportante que hicimos y que fue aprobado en las Comisiones Econ\u00f3micas, de\nmanera que la partida del ICETEX que estaba en 396.000 millones se incrementa\n32.500 millones adicionales y pongan en contexto esta cifra, estar\u00edamos hablando de\npr\u00e1cticamente 430.000 millones de pesos el pr\u00f3ximo a\u00f1o, versus 325.000 millones\nde pesos este a\u00f1o. O sea, pasamos de 325.000 a 430.000 millones de pesos, ese es\nun esfuerzo gigantesco para poderle dar cumplimiento al programa del Gobierno de\nreducci\u00f3n de tasas de inter\u00e9s de los cr\u00e9ditos del ICETEX.\nNos falta el di\u00e1logo sobre el tema de las universidades, la partida que est\u00e1 aprobada\neste a\u00f1o para las universidades es 2.4 billones de pesos. Esos son los aportes de la\nNaci\u00f3n a 33 universidades p\u00fablicas. Aqu\u00ed es donde est\u00e1 el debate, usted mencion\u00f3\nRepresentante Carlos Amaya; las organizaciones estudiantiles hablan de un bill\u00f3n, la\naspiraci\u00f3n del grupo de rectores es 240.000 millones, nosotros hemos incrementado\nen 70.000 millones en lo que ya est\u00e1 en las Comisiones Econ\u00f3micas aprobadas.\nHablemos sobre eso a ver hasta d\u00f3nde podemos llegar nosotros, pero a nosotros\nnaturalmente nos interesa much\u00edsimo entender en que se van a utilizar esos\nrecursos, cu\u00e1l es su prioridad porque recordemos que la base es amplia, la base es\n2.4 billones de pesos, o sea, no nos concentremos \u00fanicamente en el incremento,\nsino en la globalidad de estas partidas, 2.4 billones de pesos, ya aceptamos nosotros\nun incremento de 70.000 millones, los rectores hablan de 240.000, los estudiantes\nhablan de un bill\u00f3n. Les propongo a los estudiantes que tengamos, ese debate en\nmedio de este di\u00e1logo democr\u00e1tico, no ganamos ni avanzamos m\u00e1s haciendo\nmarchas, lo logramos m\u00e1s aqu\u00ed, donde debe estar el debate que es en el Congreso\nde la Rep\u00fablica y donde podemos poner en perspectiva todas las necesidades de la\nNaci\u00f3n, porque as\u00ed como yo tengo la de las universidades, tengo aspiraciones de\ngrupos tan importantes como los ancianos indigentes, que en este momento hay dos\nmillones y medio en niveles 1 y 2 del SISBEN que no reciben un solo peso de ingresos\nporque no ahorraron para una pensi\u00f3n, les estamos tratando de dar alg\u00fan alivio de\n62.500 pesos por persona.\nTambi\u00e9n tenemos necesidades sentidas y grandes, por ejemplo de las que se\nplantearon ayer en el contexto del debate de las Comisiones Econ\u00f3micas para darle\nm\u00e1s recursos a los sectores relacionados con la vivienda y particularmente con la\nvivienda rural, el ministerio de Agricultura est\u00e1 insistiendo en 260.000 millones de\npesos adicionales para mejoramiento de vivienda rural, en fin. Y cada una de estas\nsolicitudes tiene m\u00e9ritos propios, pero quiz\u00e1s lo que le corresponde a uno como\nministro de Hacienda es formarse un criterio de d\u00f3nde est\u00e1, digamos, la mayor\nnecesidad y d\u00f3nde est\u00e1, digamos, cada peso mejor invertido. Mejor invertido en el\nsentido de permitir y facilitar el desarrollo de nuestro pa\u00eds.\nUsted tiene raz\u00f3n Representante Carlos Amaya que ayer las Comisiones Econ\u00f3micas\nvotaron en contra de un art\u00edculo que nosotros hab\u00edamos introducido: \u201cpor medio del\ncual una cuarta parte del 20% de los recursos del SENA para ciencia y tecnolog\u00eda se\niba a destinar directamente a Colciencias, para que Colciencias tuviera m\u00e1s recursos\npara sus programas de ciencia y tecnolog\u00eda\u201d, y yo creo que hay que aprovechar esta\noportunidad para decirle, qu\u00e9 contentos estamos en el Gobierno no solo de hacer\nparte de la coalici\u00f3n con el Partido Verde, sino de que el Partido Verde ya se\nincorpore a las actividades gubernamentales propiamente dichas y por supuesto en\nel tema de la ciencia y tecnolog\u00eda que es una de las grandes necesidades del pa\u00eds.\nLe quiero decir que as\u00ed como anoche nosotros aprobamos, o las Comisiones mejor,\naprobaron eliminar ese art\u00edculo que transfer\u00eda los recursos del SENA a Colciencias, yo\ndije p\u00fablicamente y est\u00e1 en las grabaciones en televisi\u00f3n, que el Gobierno estaba de\nacuerdo con esa voluntad de las Comisiones Econ\u00f3micas, siempre y cuando las\nComisiones nos respaldaran en otra iniciativa que tiene que ver con los temas de\nciencia y tecnolog\u00eda, y all\u00e1 varios de ustedes que estaban presentes oyeron esa\npetici\u00f3n nuestra. \u00bfEn qu\u00e9 sentido, Representante Carlos Amaya? , A nosotros el\nsistema general de regal\u00edas, que tiene muchas virtudes y que es una gran\ntransformaci\u00f3n, nos qued\u00f3 con un defecto que yo tengo que advertir ac\u00e1, nos qued\u00f3\ncon un defecto que tenemos que corregir y es que por alguna raz\u00f3n y\nprobablemente en el debate parlamentario, m\u00e1s que por iniciativa del Gobierno, se\ndecidi\u00f3 regionalizar para no hablar de departamentalizar los recursos del sistema de\nciencia y tecnolog\u00eda, el 10% que va a ciencia y tecnolog\u00eda, eso son 900.000 millones\nde pesos que cuando uno los regionaliza o los convierte en asignaciones\ndepartamentales se vuelven 17.000, 20.000 millones de pesos aqu\u00ed y all\u00e1, y \u00bfQu\u00e9 se\nest\u00e1 haciendo con esos recursos?, pues comprando computadores para las aulas\nuniversitarias o mejorando la infraestructura de alguna entidad del sector educativo,\no financiando alguna actividad, digamos, que representa m\u00e1s un gasto de\nfuncionamiento propiamente dicho de nuestras actividades de formaci\u00f3n y de\npreparaci\u00f3n acad\u00e9mica, m\u00e1s que realmente inversi\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda de\nescala nacional.\nEntonces, la propuesta nuestra es que reformemos la Ley de Regal\u00edas en cuanto hace\nreferencia a ese 10% y le demos a eso un car\u00e1cter nacional, para que no se atomice\nen infinidad de proyectos que no tiene un impacto real y que sea Colciencias la\nentidad rectora o solo de ese OCAD, donde por naturaleza lo lidera, sino de toda la\nasignaci\u00f3n de esos recursos para que el pa\u00eds, por ejemplo, pueda hacer investigaci\u00f3n\nseria en identificaci\u00f3n de nuevas variedades m\u00e1s resistentes a plagas en cultivos tan\nimportantes para nosotros como el caf\u00e9, que tienen una dimensi\u00f3n nacional, o la\npalma africana que tiene una dimensi\u00f3n nacional; en fin, o investigaci\u00f3n por\nejemplo, en desarrollo de biotecnolog\u00edas para aprovechar mejor nuestros recursos\nnaturales, pero con una dimensi\u00f3n nacional. Que el proyecto espec\u00edfico lo puede\ndesarrollar, por ejemplo en el caso de la miner\u00eda, la Escuela Nacional de Minas de la\nUniversidad Nacional en Medell\u00edn, pero con una dimensi\u00f3n nacional, en fin.\nUsted que tiene Representante Carlos Amaya su alma m\u00e1ter en esa important\u00edsima\nuniversidad que es la Tecnol\u00f3gica de Sogamoso, all\u00e1 qu\u00e9 bueno que se diera la\ninvestigaci\u00f3n en temas de la geolog\u00eda, un campo tan importante para todo el pa\u00eds,\npero no como resultado de la asignaci\u00f3n de la partecita de ciencia y tecnolog\u00eda que\nle corresponde a Boyac\u00e1 \u00bfQu\u00e9 parte le va a llegar a la Tecnol\u00f3gica de Sogamoso?,\nuna parte muy peque\u00f1a, mientras que si va por la bolsa general del Sistema Nacional\nde Ciencia y Tecnolog\u00eda, pues seguramente all\u00e1 se podr\u00e1n poner unos recursos\nimportantes para la investigaci\u00f3n en los campos en los que hay fortalezas en su alma\nm\u00e1ter. Entonces, esa fue la propuesta que le hicimos anoche a las Comisiones\nEcon\u00f3micas y aceptaron esa propuesta, de manera que la semana entrante cuando\npresentemos el proyecto de ley de presupuesto de regal\u00edas, debemos incluir ese\nart\u00edculo.\nEntonces, queda abierto el debate sobre universidades, yo obviamente estar\u00e9 muy\natento a escucharlos a ustedes en cuanto a qu\u00e9 es lo que se propone hacer con estos\nrecursos. Nosotros vamos a hacer el mejor esfuerzo de tratar de aumentar la partida\nque ya se asign\u00f3, pero obviamente tenemos restricciones y tenemos que entender\nesto dentro de la globalidad del presupuesto, donde hay otras necesidades grandes\nque tambi\u00e9n est\u00e1n aspirando a que de aqu\u00ed a las plenarias queden resueltas sus\nnecesidades. Entonces, yo dejar\u00eda ah\u00ed se\u00f1or Presidente, le agradezco much\u00edsimo sus\npalabras, haber tenido la paciencia de esperarnos mientras particip\u00e1bamos en otras\nsesiones de este Congreso y quedo abierto a la discusi\u00f3n que puede empezar hoy,\npero yo los invitar\u00eda entonces que ma\u00f1ana en el contexto de las Comisiones Cuartas\ny particularmente en la Cuarta de C\u00e1mara, pues pudi\u00e9ramos entrar en m\u00e1s detalles,\nporque entiendo que all\u00ed van a estar algunos de los representantes de las\nuniversidades, en particular algunos de los rectores de las universidades p\u00fablicas.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-mauricio-c\u00e1rdenas-santamar\u00eda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:39:20-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 57, "name": "Dr. Mauricio C\u00e1rdenas Santamar\u00eda"}