{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Miren, yo quiero transmitir una confianza en esto y\nparto de reconocer el buen manejo que ha tenido el ministerio de Hacienda en este\nGobierno, pero tambi\u00e9n de reconocer hoy en cabeza del ministro Mauricio C\u00e1rdenas\nla sensibilidad social y el tema de equidad que le ha dado al presupuesto, lo\nhabl\u00e1bamos varios Parlamentarios, lo hago de manera respetuosa, \u00e9l sabe lo que\nhemos manifestado y mirar la regionalizaci\u00f3n ha significado Ministro una ganancia\npara todo el pa\u00eds, para todos incluida la Comisi\u00f3n Sexta. O sea, uno revisa lo de\nregionalizaci\u00f3n y all\u00ed hay un tema de equidad para las regiones y sin duda haber\ntenido la sensibilidad de recoger muchos temas, entre ellos Wilson G\u00f3mez, el del\nICETEX, temas como los problemas de vivienda hoy, el problema agr\u00edcola del pa\u00eds en\nzonas donde hay una afectaci\u00f3n social grand\u00edsima le da confianza a uno desde las\nComisiones Econ\u00f3micas de que se est\u00e1 trabajando como debe ser.\nYo quiero simplemente Ministro y muy respetuosamente desde esta Comisi\u00f3n, hacer\nun llamado y estoy seguro la, Ministra lo comparte, y es la preocupaci\u00f3n que\ntenemos varios de los Parlamentarios desde las regiones con respecto a las\ninstituciones tecnol\u00f3gicas, o sea, all\u00ed hay una gran inequidad, un tema que hay que\nmirar porque el tema de educaci\u00f3n superior m\u00e1s all\u00e1 de compartirlo y de reconocer\nel esfuerzo que hay que hacer, en las instituciones tecnol\u00f3gicas de casi todo el pa\u00eds\nMinistro y, ministra Mar\u00eda Fernanda Campo, estamos con un problema presupuestal\ny estar\u00edamos hablando en muchas regiones creo que de 40, 50, 60.000 estudiantes,\nMinistra, si, una cifra significativa Ministro, importante que se revise. Con Didier\nTavera, con varios Parlamentarios siempre estuvimos al frente de que la reforma a la\nLey 30 de la educaci\u00f3n superior le permitiere a las instituciones tecnol\u00f3gicas, le\npermitiere a las instituciones tecnol\u00f3gicas que es una oportunidad en las regiones\npara gente muy pobre, tambi\u00e9n equilibrarse en ese aspecto presupuestal.\nPero tengo fe en algo Ministro y Dios nos permita, m\u00e1s all\u00e1 de que usted es un\nhombre Conservador, los Liberales lo hemos sentido tambi\u00e9n cercano y amplio en\nsus aportes, decirle que si este Presidente como lo estamos sintiendo saca adelante\nla paz, va a haber la posibilidad de que muchos de los recursos que hoy se dedican al\nconflicto, a superar la guerra, se puedan invertir en lo social y estoy seguro que all\u00ed la\neducaci\u00f3n y el sector de salud va a tener una ganancia. Mi compromiso Ministro y\ndoy fe de que hoy tenemos una persona responsable, seria y que no va a jugar aqu\u00ed\ncon dobles cartas sino que lo que dice es lo que hace. Gracias.", "external_id": "#hr-carlos-julio-bonilla-soto", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:42:00-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 73, "name": "H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"}