{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Yo la verdad no quiero\nparecer un \u201cpalo en la rueda\u201d ni m\u00e1s faltaba y lo felicito por su generosidad, por el\ntrato amable con el se\u00f1or Ministro y la verdad as\u00ed debe ser.\nPero mire, yo represento una cantidad de electores y aqu\u00ed hay gente que ha sacado\nm\u00e1s votos que yo, pero estoy seguro que todos los que estamos ac\u00e1 representamos\nuna cantidad importante de colombianos, que nuestro discurso cuando est\u00e1bamos\naspirando al Congreso de la Rep\u00fablica y que todos quisimos la Comisi\u00f3n Sexta, fue\nhablar de la platica y siempre se lo dijimos a la, ministra de Educaci\u00f3n que siempre\nhay que reconocerle que siempre ha estado ac\u00e1, cuando logramos una vez sentar ah\u00ed\nal ministro de Hacienda, ella tuvo el valor civil de decir que no estaba conforme con\nel presupuesto que hay para la educaci\u00f3n.\nLa semana pasada con el se\u00f1or Viceministro yo mismo dije, vea entonces, ll\u00e9vele\nesta raz\u00f3n al ministro de Hacienda. \u00bfEntonces, nos la vamos a pasar llevando\nrazones?. Y como lo dije en t\u00e9rminos claros, si nos la vamos a pasar jugando\n\u201ctel\u00e9fono roto\u201d, donde \u00e9l manda una comunicaci\u00f3n, el Viceministro ahorita me dice\nque \u00e9l va a pasar un minuto y que tiene unas reuniones conjuntas. A m\u00ed si me parece\nque es un irrespeto con la educaci\u00f3n, a mi si me parece se\u00f1or Presidente, que pena,\nporque es que nosotros representamos la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, o \u00bfQu\u00e9 es lo\nque le vamos a decir a nuestros electores? Habl\u00e1ndole en t\u00e9rminos pol\u00edticos y\nt\u00e9rminos claros.\n\u00bfY por qu\u00e9 el se\u00f1or Viceministro no puede ir tambi\u00e9n a las Comisiones y el Ministro\nvenirse para ac\u00e1? All\u00e1 son temas muy t\u00e9cnicos, pero es que hoy el pa\u00eds est\u00e1\nesperando qu\u00e9 dice el ministro de Hacienda, un muevo ministro de Hacienda frente\na la pol\u00edtica de educaci\u00f3n en este pa\u00eds, sabemos que el tema es de plata, \u00bfY nunca\nvamos a escuchar aqu\u00ed un ministro?, \u00bfNos la vamos a pasar pues en blanco?. No, a\nm\u00ed me parece que esta Comisi\u00f3n si se tiene que poner firme y ser claros.\nMire tambi\u00e9n entonces, el de la DIAN, el se\u00f1or Juan Ricardo Ortega de la DIAN se\nexcusa y responde un cuestionario que se le hace y dice: No, que lo decida el nuevo\nMinistro y el nuevo Ministro dice que no, que el Viceministro, \u00bfY nosotros vamos a\npermitir eso?, Que pena se\u00f1or Presidente, particularmente yo no, yo no soy\nmayor\u00eda, yo no decido ac\u00e1, pero yo particularmente no puede permitir que eso se\nsiga dando con la educaci\u00f3n en este pa\u00eds.\nHemos querido acercar al joven al pupitre, hemos brindado testimonio de la vida de\ncada uno de nosotros que nos ha permitido la educaci\u00f3n llegar a donde hemos\nllegado, vamos a traicionar a los j\u00f3venes de este pa\u00eds. No, d\u00edgale al Ministro que nos\nregale media horita hombre, \u00bfSer\u00e1 mucho pedirle?, o que nos diga a qu\u00e9 horas\ncualquier d\u00eda , el d\u00eda tiene 24 horas, a mi me parece que eso es un irrespeto y me da\nrabia se\u00f1or Presidente que un Ministro le haga eso a esta Comisi\u00f3n y hacerle eso a\nesta Comisi\u00f3n es hac\u00e9rselo al pa\u00eds, a la educaci\u00f3n de este pa\u00eds.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:37:30-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 46, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}