{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, es que el\nprocedimiento indica que cuando un Ministro se excusa, la excusa tiene que ponerse\nen consideraci\u00f3n y eso no se ha hecho y eso tiene que ponerse, y no digo que\nneguemos la excusa, digamos, ponlo en discusi\u00f3n y hay Representantes que lo\nponen en discusi\u00f3n.\nEsta Comisi\u00f3n Presidente, es una Comisi\u00f3n muy importante. Insisto en esta\nintervenci\u00f3n Presidente, si me regala su atenci\u00f3n. Ayer estuve todo el d\u00eda en las\nComisiones Econ\u00f3micas, estuve pendiente, no estuve presente todo el d\u00eda, all\u00ed por\nsupuesto a los Representantes a la C\u00e1mara de la Comisi\u00f3n Sexta no es f\u00e1cil, as\u00ed la Ley\n5\u00aa lo permita no nos dejan hablar, \u00bfPor qu\u00e9? Porque hay una agenda s\u00faper apretada\ny porque usted va all\u00e1 y cuando intenta dicen: \u201cYa est\u00e1 esto copado, la agenda y\ndem\u00e1s\u201d. El doctor Carlos Julio Bonilla que era de la Comisi\u00f3n Sexta y ahora est\u00e1 en la\nTercera, por algo hizo el cambio, puede certificarlo y durante todo el d\u00eda estuvo el\nMinistro presente, yo creo que el Ministro estuvo unas seis o siete horas all\u00ed y\nentendemos que es razonable que est\u00e9 en las Comisiones Econ\u00f3micas porque es el\nministro de Hacienda y se est\u00e1 discutiendo el presupuesto. Pero all\u00ed se discuti\u00f3 el\ntema de universidades p\u00fablicas y todas las Comisiones, las Terceras y Cuartas de\nSenado y C\u00e1mara acordaron que es necesario aumentar el presupuesto para las\nuniversidades, como lo propuso la Comisi\u00f3n.\nPero saben \u00bfQui\u00e9n hizo la solicitud al ministro de Hacienda y qui\u00e9n est\u00e1 llevando el\nliderazgo de esto? No \u00e9sta la Sexta, son las Econ\u00f3micas y ma\u00f1ana citan al ministro de\nHacienda a las 10:30 a.m., se\u00f1or Viceministro creo que es as\u00ed, a la Comisi\u00f3n Cuarta\nde C\u00e1mara donde se va a acordar el tema del aumento o donde se va a discutir ese\ntema. Como por ac\u00e1 no pasa el Ministro, pues delante de la opini\u00f3n p\u00fablica queda\nclaro y no es que qui\u00e9n es protagonista sino quien tiene la responsabilidad de hablar\nsobre el tema de educaci\u00f3n es \u00e9sta.\nEl ministro de Hacienda anterior no vino a esta Comisi\u00f3n cuando se le cit\u00f3, el\nMinistro nuevo, entendemos la agenda, yo entiendo la agenda, y para m\u00ed se\u00f1or\nViceministro usted sabe que yo lo aprecio y tengo admiraci\u00f3n por usted, es de\nuniversidad p\u00fablica, siempre ha estado atento y dem\u00e1s, pero pues, yo soy\nVicepresidente, usted es Viceministro, yo s\u00e9 lo que significa ser \u201cVice\u201d, yo a veces\nvoy a reuniones y me dicen \u201cno se\u00f1or, necesitamos al Presidente\u201d, y uno se siente\nofendido y todo pero es que es as\u00ed la din\u00e1mica de la situaci\u00f3n. O sea, yo sufro de lo\nmismo que sufre usted y es que le dicen \u201chermano necesitamos a Augusto Posada\nque es el, Presidente de la C\u00e1mara, usted puede ser muy querido, muy simp\u00e1tico con\nnosotros, echa buenos chistes pero necesitamos al Presidente\u201d, y yo creo que el\nm\u00ednimo respeto que necesitamos se\u00f1or Presidente, es que el Ministro venga, para\ndar la discusi\u00f3n, as\u00ed sea corta pero que el Ministro lleve de voz de la Comisi\u00f3n la\nsolicitud, o si no yo le propongo a la Comisi\u00f3n lo siguiente, no es negar la excusa\nporque me parece que el Viceministro est\u00e1 ac\u00e1 y ser\u00eda tambi\u00e9n desconocer el\nesfuerzo que la agenda del Viceministro \u00e9l lo hace, pero es que esta Comisi\u00f3n Sexta\npues vaya ma\u00f1ana a la Cuarta, todos los Representantes intervengamos all\u00e1 y ver\u00e1\nque no ser\u00e1 tan f\u00e1cil el tema, y que presentemos una proposici\u00f3n Presidente, toda la\nComisi\u00f3n, los 18 Representantes a la plenaria y hagamos todas las intervenciones\nque sean necesarias hasta que sea escuchada la voz de la Comisi\u00f3n sexta.\nEntonces, Presidente y se\u00f1or Viceministro, querido Viceministro egresado de la\ngloriosa universidad p\u00fablica, de la Universidad del Valle, es que le diga al Ministro\nque venga, que le queremos contar cu\u00e1l es la preocupaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Sexta. Yo\nestoy seguro que las Comisiones Conjuntas no arrancan a las doce, eso se demora un\nratico y pues esta Comisi\u00f3n al igual que las Terceras y Cuartas tambi\u00e9n es\nConstitucional y tambi\u00e9n tiene importancia y tiene unas obligaciones. Eso es\nPresidente, no s\u00e9 qu\u00e9 piensan los queridos colegas frente al debate, porque la\nsemana pasada yo recuerdo que se aplaz\u00f3 el debate es precisamente por la ausencia\ndel Ministro, entonces no s\u00e9 ah\u00ed que hacemos. Gracias Presidente.\nPresidente (H.R. John Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o, Vicepresidente de la Comisi\u00f3n\nSexta): A usted Honorable Representante. Vamos a proceder a leer la excusa,\nporque si se manda una excusa del Ministro, vamos a escuchar el contenido, porque\nseg\u00fan el contenido pues v\u00e1lida o inv\u00e1lida la presencia del Viceministro, porque si\nmandan una excusa diciendo que Hacienda no va a estar, entonces, tambi\u00e9n hay una\ndescoordinaci\u00f3n porque Hacienda est\u00e1 aqu\u00ed.\nEntonces, vamos a saber el contenido de la excusa se\u00f1or Secretario y tal como lo\ndice el Representante Carlos Amaya, siempre ha sido una discusi\u00f3n de nosotros\ncomo Comisi\u00f3n Sexta con el ministro de Hacienda, con el Ministerio como tal y nos\nhemos limitado como Representantes a que nos atienda la asesora del Ministro o la\nenlace del Ministro en un corrillo en el Capitolio, en el Sal\u00f3n El\u00edptico o en una oficina\ndistinta a la del despacho del Ministro en el ministerio de Hacienda. Entonces, yo\ncreo que tambi\u00e9n entendiendo las ocupaciones del se\u00f1or Ministro en esta coyuntura\ntan importante que es el tema de la aprobaci\u00f3n del presupuesto, pero la importancia\nde que en la Comisi\u00f3n Sexta es donde se va a hablar del dinero para la universidad\np\u00fablica en el pa\u00eds y en eso estamos totalmente de acuerdo con el Representante\nCarlos Amaya y es una discusi\u00f3n que siempre hemos tenido.\nProceda entonces se\u00f1or Secretario a leer la excusa que ha mandado el ministerio de\nHacienda.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:36:10-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}