{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, saludar muy\nespecialmente al se\u00f1or Ministro, ya a las se\u00f1oras, ministras las hab\u00eda saludado.\nPrimero se\u00f1or Presidente, para decir que yo no comparto las afirmaciones del doctor\nJairo Ortega con respecto al ex-ministro, el doctor Juan Carlos Echeverri, yo creo que\nsi hay que hacerle un reconocimiento a \u00e9l es por el manejo de la hacienda p\u00fablica en\nnuestro pa\u00eds. Y ese reconocimiento lo hace el, Presidente de la Rep\u00fablica cuando\nnuevamente nombra a un Conservador en el ministerio de Hacienda, para mantener\nesa estabilidad econ\u00f3mica en nuestro pa\u00eds.\nSe\u00f1or Ministro, usted tiene aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n una Comisi\u00f3n que tiene que ver\ncon diferentes temas sociales de desarrollo de una sociedad, la educaci\u00f3n, la cultura,\nlas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, los servicios p\u00fablicos, la ciencia\ny la tecnolog\u00eda, el deporte. Son diferentes temas que valdr\u00eda la pena Ministro, no\neste momento cuando se est\u00e1 aprobando apresuradamente el presupuesto, que\npudi\u00e9ramos tener este di\u00e1logo, sino en un proceso de planificaci\u00f3n del presupuesto,\ndonde nosotros podamos aportar en lo que recogemos continuamente de los\nministerios y de las mismas gentes que tienen que ver con cada uno de los sectores\npara poder aportarle a usted en esa planificaci\u00f3n del presupuesto; poder nosotros\nhablar sobre los dos billones de pesos que se asignan en estos momentos a los\nsubsidios de los servicios p\u00fablicos; poder nosotros hablar de las disminuciones\ncontinuas que se han venido teniendo al Fondo de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n\ny las Comunicaciones para este importante sector, porque usted sabe Ministro, eso\nde que se diga que lograr conectividad es lograr menos pobreza, lograr m\u00e1s empleo,\nlograr m\u00e1s productividad, eso no es \u201ccarreta\u201d, eso es la realidad, as\u00ed lo dicen las\nNaciones Unidas, as\u00ed lo dice el Banco Mundial, pero eso hay que verlo reflejado en el\npresupuesto.\nPoder nosotros, esa propuesta que hoy, que tenemos que discutirla en el d\u00eda de\nma\u00f1ana, c\u00f3mo a la ANTV se le est\u00e1 asimilando a un establecimiento p\u00fablico y por lo\ntanto se le est\u00e1 quitando la autonom\u00eda financiera y la autonom\u00eda presupuestal poder\nnosotros analizar esos temas, si realmente ese era el esp\u00edritu de esta Comisi\u00f3n\ncuando aprob\u00f3 la Ley 1507, o ten\u00edamos nosotros otro esp\u00edritu de mantener\nautonom\u00eda, de fortalecer la televisi\u00f3n p\u00fablica en nuestro pa\u00eds.\nPor lo tanto, yo simplemente quiero invitarlo a que nos d\u00e9 usted esa posibilidad en\nese proceso de construcci\u00f3n del presupuesto nacional para poderle aportar a cada\nuno de los sectores y de esta forma poder defender los presupuestos de los sectores\nque tienen que ver con la Comisi\u00f3n Sexta. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:41:00-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 66, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}