{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nEntendemos sus ocupaciones se\u00f1or Ministro, yo no quiero pasar desapercibido sin\nreconocer el gesto que ha tenido usted para hacer presencia en esta Comisi\u00f3n y por\nsupuesto tampoco puedo dejar de reconocer la siempre juiciosa asistencia de la\nse\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n a estos debates. Es tal vez como lo acaba de se\u00f1alar el\ncompa\u00f1ero Jairo Ortega, la segunda oportunidad en que un ministro de Hacienda\nviene a la Comisi\u00f3n Sexta y hay que aprovechar esta oportunidad.\nMinistro, aqu\u00ed lo han dicho algunos de mis compa\u00f1eros; esta Comisi\u00f3n se encarga\narduamente de debatir temas de educaci\u00f3n y ha sido la caracter\u00edstica nuestra. Usted\naqu\u00ed nos ha dado unas cifras que son muy alentadoras, pero que en medio de las\ncircunstancias por supuesto se quedan cortas frente a la realidad de lo que sucede\nen este pa\u00eds. Entiendo los esfuerzos que las Comisiones Econ\u00f3micas y el esfuerzo que\nusted como representante del Gobierno Nacional hace para lograr incrementar unos\nrecursos en materia de educaci\u00f3n, sin embargo, muchos de ellos terminan\natendiendo temas administrativos dentro de la educaci\u00f3n y no como se quisiera, el\nmejoramiento de la calidad o la cobertura que es lo que m\u00e1s nos duele.\nEn ese sentido Ministro, como autor de la hoy ley de la Rep\u00fablica, avalada por\nnuestro Presidente Juan Manuel Santos que elimin\u00f3 los intereses del ICETEX a cero\npesos en esa tasa real de la que usted ha hablado, quiero exaltar el esfuerzo que se\nest\u00e1 haciendo, usted no sabe el problema en el que nos hemos metido luego de\nhaber puesto en marcha esta ley de la Rep\u00fablica que le permite subsidiar la tasa real\nde inter\u00e9s a los j\u00f3venes. Digo yo: \u201cl\u00edo en el que nos hemos metido\u201d, porque ha\naumentado significativamente las solicitudes de cr\u00e9dito de los muchachos en esta\ninstituci\u00f3n, con una ilusi\u00f3n gigantesca se\u00f1or Ministro, de quienes con su propio\nesfuerzo de trabajo en el d\u00eda y estudio en la noche pretenden hacerse a un t\u00edtulo\nprofesional.\nY yo quisiera muy r\u00e1pidamente explicarle por qu\u00e9 es necesario Ministro, que usted\nse ponga como dec\u00edan nuestros padres \u201cla mano en el considere\u201d y trate de jalonar\nun poco el tema del ICETEX para que tengamos mejores beneficios a futuro; quien se\neduca a trav\u00e9s de un cr\u00e9dito del ICETEX lo hace con su propio esfuerzo Ministro y los\nj\u00f3venes de la educaci\u00f3n p\u00fablica que hoy van a la universidad p\u00fablica necesariamente\nnecesitamos m\u00e1s recursos, necesariamente el reclamo que ellos hacen del bill\u00f3n de\npesos seguramente es porque se necesita, los maestros que piden los 250.000\nmillones de pesos tambi\u00e9n ser\u00e1n necesarios y quisiera que usted nos dijera hoy,\ndice: \u201cnosotros estamos hablando de 70.000\u201d, a cu\u00e1nto est\u00e1 dispuesto el Gobierno\nNacional para poder transar en esa solicitud entre unos y otros.\nPero en materia del ICETEX Ministro, cualquier recurso que se le asigne al ICETEX es\nmucho m\u00e1s rentable que cualquier otro recurso que vaya a la educaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9\nraz\u00f3n? Porque al joven simplemente se le est\u00e1 subsidiando la tasa de inter\u00e9s, pero \u00e9l\ncon su propio esfuerzo est\u00e1 pagando el capital de la matr\u00edcula que se le est\u00e1\nfinanciando y eso hace que tenga un valor agregado. Quienes va a la universidad\nprivada en la noche no van porque quieran, sino porque les toca, nosotros estamos\nsentados y perdone lo pondo a usted de ejemplo, usted como Ministro, la se\u00f1ora\nMinistra y tal vez muchos de nosotros aqu\u00ed, sentados no porque seamos m\u00e1s\ninteligentes que muchos de los j\u00f3venes que est\u00e1n hoy afuera tratando de ingresar a\nla universidad, sino porque personas como usted, como muchos de quienes estamos\naqu\u00ed tuvimos la posibilidad de acceder a una mejor calidad de educaci\u00f3n y eso hace\nuna gran diferencia. Por eso muchos son ministros, por eso muchos, algunos son\ncongresistas, por eso otros est\u00e1n en altos cargos ejecutivos, pero muchos de\nnuestros j\u00f3venes est\u00e1n rezagados en ese tipo de calidad que ser\u00eda la que les dar\u00eda la\nposibilidad de acceder a los cargos que hoy ocupan muchos colombianos, como los\nministerios, bien merecidos por supuesto pero que est\u00e1n ah\u00ed gracias a Dios a que\ntuvieron mejor calidad en la educaci\u00f3n.\nY finalmente Ministro, usted habla de pasar el 10% de la regal\u00edas que se habl\u00f3 de\nciencia y tecnolog\u00eda, para una bolsa nacional y sacarlo de lo regional. Yo por\nsupuesto comparto, porque es loable que se piense una buena ejecuci\u00f3n de los\nrecursos y yo s\u00e9 que desde el orden nacional puede ser mucho m\u00e1s productivo que\nlo que se haga localmente. Sin embargo voy a dejar una peque\u00f1a reflexi\u00f3n ministro\nMauricio C\u00e1rdenas y es la siguiente, esto es como cuando uno construye una casa y\ndecide ponerle el mejor techo para poder garantizar la comodidad de la familia pero\nresulta que el piso a\u00fan est\u00e1 en tierra. Ese piso a\u00fan est\u00e1 en tierra cuando tenemos un\nbuen techo que usted es el que pretende poner con llevar los recursos al orden\nnacional. Dec\u00edan que los recursos si se van al orden territorial terminan invertidos en\nun computador, en alguna cosa, pero mientras no garanticemos tambi\u00e9n que\nnuestros ni\u00f1os se puedan sentar en ese computador, no vamos a garantizar que\ntenga la posibilidad un d\u00eda de ser esos grandes cient\u00edficos y t\u00e9cnicos que necesitamos\npara que puedan ser ellos los juiciosos estudiosos que utilicen esos recursos del 10%\nde las regal\u00edas en ciencia y tecnolog\u00eda.\nEntonces, entiendo por supuesto la buena intenci\u00f3n que usted tiene, pero no hay\nque descuidar Ministro recursos necesarios para que nuestros ni\u00f1os tengan un\ncomputador en su propia escuela, recursos necesarios para que tengan unos buenos\nmateriales educativos; le dec\u00eda a la, ministra de Educaci\u00f3n la semana pasada, que hoy\nque ando busc\u00e1ndole un colegio a mi hija y ayer que fui a comprar unos textos me\nqued\u00e9 aterrado, aterrado porque es la primera vez que voy a comprar unos textos\npara educaci\u00f3n de k\u00ednder, lo que hay que invertir para que un ni\u00f1o en pre-k\u00ednder\npueda acceder a una educaci\u00f3n de calidad como la que yo le estoy diciendo, que no\nse compadece con la que yo recib\u00ed. Le dec\u00eda yo a la ni\u00f1a que me atend\u00eda: \u201cyo\nrecuerdo que hace a\u00f1os a uno simplemente con la cartilla Nacho Lee, o con la de\nCoquito lo despachaban\u201d, y con esa uno se iba y con tres cuadernos a tratar de\naprender a leer y a escribir, hoy estos ni\u00f1os tendr\u00e1n otra posibilidad distinta a la que\nnosotros tuvimos y seguramente ellos podr\u00e1n ser part\u00edcipes de esa ciencia y\ntecnolog\u00eda de la que usted habla, pero si nos invertimos hoy a estos peque\u00f1os como\nse hace en los colegios privados, pues seguramente la inmensa mayor\u00eda que van a los\np\u00fablicos no van a tener la competitividad que realmente requiere el pa\u00eds y nuestro\ntecho, ese tan bonito que se quiere poner se podr\u00e1 desplomar sobre la tierra donde\nno se ha podido labrar.\nMinistro, y entienda usted unos reconocimientos que le hace al doctor Carlos Amaya\na quien queremos y apreciamos tanto, que adem\u00e1s es codirector del Partido Verde,\npero no se le olvide que tambi\u00e9n el Partido de la U, mayor\u00eda en este Congreso de la\nRep\u00fablica trabaja tambi\u00e9n en beneficio de la educaci\u00f3n y en esta Comisi\u00f3n tratamos\nde hacer mucho en materia de educaci\u00f3n por los j\u00f3venes, de la mano de Carlos\nAmaya, de la mano del Partido Liberal, del Partido Conservador, de Cambio Radical,\ndel propio PIN, de quienes tienen asiento en esta Comisi\u00f3n. Porque es que aqu\u00ed hay\nuna situaci\u00f3n y se lo dec\u00eda al doctor Alfonso Prada la semana pasada que nos vimos\nen Palacio posesionando a la doctora Gina Parody, dec\u00edan, los partidos peque\u00f1os\ntienen un eco gigantesco a nivel nacional y se da uno cuenta como el Ministro\nreconoce al doctor Carlos Amaya, merecido, ni m\u00e1s faltaba, pero resulta que por\ncada intervenci\u00f3n que el doctor Carlos Amaya tiene en la plenaria como integrante\nde una bancada unipersonal como lo llama \u00e9l en ocasiones cuando est\u00e1 solo,\nnosotros por cada diez que \u00e9l hace, tal vez yo tenga la oportunidad de una y eso no\nquiere decir que yo no trabaje con ah\u00ednco en cada uno de estos temas, yo tambi\u00e9n lo\nhago con mucho empe\u00f1o, con mucho esfuerzo, pero claro, en mi bancada somos 49;\neso quiere decir que yo pueda perderme en esa nebulosa ah\u00ed. Pero aqu\u00ed estoy\nMinistro, Wilson G\u00f3mez, Partido de la U, codirector nacional del mismo, ayudando\ntambi\u00e9n a que estas locomotoras de mi Presidente, el Presidente Juan Manuel\nSantos puedan tomar el rumbo indicado.\nUn placer y muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:40:20-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 63, "name": "H.R. Wilson Hernando G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}