{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nBueno, he tomado atenta nota de todas las intervenciones, les agradezco todos\nestos comentarios, me ayudan much\u00edsimo a formarme una mayor idea de las\nnecesidades que tiene el sector, las prioridades que ustedes han establecido. Yo le\ndigo Johanna Pacateque que los Parlamentarios probablemente no son estudiantes\nuniversitarios, pero no por ello no llevan una vocer\u00eda muy v\u00e1lida, muy leg\u00edtima sobre\nel sector educativo y sobre el sector universitario en particular y estoy seguro que la\ndemocracia, la democracia es sumar, hay muchas formas de representaci\u00f3n en una\ndemocracia, los propios estudiantes naturalmente a trav\u00e9s de sus organizaciones,\npero el foco de toda democracia es el Congreso de la Rep\u00fablica y aqu\u00ed est\u00e1 el debate\nde quienes representan una problem\u00e1tica, usted los pudo o\u00edr, cada uno tiene\niniciativas, proyectos, ideas que todas sumadas ayudan a mejorar la educaci\u00f3n en\nnuestro pa\u00eds.\nMire, yo dir\u00eda una cosa sobre la educaci\u00f3n, que no la dije en la introducci\u00f3n, pero\nestoy convencido: \u201cLa educaci\u00f3n lo es todo, pero no todo en la educaci\u00f3n es plata\u201d,\nla educaci\u00f3n lo es todo, pero no toda la problem\u00e1tica de la educaci\u00f3n es plata o\nrecursos, no, hay otros temas que son muy importantes para la educaci\u00f3n, pero no\nquiero subestimar la importancia del financiamiento y de los recursos, pero no\npensemos que solo con recursos se resuelven todos los problemas. Pero en lo que\nestoy completamente de acuerdo es que, cuando vino el Presidente Barack Obama a\nColombia yo tuve la oportunidad de estar en un almuerzo con \u00e9l y el Presidente Juan\nManuel Santos, y el Presidente Barack Obama le pregunt\u00f3, Presidente Juan Manuel\nSantos si usted pudiera escoger un tema, un \u00e1rea que considere que es la m\u00e1s\nimportante para las transformaci\u00f3n de Colombia, d\u00edgame cual es y el Presidente Juan\nManuel Santos le dijo \u201cla educaci\u00f3n\u201d y yo creo que en eso tenemos un gran\nconsenso en el Gobierno, en nuestra sociedad. La educaci\u00f3n es el pilar fundamental\nsobre el cual uno puede edificar el desarrollo.\nEntonces, en eso hay convencimiento y eso se traduce en prioridades a la hora de\nasignar las partidas presupuestales y por eso tenemos un sector que tiene una\nparticipaci\u00f3n grande en el Presupuesto General de la Naci\u00f3n, que desear\u00edamos que\ntuviera m\u00e1s recursos, claro que si, que desear\u00edamos que en este ejercicio de\nasignaci\u00f3n del presupuesto pudi\u00e9ramos resolver ya todos los problemas financieros\nque tiene el sector, claro que s\u00ed. Tenemos restricciones y tenemos que ver c\u00f3mo las\nadministramos de la mejor manera y esa es la responsabilidad, pues nuestra en el\nGobierno para tomar la iniciativa presupuestal pero ustedes tambi\u00e9n en el Congreso\na la hora de aprobar el presupuesto.\n\u00bfQu\u00e9 veo yo? Miren en estos temas de Gobierno tambi\u00e9n es muy importante las\npersonas, el liderazgo que ejercen y yo les digo que yo como colega de la, ministra de\nEducaci\u00f3n y aqu\u00ed est\u00e1 tambi\u00e9n la, ministra de Cultura siento que el sector est\u00e1\nextraordinariamente bien representado en el Gobierno, con una persona que da\ntoda la confianza y toda la seguridad de que lo que se haga en el sector, las partidas\nque asignemos ser\u00e1 para beneficio de nuestra educaci\u00f3n y de nuestros estudiantes y\nes a trav\u00e9s de ella que vamos conformando todas estas decisiones sobre c\u00f3mo\nasignar e incrementar los recursos.\nYo creo que tenemos una tare\u00edta pendiente y yo les voy a pedir a todos ustedes que\nnos den 24 horas, para que ma\u00f1ana en la citaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de la Cuarta\ntraigamos ya respuestas concretas al tema del presupuesto de las universidades.\nPartimos de una base que son 70.000 millones que ya vienen en el proyecto de ley\nde presupuesto que fue aprobado anoche en Comisiones y yo creo que esa es una\nbuena noticia, obviamente hay una aspiraci\u00f3n de unos recursos adicionales, pero\nnosotros tenemos que hacer el ejercicio de ver c\u00f3mo podemos acomodar algo m\u00e1s y\nsobre todo c\u00f3mo lo podemos direccionar y para qu\u00e9 prop\u00f3sitos y con qu\u00e9 objetivos\ndentro de las m\u00faltiples necesidades de las universidades.\nSe me ocurre que ma\u00f1ana pudi\u00e9ramos tratar de redondear esa conversaci\u00f3n, pero\nantes de eso decirles que obviamente como la educaci\u00f3n es el engranaje a trav\u00e9s del\ncual se da la movilidad social, muchas personas que tienen la capacidad, tienen un\nt\u00edtulo de la educaci\u00f3n secundaria y quieren acceder a la educaci\u00f3n universitaria no\ntienen el financiamiento, los recursos, por eso se nos vuelve tan importante lo del\nICETEX, necesitamos tener m\u00e1s recursos en el ICETEX para financiar ese paso y para\nque las personas puedan asumir el reto de dedicarse a formarse sin tener que\npreocuparse por estar inmediatamente generando unos ingresos. Por eso ya le\napropiamos al ICETEX unos recursos adicionales para poder ampliar el programa de\ncr\u00e9ditos educativos y esto yo creo que es fundamental, es para que las personas\npuedan llegar a la universidad.\nAhora viene la parte de qu\u00e9 hacemos en las universidades y c\u00f3mo podemos mejorar\nla condici\u00f3n educativa y la calidad de la educaci\u00f3n universitaria. No tenemos ninguna\nintenci\u00f3n Representante Iv\u00e1n Agudelo, de hacer gravar o tributar o de imponer\nnuevos grav\u00e1menes a las universidades en la reforma tributaria, no tenemos ninguna\nintenci\u00f3n en ese sentido, compartimos su inquietud de que eso se traducir\u00eda en m\u00e1s\ncostos, no queremos eso, pero si queremos que nuestras universidades sean\nuniversidades donde los recursos tambi\u00e9n administrados con mucha transparencia,\nespecialmente las universidades privadas que tengan mucha transparencia en la\nadministraci\u00f3n de esos recursos y haya mucha visibilidad de los ingresos que reciben\nde las matr\u00edculas y tambi\u00e9n tener unos alt\u00edsimos est\u00e1ndares en calidad de educaci\u00f3n,\ntema que ha sido mencionado por varios de ustedes, especialmente por el\nRepresentante Luis Guillermo Barrera, porque es un tema central este tema de la\ncalidad de la educaci\u00f3n, y tambi\u00e9n el Representante Didier Tavera, que usted lo dijo\nmuy claramente y que faltan recursos para mejorar la calidad.\nMiren, sobre la asistencia de los ministros de Hacienda a estos debates y no hablo en\nprimera persona, sino de quienes me han antecedido, pasa muchas veces lo que\nocurre hoy. Yo estoy citado hoy ac\u00e1, Comisiones Econ\u00f3micas, Comisi\u00f3n Sexta del\nSenado y muchas veces uno simplemente no da abasto para atender tantas\ncitaciones y tambi\u00e9n estuve esta ma\u00f1ana con los colegas ministros de Hacienda de\nAm\u00e9rica Latina que est\u00e1n aqu\u00ed reunidos, en fin, pero estamos comprometidos con\neste sector, vamos a buscar esos recursos, vamos a ver c\u00f3mo podemos dar una\nrespuesta favorable ma\u00f1ana, entendemos que el escenario va a ser la Comisi\u00f3n\nCuarta de C\u00e1mara, pero la motivaci\u00f3n, la preocupaci\u00f3n, la inquietud viene de esta\nComisi\u00f3n y por lo tanto as\u00ed lo reconoceremos ma\u00f1ana cuando se diga cualquier cosa\nen cuanto al resultado de esta discusi\u00f3n.\nTermino con una reflexi\u00f3n final y es el tema relacionado con el biling\u00fcismo que\nmencion\u00f3 el Representante Iv\u00e1n Agudelo; yo creo que esa es una causa fundamental\npara nuestro pa\u00eds, hay muchas razones, hay muchos argumentos para apoyar esa\ncausa, a m\u00ed me parece que dentro de esta filosof\u00eda, de que el Sistema Nacional de\nCiencia y Tecnolog\u00eda ahora cuente con unos recursos de car\u00e1cter nacional a trav\u00e9s de\nla utilizaci\u00f3n de las regal\u00edas de ciencia y tecnolog\u00eda le deber\u00edamos dar a este cap\u00edtulo\ndel biling\u00fcismo un est\u00edmulo adicional para que podamos avanzar realmente en esa\nmateria, porque si queremos insertarnos en la econom\u00eda global, si queremos tener\nm\u00e1s resultados en nuestros tratados de libre comercio, en fin, yo creo que ese es un\ncampo en el que tenemos una asignatura pendiente y me parece que contar\u00eda con\ntoda nuestra simpat\u00eda para asignarle unos recursos que sean efectivos y que nos den\nbuenos resultados.\nEntonces, en eso estamos trabajando, estamos comprometidos, ustedes tienen la\nmejor vocera posible en cabeza de la se\u00f1ora, Ministra y vamos a ver hasta d\u00f3nde\npodemos llegar en esta materia. Y por supuesto decirles que nosotros tambi\u00e9n\nestamos muy preocupados por los temas de equidad regional en nuestro pa\u00eds; a\u00fan\ndentro del cap\u00edtulo de las universidades p\u00fablicas es muy importante fortalecer las\nuniversidades p\u00fablicas en las regiones porque hay una brecha en la calidad de la\neducaci\u00f3n entre las universidades p\u00fablicas en nuestras grandes ciudad, pues todos\nsomos muy orgullosos de la calidad de la Universidad Nacional aqu\u00ed en Bogot\u00e1, la\nUniversidad del Valle, la Universidad de Antioquia, pero debemos hacer tambi\u00e9n por\nmejorar la calidad de la educaci\u00f3n universitaria en las diferentes regiones en\nprovincia del pa\u00eds \u00bfPor qu\u00e9? Y se los digo con conocimiento de causa, yo\nantiguamente era, director de un centro estudios Fedesarrollo y gracias a unos\nrecursos, entre otras cosas Representante Carlos Amaya, unos recursos de\nColciencias, ten\u00edamos la oportunidad de traer a trabajar a Bogot\u00e1 a estudiantes\ngraduados de las diferentes universidades fuera de Bogot\u00e1 y preferencialmente de\nuniversidades p\u00fablicas y estos estudiantes llegaban, hicieron sus pasant\u00edas en\nBogot\u00e1, trabajaron con nosotros y de aqu\u00ed salieron a hacer sus doctorados en el\nexterior, y hoy est\u00e1n otra vez en las universidades regionales de profesores, de\ndecanos, etc., lo cual quiere decir, que fue ese paso por Bogot\u00e1 que les dio una gran\noportunidad para salir a hacer sus posgrados, etc., pero que el talento est\u00e1 all\u00e1 y la\ngente con condici\u00f3n y con capacidad est\u00e1, lo que pasa es que necesitamos apoyarlos\nm\u00e1s\nLa calidad de la educaci\u00f3n est\u00e1 centralizada, entonces, tenemos que buscar llegarle\nm\u00e1s a las regiones para que los estudiantes que se est\u00e1n graduando en las\nuniversidades, por ejemplo doctor Ciro Rodr\u00edguez, en el departamento de Norte de\nSantander en Oca\u00f1a en particular, tengan tambi\u00e9n oportunidades que no solo son\nlocales sino que son oportunidades nacionales o internacionales, esa es una tarea\nque tenemos pendiente.\nDe manera que pues seguiremos trabajando, mi conversaci\u00f3n la tendr\u00e9 hoy con la\nse\u00f1ora, Ministra y espero que ma\u00f1ana podamos haber logrado la \u201ccuadratura del\nc\u00edrculo\u201d para ver si llegamos a una cifra que no va a ser Johanna Pacateque la\naspiraci\u00f3n de los estudiantes, porque simplemente no hay capacidad para eso, por\nm\u00e1s deseo y buenas intenciones no tenemos c\u00f3mo, no tenemos los recursos para\nasignarle un bill\u00f3n de pesos a las universidades, pero si podemos hacer un esfuerzo\nde forma tal que yo lo que les sugiero es lo siguiente, mire, canalicen las energ\u00edas de\nustedes, el talento, las ganas que ustedes tienen por trabajar por la educaci\u00f3n, m\u00e1s\nbien en asegurar que estos recursos que vamos a asignar, que vamos a aportar\nqueden bien invertidos, en los temas que son prioritarios para las universidades,\nporque es que despu\u00e9s viene la discusi\u00f3n al interior de la comunidad universitaria de\nen qu\u00e9 hacerlo, aulas, capacitaci\u00f3n de los profesores, mejoramiento de las\ncondiciones para los estudiantes.\nEntonces, ese debate es el debate natural para que ustedes canalicen todas sus\nenerg\u00edas y no las desperdicien en actividades que no porque nosotros no tengamos\nla voluntad, sino porque no tenemos la capacidad de apropiarle un bill\u00f3n de pesos,\npues a lo mejor no van a ser tan productivas. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-mauricio-c\u00e1rdenas-santamar\u00eda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:43:00-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 79, "name": "Dr. Mauricio C\u00e1rdenas Santamar\u00eda"}