{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Secretario.\nBueno, frente a estos foros que se han venido realizando en Cartagena, en Medell\u00edn,\nen Pereira y ahora en Bucaramanga, quiere la Presidencia delegar, comisionar a los\ndoctores Didier Alberto Tavera y Miguel \u00c1ngel Pinto para que nos representen en la\nciudad de Bucaramanga el pr\u00f3ximo viernes 28 de septiembre, de 8:00 a.m. a 12:30\na.m., en el tema de la televisi\u00f3n comunitaria. Ese foro es bien es importante, yo si\nalcanzo a llegar los acompa\u00f1o as\u00ed sea al final o por la tarde.\nDe todas maneras queremos delegarlos a ustedes para que efectivamente nos\nrepresenten en este foro cuya invitaci\u00f3n la firma la doctora Sandra Milena Urrutia,\ndirectora encargada de ANTV y el doctor Carlos Andr\u00e9s Rebell\u00f3n.\nBueno, entramos al debate que nos ocupa en el d\u00eda de hoy, dejando claro que el\nse\u00f1or ministro de las Tecnolog\u00edas y las Comunicaciones est\u00e1 ma\u00f1ana aqu\u00ed de 8:00\na.m. a 10:00 a.m., con los se\u00f1ores delegados de la junta directiva de ANTV y todos\nlos dem\u00e1s citados e invitados a este debate con el ministro de las Tecnolog\u00edas y las\nComunicaciones.\nNuevamente quiere la Presidencia agradecer a la doctora Mar\u00eda Fernanda Campo\nSaavedra como, ministra de Educaci\u00f3n y a la doctora Mariana Garc\u00e9s como, ministra\nde Cultura su presencia y desde luego damos la bienvenida tambi\u00e9n y el saludo\nespecial de la Comisi\u00f3n al se\u00f1or, viceministro de Hacienda, doctor Germ\u00e1n Arce\nquien nuevamente nos acompa\u00f1a en esta sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n, bienvenido doctor\nGerm\u00e1n Arce.\nLe damos la palabra a la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n, doctora Mar\u00eda Fernanda\nCampo quien obviamente desde la semana pasada nos inform\u00f3 que ven\u00eda, dado que\ntiene otros compromisos, pero nos hac\u00eda la deferencia de estar de ocho a nueve y ya\nllegamos a las diez de la ma\u00f1ana. Pero bueno, doctora Mar\u00eda Fernanda Campo, un\nabrazo de gratitud y tiene la palabra.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva-john", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:33:50-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"}