{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Entonces, retomando el tema: En el a\u00f1o 2011 el presupuesto de inversi\u00f3n para las\nescuelas fue de 34.622 millones de pesos, para el a\u00f1o 2012 la actual vigencia\naumenta de 34.622 a 160.000 millones de pesos, es decir, pr\u00e1cticamente se\nmultiplica casi que por cinco veces m\u00e1s y para el a\u00f1o 2013 pasa a 170.000 millones\nde pesos, lo que significa un crecimiento del 11% a nivel de la b\u00e1sica. A nivel de\neducaci\u00f3n superior, en el a\u00f1o 2012 el presupuesto fue de 26.000 millones de pesos,\npara el proyecto de presupuesto del 2013 es de 26.400 millones de pesos, lo que\npr\u00e1cticamente representa un crecimiento del 1%. Sumando lo uno m\u00e1s lo otro en\nambos niveles educativos, se observa entonces, que el crecimiento del presupuesto\npara el a\u00f1o 2013 es de 203.000 millones de pesos, es decir, pr\u00e1cticamente es igual al\npresupuesto del a\u00f1o 2012, no disminuye, pr\u00e1cticamente permanece igual, pero aqu\u00ed\nlo importante, adem\u00e1s para tener en cuenta, fue el brinco que se da del a\u00f1o 2011 al\na\u00f1o 2012, donde el presupuesto para b\u00e1sica se multiplica por cinco. Eso en materia\nde calidad educativa.\nPasando ahora a nivel de educaci\u00f3n superior, como bien lo dec\u00eda ahora, el\npresupuesto asignado de inversi\u00f3n a nivel de educaci\u00f3n superior est\u00e1 en 634.000\nmillones de pesos, que representa un crecimiento del 85% frente al a\u00f1o 2013 y si yo\ncomparo el 2012 con el 13 significa un crecimiento del 24% en educaci\u00f3n superior.\nEsto refleja precisamente la importancia que le da este Ministerio y este Gobierno\ndel Presidente Juan Manuel Santos, en primer lugar para mejoramiento de la calidad\ncomo lo acabo de reflejar y en segundo lugar, la importancia que le damos para\nallegar mayores recursos para financiar la educaci\u00f3n superior en Colombia.\nYo quiero decirles que cuando uno mira ya no solamente el presupuesto de inversi\u00f3n\nsino que adem\u00e1s le adiciona funcionamiento, a las universidades en el presente a\u00f1o\nles hemos girado 2.4 billones de pesos, que si uno lo compara con el a\u00f1o 2011, que\nfueron 2.2 billones de pesos, ello quiere decir que ha habido un crecimiento del\nmonto que le giramos a nuestras universidades de un 10% y esto es realmente\nsignificativo. A nuestras universidades de acuerdo con la Ley 30 el crecimiento debe\nser del IPC, es decir, aproximadamente un 3%. Pero ustedes pueden observar que en\nel a\u00f1o 2012 el crecimiento fue del 10%, a nuestras universidades en el presente a\u00f1o\nles hemos girado recursos frescos por 180.000 millones de pesos, de esos 180.000\nmillones de pesos, 66.000 millones hacen base y esos 66.000 millones que hacen\nbase, fue precisamente o se derivan del compromiso que asumi\u00f3 el Ministerio y qye\nhemos honrado con respecto a la educaci\u00f3n superior.\nEl a\u00f1o pasado cuando se discuti\u00f3 el proyecto de reforma a la educaci\u00f3n superior, se\npreve\u00eda que adem\u00e1s del IPC los recursos para las universidades se iban a incrementar\nen t\u00e9rminos reales en un 3% a partir del a\u00f1o 2012 y por los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os. Pues\nbien, si bien es cierto que hoy en d\u00eda no tenemos una nueva ley que reforme la Ley\n30 que es la que regula la educaci\u00f3n superior, honramos en el a\u00f1o 2012 ese\ncompromiso adquirido con nuestras universidades, con los rectores del pa\u00eds y por\neso entonces les giramos este a\u00f1o 66.000 millones de pesos adicionales que hacen\nbase en el a\u00f1o 2012.\nPara el a\u00f1o 2013 \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 previsto?, Nuevamente en discusiones con Hacienda y\nPlaneaci\u00f3n logramos que para el presupuesto del a\u00f1o 2013 se honrara tambi\u00e9n ese\n3% adicional, por eso hoy en el Presupuesto que fue presentado a discusi\u00f3n del\nCongreso de la Rep\u00fablica hay una partida adicional de 70.000 millones de pesos que\ncorresponde a ese 3% adicional en t\u00e9rminos reales para nuestras universidades. Aqu\u00ed\nse ha hablado de diferentes montos, con respecto a solicitudes que han hecho\nparticularmente los rectores y miembros de la comunidad acad\u00e9mica, pues bien;\nquiero decirles que yo soy la primera aliada de todos ustedes cuando dicen que\nnuestras universidades y el sector educativo necesita m\u00e1s plata, pues por supuesto\nyo soy la primera abanderada y permanentemente estoy en contacto y en\nconversaciones y negociaciones con Hacienda y con Planeaci\u00f3n para allegar m\u00e1s\nrecursos para el sector.\nQuiero decirles que frente al presupuesto del a\u00f1o 2013 en t\u00e9rminos de lo que tiene\nque ver con mayores recursos para nuestras universidades ya est\u00e1 garantizado ese\n3% adicional, es decir, 70.000 millones de pesos. Sin embargo, estoy en\nconversaciones con el ministro de Hacienda y con Planeaci\u00f3n Nacional para ver en\ncu\u00e1ntos puntos adicionales podemos nosotros incrementar esos recursos para\nnuestras universidades p\u00fablicas. Yo espero en estos pr\u00f3ximos d\u00edas tener buenas\nnoticias, sin embargo en estos momentos, por supuesto, no me puedo comprometer\ncon una cifra, porque esa es una cifra que en estos momentos est\u00e1 siendo discutida y\nest\u00e1 siendo negociada con el ministro de Hacienda, pero en esta semana yo pienso\nque tendremos muy buenas noticias para el sector, para nuestras universidades,\npara nuestros j\u00f3venes.\nHay algo adicional, este a\u00f1o se aprob\u00f3 por parte del Congreso, adem\u00e1s por iniciativa\nde la Comisi\u00f3n Sexta de aqu\u00ed de la C\u00e1mara de Representantes la ley del ICETEX,\ndonde se establece ya mediante una ley de la Rep\u00fablica, que la tasa de inter\u00e9s para\nlos cr\u00e9ditos, la tasa de inter\u00e9s real fuese igual a cero. Pues bien, esta era una medida\nde car\u00e1cter administrativo que ya hab\u00eda tomado el Gobierno del Presidente Juan\nManuel Santos desde el mes de diciembre del a\u00f1o 2010, pero con sobrada raz\u00f3n\nconsideraron nuestros Parlamentarios, particularmente de la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara, que esa decisi\u00f3n administrativa deber\u00eda quedar plasmada en una ley de la\nRep\u00fablica, de tal manera que pudi\u00e9ramos nosotros garantizarles esas condiciones de\nsubsidio, especialmente para los j\u00f3venes de menores recursos en el pa\u00eds y es por ello\nentonces, que se aprueba la Ley de ICETEX donde se establece que la tasa de inter\u00e9s\nreal sea igual a cero para los estratos 1, 2 y 3. Esa medida beneficia a 237.000\nj\u00f3venes de Colombia que hoy tienen cr\u00e9dito del ICETEX, que hoy est\u00e1n estudiando\ngracias a un cr\u00e9dito del ICETEX, pero tambi\u00e9n beneficia a aquellos j\u00f3venes que ya\nterminaron su carrera profesional, bien sea a nivel t\u00e9cnico, tecnol\u00f3gico o\nuniversitario y que en estos momentos est\u00e1n pagando, est\u00e1n amortizando el cr\u00e9dito\ndel ICETEX, la ley que se aprob\u00f3 por el Congreso de la Rep\u00fablica, a instancias de la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara, beneficia entonces de manera autom\u00e1tica a 237.000\nj\u00f3venes de Colombia, los j\u00f3venes de menores recursos que tienen cr\u00e9dito con el\nICETEX.\nPara financiar esa tasa de inter\u00e9s real igual a cero, ya qued\u00f3 prevista en la reuni\u00f3n\nque hubo ayer en las Comisiones Econ\u00f3micas, recursos por 30.000 millones de pesos\npara asumir ese costo de tasa de inter\u00e9s real igual a cero, no solamente durante la\n\u00e9poca de estudio, sino tambi\u00e9n durante la \u00e9poca de pago cuando terminan sus\nestudios y comienza la fase de amortizaci\u00f3n. Lo requerido para el a\u00f1o 2013 son\n50.000 millones de pesos, pero ya me confirmaron que ayer hab\u00eda quedado\ngarantizado los primeros 30.000, yo estoy segura y conf\u00edo que antes de que se\napruebe el Presupuesto General de la Naci\u00f3n para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, entonces, ya\ntendr\u00edamos los 50.000 millones en el presupuesto para nuestro sector.\nY por \u00faltimo, mencionaron ustedes los recursos asignados para la primera infancia.\nEvidentemente en el a\u00f1o 2012 el presupuesto asignado al MEN por inversi\u00f3n para\nprimera infancia fue de 62.000 millones de pesos, para la vigencia 2013 ese\npresupuesto asciende a 29.000 millones de pesos, es decir, hay una disminuci\u00f3n\npr\u00e1cticamente a la mitad. Aqu\u00ed es necesario tener en cuenta que no es que el\npresupuesto para financiar atenci\u00f3n integral para la primera infancia se haya\ndisminuido a nivel nacional, lo que pasa es que se concentr\u00f3 toda la contrataci\u00f3n de\nla prestaci\u00f3n integral del servicio de atenci\u00f3n integral para la primera infancia en el\nICBF. Entonces, recursos que antes se asignaban a educaci\u00f3n han sido trasladados al\nICBF y con estos 30.000 millones de pesos que est\u00e1n presupuestados para el a\u00f1o\n2013, desde el MEN nos vamos nosotros a focalizar en las responsabilidades que nos\nfueron asignadas en la estrategia de cero a siempre, en t\u00e9rminos educativos.\n\u00bfCu\u00e1les son las responsabilidades que nosotros asumimos para dar una atenci\u00f3n de\nalta calidad a los ni\u00f1os de la primera infancia en el tema educativo?. En primer lugar.\nEl MEN qued\u00f3 con la responsabilidad de adelantar programas de formaci\u00f3n \u00bfA\nqui\u00e9nes? A los maestros y agentes educativos que atienden los ni\u00f1os menores de\ncinco a\u00f1os, poblaci\u00f3n vulnerable.\nEn segundo lugar, quedamos con la responsabilidad de definir esos lineamientos\npedag\u00f3gicos, esa educaci\u00f3n inicial que deben tener los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os,\nlineamientos que ya fueron elaborados.\nEn tercer lugar, quedamos con la obligaci\u00f3n de llevar el sistema de informaci\u00f3n para\ncada ni\u00f1o menor de cinco a\u00f1os, de tal manera que sepamos nosotros desde que el\nni\u00f1o nace hasta que entra al colegio qu\u00e9 pasa con ese ni\u00f1o durante sus primeros\ncinco a\u00f1os de vida, si tiene servicios de educaci\u00f3n, si tiene servicios de salud, si tiene\nservicios de acompa\u00f1amiento psicosocial y si tiene los servicios de nutrici\u00f3n. Esa es\nla otra responsabilidad con la cual quedamos nosotros.\nY la cuarta responsabilidad con la cual quedamos en educaci\u00f3n fue, hacer\ninspecci\u00f3n, control y vigilancia a los centros de desarrollo infantil que son los que\natienden con altos est\u00e1ndares de calidad a nuestros ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os.\nEntonces, para atender esas funciones, esas obligaciones que son propias del MEN,\nse asignaron estos 30.000 millones de pesos, ya el MEN como lo hac\u00eda en el pasado,\nya no volver\u00e1 a contratar en los municipios la prestaci\u00f3n de los servicios para los\nni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, esos recursos quedaron todos asignados al ICBF.\n\u00bfQu\u00e9 otro cambio se da que se vea aqu\u00ed reflejado precisamente en el presupuesto\ndel MEN?, Se ve reflejado el cambio que se va a dar en la alimentaci\u00f3n escolar.\nEntonces, hicimos pr\u00e1cticamente un trueque de presupuesto, \u00bfQui\u00e9n atend\u00eda hasta\neste a\u00f1o y comienzos del pr\u00f3ximo la alimentaci\u00f3n escolar? La atiende o la atend\u00eda el\nICBF. Pues bien, a partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o, hasta el mes de septiembre u octubre m\u00e1s\no menos, la contrataci\u00f3n y la atenci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n escolar de los ni\u00f1os lo va a\nhacer el ICBF. Pero a partir del \u00faltimo trimestre del pr\u00f3ximo a\u00f1o esa funci\u00f3n pasa a\nEducaci\u00f3n, entonces, ser\u00e1 este MEN de la mano de nuestras entidades territoriales,\nll\u00e1mese alcaldes y gobernadores, los que administraremos la alimentaci\u00f3n escolar\npara los ni\u00f1os y j\u00f3venes en nuestro pa\u00eds.\nEntonces, presupuestalmente yo entrego mis recursos de inversi\u00f3n que estaban\nasignados para la primera infancia, porque esa contrataci\u00f3n se hace de manera\ncentralizada por el ICBF, y el ICBF me entrega a m\u00ed los recursos o parte de los\nrecursos para atender alimentaci\u00f3n escolar en todo el sector educativo, de manera\ndescentralizada con nuestras entidades territoriales a nivel nacional y esa funci\u00f3n la\nasumimos nosotros a partir del \u00faltimo trimestre del a\u00f1o 2013, por eso se ven esas\nvariaciones presupuestales, particularmente a nivel de la primera infancia y tambi\u00e9n\na nivel de b\u00e1sica y de media. Espero ya con esto, entonces, haber dado respuestas a\nlas inquietudes planteadas por los Honorables Representantes.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo-saavedra", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:34:30-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 27, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra"}