{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente. Yo creo que hoy\nha sido un grandioso d\u00eda para esta Comisi\u00f3n, tantos logros que hemos tenido\ndespu\u00e9s de tan arduas luchas; y tambi\u00e9n hacerle un reconocimiento a la se\u00f1ora\nministra de Cultura, porque pues siempre aqu\u00ed hemos sido serios, hemos sido fuertes\nen un momento dado con los diversos ministros, pues al fin y al cabo ese debe ser su\ncompromiso de cada uno defender cada una de sus carteras como nosotros tambi\u00e9n\nlo mismo.\nEs indudable que hay que hacer un gran reconocimiento se\u00f1ora, Ministra, en cabeza\nsuya a todo el tema de la cultura, sabemos que ha sido una cenicienta siempre el\ntema y usted lo debe sentir de las angustias de cada uno de esos l\u00edderes o personas\nque tienen esos procesos en cabeza de ellos, desde lo local, lo regional, ahorita pude\nsostener una conversaci\u00f3n con usted, que de verdad me interesa mucho, que de\npronto usted no tuvo ah\u00ed, pero yo quiero que hagamos referencia a eso porque es\nmuy importante.\nUsted plantea de c\u00f3mo todas esas pol\u00edticas se pueden direccionar desde lo seccional\ny lo local, yo ahorita le hablaba a usted el tema de barrio, adem\u00e1s no es ni siquiera\nnovedoso, usted misma me lo dice, de c\u00f3mo se ha venido trabajando en esa\ndin\u00e1mica y es bien interesante Dra. y por eso ahorita le ped\u00ed una cita. Por\nejemplo vamos a hablar de Medell\u00edn, en Medell\u00edn la Comuna 15 conocida como todo\nel sector de Guayabal es una comuna que contiene siete barrios, son casi 100.000\nhabitantes y genera unas din\u00e1micas bien interesantes y si sabemos que Colombia es\nun pa\u00eds de regiones y los departamentos son tambi\u00e9n departamentos de\nsubregiones, tambi\u00e9n los municipios en este caso como Medell\u00edn tambi\u00e9n atiende\ndiferentes din\u00e1micas culturales en cada uno de sus barrios, unos con m\u00e1s\nposibilidades y otros con menos posibilidades pero todos siempre atienden a una\nmanifestaci\u00f3n art\u00edstica, cultural; y que bueno que usted plantea el tema de\napoyarlos con recursos, eso es sumamente importante porque indudablemente\nDra. se\u00f1ora, Ministra y al pa\u00eds entero, al ser humano hay algo que lo mueve y es\nel respeto y el reconocimiento, a todos nos gusta que nos respeten y que nos\nreconozcan y por eso estamos ac\u00e1 defendiendo personas que no tienen las mismas\nposibilidades que nosotros hoy podemos tener, pero que nos dan un voto de\nconfianza creyendo que nosotros podemos venir a defender todos esos intereses.\nY es fundamental esa defensa del tema de esas manifestaciones culturales en cada\nuno de los barrios, y lo tengo que decir por Medell\u00edn. Medell\u00edn, hoy se est\u00e1\npresentando una pel\u00edcula por televisi\u00f3n, sabemos, para nadie es desconocido que\nMedell\u00edn derram\u00f3 mucha sangre, muchos j\u00f3venes murieron antes de tiempo, pero\nque hoy esos mismos j\u00f3venes quieren reivindicarse y de pronto algunos que no\nparticiparon en esa guerra hoy creen en un pa\u00eds y qu\u00e9 bueno que usted, en cabeza\nsuya se\u00f1ora, Ministra le diga a esos j\u00f3venes que en el Gobierno Nacional, el Gobierno\nsocial del doctor Juan Manuel Santos tiene una, Ministra, que tiene una Comisi\u00f3n\nSexta que reconoce y respeta esas manifestaciones de esos j\u00f3venes, porque\nnosotros creemos en esos j\u00f3venes, ni m\u00e1s faltaba, y ahorita muy bien lo dec\u00eda\nnuestro ex-compa\u00f1ero Carlos Bonilla del Cauca y yo lo he dicho en algunos\nescenarios, somos una generaci\u00f3n de la guerra, ahora que hablamos no tanto de la\npaz, porque el tema de la paz es un tema muy relativo, pero si acabar el conflicto\narmado que es fundamental porque somos una generaci\u00f3n de la guerra, nacimos en\nla guerra, nos criamos en la guerra y todav\u00eda aspiramos a no morir en la guerra y yo\ncreo que hoy vivimos en un momento de esperanza, en un momento de luz, en un\nmomento donde vemos que nuestros j\u00f3venes y que nuestros hijos van a poder tener\nesa Colombia que todos hemos so\u00f1ado.\nEntonces, de verdad mi reconocimiento se\u00f1ora, Ministra y qu\u00e9 bonito que desde esas\ndin\u00e1micas barriales se generen esas posibilidades , porque inclusive puede que el\norden de los factores no altere el producto, puede que lleguemos a lo mismo, pero\nque bueno cuando uno le dice al joven del barrio \u201cvenga que usted importante para\nm\u00ed\u201d, que el padre de familia diga: \u201cOiga mire que el Estado nos est\u00e1 reconociendo,\nmire que el Estado nos est\u00e1 respetando\u201d, y no que siempre llegue es la cuenta de\nservicios, los impuestos, o el garrote pues, no, tambi\u00e9n la zanahoria eso es\nfundamental. Y en \u00faltimas lo que nosotros tenemos que hacer como funcionarios\nporque esa debe ser nuestra raz\u00f3n de ser es acercar el Estado a las comunidades, es\nnosotros poder tender esos puentes y cuente con esta Comisi\u00f3n que es su Comisi\u00f3n\nse\u00f1ora, Ministra y de verdad que la felicito por lo que est\u00e1 haciendo y que podamos\ngenerar esas din\u00e1micas que pueden tener posiblemente la misma meta, los mismos\nlogros pero con una din\u00e1mica inversa.\nMuchas gracias se\u00f1ora, Ministra y muchas gracias se\u00f1or Presidente, hoy he hablado\nmucho pero creo que le fue muy bien a esta Comisi\u00f3n y al pa\u00eds. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:46:00-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 96, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}