{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, pues como no hay sino qu\u00f3rum\ndeliberatorio, creo que habr\u00e1 que esperar a que se conforme el qu\u00f3rum para poder\naprobar el orden del d\u00eda, pero si quisiera se\u00f1or Presidente; primero agradecerle a los\naltos funcionarios por haber aceptado esta citaci\u00f3n hoy y estar muy puntuales, yo\ncreo que la Comisi\u00f3n pide disculpas por este retraso, quiero agradecerle a la se\u00f1ora\nministra de Cultura por su visita a mi Departamento, quedamos muy agradecidos\ncon usted, creemos que fue muy ben\u00e9fica su presencia y esperamos que esos\nproyectos podamos tenerlos el a\u00f1o entrante.\nYo quisiera simplemente, como s\u00e9 que la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n hizo un\nesbozo muy claro y detallado del presupuesto del 2013, aqu\u00ed hay una preocupaci\u00f3n\nen esta Comisi\u00f3n se\u00f1ora, Ministra y como no hemos podido darle tr\u00e1mite a la\nreforma a la Ley 30, a la educaci\u00f3n superior, es muy importante conocer qu\u00e9 piensa\nel Ministerio, qu\u00e9 piensa Planeaci\u00f3n Nacional, qu\u00e9 piensa el ministerio de Hacienda\ncon respecto al presupuesto de las universidades del 2013. Si bien es cierto el\nGobierno ha anunciado que lo que se planteaba en el proyecto de ley era adicionar\ntres puntos al presupuesto, si bien eso no es una obligaci\u00f3n porque todav\u00eda la ley no\nest\u00e1 vigente, pero es voluntad del Gobierno hacer ese aporte nuevo, tal como lo hizo\nen esta vigencia del 2012, pero en reuniones que hemos tenido en diferentes\nuniversidades, yo hablo por lo que tuve en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira y\nque all\u00ed el se\u00f1or,Rector en nombre de varios rectores de las universidades p\u00fablicas\nexpuso una problem\u00e1tica bastante seria, dado de que por v\u00eda legal, por v\u00eda de fallos\nde la Corte les ha tocado asumir con recursos propios una serie de gastos que no\nestaban contemplados en ning\u00fan presupuesto, am\u00e9n de que si se trae a valor\npresente el aumento que ha habido cada a\u00f1o no concuerda con el incremento del\nIPC que se ha tenido que dar a los salarios y a las obligaciones que han tenido que\nasumir las universidades por estos fallos.\nPor eso es importante que adem\u00e1s del 3%, o los tres puntos adicionales que se ha\nplanteado, saber si el Ministerio est\u00e1 en capacidad y el mismo Gobierno est\u00e1 en\ncapacidad de aumentar esa partida porque es insuficiente tal como nos lo han\nmanifestado algunos rectores y a la espera que en un futuro muy cercano podamos\ntener aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n la discusi\u00f3n del proyecto de ley que reforma la Ley 30\npero si es importante que antes que avance la discusi\u00f3n del presupuesto en las\nplenarias, pues pudi\u00e9ramos tener una posici\u00f3n de parte del Gobierno, de la\nposibilidad de incrementar ese aporte a las universidades p\u00fablicas. Ese es como el\npunto importante a discutir con usted se\u00f1ora, Ministra en el d\u00eda de hoy, muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:30:20-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 3, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}