{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Ministro, satisfechos\nque usted nos acompa\u00f1e en esta importante Comisi\u00f3n.\nMinistro, el debate en el d\u00eda de hoy lo iniciamos en un reclamo enorme frente al\ntema de la calidad educativa, el se\u00f1or Presidente Juan Manuel Santos ha\nmanifestado a trav\u00e9s de su, Ministra y \u00e9l tambi\u00e9n lo ha hecho en los diferentes\neventos en donde ha estado, de c\u00f3mo inyectarle recursos para la calidad y entonces,\nmi preocupaci\u00f3n fue porque como abogado que soy, en el derecho penal existe un\ndelito que se llama tentativa y entonces, nosotros si tuvimos que traer a colaci\u00f3n\naqu\u00ed, porque aqu\u00ed hubo una tentativa de atentar contra la calidad de nuestro pa\u00eds en\nla educaci\u00f3n y es porque tuvo en el proyecto inicial que se present\u00f3; hasta el d\u00eda de\nayer hab\u00eda una disminuci\u00f3n del 13% en la pol\u00edtica de calidad educativa de este pa\u00eds.\nAyer en las Comisiones Conjuntas se dio la discusi\u00f3n y hubo una nueva redistribuci\u00f3n\ny en la cifra que usted hoy nos anuncia, que esperamos verlo ya concreto y\nmaterializado para poderlo votar, hubo un aumento de 31.000 millones de pesos\nm\u00e1s que da Hacienda para el tema y en la cifra que usted nos da, nos da 203.000\nmillones para calidad educativa, fue lo que usted anunci\u00f3 se\u00f1or Ministro, 203.000 y\nen el a\u00f1o 2012 tuvimos 205.000 millones, o sea sigue flagrante all\u00ed la tentativa de\natentar contra la calidad educativa de este pa\u00eds porque sigue disminuy\u00e9ndose.\nNosotros celebramos el 18% de aumento en esa pol\u00edtica educativa para inversi\u00f3n,\nque bueno se\u00f1or Ministro ese 18% que no lo tiene tal vez ninguna otra Cartera, e\nimportante ese proceso.\n\u00bfQu\u00e9 queremos pedirle a usted se\u00f1or Ministro? Que se materialice realmente esa\npol\u00edtica educativa, si bien es cierto se reconoce el aumento del 2011 al 2012 y al\n2013, es que realmente no quede rezagada all\u00ed la pol\u00edtica de calidad educativa. Aqu\u00ed\nsi bien es cierto le reconocemos sus esfuerzos y qu\u00e9 bueno que usted haya llegado a\nesa Cartera y d\u00e1ndole esa respuesta a la educaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds, pero queremos\nque en adelante no se repita esa problem\u00e1tica que se dio, que tenga que darse un\ndebate de reacomodamiento y redistribuci\u00f3n de recursos para que al menos\ntuvi\u00e9ramos la misma cifra que se tuvo en el a\u00f1o 2012; esa fue digamos que la\ndesavenencia que tuvimos aqu\u00ed en el d\u00eda de hoy, tenemos que celebrar los 105.000\nmillones de pesos que usted le ha aportado, nuevos, a la pol\u00edtica educativa del\nICETEX, aqu\u00ed esto es un reconocimiento a esta Comisi\u00f3n en cabeza del doctor Wilson\nG\u00f3mez codirector del Partido de la U, hoy reclamando por la poca participaci\u00f3n,\ngracias a lo mucho que habla nuestro Vicepresidente Carlos Amaya.\nEntonces, se\u00f1or Ministro como usted lo ve, aqu\u00ed en la comisi\u00f3n Sexta estamos\nnuevamente en el Frente Nacional, un, Presidente del Partido Conservador y un\nVicepresidente del Partido Liberal, esperemos que ese Frente Nacional se vea\nmaterializado en desarrollo y no en componendas ah\u00ed que no le sirvan mucho al pa\u00eds\nse\u00f1or Ministro.\nEntonces, Ministro si le queremos pedir a usted expresamente que como sabemos\nque usted va a terminar este periodo con el se\u00f1or Presidente Juan Manuel Santos, es\nque la pol\u00edtica educativa tenga aumento y no tengamos que reclamar y no vernos\naqu\u00ed en cortas que los funcionarios del Ministerio y de Planeaci\u00f3n me trajeran la\ntabla, que s\u00ed, que ayer reacomodamos y que hubo una nueva redistribuci\u00f3n y que le\nvamos a devolver al menos la misma plata, sino que sea una constante, que la\ncalidad tenga que ser realmente el sentimiento y el coraz\u00f3n de Hacienda para con\nEducaci\u00f3n. El 18% est\u00e1 bien, pero vamos a aumentar la cobertura y entonces, si no\naumentamos recursos no tenemos cobertura, no tenemos infraestructura, no\ntenemos, yo le\u00eda aqu\u00ed y me da tristeza a\u00fan esas metas de decir \u201cvamos a tratar de\nreducir a 14 estudiantes por computador en este pa\u00eds\u201d, o sea, sencillamente uno\nsiente una tristeza enorme de ver, que yo no me imagino es si nos contamos los 14\nRepresentantes nos paramos frente a la pantalla del port\u00e1til a aprender 14 a la vez,\nes triste y es lamentable.\nY que bueno y tenemos que aumentar en cobertura; pero Ministro por favor la\ncalidad tiene que ser la constante y aumentarlo. Ojal\u00e1 ese 18% para el 2014 se vea\nno solamente en la infraestructura, no solamente en la cobertura, sino que\nlleguemos a la calidad y no tengamos la misma plata. Muchas gracias se\u00f1or Ministro.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:40:40-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 65, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}