{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo a nuestras, Ministras\ny m\u00e1s que todo a mi regi\u00f3n, la doctora Mar\u00eda Fernanda Campo de Educaci\u00f3n y la\ndoctora Mariana Garc\u00e9s de Cultura, mis paisanas, y a usted por supuesto doctor\nMauricio C\u00e1rdenas.\nDe verdad que yo me uno a las palabras de los compa\u00f1eros, da alegr\u00eda, no pierdo las\nesperanzas como las perdimos con el anterior ministro, el doctor Juan Carlos\nEcheverri, porque aqu\u00ed suspendimos una sesi\u00f3n hace casi dos a\u00f1os, vino y dijo que se\ncompromet\u00eda porque \u00e9l era docente universitario, pero no qued\u00f3 sino en palabras,\nvimos que no apoy\u00f3 a nuestra, Ministra, no apoy\u00f3 a la educaci\u00f3n superior y yo creo\nque aparte de mirar el presupuesto que est\u00e1 asignado para la educaci\u00f3n, lo que nos\nha llevado a hacer este debate p\u00fablico es la educaci\u00f3n superior, entiendo que ha\nmejorado el presupuesto, durante muchos a\u00f1os est\u00e1 rezagado, desde la Ley 30 no se\nhan trasladado los recursos suficientes para mejorar en calidad y mejorar en\ncobertura y ese poco presupuesto ustedes ya saben que ha ido versus o contra el\nvalor de las matr\u00edculas y eso afecta a la gente de escasos recursos econ\u00f3micos.\nPero tambi\u00e9n hay que mirar Ministro, que yo veo all\u00ed,, Ministra de lo que ley\u00f3 ahora\nla inversi\u00f3n, que le cuelgan tambi\u00e9n como lo dec\u00eda el ministro Juan Carlos Echeverri\n\u201cbolitas al \u00e1rbol de navidad\u201d y vemos aqu\u00ed que s\u00ed aument\u00f3, pero le han cargado otras\nfunciones al Ministerio como alimentaci\u00f3n escolar que no lo ten\u00eda y eso es bien\ndispendioso y costos. Pues l\u00f3gicamente si le cargan esas funciones pues l\u00f3gicamente\ntienen que aumentarle recursos y por eso se va a ver al final que a la educaci\u00f3n se le\naument\u00f3, pero es porque le han asignado m\u00e1s funciones y desafortunadamente\ntodas estas funciones es con plata, siempre lo hemos dicho; por eso jocosamente\nhemos manifestado que el mejor ministro de Educaci\u00f3n o de Cultura, que Cultura es\nla otra cenicienta de los presupuestos nacionales, departamentales y municipales\ndonde es lo poquito que queda, por all\u00e1 le asignan un rubro a la cultura, a la\nrecreaci\u00f3n y al deporte y eso no es justo.\nPor eso el mejor Ministro, respetando a las titulares de las carteras es el de\nHacienda, porque es el que tiene la plata y es el que puede asignar los que estamos\npidiendo que es un mejor presupuesto para la educaci\u00f3n superior, pero basados en\nel algo que ya todos lo han dicho, que lo conoce el pa\u00eds y que lo hemos replicado y\nque lo ha dicho la, Ministra y que lo ha dicho el Presidente, un pueblo educado es un\npueblo decente, un pueblo culto y la educaci\u00f3n es el motor y desarrollo de los\npueblos, es un pueblo sano, tolerante, con valores, con todo. Entonces, por eso hay\nque invertirle pero es costoso.\nY hemos hablado de la educaci\u00f3n Ministro y ah\u00ed quisiera que nos apoyara a esta\nComisi\u00f3n con un proyecto que voy a volver a presentar ya no solamente como autor,\nsino vamos a haber varios autores, que era el 054 donde se pretend\u00eda articular, que\nese ya se venci\u00f3, lo voy a volver a presentar con el aval del Presidente Juan Manuel\nSantos porque le gust\u00f3 en el Valle cuando se lo present\u00e9 y despu\u00e9s a la, Ministra, que\nten\u00eda el aval de la, ministra de Educaci\u00f3n, pero desafortunadamente en Hacienda no\ntuvo eco, con unos errores Ministro que me gustar\u00eda que usted mirara. El proyecto\npretende articular la educaci\u00f3n media con la educaci\u00f3n superior para reducir la\ndeserci\u00f3n en el bachillerato, lo que conocemos anteriormente y mejorar la cobertura\nen la educaci\u00f3n superior, l\u00f3gicamente con recursos ayudarle a la gente pobre para\nque contin\u00faen estudiando.\nPretend\u00edamos llegar al 50% de los j\u00f3venes bachilleres pero los datos del ministerio\nde Hacienda que manejaban, errados, ya despu\u00e9s corrigieron que no era un mill\u00f3n\nde estudiantes porque las cifras de educaci\u00f3n son seiscientos y pico de mil\nbachilleres, por ende si queremos llegar al 50% son trescientos y pico de mil\nestudiantes. Entonces, ellos reconocen, vuelven y corrigen su documento, pero\nvuelven y dice que no hay recursos, hablaban de un bill\u00f3n de pesos para ese\nproyecto, ya despu\u00e9s dijeron que eran 700.000, ya despu\u00e9s bajaron a 300.000 que\nnecesita ese proyecto, pero a lo \u00faltimo manifiestan desafortunadamente diciendo\nque no hay plata y ya los alumnos a articular ya no son trescientos o cuatrocientos\nmil, porque es que el SENA ya tiene casi 280.000 estudiantes bachilleres de quinto y\nsexto, 10\u00ba y 11\u00ba hoy en d\u00eda, articulados, haciendo carreras t\u00e9cnicas y que contin\u00faan.\nEntonces, lo que se quiere es avalar todo eso que ha dicho el Presidente y el MEN\nfrente a mejorar la cobertura en la educaci\u00f3n superior. Y eso uno lo ve con tristeza\ncuando son doscientos o trescientos mil millones de pesos, de pronto es mucho, de\npronto no, cuando uno ve que sacan o se rebuscan \u201cperd\u00f3nenme la expresi\u00f3n\u201d,\nplata para defensa o para vivienda, que se lo merecen todos esos sectores, \u00bfPero la\neducaci\u00f3n?. Entonces, Ministro para que tenga en cuenta este proyecto que mejora\nla cobertura en la educaci\u00f3n superior que es lo que estamos pidiendo.\nYo celebro y tengo fe porque usted dice que ma\u00f1ana es el momento oportuno y\nojal\u00e1 compa\u00f1eros Carlos Amaya y dem\u00e1s compa\u00f1eros, Wilson G\u00f3mez que es el autor\ny motor de ese proyecto del ICETEX, ma\u00f1ana estemos presentes porque es el\nmomento y yo lo he escuchado a usted Ministro que, antes del segundo debate en\nplenaria pues hay oportunidad todav\u00eda de hacer una reforma a esos presupuestos y\nah\u00ed es donde tenemos que aprovechar, Carlos Amaya, que los del SUE, el Presidente\nque nos mand\u00f3 una carta a todos nosotros que s\u00ed era bueno el aumento todav\u00eda era\ninsuficiente, pues lo miren y estoy de acuerdo cuando dice, en qu\u00e9 los van a utilizar,\nclaro, es que necesitamos tanto pero en qu\u00e9 lo van a utilizar se\u00f1ores, no es\naumentar por aumentar, en eso estamos de acuerdo.\nEntonces, ellos que son los que est\u00e1n manejando esas cifras y conocen c\u00f3mo ha sido\nel aumento bajo progresivo del Gobierno Nacional hacia las universidades p\u00fablicas,\npues ahora lo manifiesten. Generalmente o de manera general lo entendemos, pues\ncasi no hay aumento general y el funcionamiento ha ido aumentando, los\nmuchachos han ido aumentando y en infraestructura nos hemos ido quedando y hay\nque ir castigando el valor costo de las matr\u00edculas porque ha ido aumentando, eso s\u00ed\nes algo cierto. Entonces, miremos como ayudamos para que por fin vamos\nmejorando la cobertura que es uno de los prop\u00f3sitos del Gobierno Nacional, ampliar\nla cobertura, pero si no le ayudamos a los j\u00f3venes y a las universidades p\u00fablicas yo\ncreo que no vamos a mejorar la cobertura.\nEntonces, yo quiero que coloque como tema m\u00e1s all\u00ed, aparte del que dijo el\ncompa\u00f1ero Iv\u00e1n Agudelo, porque yo por lo menos me pregunto: \u00bfCu\u00e1nto cuesta el\nproyecto de ley de la eliminaci\u00f3n de los tres ceros? Me gust\u00f3, le\u00ed una entrevista\ndonde dice \u201cfalta pedagog\u00eda\u201d, el anterior proyecto se cay\u00f3 porque no hubo\npedagog\u00eda, porque nosotros creemos humanamente que eso no hay necesidad, pues\nda lo mismo comprar hoy un producto que vale, un televisor un mill\u00f3n de pesos a\nque nos digan que ahora vale mil pesos, pues l\u00f3gicamente los mil pesos ya los vamos\na tener sin los tres ceros y vamos a portar mil pesos, pero eso ni nos quita ni nos\npone. Parece ser que eso mejora financieramente, mejora no s\u00e9 que m\u00e1s cosas que\nno las entendemos, pero cu\u00e1nto vale eso, alguien dice 700.000 millones, otros dicen\n500.000 millones de pesos vale ese proyecto, sacar la nueva moneda, pero \u00bfEsta\nplatica no se la podemos poner tambi\u00e9n a este proyecto 054 o a la educaci\u00f3n\nsuperior?.\nYo dejo esos an\u00e1lisis Ministro para que usted los tenga en cuenta y se busque esa\nplatica como se la qued\u00f3 buscando Juan Carlos Echeverri, ojal\u00e1 no quede porque yo\ntengo fe en usted, al menos vino r\u00e1pido, as\u00ed sea por su copartidario Silvio V\u00e1squez,\npero que no vaya a ser que compa\u00f1ero Presidente Silvio V\u00e1squez, que vaya a\nrenunciar, yo le pido que renuncie pero que saquemos para este proyecto todas\nestas platas que le estamos pidiendo y que si no las conseguimos, ah\u00ed si le aceptamos\nla renuncia aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:40:00-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 61, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}