{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "En aras de lo que ha transcurrido esta ma\u00f1ana, consideramos que si la\nse\u00f1ora, Ministra le va a dar una respuesta al Honorable Representante Jairo Quintero\ny vamos a continuar, pues tambi\u00e9n tenemos que ser respetuosos con la se\u00f1ora\nministra de Cultura que est\u00e1 aqu\u00ed desde las ocho de la ma\u00f1ana, estamos hablando\ndel presupuesto y ojal\u00e1 aprovechemos ma\u00f1ana, no solo hablar del presupuesto de\neducaci\u00f3n, hablar tambi\u00e9n del presupuesto de cultura porque si se trata que vamos\na defender los ministerios que pertenecen a la Comisi\u00f3n, no nos podemos olvidar\nque el ministerio de Cultura tambi\u00e9n hace parte de esta Comisi\u00f3n. Entonces, se\u00f1ora\nministra de Educaci\u00f3n, sabemos que tiene una cita en la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima, si a bien\ntiene usted cerrar su participaci\u00f3n y seguidamente nos va a hablar la, ministra de\nCultura.\nHonorable Representante Jairo Ortega, tiene el uso de la palabra.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva-john", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:44:20-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 87, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"}