{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nMuy corto se\u00f1or Ministro, pues ahora tra\u00edamos a colaci\u00f3n aqu\u00ed unos temas de tipo\npol\u00edtico, yo voy a traer a colaci\u00f3n un tema de tipo regional, se nos ha olvidado aqu\u00ed\nen la Comisi\u00f3n que el se\u00f1or Ministro es antioque\u00f1o, ojal\u00e1 a nosotros el\ndepartamento de Antioquia nos sirva de algo y de mucho Ministro, porque aqu\u00ed en\nBogot\u00e1 nos est\u00e1n castigando mucho por haber tenido Presidente antioque\u00f1o ocho\na\u00f1os, antiliberal entre otras cosas, pero bueno, ah\u00ed estamos en esto. Hacerle un\nreconocimiento se\u00f1or Ministro por estar aqu\u00ed con nosotros, algunas observaciones\nque se hicieron del anterior Ministro, no por su capacidad ni por su origen\nConservador, sino porque en realidad en algunas, en especial en una ocasi\u00f3n el\nMinistro no asisti\u00f3 aqu\u00ed a debates importante de la Comisi\u00f3n y esto es lo que hoy\nhicimos claridad nosotros en ese sentido Ministro, no en la calidad de la persona del\ndoctor Juan Carlos Echeverri, ni m\u00e1s faltaba, ni en la orientaci\u00f3n del se\u00f1or Presidente\npor haberlo tenido en la Cartera estos primeros a\u00f1os y ahoritica est\u00e1 usted.\nEs un consenso general, en un sentido Ministro que tenemos que tener mucho\ncuidado en la reforma ahorita a la Ley 5\u00aa, nosotros no podemos dejar la\nresponsabilidad del rumbo del pa\u00eds en las Comisiones Econ\u00f3micas \u00fanicamente y por\neso yo de cierta manera ahora entiendo por qu\u00e9 cuando empezamos nosotros que\nvenimos por primera vez al Congreso hablaba uno de la Comisi\u00f3n, sobre todo de la\nTercera y la Cuarta y le dec\u00edan \u201cno, ah\u00ed ya no hay cupo\u201d y los que voluntariamente\ntomamos la decisi\u00f3n de venir aqu\u00ed a la Comisi\u00f3n Sexta, una Comisi\u00f3n que tiene\npr\u00e1cticamente cinco ministerios a su haber, ahora entendemos pues esa, y vamos a\ntratar y ojal\u00e1 usted nos ayude en eso Ministro, que ahora en la reforma de la Ley 5\u00aa\nse trate de enmendar esta situaci\u00f3n. Y en el tema de lo que nos convoca hoy, en el\ntema de educaci\u00f3n, en el tema de cultura hoy hay una cosa muy clara y usted lo ha\nexpresado Ministro y lo ha expresado nuestro compa\u00f1ero Carlos Amaya, hoy hay\nuna decisi\u00f3n del Gobierno Nacional y de una adici\u00f3n de 70.000 millones, hay una\nsolicitud de los rectores de las instituciones p\u00fablicas del orden superior de 240.000\nmillones y hay una solicitud de los estudiantes tambi\u00e9n muy respetable de un bill\u00f3n.\nYo creo Ministro que la reuni\u00f3n que se va a hacer ma\u00f1ana de la Comisi\u00f3n Cuarta que\naspiramos a asistir ojal\u00e1 la mayor\u00eda de la Comisi\u00f3n Sexta, usted ya debe tener una\nclaridad meridiana Ministro, para que llegue ma\u00f1ana con una propuesta muy clara,\nnos estamos moviendo entre esa adici\u00f3n de 70.000 millones y la adici\u00f3n de 240.000.\nYo ahora le preguntaba a la, Ministra jocosamente \u00bfMinistra usted cree con esta\ndiscusi\u00f3n de hoy cu\u00e1ntos millones el Ministro se va a poner la mano en el coraz\u00f3n y\nnos va a adicionar?. Pero confiamos en su sabidur\u00eda Ministro, usted representa al\nse\u00f1or Presidente, el se\u00f1or Presidente est\u00e1 comprometido, nosotros como Comisi\u00f3n\nSexta estamos comprometidos y de verdad que esa es la realidad que hay hoy,\n70.000 ya en la mano, 240.000 de los rectores y un bill\u00f3n muy respetable que est\u00e1n\npidiendo los estudiantes que son los que est\u00e1n viviendo las situaciones en las\nuniversidades, nosotros tenemos la fortuna de haber pasado ya por una universidad\np\u00fablica hace mucho rato, pero hoy como lo dec\u00eda nuestro compa\u00f1ero Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo, tenemos la obligaci\u00f3n aqu\u00ed de ser los voceros de todos estos estudiantes.\nGracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-john-jairo-rold\u00e1n-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:41:40-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 70, "name": "H.R. John Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o"}