{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente.\nSe\u00f1ora, Ministra, usted nos hace una muy buena explicaci\u00f3n y efectivamente en\ntodos los rubros y en todos los cuadros que usted nos presenta hay un aumento\nsignificativo, por eso resalt\u00e1bamos que este incremento del presupuesto del 2012 al\n2013 es del 18%, el cual aplaudimos, celebramos y nos sentimos muy satisfechos en\nmateria de infraestructura, en materia de cobertura, pero yo vuelvo a insistir es en el\nmismo, tema porque yo estoy frustrado desde el discurso de la presentaci\u00f3n de la\npol\u00edtica educativa all\u00e1 en el Norte y es que hablamos de calidad, dijimos que no m\u00e1s\ncobertura sin garantizar la calidad y aqu\u00ed yo veo, ya aqu\u00ed lleg\u00f3 el se\u00f1or Viceministro\nde Hacienda y lo saludamos deferentemente y muchas gracias por haber asistido a\nnuestro departamento de Santander el pasado jueves.\nQue el se\u00f1or Viceministro nos aclare porque es que en la Gaceta del Congreso, para\nm\u00ed si hay una disminuci\u00f3n en la pol\u00edtica educativa del 13%, es que lo dice claramente,\ncalidad educativa, es simplemente el rengl\u00f3n que yo estoy haciendo referencia y yo\nquiero que la se\u00f1ora, Ministra y el se\u00f1or Viceministro me lo lean por favor y me digan\ncu\u00e1l es el presupuesto real comparativo, versus 2012 con el 2013 en calidad\neducativa. En lo dem\u00e1s tenemos que exaltar la labor de la, Ministra y el Gobierno,\nporque es significativo el aumento, o sea, ya entendimos realmente que con\neducaci\u00f3n es que tenemos progreso, con educaci\u00f3n es que somos competitivos, con\neducaci\u00f3n es que garantizamos un mejor nivel y garantizamos la paz y con educaci\u00f3n\nes que realmente superamos la pobreza extrema, pero a rengl\u00f3n seguido tengo que\nseguir reclamando que no me satisface la pol\u00edtica de calidad educativa porque no lo\nencuentro.\nEntonces, se\u00f1or Viceministro y se\u00f1ora, Ministra, por favor mu\u00e9streme ya, en el d\u00eda de\nayer, que lo que yo estoy diciendo es mentira, que la calidad educativa ese rubro no\nse disminuy\u00f3, porque todo lo dem\u00e1s lo aumentamos pero en ese espec\u00edficamente se\nnos disminuy\u00f3, eso es.\nY tambi\u00e9n tener que darle gracias a Dios que hay un rubro que ya est\u00e1 en cero que\nes el de infraestructura educativa, ola invernal, espero que no vuelva a ocurrir\nporque ese rubro qued\u00f3 en cero y hay una disminuci\u00f3n del 100% para el a\u00f1o 2012 y\ntuvimos un presupuesto, esperemos que en el 2013 no tengamos esa ola invernal,\npero qued\u00f3 absolutamente en cero este rubro, pero el otro es el que yo quiero que\nme digan, Ministra a ver si yo estoy equivocado, porque ya mismo me bajo all\u00e1 a\nGaceta del Congreso a hacerles un reclamo por hacerme decirle mentiras aqu\u00ed al\npa\u00eds, o \u00bfCu\u00e1l es la confusi\u00f3n que hay en ese proceso?. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:34:50-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}