{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con mucho gusto Representante Carlos Andr\u00e9s Amaya.\nYo quiero en calidad de, Presidente de la Comisi\u00f3n, agradecerle muy especialmente\nse\u00f1or ministro de Hacienda de Hacienda, doctor Mauricio C\u00e1rdenas Santamar\u00eda. Les\ndec\u00eda que yo desde el secuestro aprend\u00ed a tener paciencia con esperanza y eso era lo\nque ten\u00eda y hab\u00eda manifestado se\u00f1or Ministro, que en una conversaci\u00f3n que tuvimos\nayer me hab\u00eda dicho que por tarde a las once y media estaba en esta Comisi\u00f3n, mir\u00e9\nel reloj cuando el se\u00f1or Ministro hizo presencia y eran las 11:25 a.m., yo le\nagradezco que est\u00e9 aqu\u00ed, que nos haya cumplido y sobre todo a este amigo, porque\nse\u00f1or Ministro estaba pensando en que si usted no ven\u00eda me retiraba del Partido\nConservador, ya no lo voy a hacer.\nEntonces, por consiguiente nos alegra much\u00edsimo, hay temas fundamentales, pero\naqu\u00ed el tema especial que se ha tocado frente a la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n\nNacional, que nos ha honrado muchas veces con su presencia y aqu\u00ed est\u00e1 la se\u00f1ora\nministra de Cultura tambi\u00e9n, la doctora Mar\u00eda Fernanda Campo y la doctora Mariana\nGarc\u00e9s, respectivamente. Dado que usted tiene definiciones y decisiones\nimportantes nos gustar\u00eda much\u00edsimo conocer de su voz \u00bfCu\u00e1l es la proyecci\u00f3n que\ntiene el Gobierno?, \u00bfCu\u00e1l es la parte fundamental para el mejoramiento de la calidad\nde la educaci\u00f3n en todos los sentidos, especialmente la educaci\u00f3n superior? El\nfortalecimiento presupuestal de las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds y desde luego\ntambi\u00e9n las pol\u00edticas que tienen que ver con la financiaci\u00f3n de los programas que en\nesta misma Comisi\u00f3n se ha debatido y aprobado como es la financiaci\u00f3n de los\ncr\u00e9ditos ICETEX, que tienen la esperanza muchos, pero muchos miles de j\u00f3venes\ncolombianos que aspiran a acceder a esos cr\u00e9ditos.\nCon eso se\u00f1or Ministro quiero desde luego invitarlo a participar en este debate que\nhan propuesto los Honorables Representantes de la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional\nde la C\u00e1mara y darle la palabra se\u00f1or Ministro y despu\u00e9s de que usted hable, la\npalabra a los Representantes que estimen conveniente. Tiene la palabra se\u00f1or\nMinistro.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva-john", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-25T09:39:10-05:00", "transcript": "4140-acta-67-comision-sexta", "order": 55, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"}