{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, bueno se\u00f1ora integrante de la junta directiva, pues\nprimero decir que yo realmente si he estado muy desilusionado con el\nproceso de transici\u00f3n entre la Comisi\u00f3n y la Junta, hay cosas ah\u00ed que\nveo que no mejoran y otras que empeoran por el contrario.\nLe quiero contar, como usted mismo lo se\u00f1alo que 22 municipios de mi\ndepartamento, el departamento del ministro de las TIC,s est\u00e1n sin\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, incluso el municipio donde el Ministro naci\u00f3 no hay\ntelevisi\u00f3n, me parece la iron\u00eda m\u00e1s grande del mundo, es como la\ncasa del abuelo del Presidente Santos en Tunja tambi\u00e9n se est\u00e1\ncayendo; pero bueno aparte de esas cosas que suceden en Colombia\nhay una cosa muy grave y es que mientras se echan discursos en todo\nel pa\u00eds del acceso a internet, de la televisi\u00f3n digital terrestre, de la\ntelevisi\u00f3n satelital y de todas las mejoras tecnol\u00f3gicas, en Boyac\u00e1\ntodav\u00eda hay muchos habitantes que no tienen la posibilidad de ver\ntelevisi\u00f3n, ni siquiera pueden ver el Canal Institucional, o Se\u00f1al\nColombia o el Canal del Congreso como supuestamente la ley obliga,\neso pues es muy preocupante, \u00bfQue han hecho estos 22 municipios?\nPor v\u00eda de televisi\u00f3n comunitaria se han asociado y han intentado\ncrear organizaciones de televisi\u00f3n comunitaria para brindar la\ntelevisi\u00f3n, pero cuando van a hacer el ejercicio del tr\u00e1mite para poder\nhacer este procedimiento se les demora dos y tres a\u00f1os, entonces uno\ndice que es la tapa.\nO sea la Agencia Nacional de Televisi\u00f3n deber\u00eda brindar el servicio\np\u00fablico de televisi\u00f3n, no lo hace, entonces como ellos van y se\nasocian por la televisi\u00f3n comunitaria, por su iniciativa propia y tampoco\nlos autoriza \u00bfEntonces qu\u00e9 hacemos? Yo llevo detr\u00e1s de una licencia\nque esta pedida de antes de que era Congresista dejo la claridad, es\ndecir que no es un problema m\u00edo, all\u00e1 en Ci\u00e9naga lo dijo claramente\nsaque un voto, as\u00ed que no es problema de votos, llevo dos a\u00f1os y\nmedio en eso y no se ha dado e iba all\u00e1 donde el doctor Jaime Andr\u00e9s\nEstrada y le dec\u00eda doctor por v\u00eda suyita, miren los j\u00f3venes all\u00e1 est\u00e1n\nfumando mucha marihuana, est\u00e1n tomando, porque no tienen nada\nque hacer, aunque sea la televisi\u00f3n pues distrae, as\u00ed en Colombia no\nse hagan buenos ejercicios de televisi\u00f3n p\u00fablica para que eduque la\ntelevisi\u00f3n, pero por lo menos distrae.\nEntonces, yo estoy en contra y alg\u00fan d\u00eda tendremos que hacer un\ndebate doctora de ese tema de porque Colombia esta tan mal la\njuventud y es porque los indicadores de los programas m\u00e1s vistos son\ncosas como protagonistas de novelas, entonces uno entiende porque\nColombia esta tan mal.\nHace poco tuve el privilegio de estar en Italia dictando una conferencia\nen la Universidad de Torino y uno se sub\u00eda a un tren y los estudiantes\nse acaban de subir y cog\u00edan un libro, ac\u00e1 uno se sube a un\nTransmilenio y todos los j\u00f3venes hablan es de protagonistas de\nnovela, pero eso adem\u00e1s que uno entender\u00eda que es una\nresponsabilidad de la Comisi\u00f3n de Televisi\u00f3n que se acabo y de la\nAgencia Nacional de Televisi\u00f3n de educar, de hacer televisi\u00f3n que\nforme, est\u00e1 demostrado en la Universidad de Harvard que uno de los\nelementos que m\u00e1s influyen en la formaci\u00f3n y en la construcci\u00f3n de\npersonalidad y de identidad es la televisi\u00f3n y yo creo que hay que\nhacer un gran avance.\nPero volviendo al punto, es que yo si quiero ser muy insistente con\nesto doctora usted como representante de la Agencia y es \u00bfQu\u00e9\nhacemos con esa gente? Dos a\u00f1os y nada, dos a\u00f1os y medio y no se\ndan las licencias, yo no s\u00e9 si tengan que aumentar el personal que\nfirma ah\u00ed, porque a veces con el discurso de que es que hay que\ndisminuir los gastos, entonces vuelven a las entidades ineficientes, yo\ncreo que hay que avanzar en eso.\nLo segundo frente al tema de televisi\u00f3n, ah\u00ed en mi pueblo en Paz del\nR\u00edo es que a veces a uno le da rabia y m\u00e1s que rabia decepci\u00f3n, en\nPaz de R\u00edo mi pueblo, resulta que hab\u00eda un operador ilegal, duro dos\na\u00f1os el operador ilegal y nos dimos cuenta que era ilegal doctora\nporque yo fui un d\u00eda a solicitar que pasaran el Canal Institucional,\nporque yo dije pues mi pap\u00e1 quiere por lo menos ver all\u00e1 a ver si yo si\nvoy a trabajar o no, si voy al Congreso o no y el Canal Institucional no\nlo pasaban y es obligaci\u00f3n de ley, inclusive dejo la cu\u00f1ito, no s\u00e9 si\nustedes saben que Directv no pasa el Canal del Congreso est\u00e1\nincumpliendo una ley, pero bueno no lo pasaban y cuando fui a mirar\nesa vaina era ilegal y por supuesto que fueron y cortaron y levantaron\nlos cables, levantaron la licencia y se quedo Paz del R\u00edo sin televisi\u00f3n\ny saca y dice el operador ilegal para completar que la culpa es del\nRepresentante Amaya, que fue \u00e9l que hizo que cancelaran la\ntelevisi\u00f3n, pues claro me eche de enemigo un mont\u00f3n de gente.\nEntonces, hab\u00eda un proceso legal que yo averig\u00fc\u00e9, que estaba una\nlicencia desde hac\u00eda 5 a\u00f1os doctora para televisi\u00f3n comunitaria y a\nellos no los hab\u00edan dejado operar, entonces yo fui y agilice el proceso\ny les dieron la licencia, pero hoy hay dos operadores de Paz del R\u00edo\ntelevisi\u00f3n y a uno le va mejor que a otro, a cu\u00e1l le va mejor, al ilegal,\nentonces uno dice, no dejan operar procesos de televisi\u00f3n comunitaria\nen municipios como Ci\u00e9naga que queda bien lejos y que all\u00e1 los\nhabitantes no ven televisi\u00f3n y en otros municipios dejan operar de\nmanera ilegal generando dificultades.\nEntonces, yo digo \u00bfcu\u00e1l es la autoridad? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el control?\n\u00bfQu\u00e9 est\u00e1n haciendo ustedes?.\nPor otro lado la televisi\u00f3n satelital, en diciembre doctora de 2010 la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n en ese entonces hizo el anuncio de\nque en el primer semestre del 2011 se tendr\u00eda televisi\u00f3n satelital lo\ncual por supuesto no se cumpli\u00f3.\nPosteriormente, en julio de 2011 la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\nen ese entonces public\u00f3 una noticia en la que se hacia un llamado, a\nmi me dio mucha risa esa noticia, se hacia un llamado para que no se\ndejaran enga\u00f1ar por inescrupulosas que estaban vendiendo los\ndecodificadores a nombre de este proceso.\nPor supuesto eso no era cierto que existiera televisi\u00f3n satelital,\ndespu\u00e9s vino aqu\u00ed el, director en ese entonces de la Comisi\u00f3n Nacional\nde Televisi\u00f3n y nos dijo no, no se preocupen que ya sale en seis\nmeses, fijo, y yo le dijo pero seguro y dijo si eso ya es un hecho ya\nestamos listos, ah\u00ed vamos a solucionar el problema de la televisi\u00f3n,\nvamos a llevar televisi\u00f3n a los campesinos de Colombia, porque es un\ndecodificador, y bueno yo soy ingeniero electr\u00f3nico entiendo las\nventajas de la televisi\u00f3n satelital, pero hoy en d\u00eda eso todav\u00eda nada\nque arranca y muy probablemente usted nos dice que ya esta cerquita,\npero esperemos que eso se cumpla.\nBueno para no utilizar m\u00e1s tiempo empieza un debate y le recuerdo a\nla Comisi\u00f3n que arranca un debate del tema presupuesto para las\nuniversidades en la Comisi\u00f3n Cuarta en la cual esperamos participar.\nQuiero terminar con esto de los trabajadores y manifestar mi\ninconformidad, resulta doctora que el 7 de diciembre, el d\u00eda de las\nvelitas nos hicieron venir ac\u00e1 a los Congresistas a aprobar la famosa\nLey de Televisi\u00f3n, entonces el d\u00eda de las velitas vinimos, las\nComisiones Conjuntas Sextas que es la primera y la \u00fanica vez que se\nhan reunido en este periodo a discutir eso, ese d\u00eda fue muy \u00e1lgida la\ndiscusi\u00f3n entre tantos asuntos varios, se trato un asunto humanitario\ndigo yo y es el tema de los trabajadores y digo humanitario porque\nellos al igual que usted tienen hijos, tienen familia y tienen gente por la\ncual ver y en esa discusi\u00f3n yo presente una proposici\u00f3n respaldada\npor el senador Guevara, el Representante Wilson Arias, el Senador\nPrieto y muchos Representantes y Senadores para el problema de los\ntrabajadores y quedo lo siguiente:\n\u201cArt\u00edculo 20: Los servidores p\u00fablicos de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n en liquidaci\u00f3n deber\u00e1n ser amparados bajo las normas\nlegales laborales vigentes, los funcionarios de carrera administrativa y\nprovisionales recibir\u00e1n el tratamiento que se establece en el par\u00e1grafo\ntres del art\u00edculo 18 de la Ley 1444 de 2011 y Decreto reglamentarios.\nEntonces yo a veces pienso que no leyeron el par\u00e1grafo tres del\nart\u00edculo 18, pero lo leo y dice:\n\u201cEsta ley garantiza la protecci\u00f3n integral de los derechos laborales de\nlas personas vinculadas a las distintas entidades del Estado\nreestructuradas, liquidadas, escindidas, fusionadas o suprimidas,\nestar\u00edan en liquidaci\u00f3n, si fuere estrictamente necesario la supresi\u00f3n\nde estos cargos los afectados ser\u00e1n reubicados o reincorporados de\nconformidad con las leyes vigentes\u201d.\nInsisto doctora reubicados o reincorporados con las leyes vigentes y\nentonces me encuentro con una carta de la doctora Diana Patricia\nRojas donde nos cuenta que ni la reubicaron ni la reincorporaron, ni\nnada, entonces yo quiero ser muy enf\u00e1tico en esto y es decir hab\u00edan\nunos compromisos y unos acuerdos en esta Comisi\u00f3n y era que a los\ntrabajadores se le reubicara, trabajadores que por supuesto no\nconozco a ninguno o no ayude a ninguno de ellos a entrar, que quede\nabsolutamente claro eso, si no eran trabajadores que cre\u00edmos\npertinente con otros Congresistas defender, porque creemos que en\nestos proceso hay que resguardar los derechos laborales y ahora lo\nque pasa es totalmente lo contrario.\nPor eso doctora le digo que yo tengo mucha tristeza de lo que est\u00e1\nsucediendo, es decir para mi hoy d\u00eda resulto peor la cura que la\nenfermedad y es que no veo que esto avance, el proceso de transici\u00f3n\npor supuesto es dif\u00edcil, los procesos de elecci\u00f3n de los integrantes de\nla junta yo tengo mi reparos por lo menos con el tema de la UIS\nrepresentante de la sociedad civil, por lo que all\u00e1 ha venido pasando,\nyo he estado muy atento al tema de la UIS y ha sido verdad un tema\nmuy dif\u00edcil y por la injerencia del Gobierno Wilson Arias por la decisi\u00f3n\nde estos delegados, supuestamente uno dec\u00eda garanticemos que\nexista autonom\u00eda en la televisi\u00f3n y eso era digamos el principio\nconstitucional que quer\u00edamos mantener y es que la televisi\u00f3n como es\nun poder tan importante deber\u00eda ser aut\u00f3nomo del ejecutivo y hoy nos\nparece que no est\u00e1 siendo as\u00ed.\nHago estas intervenci\u00f3n con el mayor respeto, pero con toda la\ncontundencia posible para decir, no est\u00e1n cumpliendo con la\nobligaci\u00f3n legal que tienen de llevar televisi\u00f3n a todos los\ncolombianos, no est\u00e1n cumpliendo con el compromiso del tema de la\ntelevisi\u00f3n satelital, est\u00e1n siendo ineficientes en el ejercicio del control y\npor si fuera poco est\u00e1n atropellando los derechos laborales.\nPresidente muchas gracias y espero que esta intervenci\u00f3n como\ntantas otras que se han hecho ac\u00e1, no queden en el aire y sirvan para\nalgo y esperemos que este Congreso de la Rep\u00fablica Presidente y\nesta Comisi\u00f3n particularmente pueda hacer ejercicio de control pol\u00edtico\ny sirva para algo y no pase como normalmente sucede y es que hay\nque recurrir a la cortes y a los entes de control para que lo que aqu\u00ed se\nescribe se cumpla. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-26T09:00:30-05:00", "transcript": "4141-acta-68-comision-sexta", "order": 39, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}