{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buen d\u00edas Honorables Representantes, en verdad creo que\nquienes sentimos la televisi\u00f3n regional y nos preocupamos por ella\nporque venimos de la televisi\u00f3n regional, nos complace much\u00edsimo\npoder tener esta oportunidad y m\u00e1s en un momento tan coyuntural en\nel que estamos en un proceso de construcci\u00f3n de la nueva Autoridad\nNacional, tratando de no cometer los errores del pasado, tratando\nadem\u00e1s de hacer unas regulaciones que den respuesta a las\nnecesidades que tiene la televisi\u00f3n p\u00fablica hoy y que por supuesto de\nla manera m\u00e1s general tiene el sector de la televisi\u00f3n que como bien a\nmencionado el Ministro, es un sector que esta hoy avocado a grandes\ncambios y modificaciones, dado todo el advenimiento tecnol\u00f3gico y\ndado un texto de convergencia que sin duda alguna nos impune a los\nlegisladores y reguladores retos muy importantes en lo que tiene que\nver con la consecuci\u00f3n de unas fuentes de financiaci\u00f3n que nos\naseguren efectivamente el futuro de la televisi\u00f3n p\u00fablica.\nArrancar\u00eda entonces con la presentaci\u00f3n, pues lo primero que se ha\nmencionado es que evidentemente ustedes tuvieron a bien de manera\nbastante positiva dejar un 60% de los recursos del Fondo de la\nTelevisi\u00f3n destinado al fortalecimiento de los operadores p\u00fablicos, con\nel prop\u00f3sito obviamente de fortalecer a si mismo los contenidos\neducativos y culturales de la televisi\u00f3n colombiana para que realmente\nla televisi\u00f3n p\u00fablica que es lo que esperamos todos se convierta en\nuna alternativa atractiva para el televidente colombiano y en este\nsentido adem\u00e1s de atractiva pueda ser realmente una propuesta\nalternativa y diferente a la televisi\u00f3n comercial.\nDe acuerdo a lo que est\u00e1 previsto en la Ley este 60% corresponde\nentonces al fortalecimiento de la televisi\u00f3n p\u00fablica, incluyendo por\nsupuesto RTVC y los canales regionales y est\u00e1 clar\u00edsimo que de\nacuerdo a lo que hemos previsto tambi\u00e9n en nuestra agenda\nestrat\u00e9gica est\u00e1 adem\u00e1s todo lo que tiene que ver con la digitalizaci\u00f3n\nde la televisi\u00f3n.\nAl respecto yo quisiera se\u00f1alar que es muy importante no disgregar\nestos dos debates, es decir yo creo que la televisi\u00f3n regional sin duda\nalguna no puede quedarse por fuera del proceso de digitalizaci\u00f3n y\neso es precisamente lo que hemos entendido desde la ANT y es por\nello que ya hemos arrancado un proceso que tiene que ver con 13\ncabeceras de televisi\u00f3n regional para todo el proceso de digitalizaci\u00f3n,\nno podr\u00edamos imaginarnos un contexto donde tengamos la televisi\u00f3n\nprivada digitalizada y unos canales regionales por fuera de esa\ndigitalizaci\u00f3n y todav\u00eda emitiendo de manera an\u00e1loga, creo que eso\nser\u00eda muy grave en el futuro m\u00e1s inmediato y en ese sentido hemos\ntratado de empezar a desarrollar unas acciones para poner a la\ntelevisi\u00f3n regional a tono con esa nueva realidad de digitalizaci\u00f3n.\nEn este sentido los grandes retos que tenemos pues obviamente\ntienen que ver con la digitalizaci\u00f3n de la red y con la preparaci\u00f3n para\nlo que ser\u00e1 el apag\u00f3n anal\u00f3gico previsto para el 19 o antes si es\nposible ojala lo logremos antes, el apoyo a todo el tema de producci\u00f3n\nde contenidos televisivos y educativos en donde el Ministro y en la\nreuni\u00f3n que tuvimos con las regionales tuvimos oportunidad de decirlo,\nhemos pensado que es muy importante la optimizaci\u00f3n de estos\nrecursos a trav\u00e9s de convenios entre los canales regionales, uniones\nentre los canales regionales, as\u00ed mismo de los canales regionales con\nRTVC como operador p\u00fablico en la medida en que los recursos del\nfondo no son los que quisi\u00e9ramos; hay adem\u00e1s de acuerdo a lo\nplanteado en la ley nuevos beneficiarios de ese fondo, como son la\ntelevisi\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro comunitarios y canales regionales y en\nese sentido tenemos que ser bastante creativos en materia de\noptimizaci\u00f3n de esos recursos que vienen para fortalecer la televisi\u00f3n\np\u00fablica en Colombia.\nNos han preguntado la Representante Juana Carolina Londo\u00f1o sobre\nel tema del panorama de ingresos por parte de la extinta CNTV en lo\nque comprende el periodo m\u00e1s o menos del 95 al 2011 frente al tema\ndel panorama de ingresos o a los ingresos que en su momento la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica tuvo por parte de la CNTV, es importante mencionar\nque hemos hecho una distinci\u00f3n entre la televisi\u00f3n p\u00fablica nacional en\ncabeza por supuesto del RTVC y de la televisi\u00f3n p\u00fablica regional y\ntenemos entre 2005 y 2011 una financiaci\u00f3n, 672 mil 153 millones de\npesos, que m\u00e1s o menos nos da un promedio de 96 mil millones\nanuales en donde obviamente pues RTVC tiene por ejemplo para el\ncaso del 2005, 58 mil millones, mientras los canales regionales tienen\nun estimado de 20 mil millones de pesos.\nVoy avanzando en las distintas inquietudes que se han planteando por\nparte de los intervinientes en este debate, aqu\u00ed es muy importante\nmencionar en relaci\u00f3n con lo que hablaba Selene frente al tema de la\npriorizaci\u00f3n que est\u00e1 promovi\u00e9ndose con los recursos del Fondo para\nel Desarrollo de la Televisi\u00f3n en donde se habla de una priorizaci\u00f3n de\nRTVC, luego TT y luego canales regionales y es muy importante\nmencionar que la Ley 182 de 1995 sigue vigente y es una ley que le\nordeno a la CNT y por supuesto a la ONTV a hacer los giros\nsuficientes y necesarios para el mantenimiento del operador p\u00fablico\nnacional, es decir de RTVC, en este sentido lo que quiero mencionar\nes que esta priorizaci\u00f3n no es una priorizaci\u00f3n que hagamos al libre\nalbedrio o que hagamos porque nos parece o no nos parece, sino\nporque es un mandato legal, es un mandato que est\u00e1 consagrado en\nla Ley 182, pues casi que la mayor\u00eda del texto de la Ley 182 sigue\nvigente y eso es muy importante no perderlo de vista en el contexto\ndel debate.\nMiremos ahora el tema de los ingresos de la televisi\u00f3n p\u00fablica desde\nla perspectiva ya de la ANT, los recursos para el 2012 estos fueron\nprevistos realmente por la CNTV, la CNTV en su momento si mi\nmemoria no me falla, m\u00e1s o menos a finales del mes de septiembre\ntuvo a bien informar a los canales regionales los recursos con los que\niba a contar durante este a\u00f1o. En ese proceso se le dio la opci\u00f3n a los\ncanales regionales de que presentaran proyectos por unos montos\nestablecidos, son unos montos que ustedes tienen all\u00ed en la pantalla y\nes importante mencionar sobre el tr\u00e1mite administrativo que tuvieron\nestos proyectos y este presupuesto que la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n en su momento destino esos recursos pero no en todos los\ncasos alcanzo hacer las reservas presupuestales que daban\nrealmente sustento a esas aprobaciones que se hicieron en primera\ninstancia y que se informaron a los canales regionales.\nEn este sentido lo que ha hecho la ANT es: uno, seguir con los giros\nque hab\u00eda previsto la CNTV sobre proyectos aprobados; y dos, expedir\nuna resoluci\u00f3n en donde asumimos esos montos que fueron\nasignados en su momento por la CNTV, los mantenemos, los\ngarantizamos para este a\u00f1o y quienes no hab\u00edan presentado\nproyectos lo que estamos haciendo es darles un plazo hasta finales\ndel mes de octubre para que puedan presentar esos proyectos y\npuedan acceder a los recursos que en su momento la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n les hab\u00eda prometido, pero cuyo proceso\nadministrativo no se hab\u00eda llevado a cabo una vez asumi\u00f3 las\nfunciones la ANT, no sobra decir adem\u00e1s que como ustedes saben y\ncreo que lo sabemos todos los procesos de transici\u00f3n no son procesos\nf\u00e1ciles, pero hemos tratado y lo digo con todo el conocimiento de\ncausa, de generar el menor traumatismo posible en este proceso de\ntransici\u00f3n y entendemos claramente que ese menor traumatismo\nposible esta dado precisamente para el caso de los canales regionales\nque son quienes m\u00e1s dependen de los recursos del Fondo para el\nDesarrollo de la Televisi\u00f3n.\nEs por eso adem\u00e1s que en t\u00e9rminos de la reglamentaci\u00f3n del Fondo\npara el Desarrollo de la Televisi\u00f3n como tuvieron oportunidad de\nmencionarlo Selene y Ricardo el gerente del TRO, hemos convocado\na los operadores p\u00fablicos, lo que nos menciono el Representante\nsobre la priorizaci\u00f3n y sobre algunas cosas que est\u00e1n previstas en esa\nreglamentaci\u00f3n, son un proyecto, a\u00fan no se ha publicado el proyecto,\nestamos esperando hacerlo en pr\u00f3ximos d\u00edas, para que\nevidentemente ya tengamos una mayor certeza de que como se van a\nmanejar los recursos del a\u00f1o entrante, nuestro primer reto fue\nsolucionar la problem\u00e1tica del 2012; toda vez que insisto la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n no hab\u00eda dejado solucionado todo el tema de\nlos recursos que en un momento determinado se hab\u00edan prometido\npara la televisi\u00f3n regional y para RTVC con quien tambi\u00e9n tuvimos que\nhacer un ejercicio de asumir las decisiones administrativas de la CNTV\npara poderlas hacer efectivas en t\u00e9rminos de las asignaciones y de los\ngiros y desembolsos correspondientes por parte de la ANTV.\nCreo que el tema del pasivo pensional de Inravisi\u00f3n ha sido ya un\ntema pues que ha tratado el Ministro, evidentemente como lo\nmenciono la Representante Juana Carolina Londo\u00f1o, hubo un\nproblema de la redacci\u00f3n del articulado y est\u00e1 clar\u00edsimo que hasta\ntanto no se den los recursos del dividendo digital, ser\u00e1 la ANTV la que\ntenga que seguir asumiendo ese pasivo pensional, la buena noticia es\nque este tema del dividendo digital va a empezar a darse ya a\ncomienzos del a\u00f1o entrante y que precisamente a trav\u00e9s de ese\nproceso de liberalizaci\u00f3n de las frecuencias vamos a empezar a tener\nunos recursos para la televisi\u00f3n p\u00fablica que tiene que ver\nespec\u00edficamente con el pago del pasivo pensional tal y como lo\nestablece la Ley 1507 promulgada por este Congreso.\nFrente al tema de nuestros retos, uno de ellos por supuesto tiene que\nver con el fortalecimiento de la televisi\u00f3n p\u00fablica y con poder sostener\nlos recursos de la televisi\u00f3n p\u00fablica, toda vez que como mencionaba el\nMinistro, pues los recursos se hacen insuficientes ante el n\u00famero de\nbeneficiarios del Fondo que tenemos hoy, en ese sentido una primera\nmedida tomada por la ANTV y que creo que es absolutamente vital\npara la televisi\u00f3n p\u00fablica es el cambio del pago de la compensaci\u00f3n\npara la televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n, quiero mencionarles que la televisi\u00f3n\np\u00fablica se nutre en un 47% de los ingresos de la compensaci\u00f3n de\nservicios de televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n, sin embargo para hacer un\ncomparativo con la extinta CNTV lo que se vio en los 5 \u00faltimos a\u00f1os es\ndecir del 2007 al 2005 es que los ingresos por materia de\ncompensaci\u00f3n en televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n bajaron en un 20.8 %; esto\nes m\u00e1s o menos en cifras gruesas nos aproximamos a 20 mil millones\nde pesos de disminuci\u00f3n de recursos del Fondo para el Desarrollo de\nla Televisi\u00f3n entre el 2007 y el 2011, obviamente esta disminuci\u00f3n se\ndaba a la par que ten\u00edamos una duplicaci\u00f3n del n\u00famero de usuarios de\nla Televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n, lo cual resultaba evidentemente\nparad\u00f3jico, en este sentido la regulaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n de la ANTV\nque arranco con un proceso regulatorio basado adem\u00e1s en un control\nde advertencia de la, Contralor\u00eda que nos dijo que deb\u00edamos velar por\nla financiaci\u00f3n de la televisi\u00f3n p\u00fablica en Colombia, pues obviamente\nse tomo una hoja de ruta que ven\u00eda desde la extinta Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n, arranco el proceso en diciembre de 2011 y lo\nque tenemos hoy es un nuevo modelo de compensaci\u00f3n en el que la\ntelevisi\u00f3n por suscripci\u00f3n en que la televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n no tendr\u00e1\nque pagar ya sobre unos ingresos generales, sino que tendr\u00e1 que\npagar un monto fijo por usuario, obviamente eso nos obliga a hacer un\ntrabajo importante de auditor\u00edas permanentes a la televisi\u00f3n por\nsuscripci\u00f3n para que nos vayamos a encontrarnos con el tema del\nsub-reporte que ser\u00eda bastante grave en este nuevo esquema de\ncompensaci\u00f3n.\nEste esquema, vamos a ver la grafica m\u00e1s adelante, este esquema lo\nque nos asegura es la sostenibilidad de 25 mil millones de pesos que\nvamos a aumentar, aqu\u00ed lo que vemos es como ven\u00edan decreciendo\nestos recursos y lo que vamos a lograr es aumentar y sostener en el\ntiempo esos recursos y es importante mencionar que vemos un pico\nen el 2012 y 2013, porque obviamente ah\u00ed tenemos una inversi\u00f3n\nimportante de recursos de la TDT que es un tema que voy a tratar m\u00e1s\nadelante y que tiene que ver con el cuestionario enviado por el\nRepresentante Ciro Rodr\u00edguez.\nLo que quiero concluir con esto, y con las cifras que les estoy\nmostrando, es que evidentemente la decisi\u00f3n tomada por la ANT a\ntrav\u00e9s de este nuevo esquema de compensaci\u00f3n es mantener los\nrecursos de la televisi\u00f3n p\u00fablica y poder sostenerlos en el tiempo,\ncosa distinta a la que ven\u00eda sucediendo en la extinta CNTV con el\nmodelo de compensaci\u00f3n anterior.\nA eso se suma y creo que es importante mencionarlo, que el pasado\n14 de septiembre se cerr\u00f3 una nueva licitaci\u00f3n de televisi\u00f3n por\nsuscripci\u00f3n, hac\u00eda 13 a\u00f1os no se hac\u00edan licitaciones de televisi\u00f3n por\nsuscripci\u00f3n en Colombia y eso implicar\u00e1 tal y como lo he mencionado\nm\u00e1s recursos que vengan de la compensaci\u00f3n para la televisi\u00f3n\np\u00fablica, se suma tambi\u00e9n que para el caso del par\u00e1grafo que ustedes\nestablecieron en la ley tambi\u00e9n se le ha otorgado la licencia a EMCALI\nque es hoy un nuevo prestador del servicio de televisi\u00f3n por\nsuscripci\u00f3n, cuyo recursos adem\u00e1s tambi\u00e9n vienen para el\nfortalecimiento de la televisi\u00f3n p\u00fablica, creemos que all\u00ed hay una\nnueva perspectiva de ingresos y aprovecho este momento para\nmencionar unas fuentes nuevas que obviamente no est\u00e1n\nabsolutamente valoradas y que podr\u00e1n tener unos ajustes, pero que\nvan a venir para la ANTV y que tienen que ver con el nuevo canal de\ntelevisi\u00f3n abierta a lo que se ha llamado el tercer canal de televisi\u00f3n,\nall\u00ed tambi\u00e9n vienen ingresos para la televisi\u00f3n p\u00fablica, recordemos\nadem\u00e1s que el a\u00f1o entrante a finales del a\u00f1o, es decir en diciembre se\ntermina la concesi\u00f3n tambi\u00e9n del canal uno y es importante tener en\ncuenta que tambi\u00e9n va a ver nueva concesi\u00f3n del uno y que eso\nimplica recursos para la televisi\u00f3n p\u00fablica, es decir que el panorama\nno es desalentador; si bien es cierto lo que mencionaba el Ministro no\nlo podemos olvidar en el sentido en que la televisi\u00f3n est\u00e1 cambiando,\nque la televisi\u00f3n v\u00eda internet est\u00e1 cogiendo cada vez m\u00e1s espacio para\nel a\u00f1o entrante pues ya tenemos previstas unas fuentes que son\nbastantes importantes, que tienen que ver con otro canal, u otros\ncanales privados nacionales de televisi\u00f3n, los nuevos concesionarios\ndel Canal del Uno y adem\u00e1s nuevos operarios de televisi\u00f3n por\nsubscripci\u00f3n. Entonces, digamos que son tres fuentes adem\u00e1s de las\nque hemos mencionado que tambi\u00e9n vienen para la televisi\u00f3n p\u00fablica,\nque por supuesto creo que es la prioridad y una de las m\u00e1s\nimportantes razones de ser de la ANTV, de eso estamos\nabsolutamente convencidos y esto es una junta comprometida con la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica.\nInsisto, venimos de la televisi\u00f3n p\u00fablica y entendemos claramente las\nnecesidades que cada canal regional afronta, pero creo que s\u00e9 es muy\nimportante mencionar en este momento que la situaci\u00f3n de los\ncanales regionales, es bien distinta, por eso bien lo dec\u00eda Selene no\nhablo en nombre de todos porque el desarrollo, la maduraci\u00f3n, el\nestado financiero, las proyecciones de cada uno de los canales son\ncompletamente diferentes y obviamente cuando se va a regular lo que\ntratamos es de lograr un consenso y de lograr que la regulaci\u00f3n que\nexpidamos sea la m\u00e1s beneficiosa para todas; y en este sentido me\nrefiero a la intervenci\u00f3n de la Representante Juana Carolina Londo\u00f1o\nen el sentido de los 5 mil millones menos a los cuales se ha hecho\nreferencia para el caso especifico de Teleantioquia, es un caso\nparticular de Teleantioquia, tiene que ver con la Ley de Televisi\u00f3n que\nestablece que los recursos provenientes de la compensaci\u00f3n de los\noperadores de televisi\u00f3n por subscripci\u00f3n que sean p\u00fablicos, deben\ndistribuirse en las zonas de influencia o en las zonas en las que tienen\ninfluencia los prestadores de dichos servicios.\nAl respecto, creo que es importante mencionar que el cambio\nefectuado en el tema de la distribuci\u00f3n de los recursos de EPM es un\ncambio planteado desde la extinta Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n,\nfue un cambio que si m\u00e1s no recuerdo se dio en el mes de noviembre,\npero que si bien es cierto en este caso, pues obviamente perjudica a\nTeleantioquia en la medida en que implica 5 mil millones menos para\neste a\u00f1o, beneficia a los otros canales que de otra manera no tendr\u00edan\noportunidad de recibir esos beneficios, un poco lo que vemos de la\nreglamentaci\u00f3n y regulaci\u00f3n expedida por CNTV en su momento, es\nque guarda el esp\u00edritu que ha planteado el Gobierno Nacional para la\ndistribuci\u00f3n de las regal\u00edas, es decir una cosa equitativa para todos, no\nobstante entendemos que el mayor n\u00famero de usuarios se encuentran\nen Teleantioquia.\nPero obviamente con el esquema anterior canales regionales tan\nimportantes como Tele Islas que constituyen un problema de\nsoberan\u00eda nacional no hubiesen tenido nunca acceso a esos recursos\nde EPM; ahora valga mencionar tambi\u00e9n que los recursos que van a\nllegar de EMCALI pues van a ser tambi\u00e9n para todos los canales\nregionales, porque se les ha dado una licencia de car\u00e1cter nacional,\nen ese sentido pues obviamente todos los canales regionales ser\u00e1n\nbeneficiados de la compensaci\u00f3n derivada de los recursos de EMCALI\ny creo que tenemos la buena noticia de que EMCALI empieza ya\noperaciones en el mes de octubre, o en el mes de noviembre de\nacuerdo a la informaci\u00f3n que hemos tenido de las empresas p\u00fablicas\nde Cali.\nVamos a empezar ahora a tratar el tema planteado por el\nRepresentante Ciro Rodr\u00edguez en lo que tiene que ver con los\naspectos generales del proyectos TDT, que pues su cuestionario\nfundamentalmente se encaminaba m\u00e1s al tema de la TDT y a las\ncifras que estamos manejando hoy de TDT desde la Autoridad\nNacional de Televisi\u00f3n, los ejes centrales que tiene el proyecto de TDT\ny quiero se\u00f1alar que aqu\u00ed estamos teniendo en cuenta de manera\nmacro el proyecto, es decir hemos hecho un trabajo interinstitucional\nimportante, porque la TDT de acuerdo o con base en la distribuci\u00f3n de\nfunciones que hizo la Ley 1507 no corresponde solamente a la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n sino que tambi\u00e9n participa en ella la\nCRS, RTVC como operador p\u00fablico y por supuesto el MINTIC; el\nprimero de ellos pues obviamente implica un trabajo muy importante\nde apoyo a las entidades relacionadas con el sector en temas que\ntienen que ver con gesti\u00f3n y administraci\u00f3n del espectro\nelectromagn\u00e9tico y con un tema que resulta vital sin el cual no vamos\na tener TDT y es todo lo que tiene que ver con la digitalizaci\u00f3n de las\nredes de televisi\u00f3n, ese es como el primer paso fundamental para que\nhablemos de TDT en Colombia y aspectos relacionados que tienen\nque ver con ese nuevo panorama que impone la TDT, luego viene un\ntrabajo que les ven\u00eda mencionando que se ha hecho muy\njuiciosamente de manera interinstitucional con la ANI, CRC, RTVC,\nMINTIC y por supuesto liderado por ANTV que obviamente tiene que\nver con la definici\u00f3n de la regulaci\u00f3n frente al tema de la televisi\u00f3n\ndigital terrestre que esperamos sea una realidad muy pronto.\nY un tercer gran reto, pues es la asistencia t\u00e9cnica para todos los\ndiferentes agentes de la industria nacional, ya se hizo el a\u00f1o pasado\nun primer ejercicio de capacitaci\u00f3n en t\u00e9rminos de contenidos,\nentiendo que se hizo en tres ciudades del pa\u00eds, tuvieron oportunidad\nde participar algunos de los canales regionales y productores\nindependientes de cara al uso de la TDT desde la perspectiva de la\nproducci\u00f3n de televisi\u00f3n de televisi\u00f3n y ya no desde la transmisi\u00f3n que\nes el tema de las redes, es decir el tema de la TDT implica una\nsocializaci\u00f3n que no solamente pasa por t\u00e9rminos puramente t\u00e9cnicos,\nsino que tambi\u00e9n tiene que ver con los productores de televisi\u00f3n y por\n\u00faltimo tiene que ver con el televidente en la medida en que pueda\naprender el uso y pueda apropiar esta nueva tecnolog\u00eda.\nAh\u00ed pues estamos trabajando fundamentalmente en la digitalizaci\u00f3n de\nla red p\u00fablica de televisi\u00f3n, creemos, insisto que de aqu\u00ed si bien es\ncierto RTVC est\u00e1 liderando el tema y obviamente la televisi\u00f3n p\u00fablica\nnacional ocupa un rengl\u00f3n fundamental, no podemos excluir de este\nproceso a la televisi\u00f3n regional porque estar\u00edamos d\u00e1ndole la muerte,\nsino incluimos en primera instancia la televisi\u00f3n regional en todo lo que\ntiene que ver con el proceso de digitalizaci\u00f3n de la red. El segundo\npunto que mencionaba la socializaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n del uso de TDT\nen Colombia y el proceso de digitalizaci\u00f3n de contenido, tema en el\nque viene trabajando fuertemente el MINTIC a trav\u00e9s de todo el\nprograma de Vive Digital.\nHablemos ahora del tema de los recursos, hay que mencionar que hay\nunos recursos apropiados desde la ANTV y de las entidades a las que\ncompete el tema de TDT, pero tambi\u00e9n hay un recurso importante que\nfue aprobado a inicios de este a\u00f1o una vez presentado un proyecto al\nque le trabajamos bastante en conjunto con la Uni\u00f3n Europea y con\nlas entidades que he mencionado y es un presupuesto general de 8\nmillones de euros que vienen de un convenio con la Uni\u00f3n Europea,\nlos beneficiarios de esos 8 millones de euros seremos MINTIC, ANTV,\nANE, CRC, RTVC, ese proyecto en general tiene como tres grandes\nl\u00edneas: Una l\u00ednea que es puramente t\u00e9cnica y de adquisici\u00f3n de\nequipos; una l\u00ednea regulatoria que es todo el tema de asesoramiento\npara la regulaci\u00f3n nueva que debe expedirse de cara a TDT donde\nobviamente la participaci\u00f3n del Congreso ser\u00e1 absolutamente vital; y\nuna tercer l\u00ednea que tiene que ver con socializaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n\nalrededor del proyecto TDT para que los colombianos sepan c\u00f3mo se\nusa y apropie dicho uso.\nEn t\u00e9rmino de los recursos adjudicados para la implementaci\u00f3n de la\nTDT, los recursos adjudicados entre 2011 y 2012 ascienden a 59\nmillones de pesos y se distribuyen de acuerdo a los conceptos que\nestamos viendo en el cuadro proyectado en este momento, son el\nsistema de transmisi\u00f3n por 39 mil millones de pesos, el transporte\nsatelital por 9 mil millones de pesos, el centro de emisi\u00f3n de RTVC\nque ya est\u00e1 listo por 1.800 millones de pesos, la gerencia del proyecto\npor 700 millones de pesos, digamos que ah\u00ed tenemos el gran total; y\nhemos hecho una adici\u00f3n de 7 mil millones de pesos que esa la hizo la\nANTV para el tema de las 13 cabeceras de canales regionales, que\ncomo les dec\u00eda consideramos fundamental en el proceso, tenemos all\u00ed\nla suma mencionada de los 59 mil millones de pesos en total, del valor\naprobado se han autorizado ya desembolsos por valor de 3 mil 237\nmillones de pesos y esos recursos est\u00e1n distribuidos tambi\u00e9n de la\nmanera que all\u00ed se establece para el sistema de transmisi\u00f3n TDT para\nel transporte satelital, para el centro de emisi\u00f3n de RTVC y para la\ngerencia del proyecto, obviamente si ustedes quieren los cuadros los\npodemos dejar Representante Ciro Rodr\u00edguez.\nY por \u00faltimo, est\u00e1 el mencionado proyecto de televisi\u00f3n satelital social,\neste es un proyecto que como lo mencionaba el Ministro pretende\nampliar la cobertura de la televisi\u00f3n nacional en el pa\u00eds; hoy tenemos\n220 municipios, el Representante Amaya mencionaba 22 en Boyac\u00e1,\ncon 220 municipios en todo el pa\u00eds, cosa que consideramos\nabsolutamente pues absolutamente grave ya en el siglo en el que\nestamos y el proyecto de televisi\u00f3n satelital lo que pretende\nprecisamente es lograr un cobertura total para que sobretodo en\nmunicipios m\u00e1s apartados o de dif\u00edcil geograf\u00eda pueda tenerse acceso\na trav\u00e9s de un deco.\nValga la pena mencionar, que acabamos de llegar de un foro de\ntelevisi\u00f3n comunitaria en la zona cafetera, estuvimos en la ciudad de\nPereira y en la zona se menciona reiteradamente la dificultad de\nrecepci\u00f3n de la televisi\u00f3n abierta nacional en muchos de los\nmunicipios de los departamentos de Caldas, Risaralda y Quind\u00edo y\nprecisamente pues la opci\u00f3n de la televisi\u00f3n social lo que trata es de\nresolver ese tema.\nRTVC present\u00f3 en su momento a la ANTV un proyecto de 16 canales\nestar\u00edamos incluyendo toda la televisi\u00f3n p\u00fablica, la nacional y por\nsupuesto la regional para que est\u00e9n en el sat\u00e9lite, para que est\u00e9n en el\nsegmento satelital banda CAU y que pueda llegar a toda la poblaci\u00f3n\ncolombiana, ah\u00ed est\u00e1 por supuesto Se\u00f1al Colombia, educativa y\ncultural, el Canal Institucional, el Canal Uno, los 8 canales regionales,\nel Canal del Congreso entre otros.\nEn t\u00e9rminos de la inversi\u00f3n y la operaci\u00f3n del DTH social el valor total\nde las inversiones proyectadas a 10 a\u00f1os es de 51 mil millones de\npesos y lo que hemos hecho es una desagregaci\u00f3n que nos da cu\u00e1nto\nanualmente estar\u00edamos gastando en el proyecto, el segmento satelital,\nel personal de operaci\u00f3n, la administraci\u00f3n, el mantenimiento, los\ncostos indirectos, estamos hablando de un costo promedio anual de\n3.700 millones de pesos, el total de 4.800 millones a\u00f1o.\nDigamos, que el esquema fundamental planteado y que grafica la\ndescripci\u00f3n del proyecto pues est\u00e1 en la inversi\u00f3n y operaci\u00f3n anual\nde RTVC, digamos que es el encargado del tema del segmento\nsatelital con 2.300 millones de pesos, la operaci\u00f3n del sat\u00e9lite como tal\nque ya son 2.500 millones de pesos y un decodificador que estamos\npensando oscile alrededor de 100 d\u00f3lares que ten\u00edan que ser pagados\npor el usuarios por una sola vez para recibir estos 16 canales.\nNo s\u00e9 si tengan alguna otra pregunta Honorables Representantes.", "external_id": "#dra-alexandra-falla", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-26T08:59:30-05:00", "transcript": "4141-acta-68-comision-sexta", "order": 34, "name": "Dra. Alexandra Falla"}