{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "I. PROPOSICION No. 029\n(Bogot\u00e1, D.C., 15 de agosto de 2012)\n1. C\u00edtese al ministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones,\ndoctor DIEGO MOLANO VEGA. \u201cPara que socialicen en esta Comisi\u00f3n el\nProyecto del Presupuesto General de la Naci\u00f3n 2013, \u201cHacia un\ndesempe\u00f1o eficaz del Estado\u201d, radicado por el Gobierno Nacional. El\nincremento porcentual del mismo y las estrategias de ejecuci\u00f3n\u201d,\ncorrespondiente al ministerio.\n1. \u00bfPorqu\u00e9 durante el proceso de construcci\u00f3n del marco legal y regulatorio\nconvergente, que culmin\u00f3 con la expedici\u00f3n de la Ley 1507 de 2012, el\nministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones afirm\u00f3 que\ndentro de los principios orientadores estaba \"Asegurar la continuidad y\nfortalecimiento de p\u00fablica nacional y regional\"?\n2. \u00bfCu\u00e1l es la pol\u00edtica del Gobierno Nacional - ministerio de Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones, en materia de fortalecimiento de la TV\np\u00fablica nacional y regional?\n3. \u00bfCu\u00e1les son las cifras comparativas de la proyecci\u00f3n del fortalecimiento\nfinanciero de la TV p\u00fablica nacional y regional, en el escenario de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n - CNTV - (como si estuviera vigente) y en\nel de la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n - ANTV -, en un horizonte de cinco\na\u00f1os?\n4. \u00bfSi se van a destinar para el fortalecimiento de la Televisi\u00f3n p\u00fablica y\npromover la industria de contenidos audiovisuales, los 45.000 millones de\npesos aproximados que se consumen en el pasivo pensional de Inravisi\u00f3n?\n5. \u00bfCu\u00e1ndo va a reintegrar el Gobierno Nacional a la TV p\u00fablica, los dineros\npagados injustamente por la CNTV para cubrir el pasivo pensional de\nINRAVISI\u00d3N en menoscabo de\nlos recursos destinados al fortalecimiento de la TV p\u00fablica, como qued\u00f3\ndemostrado con la Sentencia del Consejo de Estado 11001-03-24-0002004-\n00411-01 del 16 de marzo de 2012 ?\n6. \u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo define la ANTV la distribuci\u00f3n de los recursos a la TV\np\u00fablica?\n7. \u00bfLa Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n si dar\u00e1 cumplimiento al mandato de la\nLey 1507 de 2012, en los art\u00edculos 16 y 18 para garantizar el fortalecimiento\nde la TV p\u00fablica colombiana disminuyendo la formula o porcentaje de\ncompensaci\u00f3n, de acuerdo a la propuesta realizada en el Proyecto de\nResoluci\u00f3n: \u201cPor la cual se modifica la tarifa de compensaci\u00f3n que deben\ncancelar los operadores del servicio de televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n y se\ndictan otras disposiciones\u201d?\n1. \u00bfCu\u00e1l es el Plan de implementaci\u00f3n de la Televisi\u00f3n Digital Terrestre en\nnuestro pa\u00eds? \u00bfExplicar el cronograma y las inversiones establecidas?\n2. \u00bfQu\u00e9 inversiones se han realizado hasta el momento para la\nimplementaci\u00f3n de la Televisi\u00f3n Digital Terrestre?\n3. La ley 1507 de 2012 busca promover una red \u00fanica nacional para la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, que integre las redes regionales y nacionales p\u00fablicas de\ntelevisi\u00f3n, con el objeto de maximizar los recursos f\u00edsicos para la difusi\u00f3n\nde se\u00f1ales, asegurar la calidad del servicio y generar condiciones para el\ndesarrollo de negocios adicionales que promuevan la expansi\u00f3n del servicio\nde televisi\u00f3n en un entorno digital. \u00bfQu\u00e9 gestiones se han realizado?\n4. Al adoptar el sistema de Televisi\u00f3n Digital Terrestre DVB-T para Colombia,\nse celebro un acuerdo de cooperaci\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea, \u00bfcu\u00e1les son\nlos avances de este acuerdo de cooperaci\u00f3n?\n5. Con el objetivo de lograr la universalizaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de\ntelevisi\u00f3n, se ha propuesto la implementaci\u00f3n de un sistema de Sat\u00e9lite\nDirecto al Hogar \u00bfExplicar el cronograma y las inversiones establecidas?\n6. La Ley 1507 de 2012 estableci\u00f3 que el Fondo para el Desarrollo de la\nTelevisi\u00f3n y los Contenidos destinar\u00e1 anualmente, como m\u00ednimo, el\nservicio de televisi\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se ha reglamentado esta distribuci\u00f3n y cu\u00e1l ha\nsido la participaci\u00f3n de los canales regionales?", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-26T08:54:00-05:00", "transcript": "4141-acta-68-comision-sexta", "order": 0, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}