{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Me comenta aqu\u00ed el se\u00f1or Vicepresidente que ya han definido el\nproceso, yo le hab\u00eda pedido el favor a \u00e9l que si se iniciaba a las 8 en\npunto me reemplazara dado que ten\u00eda bancada sur- colombiana en la\ncasa fiscal del Huila, vamos a respetar ese orden que se ha\npreestablecido con el se\u00f1or Vicepresidente doctor Jhon Jairo Roldan,\npero quiero antes de comenzar el debate expresarle se\u00f1or Ministro\nDiego Molano Vega en nombre de todo el pueblo Huilense, en nombre\ndel se\u00f1or Alcalde de Neiva Pedro Hern\u00e1n Su\u00e1rez y su equipo de\ncolaboradores, en nombre del se\u00f1or Alcalde de Garz\u00f3n Delio\nGonz\u00e1lez Carvajal y su equipo de gobierno y en nombre del se\u00f1or\nAlcalde de Pitalito Pedro Mart\u00edn Silva y todos sus colaboradores,\ncomo tambi\u00e9n a los se\u00f1ores Alcaldes de: Suaza, Huila, Timana,\nSalado Blanco, Isnos, San Agust\u00edn, Palestina y de Acevedo que\nestuvieron presentes en la ciudad de Pitalito en la gira que hizo usted\nse\u00f1or Ministro el pasado viernes con motivo de su intervenci\u00f3n e\ninsertaci\u00f3n en el encuentro del contencioso administrativo en la ciudad\nde Neiva, en ese foro de la justicia colombiana.\nAgradecerle en nombre de todos los gremios y las personalidades que\nnos acompa\u00f1aron en esas reuniones, porque el Huila y Colombia sabe\nperfectamente que la visita de un Ministro de Estado significa mucho\npara la regi\u00f3n, por eso Se\u00f1or Ministro resalto su amabilidad, su\ncondici\u00f3n humana, su calidad y sobretodo su profesionalismo y su\n\u00e9tica para manejar esta cartera que le ha confiado el Gobierno\nNacional.\nDesde luego como huilense y como Congresista, debo resaltar lo\npositivo de su visita al Huila y es el momento oportuno como se lo dije\nall\u00e1 de agradecerle y reiterarle nuestra gratitud nuestra, amistad, ojala\nse\u00f1or Ministro que todo esto sirva para seguir desarrollando al Huila y\na Colombia en todo lo que tiene que ver con tecnolog\u00eda, con\ncomunicaciones, con ser competitivos a nivel nacional y mundial.\nVamos a entrar al debate d\u00e1ndole la palabra a los se\u00f1ores citantes, la\ndoctora Juana Carolina Londo\u00f1o en primer lugar y seguidamente el\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez.\nAbrimos el debate de control pol\u00edtico uniendo las dos proposiciones\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez y doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, para una\nmoci\u00f3n doctor Wilson Arias en el uso de la palabra.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-26T08:56:10-05:00", "transcript": "4141-acta-68-comision-sexta", "order": 13, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}