{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial para el\nse\u00f1or Ministro Diego Molano, para la, directora de la ANTV la doctora\nSandra Milena Urrutia, para los miembros de Junta, para la gerente de\nTeleantioquia que nos acompa\u00f1a, la doctora Celen Botero, para la\nSecretaria General Mar\u00eda Helena Giraldo, para las dem\u00e1s\nacompa\u00f1antes y a mis compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta.\nEl doctor Ciro Rodr\u00edguez, ha hecho una descripci\u00f3n inicial de la\nproposici\u00f3n que nosotros realizamos en d\u00edas anteriores, eran dos\nproposiciones se\u00f1or Ministro, donde quer\u00edamos tocar dos temas\npuntuales.\nUno, tiene que ver con la problem\u00e1tica actual de la televisi\u00f3n p\u00fablica\nhaciendo un recuento del acto legislativo donde se busco\ndesconstitucionalizar la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, nosotros\ntuvimos la fortuna o la posibilidad de ser ponentes de este proyecto y\nen los diferentes foros regionales que se trabajaban el com\u00fan\ndenominador siempre se\u00f1or Ministro era el fortalecimiento de la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, nosotros fuimos muy enf\u00e1ticos en ese tema y creo\nque hoy tenemos que recordar todos esos foros y todas esas giras\nnacionales que se hicieron con el fin de fortalecerla.\nQueremos y hemos invitado a la gerente de TeleaAntioquia la doctora\nCelen Botero, porque ser\u00eda importante que los compa\u00f1eros de la\nComisi\u00f3n Sexta conocieran hoy la situaci\u00f3n real de los canales\nregional, \u00bfQue ha pasado despu\u00e9s de que entro en funcionamiento la\nAgencia Nacional de Televisi\u00f3n? Es un problema que nosotros hemos\nvenido recogiendo y hemos venido escuchando y de la presentaci\u00f3n\nde Teleantioquia yo quiero leer solo una diapositiva compa\u00f1eros que\nme preocupa y es el tema que queremos hoy, ustedes, se\u00f1or Ministro\ny se\u00f1ora, Directora pues que nos aclaren realmente que es lo que est\u00e1\npasando y dice que con el cambio regulatorio Teleantioquia disminuyo\nlos recursos en una suma aproximada de 5.300 millones de pesos, lo\nque genero proyectar p\u00e9rdidas para la vigencia 2012 por m\u00e1s de 2.900\nmillones de pesos, ese es el primer punto y si eso le pasa a\nTeleantioquia, le tiene que estar pasando a todos los canales\nregionales de Colombia.\nY el segundo punto habla de que las transferencias asignadas por la\nley a los canales regionales no llegan en el momento oportuno,\nTeleantioquia debe sacrificar liquidez y no puede avanzar en otros\nproyectos estrat\u00e9gicos, estoy segura que como le est\u00e1 pasando a\nTeleantioquia, le est\u00e1 pasando a los dem\u00e1s canales regionales de\nnuestro pa\u00eds.\nLa pregunta que yo tambi\u00e9n quer\u00eda hacerles a la, directora de la ANTV\nes \u00bfCu\u00e1ntos recursos se han girado este a\u00f1o para proyectos\nespeciales? Porque tengo conocimiento que no se ha girado ning\u00fan\nrecurso y est\u00e1n con los brazos, con las manos amarradas los canales\nregionales, donde nosotros en su momento lo que busc\u00e1bamos era el\nfortalecimiento de los contenidos culturales y de los contenidos\neducativos, aqu\u00ed la idea y el inter\u00e9s y el se\u00f1or Ministro conoce que\nnuestros \u00e1nimo no es generar pol\u00e9micas contrarias, sino de trabajar\ntodos de com\u00fan acuerdo, entonces que demos claridad en estos\ntemas.\nNosotros presentamos un cuestionario, Directora donde hac\u00edamos\nunas preguntas muy puntuales, son 7 preguntas que me gustar\u00eda que\nahora en su intervenci\u00f3n usted se refiriera a una por una de estas\npreguntas y le di\u00e9ramos como mayor amplitud a estas respuestas que\nustedes nos pasaron de forma muy breve, tanto en el ministerio de las\nTIC,s como en la Agencia Nacional de Televisi\u00f3n. Ese era el primer\npunto del debate.\nSe\u00f1or Ministro viene un segundo punto que me preocupa demasiado y\nera la segunda proposici\u00f3n, que nos cuente usted ac\u00e1 de forma\ndetallada cu\u00e1l fue el crecimiento del presupuesto para la vigencia fiscal\ndel a\u00f1o 2013 para el ministerio de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y\nde las Comunicaciones. \u00bfCu\u00e1l fue el porcentaje de crecimiento o de\ndecrecimiento?.\nYo dir\u00eda que uno de los grandes sacrificados con el presupuesto de la\npr\u00f3xima vigencia es el ministerio de las Tecnolog\u00edas, de las TIC,s,\nnosotros lo vemos a usted voltear por todo lado con ese proyecto de\nVive Digital, que es el tercer punto que tocare ahora, que es mucho\nm\u00e1s preocupante y no me parece que cuando se habla de las\nlocomotoras, aqu\u00ed estamos hablando de una gran locomotora que es\nla de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, veamos un presupuesto\ntan deficiente para Colciencias como para el ministerio de las TIC,s,\nentonces que nos cuente ese segundo punto y tengo entendido que se\nest\u00e1 trabajando una propuesta por las comisiones conjuntas en donde\nse busca que los recursos que provienen de los intereses del fondo de\nlas TIC,s que son alrededor de 360 millones de pesos puedan no\ngirarse hacia el ministerio de Hacienda, sino que puedan ser proyectos\naplicables en materia de tecnolog\u00edas a las regiones, que nos ampli\u00e9 de\npronto Ministro esa propuesta que se tiene.\nY un \u00faltimo, punto tiene que ver con el proyecto Vive Digital Ministro,\nno nos podemos ir de este debate sin que usted nos cuente ese gran\nproblema que hay entre el ministerio de las TIC,s y Colciencias, ah\u00ed\nno hay sinergia, ah\u00ed no hay un trabajo, porque usted se puede\ndesgastar presentando proyectos regionales, usted puede ir de gira a\nlas regiones, usted puede sentarse a convencer a los alcaldes y a los\ngobernadores de que las Tecnolog\u00edas generan desarrollo en la\nregiones, pero al momento de ejecutar esos proyectos estamos\nfallando.\nEntonces, realmente Ministro con el mayor respeto que usted se\nmerece, que nos diga \u00bfcu\u00e1l es el problema? \u00bfCu\u00e1l es el cuello de\nbotella? Porque no se justifica y no se compadece que se hayan\npresentado 78 proyectos regionales y s\u00f3lo se aprobaron 13, porque\nMinistro si son proyectos juiciosos que se socializaron y aqu\u00ed los\n\u00fanicos grandes perjudicados van a ser los colombianos en un proyecto\nde tecnolog\u00edas a lo que nosotros le hemos apostado. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1\npasando al interior del Gobierno Nacional? \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando que no\nhay trasversalidad y no hay comunicaci\u00f3n directa entre el ministerio\nde las Tecnolog\u00edas y no hay comunicaci\u00f3n directa con Colciencias? \u00bfA\nqui\u00e9n realmente hay que echarle la culpa, a qui\u00e9n realmente hay que\njalarle las orejas? Porque es el segundo a\u00f1o Ministro que pasa,\nporque es que esto no es de este a\u00f1o, el a\u00f1o pasado fue catastr\u00f3fico y\neste a\u00f1o fue much\u00edsimo peor, se nos llega el mes de diciembre y no\nvamos a poder ejecutar el proyecto de Vive Digital este a\u00f1o.\nEntonces esas eran las inquietudes que nosotros planteamos.\nPor \u00faltimo una pregunta a la se\u00f1ora, directora de la Agencia Nacional\nde Televisi\u00f3n, hablemos del art\u00edculo 18 de la Ley, me preocupa\nmuch\u00edsimo el giro de esos recursos del pasivo pensional de Inravisi\u00f3n,\nyo no s\u00e9 si es que ese art\u00edculo quedo mal redactado, que fue lo que\npaso, pero la pregunta puntual es como se va a hacer para cumplir y\nque para que esos 47 mil millones de pesos que se hablaban iban a\nfortalecer a la televisi\u00f3n p\u00fablica de los canales regionales les llegue la\nplatica realmente a ellos, no necesitamos disculpas; creo que la\nrespuesta que usted nos da en este cuestionario el ministerio de las\nTIC,s, no es la respuesta correcta, aqu\u00ed el hecho no es de lavarnos las\nmanos y decir es que tengo que cumplir la ley, es buscar tambi\u00e9n cu\u00e1l\nfue el esp\u00edritu de la norma y era el fortalecimiento de la Televisi\u00f3n\np\u00fablica.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-26T08:57:00-05:00", "transcript": "4141-acta-68-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}