{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene la palabra el doctor Juan Ricardo Helves, representante del\nCanal Regional de Oriente.\nDr. Juan Ricardo Helves, Representante del Canal regional de\nOriente:\nMuy buenos d\u00edas se\u00f1or Presidente, muy buenos d\u00edas se\u00f1or Ministro,\ndoctora Presidenta de la ANTV, Honorables Representantes, un\nsaludo especial para mi paisano y amigo doctor Ciro Rodr\u00edguez que\ntambi\u00e9n nos ha ayudado permanentemente desde el canal regional, a\nla doctora Selene Botero, al doctor Walter, a los compa\u00f1eros de este\nviaje de la televisi\u00f3n p\u00fablica cada d\u00eda mirando c\u00f3mo se puede\ntrascender mucho m\u00e1s, al doctor Didier Tavera tambi\u00e9n Representante\npor nuestro departamento de Santander en esta Comisi\u00f3n.\nLa verdad es que la doctora Selene Botero ha hecho una radiograf\u00eda\nmuy sucinta y muy real de lo que aspiramos los canales regionales en\ncuanto a lo que tiene que ver con los dineros que aspiramos puedan\nseguir creciendo desde la bolsa televisi\u00f3n para todas los regionales.\nPero vale la pena decir, hoy tambi\u00e9n ac\u00e1 en aras de este debate que\nyo lo considero altamente sano para el desarrollo de la televisi\u00f3n\np\u00fablica y es que con la NTV nosotros los canales regionales por\nprimera vez en la historia estamos haciendo un ejercicio se\u00f1or Ministro\nde construcci\u00f3n de canales regionales, partiendo de la mano de la\nNTV y del ministerio de las TIC,s, hace alg\u00fan tiempo la Comisi\u00f3n\nNacional de televisi\u00f3n designaba los recursos y los entregaban a los\ncanales regionales, hoy si no me equivoco hace aproximadamente 15\nd\u00edas estuvimos en una reuni\u00f3n todos los canales regionales donde la\nNTV nos permiti\u00f3 por primera vez dialogar sobre la necesidad de\nnuestros recursos cruzar la intenci\u00f3n de las necesidades, mirar, saber,\nconocer doctora que se quiere de la comisi\u00f3n p\u00fablica regional, a que\npresupuesto aspiramos, como pensamos gastarlos y como pensamos\nimplementarlos; la doctora Selene dec\u00eda hace algunos minutos algo\nmuy interesante, nuevos formatos, nuevas apuestas, nueva televisi\u00f3n,\nla doctora Mar\u00eda Carolina Hoyos nuestra Viceministra ha hecho una\npropuesta muy importante a los canales regionales y es que\ndesarrollemos nuevos proyectos con productores internacionales para\nque desde las regiones aprendamos a hacer televisi\u00f3n calificada\ninternacionalmente y poder ser mucho m\u00e1s competitivos.\nEse es un proyecto doctora que ya se nos expuso y hoy de la mano\ndel ministerio de las TIC,s estamos adelantando proyectos\ninteresantes como Vive Digital, estamos en el Canal Regional\nadelantando y somos los primeros en el proyecto Weltro, nos acaban\nde aprobar en el ministerio de las TIC,s y le quiero dar aqu\u00ed en esta\nComisi\u00f3n las gracias al doctor Diego Molano Vega la aprobaci\u00f3n de\nuna implementaci\u00f3n para tel\u00e9fonos m\u00f3viles, porque ya estamos\nentrando tambi\u00e9n los regionales en el mundo de las TIC,s de un\nproyecto que vamos a desarrollar para los juegos nacionales que se\nacercan pr\u00f3ximamente y los desarrollaremos de manos con Telecaf\u00e9.\nCon Teleantioquia estamos desarrollando un proyecto muy bonito\ndoctora Selene que es Soy Digital, un proyecto que ya empezamos\nprecisamente a rodarlo ayer en la ciudad de Bucaramanga y yo creo\nque las expectativas son muy buenas, la inquietud real de los\nregionales doctora es que de esos presupuestos de los cuales nos ha\nhablado el Ministro y de esa apuesta que tambi\u00e9n ha hecho el Ministro\npor cuidar de buena manera que los dineros que paga la televisi\u00f3n o\nque entrega la televisi\u00f3n paga para el desarrollo de la televisi\u00f3n\np\u00fablica, pues los canales regionales no nos vayamos a ver afectados\ncon la apertura de otros procesos como la televisi\u00f3n comunitaria,\ncomo productores externos o como la misma televisi\u00f3n digital terrestre\nque apuesta llevarse una gran partida de esos dineros que podr\u00edan\nafectar a la televisi\u00f3n regional.\nLa doctora Selene dijo hace algunos meses en el Consejo de Medell\u00edn\nunas palabras que nos quedaron sonando a casi todos los gerentes de\nlos regionales y es: \u201cQue los regionales son televisi\u00f3n no para\nconsumidores sino para formadores\u201d, dijo la doctora Selene en esa\noportunidad, yo creo es muy importante tener en cuenta eso, los\ncanales regionales no estamos hechos para hacer canales que a final\nde cada a\u00f1o demos grandes cantidades de dinero o seamos\necon\u00f3micamente una bolsa de apostar y ganar.\nYo creo que con una televisi\u00f3n bien hecha, con los formatos que le\nest\u00e1 apostando la ANTV a los aportes que est\u00e1 haciendo el Ministerio\na trav\u00e9s del doctor Diego Molano; por ejemplo en el Canal Tres son\ntres proyectos que hemos podido desarrollar, vamos a ir adelante, yo\nconsidero que es importante esto, pero as\u00ed como considero que es\nimportante tambi\u00e9n, me uno a la voz de Selene cuando dice que hay\nque cuidar los recursos para la televisi\u00f3n p\u00fablica y no abrir tanto ese\nabanico porque realmente eso nos puede afectar.\nA la Presidenta de la ANTV le quiero dar p\u00fablicamente las gracias por\nhabernos invitado hace aproximadamente 15 d\u00edas a debatir los\npresupuestos de la televisi\u00f3n p\u00fablica doctora, por primera vez en la\nhistoria de nuestra televisi\u00f3n se habl\u00f3 p\u00fablicamente de c\u00f3mo se debe\ngastar esta plata y como la debemos proyectar, esperamos antes del\nmes de enero tenerle los presupuestos la ANTV y esperamos que\nantes de febrero esos dineros se le entreguen a las regionales en un\nsolo giro como se ha venido hablando doctor Walter para que\nacabemos con el goteo de los dineros de la televisi\u00f3n p\u00fablica en\nnuestro pa\u00eds.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, muchas gracias Honorable\nRepresentantes y Ministro muchas gracias por el aporte que le hace\nusted a la televisi\u00f3n p\u00fablica.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-26T08:58:30-05:00", "transcript": "4141-acta-68-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}