{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Voy a intentar abstenerme en todo caso de responder en la \u00faltima\nparte, yo soy de los que piensa exactamente contrario al doctor Ciro\nRodr\u00edguez con todo el respeto, saludo al Ministro y a mis colegas,\nfelicito al doctor Ciro Rodr\u00edguez y al doctora Juana Carolina Londo\u00f1o\npor la convocatoria al debate y trato de aplicar en algunos temas que\nme parece que son \u00fatiles para la reflexi\u00f3n, no sin antes decir que\ncontra lo que piensa el doctor Ciro Rodr\u00edguez en mi opini\u00f3n algunos\nasuntos tecnocr\u00e1ticos dirimen temas econ\u00f3micos supremamente\nimportantes y imposibilitan oligopolio, porque lo que ha dicho el doctor\nCiro Rodr\u00edguez es demostrar que sea oligopolio, aqu\u00ed hay un debate\nque es mucho m\u00e1s profundo, que no puede pretender que se surta en\nlas dependencias de Planeaci\u00f3n Nacional y de Telef\u00f3nica y de Claro,\ndesde luego que el Congreso de la Rep\u00fablica debe avocar el debate\npara que entre otras cosas, porque la ley es antimonopolio en todo el\nmundo, por eso los Congresos de las Rep\u00fablicas pretender abstraerse\nde los detalles t\u00e9cnicos de una discusi\u00f3n que tiene consecuencia\necon\u00f3micas y de soberan\u00edas nacionales es despolitizar un asunto que\nde suyo lo es, pero ya habr\u00e1 ocasi\u00f3n de discutir las bondades del 4G,\nde su licitaci\u00f3n, con la opini\u00f3n ampliamente documentada de\nnumerosos actores escucho por primera vez que no se presenta un\nfen\u00f3meno de monopolizaci\u00f3n y que es un asunto que deber\u00eda estar\nalgo as\u00ed como reservado para la estratosfera del pensamiento\ntecnocr\u00e1tico, yo opino exactamente lo contrario y esperare los\ndebates, desde luego muy amablemente pero, con igual energ\u00eda, con\nla que aqu\u00ed se sostiene un punto de vista distinto.\nDel mismo modo, seguramente no podr\u00e9 referirme en extenso a otros\nasuntos, no dejare de hacerlo para dejar anunciado al Ministro y a la\nautoridad algunos debates complementarios, pero comprendo doctor\nCiro Rodr\u00edguez el objetivo del debate, el tema econ\u00f3mico y empiezo\npor all\u00ed, en las respuestas que se han planteado a la pregunta n\u00famero\ntres, el Ministro responde cu\u00e1les son los flujos de gastos esperados y\nlos proyectados por la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n vs la de la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n y aparece all\u00ed el tema de la televisi\u00f3n\np\u00fablica como primer\u00edsimo asunto, entiendo que el debate tambi\u00e9n\npretende dar alcance a una situaci\u00f3n apremiante de la telefon\u00eda\np\u00fablica de los operadores regionales.\nPero lo primero que tendr\u00eda que decir es lo siguiente Ministro, en lo\nque les contestan a los amables citantes se plantea la proyecci\u00f3n en\nmateria de los conceptos a los que se aplicaran estos recursos, por\nuna suma de 244 mil 211 en el a\u00f1o 2013 a un monto de 254 mil 193\nen el 2017 y dentro de los cuales esta televisi\u00f3n p\u00fablica manejar\u00eda\nentre 147 mil 308 a 157 mil 216 para el mismo periodo considerado,\nen contraste con lo que ser\u00eda la proyecci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, para demostrar que en este otro caso de la Comisi\u00f3n\nNacional se proyectan 144 mil 940 millones de pesos,\npermanentemente sin variaci\u00f3n alguna hasta el 2017, lo que nos est\u00e1\ninformando entonces el Ministro, es que se presentar\u00eda una especie de\nmenores ingresos reales porque habr\u00eda que deflactar, lo tendr\u00edamos\nque aplicar de la inflaci\u00f3n para establecer que los ingresos reales de\nlos operadores p\u00fablicos ser\u00edan menores en la proyecci\u00f3n de la\nComisi\u00f3n.\nA m\u00ed no me queda claro de donde salen estas cifras, pero me aplico a\notra cosa Ministro, ser\u00eda muy importante conocer \u00bfC\u00f3mo tiene prevista\nla autoridad nacional obtener los recursos para cubrir este flujo de\negresos proyectados? En primer lugar, creo que la respuesta hubiera\nsido mucho m\u00e1s completa, si se proyectaran los ingresos, porque\ntenemos varias dudas, en las estimaciones m\u00e1s optimistas que yo he\nescuchado de personas absolutamente informadas sobre el tema no\naparece Ministro 244 mil para el a\u00f1o siguiente, sino aproximadamente\n200 mil millones de pesos como una de las proyecciones m\u00e1s\noptimistas, pero adem\u00e1s me aclaran que probablemente a partir del\na\u00f1o 2014 empezaran a declinar esos recursos a consecuencia del\nt\u00e9rmino de los contratos de concesi\u00f3n de algunos espacios en el\nCanal Uno que aportan unos 14 mil millones de pesos y como\nconsecuencia de la reducci\u00f3n gradual del porcentaje de compensaci\u00f3n\nde los operadores de televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n, de modo que son\nfactores que deber\u00edamos tener en cuenta en primer lugar se\u00f1or\nMinistro, el tema de los ingresos esperados, su proyecci\u00f3n para poder\ncubrir el flujo de ingresos que aqu\u00ed se proyecta.\nEn segundo lugar, tema important\u00edsimo, el 60% de que trata la ley que\nse refiere como destino a la televisi\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 distribuido en el\ncuadro que usted nos presenta entre el despliegue de la red TVT\ncanales regionales y RTVC, entiendo y quiero que usted me lo\nconfirme o nos explique se\u00f1or Ministro que en el proyecto de fondo de\nreglamentaci\u00f3n del fondo para el desarrollo de los contenidos se\nplantea un orden de asignaci\u00f3n de esos recursos y aparece en primer\nlugar RTVC y en segundo lugar el despliegue de la red de Tecnolog\u00eda\nDigital de Televisi\u00f3n y en tercer lugar los canales regionales, una\nobservaci\u00f3n adicional a prop\u00f3sito de esa reglamentaci\u00f3n, si ese es el\norden de asignaci\u00f3n de los recursos es probable que cualquier castigo\nque tenga este presupuesto.\nSe\u00f1or Ministro estoy tratando de explicar que si ese es el orden de\nasignaci\u00f3n cualquier castigo y ya mencione al menos dos fuentes de\ndeclinaci\u00f3n de los ingresos correspondientes van a resultar\nrecibi\u00e9ndolo los canales regionales.\nTercera observaci\u00f3n, el despliegue de red de tecnolog\u00eda digital de\ntelevisi\u00f3n tiene como destino real la liberaci\u00f3n de frecuencias que\nreclama el Ministerio de la industria de las telecomunicaciones y que a\nla postre no beneficia propiamente a los canales, los canales\nregionales lo que hacen es migrar la finalidad de esa migraci\u00f3n, la\nfinalidad de la inversi\u00f3n en el despliegue de la red realmente es abrir\nfrecuencias para la telefon\u00eda m\u00f3vil. \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n entonces por la\ncual se pueda predicar que deben recibir una parte de los recursos del\n60% que como destino original la norma dec\u00eda con meridiana claridad\nera para los canales regionales? Y tal vez, sea bueno dar alcance a\nesta altura algo que dejo en punta la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o\ncon mucha precisi\u00f3n y que yo comparto.\nLa doctora Juana Carolina Londo\u00f1o ha dicho m\u00e1s o menos esta c\u00e9lula\nno puede estar a espaldas a esa realidad, finalmente tenemos que\nrecordar que fue esta c\u00e9lula legislativa la que aprob\u00f3 la legislaci\u00f3n, la\nque le crey\u00f3 al gobierno, la que aplaudi\u00f3 la exposici\u00f3n de motivos del\nacto legislativo, la que convalido en general el proceso y que hoy\ntendr\u00e1 que pol\u00edticamente tambi\u00e9n responder con el gobierno o\nsencillamente reclamar del Gobierno explicaciones de todos estos\ntemas. De modo que este es el otro aspecto que nos causa\ngrand\u00edsima preocupaci\u00f3n se\u00f1or Ministro.\nEl siguiente para intentar ir haci\u00e9ndolo como por capsulas, que yo\nespero que sean respondidas todas, es el tema del pasivo pensional,\nperd\u00f3n se\u00f1or Ministro antes de pasar al pasivo pensional estaba\nhablando de la eventual declinaci\u00f3n de los recursos, entre esto un\nelemento bastante pol\u00e9mico, le participo a mis compa\u00f1eros de la\nComisi\u00f3n, en el proyecto de presupuesto que estamos aprobando para\nel a\u00f1o 2013 se planteaba originalmente por presupuesto de recursos\npropios para la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n la suma de 80 mil\nmillones de pesos, me explica se\u00f1or Ministro si es as\u00ed esa cifra y la\nque va a ser presentada a la Plenaria ya est\u00e1 castigada en 10 mil\nmillones de pesos, aparece con 70 mil millones de pesos, una de las\nvarias consecuencias probablemente de que el car\u00e1cter constitucional\nauton\u00f3mico de la Comisi\u00f3n ya no vaya en ese rango constitucional,\nsino que se predique ahora a escala legal en la ley que aprob\u00f3 el\nCongreso de la Rep\u00fablica.\nEn todo caso, bastante problem\u00e1tico se\u00f1or Ministro y se\u00f1ores de la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n que ya se tenga previsto castigar de\nese modo el presupuesto para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, mi pregunta es a la\nautoridad: \u00bfSi esto se consuma cu\u00e1nto significa de incremento o de\np\u00e9rdida de presupuesto para la autoridad nacional de televisi\u00f3n? y\nvamos sumando ya varios factores, algunos yo digo una especie de\ndestinaciones especificas vienen siendo desviados en el caso\nparticular para el despliegue de la red y algunos de car\u00e1cter\npresupuestal general que est\u00e1 siendo aprobado en las Comisiones de\npresupuesto conjuntas de Senado y C\u00e1mara.\nLo otro, es que en la propia proyecci\u00f3n financiera de la Autoridad\nNacional de Televisi\u00f3n nos mencionan el pago de las pensiones de\nInravisi\u00f3n y se plantean por un monto de 46 mil 605 millones de pesos,\nmi preocupaci\u00f3n es obvia y es que cuando empezamos a discutir ac\u00e1\nlos asuntos relativos a la p\u00e9rdida del car\u00e1cter auton\u00f3mico de la\nComisi\u00f3n, siempre se nos dijo que los recursos estar\u00edan a cargo de la\nNaci\u00f3n, que no de la autoridad misma.\nNaturalmente, cualquier giro que se haga por bondadoso, por altruista,\npor legal que sea con esos destinos, pues afecta el conjunto de los\nrecursos que tenemos previstos para la autoridad, yo quiero declarar\nmi insatisfacci\u00f3n porque esa era la pr\u00e9dica gubernamental y del\nMinistro cuando aqu\u00ed fue citado cuando empezamos a hablar el tema\nde la autoridad.\nEl compromiso con los trabajadores, adem\u00e1s se refer\u00eda a dos temas y\ncomprendo el prop\u00f3sito de esta citaci\u00f3n, de modo que no voy a\ndistraerlo, pero el compromiso ten\u00eda dos sentidos, uno primer\u00edsimo nos\nhab\u00edan hablado en materia de protecci\u00f3n de los trabajadores en dos\nsentidos, uno el tema pensional a cargo de la Naci\u00f3n, el dos el tema\nde la estabilidad de los trabajadores.\nPues bien, doctor Ciro Rodr\u00edguez yo quiero que nos ocupemos alg\u00fan\nd\u00eda tambi\u00e9n de asuntos tan importantes como este por los que\nnormalmente no se habla, muy a pesar de que en la ley se consigno la\nprotecci\u00f3n de los trabajadores, en este momento est\u00e1n siendo\ndespedidos de manera inmisericorde los trabajadores y quiero hacer\nuna denuncia, el reporte que tengo es que recientemente despidieron\n35 trabajadores a quienes les pagan 121 millones de pesos por mes y\nel liquidador contrato una firma intermediaria que acaba de enganchar\na 36 personas a quienes les paga 180 millones de pesos por mes,\ncomprendo que no se hace el debate el d\u00eda de hoy y no voy a asaltar a\nla Autoridad pero me considero en el derecho de hacer esta denuncia\nque me produce grand\u00edsima preocupaci\u00f3n, el modo en que se est\u00e1\nprocediendo, para birlar derechos claramente establecidos en la ley en\nbeneficio de los trabajadores.\nSigo con el tema pensional, porque doctor Ciro Rodr\u00edguez yo no s\u00e9 si\nusted no leyeron o no pudieron llegar a tiempo estas respuestas que a\nm\u00ed me produce grand\u00edsimo escozor.\nA la pregunta quinta \u00bfCu\u00e1ndo va a reintegrar el Gobierno Nacional a\nla televisi\u00f3n p\u00fablica los dineros pagados injustamente por la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n para cubrir el pasivo pensional de Inravisi\u00f3n el\nmenoscabo de los recursos destinados al fortalecimiento de la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica como qued\u00f3 demostrado con la sentencia del\nConsejo de Estado 1101 del 16 de marzo de 2011.\nYo quiero decir se\u00f1or Ministro, que su respuesta me aterra, la Ley\n1507 en su art\u00edculo 21 si de algo se ocupo se\u00f1or Ministro fue de dejar,\nperm\u00edtame que el Ministro me escuche funcionaria, he dicho se\u00f1or\nMinistro que me aterra su respuesta, cuando se le pregunta a usted\ncuando al Gobierno Nacional le va a transferir los recursos\ncorrespondientes al fallo que dicto el Consejo de Estado el 16 de\nmarzo en materia pensional, el se\u00f1or Ministro en mi opini\u00f3n da una\nrespuesta contraria a lo que dice la ley se\u00f1or Ministro y usted ralla en\nla legalidad con esta respuesta \u00bfQue dice la ley? Art\u00edculo 21, si de\nalgo se ocupo esta ley fue del problema de la liquidaci\u00f3n, si de algo se\nocupo con meridiana claridad es la sesi\u00f3n de la posici\u00f3n contractual\njudicial y administrativa, m\u00e1s a\u00fan le dedico un art\u00edculo adicional el\nn\u00famero 22 que habla de la transferencia supletiva y que dijo en\nmateria y que dijo en materia de esas funciones, leo textualmente para\nque quede constancia en la sesi\u00f3n como si fuera poco por esta\nComisi\u00f3n pasa este proyecto de ley: \u201cPor ministerio de la presente ley\nlas entidades p\u00fablicas a las que se transfiere las funciones de la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n las sustituir\u00e1n en la posici\u00f3n\ncontractual de los dem\u00e1s contratos, de acuerdo con la distribuci\u00f3n de\nfunciones que la presente ley ordena.\nDe la misma manera las mencionadas entidades sustituir\u00e1n a la\nComisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n en la posici\u00f3n que este ocupe en los\nprocesos judiciales en curso, incluyendo arbitramientos en que esta\nparticipe en cualquier entidad.\nY art\u00edculo 22 transferencia supletiva, las funciones de la Comisi\u00f3n\nNacional de Televisi\u00f3n que no sean objeto, menci\u00f3n expresa en la\npresente ley se entender\u00e1n transferidas a la Autoridad Nacional de\nTelevisi\u00f3n, no se puede alegar que no hay entidad que pueda recibir\nuna sola de las funciones que antes ten\u00eda la Comisi\u00f3n Nacional de\nTelevisi\u00f3n, leo textualmente la respuesta del se\u00f1or Ministro que insisto\nen mi opini\u00f3n rallan lo legal, textualmente: \u201c la facultad para iniciar las\nacciones legales pertinentes se\u00f1or Ministro\u201d, yo voy a dejar que los\nasesores del Ministro le permitan escuchar, porque quiero hacerle\nnotar al Ministro, porque opino que el Ministro ralla en la ley con esta\nrespuesta: \u201c La facultad para iniciar las acciones legales pertinentes\nest\u00e1n en cabeza de la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n hoy en\nliquidaci\u00f3n, toda vez que la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n no fue\nsujeto procesal en la demanda en referencia, pues como iba a ser\nobjeto, como iba a ser sujeto procesal, como iba a participar la\nautoridad si todav\u00eda no hab\u00eda nacido a la vida p\u00fablica, esto es\nelemental, la respuesta no es solamente il\u00f3gica en s\u00ed misma, si no\nsostengo yo ofende la inteligencia de esta c\u00e9lula legislativa a\nresponderse de esa manera, desde luego Ministro que no puede ser\nobjeto, es que los sucesos judiciales de lo que aqu\u00ed estamos hablando\ndebieron empezar por lo menos hace 3 o 4 a\u00f1os, es que posiblemente\nse desataron desde el momento en el cual o sus causales empezaron\na desatarse en el momento en el cual fue liquidada INRAVISION, no\naqu\u00ed lo que hay que decir es que el Ministro omite decir con meridiana\nclaridad que la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n ya ten\u00eda que haber\ntomado las precisiones necesarios y emprendido las acciones\njudiciales para lograr que el Gobierno Nacional reintegrara a esta\nbolsa com\u00fan que tiene como principal\u00edsimo destino la televisi\u00f3n\np\u00fablica regional aquellos recursos injustamente dice la pregunta,\ninjustamente cargados a la antigua Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nYo creo se\u00f1or Ministro que la respuesta no solo es insuficiente, la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n tiene el deber de velar por los\ningresos y su patrimonio y lo dice la ley adem\u00e1s, pues bien, sostengo y\nesto le hablo al o\u00eddo a mis compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n, sostengo que\nla ley que aprob\u00f3 esta Comisi\u00f3n en la Plenaria es regresiva en esta\nmateria frente al fallo del Consejo de Estado y el Consejo de Estado\ndice que est\u00e1 a cargo de la Naci\u00f3n pero la previsi\u00f3n legal que aprob\u00f3\nesta C\u00e9lula Legislativa y que traslado a la Plenaria de la C\u00e1mara le\nencomienda la responsabilidad a la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n,\na la antigua Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n.\nYo opino que deber\u00eda corregirse este problema legislativo so pena de\ncontribuir nosotros a un detrimento patrimonial de la recientemente\ncreada Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan pienso que cuando\nla autoridad correspondiente y el ministerio no se ocupan de ello\ntambi\u00e9n est\u00e1n produciendo un detrimento patrimonial, pues cuando se\nniegan a recibir en su bolsa com\u00fan los recursos que la Naci\u00f3n con\ntoda seguridad deber\u00eda haberle girado desde hace bastante tiempo.\nYo se\u00f1or Presidente habr\u00e1 notado usted tengo especial inter\u00e9s en\nahorrar todo el tiempo posible y aplicarme a asuntos que son\nprincipales del debate, pero no puedo dejar de mencionar en relaci\u00f3n\ncon otra de las respuestas mi insatisfacci\u00f3n, cuando se le pregunta al\nMinistro sobre el cumplimiento de la Ley 1507 para garantizar el\nfortalecimiento de la televisi\u00f3n, de acuerdo con el proyecto de\nresoluci\u00f3n, por el cual se modifica la tarifa de compensaci\u00f3n que\ndeben cancelar los operadores del servicio de televisi\u00f3n por\nsuscripci\u00f3n y se dictan otras disposiciones, el Ministro da una\nrespuesta que a m\u00ed me deja insatisfecho: \u201cPara dar respuesta a esta\npregunta es importante precisar que la Autoridad Nacional de\nTelevisi\u00f3n adelanto una reuni\u00f3n con los operadores p\u00fablicos del\nservicio de televisi\u00f3n para la presentaci\u00f3n de la propuesta de\nresoluci\u00f3n y solicit\u00f3 que se pronunciara sobre la estimaci\u00f3n de los\nrecursos destinados a la Televisi\u00f3n P\u00fablica\u201d, sin embargo sigue\ndiciendo el Ministro: \u201cLos operadores no presentaron informaci\u00f3n que\npermitiera cuantificar los recursos por ellos esperados, por lo cual se\nasumi\u00f3 que la proyecci\u00f3n del modelo de compensaci\u00f3n se ajustaba a\nlas necesidades de financiaci\u00f3n para el fortalecimiento de estos\noperadores\u201d.\nLa versi\u00f3n que yo tengo Ministro es bastante distinta de la suya y por\neso tengo especial inter\u00e9s de que hable Teleantioquia, desde luego la\ntotalidad de los operadores, la versi\u00f3n que yo tengo es que usted cito\na una reuni\u00f3n, la autoridad cito para el 12 de septiembre, inform\u00f3 el\nlunes anterior para hablar el tema de la reglamentaci\u00f3n, excepto\nTeleiIslas, todos los dem\u00e1s entiendo hicieron presencia y en esa\nreuni\u00f3n con cierta vehemencia algunos gerentes, representantes de\nlas televisiones regionales p\u00fablicas hicieron varias objeciones y\npresentaron propuestas, hicieron discusi\u00f3n de fondo sobre el tema\nentre otras cosas de las preocupaciones porque el fondo tenia a cargo\nlas pensiones, en fin el r\u00e9gimen de los ex -trabajadores y la autoridad\ntomo nota atenta de esas preocupaciones al punto que se modificaron\nparcialmente las proyecciones de la autoridad en esa materia,\nentiendo que se elevo de 40 a 48 mil millones de pesos los recursos\ndestinados a los canales, lo que da un promedio de 6 mil millones por\ncanal, que se determino que no se har\u00eda por indicadores financieros,\nsino por evaluaci\u00f3n de los contenidos, lo cual me suena\nabsolutamente razonables, que en esa reuni\u00f3n estuvo el doctor\nAlfredo Sale y la doctora Alexandra Falla en representaci\u00f3n de la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n y que se discuti\u00f3 en general estos\nasuntos a los que yo estoy haciendo alusi\u00f3n.\nNo creo que sea de buen recibo, que de una parte se niegue las\nobservaciones de los operadores en la reuni\u00f3n y que de otra parte se\npretenda algo as\u00ed como birlar la posibilidad de que Teleantioquia\ninvitada por los citantes debiera algo as\u00ed como no representar la voz\nde los operadores, desde luego que comparto la decisi\u00f3n que ha\ntomado la Mesa de permitir que intervengan otros operadores para\nque seguramente secunden o niegue lo que yo estoy planteando aqu\u00ed\ny las reclamaciones que en su oportunidad hizo Teleantioquia y los\noperadores que respaldaron indudablemente sus opiniones.\nTermino con lo siguiente se\u00f1or Ministro, se\u00f1ores de la Autoridad\nNacional y apreciados compa\u00f1eros, quiero comprometerme en no\ndesviar el tema de la discusi\u00f3n, pero yo creo que tiene raz\u00f3n el doctor\nCiro Rodr\u00edguez cuando trata de presentar otros elementos de la\ndiscusi\u00f3n, casi como un anticipo de lo que debe seguirse de aqu\u00ed,\nporque el pa\u00eds tiene derecho tambi\u00e9n a conocer cu\u00e1l es el curso\ngeneral de estas discusiones.\nYo quiero aprovechar la oportunidad para referirme finalmente a mi\npreocupaci\u00f3n por el intento que hizo el Gobierno Nacional de\nembolsillarse la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n, cuando aqu\u00ed se\nempez\u00f3 a discutir la p\u00e9rdida del canon constitucional de la autonom\u00eda\nen nombre de los hechos de corrupci\u00f3n que se hab\u00edan venido\npresentando efectivamente en la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n, yo\nhice se\u00f1or Ministro dos reflexiones, una primera, si se trata de eliminar\nlas instancias que han revelado hechos de corrupci\u00f3n, pues tendr\u00eda\nque cerrarse el propio Congreso de la Rep\u00fablica porque en \u00e9pocas\nidas, pero de pronto no tan idas a presentado espect\u00e1culos grotescos\nen materia de corrupci\u00f3n y desde luego que el Congreso no aspira\neso, aspira corregir esos hechos de cara al pa\u00eds y a ganar la autoridad\ny la confianza p\u00fablica que le merece un Congreso de la Rep\u00fablica en\nuna de cuyas c\u00e9lulas esta me consta, trabaja febrilmente por el pa\u00eds.\nYo tengo que dar un reconocimiento a mis compa\u00f1eros, pero lo otro\nque se\u00f1ale es que me preocupaba que la p\u00e9rdida del car\u00e1cter\nauton\u00f3mico de la Comisi\u00f3n fuera objeto de un incremento del r\u00e9gimen\npresidencialista, esto es que el ejecutivo terminara embolsill\u00e1ndose\nunas funciones de una Comisi\u00f3n que se predicaba aut\u00f3noma, al final\nfue exactamente lo que ocurri\u00f3, se dec\u00eda que Alvaro Uribe se parec\u00eda\na Bonaparte, el bonapartismo es un fen\u00f3meno pol\u00edtico que se ha\npresentado en varias latitudes en la Francia del 48, ha sido objeto de\nvarios estudios, pues yo sostengo que se le qued\u00f3 chiquito Bonaparte\nUribe a Bonaparte Santos, yo creo que vamos camino al Cesarismo\npresidencial, as\u00ed el doctor Santos tenga otra formas, porque se elimino\nefectivamente la Comisi\u00f3n y el Ministro de las telecomunicaciones y el\nPresidente de la Rep\u00fablica fungen como personas muy importantes,\ncomo instancias muy importantes para postular y decidir sobre la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n cosa que antes estaba relativamente\nfuera de su alcance.\nQuiero dejar dicho mi preocupaci\u00f3n por ese desarrollo y mi\ndesencanto se\u00f1or Ministro, porque usted aqu\u00ed dijo que esa no era la\nintenci\u00f3n del Gobierno Nacional, soy consciente se\u00f1or Ministro que\neste ser\u00e1 objeto de otro debate pero no podr\u00eda se\u00f1or Ministro dejar de\ndecirle mi reclamo por ese comportamiento del Gobierno en esa\nmateria, ya habr\u00e1 ocasi\u00f3n doctor Ciro Rodr\u00edguez y apreciados colegas\nde seguir discutiendo el tema de la licitaci\u00f3n de 4G. Muchas gracias\nse\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-26T08:58:00-05:00", "transcript": "4141-acta-68-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}