{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, saludar muy especialmente al se\u00f1or\nministro de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, a\nlos se\u00f1ores comisionados de la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n, los\nrepresentantes de los canales regionales y a todos los Honorables\nCongresistas de la Comisi\u00f3n Sexta.\nYo quiero empezara con que usted nos comente sobre el presupuesto\nprincipalmente del fondo de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la\ncomunicaci\u00f3n, ya que hay una preocupaci\u00f3n por dos aspectos; uno\npor los sistem\u00e1ticos o sistem\u00e1tica disminuci\u00f3n de este presupuesto y\nde la misma forma por el traslado de estos recursos a otros sectores,\nprincipalmente el 31 de diciembre de 2010 a trav\u00e9s del CONPES\n3696, los rendimientos que produce este fondo fueron trasladados a\neste CONPES y ha sido una pol\u00edtica de Gobierno liderada por usted,\ndonde hemos venido dici\u00e9ndole a todos los colombianos que la\nconectividad, que las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las\ncomunicaciones son la herramienta m\u00e1s eficaz para combatir la\npobreza, para generar empleo y para convertirnos en m\u00e1s productivos\ny competitivos, pero si esto no se hace con recursos se vuelve un\nsimple eslogan y no produce realmente los efectos que nosotros\nnecesitamos en nuestra sociedad.\nPor lo tanto, quisi\u00e9ramos que usted nos dijera \u00bfc\u00f3mo defendemos\neste Presupuesto? Si es que no se est\u00e1 ejecutando este presupuesto\no Cu\u00e1les son las fallas que se han venido cometiendo.\nY el otro tema que nos convoca se\u00f1or Ministro, tiene que ver con un\nobjetivo de esta Comisi\u00f3n cuando tramito primero el acto legislativo de\ndesconstitucionalizaci\u00f3n de la autoridad en materia de televisi\u00f3n, que\nsiempre nos trazamos dos objetivos: Uno mantener la autonom\u00eda de\nesta autoridad nacional de televisi\u00f3n y el otro gran objetivo era el\nfortalecimiento de los canales p\u00fablicos, entendidos estos tanto los\ncanales p\u00fablicos del orden nacional y del orden regional, hoy vemos\nque ni una ni otra cosa va en esa direcci\u00f3n, primero nos sorprende a\nnosotros como el ministerio de Hacienda quiere quitarle la autonom\u00eda\npresupuestal a la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n donde est\u00e1 muy\nclaro en el art\u00edculo 2 de la Ley 1507 que la Autoridad Nacional de\nTelevisi\u00f3n es una agencia nacional estatal, de naturaleza especial, del\norden nacional con personer\u00eda jur\u00eddica y autonom\u00eda administrativa,\npatrimonial, presupuestal y t\u00e9cnica.\nPor lo tanto, creo que debe ser de la misma forma un prop\u00f3sito de\nesta Comisi\u00f3n dar el debate en Plenaria para poder mantener esta\nautonom\u00eda y que los recursos que se perciban por concepto de la\nproducci\u00f3n de televisi\u00f3n vayan todos al sector como est\u00e1 establecido\nen la Ley 1507.\nEl otro tema, tiene que ver con los recursos que se tienen\npresupuestados para la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n que seg\u00fan\nrespuesta nos dan que para RTVC se presupuestan 65 mil millones,\n964 mil para los canales regionales, 40 mil 92 millones para la red de\ntelevisi\u00f3n digital terrestre, 41 mil 252, vemos nosotros y espero que los\ncomisionados de televisi\u00f3n nos informen un proyecto que tambi\u00e9n\nnosotros hemos venido ac\u00e1 exigi\u00e9ndole al Gobierno Nacional, que\nadem\u00e1s de la televisi\u00f3n digital lo que tiene que ver con la televisi\u00f3n\nsatelital social, que debe ser un prop\u00f3sito para lograr nosotros la\ncobertura universal en materia de televisi\u00f3n, no veo ese proyecto\ndentro del presupuesto, que nos responden.\nY el otro tema, tiene que ver con las pensiones de Inravisi\u00f3n \u00bfdonde\nest\u00e1n presupuestados 46 mil 605 millones de pesos? Por lo tanto\nnosotros queremos saber si se est\u00e1 cumpliendo con la ley\nespecialmente el art\u00edculo 18 nos dice que del Fondo de Desarrollo de\nTelevisi\u00f3n el 60% de estos recursos deben ir para el fortalecimiento de\nlos operadores p\u00fablicos del servicio de televisi\u00f3n, \u00bfSi realmente\nestamos cumpliendo con ese prop\u00f3sito?.\nY el otro tema, tiene que ver con otro inciso donde dice que el FONTIC\ndestinara este Fondo de Televisi\u00f3n para el fortalecimiento de la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica y los contenidos digitales y audiovisuales como\nm\u00ednimo el 10% de los ingresos derivados de la asignaci\u00f3n de los\npermisos para uso de las frecuencias liberadas con ocasi\u00f3n de la\ntransici\u00f3n de la televisi\u00f3n an\u00e1loga a digital; dir\u00eda uno debe ser un\nprop\u00f3sito tambi\u00e9n a corto tiempo, liberar estas frecuencias, uno por\navanzar en esta transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y el otro por dejar este\nespacio de frecuencia para utilizarlos en otro servicios especialmente\nde la telefon\u00eda m\u00f3vil dedicada a banda ancha.\nDe la misma forma queremos nosotros conocer si en el dise\u00f1o de esta\nred de televisi\u00f3n digital se est\u00e1 es dise\u00f1ando como lo establece la ley\nuna red \u00fanica donde est\u00e9n incluidos los canales regionales y los\ncanales nacionales, esto por econom\u00eda, esto por prestarle un mejor\nservicio a los canales p\u00fablicos del orden nacional y tambi\u00e9n conocer\ncon respecto al art\u00edculo 19 que tiene que ver con el pasivo pensional\nde Inravisi\u00f3n donde hay un mandato de la misma forma en la ley y en\nla medida en que nosotros lo logremos liberar estos recursos los\npodemos destinar a la televisi\u00f3n y al fortalecimiento de la televisi\u00f3n\np\u00fablica y dice muy claro de los ingresos derivados de la asignaci\u00f3n de\nlos permisos para uso de las frecuencias liberadas con ocasi\u00f3n de la\ntransici\u00f3n de la televisi\u00f3n an\u00e1loga a digital.\nO sea, que tambi\u00e9n estamos nosotros dejando en manos de esta\ntransici\u00f3n y esto lo que quiere decir se\u00f1or Ministro es que hay un\nespecial inter\u00e9s de liberar este dividendo digital, de que este espacio\nde frecuencia sea utilizado y esto lo que nos quiere a nosotros decir\nse\u00f1or Ministro, es que la asignaci\u00f3n de frecuencia especialmente para\nbanda ancha el gran debate de 4G es una necesidad urgente para\npoder fortalecer la televisi\u00f3n p\u00fablica en nuestro pa\u00eds.\nSabemos que se ha generado un gran debate y yo quisiera mostrarles\na todos quienes nos acompa\u00f1an hoy ac\u00e1, que adem\u00e1s de este\nfortalecimiento de la televisi\u00f3n, hay otros aspectos que deben\npreocuparnos a nosotros para acelerar este proceso, por eso quisiera\nque vi\u00e9ramos esta primera donde vemos claramente que a nivel\nmundial desde el 2008 la banda ancha m\u00f3vil empieza superar la\nbanda ancha fija, en Colombia Ministro tengo entendido que ya en el\n2012 podremos estar llegando a ese punto tambi\u00e9n donde se iguala, o\nsea que el crecimiento de la banda ancha m\u00f3vil por muchas\ncircunstancias, especialmente circunstancias tecnol\u00f3gicas como es\nmejor la calidad de este servicio de banda ancha m\u00f3vil, la movilidad\nque produce este servicio, pues hace que todos empecemos a utilizar\na\u00fan m\u00e1s.\nY quisiera mostrarles tambi\u00e9n la segunda presentaci\u00f3n para que\nconozcamos que es lo que est\u00e1 impulsando esta utilizaci\u00f3n de la\nbanda ancha m\u00f3vil y tiene que ser precisamente con la utilizaci\u00f3n del\nvideo en todos los servicios, con la inserci\u00f3n dir\u00eda uno de la misma\ntelevisi\u00f3n dentro del internet y vemos nosotros que es la televisi\u00f3n, en\nestos pr\u00f3ximos a\u00f1os quien ir\u00e1 a sufrir los mayores cambios en la\nforma como nosotros venimos prestando este servicio y estudios nos\nmuestran que al 2015 la utilizaci\u00f3n de estos datos los vamos a\nmultiplicar por 25 veces, de tal forma que si no hacemos un aumento\nde esta capacidad de estas redes de banda ancha m\u00f3vil,\nseguramente nos van a ocupar toda la capacidad y nos estaremos\nnosotros viendo sometidos a una situaci\u00f3n bastante delicada.\nQuiero que miremos la tercera presentaci\u00f3n, donde nos indica que si\nmantenemos la circunstancias actuales, podr\u00edamos nosotros entre\nmediados del 2013 y 2014 se estar\u00eda igualando la demanda a la\ncapacidad que hoy tienen estas redes de banda ancha, por lo tanto el\nbuscarle una soluci\u00f3n para ampliar a esta capacidad de estas redes\nde banda ancha es urgente, no solo en nuestro pa\u00eds, sino esto es una\ntendencia a nivel mundial y por eso las exigencias que se han venido\nrealizando para que los gobiernos encaminen pol\u00edticas a un\nmejoramiento de estas redes de banda ancha.\nSabemos nosotros que en nuestro pa\u00eds se ha generado un gran\ndebate principalmente hemos venido diciendo que en Colombia existe\nun monopolio en materia de telefon\u00eda m\u00f3vil.\nYo quisiera mostrarle tambi\u00e9n las siguiente presentaci\u00f3n para que\nanalicemos muy bien el monopolio del cual se est\u00e1 hablando, si bien\nes cierto podr\u00eda decirse que hay un monopolio en materia de voz, dir\u00eda\nuno que en materia de datos no existe tal monopolio, ni siquiera en\nmateria de asignaci\u00f3n de ancho de bandas, viene la asignaci\u00f3n actual\nque tenemos en materia de ancho de banda, Claro tiene asignado 60\nmegaherz, Movistar tiene asignado 55 megaherz , Tigo tiene asignado\n55 megaherz y UNE tiene asignados 50 megaherz, por lo tanto vemos\nnosotros que en materia de asignaci\u00f3n de espectro no existe tal\nmonopolio, si de pronto uno podr\u00eda decir tanto Tigo como une tienen\nuna debilidad en el sector donde tienen asignada esta frecuencia por\nno tener espacios en la frecuencia, que son una frecuencia como la\ndel dividendo digital y por eso es la importancia del dividendo digital,\ndonde su transmisi\u00f3n es mucho m\u00e1s econ\u00f3mica, es una frecuencia\nque tiene una especial aplicaci\u00f3n en zonas apartadas, zonas alejadas\nque porque ah\u00ed est\u00e1 la importancia en nuestro pa\u00eds.\nPor lo tanto, creo que el debate tenemos que darlo m\u00e1s sobre la\nnecesidad que realmente existe sobre la ampliaci\u00f3n de esta capacidad\nen las redes, de todas formas quiero mostrarles en la siguiente\npresentaci\u00f3n como est\u00e1 distribuido hoy en d\u00eda el mercado, en esta\npresentaci\u00f3n es a nivel mundial, \u00bfcu\u00e1les son las asignaciones y\ncu\u00e1les son las recomendaciones de la OIT? Y en la siguiente\npresentaci\u00f3n es mostrarles como est\u00e1n asignados los diferentes\nsectores con los diferentes operadores, vemos claramente que en\nmateria de voz, existe una posici\u00f3n dominante de Claro, pero en\nmateria de internet en m\u00f3vil, vemos que esta posici\u00f3n, o este mercado\nmayoritario no lo tiene Claro sino Movistar y hay una participaci\u00f3n\nmucho m\u00e1s equilibrada.\nPor lo tanto Ministro, creo que este proceso hay que avanzarlo\nteniendo en cuenta que nuestro pa\u00eds ir\u00eda a cumplir dos prop\u00f3sitos muy\nclaros, uno fortalecer\u00eda nuestra televisi\u00f3n p\u00fablica liberar estos recursos\nprincipalmente de las pensiones y lo otro que podr\u00edamos utilizar una\nbuena porci\u00f3n de estos recursos para el fortalecimiento de la televisi\u00f3n\np\u00fablica, adem\u00e1s que este crecimiento, dir\u00eda uno que casi como lo han\nvenido llamando este milagro m\u00f3vil, nos est\u00e1 exigiendo a nosotros una\nampliaci\u00f3n, una respuesta a estas nuevas tendencias mundiales.\nY con respecto a los monopolios, hay que decir Ministro que nuestra\nregulaci\u00f3n especialmente la ley 1341 de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones nos dan a nosotros todas las\nherramientas para promover la competencia, para dinamizar el sector,\npara proteger los usuarios, para tener pol\u00edtica de precios razonables,\npara buscar la universalizaci\u00f3n de estos servicios, por lo tanto no\ndebemos tener, si tenemos nosotros en el sector unas instituciones\nfortalecimientos y ah\u00ed es donde yo quiero detenerme un poco Ministro,\nporque veo gran preocupaci\u00f3n con respecto a las instituciones de\nregulaci\u00f3n en materia de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las\ncomunicaciones, veo una preocupaci\u00f3n que de pronto puede haber\nuna captura por parte de los operadores de estos reguladores, puede\nhaber unos mecanismos, casi que con estas decisiones legales que\nhan venido emprendiendo los operadores contra los integrantes de\nestas autoridades de regulaci\u00f3n, ve uno que puedan empezar a\ndisminuir esa capacidad institucional.\nVeo aqu\u00ed en un informe Ministro como todas las diferentes\ninstituciones, la forma de responder quien se afecta con cualquier\ndecisi\u00f3n de estas instituciones de regulaci\u00f3n es acudir a trav\u00e9s de\ndemandas, por lo tanto Ministro creo que aqu\u00ed hay que buscar una\npol\u00edtica en conjunto tanto del Gobierno como del Congreso de la\nRep\u00fablica para generar un marco donde podamos nosotros proteger\nestas instituciones y sus decisiones puedan estar blindadas, porque es\nclaro que esto son decisiones de intervenci\u00f3n econ\u00f3mica donde\nsiempre habr\u00e1 un sector que se perjudica y otro sector que habr\u00e1 que\nimpulsarlo o que se beneficie y eso siempre tiene que ser el beneficio\nde una mejor prestaci\u00f3n del servicio en beneficio del inter\u00e9s general y\nde esta forma debemos actuar.\nY la mayor preocupaci\u00f3n que hoy nos asiste, tiene que ver con la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones donde los expertos\ncomisionados pr\u00e1cticamente hay hoy en d\u00eda uno solo y no le ve uno un\ninter\u00e9s al Gobierno Nacional de nombrar e integrar todos los\nintegrantes de esta Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n y lo mismo pasa con la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n, el Comisionado representante del\nGobierno renuncio y no vemos nosotros la agilidad en el\nnombramiento del reemplazo de este comisionado.\nPor lo tanto Ministro creo yo que el Gobierno tambi\u00e9n tiene que\nempezar a ayudar a fortalecer estas instituciones, que si bien es cierto\nson independientes todos debemos protegerlas y buscar las que\ncumplan esa misi\u00f3n de lograr una mejor prestaci\u00f3n del servicio, yo\npues quiero dejar y agradecerle a usted se\u00f1or Presidente por la\npromoci\u00f3n de este debate y esperar que hoy saquemos unas\nconclusiones importantes, que logremos fortalecer este importante\nsector y que logremos nosotros tambi\u00e9n especialmente en materia de\ntelevisi\u00f3n tener esa televisi\u00f3n p\u00fablica que todos anhelamos. Muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-ciro-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-26T08:56:40-05:00", "transcript": "4141-acta-68-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Ciro Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}