{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No, doctora Falla me interesa mucho su presencia, yo comprendo las\nafuj\u00edas de tiempo, pero desde luego la Comisi\u00f3n no puede siempre\nverse indemnizada por la ausencia de quienes inicien los debates, la\notra integrante de la Comisi\u00f3n tal vez no me pueda responder como\nusted si, de modo que voy a intentarlo hacerlo en las condiciones\nprevistas, agradezco al doctor Ciro Rodr\u00edguez que haya permitido que\ncontinu\u00e9 el debate.\nLo primero que debo decir, es que yo deploro que normalmente no\ntengamos quien responda por los trabajadores, esta es una especie de\nobsesi\u00f3n compulsiva que tengamos algunos, es que cuando en el pa\u00eds\nse han venido vulnerando los derechos de los trabajadores y tenemos\nproblemas de empleo tan graves, pues naturalmente tenemos que\npreguntarlo, yo quisiera que en esta sesi\u00f3n se respondiera lo\npreguntado por los trabajadores, lo que es elemental, no lo podr\u00eda\nhacer quien acaba de llegar, porque yo lo que denuncie fue el hecho y\ncierto y constatable de que han sido vinculados 35 trabajadores que\ncostaban 121 mil millones de pesos al mes para contratar mediante el\nliquidador y sus contratos mediante una empresa intermediadora a 36\npersonas que cuestan 105 millones de pesos al mes y pregunt\u00e9 en\nconcreto si ser\u00e1 cierto y si hab\u00edan inclusive cifras escandalosas de\ningresos mensuales para esos nuevos vinculados de 9 millones de\npesos o cosa parecida.\nPero adem\u00e1s del comparativo, lo que resulta odioso es que muy a\npesar de haber dispuesto legalmente nosotros la protecci\u00f3n de los\ntrabajadores se est\u00e9n desvinculando, eso es ilegal, no tiene\npresentaci\u00f3n, eso fue discutido a fondo en la Comisi\u00f3n y este es uno\nde los conejos que nos est\u00e1n aplicando del mismo modo que a la\nMANE el movimiento estudiantil y aplican otros conejos, de modo que\nyo si no puedo permitir que de esta sesi\u00f3n nos vamos sin escuchar\nrespuestas concretas, este es un problema que tiene alcance legal, yo\npodr\u00eda invocar la presencia de los organismos de control, pero creo\nque no hay derecho a que la Comisi\u00f3n siempre deba remitir a la\nContralor\u00eda lo que debe aclararse en las sesiones de la Comisi\u00f3n,\nporque hace parte de su funci\u00f3n.\nBueno aparte de que aqu\u00ed nadie responde por los vulnerables, siempre\ntenemos externalidades, gente indefensa que resulta atropellada y\nnormalmente no tiene quien vea por ella.\nEn segundo lugar, he preguntado asuntos sobre el tema de las\npensiones no me ha sido respondido, yo pregunt\u00e9 en concreto sobre la\nrespuesta a la pregunta n\u00famero cinco, en la cual el Ministro en su\nescrito se\u00f1ala que corresponde a la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\nen liquidaci\u00f3n, asumir los procedimientos jur\u00eddicos relacionados con el\nreintegro de los recursos que pago la Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n\ninjustamente y que por mandato de una sentencia de la Corte deber\u00eda\npagar el Gobierno Nacional, dije que no me parec\u00eda aceptable la\nrespuesta del Ministro, hoy ya no tenemos al Ministro ya, pero en todo\ncaso el Ministro es qui\u00e9n responde el cuestionario pero quien debe\nanticipar los procedimientos jur\u00eddicos es la Autoridad Nacional de\nTelevisi\u00f3n, de modo que reitero la pregunta porque no me fue\ncontestada en su oportunidad.\nEn tercer, lugar he se\u00f1alado el peso especifico que tienen las\npensiones dentro del conjunto de los recursos y el modo en que afecta\nal final los recursos para la televisi\u00f3n regional, eso tampoco ha sido\ncontestado, es decir aqu\u00ed no es solamente es que nos reintegren lo\nanterior, aqu\u00ed es como se procede en adelante de modo que el\nfortalecimiento de los operadores privados de televisi\u00f3n como rubro\ndel presupuesto sea efectivamente incrementado en la proporci\u00f3n del\ncrecimiento que se ha se\u00f1alado de los recursos, yo me quedo con\nalgunas dudas, pero comprendo la altura del tiempo, los recursos\nadicionales que planteaba el doctor Wilson G\u00f3mez creo que tiene\nraz\u00f3n en la pregunta, en un sentido, estaban contemplados por la\nantigua Comisi\u00f3n Nacional de Televisi\u00f3n si son recursos adicionales\nporque no se reflejan en el cuadro que nos presentaron y si\neventualmente han de ingresar de que manera lo van a desembolsar a\nlos operadores regionales como quiera que la norma dice que debe\nser un desembolso anual y mi pregunta es: es posible restablecer los\nproyectos especiales con la finalidad de que se le agreguen esos\nrecursos a los operadores una vez se cuantifiquen, espero haber no\nsido tan enredado pero el asunto es elemental, hay una plata prevista\npara ingresar cuando ingrese como se le reintegra a los operadores,\n\u00bfCu\u00e1l es el mecanismo que ustedes tienen previsto?.\nY finalmente el Ministro se nos va con una queja, dice oiga se nos van\na llevar los recursos, el ministerio de Hacienda empez\u00f3 a meterle\nmano, me acaban de modificar el presupuesto y desde luego que\nnosotros compartimos la preocupaci\u00f3n, esas eran las consecuencias\nde haber quitado el car\u00e1cter auton\u00f3mico de la Constituci\u00f3n, nosotros\npropusimos con Carlos Amaya aqu\u00ed en un debate p\u00fablico que hicieran\ntodo lo que tuvieran que hacer, pero que no perdiera el car\u00e1cter\nauton\u00f3mico la Constituci\u00f3n, que la cambiaran, que los metieran a la\nc\u00e1rcel, que le hicieran procesos disciplinarios, que restablecieran las\nfunciones, para no perder el car\u00e1cter constitucional, pues bien esto es\nllorar sobre la leche derramada, si podemos acompa\u00f1ar se lo digo\ndoctora Falla el esfuerzo de la Comisi\u00f3n por restablecer las mayores\nautonom\u00edas posibles, porque es un problema de democracia, esto no\nes demagogia frente a ustedes, no es que queramos sobarle el saco a\nlos integrantes de la Comisi\u00f3n, no, es que una comisi\u00f3n aut\u00f3noma\npermite que no haya injerencia gubernamental y a veces bastante\npolitiquera en la composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n y en sus funciones y\ndijimos que los medios son el 4 poder.\nTermino con lo siguiente, no est\u00e1 el Ministro, pero quiero que\ndiscutamos despu\u00e9s, porque el Ministro nos dijo se\u00f1or Presidente que\npara quitarle el car\u00e1cter aut\u00f3nomo a la Comisi\u00f3n se hab\u00eda hecho un\nestudio comparativo internacional, uno de los pa\u00edses que se estudio\nfue Malasia doctora Falla, recuerdo que le explique al Ministro que\nMalasia era una monarqu\u00eda constitucional y que evidentemente lo que\nestaban haciendo aqu\u00ed era convertir casi que un monarca al\nPresidente de la Rep\u00fablica cuando se le daban las funciones, pues\nbien, creo que est\u00e1 claro, desprovista la Comisi\u00f3n de la autonom\u00eda era\nevidente que qui\u00e9n recib\u00eda la determinaci\u00f3n al, Presidente de la\nRep\u00fablica que concentraba funciones y que lo hacen en este caso\nfungiendo a trav\u00e9s del ministerio de Hacienda que creo es con quien\nvamos a tener que combatir estos pocos pesos adicionales para la\nComisi\u00f3n.\nLamento que el se\u00f1or Ministro no pudiera escuchar estas palabras,\nporque como dec\u00eda un humorista hace tiempo, se le dijo, se le\nrecomend\u00f3, se le advirti\u00f3 y pese a todo paso por debajo de la\naplanadora.\nHay un debate sobre el tema de ciencia y tecnolog\u00eda, yo recomendar\u00eda\nque la Comisi\u00f3n le diera un tratamiento muy serio al punto, no puede\nser al calor de una superficialidad y lo digo en el siguiente sentido,\ndesde luego que hay tecnolog\u00eda blanda, desde luego que tambi\u00e9n hay\ninnovaci\u00f3n en materia de tecnolog\u00eda blanda, pero tambi\u00e9n es verdad\nque a veces se quiere presentar como el gran avance cient\u00edfico,\nt\u00e9cnico lo que no est\u00e1 en la frontera del conocimiento, yo solamente\ndigo que bueno ser\u00eda poder discutir con el, director del Colciencias el\ntema, para desgracia nuestra por ejemplo, ocurri\u00f3 que unos recursos\nde ciencia y tecnolog\u00eda del Sena en nombre de la ciencia y tecnolog\u00eda\ntermin\u00f3 en manos de Funpascor una fundaci\u00f3n de un grupo paramilitar\nde C\u00f3rdoba y otros recursos en Barranquilla le fueron entregados a\nCoolechera cuando estaban en manos de quienes ten\u00edan las motos\nsierras, utilizaban los recursos para asesinar dirigentes sindicales\nentre ellos los del SENA, f\u00edjese usted la paradoja tan grande, por no\ntener claro que es ciencia y tecnolog\u00eda termina haciendo incubaci\u00f3n\nempresarial los incubadores de los paramilitares, lo digo para decir\nque mucho cuidado en el momento de hablar de ciencia y tecnolog\u00eda,\ndesde luego que no todo pertenece a la \u00f3rbita de la innovaci\u00f3n\ntecnol\u00f3gica y que cuando hablemos de estos temas, tal vez convenga\nque lo hagamos en presencia de ciencia y tecnolog\u00eda, porque yo si\nquisiera escuchar la opini\u00f3n de ellos sobre este particular. Muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-09-26T09:02:10-05:00", "transcript": "4141-acta-68-comision-sexta", "order": 49, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}