{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Lo que propongan\n los Honorables Representantes\nSILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDA\u00d1O\nPresidente Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario Subsecretario\u201d.\nSe\u00f1or Presidente, me voy a permitir dar lectura a la excusa enviada por el, director\ngeneral del SENA, que dice lo siguiente:\n\u201cDoctor\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario Comisi\u00f3n Sexta\nCarrera 7 No. 8 - 68, segundo piso.\nEdificio Nuevo del Congreso\nCiudad\nAsunto: Citaci\u00f3n proposici\u00f3n 034 de 2012, Comisi\u00f3n Sexta C\u00e1mara de\nRepresentantes.\nCordial saludo,\nDe manera atenta me dirijo a usted para excusarme de asistir el d\u00eda de hoy a la\ncitaci\u00f3n de la proposici\u00f3n de la referencia, debido a que el se\u00f1or Ministro de Trabajo\nme ha convocado con car\u00e1cter urgente a una reuni\u00f3n en su despacho en la Comisi\u00f3n\nNacional de Concertaci\u00f3n Laboral, de la cual fui informado el d\u00eda de ayer en las horas\nde la noche.\nQuedo atento a la programaci\u00f3n de la nueva fecha para este debate al cual con\ngusto asistir\u00e9.\nAtentamente,\nFdo.\nLUIS ALFONSO HOYOS ARISTIZABAL\nDirector General del SENA\u201d.\nLa carta que env\u00eda el, viceministro de Relaciones Laborales e Inspecci\u00f3n es la\nsiguiente.\n\u201cDoctor\nLUIS ALFONSO HOYOS\nDirector General\nServicio Nacional de Aprendizaje SENA\nCiudad\nAsunto: Reuni\u00f3n extraordinaria Comisi\u00f3n Permanente de Concertaci\u00f3n de Pol\u00edticas\nSalariales y Laborales.\nRespetado se\u00f1or, Director:\nCon ocasi\u00f3n de la radicaci\u00f3n del proyecto de ley de la reforma tributaria, el cual ser\u00e1\npresentado a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica en la tarde de\nhoy, me permito invitarlo a reuni\u00f3n extraordinaria de la Comisi\u00f3n Permanente de\nConcertaci\u00f3n de Pol\u00edticas Salariales y Laborales, a celebrarse el d\u00eda mi\u00e9rcoles 3 de\noctubre de 2012 a las 8:30 a.m., en la carrera 14 No. 99 - 31, edificio REM, Sala de\nJuntas, Piso 13, sede del Ministerio de Trabajo.\nLa sesi\u00f3n tendr\u00e1 el siguiente orden del d\u00eda:\n1. Instalaci\u00f3n\n2. Verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\n3. An\u00e1lisis del proyecto de ley de reforma tributaria\n4. Varios\nAgradezco confirmar su participaci\u00f3n al tel\u00e9fono 4893900 ext. 7226, 7234 o a \u201cnos\ncorreos electr\u00f3nicos que anexa\u201d .\nCordialmente,\nFirmado\nViceministro de Relaciones Laborales e Inspecci\u00f3n\u201d.\nSe\u00f1or Presidente, al Honorable Representante Wilson G\u00f3mez citante tambi\u00e9n le\nenviaron las excusas.\nSe\u00f1or Presidente, tambi\u00e9n la secretar\u00eda se permite aprovechar este qu\u00f3rum\ndeliberatorio para informarle a la Comisi\u00f3n que de acuerdo a una invitaci\u00f3n que\nhiciere la C\u00e1mara de Diputados de Brasil, ya la Secretar\u00eda se ha puesto en contacto\ncon el diplom\u00e1tico Rodrigo Cardozo para que nos informe qu\u00e9 cobija esa invitaci\u00f3n al\nBrasil.\nAs\u00ed mismo se\u00f1or Presidente, la secretar\u00eda se permite dar lectura a una proposici\u00f3n\npara que cuando tengamos el qu\u00f3rum decisorio se apruebe tanto el orden del d\u00eda\ncomo las proposiciones y tambi\u00e9n el anuncio de los proyectos.\nEntonces, aqu\u00ed est\u00e1 una proposici\u00f3n presentada y es la siguiente: \u201cProposici\u00f3n:\nBogot\u00e1 octubre 3 de 2012.\nTeniendo en cuenta que el turismo es fuente de desarrollo, crecimiento y bienestar\nsocial para nuestro departamento del Huila, que se erige como el centro de\narticulaci\u00f3n de los diferentes sectores econ\u00f3micos sociales de comunicaciones,\neducativos, culturales y de interrelaci\u00f3n regional con el Gobierno en el nivel central,\nen el marco de la legislaci\u00f3n vigente en el sector del turismo y de conformidad con el\nart\u00edculo 135, numeral 8 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y 233 de la Ley 5\u00aa de 1992,\nrespetuosamente solicito a la Honorable Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, citar a debate de control pol\u00edtico para sesionar en el municipio de\nSan Agust\u00edn (Huila) el 29 de noviembre de 2012 a los siguientes ministros: ministro\nde Comercio, Industria y Turismo; doctor Sergio D\u00edazgranados; el, viceministro de\nTurismo, doctor Oscar Rueda Garc\u00eda; a la, ministra de Transporte, doctora Cecilia\n\u00c1lvarez Correa; a la, ministra de Cultura, doctora Mariana Garc\u00e9s Cardona; a la\nministra de Educaci\u00f3n, doctora Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra; y al ministro de las\nTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones; doctor Diego Molano Vega,\npara que de acuerdo a sus competencias cada una de las carteras ministeriales\nenunciadas presente las gestiones y pol\u00edticas en el sur del departamento del Huila,\nespecialmente en el anillo tur\u00edstico conformado por los municipios de San Agust\u00edn,\nIsnos y Salado Blanco.\nVale se\u00f1alar que en relaci\u00f3n con el Parque Arqueol\u00f3gico de San Agust\u00edn, en 1993 fue\ndeclarado monumento nacional por el Consejo de Monumentos Nacionales y en\n1995 fue declarado patrimonio de la humanidad por la Organizaci\u00f3n de las Naciones\nUnidas para la Educaci\u00f3n la Ciencia y la Cultura UNESCO y que en el a\u00f1o 2013 se\ncelebra el centenario del cubrimiento cient\u00edfico de San Agust\u00edn.\nAtentamente,\nFirmado\nSILVIO VASQUEZ VILLANUEVA\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento del Huila\u201d\n\u201cProposici\u00f3n: Conforme a lo establecido en la Ley 5\u00aa de 1992 y en los t\u00e9rminos que\nall\u00ed se establece, c\u00edtese a debate de control pol\u00edtico que se realizar\u00e1 en la fecha, lugar\ny hora que fije la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente, al\nse\u00f1or ministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, doctor Diego\nMolano; al superintendente de Industria y Comercio, doctor Jos\u00e9 Miguel de la Calle\nRestrepo; al, director general de la Agencia Nacional del Espectro, doctor Oscar\nGiovanni Le\u00f3n Su\u00e1rez; a la, directora encargada de la ANTV, doctora Sandra Milena\nUrrutia; al, director del DNP, doctor Mauricio Santamar\u00eda Salamanca; a la Asociaci\u00f3n\nde Operadores de Telefon\u00eda M\u00f3vil, a la Asociaci\u00f3n de Ingenieros ACIEM, a los\noperadores de telefon\u00eda y a ANDESCO, para que respondan el cuestionario sobre la\ncuarta generaci\u00f3n de telefon\u00eda m\u00f3vil 4G.\nFirmado\nJHON JAIRO ROLDAN AVENDA\u00d1O\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento de Antioquia\nDIDIER ALBERTO TAVERA AMADO\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento de Santander\u201d.\nTambi\u00e9n est\u00e1 una proposici\u00f3n se\u00f1or Presidente, citando al alcalde de Cali y a su\nSecretario para que en la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara informe la problem\u00e1tica que\nse est\u00e1 viviendo en Cali, sobre la crisis del transporte de esa ciudad.\nAs\u00ed mismo, se\u00f1or Presidente, me voy a permitir dar lectura o anunciar los proyectos\npara la pr\u00f3xima sesi\u00f3n: Proyecto de ley 215 de 2012 C\u00e1mara, 74 de 2011 Senado\n\u201cpor medio de la cual se modifica la Ley 769 y se dictan otras disposiciones, C\u00f3digo\nNacional de Tr\u00e1nsito\u201d, autor Honorable Senadora Olga Su\u00e1rez Mira, ponente\nHonorable Representante Jhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o.\nProyecto de ley n\u00famero 055 de 2012 C\u00e1mara \u201cpor la cual se reconoce la profesi\u00f3n de\ngerontolog\u00eda y se reglamenta su ejercicio en Colombia\u201d, autor Honorable\nRepresentante Germ\u00e1n Blanco \u00c1lvarez, ponente Honorable Representante Juana\nCarolina Londo\u00f1o Jaramillo.\nProyecto de ley n\u00famero 110 de 2012 \u201cpor medio de la cual se autoriza la prestaci\u00f3n\ndel servicio p\u00fablico de transporte de tricim\u00f3vil\u201d, autor Honorable Representante\nMiguel G\u00f3mez Mart\u00ednez, ponente Jairo Quintero Trujillo.\nSe\u00f1or Presidente, es bueno que usted le solicite al Honorable Representante Wilson\nG\u00f3mez, que de acuerdo a los dos oficios le\u00eddos por Secretar\u00eda, si \u00e9l est\u00e1 de acuerdo\ncon esta excusa y usted a bien reprogramar el debate.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-03T10:01:40-05:00", "transcript": "4142-acta-69-comision-sexta", "order": 4, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}