{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo le quiero informar a todos los Honorables Representantes de la\nComisi\u00f3n, que como lo inform\u00f3 la Secretar\u00eda, ha sido aprobado por la plenaria de la\nC\u00e1mara el traslado de la Comisi\u00f3n a participar en dos eventos muy importantes que\ntienen que ver con el Congreso de ANDIARIOS, el d\u00eda de hoy, ma\u00f1ana jueves y\nviernes en la ciudad de Cartagena, est\u00e1 invitada toda la Comisi\u00f3n, es un evento bien\nimportante donde se est\u00e1 dando a conocer toda la tecnolog\u00eda y lo relacionado con\nlos \u00faltimos m\u00e9todos, digamos as\u00ed, \u00faltimas determinaciones en cuanto a publicidad se\nrefiere.\nY tambi\u00e9n en noviembre el foro o el evento muy importante sobre infraestructura,\nque me parece que es uno de los eventos que se realiza en el pa\u00eds y de suma\nimportancia para que la Comisi\u00f3n haga la evaluaci\u00f3n correspondiente.\nEl pr\u00f3ximo martes se cita a comisi\u00f3n para proyectos de ley \u00fanicamente, los tres\nproyectos de ley que se han anunciado hoy a partir de las diez de la ma\u00f1ana, el\npr\u00f3ximo martes, doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo no se me vaya a ir que le voy a comentar\nuna cosa para esta noche, muy importante.\nY el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles a partir de las nueve de la ma\u00f1ana se cita a debate de control\npol\u00edtico con el se\u00f1or, director del SENA, citante el doctor Wilson G\u00f3mez, y tambi\u00e9n le\npido a la Secretar\u00eda, informarle a los Honorables Representantes integrantes de la\nComisi\u00f3n Sexta Constitucional para que si tiene a bien en estos d\u00edas anexar alguna\npregunta al se\u00f1or, director general del SENA, dado el cubrimiento nacional que tiene\nesta entidad muy querida por los colombianos que lo hagamos en estos dos d\u00edas\npara que podamos enviar oportunamente el informe al se\u00f1or, director del SENA y a\nsus respectivos funcionarios.\nAgotado el orden del d\u00eda se levanta la sesi\u00f3n siendo las diez y treinta minutos de la\nma\u00f1ana (10:30 a.m.).\nSILVIO VASQUEZ VILLANUEVA                  JOHN JAIRO ROLDAN AVENDA\u00d1O\nPresidente                                 Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO               JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                                 Subsecretario\nProyect\u00f3: Asdr\u00fabal Oviedo C\u00e1ceres", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva-john", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-03T10:03:20-05:00", "transcript": "4142-acta-69-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"}