{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, muy buenos d\u00edas para todos, felicitar al doctor\nBlanco porque me parece injusto lo que hasta que se apruebe esta\nley, de verdad con este grupo de colombianos profesionales en las\ncondiciones en que estaban, pero si quiero hacer unas reflexiones,\nimportante pues para todos los geront\u00f3logos su c\u00f3digo y el\nreconocimiento como tal.\nPero qu\u00e9 bueno tambi\u00e9n que nos ayuden y nosotros aqu\u00ed como\nCongresistas con ese grupo de colombianos de tercera edad y de\nestratos bajos, donde de verdad le da a uno tristeza cuando tiene la\noportunidad de visitar esos centros, en unas condiciones inhumanas,\nque yo creo que en eso si que tenemos que trabajar y de verdad hacer\nese llamado de atenci\u00f3n al Gobierno Nacional y nosotros como\nCongresistas tomar conciencia de que estos centros deben de cambiar\ny empezar ah\u00ed, por lo menos para esos estratos bajos, porque lo que\nhacen los municipios en estas personas de tercera edad, que est\u00e1n en\nunas condiciones inhumanas y cree uno que lo llevan a esos centros\ny siguen pr\u00e1cticamente las mismas condiciones y qu\u00e9 bueno que\nalg\u00fan d\u00eda como en los pa\u00edses desarrollados que esos centros no sean\npara los estratos bajos, tambi\u00e9n para los estratos altos como en\nCanad\u00e1 donde los geront\u00f3logos all\u00e1 de verdad son unos profesionales\nque est\u00e1n super bien, porque no solo van a atender a esta poblaci\u00f3n\nde estratos bajos, sino que tienen tambi\u00e9n la oportunidad de ayudarles\na terminar esos \u00faltimos a\u00f1os a personas de estratos altos.\nPero por ahora la reflexi\u00f3n es empezar de verdad y a que se den estos\ncambios a estos ancianatos en los diferentes municipios y\ndepartamentos, por lo menos en las condiciones dignas, ve uno a los\ndirectores de verdad cada mes, cada a\u00f1o bregando a conseguir\nrecursos para darles esa atenci\u00f3n integral que merecen estas\npersonas de tercera edad de estratos bajos.\nQuer\u00eda hacer esta reflexi\u00f3n y que tenemos que seguir trabajando para\nque alg\u00fan d\u00eda se haga justicia con este grupo de colombianos. Muchas\ngracias y felicitaciones, pues desde luego para el autor, para la\ndoctora Juana Carolina Londo\u00f1o y para todos los geront\u00f3logos que es\nuna bonita y excelente profesi\u00f3n. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-atilano-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-10T10:37:10-05:00", "transcript": "4143-acta-70-comision-sexta", "order": 44, "name": "H.R. Atilano Giraldo Arboleda"}