{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, tengo algunos comentarios y algunas\nprecisiones, yo se que se aprob\u00f3, est\u00e1bamos cumpliendo agendas\ntambi\u00e9n de la Comisi\u00f3n Legal de Cuentas y por eso mi excusa por\nllegar un poco tarde.\nPero primero exaltar que si hay una edad digna en la vida es la de los\nadultos mayores y que buen reconocimiento, yo quisiera hacerle a la\nse\u00f1ora Ponente y al autor de la iniciativa que me preocupa que este\nproyecto de ley definitivamente debe reglamentarse y hay que\nreglamentar el tema de la gerontolog\u00eda, pero lo que me preocupa es\nque hablemos de reconocer la profesi\u00f3n cuando la profesi\u00f3n ya est\u00e1\nreconocida y usted mismo lo explicaba en el tema, la profesi\u00f3n se\nreconoce desde la Ley 1277 del 2009 y de hecho habla de las\ndefiniciones, dice que es un geront\u00f3logo en el art\u00edculo 7, profesional\nde la salud especializado y entonces si me parece que tenemos que\nmodificar el nombre al proyecto de ley, porque es reglamentar la ley y\nno hablar del reconocimiento de la profesi\u00f3n porque ya est\u00e1\nreconocido y desde hace varios a\u00f1os.\nY lo segundo que me preocupa es que la creaci\u00f3n estamos en el\nart\u00edculo 33 de este proyecto de ley donde se crea el colegio\ncolombiano de geront\u00f3logos, como \u00fanica entidad asociativa que\nrepresenta los intereses profesionales de esta \u00e1rea, me preocupa que\nestemos violando el art\u00edculo 26 y el art\u00edculo 38 que podr\u00edan ser\ninconstitucionales, \u00bfPor qu\u00e9? Porque el art\u00edculo 26 reza: \u201ctoda\npersona es libre de escoger profesi\u00f3n u oficio, la ley podr\u00e1 exigir t\u00edtulo\nde idoneidad a las autoridades competentes e inspeccionaran y\nvigilaran el ejercicio de los profesionales y las ocupaciones artes y\noficios que no exijan formaci\u00f3n acad\u00e9mica son de libre ejercicio, los\nprofesionales legalmente reconocidos pueden organizarse en colegios,\nla estructura interna y funcionamiento de estos deber\u00e1n ser\ndemocr\u00e1ticos, la ley podr\u00e1 asignarle funciones p\u00fablica y establecer los\ndebidos controles\u201d.\nY el art\u00edculo 38 habla: \u201cSe garantiza el derecho de la libre asociaci\u00f3n\npara el desarrollo de las distintas actividades de las personas que\nrealizan sociedad.\u201d Es decir que aqu\u00ed no pod\u00edamos hablar de que el\nart\u00edculo 33 quede que se crea el colegio como \u00fanica entidad asociativa\nque represente los intereses profesionales de esta a\u00e9rea, porque\nestar\u00edamos violando estos dos art\u00edculos, estos dos principios\nasociatividad.\nSon los comentarios que tengo frente al presente, frente al tema de la\nley, frente a cambiarle el t\u00edtulo, que no hablemos de reconocer la\nprofesi\u00f3n porque ya est\u00e1 reconocida, sino simplemente de\nreglamentarla y que hablemos de que no puede ser el art\u00edculo 33 que\nel colegio como \u00fanica instancia all\u00ed y como \u00fanico cuerpo colegiado que\nasocie a los profesionales de esta importante actividad y de esta\nimportante area como es la gerontolog\u00eda.\nEsos son mis dos comentarios se\u00f1or Presidente, yo si le pedir\u00eda que\nlos tomemos en consideraci\u00f3n, yo se que ya se aprob\u00f3, pero si para\nque sean tenido en cuenta para el debate que se tenga que dar en\nPlenaria para este importante proyecto y de paso felicitar a la autor y a\nla ponente por esta iniciativa tan importante, pero si no pod\u00eda dejar\npasar estos dos comentarios, de los cu\u00e1les he expresado, porque mi\ninconformismo y cu\u00e1l son mis puntos de vista para que sean tenidos\nen cuenta en segundo debate. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-10T10:37:30-05:00", "transcript": "4143-acta-70-comision-sexta", "order": 46, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}