{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, de forma muy breve quiero en primer lugar\ndarle un saludo al se\u00f1or autor de esta iniciativa al doctor Germ\u00e1n\nBlanco, a todos los geront\u00f3logos que nos acompa\u00f1an de las diferentes\nciudades de Colombia, de verdad que este es un proyecto bien\ninteresante, el proyecto como tal busca el reconocimiento de la\nprofesi\u00f3n de geront\u00f3logo y se reglamenta su ejercicio en Colombia,\ncosta de 65 art\u00edculos y de 9 cap\u00edtulos donde en sus primeros apartes\nhabla generalidades de lo que es la gerontolog\u00eda, cu\u00e1les son los\nprincipios generales de este proyecto, posteriormente hablamos en\neste proyecto de cu\u00e1les son los derechos y de los deberes que tienen\nlos geront\u00f3logos en Colombia, todo lo que tiene que ver con el secreto\nprofesional, su reglamentaci\u00f3n, de verdad que es un proyecto muy\njuicioso y m\u00e1s teniendo en cuenta que todos vamos a llegar a la vejez.\nEl Plan Nacional de Desarrollo dentro de sus apartes hizo una\nreglamentaci\u00f3n especial, una enunciaci\u00f3n especial donde debemos\nbuscar mecanismos permanentes para tener una vejez activa, para\nque todos lleguemos y no simplemente sea llegar a los centros d\u00edas a\nhacer ejercicio, sino para que en el transcurrir de la vida tengamos una\nreflexi\u00f3n permanente de c\u00f3mo llegar con dignidad y con seguridad a la\ntercera edad, donde haya una cualificaci\u00f3n especial al recurso\nhumano de los geront\u00f3logos y donde haya una total claridad. \u00bfCu\u00e1les\nson los procesos? los procedimientos, los protocolos con la creaci\u00f3n\nde este nuevo colegio de geront\u00f3logos, ese es como el fin general\nPresidente y compa\u00f1eros que haya una reglamentaci\u00f3n general de\nuna carrera como la gerontolog\u00eda, que se viene trabajando desde 1984\nen Colombia, inicialmente fue en la Universidad Cat\u00f3lica de Oriente en\nAntioquia y posteriormente se abrieron sedes en el Quind\u00edo,\nUniversidad San Buenaventura de Bogot\u00e1 y tambi\u00e9n en la de Cali; a\nnivel mundial tambi\u00e9n se tienen en varios pa\u00edses como en Per\u00fa, en\nEstado Unidos en M\u00e9xico, en Brasil, en Portugal, y lo que nosotros\nqueremos es darle v\u00eda libre a lo que qued\u00f3 contemplado dentro del\nPlan Nacional de Desarrollo, donde el fin \u00faltimo como tal es buscar\nque esas personas que est\u00e1n envejeciendo y las personas mayores de\nedad, lo hagan con dignidad y seguridad, ese ser\u00eda como el fin \u00faltimo\nde este proyecto.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-10T10:32:30-05:00", "transcript": "4143-acta-70-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}