{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Muy breve el saludo\na la se\u00f1ora, ministra Cecilia \u00c1lvarez, bienvenida a este \u201cpotro\u201d por no decir otra cosa,\npero no se siente uno muy c\u00f3modo por ese reto que usted tiene, no es f\u00e1cil estar ah\u00ed\ndonde usted est\u00e1, este es el tercer ministro de Transporte que tenemos en este\nGobierno, al segundo, Presidente de la ANI o al primero de la ANI, pero el segundo\nfuncionario que maneja las concesiones viales tambi\u00e9n un afectuoso saludo al doctor\nJuan Miguel Dur\u00e1n, Superintendente, a los miembros de la, Contralor\u00eda el doctor\nNelson Izaciga, al doctor Le\u00f3n Balmore Aguinaga, muchas gracias por estar ac\u00e1, un\nsaludo muy especial a los miembros de la comunidad de Silvania Cundinamarca\nsobre la concesi\u00f3n Bogot\u00e1 - Girardot, a los presidentes de las juntas que est\u00e1n aqu\u00ed\npacientemente escuchando y se est\u00e1n tranquilizando porque los problemas no son\nsolamente en la v\u00eda Bogot\u00e1 - Girardot, esa es parte del consuelo, a la se\u00f1ora\nalcaldesa de Granada que le dejar en su entrada por all\u00e1 10 kil\u00f3metros debajo de la\nentrada a Granada, en la concesi\u00f3n Bogot\u00e1 - Girardot, al Alcalde de Silvania, al\nPersonero de Soacha que acaba de denunciar que todas las obras de la concesi\u00f3n\nBogot\u00e1 - Girardot en lo que tiene que ver con Transmilenio Bosa - Soacha est\u00e1n\ndetenidas y lo advertimos desde hace un a\u00f1o y no ha pasado absolutamente nada.\nYo celebro que la se\u00f1ora, Ministra entienda que vamos a continuar este debate y que\nhoy no se puede cerrar, este es un tema supremamente serio que le compete a esta\nComisi\u00f3n por ser la Comisi\u00f3n de los temas de transporte y de los temas de las\nconcesiones viales y muchas gracias, Ministra porque usted aqu\u00ed se va a enterar de\nmuchas cosas. Esto ya lo hemos repetido, es decir, como dijo el Representante Jairo\nOrtega Samboni, completamos dos a\u00f1itos pero repitiendo todo y no pasa nada, a m\u00ed\nme da inmensa pena con lo que voy a decir, pero no pasa nada, en el INCO que\nahora se llama ANI pero que es igualitico.\nY voy a empezar, yo ten\u00eda cuatro temas, un poco las responsabilidades del INCO\nahora la ANI frente a las concesiones, la concesi\u00f3n Zipaquir\u00e1 - Palenque, la\nconcesi\u00f3n BTS de la cual de manera magistral el Representante Luis Guillermo\nBarrera ha estado al frente de este grav\u00edsimo problema que tenemos con los se\u00f1ores\nSolarte y Solarte y con todo lo que significa el impacto para nuestra comunidad.\nEstuve por invitaci\u00f3n del Representante Luis Guillermo Barrera, que tambi\u00e9n est\u00e1\ncomo muy querido conmigo, me invit\u00f3 a Boyac\u00e1 y me vine, gast\u00e9 seis horas y media\nentre Iza - Boyac\u00e1 y Zipaquir\u00e1 y daba verg\u00fcenza porque donde m\u00e1s hab\u00eda tranc\u00f3n era\nen los peajes, muy bien montados por supuesto, pero una verg\u00fcenza de concesi\u00f3n\nvial que uno dice \u00bfC\u00f3mo puede pasar esto en este pa\u00eds? Y se puede estar uno\nquejando durante dos a\u00f1os y no pasa absolutamente nada. Y el tema de la concesi\u00f3n\nBogot\u00e1 - Girardot y la Ruta del Sol tramo 1, para que sean parte del debate el\npr\u00f3ximo 31 de octubre.\nPero quiero empezar se\u00f1or Presidente, que yo tengo aqu\u00ed una proposici\u00f3n que va a\ncomplementar este debate y que va encaminada a que haya una claridad por parte\ndel, Presidente de la ANI y un conocimiento a la se\u00f1ora, Ministra sobre la Ruta del Sol,\nespecialmente el tramo 1, yo creo que ah\u00ed hay unos problemas grav\u00edsimos, hace dos\na\u00f1os nos vendieron que por fin se estaban haciendo la adjudicaci\u00f3n de unas\nconcesiones absolutamente magistrales y que no \u00edbamos a tener los problemas y\nmiren lo que se est\u00e1 viniendo.\nHay una proposici\u00f3n que quiero que inmediatamente la pongan a consideraci\u00f3n,\npara citar nuevamente a la se\u00f1ora, Ministra, pero si se va a continuar el debate el\npr\u00f3ximo 31, pues que esta proposici\u00f3n sea complementaria, pero adicionalmente al\ndoctor Luis Fernando Andrade que ya est\u00e1 presente, al doctor Juan Gabriel Uribe,\nministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible, a la doctora Luz Helena Sarmiento,\nDirectora de la Agencia Nacional de Licencias Ambientales, invitar a la doctora\nSandra Morelli que es muy importante que est\u00e9 aqu\u00ed, al doctor Alejandro Ordo\u00f1ez,\nProcurador, al doctor Jorge Cruz Feliciano,, Contralor Delegado para el Medio\nAmbiente, al doctor Oscar Dar\u00edo Amaya, Procurador delegado para Asuntos\nAmbientales, a los se\u00f1ores Hern\u00e1n Alonso Moreno alcalde de Villeta, Doris Acero de\nVera Alcaldesa de Guaduas, Fernando Mu\u00f1oz Pedraza alcalde de Puerto Salgar, al\ndoctor Richard Cabello Gerente para Am\u00e9rica Latina de la IFCC, y a los se\u00f1ores Carlos\nAlberto Solarte. Dr. Luis Guillermo Barrera, una noticia alentadora, los se\u00f1ores\ndel tramo 1 son los mismos de la BTS, Solarte y Solarte \u201cque belleza\u201d, y Ricardo\nPostarini del Consorcio Vial Helios, a un debate de control pol\u00edtico sobre el proyecto\nRuta del Sol tramo 1, para que los citados se sirvan dar respuesta al cuestionario que\nyo adjunto.\nAh\u00ed le estoy pidiendo se\u00f1or Presidente, que nos informe el Ministerio y la ANI\n\u00bfCu\u00e1ndo se adjudic\u00f3 el tramo 1 del proyecto?, \u00bfCu\u00e1les fueron las condiciones que se\nimpusieron al concesionario para construcci\u00f3n de dicho corredor vial?, \u00bfCu\u00e1l es la\nsituaci\u00f3n actual de dicho proyecto?, \u00bfPor qu\u00e9 el concesionario no quiere construir la\nobra conforme a los dise\u00f1os que le fueron entregados?, \u00bfCu\u00e1l es la posici\u00f3n del\nministerio a su cargo respecto a la situaci\u00f3n de dicho tramo?, \u00bfQu\u00e9 piensa hacer el\nMinisterio si el concesionario persiste en no realizar el proyecto conforme a lo\ncontratado?.\nIgualmente al doctor Luis Fernando Andrade que explique \u00bfQu\u00e9 papel cumple\ndentro del contrato el llamado panel de expertos, si dicho panel fue conformado,\nexiste, se ha pronunciado sobre el particular y cu\u00e1l es la posici\u00f3n de la entidad a su\ncargo a ese respecto? Que tambi\u00e9n nos diga el 31 el ministro de Ambiente \u00bfCu\u00e1l es\nla posici\u00f3n del Ministerio a su cargo frente a la situaci\u00f3n ambiental en que se\nencuentra el tramo 1 de la Ruta del Sol? \u00bfQu\u00e9 acciones ha realizado ese Ministerio\npara darle una soluci\u00f3n al conflicto que se ha suscitado con el concesionario vial\nteniendo en cuenta que se aducen razones ambientales, porque se impide que sobre\nla reserva San Francisco en el municipio de Guaduas se pueda seguir el tramo y se\nsupone que ese proyecto se hab\u00eda entregado en condiciones adecuadas? Licenciado\nambientalmente y sobre el camino aparecen las posiciones que ahora toma el\nconcesionario y qu\u00e9 posiciones ha tomado en ese sentido tambi\u00e9n -no est\u00e1 aqu\u00ed\npero hay que adicionar a la misma, Contralor\u00eda-, ese es un proyecto que lleva ya un\nbuen tiempo y hasta ahora no se ha movido en los primero 27.5 Km, no se ha\nmovido un metro c\u00fabico de tierra, ese es un tema que va a una proposici\u00f3n del\nconcesionario de presentar una propuesta alternativa que vale entre 400.000 y\n600.000 millones de pesos, ese es un esc\u00e1ndalo para este pa\u00eds, que una nueva\nconcesi\u00f3n y el tramo 1 de los se\u00f1ores Solarte en el Consorcio Helios terminen por\nsupuesto haciendo lo que han venido haciendo con las otras concesiones que han\ntenido en este pa\u00eds.\nEse es un primer punto que quiero dejar sobre la Mesa, que quiera por favor que el\npr\u00f3ximo 31 de octubre hubiera un pronunciamiento claro del Ministerio, porque\nestamos, esa es la concesi\u00f3n, tramo 1, tramo 2 y tramo 3, que es unir la Capital de la\nRep\u00fablica con Santa Marta. Ese es un tema que es de trascendental importancia\nse\u00f1ora, Ministra y usted que est\u00e1 reci\u00e9n llegada al Ministerio, hay que \u201ccoger el toro\npor los cuernos\u201d y mirar a ver qu\u00e9 tipo de acciones se toman, creo en usted, creo en\nsu buen juicio y en su rigurosidad y en su din\u00e1mica de trabajo, porque as\u00ed lo\ndemostr\u00f3 en la entidad donde estaba y yo tengo la esperanza de que esto no\narranque desde ceros otra vez, sino que podamos tener unas actividades y unas\nacciones inmediatas frente al tema.\nY una palabra frente al tema de las demoras de los procesos de estructuraci\u00f3n, yo si\nestoy en desacuerdo con todo respeto, del se\u00f1or, Presidente de la ANI con la gesti\u00f3n\nque ha hecho esta entidad. Se supone que desde este Gobierno se iban a estructurar\nmuy bien los proyectos y por ello se hab\u00edan demorado tiempos exagerados en\nrealizar los estudios, aqu\u00ed se nos puso bravo el ministro Germ\u00e1n Cardona, no era muy\nusual que se pusiera bravo, se pon\u00eda bravo porque le preguntamos sobre el tema de\nla concesi\u00f3n Zipaquir\u00e1 - Palenque \u201cse\u00f1or Ministro se termina la concesi\u00f3n Zipaquir\u00e1\n- Palenque, no queremos improvisaciones\u201d, \u201cno, estamos haciendo ya la\nconsolidaci\u00f3n de la nueva propuesta de concesi\u00f3n de la v\u00eda Zipaquir\u00e1 - Palenque\u201d,\ntermin\u00f3 esa concesi\u00f3n y no hab\u00eda absolutamente nada, tuvieron que devolv\u00e9rsela al\nconcesionario. Y se supone que la propuesta que ten\u00eda la ANI es que se iban, se\nsupone, que se iban a licitar proyectos con la siguiente informaci\u00f3n: Dise\u00f1os a fase 3,\nes decir ingenier\u00eda de detalle para construcci\u00f3n, pero en realidad los procesos que\nest\u00e1 haciendo la estructuraci\u00f3n de FONADE no llegan sino hasta segundo nivel y eso\npues es lo mismo que hac\u00eda el Gobierno anterior, predios comprados y licencias\nobtenida, pero en la realidad con los procesos de estructuraci\u00f3n que est\u00e1 haciendo\nFONADE no van a obtener ning\u00fan predio, ni ninguna licencia y eso lo mismo que\nhac\u00eda el Gobierno anterior.\nOtro agravante, han anunciado que ese paquete de proyectos de cuarta generaci\u00f3n\nde concesiones se\u00f1or Presidente, van a sacar prematuramente una victoria\ntemprana, o sea los primeros proyectos que salen a licitaci\u00f3n y dentro de los que\nanunciaron que saldr\u00e1n en diciembre est\u00e1n la doble calzada Barranquilla - Cartagena\ny la v\u00eda, Representante Jairo Ortega, Mulal\u00f3 - Loboguerrero en el Valle del Cauca.\nPero ojo, estos proyectos fueron dejados, contratados por el Gobierno anterior.\nEntonces, si est\u00e1n haciendo lo mismo del Gobierno anterior \u00bfPor qu\u00e9 las demoras en\nsacar las licitaciones? Ese es un primero punto que yo quiero que la ANI responda el\npr\u00f3ximo 31.\nProyecto Zipaquir\u00e1 - Palenque \u00bfPor qu\u00e9 tantas demoras en intervenir una v\u00eda\nconcesionada? Primero fue la falta de planeaci\u00f3n, pues en vez de haber revertido a\nla Naci\u00f3n debieron haber estructurado como lo dije antes, una adecuada concesi\u00f3n\nde doble calzada de Zipaquir\u00e1 a Bucaramanga. Es una verg\u00fcenza lo que est\u00e1 pasando\nen Zipaquir\u00e1, que es mi ciudad; la calle 8\u00aa con avenida 36, se demoran tres o cuatro\nhoras los carros pasando por ese punto, desde cuando yo era alcalde en el a\u00f1o 2004\ny desde el anterior alcalde peleaba cuando se arranc\u00f3 la concesi\u00f3n Comuneros y no\nhubo absolutamente ninguna posibilidad de atenci\u00f3n frente al problema y hoy el\nproblema es may\u00fasculo, se est\u00e1 haciendo una variante irrespetando a los\npropietarios, pr\u00e1cticamente sac\u00e1ndolos a empujones, ofreci\u00e9ndoles precios\nmiserables por sus predios y sin ning\u00fan compromiso serio para hacer las obras\nadecuadamente ni en el municipio de Zipaquir\u00e1 ni en el municipio de Cogua.\nSe debieron haber estructurados las concesiones con un verdadero alcance de\nconstrucci\u00f3n de dobles calzadas donde se requiere, para que empalmara con el\nconcesionario saliente, lo que si es cierto es que todas esas condiciones se\nincumplieron.\nAdicionalmente y para mostrar la improvisaci\u00f3n se est\u00e1 estructurando una concesi\u00f3n\ncortica entre Zipaquir\u00e1 y Palenque, cuya finalidad es el mantenimiento y la operaci\u00f3n\nde la v\u00eda. Yo no estoy de acuerdo con eso Presidente, yo creo que tiene que hacerse\nla gran estructuraci\u00f3n de ese proyecto vial de Zipaquir\u00e1 - Bucaramanga, esa es una\nv\u00eda de gran importancia y me parece a m\u00ed que no cabe bien que hagamos dos\nestructuraciones \u00bfPor qu\u00e9 no concentran esfuerzos en una sola estructuraci\u00f3n de\nverdad con todos los requerimientos del caso?. Pero lo m\u00e1s grave es que el proceso\nde contrataci\u00f3n para el Fondo de Adaptaci\u00f3n es entre otros la doble calzada entre\nPamplona y C\u00facuta y para el sector Zipaquir\u00e1 - Palenque pr\u00e1cticamente se dejaron\nsolo carriles de adelantamiento, esa Presidente, es la decisi\u00f3n m\u00e1s anti - t\u00e9cnica que\nusted puede tomar y que puede tomar el equipo de la ANI frente a construcci\u00f3n de\nla doble calzada Zipaquir\u00e1 - Palenque.\nMire que el TPD en Zipaquir\u00e1 - Palenque es de 6.000 veh\u00edculos aproximadamente y\nel TPD de Pamplona - C\u00facuta que por supuesto si se hace la de Pamplona - C\u00facuta\nque maravilla, pero es que aqu\u00ed hay que medir las prioridades. Entonces, donde se\npuede hacer la cosa bien y donde es facilito le entregamos a los concesionarios el\nnegocio, pero no hacemos donde realmente se necesitan las dobles calzadas.\nLo anterior me permite a m\u00ed preguntarle \u00bfCu\u00e1les son los criterios t\u00e9cnicos para\nintervenir estas v\u00edas? Y una cosa, los peajes de Zipaquir\u00e1 - Palenque, se le entreg\u00f3 la\nconcesi\u00f3n y la plata qued\u00f3 se\u00f1or Presidente \u00bfPara el mantenimiento de esta v\u00eda\nZipaquir\u00e1 - Palenque? O sencillamente \u00bfTodos los colombianos que est\u00e1n pasando\npor la v\u00eda Zipaquir\u00e1 - Palenque est\u00e1n pagando un peaje y no est\u00e1 destinado al\nmantenimiento y adecuaci\u00f3n de esta v\u00eda? Esa es otra pregunta que tengo.\nFinalmente, \u00bfCu\u00e1l fue el impacto de la reestructuraci\u00f3n de la ANI? \u00bfSer\u00e1 que\nsencillamente se hizo una re - estratificaci\u00f3n? Lo \u00fanico que se hizo fue subirle los\nsalarios al Presidente, al Vicepresidente, a los funcionarios, nombrar a los mismos\nprofesionales en provisionalidad y nada m\u00e1s, pues contin\u00faa siendo la misma entidad\nanti t\u00e9cnica y poco especializada, con el mismo personal del antiguo INCO, pero m\u00e1s\ncostosa para la Naci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1les han sido los resultados? Lo peor Presidente, all\u00e1\ncrearon un cargo que yo creo que se debe llamar la presidencia real de la ANI, o\ncomo se podr\u00eda llamar, Ministra a una abogada contratada por prestaci\u00f3n de\nservicios que se llama Nohora Acero, que si uno va y revisa los contratos de\nprestaci\u00f3n de servicios no la encuentra, pues se camufla entre los contratos de la\nempresa Consultor\u00eda Legal, los cuales tienen contrataci\u00f3n por m\u00e1s de 40 millones de\npesos mensuales. Se rumora, Ministra, que en todas partes es la persona que est\u00e1\ntomando las decisiones de la entidad, que es quien define el futuro del personal y\nquien aprueba proyectos, quien aprueba iniciativas privativas, quien es la verdadera\npresidenta de la ANI detr\u00e1s del doctor Luis Fernando Andrade.\nOjo que ese problema es grave, dicen que se mantiene inventando problemas donde\nno los hay con los contratos de concesi\u00f3n, problemas triviales de f\u00e1cil soluci\u00f3n, pero\nella los est\u00e1 llevando a arbitramentos, \u00bfSabe cu\u00e1ntos arbitramentos aceptaron en\nocho a\u00f1os? Dos, \u00bfSabe cu\u00e1ntos se han aceptado en a\u00f1o y medio? Trece, \u00bfQu\u00e9\nsignifica eso en t\u00e9rminos de costos? Lo peor de todo, esta se\u00f1ora es la que dice\nquienes son los \u00e1rbitros de esta parte y quienes son los \u00e1rbitros de esta parte. Yo\nquiero que me den una explicaci\u00f3n clara sobre ese tema porque me parece a m\u00ed que\nla situaci\u00f3n es absolutamente aberrante y yo le solicito se\u00f1or, Contralor que hay que\nempezar a rastrear la labor de esta abogada y su verdadero impacto en la entidad.\n\u00daltima perla, \u00bfA qui\u00e9nes le adjudic\u00f3 FONADE los contratos de estructuraci\u00f3n de las\nnuevas concesiones? Resulta, Ministra que al comienzo del Gobierno del ministro\nGerm\u00e1n Cardona se autorizaron dos contratos de prestaci\u00f3n de servicios, con\nEscall\u00f3n y Compa\u00f1\u00eda, uno de 400 en la ANI y uno de 400 en el INVIAS, 800 millones\npara ser asesores jur\u00eddicos. Esos mismos asesores son los que \u201cembalaron\u201d a doctor\nCarlos Rosado, que le cost\u00f3 que la, Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica le embargara\nel sueldo, esos son los asesores de la ANI y los asesores del INVIAS.\nEsos asesores se encargan, por supuesto de estructurar todos los procesos para que\nen este sentido se tercerice la estructuraci\u00f3n de los nuevos proyectos\nconcesionarios, pues vea esta perla se\u00f1ores de la, Contralor\u00eda y, Ministra, los se\u00f1ores\nEscall\u00f3n que tienen la asesor\u00eda jur\u00eddica en el INVIAS y en la ANI, y orientan, supongo\nyo, orientaron a la ANI en el convenio para que FONADE contratara la estructuraci\u00f3n\nde las nuevas concesiones viales de este pa\u00eds, como les parece que uno de esos\nprocesos se los gana un consorcio en el cual forma parte Escall\u00f3n y Compa\u00f1\u00eda, o sea\n\u00bfEstamos frente a un carrusel? Esa es otra pregunta que pongo aqu\u00ed sobre la mesa y\nque quisiera que el 31 nos respondieran esa serie de interrogantes que tenemos\nfrente a la ANI.\nNo me extiendo m\u00e1s, pero lo \u00fanico que le quiero decir se\u00f1ora, Ministra es que desde\nhace dos a\u00f1os que nos posesionamos ac\u00e1, frente a los temas de la doble calzada, de\nla variante Tocancip\u00e1, de la variante de Gachancip\u00e1, de la variante del Puente de\nBoyac\u00e1, de las obras de Zipaquir\u00e1 - Palenque, de las obras del Valle del Cauca donde\nfuimos a hacer un debate invitados por Jairo Ortega Samboni, cinco peajes, no est\u00e1\nsitiada por la guerrilla dec\u00eda Jairo Ortega \u201cestamos sitiados por los peajes\u201d y es una\nverg\u00fcenza las condiciones de esas concesiones viales.\nEntonces, a m\u00ed si me parece se\u00f1or Presidente, que es hora de mostrar resultados\nconcretos, yo se lo dije Presidente, nosotros no podemos echarle la culpa ahora a la\nContralor\u00eda de que es que la, Contralor\u00eda nos par\u00f3 las obras y entonces, la, Contralor\u00eda\nnos par\u00f3 la variante Tocancip\u00e1, a m\u00ed me alegra el resultados que usted en los \u00faltimos\nd\u00edas nos est\u00e1 dando Presidente, de que se busque una salida y que en un acuerdo\ncon la, Contralor\u00eda se haga una conciliaci\u00f3n a ver si terminamos esa obra de\nTocancip\u00e1, ese es un tema que puntualmente lo ir\u00e9 a tocar. Aqu\u00ed est\u00e1n los alcaldes,\nse\u00f1ora, Ministra y Presidente, los alcaldes de Silvania, los l\u00edderes de Silvania, ahora\nme contaron unas aberraciones vergonzantes lo que han hecho los contratistas, los\nconcesionarios con la gente, avasallan, se meten a los predios privados sin permiso,\nlos sacan de ah\u00ed y dicen \u201cya les vamos a pagar\u201d, aqu\u00ed llevan cinco o seis meses sin\nrecibir un peso y sencillamente les dijeron que se salgan que vamos a hacer la v\u00eda y\nsencillamente despu\u00e9s no responden, se van a venir unas demandas\nimpresionantemente grandes de los particulares contra el Estado por esta concesi\u00f3n\nBogot\u00e1 - Girardot.\nY el tema de Soacha, completamos 10 a\u00f1os, Ministra, 10 a\u00f1os sin que esas obras se\nterminen, est\u00e1n abandonadas, est\u00e1n tiradas, el r\u00e9cord de muertos por la\nconstrucci\u00f3n de los puentes peatonales en esa concesi\u00f3n en el arranque en Soacha\nes absolutamente impresionante, usted dijo ac\u00e1 se\u00f1or Superintendente que se iba a\nempezar un proceso sancionatorio por ese tema, por favor hay que acelerar, hay que\nser m\u00e1s diligentes en eso, yo le pido con todo el respeto que usted me merece. Pero\nesos son los temas, Ministra que queremos, que en detalle usted el 31 escuche, yo\nhubiera querido que pudi\u00e9ramos escuchar al menos a uno de los alcaldes del tramo\nBogot\u00e1 - Girardot, o a la Presidenta, o a los l\u00edderes que est\u00e1n ac\u00e1, entendemos que\nya va a empezar la plenaria y no podemos aqu\u00ed sesionar paralelamente, pero le\nagradezco se\u00f1ora, Ministra que usted le haya dado importancia a este debate y que\nlo podamos continuar el pr\u00f3ximo 31 de octubre.\nPor ahora dejo as\u00ed, pero le pido se\u00f1or Presidente que se ponga a consideraci\u00f3n la\nproposici\u00f3n, sobre todo para que venga el ministro de Medio Ambiente tambi\u00e9n a\nresolvernos el tema de esta importante v\u00eda que es el tramo 1 en jurisdicci\u00f3n de\nCundinamarca de la Ruta del Sol. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-24T09:55:30-05:00", "transcript": "4613-acta-72-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}