{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, con los muy buenos\nd\u00edas para todos, el saludo especial para la, Ministra, para el, Presidente de la ANI, para\nel doctor Juan Miguel Dur\u00e1n. Dr. Didier Tavera, yo creo que el Presidente le dio la\nexplicaci\u00f3n, ya con la decisi\u00f3n de la, Ministra y del doctor Luis Fernando Andrade y\nJuan Miguel Duran de que nos acompa\u00f1an la pr\u00f3xima semana.\nPues de verdad que este debate debemos de continuarlo porque es bien importante,\nadem\u00e1s que son nuevos, la, Ministra acaba de llegar, el doctor Luis Fernando\nAndrade tambi\u00e9n lleva poco tiempo.\nA ver, inicio se\u00f1or, Ministra haciendo unas reflexiones, soy ingeniero civil, conozco el\ntema y de verdad es que las concesiones en este pa\u00eds son sin\u00f3nimo de inequidad,\ninjusticia, desorganizaci\u00f3n y falta de planeaci\u00f3n, lo resumo en esas cuatro palabras.\nInequidad: Claro que si, c\u00f3mo es justo que un ingeniero que acaba de salir para un\ncontratico de m\u00ednima cuant\u00eda, ese ingeniero de las primeras cosas que le ense\u00f1an a\nuno en la universidad y que desde luego tiene que ser cuidadoso, cumplir las normas\ny la ley, no se puede pasar del 50% en valor y en adici\u00f3n. Y vaya sorpresa cuando ve\nuno las concesiones, se\u00f1ora, Ministra, en tiempo y en valor hasta del 800%, que\ninjusto, que inequitativo de verdad, que inequidad con este grupo de profesionales.\nY como si fuera poco, Ministra, el a\u00f1o pasado aprobamos las tales alianzas p\u00fablico\nprivadas, las APP, con unos montos superiores a 3.000 millones de pesos. Otra\ninjusticia de verdad, esas si se pueden hacer a dedo porque eso en otras palabras\ntambi\u00e9n es sin\u00f3nimo de obras a dedo, estamos legislando para los ricos de este pa\u00eds\n\u00bfLas concesiones para qui\u00e9n? Pues para estas grandes constructoras, las que tienen\nm\u00fasculo financiero, \u00bfLas Alianzas P\u00fablico Privadas para qui\u00e9n son? Pues para los que\ntienen esos recursos y pueden decirle al alcalde, al gobernador o al Ministerio\n\u201cnosotros podemos hacer esta obra y cuanto estemos terminando nos la pagan o\ncuando la terminemos\u201d.\nEntonces, vienen las concesiones de primera generaci\u00f3n con cincuenta mil errores,\ncosas como las que pude investigar en mi regi\u00f3n; mejoramiento vial Armenia -\nManizales, incre\u00edble pero cierto, una obra peque\u00f1a que gracias a Dios ya se inici\u00f3, la\nintersecci\u00f3n al municipio de Circasia, Ministra, doce a\u00f1os sin poder hacer esa\nintersecci\u00f3n. Como ingeniero y ahora que tengo la oportunidad de estar aqu\u00ed en el\nCongreso, fue de las primeras preguntas \u00bfPor qu\u00e9 no se ha iniciado esa obra? Es la\npregunta y como me parece que en las investigaciones un particular le gan\u00f3 al\nEstado, no llegaron a ninguna conciliaci\u00f3n y vino el proceso que la norma permite y\nel particular le gan\u00f3 al Estado y lo que m\u00e1s le llama a uno la atenci\u00f3n en el proceso\nde expropiaci\u00f3n es que el particular le gan\u00f3 y eso se qued\u00f3 como en silencio por\nmucho tiempo. Bueno est\u00e1 bien que los abogados se pueden equivocar y el otro\nconsigui\u00f3 el abogado m\u00e1s piloso, de m\u00e1s experiencia y ah\u00ed \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? Es la\npregunta, y \u00bfQu\u00e9 pasa? Entonces eso se puede dar y sigue.\nEntonces, vamos en las concesiones primera, segunda, tercera, cuarta, yo no s\u00e9\nhasta qu\u00e9 n\u00famero vamos a llegar, hasta qu\u00e9 generaci\u00f3n, que podamos decirle\nahora si estas concesiones se van a hacer porque es una forma de hacer obras\nr\u00e1pidas con unos constructores que tienen la infraestructura y adem\u00e1s tienen el\nm\u00fasculo financiero.\nPero otra de las cosas que pude averiguar, es que las primeras \u00bfCu\u00e1l m\u00fasculo\nfinanciero? Con la c\u00e9dula. \u00bfSabe c\u00f3mo construyen, Ministra esas doble calzadas? Con\nlo que recogen en los peajes. Mire fallas como esas, que injusticia y de verdad con\neste grupo de colombianos. Aqu\u00ed la reflexi\u00f3n colegas es, porque yo creo que vamos a\ntener que legislar para los peque\u00f1os ingenieros, que vuelvan a tener esas \u201cobritas\u201d,\nun ingeniero que acaba de salir tiene derecho a hacer una obra peque\u00f1a, darles la\noportunidad, hoy yo a esos ingenieros no les veo oportunidad en ninguna parte. La\n\u00fanica es tal vez que por all\u00e1 consigan su trabajito como ingenieros residentes porque\nde verdad que no hay forma, bien complicado. Y como si fuera poco ahora el K no es\nla experiencia sino que el K es la parte financiera, oiga pues, financiera, eso si que es\ngrav\u00edsimo.\nQue porque aqu\u00ed se han dado problemas con los Nule que tanto conocemos en\nnoticias y con los anticipos, pero es que para eso existen las p\u00f3lizas. Yo creo que eso\nes de organizar, de terminar de adecuarlo.\nPero mire, aqu\u00ed tambi\u00e9n lo que le llama a uno la atenci\u00f3n y quiero, Ministra, en lo\nsiguiente, de verdad, que que falta de planeaci\u00f3n y organizaci\u00f3n. Mire,\nmejoramiento vial Bogot\u00e1 - Buenaventura, que importante ese mejoramiento vial,\nque lo necesita el pa\u00eds, tratado de libre comercio. Un puerto al que se le ha hecho\nuna inversi\u00f3n muy grande, que est\u00e1 preparado y quiz\u00e1s hay que seguirle invirtiendo\ny queda un aterrado, cuando en ese mejoramiento vial, claro; en la administraci\u00f3n\npasada Bogot\u00e1 - Ibagu\u00e9 , Ibagu\u00e9 inclusive - Calarc\u00e1 con el t\u00fanel de La L\u00ednea que es\nbien importante que se necesita, La Paila - Buenaventura y queda un cuello de\nbotella como es Calarc\u00e1 - La Paila. Dice uno bueno pero \u00bfEs que el Estado en ese\nmomento no ten\u00eda los recursos?, \u00bfNo hab\u00eda forma de contratarlo?, \u00bfPor qu\u00e9 dejar\nese cuello de botella? Usted hacer el 80% y dejar el 20%, eso me parece que es\ndetrimento tambi\u00e9n, eso es falta de organizaci\u00f3n y de planeaci\u00f3n. Hacer una\ninversi\u00f3n bien grande y dejar un pedacito.\nPues me puse a averiguar y se hicieron otras obras, otras concesiones que no eran\nde inter\u00e9s nacional sino regional, para un departamento b\u00e1sicamente \u00bfPor qu\u00e9 se\nhace esa y no la nacional? Me parece que eso tampoco, ese Ministro debe tener su\ninvestigaci\u00f3n, es que ah\u00ed hay que tener responsabilidad. Y hoy dentro de las\npoquitas, porque hice muy poquitas preguntas, la respuesta que me dio el doctor\nLuis Fernando Andrade precisamente a esa pregunta de \u00bfC\u00f3mo van los estudios a\nese cuello de botella Calarc\u00e1 - La Paila? Me dice que ya se inici\u00f3, que en el 2013 est\u00e1\nel estudio, ah\u00ed arranca el proceso de contrataci\u00f3n, \u00f3igase bien \u00bfSaben cu\u00e1ndo va a\niniciar esa obra? En el 2014 o 2015. \u00bfC\u00f3mo no va a ser un error muy grande? Cuando\nya de pronto todas las otras obras est\u00e1n terminadas y ese pedazo apenas va a iniciar,\neso es grav\u00edsimo.\nDe manera que si son unas reflexiones que yo quiero que todos las tengamos aqu\u00ed en\ncuenta y de verdad que el llamado, mis estimados colegas, es a que tenemos que\nlegislar para los peque\u00f1os constructores e ingenieros porque estoy seguro doctor\nLuir Fernando Andrade y yo creo que ya se debe estar pensando que en esas\nconcesiones que tanto problema se han dado y que seguir\u00e1n no s\u00e9 hasta qu\u00e9\ngeneraci\u00f3n para llegar a lo ideal que queremos. Ahora van a aparecer las Alianzas\nP\u00fablico Privadas -APP- y vaya que en unos cuantos a\u00f1os nos vamos a dar cuenta de\ntodos los problemas tambi\u00e9n que vamos a tener, porque esas obras as\u00ed a dedo,\ndirectos ah\u00ed quedan, con inversionistas porque ya est\u00e1n llegando inversionistas\nextranjeros.\nQuer\u00eda hacer estas reflexiones y la \u00faltima tambi\u00e9n muy peque\u00f1a tambi\u00e9n, que le\nhice una pregunta que en este pa\u00eds definitivamente los transportadores, yo digo que\nson muy tranquilos, muy calmados los camioneros pues llam\u00e9moslo as\u00ed, es el \u00fanico\nmedio de transporte. El d\u00eda que en este pa\u00eds los transportadores de verdad quieran\nparar, y en la l\u00ednea paran el pa\u00eds, porque es que no hay otra opci\u00f3n. Yo creo que la\nl\u00ednea f\u00e9rrea de este pa\u00eds la est\u00e1 pidiendo a gritos doctor Luis Fernando Andrade, es a\ngritos, tiene que hacer esa otra opci\u00f3n. Adem\u00e1s que entiendo que es mucho m\u00e1s\nbarato el transporte f\u00e9rreo que el terrestre, pues el de camiones.\nLe llama a uno la atenci\u00f3n, donde escucha unos datos como estos, que vale m\u00e1s\ntraer un conteiner de Buenaventura a Bogot\u00e1 que traerlo de China a Buenaventura,\ncosas como esas, como estamos de graves. Por eso, mire la l\u00ednea f\u00e9rrea\nBuenaventura - Buga creo que est\u00e1 en buenas condiciones, doctor Luis Fernando\nAndrade, Buga - La Tebaida, en Tebaida mi Departamento est\u00e1 el puerto seco, est\u00e1\nla zona franca, no hay que pensar mucho para saber que es una obra importante,\ncu\u00e1ntas tractomulas, Ministra pueden llegar solo hasta Tebaida, van a\ndescongestionar esa v\u00eda de Tebaida a Buenaventura a recoger y a descargar. Parece\nque esa l\u00ednea f\u00e9rrea hasta ah\u00ed el resto del pa\u00eds lo necesita, es una reflexi\u00f3n de verdad\nque quiero dejarla ah\u00ed. Que el sistema f\u00e9rreo de este pa\u00eds hoy es una necesidad\ngrande para todos los tratados de libre comercio que hoy tiene el pa\u00eds. Much\u00edsimas\ngracias.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-24T09:53:40-05:00", "transcript": "4613-acta-72-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}