{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, para este debate le comunicamos a toda la Comisi\u00f3n que hay\ntelevisi\u00f3n en directo para el pa\u00eds, ya estamos en directo para todo el territorio\ncolombiano. Vamos a darle la palabra a los se\u00f1ores Representantes citantes,\ndespu\u00e9s le damos la palabra al se\u00f1or, Director de la ANI, doctor Luis Fernando\nAndrade, al doctor Juan Miguel Dur\u00e1n, en su orden, y al se\u00f1or delegado de la\nContralor\u00eda General de la Rep\u00fablica. Y viene la intervenci\u00f3n de los honorables\nRepresentantes.\nYo quiero resaltar la presencia de la se\u00f1ora, ministra Cecilia \u00c1lvarez, porque es su\nprimera visita a esta Comisi\u00f3n en el ejercicio de su cargo, queremos agradecerle\nse\u00f1ora, Ministra como lo hemos dicho en las reuniones que hemos sostenido, esta es\nsu Comisi\u00f3n, el ministerio de Transporte y la Infraestructura es nuestro ministerio y\npor consiguiente nos alegra much\u00edsimo que est\u00e9 aqu\u00ed en este debate de control\npol\u00edtico. Aunque no hay un cuestionario y unas preguntas directas a usted se\u00f1ora\nMinistra, resalta m\u00e1s su presencia, su voluntad de asistir y desde luego que para\ncerrar el debate vamos a tener desde luego su intervenci\u00f3n se\u00f1ora, Ministra, en su\nmomento oportuno le concederemos la palabra con el mayor gusto.\nEntonces, yo le pido el favor al se\u00f1or Subsecretario, al doctor Jaime Sep\u00falveda que\nverifique a qu\u00e9 horas est\u00e1 citada la plenaria porque ayer escuch\u00e9 que a las doce. De\nmanera que tratemos de evacuar, por eso le pido. \u00bfPor qu\u00e9 hago referencia a esto?\nPara que los se\u00f1ores Representantes podamos ser concisos en este aspecto, no\nquiero limitarles tiempo, pero pedirles para ver si en estas dos horas de debate\npodemos evacuar la mayor parte posible. Me confirman que a las doce es la\nplenaria.\nEntonces, tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez, Representante\na la C\u00e1mara por el Partido de la U, departamento de Boyac\u00e1.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva-john", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-24T09:52:10-05:00", "transcript": "4613-acta-72-comision-sexta", "order": 13, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"}