{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Solamente quer\u00eda saludar a\nla, Ministra, al doctor Luis Fernando Andrade y por supuesto al doctor Juan Miguel\nDur\u00e1n.\nSolamente era para no ser repetitivo con lo que se ha planteado en el tema de\nSantander, agregar una peque\u00f1a connotaci\u00f3n; en el debate que hicimos aqu\u00ed en la\nComisi\u00f3n Sexta en Bucaramanga hab\u00eda tambi\u00e9n un compromiso del Ministerio,\nadicionalmente a todo lo que ya el Representante Didier Tavera aqu\u00ed ha manifestado\ny por eso no quiero volver a hablar sobre lo mismo, pero se qued\u00f3 un tema en el\ntintero y es el compromiso que se hab\u00eda hecho a trav\u00e9s del Ministerio de hacer en\nBucaramanga, en Santander espec\u00edficamente el anillo vial externo que va de\nPiedecuesta a Gir\u00f3n, que es una obra que se ha venido reclamando, que la\nsustentamos ese d\u00eda en debida forma en Bucaramanga y por supuesto que tambi\u00e9n\nestaba all\u00e1 el doctor Luis Fernando Andrade presente en ese d\u00eda, cuando estaba el\ndoctor Miguel Pe\u00f1alosa y se hab\u00eda manifestado de que esa obra se iba a hacer.\nEntonces, yo quiero aprovechar ahoritica la presencia de ustedes para que se le\npueda ratificar al departamento de Santander, adicionalmente a todos los temas qu\u00e9\nva a pasar, para que podamos decirle nosotros tambi\u00e9n a los santandereanos qu\u00e9 va\na pasar con el anillo vial externo de Piedecuesta a Gir\u00f3n. Y reiterar por supuesto la\nsolicitud que ha hecho Didier Tavera en lo que tiene que ver con la doble calzada de\nCaf\u00e9 Madrid a La Virgen, porque es un tema que tambi\u00e9n tiene que ver con otro\npunto que es el de Metrol\u00ednea, que ha sido parte tambi\u00e9n de nuestro debate en la\nciudad de Bucaramanga, el Metrol\u00ednea no ha podido ingresar a la zona norte que es\nla zona que m\u00e1s requiere el tema del sistema de transporte masivo y es donde est\u00e1\nla mayor cantidad de usuarios y ya lo hab\u00edamos dicho all\u00e1, que era por donde se\ndebi\u00f3 haber iniciado el sistema de transporte masivo y esta obra se requiere.\nY el tema del cabildo del d\u00eda martes en Bucaramanga, es para que tambi\u00e9n le\npodamos dar una respuesta a la ciudad para saber qu\u00e9 va a pasar con eso. Le\nagradezco al doctor Jos\u00e9 Caicedo por la interpelaci\u00f3n que me ha concedido.", "external_id": "#hr-miguel-\u00e1ngel-pinto-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-24T09:55:10-05:00", "transcript": "4613-acta-72-comision-sexta", "order": 31, "name": "H.R. Miguel \u00c1ngel Pinto Hern\u00e1ndez"}