{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente de nuevo, lo que nosotros pretendemos con el doctor Pinto\ny as\u00ed lo he podido percibir es enriquecer el proyecto, porque no\nsolamente obedece a una sentencia de la Corte Constitucional la C-\n474 de 2005 sino que tiene un precedente que es la propia sentencia\nC- 677 de 1998, que justamente analizaba ese t\u00e9rmino tambi\u00e9n del\nan\u00e1lisis sobre la propiedad privada y mire lo que dijo la propia Corte en\nel an\u00e1lisis de esa sentencia, por lo tanto la subasta p\u00fablica no supone\nla extinci\u00f3n del dominio, sino simplemente el cambio del objeto sobre\nel cual se materializa, estoy leyendo doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo lo que\ndijo la Corte, \u201cla subasta p\u00fablica no supone la extinci\u00f3n de dominio,\nsino simplemente el cambio del objeto sobre el cual se materializa el\nderecho de propiedad, que de un bien mueble en este caso el veh\u00edculo\nautomotor pasa a convertirse en dinero\u201d, pero en esta oportunidad no\nhay una previsi\u00f3n legislativa cuando hizo el an\u00e1lisis del art\u00edculo 128.\nY justamente lo que se trata aqu\u00ed es de c\u00f3mo nosotros\nsalvaguardamos ese derecho de rango constitucional como es la\npropiedad privada que tiene reserva de ley y no puede delegarse en\nuna autoridad administrativa, en este caso los organismos de tr\u00e1nsito.\nAhora bien, ese tema de la creaci\u00f3n del fondo justamente ni siquiera\nes producto de la propia sentencia, sino de una interpretaci\u00f3n que hizo\nel propio Consejo de Estado cuando se le pidi\u00f3 a la Sala de Consulta y\nServicio Civil un pronunciamiento al respecto y entonces el propio\nConsejo de Estado en su Sala de Consulta y Servicio Civil manifiesta:\n\u201cDebe consignarse en un fondo mientras finaliza el proceso de\njurisdicci\u00f3n coactiva iniciado por la entidad para ser efectiva la multa\nimpuesta al propietario del veh\u00edculo de manera tal que una vez en\nfirme la liquidaci\u00f3n del cr\u00e9dito a favor del Estado se ordene la\ncancelaci\u00f3n de la deuda respectiva, de existir un remanente este debe\nser puesto a disposici\u00f3n del due\u00f1o del automotor. \u201cEsto fue lo que dijo\nel Consejo de Estado en su Sala de Consulta y Servicio Civil, por eso\nm\u00e1s adelante la propia Corte se refiere justamente a salvaguardar la\nobligatoriedad de conservar el valor monetario y por eso se establece\nuna obligatoriedad en la propia Corte y dice la propia Corte, advierte\nque hay una laguna Legislativa, que las entidades estatales est\u00e1n en\nla obligaci\u00f3n de conservar el valor monetario.\nPor eso yo le insisto y para finalizar se\u00f1or Presidente mi propuesta es\nla siguiente que se cree un par\u00e1grafo ah\u00ed que diga: \u201cLas entidades\nestatales est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de conservar el valor monetario del\nbien y restituirlo al propietario en caso de que se presente el mismo\npara el proceso de los veh\u00edculos enajenados conforme a lo dispuesto\nen el presente art\u00edculo\u201d.\nPorque creo que eso es el fundamento mismo de lo que expresa en\nan\u00e1lisis riguroso que hace la Corte en el t\u00e9rmino disponer. Entonces,\nsimplemente para enriquecer el debate y no darle pues espacio a que\nla propia Corte luego nos diga que nosotros desconocimos justamente\nun derecho de rango constitucional como es el de la propiedad\nprivada, que nosotros conservemos justamente en ese par\u00e1grafo eso\nque ordeno justamente la propia Corte Constitucional frente a una\nlaguna legislativa que se encontraba en el art\u00edculo 128.\nAhora bien, el proyecto que est\u00e1 en discusi\u00f3n el del C\u00f3digo de\nTr\u00e1nsito no hizo alusi\u00f3n al art\u00edculo 128, no planteamos nosotros en el\ncaso como coordinador ponente, no se planteo ninguna discusi\u00f3n\nfrente al art\u00edculo 128, porque sencillamente el mismo hab\u00eda sido\ndeclarado inexequible, cu\u00e1l propuesta iba yo a presentar frente al\nart\u00edculo 128 si justamente no estaba en la vida jur\u00eddica misma,\nentonces no tendr\u00eda raz\u00f3n discutir un art\u00edculo que la propia Corte\nConstitucional declaro inexequible, por eso en el proyecto de ley que\nest\u00e1 siendo pues objeto de estudio para segundo debate no hay\ndiscusi\u00f3n y referencia alguna al art\u00edculo 128, porque reitero es un\nart\u00edculo que fue declarado inexequible por la Corte.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-30T11:46:00-05:00", "transcript": "4614-acta-73-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}