{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno no hay que desconocer el fondo de este proyecto de ley, de\npoder descongestionar y darle herramienta a los organismos de\ntr\u00e1nsito para poder solucionar ese grave problema de los veh\u00edculos\ninmovilizados por cualquier motivo y que por descuido de sus\npropietarios o poseedores no los reclaman, pero si me preocupa algo\ndoctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo el ponente del proyecto, me parece que el\ntiempo de un a\u00f1o es muy corto, en el proyecto inicial hablaba de dos\na\u00f1os, creo que dos a\u00f1os es prudente compa\u00f1ero Miguel Pinto, un a\u00f1o\nsi bien es mucho tiempo, pero yo creo que por las dificultades que\ntienen los ciudadanos un a\u00f1o es muy corto para iniciar un proceso de\nestos, estoy de acuerdo que se debe fijar el procedimiento, yo estoy\nleyendo un concepto del viceministerio del Transporte donde sugiere\nno adicionar el art\u00edculo 128 A sino dejarlo como 128, 128 porque lo\nacaban de decir, fue declarado inexequible con una sentencia 474 de\n2005 y por ende no existe, entonces habr\u00eda que incluirlo como 128, yo\ncreo que ah\u00ed hay que corregirlo, el procedimiento indispensable como\nusted lo dice doctor Miguel Pinto, tenemos que fijar un procedimiento\nporque o sino los organismos de tr\u00e1nsito van hacer lo que quieren con\nesos veh\u00edculos inmovilizados y nos vamos a meter en un problema.\nYo creo que ah\u00ed tiene que quedar bien claro el abandono de ese bien\nall\u00ed en los patios oficiales autorizados por los organismos de tr\u00e1nsito,\ndebe de quedar bien claro eso de la propiedad, eso si me preocupa,\nser\u00e1 que nosotros podemos extinguir esa propiedad, porque yo leo un\nconcepto de la Corte Constitucional y dice que mientras no se afecte la\npropiedad es viable, pero si me genera la duda compa\u00f1eros que\nsubastarlo le quitamos primero la propiedad para poderlo subastar o\ncomo queda eso, a mi me parece que no deber\u00edamos extinguirle o\nquitarle la propiedad, porque o si no ya la Corte Constitucional est\u00e1\ndiciendo que eso es inconstitucional, o que no podemos afectarle la\npropiedad por cualquier motivo que lo haya dejado all\u00e1, por\nnegligencia, porque no tuvo plata para pagar la multa, no le debemos\nquitar la propiedad, debe haber un procedimiento, eso si hab\u00eda que\naclararlo doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo.\nY lo del tiempo se lo digo, porque ah\u00ed hay que especificar por lo menos\nlos veh\u00edculos que ingresan por accidentes de tr\u00e1nsito, esos entraran\nen este tema de la subasta p\u00fablica, creo que no, habr\u00eda que clarificarlo\nall\u00ed con un par\u00e1grafo, porque eso est\u00e1 sujeto a la decisi\u00f3n judicial, si\nse entrega o no se entrega, muchas veces el veh\u00edculo de un\nciudadano no es el que ha tenido la culpa y eso demora dos o tres\na\u00f1os para sacarlo all\u00e1 de los patios oficiales.\nEntonces, me gustar\u00eda hacer claridad en esos puntos compa\u00f1ero Iv\u00e1n\nDar\u00edo Agudelo Zapata.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-30T11:46:20-05:00", "transcript": "4614-acta-73-comision-sexta", "order": 33, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}