{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, le estaba solicitando el uso de la palabra\npreviamente y justamente para expresar algunos de los argumentos\nque ya ha esbozado el doctor Pinto, primero manifestar que la Corte\nConstitucional por medio de la Sentencia C- 474 del 2005 declaro\ninexequible el art\u00edculo 128 de la propia Ley 769 del 2003.\nComo varios argumentos ha expuesto el doctor Pinto y aqu\u00ed hay\nalgunos conceptos tambi\u00e9n de la oficina jur\u00eddica del propio Ministerio\ndel Transporte el concepto No. 62808 del 19 octubre del 2007 y el\n27971 del 16 de mayo del 2008, voy a leer apenas la parte\ncorrespondiente a esos conceptos:\n\u201cA fin de disponer de los veh\u00edculos inmovilizados en parqueaderos por\nraz\u00f3n de infracci\u00f3n a las normas de tr\u00e1nsito, es necesario que el\npropietario del parqueadero d\u00e9 aplicaci\u00f3n al fallo de la Corte\nConstitucional C- 677 del 98\u201d, a la que usted tambi\u00e9n se hab\u00eda referido\ndoctor Pinto\u201d, y en adelante las acciones pertinentes que en arreglo al\nC\u00f3digo Civil es decir un proceso de declaratoria de abandono y\nposteriormente la autoridad judicial se debe pronunciar sobre la\nextinci\u00f3n de dominio del veh\u00edculo que se encuentra abandonado.\nDigamos que el t\u00e9rmino que analiz\u00f3 de fondo la Corte fue justamente\nel de disponer, hace la propia Corte un an\u00e1lisis de ese t\u00e9rmino\ndisponer para determinar que esa expresi\u00f3n en definitiva empleada en\nel art\u00edculo 128 de la Ley 769 del 2004, solo puede interpretarse como\nel ejercicio de una atribuci\u00f3n del derecho de propiedad reservada al\ntitular del veh\u00edculo, lo que supone la previa declaratoria de la extinci\u00f3n\ndel dominio por parte de un \u00f3rgano competente, en este caso los\norganismos de tr\u00e1nsito.\nLa propia Corte en su juicioso an\u00e1lisis de esta norma demandada,\njustamente lo que hace es defender un derecho de rango\nconstitucional como es la propiedad privada, que entre otras cosas\ntiene reserva de ley y que no puede delegarse a una autoridad\nadministrativa tal como se pretend\u00eda en el propio art\u00edculo 128\ndemandado.\nPor eso yo le estaba comentando al autor del proyecto y ponente del\nmismo pues que pudi\u00e9semos enriquecer un poco m\u00e1s el art\u00edculo en el\nentendido de que le demos una acertada interpretaci\u00f3n a la propia\ndisposici\u00f3n de la Corte Constitucional en este art\u00edculo, como quiera\nque se est\u00e1 hablando repito de una extinci\u00f3n de dominio de veh\u00edculos\ninmovilizados por infracciones de tr\u00e1nsito y los organismos de tr\u00e1nsito\nno pueden ejercer atribuciones reservadas a los propietarios si\npreviamente no se han despojado a su titular del derecho de dominio\nsobre el bien.\nAhora bien, yo comparto la posici\u00f3n del se\u00f1or Ponente en el entendido\nde que se crea un fondo cuyo rendimiento se destinan a cubrir los\ngastos que demanda la realizaci\u00f3n de un procedimiento pues aqu\u00ed\nprevisto, sin embargo la propia Corte en su sentencia obliga a las\nentidades estatales a que se haga una reserva pues de lo que podr\u00eda\nser el precio del veh\u00edculo una vez se adelante este proceso de subasta\np\u00fablica, as\u00ed que quiero significarle Presidente y compa\u00f1eros que no es\nque est\u00e9 en desacuerdo con el proyecto, solo que me parece que hay\nque darle una mejor redacci\u00f3n a ese art\u00edculo primero para que en\nefecto podamos responder a las propias precisiones que ha hecho la\nCorte, el propio recuento jurisprudencial que desprende varios\nrequerimientos pues en este caso de la extinci\u00f3n de dominio.\nReitero, para que el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo no crea que yo estoy\nen contra de su proyecto, lo que le quiero significar es que hay un fallo\nya de la Corte Constitucional en t\u00e9rminos espec\u00edficos, una\nobligatoriedad incluso, porque la propia Corte advierte que hay una\nlaguna legislativa en este aspecto, y lo que debemos justamente\nnosotros es llenar esa laguna legislativa, pero creo yo que por ning\u00fan\nlado se refiere aqu\u00ed a la obligatoriedad que se\u00f1ala la propia Corte\nConstitucional que le asiste a las entidades territoriales, por ning\u00fan\nlado usted lo observa mi querido doctor Iv\u00e1n Agudelo y me parece que\nnosotros en uno o dos renglones podr\u00edamos enriquecer justamente\nesa obligatoriedad que demanda la norma acusada y a la cual ya ha\nhecho un pronunciamiento la Corte Constitucional.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-30T11:44:00-05:00", "transcript": "4614-acta-73-comision-sexta", "order": 18, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}