{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente muchas gracias, yo creo que no es procedente Presidente\nque pasemos sin una previa discusi\u00f3n y no es falta de solidaridad con\nnuestro amigo Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, porque guardando las diferencias\nque existen en uno y otro proyecto yo recuerdo de cierta manera y con\nmucho respeto, el proyecto que discutimos aqu\u00ed, que fue la ponente la\ncompa\u00f1era Juana Carolina Londo\u00f1o, un proyecto para reglamentar y\ndarle vida a la profesi\u00f3n de geront\u00f3logo y aqu\u00ed tuvimos una gran\ndiscusi\u00f3n cuando nos dimos cuenta que esa profesi\u00f3n hace 10 a\u00f1os\nya estaba reglamentada y estaba establecida, entonces un aporte a la\ndiscusi\u00f3n del proyecto especifico es y yo estoy totalmente de acuerdo\ncon lo que dice el Representante Pinto y ese no fue el objetivo de la\ninexiquibilidad de la Corte Constitucional, pero de cierta manera aqu\u00ed\nhay tambi\u00e9n una cr\u00edtica Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo en el sentido de las\njurisdicciones coactivas de los tr\u00e1nsitos, es que en un proceso de\njurisdicci\u00f3n coactiva se establece la culpa del titular del veh\u00edculo y si el\ntitular del veh\u00edculo no cumple pues eso est\u00e1 sometido a un remate\ndonde la secretar\u00eda de tr\u00e1nsito es el mismo sistema de un proceso\ncivil, donde la secretar\u00eda de tr\u00e1nsito saca los recursos que le adeuda\nesa persona y le devuelve a la persona el resto.\nDe todas maneras Presidente, yo me acojo a acompa\u00f1ar a Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo en este tema, pero si es importante tambi\u00e9n resaltar que aqu\u00ed\nhay unos vacios, porque nos aparece el tema de la Corte\nConstitucional y el tema de la propiedad privada que es un tema\nsupremamente grueso; ahora a m\u00ed me asist\u00eda una inquietud Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo que de cierta manera la proposici\u00f3n me lo responde en el\nsentido de que hay unos veh\u00edculos que el art\u00edculo lo establece que es\nun a\u00f1o y es total claridad, pero no hay tampoco una clasificaci\u00f3n de\nalgunas situaciones con ese \u00e1nimo, por ejemplo usted lo dice\nclaramente, en caso tal de que ese veh\u00edculo sea parte de una prueba,\nsea parte de un proceso, pero si cumple el a\u00f1o y nosotros aprobarlo\ncomo est\u00e1 el a\u00f1o es el a\u00f1o, el veh\u00edculo este ah\u00ed por la situaci\u00f3n que\neste.\nEntonces, considero para ampliar un poquito la discusi\u00f3n no en aras\nde entorpecer el proyecto ni m\u00e1s faltaba que hay que hacer una\nclasificaci\u00f3n, porque es que tenemos que decir, ese veh\u00edculo al a\u00f1o o\na los dos a\u00f1os ya otra proposici\u00f3n que es clara que la est\u00e1\nestableciendo el Representante Jairo Ortega es definir que ese\nveh\u00edculo al a\u00f1o se puede incurrir en el proceso que ser\u00eda aprobado\npor la ley siempre y cuando no est\u00e9 en un tema judicial, porque el\ntema judicial si va de la mano con el calendario judicial pues no va a\nser un a\u00f1o, van ser dos, tres. Yo sugiero, Presidente de que no\nhagamos lo que nos ha pasado con otros proyectos de aprobar,\nporque se nos surgi\u00f3 una duda o porque uno de los compa\u00f1eros como\nen el caso de Miguel Angel Pinto va decir que ante las dudas va a\naprobar negativamente, que tampoco es como dec\u00eda el compa\u00f1ero\nCiro Rodr\u00edguez, no, haber si hay proposiciones o no y terminemos\nesto, pues ampliemos la discusi\u00f3n y llegamos a un verdadero\narticulado en ese sentido.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-30T11:48:20-05:00", "transcript": "4614-acta-73-comision-sexta", "order": 45, "name": "H.R. Jhon Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}