{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo quiero hacer claridad en un tema doctor Iv\u00e1n\nDar\u00edo Agudelo, yo estoy totalmente de acuerdo con toda la\nargumentaci\u00f3n que usted hace de este proyecto de ley, yo creo que\nesta es una necesidad que tenemos todos los colombianos de que se\ndespejen todos los parqueaderos, que adem\u00e1s es hasta de muy mala\npresentaci\u00f3n pasar por cualquier parqueadero de cualquier municipio\nde Colombia en donde el pasto inclusive tapa hasta los veh\u00edculos y\nbueno y la cantidad de recursos que est\u00e1n all\u00ed perdidos.\nYo creo que en eso estamos de acuerdo todos, en buscarle alguna\nsalida, alguna alternativa y en todos sus planteamientos, yo quiero que\nusted tambi\u00e9n as\u00ed como lo dijo el doctor Barrera no piense que yo me\nestoy oponiendo al proyecto porque no me guste, yo lo que quiero\ndecir es que el proyecto, nosotros tenemos que ajustarlo a un marco\nlegal de tal manera que no se nos vaya a caer despu\u00e9s de haber sido\naprobado y que se convierta en Ley de la Rep\u00fablica nos lo vuelva a\ntumbar la Corte Constitucional, porque ya hay unos planteamientos\nexpresados de la Corte Constitucional de los cuales nosotros tenemos\nque aprovechar esa jurisprudencia para poderlo reglamentar, de tal\nmanera que nos ajustemos a ella, aqu\u00ed me muestran conceptos del\nministerio de transporte, pero a m\u00ed me da pena, o sea entre un\nconcepto del Ministerio de Transporte de la oficina jur\u00eddica, a un fallo\nde la Corte Constitucional pues obviamente yo si me remito a la\njurisprudencia nuestra que es la que esta reglamentando y sobretodo\nun caso espec\u00edfico.\nEs cierto que usted habla de la propiedad privada y habla del\nabandono de estos veh\u00edculos, no se est\u00e1 ejerciendo el derecho de la\npropiedad y que por lo tanto puede dar lugar a que precisamente esa\ndeclaratoria de abandono constituya una declaratoria de extinci\u00f3n de\ndominio, porque es que la Corte ya lo dijo, la simple omisi\u00f3n del\npropietario en reclamar un bien aprendido por las autoridades no es\ncausal leg\u00edtima para despojarlo de su derecho, ya la Corte lo\nmanifest\u00f3, porque la Corte dice que para poderlo despojar se requiere\nde una previa declaratoria de la extinci\u00f3n de dominio y la extinci\u00f3n de\ndomino hay que declararla primero para poder hacer la subasta;\nentonces yo cuando miro el art\u00edculo, yo lo que le quiero insinuar es\nque le hici\u00e9ramos una modificaci\u00f3n al primer par\u00e1grafo del art\u00edculo de\ntal manera que quede fijado un procedimiento claro y expreso como lo\nha pedido la Corte Constitucional, es que la Corte es una de las\nfunciones que precisamente tuvo para declarar los que dice que la\ndisposici\u00f3n, la norma guardo total silencio sobre la forma como se\nregula el procedimiento, el procedimiento hay que hacerlo, es un\nprocedimiento que determine la declaratoria de abandono de los\nveh\u00edculos inmovilizados por las infracciones de tr\u00e1nsito y que tampoco\nestablece aqu\u00ed si esa declaratoria tiene como efecto la extinci\u00f3n de\ndominio, luego es lo que nos falta y ese procedimiento no se lo\npodemos dejar a los organismos de tr\u00e1nsito, o sea el procedimiento no\npuede quedar abierto, porque la misma Corte ha dicho que esa es una\nfunci\u00f3n del legislador que no puede estar en manos de las autoridades\nde tr\u00e1nsito, la reglamentaci\u00f3n la tiene que hacer el Congreso, porque\nestar\u00edamos violando el principio de la reserva legal, entonces aqu\u00ed no\nes sino hacer una modificaci\u00f3n de tal manera que se fije unos\npar\u00e1metros: \u00bfCu\u00e1l es el tiempo que se le va a dar a las personas que\ntienen all\u00ed los veh\u00edculos para que hagan presencia? \u00bfC\u00f3mo se van a\nhacer por ejemplo la publicaci\u00f3n de los edictos en cu\u00e1nto tiempo para\nque ya pueda la autoridad administrativa, ordenada aqu\u00ed por mandato\nde la ley que la autoridad administrativa pueda declarar el abandono\ndel veh\u00edculo? Y que como consecuencia de ello se genere la extinci\u00f3n\nde dominio y poder entrar ah\u00ed si reglamentado en el tiempo, el fin de\nsemana o cada mes como lo trae la norma a hacer las subastas\nrespectivas, que los recursos vayan al fondo y se les entregue a las\npersonas cuando regresen o cuando aparezcan los recursos, pero\nprevio a esa subasta es lo que est\u00e1 diciendo la Corte Constitucional\nhay que hacer la declaratoria de abandono y que tenga como\nconsecuencia la extinci\u00f3n de dominio para poder disponer.\nMire que el doctor Barrera hac\u00eda alusi\u00f3n ahorita al fallo de la Corte\nConstitucional y fue en la palabra en la que se detuvo, \u201cdisponer para\nque las autoridades de tr\u00e1nsito pudieran disponer de una propiedad\nprivada\u201d, porque la propiedad privada si bien tiene el rango\nconstitucional y est\u00e1 protegida, tampoco es absoluta y la forma de\ndespojar a una persona de la propiedad privada es precisamente\nhaciendo una declaratoria de la extinci\u00f3n de dominio, que ya es la que\npuede traer como consecuencia el remata o la subasta p\u00fablica o el\nmecanismo que se quiera establecer.\nEntonces, lo que la Corte ha dicho es que corresponde al legislador\nfijar ese procedimiento y ese procedimiento no est\u00e1 aqu\u00ed en esta\nnorma, entonces yo lo que le quiero decir a usted es que hay que\nenriquecer este proyecto de tal manera que establezcamos en ese\npar\u00e1grafo cual va a ser el procedimiento exacto que las autoridades de\ntr\u00e1nsito deben aplicar para poder realizar la subasta y no dejar en\nmanos de las autoridades administrativas en este caso las autoridades\nde tr\u00e1nsito alguna parte la reglamentaci\u00f3n, porque ah\u00ed se nos va a\nvolver a caer el proyecto en la Corte Constitucional y no sacamos\nnada con ir hacer el debate aqu\u00ed y aprobarlo nosotros en Plenaria,\nhacer el ejercicio en las ponencias para que se convierta en Ley de la\nRep\u00fablica, para que la Corte Constitucional nos la pueda tumbar,\ncuando en estos momentos ya tenemos los par\u00e1metros que la Corte\nestableci\u00f3 para simplemente enriquecer la norma y poder cumplir con\nlo que se est\u00e1 pretendiendo.\nYo lo felicito de verdad doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, porque esto es una\nnorma muy buena, por eso digo comparto con usted todos los criterios,\ntodo lo que se busca, pero las normas se tienen que ajustarse por\nsupuesto a unos par\u00e1metros de ley y jugar dentro del rango\nconstitucional que nos permiten para evitar que despu\u00e9s se nos\ncaigan. Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-miguel-angel-pinto-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-30T11:45:20-05:00", "transcript": "4614-acta-73-comision-sexta", "order": 26, "name": "H.R. Miguel Angel Pinto Hern\u00e1ndez"}