{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, no muchas gracias a todos los\ncompa\u00f1eros por todos los aportes, es fundamental y para eso es el\nParlamento, para eso es el Congreso, para hablar y para aportar y con\nargumentos ni mas faltaba.\nYo considero, que le pido entonces se\u00f1or Presidente que ponga en\nconsideraci\u00f3n el aplazamiento, pero bajo una condici\u00f3n, que no\nvengamos a dar el debate sin el argumento y ojala uno con la\nproposici\u00f3n ir construy\u00e9ndola, porque entonces nos vamos alargando\nen el tema.\nLo que hemos querido ac\u00e1 cr\u00e9anme ha sido acoger la sentencia de la\nCorte Constitucional y adecuarla para construir el art\u00edculo.\nLos temas de la Fiscal\u00eda yo se que nos preocupan demasiado, como el\ndoctor Jairo Ortega y el doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n ni m\u00e1s faltaba, pero\ncuando se plantea este tema y adem\u00e1s como ven\u00eda en el art\u00edculo\ninicial hace 10 a\u00f1os, \u00bfPor qu\u00e9 no se aclara ese tema? Porque una\ncosa es cuando est\u00e1n los veh\u00edculos a disposici\u00f3n de la secretar\u00eda de\ntr\u00e1nsito, a cuando est\u00e1n para la Fiscal\u00eda, porque es un tema judicial,\nes otro tema totalmente claro, es sumamente delicado, ni m\u00e1s faltaba\nporque es una prueba.\nEntonces, le sugiero respetuosamente, pero que ojala sea para el\nmartes doctor Pinto, doctor Barrera y todos los que deseen aportar,\nque sea para el martes que tengamos una propuesta, que nos\npodamos reunir y construir la propuesta, para que sea el mismo\nmartes que podamos votarla, porque quisi\u00e9ramos que sea este mismo\na\u00f1o, pues deber\u00eda ser as\u00ed para que se d\u00e9 el segundo debate en la\nPlenaria, para que este art\u00edculo pueda ser ley el pr\u00f3ximo a\u00f1o.\nEntonces, le sugiero o le pido respetuosamente se\u00f1or Presidente que\nsometa a consideraci\u00f3n el aplazamiento, que sea para el martes, que\neste en el primer punto del orden del d\u00eda y que podamos construir la\nmejor propuesta para que todos estemos tranquilos, para que todos\nestemos claros en lo que vamos a votar y ni m\u00e1s faltaba acojo todas\nlas propuestas de nuestros compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-30T11:48:40-05:00", "transcript": "4614-acta-73-comision-sexta", "order": 46, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}