{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, yo quer\u00eda hacer la siguiente aclaraci\u00f3n\nahorita que vi la proposici\u00f3n, la proposici\u00f3n me gusta, soluciona parte\nde un tema, pero no soluciona el todo en el proyecto de ley, yo le\nquiero volver a insistir al doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, si es posible que\nhoy se suspendiera el proceso de votaci\u00f3n para que se le hiciera una\nmodificaci\u00f3n al art\u00edculo, de tal manera que se pudiera establecer el\nprocedimiento completo de la actuaci\u00f3n que es lo que la Corte\nConstitucional ha dicho que no lo puede hacer ning\u00fan autoridad\nadministrativa, porque es una facultad expresa del legislador y no\npodemos dejarlo en manos de las autoridades de tr\u00e1nsito esa\nreglamentaci\u00f3n, quiere decir que nosotros tenemos que hacerlo con\nlos t\u00e9rminos en que la Corte lo ha establecido, si eso no es posible\npues se someter\u00e1 a votaci\u00f3n el articulado, yo voy a votar\nnegativamente si va en los t\u00e9rminos en los que est\u00e1n en este\nmomento y dejar\u00e9 pues obviamente que ustedes lo voten\nafirmativamente y contin\u00fae el tr\u00e1nsito para el segundo debate en la\nPlenaria de la C\u00e1mara y bueno all\u00e1 se discutir\u00e1n esos temas.\nPero si se puede aplazar para que se haga es la proposici\u00f3n que yo\nhago, a mi me dec\u00edan ahorita porque no presentamos una proposici\u00f3n\ncon respecto al procedimiento, yo no puedo sentar aqu\u00ed en tres\nminutos y armar un procedimiento por m\u00e1s abogado que sea,\nnecesitamos sentarnos con quienes tambi\u00e9n conocen el tema de las\ndirecciones de tr\u00e1nsito, yo no he sido, director de tr\u00e1nsito jam\u00e1s, no\nconozco las normas de tr\u00e1nsito en torno a ese compendio,\nnecesitamos asesorarnos de quienes lo conocen para poder armar un\nprocedimiento que se supedite a lo que la Corte Constitucional nos ha\ndicho y de tal manera que nosotros no estemos vulnerando este rango\nconstitucional del derecho a la propiedad y a la extinci\u00f3n del dominio.\nEntonces dejo clara mi posici\u00f3n Presidente.", "external_id": "#hr-miguel-angel-pinto-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-10-30T11:48:00-05:00", "transcript": "4614-acta-73-comision-sexta", "order": 43, "name": "H.R. Miguel Angel Pinto Hern\u00e1ndez"}