{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, claro que el proyecto tiene un elemento muy\nimportante, que es el que tiene que ver con seguridad y especialmente\nla protecci\u00f3n a los usuarios.\nYo entiendo que este es un tema que viene trabajando de forma muy\njuiciosa el Consejo de Seguridad Vial, no s\u00e9 si a ellos se les ha\nsolicitado alg\u00fan concepto con respecto a este proyecto doctor Jairo\nQuintero, pero valdr\u00eda la pena si no lo tenemos ahora pues para\nsegundo debate, porque me parece que es un tema muy importante,\nrepito porque est\u00e1 en juego sobretodo la protecci\u00f3n de los usuarios en\nun sistema de transporte como el que estamos aprobando, recuerden\nustedes que ese es el tema como fundamental de toda la pol\u00edtica de\nseguridad vial en el pa\u00eds y ese Consejo de Seguridad de otras cosas\ncreadas para ello; y dos el doctor Naranjo ha manifestado que en el\ncuatrienio pasado se estudio este proyecto y que se genero una\nobligatoriedad hacia las entidades territoriales de adelantar los\ncorrespondientes estudios.\nYo no s\u00e9 si nosotros tengamos alg\u00fan historial que d\u00e9 cuenta de\njustamente que se hizo con respecto a este proyecto, que tengamos\ncomo un referente hist\u00f3rico que nos permita decir hombre que tan\nimportante es el mismo en las entidades territoriales, pero sobre todo\nen las grandes ciudades por un tema que hoy nos afecta\nenormemente que es el de movilidad.\nYo entiendo que hay algunos estudiosos del tema de movilidad, de los\nplanes de movilidad en las grandes ciudades especialmente y no s\u00e9\ncu\u00e1l sea tambi\u00e9n el concepto del propio ministerio del Transporte de la\nimplementaci\u00f3n de un sistema de transporte como el tricim\u00f3vil en\nciudades como Bogot\u00e1, Cali, Medell\u00edn, no s\u00e9 realmente cu\u00e1l sea el\nconcepto propio del ministerio de Transporte en la implementaci\u00f3n de\neste sistema.\nEn todo caso le reitero mi acompa\u00f1amiento en el proyecto doctor Jairo\nQuintero, pero si valdr\u00eda la pena que nosotros tuvi\u00e9semos unos\nreferentes tanto el propio ministerio de Transporte, especialmente en\nlas grandes ciudades e incluso los propios requisitos que trae consigo\nel proyecto para quienes van a operar este tipo de transporte que no lo\ndispone el proyecto, e igualmente la obligatoriedad que se le est\u00e1\ntrasladando a las entidades territoriales para adelantar los\ncorrespondientes estudios y en \u00faltimas por la implementaci\u00f3n del\nmismo que tambi\u00e9n queda en manos de la autoridad territorial, es eso\nPresidente.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-06T11:36:30-05:00", "transcript": "4616-acta-75-comision-sexta", "order": 57, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}