{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, yo si quisiera y me preocupa un tema en\neste proyecto, un llamado de atenci\u00f3n para el Gobierno tambi\u00e9n otra\nvez, es que aqu\u00ed en el periodo pasado, en el cuatrienio pasado\ndig\u00e1moslo as\u00ed, tambi\u00e9n se habl\u00f3 mucho sobre ese proyecto de moto-\ntaxis, moto-triciclos, de todo ese tipo de servicio y realmente aqu\u00ed el\nGobierno nunca asumi\u00f3 una posici\u00f3n clara y precisa y finalmente ese\nproyecto termino pues archiv\u00e1ndose y el Gobierno por v\u00eda de decreto,\nel ministerio de Transporte le entrego esa funci\u00f3n a los alcaldes y a los\nentes territoriales y a los concejos municipales donde ped\u00eda que se\nhiciera un estudio de movilidad y que si \u00e9l concejo municipal aprobaba\nque se necesitaba como para suplir el transporte que fueran los\nconcejos municipales con el alcalde los que aprobaran y determinaran\nsi se pod\u00eda autorizar este tipo de servicio; en el C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito se\nhabla de transporte p\u00fablico pero con veh\u00edculos de 4 llantas, no me\nacuerdo bien, pero es decir, hoy el Gobierno no tiene una posici\u00f3n\nclara sobre ese tema, los alcaldes a pesar de que hoy tienen la\nfacultad no lo quieren hacer, porque eso adem\u00e1s todos sabemos\ngenera otro tipo de problemas.\nYo si quisiera que si este proyecto nos permite como reglamentar el\nproceso que el ponente nos lo explicara doctor Jairo, pero que no\nvolvamos a quedar en los mismo, porque se ha discutido\npermanentemente aqu\u00ed y hoy los alcaldes no est\u00e1n haciendo la labor\nporque eso no da votos, eso quita votos, no hay responsabilidad y el\nGobierno tampoco ha emitido nunca un concepto claro frente al\nproceso y nunca ha dicho, sino que emiti\u00f3 un Decreto y le tiro la\nresponsabilidad digamos al alcalde.\nA m\u00ed me preocupa, por la seguridad de los usuarios, se defiende el\nderecho al empleo, se defienden muchas cosas, pero si yo pienso que\neste es un proyecto que vuelve y llega aqu\u00ed y el gobierno nos lo deja a\nnosotros, para que nosotros seamos los que asumamos ese\ncompromiso y se puede asumir, pero si mirar c\u00f3mo en qu\u00e9\ncondiciones se estar\u00eda creando los temas sobre todo en seguridad vial\ny en posibilidad de transportar.\nSi me queda la inquietud y no quer\u00eda dejarlo pasar, si no hacer como\nun comentario de decir que hoy no existe realmente la claridad en este\nproceso y el ministerio de Transporte no ha querido asumir la\nresponsabilidad, me parecer\u00eda a mi no s\u00e9 si exista en este proyecto un\nconcepto en el Ministerio o si el Ministerio ha avalado el tema y lo\npodamos discutir de manera tranquila y si es necesario pues se\nrespalda el proyecto y lo votamos.\nPero si me gustar\u00eda que se pudiera tener como una informaci\u00f3n m\u00e1s\namplia por medio del ponente sobre el sentido de c\u00f3mo est\u00e1\nestructurado el proyecto de ley.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-06T11:34:50-05:00", "transcript": "4616-acta-75-comision-sexta", "order": 47, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}