{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Solo quer\u00eda manifestarle al doctor Naranjo igual de manera respetuosa\nque el texto para segundo debate est\u00e1 absolutamente listo, pero\nadem\u00e1s en la discusi\u00f3n que se dio aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n dijimos del\nimpacto social que tra\u00eda el proyecto de la tarifa diferencial y recuerden\nustedes que incluso les presente unas cifras del propio Gobierno\nNacional que da cuenta justamente de la influencia que tiene la\nvariable de la deserci\u00f3n escolar, aqu\u00ed nosotros presentamos en\nt\u00e9rminos de planeaci\u00f3n esa encuesta nacional de deserci\u00f3n escolar\nque permite identificar pues todos los factores asociados a la\ndeserci\u00f3n tanto por departamentos como por entidades territoriales y\nhay un sustento bastante fuerte que pesa justamente en el proyecto\nque nosotros presentamos es que la deserci\u00f3n escolar viene en buena\nparte soportada por la falta de transporte escolar y recuerden ustedes\nque tambi\u00e9n en la discusi\u00f3n dimos unas cifras que dan cuenta de la\nestructura del gasto tanto a nivel local como departamental para mirar\nque la variable transporte es una variable que tiene un bajo porcentaje\ndentro de la estructura total del gasto en educaci\u00f3n.\nPor ello yo creo que tenemos suficientes argumentos se\u00f1or Presidente\npara dar el debate en t\u00e9rminos de impacto social que trae consigo este\nproyecto, igualmente poderlo defender como quiera que es un\ninstrumento base para atacar la deserci\u00f3n escolar en Colombia, creo\nque igualmente el proyecto al que est\u00e1 haciendo referencia el doctor\nNaranjo pues trae algo complicado que es b\u00e1sicamente que los costos\nse los traslada a las entidades territoriales, el proyecto en su par\u00e1grafo\nprimero establece la responsabilidad de que esos aportes que se\nhacen al fondo que crea el proyecto en estudio lo soportan la Naci\u00f3n y\nlas entidades territoriales, de ah\u00ed que lo que expresa el doctor Naranjo\nes destacable y habr\u00e1 que hacer an\u00e1lisis tambi\u00e9n de impacto fiscal por\nlas consideraciones propias del proyecto, yo creo que la propuesta\nque \u00e9l hace de aplazarlo es sana, viable e igualmente mi compromiso\nque en el transcurso del d\u00eda vamos a estar radicando el texto definitivo\nde este proyecto para segundo debate que habla de tarifa diferencial.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-06T11:32:10-05:00", "transcript": "4616-acta-75-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}