{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo creo que el doctor Quintero tiene raz\u00f3n, este es\nuna legalizaci\u00f3n de hecho que est\u00e1 ocurriendo en varios municipios de\nColombia y si bien es cierto el proyecto contempla que deben ser las\nentidades territoriales las que determinen donde se debe prestar el\nservicio y le exige al Ministerio cu\u00e1les deben ser las caracter\u00edsticas del\nveh\u00edculo o del modo de transporte, que caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas debe\nllenar; yo creo que tambi\u00e9n hay que tener en consideraci\u00f3n doctor\nQuintero otro punto que es obligatorio para este tipo de proyecto o\nesta prestaci\u00f3n de este servicio y es la movilidad.\nSi bien es cierto hoy se est\u00e1 prestando, cuando esto se legalice la\nmovilidad s\u00ed que se va a volver un problema, sobre todo en estas\nciudades grandes, lo vivimos en Bogot\u00e1, lo vivimos en Pereira, lo\nvivimos en Manizales, lo vivimos en muchas ciudades intermedias,\neste servicio es v\u00e1lido, por supuesto en algunas ciudades donde la\nmovilidad no tiene ning\u00fan problema, pero en ciudades donde hoy\ntenemos problemas de movilidad esto llegar\u00eda a afectar de manera\ngrave, porque hoy no existen unas rutas especiales o definidas para\nque se transite espec\u00edficamente este tipo de servicio.\nPor lo tanto yo viendo que esto es una necesidad que hay que regular\nsi dir\u00eda que para el segundo debate se tuviera muy en cuenta el\nt\u00e9rmino de la movilidad, porque ir uno tras de una carretilla se vuelve\nuna tragedia e ir detr\u00e1s de una bicicleta se vuelve una tragedia y si no\nse disponen de v\u00edas especificas para esta prestaci\u00f3n de este servicio\npues no solamente se afecta la movilidad, sino que se pone en un alto\nriesgo tambi\u00e9n la vida de las personas que all\u00ed se transportan.\nPor lo tanto valdr\u00eda la pena que esa discusi\u00f3n sobre el tema de\nmovilidad se tuviera en cuenta en el proyecto.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-06T11:35:30-05:00", "transcript": "4616-acta-75-comision-sexta", "order": 51, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}