{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente con un saludo para usted, se ve muy\nbien ah\u00ed, est\u00e1 muy bien representado el Valle del Cauca aqu\u00ed en la\nPresidencia de la Comisi\u00f3n Sexta y el Polo Democr\u00e1tico por supuesto,\na los Honorables Representantes un afectuoso saludo, yo creo por\nsupuesto que como lo ha dicho con claridad el doctor Jairo Quintero\nponente de esta iniciativa, que adem\u00e1s es de un miembro del partido\nde la U y de la capital de la Rep\u00fablica que es donde realmente se ha\ngenerado un mayor impacto en este tema, pues creo que esta es una\nde las iniciativas que debe recogerse y darle toda la importancia para\nque no nos pase lo que ha pasado con otros sistemas, el tema de las\nmotocicletas en la Costa Atl\u00e1ntica y en muchas regiones del pa\u00eds se\ndesbord\u00f3 y se volvi\u00f3 una locura precisamente porque siempre se\naplaz\u00f3 la responsabilidad no solamente de legalizar, sino de\nreglamentar, de establecer una transformaci\u00f3n de esa informalidad\ncon unos requerimientos y unas normas de juego que permitan que lo\nque ya naci\u00f3 por lo menos se tenga controlado o crezca con unas\nreglas de juego claras y de una manera formalizada, yo creo que este\nen un proyecto que tiene validez, tiene por supuesto algunas\napreciaciones en contra que hay que tener en cuenta, no\nnecesariamente que conduzcan a poder echar abajo este proyecto,\nsino m\u00e1s bien al contrario, de prever que orientaciones se le dan.\nYo creo, que primero el Gobierno Nacional debe tambi\u00e9n tener un\npronunciamiento serio frente a estos temas, el Gobierno Nacional en\nmateria de transportes sigue en deuda con el pa\u00eds y solamente\naparece cuando hay iniciativas del Congreso, entonces nada raro que\ncuando estemos a un d\u00eda de que sea aprobado este proyecto por all\u00e1\nen la Plenaria de la C\u00e1mara y llegue una carta diciendo que se opone\nal proyecto porque no cumple con algunos criterios o pol\u00edticas que\ntenga el ministerio de Transporte, entonces me parece que aqu\u00ed hay\nque incluir al Viceministerio, a la Direcci\u00f3n Nacional de Transporte y\nTr\u00e1nsito, para que tambi\u00e9n entren desde ya a tomar partido en este\ntema; si bien es cierto le vamos a delegar a los alcaldes una\nreglamentaci\u00f3n en lo delgado que eso es muy importante, pues el\nGobierno Nacional tiene que tener unas reglas claras tambi\u00e9n frente a\neste tema. Por qu\u00e9? Por varias razones, porque una de las\ncontraposiciones a este proyecto es que estamos teniendo una\ncompetencia desleal frente a los transportadores p\u00fablicos de buses,\nbusetas en los sectores alimentadores a los sistemas integrados de\ntransporte municipal o distrital y que por lo tanto no es conveniente\nfortalecerlo o que lo que estamos haciendo es atest\u00e1ndole un golpe a\nla movilidad, porque est\u00e1n ocupando las v\u00edas p\u00fablicas con una\nvelocidad m\u00ednima y est\u00e1n estropeando la posibilidad de que los\nveh\u00edculos en esas v\u00edas puedan tener los rendimientos.\nSin embargo, lo claro es que el proyecto est\u00e1 orientado a mi juicio\nbien, porque va a las zonas perif\u00e9ricas donde no existe un transporte\np\u00fablico adecuado donde la gente pueda operar y que por supuesto lo\nque se les traslada a los alcaldes es la posibilidad de que ellos\ndelimiten dentro de un plan municipal o regional o de capital de\ndepartamento de los planes municipales de la movilidad y ah\u00ed\nestablecer\u00e1n cu\u00e1les son las v\u00edas principales, cuales son las v\u00edas\nsecundarias, cu\u00e1les son las v\u00edas perif\u00e9ricas que si pueden permitir que\nhaya una movilidad de este sistema, creo que sin lugar a dudas el\nelemento m\u00e1s rentable es el elemento de tipo ambiental, que es\nfundamental garantizar nuevas formas de movilidad que est\u00e9n en\ncontra de todos los agentes que generan contaminaci\u00f3n de las\nciudades que generan gastos de energ\u00eda que ya tenemos que superar;\ny que por supuesto en pa\u00edses desarrollados nos dan ejemplo.\nYo tuve la fortuna de vivir en el 1992 a una ciudad alemana que se\nllama Heildebar y es una ciudad que me llamo la atenci\u00f3n, porque todo\nel parque estaba lleno de bicicletas y resulta que me llam\u00f3 la atenci\u00f3n\nver como estaba lleno de bicicletas el parque, la plaza principal y\nsal\u00edan altos ejecutivos, la mayor\u00eda de ellos ten\u00eda una canastica\nadelante y met\u00edan su portafolio ah\u00ed y mujeres encorbatadas y en falda\ny tacones y sal\u00edan y no se ruborizaban ni les daba pena montarse en\nuna bicicleta para desplazarse en cuatro o cinco cuadras hasta otra\noficina o hasta su caso y utilizan actualmente la bicicleta como un\nmedio digno de movilizarse.\nNosotros aqu\u00ed nos hemos dejado invadir por concepciones\nequivocadas, acabamos con el tren porque dijimos que el tren era una\ncosa obsoleta y que hab\u00eda que llenar este pa\u00eds de tractomulas y\nentonces dejamos que se montaran dos o tres grandes empresarios y\nse apropiaran del transporte y entonces hoy tenemos un caos en el\npa\u00eds en materia de transporte de carga y sacrificamos todas las rutas\nde trenes.\nIgualmente, en el tema del transporte todo lo que pueda tener esta\nsoluciones que son ambientales y que son pr\u00e1cticas tienen un rechazo\nporque se proyecta al pa\u00eds como que est\u00e1 atrasado y esta es\nretrocediendo y resulta que uno va a pa\u00edses desarrollados y ve como\nse utilizan las herramientas m\u00e1s sencillas para aprovechar la\nmovilidad. Yo creo que ya tuvimos la oportunidad de ir con el doctor\nDiego Naranjo a Alemania y absolutamente con ning\u00fan costo al\npresupuesto ni al erario p\u00fablico, ni al Congreso de la Rep\u00fablica y\ntuvimos la oportunidad de ver como a diferencia nuestra las ciudades\ncrecen de cara al r\u00edo y el principal transporte urbano era en el r\u00edo y lo\nvimos en la capital de Alemania en Berl\u00edn, pero tambi\u00e9n lo vimos en\nFrankfort y realmente ve uno como se incentivan formas ambientales y\nformas mucho m\u00e1s humanas y m\u00e1s cercanas de transporte y de\nmovilidad, entonces comparto plenamente la apreciaci\u00f3n del ponente\nde este proyecto.\nSi me parecer\u00eda importante, que no deje muy suelto el tema de la\nreglamentaci\u00f3n de este ejercicio, hay que mirarlo con mucho cuidado.\nPara terminar otro punto me parece cr\u00edtico, en este mundo de los\navivatos, llegan unos inversionistas y como las inversiones son muy\nbajas en materia de comprar un bisimovil, una bicicleta de estas pues\nsencillamente llena los barrios indiscriminadamente de este servicio y\nexplotan a la gente, hay que mirar cual va a ser la relaci\u00f3n laboral de\nlas personas que van a estar tambi\u00e9n ah\u00ed, de qu\u00e9 forma se va a\nlegalizar, esa p\u00f3liza que cubre, que garantiza para los pasajeros, que\ngarantiza para las personas que van a manejar un triciclo o si no llega\nun avivato, mete 50 millones de pesos y explota a la gente con\nsalarios miserables, a la persona est\u00e1 siendo el conductor de un\nveh\u00edculo de movilizaci\u00f3n como este.\nMe parece que es importante que dejemos eso pues como un\nelemento fundamental tambi\u00e9n para garantizar tambi\u00e9n que este\nproceso se reglamente en unas condiciones adecuadas; comparto\npues que este proyecto debe d\u00e1rsele tr\u00e1mite, pero le pedir\u00eda al\ncoordinador ponente y a esta Comisi\u00f3n que pudi\u00e9ramos mirar que\npiensa el Ministerio frente a este tema y meterlo m\u00e1s a fondo de una\nvez y si hay algunas sugerencias para el segundo debate en Plenaria\nC\u00e1mara pues recojamos esas inquietudes y organicemos algo que\ntenga bastante respaldo del Gobierno Nacional.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-06T11:37:10-05:00", "transcript": "4616-acta-75-comision-sexta", "order": 62, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}