{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Igualmente, yo quiero felicitar a todos los que han intervenido, esto es\nun debate y la Comisi\u00f3n Sexta ha hecho tres mi\u00e9rcoles continuos unos\nexcelentes debates, y agradecer al Canal Institucional del Congreso\nde la Rep\u00fablica que nos ha permitido transmitir y llegar a todos los\nhogares de Colombia en directo a trav\u00e9s de estos tres mi\u00e9rcoles, el\nprimer debate sobre concesiones viales que me pareci\u00f3\nsupremamente importante y oportuno y este debate que se ha\nprogramado para el d\u00eda de hoy con la problem\u00e1tica del transporte\nmasivo y p\u00fablico y urbano de la ciudad de Cali.\nYo lo dije tambi\u00e9n en directo en una entrevista del canal, que\nlamentaba que el se\u00f1or alcalde de Cali y el se\u00f1or Secretario de\nTransporte no hubiesen aprovechado esta oportunidad para hablarle al\npa\u00eds, porque no es solamente la problem\u00e1tica de Cali como aqu\u00ed lo\nhemos visto, sino de muchas ciudades, estuvimos en Bucaramanga un\nexcelente debate que organizo el doctor Didier Alberto Tavera y el\ndoctor Miguel Angel Pinto del problema del transporte masivo de\nBucaramanga, lo escuchamos todos los d\u00edas aqu\u00ed en Bogot\u00e1 y en\notras ciudades y era una buena oportunidad para que el se\u00f1or Alcalde\nle hablara tambi\u00e9n al Gobierno Nacional a trav\u00e9s de la citaci\u00f3n de este\ndebate de la Comisi\u00f3n Sexta, porque el Gobierno Nacional ha\nescuchado a trav\u00e9s del ministerio del Transporte, el Viceministerio\ndoctor Estupi\u00f1an y desde luego tambi\u00e9n son oportunidades que se\npresentan.\nLe quiero presentar excusas al se\u00f1or Viceministro y al se\u00f1or Super\ntransporte pero es que se coincidi\u00f3 exactamente con la hora de la\nPlenaria y que fue aplazada de las dos exactamente para las tres y\nnos van a cortar tambi\u00e9n se\u00f1al.\nEntonces, de todas maneras este no va ser el primer debate que se va\na llevar a cabo en esta Comisi\u00f3n sobre el transporte masivo en las\nciudades de Colombia y ciudades intermedias, que abrigamos y\ntenemos la esperanza como en la ciudad de Neiva capital de mi\ndepartamento que podamos tambi\u00e9n tener esa posibilidad se\u00f1or\nViceministro de la inversi\u00f3n del Estado a nivel nacional del Gobierno\nNacional en la soluci\u00f3n del transporte masivo en la ciudad de Neiva, el\nse\u00f1or alcalde Pedro Hern\u00e1n Su\u00e1rez ha venido exponiendo un\nprograma muy completo y se lo expuso en Neiva al se\u00f1or Ministro.\nEsperamos que el pr\u00f3ximo viernes, pasado ma\u00f1ana 9 de noviembre\nvamos a estar con la se\u00f1ora, ministra de Transporte y con el se\u00f1or\ndirector de INVIAS y con el se\u00f1or, director de la ANI en la ciudad de\nNeiva, yo quiero invitar por este medio a la se\u00f1ora Gobernadora, a los\nse\u00f1or alcalde de Neiva y dem\u00e1s alcaldes del departamento, a los\ngremios de la producci\u00f3n, a la C\u00e1mara de Comercio, a Fenalco, a toda\nla parte social y pol\u00edtica y directiva del departamento, como lo he\nhecho con los se\u00f1ores Senadores y Representantes de mi\ndepartamento del Huila para que nos acompa\u00f1en en esa reuni\u00f3n con\nla se\u00f1ora, Ministra, porque vamos a hablar de la concesi\u00f3n Espinal-\nNeiva- Pitalito - Mocoa- Santana y desde luego tambi\u00e9n que vamos a\nhablar de otros temas fundamentales del desarrollo del trafico en\nColombia de carreteras del sistema vial.\nAgradecerle doctor Wilson G\u00f3mez usted como siempre muy presto a\nparticipar en el debate y especialmente la ciudad de Bogot\u00e1 que tanto\nlo necesita y a todos los colombianos, le agradecemos inmensamente\nla oportunidad que nos han dado de llegarle a sus hogares a trav\u00e9s de\nesta voz de la televisi\u00f3n p\u00fablica nacional del Canal Institucional del\nCongreso de la Rep\u00fablica.\nA todos los acompa\u00f1antes que muy pasiva y respetuosamente y de\nmanera silenciosa nos acompa\u00f1aron en este debate desde las 9 y 30\nde la ma\u00f1ana, desde luego a todos los funcionarios de la Comisi\u00f3n\nSexta, a los se\u00f1ores asesores de los diferentes Congresistas, a usted\ndoctor Nicol\u00e1s como Viceministro delegado de la se\u00f1ora, Ministra\nCecilia Alvares la participaci\u00f3n de este debate y al se\u00f1or\nSuperintendente de Puertos al doctor Miguel Dur\u00e1n.\nEn consecuencia levantamos la sesi\u00f3n por el d\u00eda de hoy siendo las\ntres y dos minutos de la tarde (3.02 p.m.) y la convocamos para el d\u00eda\nmi\u00e9rcoles 10 con el fin de sacar y evacuar los proyectos de ley que\ntenemos pendientes.\nSILVIO VASQUEZ VILLANUEVA               JHON JAIRO ROLDAN AVENDA\u00d1O\nPresidente                        Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO         JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                            Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:14:10-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 86, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}