{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente por su benevolencia al darme el uso de la\npalabra, igualmente a los compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta mil\ngracias.\nSe\u00f1or Ministro, se\u00f1or Superintendente, yo voy a ser muy puntual y\npese a que el debate se hab\u00eda programado efectivamente para mirar la\nsituaci\u00f3n del sistema integrado de Cali, yo creo que este es un tema\nque nos compete a todas las regiones y yo entiendo Viceministro que\nustedes no tengan tareas de vigilancia, pero si tienen unas tareas de\narticulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en los procesos de seguimiento y eso tiene\nque ver con la eficiencia y efectividad de los procesos; yo quiero\ncontarle que en Caldas, en Manizales tenemos un famoso sistema\nintegrado de transporte que est\u00e1 suspendido desde el 15 de enero con\nel nuevo mandatario y con ello sustentar un poco la opini\u00f3n de algunos\nCongresistas de esta Comisi\u00f3n que comparto, cuando ellos expresan\nque hay improvisaci\u00f3n.\nYo entiendo perfectamente su posici\u00f3n seguramente profesional,\nseguramente en defensa de los sistemas y seguramente en muchos\nde los pa\u00edses funciona, pero yo creo que aqu\u00ed si hay una gran\nresponsabilidad del Gobierno Nacional cuando apalancan este tipo de\nproyectos, porque ning\u00fan municipio, ninguno en el pa\u00eds con recursos\npropios puede avanzar hacia estos sistemas si no tiene la mano del\nGobierno Nacional v\u00eda recursos adicionales, v\u00eda cr\u00e9dito; en el caso de\nManizales, tenemos un cr\u00e9dito con Findeter, donde hoy el\nInfimanizales tuvo que reestructurar su deuda y estamos hablando de\nuna suma no cualquiera: doce mil ochocientos millones de pesos, una\nsuma que sinceramente hoy sentimos los caldenses y los\nmanizale\u00f1os, hoy precisamente estamos asumiendo una gran\nresponsabilidad pol\u00edtica, yo dir\u00eda que todos los actores caldenses\ncuando sentimos a trav\u00e9s de una opini\u00f3n generalizada que se genero\nde desarrollo y eficiencia en el transporte que hoy le quedamos mal a\nManizales, y le quedamos mal porque tenemos una suspensi\u00f3n y hoy\njustamente la Direcci\u00f3n Nacional de Planeaci\u00f3n va a ser la encargada\nde decirnos si el proyecto hay que liquidarlo o reestructurarlo, despu\u00e9s\nde5 o 6 a\u00f1os, cuando finalmente utilizamos recursos del Estado que\nbien pod\u00eda facilitar otras tareas.\nPero m\u00e1s a\u00fan comparto la intervenci\u00f3n de los amigos, de los diversos\nsectores de transporte del Valle cuando establecen que hay problema\nsocial y claro que es social, cuando yo oigo las intervenciones en esta\nComisi\u00f3n y por eso tambi\u00e9n acud\u00ed, yo tambi\u00e9n quiero pedirle a usted\nSuperintendente que por favor le metan la mano a eso, no para hablar,\nno para analizar, no, tomen decisiones que es que la plata es del\nEstado, es de los ciudadanos y nosotros tenemos un sinn\u00famero de\nnecesidades en las regiones y ni que decir con la ola invernal que no\npodemos suplir con recursos propios y mucho menos con recursos de\nla Naci\u00f3n, yo creo que todos sabemos la situaci\u00f3n dif\u00edcil que atraviesa\nel pa\u00eds en el tema financiero y encontramos debilidades inmensas.\nHoy en Caldas, es el actual alcalde de Manizales est\u00e1 solicitando que\nla Direcci\u00f3n Nacional de Planeaci\u00f3n envi\u00e9 un concepto para revisar\nque hacemos y yo pregunto: \u00bfNo habr\u00e1 detrimento patrimonial cuando\nya hay unos recursos que se gastaron y se cre\u00f3 una estructura no solo\nadministrativa y financiera y hoy al parecer tenemos que revisar cu\u00e1l\nera la estrategia en rutas o cual fue el plan en rutas? Que paso con el\nestudio de rutas, que paso con la plataforma tecnol\u00f3gica que adem\u00e1s\ntambi\u00e9n se licito? Se la gano un operador y ese operador hoy\ndemanda al municipio de Manizales en 28 mil millones de pesos.\nSi ah\u00ed no falta planeaci\u00f3n, si ah\u00ed no hubo falta de controles, si ah\u00ed no\nhubo seguimiento y yo entiendo la responsabilidad que deben de tener\nlos actores locales, precisamente hoy estamos en ese proceso, porque\nhubo una gran responsabilidad pol\u00edtica por parte de los organismos de\ncontrol y de Concejales de Manizales que denunciaron que\nefectivamente el sistema no cumpl\u00eda con las expectativas; Manizales\nes una ciudad peque\u00f1a seguramente como el Armenia, Pereira y\ncomo muchas ciudades capitales del pa\u00eds que piensa uno necesitaba\nun sistema de transporte, seguramente algunos alcaldes se so\u00f1aron y\ncre\u00edan que esa era una buena onda para acercarse m\u00e1s a su\ncomunidad en sus propuestas para ser elegidos, pero creo que all\u00ed\ntambi\u00e9n hay que poner unos limitantes.\nEn Manizales tuvieron que hasta redise\u00f1ar v\u00edas urbanas en los barrios\ncon el \u00e1nimo de que un bus atravesara la ciudad, eso es rid\u00edculo y\ncreo que s\u00ed falta planeaci\u00f3n acompa\u00f1amiento, porque para ustedes no\nes un secreto y se lo hemos o\u00eddo al Presidente Santos\npermanentemente, pero adem\u00e1s a los gobernadores y alcaldes la\ninmensa necesidad que tenemos de acompa\u00f1amiento en esa parte de\nasesor\u00eda t\u00e9cnica de la Naci\u00f3n, que nos presten plata es lo f\u00e1cil, pero\nes que igual hay que pagarla, este cr\u00e9dito se hizo con FINDETER y el\nhecho de comprometer recursos y vigencias futuras implica la menos\nposibilidad o la m\u00ednima posibilidad de que los actores hoy, los actuales\nmandatarios puedan gestionar otros proyectos.\nYo creo que ese es un tema y hay que redise\u00f1ar la pol\u00edtica de los\nsistemas integrados, con qu\u00e9 n\u00famero de habitantes, en que ciudades,\ncon qu\u00e9 estudio de rutas, creo que tenemos que ser mucho m\u00e1s\nexigentes, y les pido oficialmente en esta Comisi\u00f3n que me hagan\nllegar un estudio o un concepto sobre la grave situaci\u00f3n que atraviesa\nel municipio de Manizales.\nYo lo voy acompa\u00f1ar querido colega Jos\u00e9 en el debate que usted est\u00e1\npreparando para revisar todos los sistemas y seguramente los\nrecursos que hemos dejado de utilizar en otros sectores inventando\nunas estrategias de transporte que no necesitamos, cuando lo peor de\nello es que estamos afectando un sinn\u00famero de transportadores que\nquedaron sin empleo, un sinn\u00famero de familias que hoy no tienen otra\nopci\u00f3n, porque all\u00ed si hay monopolio, yo se que la palabra es pesada,\npero finalmente tenemos que hablar con sinceridad y de cara al pa\u00eds y\nmonopolio cuando encontramos que efectivamente se benefician\nalgunas empresas de transporte, que uno no entiende los criterios\ncuando finalmente si todos tienen habilitados rutas es porque cumplen\ncon los requisitos correspondientes.\nDe manera que all\u00ed hay que hacer un examen juicioso de rutas a las\nempresas de transporte, todas esas demandas que est\u00e1n padeciendo\nhoy las entidades territoriales por decisiones de algunos alcaldes que\nseguramente no lo hicieron de mala fe, seguramente pensaron en una\nmayor eficiencia en el transporte, pero no es atrav\u00e9s de sistemas\nintegrados como siempre se solucionan los temas, all\u00ed tambi\u00e9n\ntendremos que abordar un tema de cable v\u00eda, que yo lo entiendo en\nMedell\u00edn en una comuna que no fue planeada, que no hay manera de\nacceder, pero en Manizales donde no tenemos problemas de\ntransporte y por el contrario tenemos hoy bastantes rutas.\nYo creo que vale la pena se\u00f1or Viceministro que en ese proceso de\nacompa\u00f1amiento, coordinaci\u00f3n y seguimiento a ustedes tambi\u00e9n les\ncompete una gran responsabilidad y le pido que revisemos el tema no\nsolamente como hoy nos convoca la Comisi\u00f3n en este debate el tema\nde Cali, creo que es un tema que estamos viviendo la gran mayor\u00eda de\nlas ciudades capitales de este pa\u00eds.\nAgradezco Presidente su benevolencia en el uso de la palabra y a\ntodos los amigos de la Comisi\u00f3n Sexta por permitirme participar en\neste debate y a mi compa\u00f1ero Jairo Ortega gracias por darme el uso\nde la palabra.", "external_id": "#hr-diana-franco", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:11:40-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 71, "name": "H.R. Diana Franco"}