{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Viceministro, tiene la palabra el se\u00f1or Superintendente\nde Puertos y Transportes, doctor Juan Miguel Dur\u00e1n.\nDr. Juan Miguel Dur\u00e1n, Superintendente de Puertos y\nTransportes:\nMuy buenas tardes para todos los Honorables Representantes, a la\nMesa Directiva, para nosotros en la Superintendencia es\nsupremamente importante participar en este debate porque hemos\nvenido realizando a nivel nacional un trabajo que nosotros pensamos\nes un trabajo bastante juicioso, ya hace casi un a\u00f1o hemos venido\nanalizando todos los sistemas de transporte masivo en el pa\u00eds, ya\nhemos venido tomando actuaciones administrativas fuertes,\nempezamos con Bucaramanga, luego con Pereira, \u00faltimamente con\nBogot\u00e1 y el Sistema de Transporte Masivo en Cali pues ha estado ya\nen su etapa \u00faltima de an\u00e1lisis, hemos venido realizando varias visitas\nde inspecci\u00f3n por parte de los funcionarios de la Superintendencia,\ntambi\u00e9n hemos pedido requerimientos varios para poder tener mayor\ninformaci\u00f3n, y el d\u00eda de ayer estuve todo el d\u00eda en Cali a las 6 de la\nma\u00f1ana salimos por todas las rutas del MIO hablando con la gente,\ncon los usuarios, haciendo un sondeo de c\u00f3mo piensan ellos que est\u00e1\nfuncionando el sistema de transporte masivo, cu\u00e1les son las fallas,\ncu\u00e1les son las quejas y como parte de este ejercicio tomamos atenta\nnota de todas las cr\u00edticas positivas y negativas y esto hace parte del\nan\u00e1lisis que venimos realizando.\nDe igual forma, nos reunimos con los transportadores que hoy est\u00e1n\nac\u00e1 para tambi\u00e9n o\u00edr sus inquietudes y ver su punto de vista dentro de\neste sistema, luego nos reunimos con los operadores, lastimosamente\nsolo fue uno, blanco y negro, el resto considero que no era un\nescenario apropiado para mirar y el sistema, entonces logramos\ntambi\u00e9n tener la visi\u00f3n de este operador y al final del d\u00eda nos reunimos\ncon el se\u00f1or Alcalde y con los directivos de Metro- Cali, \u00bfCon qu\u00e9\nfinalidad? Para ver nosotros cuales son las diferentes visiones que\ncada uno tiene en este sistema, yo siempre aclarando en cada reuni\u00f3n\ny aprovecho y aclaro aqu\u00ed ante esta Honorable Comisi\u00f3n, que la\ncompetencia de la Superintendencia radica frente a los sistemas de\ntransporte masivo en el tema subjetivo, o sea en el tema financiero,\ncontable, administrativo y jur\u00eddico, no en la prestaci\u00f3n del servicio, ya\ncomo lo ha se\u00f1alado el Viceministro pues eso hace parte del Alcalde\nde Cali que es la autoridad de tr\u00e1nsito del municipio.\nSin embargo, bajo esta \u00f3ptica hemos venido realizando un an\u00e1lisis\njuicioso, en estos d\u00edas esperamos ya tener el resultado del an\u00e1lisis\nconjunto para ver si se toma o no una actuaci\u00f3n administrativa y frente\na una respuesta positiva a ver cu\u00e1l ser\u00e1 la mejor actuaci\u00f3n, hemos\nvisto a nivel nacional que los sometimientos a control son muy\npositivos porque lo que hacen es que obligan que no solamente la\nconcesi\u00f3n, sino los operadores cojan una hoja de ruta que puedan\nexplicar frente a los problemas y a los hallazgos encontrados en que\ntiempo y que soluciones se van a dar.\nVamos a esperar estos d\u00edas para ya culminar pues la pre-investigaci\u00f3n\ny a tomar las decisiones adecuadas.\nQuiero resaltar que dentro de estas reuniones ofrecimos una soluci\u00f3n\nporque cuando nos reunimos con los transportadores mi preocupaci\u00f3n\nera ac\u00e1 lo que nos interesa a todos es soluciones, ac\u00e1 podemos seguir\nhablando de todos los temas y todas las preocupaciones, y lo que\npaso en el pasado y lo que va a pasar en el futuro, pero miremos\nsoluciones y como usted bien se\u00f1alo, yo plantee una soluci\u00f3n y es que\nen vez de seguir haciendo mesas de trabajo, pues la superintendencia\nhace poco ya puso en funcionamiento el primer centro de conciliaci\u00f3n\ny arbitraje para el sector transporte, lo cual significa que funcionarios\nde la Superintendencia no solamente conocedores del transporte, sino\ntambi\u00e9n capacitados en los temas de conciliaci\u00f3n y de amigable\ncomposici\u00f3n y de arreglo directo pueda ser ese el escenario donde\nrealmente se puedan dirimir los conflictos que han surgido entre los\ntransportadores y los operadores, con el fin de que la mesa y los\nresultados de estas mesas, no simplemente quede en conversaciones,\nsino que conlleve una connotaci\u00f3n jur\u00eddica adicional y es la\nconciliaci\u00f3n como tal y todos sus efectos, esta propuesta fue acogida.\nYa despu\u00e9s de este debate quedamos de reunirnos en la\nSuperintendencia de Puertos y Transporte para que formalmente\nexista esa solicitud de la cual nosotros procederemos a citar a los\noperadores y a los dem\u00e1s participantes que veamos necesarios para\nque esto lleva a una tras- habilidad importante y estamos dispuestas ir\nd\u00eda tras d\u00eda, los d\u00edas que se necesiten para lograr una soluci\u00f3n en ese\nsentido y coadyuvar para que no haya ning\u00fan traumatismo.\nDe igual manera, quiero se\u00f1alar que una de las propuestas que le he\npuesto sobre la mesa a varios alcaldes y que el d\u00eda de ayer lo\nmencione, son esos operativos frente a la informalidad que tambi\u00e9n\nperjudica en el sector, son operativos que realizamos en Bogot\u00e1 hace\nm\u00e1s de un mes y que seguimos realizando en varias ciudades y\nmunicipios del pa\u00eds para poder ir a confrontar la informalidad y la\nilegalidad conjuntamente con la Polic\u00eda, es una tarea de la Polic\u00eda, la\nSuperintendencia tiene una competencia frente a las empresas\nhabilitadas que estando habilitadas no cumplen con esa habilitaci\u00f3n y\npor lo tanto se vuelven informales, y estamos dispuestos a realizar esa\ntarea.\nPor otra parte quiero resaltar tambi\u00e9n la labor que la Personer\u00eda de\nCali ha venido realizando, tambi\u00e9n me reun\u00ed con el se\u00f1or Personero y\ns\u00e9 que hay investigaciones andando frente a las presuntas\nirregularidades ya de las diversas autoridades en Cali, lo cual hace\notra parte de la ecuaci\u00f3n del componente que nosotros queremos\npues integralmente visualizar.\nPor otra parte, una de las preocupaciones que se nos han manifestado\nson frente al recaudo, yo quiero ver como de pronto podemos realizar\nunas auditorias especiales frente al recaudo del sistema para\nesclarecer cualquier duda que exista y as\u00ed tanto los operadores como\nlos transportadores, la concesi\u00f3n y las autoridades podr\u00e1n tener una\nclaridad y transparencia en el tema.\nY finalmente los temas que tengan que ver con presuntas\ncompetencias desleales con monopolios, es algo que yo el d\u00eda de hoy\nme comprometo para oficializarse al Superintendente de Industria y\nComercio para que tomemos cartas en el asunto y que podamos\nconjuntamente bajo la Ley 1340 que estipula que la autoridad \u00fanica\nser\u00e1 la Superintendencia de Industria y Comercio, sin embargo\ntenemos suscrito un convenio para trabajar los temas que tengan que\nver con el transporte conjuntamente y esa carta se la enviare el d\u00eda de\nhoy para que podamos mirar si efectivamente hay o no alguna\nviolaci\u00f3n en ese sentido.\nMi mensaje \u00faltimo, es que este es un tema que tenemos que trabajar\ntodos de la mano, el Senador Alexander L\u00f3pez ha sido supremamente\nenf\u00e1tico en buscar soluciones, estamos de acuerdo en buscar esas\nsoluciones, esta Comisi\u00f3n tambi\u00e9n ha estado muy pendiente, mirar\ncomo los sistemas de transporte masivo logran finalmente ese\nfortalecimiento que le conviene no solamente a los ciudadanos sino al\nsector transporte y al pa\u00eds, estamos coadyuvando en ese esfuerzo y\nestaremos pendientes de anunciar si existe o no alguna medida\nadministrativa con lo cual estaremos culminando el an\u00e1lisis muy\nprontamente para poder seguir en esta lucha de fortalecimiento de los\nsistemas de transporte masivo en el pa\u00eds y que la finalidad de todo\nesto sea el usuario del transporte, que tenga el mejor tipo de\ntransporte con la mejor calidad y la mejor prestaci\u00f3n.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:11:20-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 69, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}