{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente.\nQuer\u00eda iniciar precisamente por un tema que es suficientemente\nimportante, baste con agregar a lo que se ha dicho: De una parte\nreconocerle a la Comisi\u00f3n su gesto enhiesto, esta Comisi\u00f3n est\u00e1\nmandando un mensaje de que queremos tome nota el Gobierno\nNacional y las autoridades municipales. La Comisi\u00f3n, y lo dec\u00eda el\ndoctor Wilson G\u00f3mez muy acertadamente, la Comisi\u00f3n no va a\ncometer abuso alguno y no tienen que temblar los servidores p\u00fablicos\npor raz\u00f3n a tropel\u00edas por parte de esta Comisi\u00f3n, porque no es del\ninter\u00e9s de ninguno de sus integrantes proceder de manera arbitraria.\nHemos demandado algo que es elemental en asuntos tan importantes\ncomo este y otros que son temas de la Comisi\u00f3n, que respetamos\ndesde luego, por eso hacemos parte de ella, los Ministros y las\nautoridades est\u00e1n en el deber de respondernos suficientemente y ya\nva quedando bastante establecido que no aceptamos que por ejemplo:\nPor \u00e9pocas de reformas tributarias s\u00ed se asista a la Comisi\u00f3n Tercera,\npero pr\u00e1cticamente despu\u00e9s que se resuelven asuntos que son\nmedulares para el Gobierno, hacen mutis por el foro con estos temas y\nen su oportunidad por eso fuimos solidarios con el doctor Wilson\nG\u00f3mez cuando se enfrent\u00f3 al ministro de Transporte, el doctor\nGerm\u00e1n Cardona, no solamente por esos procederos pero tambi\u00e9n por\nla forma como hab\u00eda venido tratando a esta Comisi\u00f3n.\nQuiero agregar algo que me dec\u00eda el doctor Didier Tavera de \u201csotto\nvache\u201d y que lo quiero hacer p\u00fablico, m\u00e1s a\u00fan, la Corte dispone que\nse puede hacer conducir a algunos funcionarios municipales a\ninstancias de este Congreso para que resuelvan de viva voz lo que\ndebe la Comisi\u00f3n conocer. Lo dejo dicho para se\u00f1alar que ha quedado\nestablecido que se trata de temas de inter\u00e9s nacional que las leyes de\nla rep\u00fablica producidas por este Congreso y que pasan por esta C\u00e9lula\nLegislativa han dispuesto normatividad correspondiente y documentos\nCONPES inclusive han planteado formas de financiaci\u00f3n que deben\nser controladas por la Comisi\u00f3n. Pido que quede constancia de ellos\nen las debidas correspondencias que emitamos.\nDe otra parte, ya adentr\u00e1ndome en el debate, quiero empezar por\nalgo, si se quiere colateral pero que me parece que abre un campo de\ncomprensi\u00f3n a lo que aqu\u00ed estamos hablando.\nEn primer lugar, quiero agradecer a la Comisi\u00f3n lo que en su\noportunidad hizo al momento en que fue citado aqu\u00ed a esta C\u00e9lula\nLegislativa el se\u00f1or gerente de Acuavalle y su equipo de gobierno para\nhablar del tema de acueductos departamentales y lo digo por lo\nsiguiente: En esa oportunidad tambi\u00e9n est\u00e1bamos discutiendo cosas\nmayores, doctor Didier Tavera le quiero informar, acaban de\nproducirse fallos, sentencias y actos administrativos de la, Contralor\u00eda\nDepartamental que sancionan a los servidores p\u00fablicos que fueron\ncitados en esa oportunidad. Extra\u00f1amente no ha sido sancionado el\ndoctor Alex Loango que por aqu\u00ed pas\u00f3 para tratar de explicar lo que no\npod\u00eda explicar, pero en general su equipo administrativo fue\nsancionado.\nEn esa oportunidad tambi\u00e9n como ahora est\u00e1bamos enfrentando\ncomportamientos que pr\u00e1cticamente rayan en \u201cnon santso\u201d, y en lo\ndelictivo. Quiero informar que un anterior gerente de Acuavalle\nrespondi\u00f3 penalmente por su obra y en este momento est\u00e1\nrespondiendo fiscal y administrativamente a varios de ellos, por\ncomportamientos que insisto son pr\u00e1cticamente \u201cnon sanctos\u201d de\nmodo que tiene sentido que hagamos estas convocatorias.\nY empiezo por all\u00ed para decir: Tengo la opini\u00f3n, es lo que he querido\npreguntarle a la administraci\u00f3n municipal, tengo la opini\u00f3n de que los\nm\u00e9todos mediante los cuales se est\u00e1n dirimiendo los asuntos de los\nnegocios del transporte en la ciudad de Cali, hoy por hoy est\u00e1n\nrayando ya en situaciones fiscales, disciplinarias y penales que bien\nvaldr\u00eda la pena empezar a establecer.\n\u00bfA qu\u00e9 se resume el tema? Se resume a que hoy pr\u00e1cticamente est\u00e1n\ntratando de sacar a sombrerazos a los transportadores colectivos y a\nlos peque\u00f1os transportadores con todo el drama social que ello\nimplica, con la finalidad de que unas pocas empresas operadores se\nqueden con el negocio, muy a pesar de que esos operadores doctor\nDidier Tavera, no est\u00e1n en capacidad de responder por el servicio en\nla ciudad de Cali, ocasion\u00e1ndole grav\u00edsimos perjuicios a los usuarios\nde la ciudad de Cali.\nEl drama social que de all\u00ed se deriva vamos a verlo en contados\nminutos, he pedido que vengan ahora, intervengan, yo voy a\nredondear algunas ideas y despu\u00e9s volver\u00e9 a tomar la palabra. Desde\nel conductor del bus y la buseta y el colectivo, el calibrador de las\nllantas, los peque\u00f1os transportadores y las asociaciones para que de\nviva voz digan ac\u00e1 lo que est\u00e1 ocurriendo, y hubiera querido, insisto,\nque estuviera el alcalde de la ciudad de Cali, porque pens\u00e1bamos que\na instancias de esta Comisi\u00f3n podr\u00edamos intentar acercamientos. Yo,\nlo sabe la administraci\u00f3n municipal, en lealtad pol\u00edtica he buscado a la\nadministraci\u00f3n municipal para decirle busquemos acuerdos, la\nadministraci\u00f3n solamente se ha sentado a hablar con estas personas\n\u00fanica y exclusivamente cuando se presentan situaciones de hecho\ndoctor Didier Tavera, verdaderos motines ciudadanos se est\u00e1n\npresentando en la ciudad de Cali, lo que ustedes ven en televisi\u00f3n es\npoco para dar cuenta de lo que est\u00e1 ocurriendo, la gente, la\nciudadan\u00eda exasperada por el mal servicio, los transportadores\nempobrecidos en estos momentos.\nMe duele ver y yo s\u00e9 que esta es una historia que se repite en varias\nciudades, me duele ver a los due\u00f1os del transporte, gente erguida que\nconstruy\u00f3 una industria, una industria por lo dem\u00e1s altamente\ndemocr\u00e1tica, porque el transporte doctor Didier Tavera usted lo sabe\nes democr\u00e1tico, ha sido democr\u00e1tico hasta ahora, la gente consigue\nsu negocito, trabaja durante d\u00e9cadas, mejora el transporte, inclusive\nabre trochas por donde nadie m\u00e1s quiere ir para poder prestar un\nservicio que hoy est\u00e1 siendo monopolizado por unos cuantos, de ese\ndrama social vamos a tener noticia en estos momentos, pero quiero\ndarle una estatura doctor Carlos Amaya, ya un poco superior a este\nasunto, quiero decir; eso que estamos viviendo all\u00e1, la raz\u00f3n por la\ncual hay que arrebatarle el negocio a los peque\u00f1os colectivos que son\nlos que le sirven a la poblaci\u00f3n, est\u00e1 dicho en las respuestas del se\u00f1or\nAlcalde.\nEn se\u00f1or Alcalde de la ciudad de Cali casi que confiesa que con el\nMIO no le pueden responder a la ciudad, que tiene una cobertura, dice\n\u00e9l \u201cun cubrimiento\u201d vaya ver qu\u00e9 entiende \u00e9l por cubrimiento, algunas\nrutas que llegan a des - hora y con muy poca frecuencia, a donde la\ngente ya, como ha ocurrido aqu\u00ed en Bogot\u00e1, lo saben ustedes los\nbogotanos, doctor Wilson G\u00f3mez han tenido noticia de esto, de que\nmanera el TRANSMILENIO no llega, llega a des - horas, su frecuencia\nes absolutamente precaria en relaci\u00f3n con las necesidades de la\ncomunidad y que la gente en la ciudad de Cali tenga la necesidad o la\nfortuna de contar con el transporte colectivo, del cual se predica tiene\nparalelismo con un sistema que es ineficiente. Pues desde luego y\naqu\u00ed empezamos a discutir asuntos de fondo, ya que se alega que\ntenemos que hacer cuenta de lo que dicta el mercado y las\npreferencias del consumidor, pues digamos, lo que no logra el MIO por\nla v\u00eda de la prestaci\u00f3n regular de su servicio, lo quieren lograr con el\nESMAD, porque la gente quiere subirse al transporte colectivo de los\npeque\u00f1os transportadores, porque el \u00fanico que le llega hasta la puerta\nde la casa o pr\u00f3xima, a pocas cuadras, es ese transporte, el MIO no lo\nhacen; m\u00e1s a\u00fan, hay zonas de la ciudad de Cali, l\u00e1stima que no lo\npueda detallar, pero quisiera poder dec\u00edrselo con toda la sensibilidad a\nmis compa\u00f1eros, zonas que son cl\u00faster m\u00e9dicos, por ejemplo la 39\ncon 5\u00aa en Vanaco, cerca al Hospital Departamental, cerca a una\ncantidad de instalaciones de salud donde la gente lisiada, enferma,\ncon problemas de salud tiene que caminar 5, 7, 8 cuadras para poder\nllegar a su destino, para llegar a urgencias casi que boqueando y con\ndificultades para obtener atenci\u00f3n m\u00e9dica. Para mencionar apenas\nuno de los problemas.\nZonas de ladera, de Silo\u00e9 de la ciudad de Cali, de La Buitrera, de\nTerr\u00f3n Colorado, donde suben solamente los jeep\u00b4s y son\ndesplazados a sombrerazos, donde suben solamente algunos\ncolectivos y son sacados a sombrerazos en nombre de que la gente\ntenga que caminar 10, 15 o 20 cuadras para poderse subir a un MIO.\nEs decir, aqu\u00ed de lo que estamos hablando es que el MIO no resulta\ntan eficiente como se predica y que la libertad de escogencia del\nusuario le est\u00e1 siendo negada por obra del ESMAD, lo que no logran\nhacer montando tranquilamente a los articulados del MIO lo quieren\nhacer a punta de polic\u00eda y fuerza p\u00fablica, liquidando el servicio de los\npeque\u00f1os transportadores, privando a la gente de la posibilidad de\noptar por una o por otra manera.\nPero dicho esto se\u00f1or Presidente y apreciados compa\u00f1eros, yo quiero\ninvitarlos a una peque\u00f1a reflexi\u00f3n para que veamos un peque\u00f1o video\nde un minuto y medio \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con este tipo de transporte,\nya no solo los articulados sino los masivos en general? \u00bfDe d\u00f3nde\nviene el cuento de que no solamente en Colombia? Es que tambi\u00e9n\nocurre en Tokio, es que tambi\u00e9n ocurre en grandes ciudades en las\ncuales el supuesto transporte masivo, con el que yo estoy de acuerdo\nadem\u00e1s, f\u00edjese usted la paradoja, yo creo que tiene que haber\ncomplementariedades entre transportes masivos y otros modos y\nmodalidades de transporte.\nVamos a ver primero el video y despu\u00e9s la explicaci\u00f3n de la tragedia\ndel transporte masivo en algunos puntos, especialmente en hora pico,\neste video se llama: \u201cMetro de Tokio en horas punta\u201d, los que est\u00e1n\nempujando son pasajeros para poder ingresar y atr\u00e1s hay unos que\nllaman \u201cempacadores\u201d que est\u00e1n de guantes blancos, miren lo que\nhacen los pasajeros para ingresar, el modo como ingresan en Tokio en\nalgunas zonas, son pasajeros y los guantes blancos se quedan al final\npara ayudar a ingresar \u201cmansamente\u201d al pueblo que debe\ntransportarse bajo unos criterios del Banco Mundial, lo digo desde\nahora, esto es Banco Mundial, documento de geograf\u00eda econ\u00f3mica,\nahorita hablamos de eso.\nEntonces, al final, la gente empuja al de adelante y ese a su vez\nempuja al otro y vamos a ver c\u00f3mo entra el \u00faltimo y el que no logra\nentrar que tiene que hacer, miren se le qued\u00f3 el saco por fuera, la\nsutileza propia de los japoneses en plena acci\u00f3n y miren lo que hacen\nlos empacadores, van corriendo porque no alcanzan, tienen que\nayudarle entre tres a empujar a una pobre se\u00f1ora y la otra se queda\npor fuera y se regresa casi llorando, se le qued\u00f3 la mano por fuera y\nhay que meterle la mano porque no cabe literalmente.\nLas respuestas del Alcalde van por ese tono, es decir, si el Alcalde lee\nese video m\u00e1s o menos dice del siguiente modo: \u201cSolidariamente la\ngente se apresta conjuntamente a tratar de ingresar y manos de sedas\nle presan sol\u00edcitamente para tratar de ingresar\u201d, porque ese es el relato\nque nos est\u00e1n haciendo aqu\u00ed en los documentos.\nA diferencias de otras ciudades, como en Bogot\u00e1, el problema que\ntienen en Cali es que en algunas rutas y en algunos momentos puede\nocurrir esto, pero en otros casos est\u00e1n cajoneando como le llaman los\ntransportadores, es decir, en algunos lugares la gente no quiere\ndefinitivamente subirse al MIO y van a tener que subirlo de esa\nmanera, pero s\u00ed, y solamente s\u00ed llegan al estado en que est\u00e1n en\nTokio, \u00bfCu\u00e1l es ese estado? Que usted literalmente no tenga ninguna\notra posibilidad, literalmente hacer y tenga que aprestarse para que lo\norganicen de esa manera.\nEstaba diciendo algo del Banco Mundial que no quiero dejar de decir,\nesto es, se\u00f1or Presidente tengo documentos del Banco Mundial, invito\na la poblaci\u00f3n a que lea una para que sepan la raz\u00f3n te\u00f3rica de su\ntragedia, un documento que se llama \u201cUna nueva geograf\u00eda\necon\u00f3mica\u201d del Banco Mundial, que da unas claves que est\u00e1n\npresentes en el Plan de Desarrollo, cuando hablan de la convergencia\nterritorial, f\u00edjese usted, los invito a los acad\u00e9micos a que examinen un\npoco m\u00e1s el tema. Bajo unos criterios de densidad, distancia y divisi\u00f3n\nse distribuyen los transportes y en general los repoblamientos, nuevos\nordenamientos territoriales en funci\u00f3n de la rentabilidad mayor del\ncapital para que las masas laborales sean desplazadas por\ndeterminadas rutas y con determinados indicadores, \u00bfCu\u00e1les son esos\nindicadores? Entre ellos de eficiencia, indicadores bastante\neficientistas que poco tienen que ver con la salud y con la realidad y\ncon el bienestar de la poblaci\u00f3n.\nParo all\u00ed dejo solamente ese fil\u00f3n del debate porque lo voy a continuar\nen una pr\u00f3xima oportunidad, m\u00e1s a\u00fan, invito a mis compa\u00f1eros que\nproceden de ciudades que tienen este tipo de servicios para que lo\nsigamos discutiendo porque me produce una grand\u00edsima\npreocupaci\u00f3n.\nVuelvo a Cali \u00bfQu\u00e9 tienen que ver esos indicadores con la ciudad de\nCali? Es decir, \u00bfPor qu\u00e9 est\u00e1n empobreciendo al conductor que est\u00e1\naqu\u00ed presente? Ese se\u00f1or no tiene nada que ver con el Banco Mundial,\nese se\u00f1or no ha le\u00eddo ese documento, el calibrador que viene con \u00e9l\nignora que existe una cosa que se llama Banco Mundial \u00bfQu\u00e9 tiene\nque ver lo uno con lo otro? Bueno porque hay unos indicadores que\nest\u00e1n reflejando esa eficiencia de la nueva geograf\u00eda econ\u00f3mica y\nesos criterios de distancia, divisi\u00f3n y densidad poblacional.\nEn la ciudad de Cali desde el punto de vista financiero y desde el\npunto de vista eficientista de estos indicadores tenemos un problema\nque tienen que ver con los indicadores que vinculan el transporte con\nel n\u00famero de pasajeros por kil\u00f3metros recorridos por el d\u00eda, hay que\ncumplir los indicadores. En Tokio lo cumplen de esa manera \u00bfEn Cali\nc\u00f3mo lo est\u00e1n cumpliendo? Dos cifras para que ustedes las conozcan,\nen Cali para que los operadores obtengan el punto de equilibrio tienen\nque movilizar 900.000 pasajeros al d\u00eda, si no movilizan una cifra\ncercana tienen dificultades para dos cosas: Para tener el punto de\nequilibrio, para pagarle a los bancos que juegan un papel siniestro en\nesta materia y en tercer lugar para obtener la tasa de ganancia que\ndebe ser la tasa de ganancia del mercado. Y sobre este tema no me\nvoy a poner economista, basta con decir que los economistas dicen\nque las tasas del mercado tienden a igualarse y que los mercados\nlogran distintos puntos de equilibrio para poder equilibrar esa tasa de\nganancia.\nPues bien, si yo invierto en un transporte masivo o invierto en la venta\nde empanadas o invierto en el sector financiero, est\u00e1 explicado en\nbuena medida por como se comportan esas tasas de ganancia y est\u00e1\nm\u00e1s o menos establecido que si a usted no le renta un negocio intenta\nmoverse a otro que m\u00e1s o menos le preste esa tasa de ganancia. Pero\n\u00bfQu\u00e9 le pasa a los se\u00f1ores operadores? Que ya hicieron una\ninversi\u00f3n y necesitan como sea obtener ese punto de equilibrio y esa\ntasa de ganancia.\nHe descrito ya lo que est\u00e1 ocurriendo. Con m\u00e1s de 800 veh\u00edculos que\nhan metido los cuatro operadores que ya no cinco, no voy a poder\ndetenerme en el tema, hubiera sido de lujo explicar aqu\u00ed como se ha\nconcentrado, lo voy a decir aqu\u00ed como se ha concentrado el negocio,\ncomo han quebrado a los otros transportadores, como los han\narruinado, como les han hecho promesas incumplidas, de que modo\nha hablado la alcald\u00eda del doctor Jorge Iv\u00e1n Ospina y otras alcald\u00edas\npara ayudar a quebrar a estos sectores, a estos segmentos tan\nimportantes de este negocio y la manera como a la postre se viene a\nresolver. Con 847 buses deben responder m\u00e1s o menos con unos\n500.000 usuarios y con 94 veh\u00edculos adicionales aspiran a cubrir el\nrestante cuarenta y pico por ciento, yo no quiero llenarlos de cifras,\nquiero decir la magnitud de un debate.\nEl Alcalde de la ciudad de Cali sabe y conoce que esa operaci\u00f3n\nmatem\u00e1tica es absurda, es un verdadero absurdo. Si usted con 847\nveh\u00edculos en total solamente moviliza 477.075 pasajeros, estos son\ndocumentos oficiales \u00bfQui\u00e9n le explica a la ciudad que si le agregan\n64 veh\u00edculos, puedan cubrir los otros 430.000 pasajeros que no est\u00e1n\nsubi\u00e9ndose al MIO? \u00bfC\u00f3mo lo van a hacer, c\u00f3mo en Tokio? Pero es\nque en Cali la gente decide y dice: Yo me ofrezco a la infraestructura\ndel MIO o sigo tomado el colectivo y resulta que doctor Silvio V\u00e1squez,\nel MIO no ha sido capaz de derrotar en franca lid por calidad del\nservicio, no ha podido derrotar a los transportadores colectivos.\nPregunta uno \u00bfLe corresponde a la administraci\u00f3n contribuir a derrotar\nal peque\u00f1o?, es decir, cuando se da la circunstancia, cuando se\nmuestra en la pr\u00e1ctica que el peque\u00f1o transportador resulta o m\u00e1s\neficiente o de mayor calidad, ll\u00e1menle como quiera. Dr. Silvio\nV\u00e1squez, usted viene de una ciudad popular, pero mis compa\u00f1eros\npodr\u00e1n establecerlo hasta en las grandes ciudades, en la ciudad de\nCali las vendedoras de chontaduro no quieren subirse al MIO, desde\nluego, en el MIO no la dejan subir con el plat\u00f3n, no cabe por la puerta\nadem\u00e1s y si cabe no la dejan subir, intente subir a una vendedora de\nchontaduro a ver si sube, y la gente que va con el canasto, y la gente\nque sube a la ladera de Cali, cuando ustedes ven las fotos de la\nciudad de Cali por excelencia pero se presenta una gran ladera que\nest\u00e1 poblada como aqu\u00ed. \u00bfQu\u00e9 hace la gente sube all\u00e1?, \u00bfEn qu\u00e9 se\nva?, \u00bfSe va en el articulado o se va en el colectivo?, \u00bfSe va en el\nMIO o se va en el jeep?, \u00bfC\u00f3mo derrotan a estos?, \u00bfDe qu\u00e9 manera\nobligan a la gente que se suban al MIO? Con el ESMAD Dr. una\ndeterminaci\u00f3n burocr\u00e1tica, pol\u00edtica del alcalde, una resoluci\u00f3n del\ngobierno municipal decide sacarlos y el d\u00eda de ma\u00f1ana viene el Doctor\nHadad, un hombre autoritario, l\u00e1stima que no haya venido, un hombre\nautoritario. El doctor Hadad decide por sobre todo, que se apoya en la\nfuerza p\u00fablica para derrotar al peque\u00f1o transportador, no importan los\nacuerdos que hayan suscrito.\nLo \u00faltimo que ocurri\u00f3 fue que firmaron un acuerdo y dijeron bueno\nvamos a sacar los buses, con el dolor del alma y dice \u201cvamos a darnos\n18 meses\u201d que se yo, pero como a los 18 meses todav\u00eda no logran el\npunto de equilibrio entonces toman la decisi\u00f3n y dice \u201ccancelo rutas\u201d.\nPor eso no puedo aceptar la respuesta del Alcalde, el Alcalde ha dicho\nalgo que ofende la inteligencia, dice: \u201cYo firme con ellos un acuerdo, el\nacuerdo es que yo chatarrizo en 18 meses pero he tomado otra\ndeterminaci\u00f3n que no tiene nada que ver con la anterior\u201d.\nUstedes saben, mis compa\u00f1eros saben, para que ingrese el transporte\nmasivo primero tienen que chatarrizar, primero tienen que hacer un\nacuerdo con la gente, tienen que ponerse de acuerdo con el peque\u00f1o\ntransportador como le compran, despu\u00e9s de comprar como se va y se\nchatarriza, c\u00f3mo le pagan, cu\u00e1nto ingresa, cu\u00e1nto es la ecuaci\u00f3n,\ncu\u00e1ntos deben salir chatarrizados y cuantos ingresan y si usted\nsocialmente es responsable, usted dice \u201cyo no puedo meter buses\nnuevos si yo no le he pagado a los peque\u00f1os transportadores que son\nlos que prestan el servicio\u201d. Pues bien, el Alcalde ha dicho que invierte\nla ecuaci\u00f3n, que primero le cancela la ruta a la gente y despu\u00e9s se va\na un proceso de chatarrizaci\u00f3n que est\u00e1 durando a\u00f1os en la ciudad de\nCali en muchas oportunidades, es decir, a la gente para que le llegue\nel pago tendr\u00e1 que esperar todos los d\u00edas del calendario posibles.\nEsa determinaci\u00f3n est\u00e1 teniendo un costo social supremamente\ngrande, de modo que los transportadores se han organizado, han\nreclamado, han negociado con el Alcalde, han firmado actas\nincumplidas y a\u00fan as\u00ed en este momento el doctor Hadad con uso de la\nfuerza p\u00fablica, desde\u00f1ando de principios elementales democr\u00e1ticos ha\ntomado estas determinaciones que les estoy diciendo y que al final, es\nlo quiero decir en general para que hablen, yo despu\u00e9s volver\u00e9\nPresidente si usted me lo permite a tratar de cerrar esta preocupaci\u00f3n,\nque al final est\u00e1 teniendo un proceso que yo quiero denunciar.\nTengo 20 denuncias por hacer, me reservo algunas porque quiero\nhacerlas en presencia del Alcalde y el secretario, no me resisto las\nganas de que el Alcalde tenga la oportunidad democr\u00e1tica de tener un\nmicr\u00f3fono para que \u00e9l con toda la inquietud, libre de cualquier presi\u00f3n\npueda responder interrogantes muy poderosos, interrogantes que\nseguramente ya est\u00e1n en la cabeza del Superintendente de\nTransporte aqu\u00ed presente, de paso yo hago un par\u00e9ntesis: \u00bfYo no s\u00e9\nqu\u00e9 hace el Gobierno Nacional en relaci\u00f3n con estos temas?, la\nfacultad de intervenci\u00f3n del alto Gobierno en protecci\u00f3n de derechos\nfundamentales y derechos econ\u00f3micos, negocios l\u00edcitos de los\npeque\u00f1os transportadores que son burlados por los operadores que\nhan venido monopolizando con m\u00e9todos bastante discutibles y el alto\nGobierno Nacional enterado de los temas, pr\u00e1cticamente silente frente\na estos fen\u00f3menos.\n\u00bfYo si quiero saber cu\u00e1l es el papel del Ministerio y de la\nSuperintendencia? Con todo respeto lo quiero decir, esperar a que se\nconsume la obra siniestra de que liquiden a la gente y que se\nempobrezca contra clar\u00edsimos mandatos constitucionales porque la\nCorte ha dicho una y otra vez que el papel del Estado no puede ser\nempobrecer a la gente, quitarle el negocio a las personas, quitarle el\npan de la boca a miles de personas en la ciudad de Cali bajo la mirada\ncomplaciente y a veces bastante activa de la administraci\u00f3n municipal,\nporque la administraci\u00f3n municipal no cabe duda ha fungido en\nbeneficio de esa concentraci\u00f3n.\nPero lo que quiero decir antes de darle la palabra a algunos de los\ninvitados es lo siguiente: Finalmente en la ciudad de Cali se liquida al\nm\u00e1s chiquito en beneficio del mediano primero, despu\u00e9s se liquida al\nmediano en beneficio del m\u00e1s grande, despu\u00e9s se liquida al m\u00e1s\ngrande de la ciudad de Cali en beneficio de los tenedores del\ntransporte de Bogot\u00e1 y aparecen unos nombres propios, hombres que\nprevalidos de su poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico han venido concentrando.\nV\u00edctor Ra\u00fal Mart\u00ednez, conocido de autos en la ciudad de Bogot\u00e1,\napreciado Superintendente y apreciado Ministro, es una especie de\njuego de mu\u00f1equitas rusas que se van metiendo una entre otras , las\nmatriuscas, el peque\u00f1ito es engullido por el otro un poquito m\u00e1s\ngrande y ese engullido por el otro y as\u00ed sucesivamente hasta que\nfinalmente se est\u00e1n quedando con el transporte algunos sectores\nbogotanos, se\u00f1or Superintendente. Yo doy nombres propios de\nalgunos de ellos: V\u00edctor Ra\u00fal Mart\u00ednez y Alberto Losada para\nmencionar apenas algunos.\nEn este jueguito de mu\u00f1ecas rusas en las cuales una va apareciendo\ndentro de la otra y como una cebollita cuando usted la corta va viendo\nde qu\u00e9 manera descubre el entramado de c\u00f3mo una cubre la otra, se\nhan venido cocinando al anterior, licuando al peque\u00f1o para poder\nentreg\u00e1rselo al mayor y sostengo que finalmente el m\u00e1s perjudicado el\nde abajo, el calibrador, el conductor, el peque\u00f1o propietario soporta\nsobre sus hombros y sobre su tragedia empobrecidos todos los\nbeneficios econ\u00f3micos que van obteniendo los anteriores.\nYo voy a tratar de describir un caso despu\u00e9s, porque tengo mucho\ninter\u00e9s en que hablen primero estos j\u00f3venes a quienes hemos invitado\ny sin m\u00e1s pre\u00e1mbulo voy a pedir que intervengan en el siguiente orden\nPresidente, si usted lo tiene a bien y la Mesa Directiva nos lo permiten,\nlas siguientes personas: Quiero que empiece el calibrador Henry\nCa\u00f1izales, el motorista Manuel Valencia, que nos hable Carlos Efr\u00e9n\nPras de ASOPROTRANS de los peque\u00f1os transportadores, quiero\nque en cinco minutos cada uno de ellos describa lo que fue el proceso\ny su realidad. Y finalmente quiero que dos personas intervengan por\nun poco m\u00e1s de tiempo para que nos sinteticen, el doctor William\nMart\u00ednez de ASOTRANSCARPA, una asociaci\u00f3n doctor Silvio\nV\u00e1squez, a la que acompa\u00f1\u00e9 primero como dirigente sindical y\ndespu\u00e9s como concejal, ASOTRANSCARPA fue uno de los primero\ndamnificados peque\u00f1itos, a\u00f1o 2009, golpeados cada que sal\u00edan a\nmarchar, la fuerza p\u00fablica, lo que sea con tal de sacarlos del mercado\nme duele verlos empobrecidos en las calles de la ciudad de Cali,\nempobrecidos en las calles carajo, ver all\u00e1 donde funcionaban antes\nlos negocios, ver a los conductores viviendo del rebusque literal frente\na la mirada silenciosa de una administraci\u00f3n que sigue jug\u00e1ndole a\nque se continu\u00e9 y se culmine este procesa dantesco, violatorio de los\nderechos econ\u00f3micos, es que yo no estoy hablando de derechos\nsolamente fundamentales que ya son suficientes, de que son\npropietarios que tienen negocios leg\u00edtimos y que para poder\ndesposeerlo, esto se llama un proceso de acumulaci\u00f3n por\ndesposesi\u00f3n de lo que sabe el capitalismo contempor\u00e1neo, hay un\ncapitalismo que acumul\u00f3 de una manera el capitalismo originario del\ncapital y hay otro capitalismo que hoy acumula desposeyendo a los\ndem\u00e1s, quit\u00e1ndole la tierra al campesino mediante la violencia,\nmediante m\u00e9todos gansteriles, pues bien ese mismo m\u00e9todo contra\nlos campesinos es empleado todos los d\u00edas en la ciudad de Cali contra\nel peque\u00f1o propietario y con m\u00e9todos nonsantos, repito en presencia\ndel alto gobierno se est\u00e1 desposeyendo a unos peque\u00f1os.\nY quiero que finalmente William de Astracarpa y Alvaro G\u00f3mez de\nSoprotex nos puedan hacer una presentaci\u00f3n final si me lo permite el\nse\u00f1or Presidente, en ese orden Henry, Manuel, Carlos, William y\nAlvaro.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:06:40-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}