{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, un saludo al Viceministro, ojala lo tengamos por\nmucho tiempo aqu\u00ed en esta su Comisi\u00f3n, porque nos ha ido mal, cada\nvez que nos hemos acostumbrado con un Ministro o Viceministro los\ncambian, al Superintendente Juan Miguel, a los amigos que vinieron\nde las asociaciones de propietarios, de los motoristas, de los que\ntienen que ver con el sector del transporte.\nTengo dos puntos para puntualizar, porque ya todos escucharon la\nproblem\u00e1tica, pero me gusta algunas palabras que dice el Vice,\nentiendo que si hay un problema, palabras que \u00e9l dijo, reconozco que\nhay problemas pero hay beneficios del transporte, despu\u00e9s de\nescucharlo a ustedes dos y de lo que yo he visto en prensa ser\u00eda\nbueno reconocer eso con los amigos que intervinieron, sin querer decir\nque no est\u00e1n siendo perjudicados. Hay unos problemas y hay que\nbuscarle soluci\u00f3n, en eso es que nos tenemos que centrar, porque ya\nlo hay, escuchar por lo menos lo que expuso el Viceministro eso ya lo\nsabemos del beneficio del transporte masivo, yo creo que hay\nbeneficios, pero tambi\u00e9n que unas personas se perjudican y ah\u00ed es\ndonde tenemos que llegar.\nQuiero referirme antes de seguir Presidente y compa\u00f1eros a un oficio\nque contesto Emilio Guarnizo en su condici\u00f3n de Secretario de\nTr\u00e1nsito encargado, donde dio a entender que nosotros no pod\u00edamos\nhacer este debate y este control pol\u00edtico y se basa en un fallo de la\nCorte Constitucional y est\u00e1 totalmente errado, donde dice: \u201cque el\ncompa\u00f1ero Wilson Arias no puede hacer este debate de control\npol\u00edtico\u201d, esta errado, porque aqu\u00ed lo acabo de decir la compa\u00f1era\nAdriana, aqu\u00ed hay dineros del Estado, aqu\u00ed hay dinero de todos los\ncolombianos y el dice en una parte donde no se est\u00e9n afectando\nintereses de la Naci\u00f3n y es que aqu\u00ed la Naci\u00f3n en el transporte masivo\nde Cali no hay intereses de la Naci\u00f3n Viceministro, yo lo que tengo\nentendido es que el 70% lo aporta la Naci\u00f3n, pues si hay intereses de\nla Naci\u00f3n y por eso estamos nosotros aqu\u00ed para velar que esos\nbillones de pesos que se han invertido en todo el transporte masivo en\nColombia y no s\u00e9 cuanto ser\u00e1 en Cali no me acuerdo la cifra, pues\nest\u00e9n bien invertidos y se logre el objetivo que es prestar un buen\nservicio y parece ser que el buen servicio no se est\u00e1 prestando, por\neso ah\u00ed es donde hay que esperar y dar un alto de espera con los\ncompa\u00f1eros, los beneficios, el programa Fresa, la reconversi\u00f3n\nlaboral, eso hay que mirarlo a ver si en realidad eso est\u00e1 bien o no\npara todos esos compa\u00f1eros que van a quedar cesantes.\nY amigos no soy abogado del diablo, compa\u00f1eros, yo se que hubo\nahora una votaci\u00f3n de no darle la excusa al alcalde, yo no soy amigo\ndel alcalde, yo nunca me veo con \u00e9l, pero si hay que ser consientes,\nhace 15 d\u00edas el alcalde estaba listo para venir aqu\u00ed, porque yo le hab\u00eda\nmanifestado a uno de los asesores que me llamaron y me dijeron este\nall\u00ed porque el tema est\u00e1 caliente, estaban ustedes en paro y ese\nproblema hab\u00eda que solucionarlo, entonces no vayan a dejar de venir,\nal alcalde me dijeron como a las 7 de la noche le suspendimos, es\nm\u00e1s a usted doctor Jaime le dije y porque lo suspendieron y dijo no\nsuspendido, porque citaron a Plenaria a las 9 de la ma\u00f1ana.\nEntonces, all\u00ed compa\u00f1eros hay que ser justos, no s\u00e9 si para ahora \u00e9l\nya tenga su agenda programada, yo no s\u00e9 y ni lo estoy excusando,\ncomo la, Ministra ahora porque no la vamos a excusar si es que ya se\nle cruzo y la vez pasada ellos estuvieron pendientes, entonces\ncompa\u00f1eros yo si les solicito de que reconsideren ese tema, \u00e9l de\npronto all\u00e1 en la Procuradur\u00eda le van a atender sus excusas, porque \u00e9l\nestuvo pendiente, pero no es justo que aqu\u00ed \u00e9l estuvo en su inicial\ncitaci\u00f3n para atender.\nPero igual compa\u00f1ero Wilson, no estoy de acuerdo con este escrito el\nde Emiliano donde dice que usted no puede hacer el debate y que\nnosotros no lo podemos hacer, esta totalmente errado all\u00e1, pero\nvemos que ya contestaron, yo lo que pido y despu\u00e9s de lo que he\nescuchado aqu\u00ed de mi querido Valle del Cauca y concretamente de\nCali, es buscarle soluci\u00f3n es super, yo veo que usted ya est\u00e1 all\u00ed\npendiente del tema y lo mismo Viceministro, hay un transporte masivo\ncompa\u00f1eros que va para adelante, yo no creo que eso lo podamos\nreversar aqu\u00ed con este debate, hay que ser realistas, yo vengo del\ngremio de ustedes, yo creo que nac\u00ed en la grasa como lo dije esta\nma\u00f1ana, en medio de la grasa con el transporte, hemos sido muy\nunidos, mentiras desunidos este gremio, por eso se quedaron solos,\nporque cuando nosotros los intermunicipales guerreamos solos el\ncolectivo va por otro lado, los taxistas van por otro lado, los especiales\nvan por otro lado, los de carga van por otro lado y nunca nos unimos,\nesto que sea un mensaje para que alg\u00fan d\u00eda alg\u00fan sector tenga\ninconvenientes pues nos unamos todos y hablemos con el gobierno y\nhablen con los legisladores y ojala pues pueda permanecer mucho\nm\u00e1s tiempo aqu\u00ed para seguir hablando por el sector.\nEs un sistema que ya va andando y lo \u00fanico que yo veo es sentarnos\nnuevamente, porque lo que escuche es que un decreto del alcalde de\neste a\u00f1o pues recorto la salidas de la oferta para prestar el servicio y\neso se formo un caos, porque no estaban preparados para prestar el\nservicio y ah\u00ed es donde nosotros tenemos que velar, compa\u00f1eros\nolv\u00eddense que alg\u00fan d\u00eda el usuario va a estar pendiente y va a\nagradecer que nosotros por 100 a\u00f1os hemos prestado el servicio\ngratis, eso no lo van a reconocer, nosotros tenemos que irnos\npreparando para esos cambios y aprovechar esos beneficios del\ntransporte masivo, porque yo s\u00ed creo que es un monopolio, porque es\nque no va a ver otro que vaya a operar, no va a ver otros carriles para\notras empresas, o para estos peque\u00f1os transportadores que no\npudieron meterse en el gremio del transporte masivo o en esas\nempresas, bien sea porque no hubo cultura, bien sea porque no ten\u00edan\nla platica, bien sea porque los carros estaban bien viejitos, pero con\nlos subsidios que nos da el Gobierno, que nos da cero subsidios\nnunca hemos podido renovar oportunamente o reponer los veh\u00edculos\ncomo se merece para una buena prestaci\u00f3n del servicio.\nEntonces, solamente me resta decir al Gobierno que sent\u00e9monos\nnuevamente, esto es con cuentas, yo hoy lo dec\u00eda ahora en la reuni\u00f3n\nde bancada, que est\u00e1bamos tratando el tema de la reforma tributaria,\nno estoy de acuerdo con el desmonte de los parafiscales del SENA y\nBienestar, y yo lo he escuchado a usted Viceministro siempre decir y\nayer sali\u00f3 en el Pa\u00eds el, director de la DIAN a decir: \u201ceso es falso que\nse va acabar el SENA\u201d, pero si uno los escucha siempre que eso no\nes cierto que se va acabar el SENA y Bienestar, pero expl\u00edquenos a\nlos colombianos con cuentas porque esto no es con cuentos, con\ncuentas claras, las estad\u00edsticas cu\u00e1nto es esto, el nuevo impuesto, el\ndesmonte es esto pero no se va a acabar, pero es con cuentas y lo\nmismo digo yo ac\u00e1, esto ac\u00e1 es con cuentas, haber si est\u00e1n en\ncapacidad el transporte masivo ya ve retirar todos esos porcentajes de\nlas cuentas de los veh\u00edculos para prestar el transporte masivo, el\nservicio, a mi me parece que no est\u00e1n preparados todav\u00eda y entonces\neso requiere tiempo, no es ya la carrera, yo no creo que sea ya,\nporque se forma un caos y ah\u00ed es donde tienen que entrar ustedes,\nporque es que el ministerio de Transporte hace parte de la junta\ndirectiva de Metro- Cali y all\u00ed hay que decirle a la Presidenta de Metro-\nCali y al Secretario de Tr\u00e1nsito, ojo se\u00f1ores es que nosotros aqu\u00ed\ntambi\u00e9n tenemos que velar porque es que aqu\u00ed hay unos dineros que\nhemos aportado a nombre de la Naci\u00f3n.\nEntonces, yo los invito, no s\u00e9 si ser\u00e1 que hay arbitramiento, no s\u00e9 si\nser\u00e1 conciliaci\u00f3n, pero s\u00e9 que despu\u00e9s del paro se sentaron con el\nGobierno local y hubo unos acuerdos, si no se han cumplido pues hay\nque hac\u00e9rselos cumplir con el Gobierno y hay que sentar los \u00f3rganos\nde control porque los pactos son para cumplirlos; yo creo en la buena\nfe del alcalde, pero no en la de los otros funcionarios que los veo como\nmuy t\u00e9cnicos, all\u00ed hay que ponerse la camisa del ciudadano, con el\nrespeto del Secretario de Tr\u00e1nsito y la se\u00f1ora de Metro-Cali que yo no\ns\u00e9, d\u00e9 donde es que la han tra\u00eddo y por eso es que hay veces que no\nmarchan las entidades del Estado, porque es que hay que ponerse la\ncamiseta tambi\u00e9n del ciudadano y sentarnos si, pero miremos a ver\nqu\u00e9 pasa con estos j\u00f3venes motoristas que entiendo all\u00ed que los van a\nvincular y si no entonces que pasa con ese resto, que pasa cuando las\nentidades del Estado las van a liquidar, yo s\u00e9 que hay un plan laboral\npara que la gente pueda montar alg\u00fan negocio y se pueda\nautosostener porque o sino esos son los delincuentes de ma\u00f1ana\nporque tienen que robar para poder sobrevivir.\nEntonces ah\u00ed es donde quiero intervenir compa\u00f1eros, el masivo va\nporque siempre nos han dicho a nosotros, los que somos\ntransportadores, yo soy del transporte intermunicipal y me han dicho\nque los corredores viales van por que van, nos metemos all\u00ed y la\nguerra del centavo se tiene que acabar y se va a acabar, cr\u00e9anlo\ncompa\u00f1eros, yo lo he dicho aqu\u00ed con las busetas viejas m\u00edas que\nest\u00e1n entre Pradera y Cali, el d\u00eda que hayan buenos carros, con aire\nacondicionado, porque con el calor que tenemos all\u00e1 en el Valle, con\ncomodidad y guerrear un pasajero, la gente se olvida de nosotros, la\ngente se olvida de que somos los m\u00e1s viejos en el Valle prestando el\nservicio, es prestar un buen servicio.\nEntonces, miremos a ver que podemos lograr de esta transici\u00f3n,\nporque no se est\u00e1 haciendo bien para la gente que va a quedar\ncesante.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:12:00-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 73, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}