{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, quiero en primer lugar saludar a los\nmiembros de esta Comisi\u00f3n, a los funcionarios que aqu\u00ed nos\nacompa\u00f1an, al Superintendente y al se\u00f1or Viceministro, saludar a los\npeque\u00f1os transportadores, a los conductores, bueno a todas las\npersonas que hacen parte de este gremio y a todas las familias que de\nuna manera u otra se ven afectados y tambi\u00e9n a mis paisanos\ncale\u00f1os y cale\u00f1as que siguen este debate.\nYo lo he dicho permanentemente en este Congreso y creo que cada\nuno de los colegas que est\u00e1n ac\u00e1 sentados entienden que estos\ndebates se hacen como mecanismo, no solo de control pol\u00edtico, sino\nde formaci\u00f3n y de construcci\u00f3n ciudadana de aspectos importantes\nque ocurren en cada una de nuestras regiones, estos debates no\ntendr\u00edan ninguna necesidad si no tuvi\u00e9ramos gobernantes o\nfuncionarios que no escuchan razones cuando se tratan de unos\nsectores en particular como en este caso, que estamos hablando de\npeque\u00f1os transportadores, o sea, este es un debate que se pudo\nmanejar en la ciudad, este es un debate que se pudo desarrollar en los\nmejores t\u00e9rminos, los cale\u00f1os conjuntamente con el Gobierno con\nnuestra bancada, pero desafortunadamente aqu\u00ed ha habido una clara\nintransigencia del Alcalde y de los funcionarios para atender esta\nsituaci\u00f3n de crisis o de caos, o como se quiera determinar.\nLa misma posici\u00f3n del alcalde que algunos quieren justificar hoy aqu\u00ed,\no de los funcionarios competentes en este tema, o sea que le cuesta a\nun alcalde venir y asistir a atender uno de sus problemas prioritarios,\nun problema que cuesta m\u00e1s de 3.5 billones, si lo veo muy informado\nen este tema y lo felicito por eso, en donde la Naci\u00f3n hasta hoy est\u00e1\naportando 1.1 billones y la Naci\u00f3n de ese 1.1 billones ya ha aportado\ncasi el 90%, estamos hablando de una inversi\u00f3n de la Naci\u00f3n cercana\nya al bill\u00f3n de pesos, entonces no estamos hablando de cualquier\ntema y estamos hablando de un tema para informarle al Ministro que\nse le olvidan algunas cosas Ministro, le digo Ministro porque \u00e9l tiene\nuna responsabilidad y unas competencias, usted tal vez no quiera\nentender esto, yo lo conoc\u00ed a usted hace unos 20 d\u00edas, la, Ministra lo\ndelego para que fuera a Cali a mirar este problema, pero yo no s\u00e9\nusted que fue lo que miro y yo lo lamento de que haya sido as\u00ed, mire\nyo quisiera que esto no estuviese ocurriendo en Cali.\nY es m\u00e1s quiero decirle a los cale\u00f1os, a los columnistas, a algunos\nperiodistas que no tienen claro este tema, quiero decirle a algunos\nopinadores, a los empresarios, a los peque\u00f1os transportadores o a los\nfuncionarios de la Alcald\u00eda, al propio Alcalde, cuando el Alcalde ni\nsiquiera era Concejal en el 2002 yo estaba en esta Comisi\u00f3n Sexta\nviejita como usted dice Representante luchando por un sistema de\ntransporte masivo para mi ciudad y defendiendo los intereses de mi\nciudad, no estaba Adat, o sea cuando Adat estaba en el sector privado\ndefendiendo intereses de las empresas transportadoras\ntransnacionales el hoy Secretario de Transito yo estaba defendiendo\nun transporte p\u00fablico para mi ciudad, o sea cuando el hoy Secretario\nde Tr\u00e1nsito que no tiene claro ese tema y trabajaba para una\nmultinacional de transporte, cuando el secretario Adat yo estaba aqu\u00ed\ndefendiendo los recursos para el sistema de transporte masivo de la\nciudad de Cali, cuando el doctor Guerrero estaba atendiendo sus\ncompromisos privados con el sector privado, atendiendo sus\ncompromisos personales, yo estaba en este Congreso defendiendo el\nsistema de transporte masivo para la ciudad de Cali.\nCuando usted estaba como representante ejecutivo de diversas\nentidades privadas, o como contratista de algunos sectores privados,\nantes de que usted estuviese en el Gobierno yo estaba aqu\u00ed\ndefendiendo el sistema de transporte masivo para la ciudad de Cali, es\nm\u00e1s, se me fue el Representante a la C\u00e1mara Jairo Ortega Samboni,\nque la verdad hay que reconocer algo, \u00e9l hizo formula con la Senadora\nDilian Francisco Toro, Senadora del Valle del Cauca y en honor a la\nverdad con ella dimos una batalla enorme en el 2009 por conseguir\n450 mil millones que eran los recursos que se requer\u00edan para el\nsistema del transporte masivo y esto se lo digo a algunos periodistas\nque no tienen en cuenta eso, en esa \u00e9poca el ministro de Hacienda\nera el doctor Oscar Iv\u00e1n Zuluaga, fue una discusi\u00f3n de dos, tres d\u00edas\npara lograr 450 mil millones de adici\u00f3n al sistema, \u00bfpor qu\u00e9? Porque\nel sistema Viceministro se ha venido cambiando, este es un sistema\nque hoy se lo digo con toda tranquilidad no tiene cierre financiero, hoy\nno lo tiene Superintendente y tampoco tiene cierre t\u00e9cnico.\nAdem\u00e1s de los problemas de las estaciones, de los patios, de las v\u00edas\nque hacen falta, de todo el listado de obras que hacen falta en el\nproyecto, este proyecto hoy no tiene ni cierre financiero, ni tiene\nt\u00e9cnico y algo m\u00e1s grave se\u00f1or Superintendente no hay un estudio de\nmovilidad hoy, el estudio de movilidad con el que est\u00e1n trabajando es\nde m\u00e1s de 11 a\u00f1os.\nEntonces, yo quiero ser muy franco con ustedes y con usted\nViceministro, ahorita tuve la posibilidad de hablar con la, Ministra en la\nComisi\u00f3n Sexta de Senado donde estamos en un debate tambi\u00e9n muy\nimportante sobre la v\u00eda al Llano, debe estar la, Ministra all\u00ed porque es\nun debate tambi\u00e9n que aborda los 16 billones de pesos, es un debate\ntambi\u00e9n complejo, entonces Viceministro este tema no es f\u00e1cil y esto\nno funciona bien, y no funciona bien no porque nosotros queramos o\nporque los peque\u00f1os transportadores no quieran o porque los usuarios\nno quieran, no funciona bien porque esto se ha manejado de manera\nirresponsable y no solamente este alcalde, sino las administraciones\nanteriores, estos pasaron de tres fases a dos, pasaron de 71 kil\u00f3metro\nde v\u00edas troncal a 49 y cada que iba avanzando el sistema se iba\nmodificado, esto le dan tijera como si una ni\u00f1a estuviese cortado un\npedazo de papel a un sistema que no ha tenido desde su inicio una\ndefinici\u00f3n de para donde va, yo le puedo presentar a usted la cantidad\nde cuestionarios que yo hecho pidi\u00e9ndole a los ministros de\nTransportes, a los presidentes de Metrocali y a los alcaldes que me\nentreguen el cierre financiero del proyecto y hoy no lo tenemos y eso\nes muy grave, porque el otro a\u00f1o vamos a tener que venir al Gobierno\nNacional si nos faltan recursos para que en el Presupuesto General de\nla Naci\u00f3n haya m\u00e1s recursos, el colega lo dijo, que estos proyectos\nfueron creados de manera irresponsable, tal vez no lo dijo as\u00ed, pero\ndijo que casi todos los proyectos se iban improvisando.\nEntonces, como no va a pasar nada Viceministro en Cali, mire todas\nestas fotograf\u00edas que tenemos nosotros de los problemas que ha\nhabido en la ciudad, problemas de orden p\u00fablico muy complejos y\nproblemas de orden p\u00fablico no solo por lo que ha ocurrido con los\npeque\u00f1os transportadores; ayer estuvo el Superintendente en Cali y\nentiendo que habl\u00f3 con los usuarios, miren hoy la mayor queja de los\nciudadanos es que este sistema no tiene cobertura en los barrios y\nespecialmente en los sectores populares, el Alcalde y el Secretario de\nTr\u00e1nsito dijeron el 1 de octubre salen todos los buses, colectivos y\nbusetas , el 1 de octubre, lo dijo a trav\u00e9s de una resoluci\u00f3n y de rueda\nde prensa, despu\u00e9s dijo no perd\u00f3n ya no es el 1 de octubre es el 1 de\nnoviembre que salen todos los 1.400 buses, busetas y colectivos que\nfaltan y ahora la \u00faltima informaci\u00f3n es que el 1 de enero, usted cree\nque eso es serio, Superintendente eso es serio, Ministro eso es serio,\nusted estaba cuando yo le dije a la Presidenta de Metrocali: \u201cUsted me\ngarantiza que si usted saca 1.300 buses, busetas y colectivas esta\nflota del sistema de transporte atiende toda la demanda a la ciudad\u201d,\nme dijo: \u201cYo le garantizo eso\u201d, usted estaba ah\u00ed cuando ella me lo dijo.\nPosteriormente a la reuni\u00f3n con usted dijeron que el 1 de enero y mire\nlo que me dice en respuesta el responsable de movilidad o de rutas\ndel sistema en un cuestionario que yo le hice desde la Comisi\u00f3n Sexta\nal se\u00f1or Carlos Orobio, es el responsable de la direcci\u00f3n de transporte\nde Metro-Cali, le preguntamos y me dijo: \u201ccon la flota actual del\nsistema integrado de transporte masivo no es posible garantizar el\nservicio de transporte p\u00fablico de los pasajeros de Cali\u201d lo dice el\nDirector de Transporte, usted cree que esto es funcionar bien, usted\ncree que entonces que la fecha del 1 de octubre y el 1 de noviembre\nque se cumpla.\nY lo otro, tal vez usted no sepa por su competencia, o por sus\nfunciones, o por lo nuevo, \u00bfcu\u00e1les son las funciones del ministerio de\nTransporte?, porque es que el ministerio de Transporte es due\u00f1o de\nun 70% de ese proyecto, como as\u00ed que ustedes no son competentes\npara que o que cuando ustedes tienen 4 miembros de la junta directiva\ndel Gobierno Nacional, o sea si alguien es competente de lo que\nocurra con ese proyecto es el Gobierno Nacional, porque es que aqu\u00ed\nest\u00e1n invirtiendo 1.1 un bill\u00f3n de pesos y porque los hemos citados a\nustedes aqu\u00ed, nosotros no los hemos citado aqu\u00ed para felicitarlos, los\nhemos citado es para que asuman su responsabilidad en un problema\nsocial que se est\u00e1 presentando en la ciudad de Cali, no solo con los\npeque\u00f1os transportadores que son una parte del problema, sino con\nlos usuarios, con los ciudadanos se\u00f1or Superintendente.\nY les voy a contar algo que es doloroso decirlo, antes de iniciar este\nsistema no exist\u00eda en la ciudad de Cali ni mototaxismo, ni exist\u00eda\ntampoco un transporte alternativo que se est\u00e1 volviendo en la ciudad,\nhoy la ciudad de Cali est\u00e1 invadida, \u00bfpor qu\u00e9? Porque este sistema\nque queremos que sea el mejor hoy no cumple la demanda que est\u00e1n\nrequiriendo los usuarios y los ciudadanos, nos hemos demorado en\neste tema m\u00e1s de 11 a\u00f1os, para que apresurarlo m\u00e1s, yo le aseguro\nhoy a usted se\u00f1or Viceministro y Superintendente que si cumplen la\norden o la decisi\u00f3n de sacar todos los buses, busetas o colectivos el\nprimero de enero tampoco alcanzan a cubrir la demanda.\nPero aqu\u00ed hay otro problema que es mucho m\u00e1s grave, hoy seg\u00fan\ninformaci\u00f3n que tengo, reposan m\u00e1s de mil demandas contra el\nmunicipio de Cali, mil demandas contra la ciudad de Cali y contra la\nNaci\u00f3n, Ministro eso no le parece a usted un problema y usted nos\nviene a plantear que aqu\u00ed no pasa nada, mil demandas hoy contra ese\nproyecto y la mayor\u00eda de las demandas son de los peque\u00f1os\ntransportadores que fueron sacados sin respet\u00e1rsele los derechos,\nporque es que el debate aqu\u00ed es ese, el debate central es la protecci\u00f3n\na los ciudadanos y uno no puede ponerse fechas, o sea el sistema\ntiene que estar bien, o sea, el sistema tiene que atender la demanda y\nese d\u00eda la fecha de salida de los buses colectivos y busetas, ese d\u00eda\nno el 1 de octubre, el 1 de noviembre, el 1 de enero, despu\u00e9s el 1 de\nabril, no, el d\u00eda que los ciudadanos sientan que el servicio p\u00fablico de\ntransporte lo tienen en un 100% ese es el d\u00eda y no las fechas que\nan\u00e1rquicamente un alcalde o un secretario de tr\u00e1nsito tomen la\ndecisi\u00f3n de tomarla, eso va contra los ciudadanos, hablen con las\njuntas de acci\u00f3n comunal, hablen con las juntas administradoras\nlocales que est\u00e1n pensando de esto y se est\u00e1 construyendo un\nmovimiento ciudadano no contra el alcalde, sino contra el sistema, un\nsistema que ha costado miles y miles de millones de pesos, entonces\neste tema nosotros los estamos llamando para que se calmen, pero\nque se calmen tambi\u00e9n respetando los derechos.\nHan sacado m\u00e1s de 600 peque\u00f1os transportadores sin respetarles su\nderecho de indemnizaci\u00f3n y chatarrizaci\u00f3n, los sacaron, alg\u00fan colega\nRepresentante dec\u00eda ahora 50 a\u00f1os, me hubiera gustado que\nestuviera el Representante Jairo Ortega Samboni que es\ntransportador, que estuviese pensando \u00e9l si a \u00e9l lo sacan del\ntransporte intermunicipal sin decirle absolutamente nada, si estar\u00eda en\nlas mismas condiciones, si \u00e9l no pensara en sus hijos, de ese se\u00f1or\nque vive de una buseta, de una buseta viven tres familias como\nm\u00ednimo, \u00bfQue est\u00e1n pensando esas tres familias que le quitaron su\nbuseta? Se la arrancaron para su sustento familiar sin una\nindemnizaci\u00f3n, sin una chatarrizaci\u00f3n y sin darle una alternativa de\ntrabajo, eso no es as\u00ed. Pero aqu\u00ed tenemos un gran problema y lo digo\ncon mucho dolor.\n\u00bfY saben cu\u00e1ntos debates he hecho en esto del sistema de transporte\nmasivo para la ciudad de Cali? M\u00e1s de 12 y siempre encontramos los\nmismos problemas, no tienen cierre t\u00e9cnico, no tienen cierre\nfinanciero, usted dice que este es un proyecto estable y esto ha tenido\nen los \u00faltimos 4 a\u00f1os m\u00e1s de 10 Presidentes, m\u00e1s de 12, directores de\nobras, m\u00e1s de 6 secretar\u00edas generales, m\u00e1s de 7 asesores jur\u00eddicos,\nen fin es un proyecto que no se ha podido consolidar, cambio de\ndise\u00f1o, eliminaci\u00f3n de fases, bueno en fin todas las situaciones que se\nhan presentado y obviamente se tienen que presentar.\nEntonces, yo no puedo venir a decir aqu\u00ed Viceministro llevo tres\nsemanas en el cargo, no aqu\u00ed no pasa nada, somos modelo, porque\nno le dice usted al mundo cuando salga del Viceministerio d\u00edgale al\nmundo que le violentaron los derechos a los peque\u00f1os\ntransportadores, o que en Cali se presentaron protestas porque no\nhab\u00eda transporte p\u00fablico en algunos barrios de la ciudad de Cali, eso\nno es un modelo exitoso, ojala tuvi\u00e9ramos un modelo exitoso en la\nciudad de Cali.\nPero algo m\u00e1s grave yo estoy entendiendo Presidente y colegas\nporque el Alcalde no quiere reunirse con los peque\u00f1os\ntransportadores. Pues p\u00f3ngase en silla raz\u00f3n y elemental y es que los\npeque\u00f1os transportadores no fueron aportantes a la campa\u00f1a del hoy\nalcalde Guerrero, yo estoy muy preocupado.\nY no quisiese pensar que la situaci\u00f3n de anarqu\u00eda en la que estamos\nentrando se debe a tres situaciones que las va a desarrollar con mayor\nparticularidad el Representante Wilson Arias: Lo primero es que el hoy\nsecretario de tr\u00e1nsito Alberto Adac hasta el 2011 fue el representante\nlegal del Express del Futuro, miembro de la junta directiva, Express del\nFuturo que es uno de los due\u00f1os de Transmilenio de aqu\u00ed en Bogot\u00e1,\nel hoy secretario de tr\u00e1nsito de Cali y quiero que esto sea remitido a\nlos \u00f3rganos de control para que revisen una posible inhabilidad del\nse\u00f1or Secretario de Tr\u00e1nsito de la ciudad Cali, hasta el 2011 miembro\nde la junta directiva, es m\u00e1s el doctor Adac representante legal en el\n2007 de Express del Futuro licito para el 15% el sistema de transporte\nmasivo para la ciudad de Cali como representante legal y ahora funge\ncomo Secretario de Tr\u00e1nsito, en el 2007 licito el hoy secretario de\ntr\u00e1nsito el que saca buses, busetas y colectivos se\u00f1or Superintendente\nfue representante de Express del Futuro y present\u00f3 licitaci\u00f3n con esta\nempresa Express del Futuro para el 15% de la operaci\u00f3n del sistema\nde transporte masivo para la ciudad de Cali.\nLa pregunta que yo me hago es: \u00bfa qui\u00e9n est\u00e1 representando el hoy\nSecretario de Tr\u00e1nsito? A los transportadores, o a quien; pero hay algo\nmucho m\u00e1s grave y esto quiero que pase a los \u00f3rganos de control y es\nque yo lamento que el Alcalde no se haya declarado impedido en este\ntema, el alcalde de Cali tiene que haberse declarado impedido en este\ntema se\u00f1or Viceministro, como as\u00ed que este problema no es as\u00ed,\naportantes a la campa\u00f1a de Rodrigo Guerrero a la alcald\u00eda, Adriana\nHerrera Barona representante legal de Fanalca, \u00bfQui\u00e9n es Fanalca?\nPues uno de los constructores de los buses para el sistema de\ntransporte masivo de Cali, \u00bfPero adem\u00e1s de eso quien es Fanalca?\nEs uno de los due\u00f1os mayoritarios operadores hoy en el sistema de\ntransporte masivo de la ciudad de Cali.\nEntonces, la pregunta que nos hacemos: \u00bfHoy es el alcalde de Cali\nrepresenta los intereses de qui\u00e9n? De los operadores, de uno de los\noperadores o de quien, yo quiero que esto tambi\u00e9n se compulse\ncopias se\u00f1or Presidente y se\u00f1or Secretario a los \u00f3rganos de control,\nporque yo considero que el alcalde debi\u00f3 declararse impedido a la\nhora de tomar decisiones en estos temas, porque es que hay algo muy\nf\u00e1cil, el personero de Cali previo todos estos problemas se\u00f1or\nViceministro, hay una crisis de movilidad en la ciudad, hay ausencia de\nbuses en algunas zonas de la ciudad, lo que est\u00e1 generando\ntraumatismo en el desplazamiento de los cale\u00f1os, hay un retiro\ninmediato de los buses tradicionales de acuerdo al cubrimiento del\nMIO no es total en la ciudad; pero hay un tema mucho m\u00e1s complejo\nMinistro y se\u00f1or Superintendente y es que no se est\u00e1 cumpliendo el\nconvenio administrativo de utilizaci\u00f3n de v\u00edas y operaci\u00f3n en el\nsistema integrado de transporte masivo para la ciudad de Cali y hay\nalgo muy grave que dice el se\u00f1or Personero de Cali y es que se debi\u00f3\nprimero indemnizar y lograr la chatarrizaci\u00f3n de los peque\u00f1os\ntransportadores antes de sacarlos a ellos del sistema y lo dice el\ncontrato de concesi\u00f3n en el art\u00edculo 58, pues claro todo esto es\nsencillo el alcalde de Cali el doctor Rodrigo Guerrero en su campa\u00f1a\nfue financiado por uno de los operadores del MIO en este caso\nAdriana Herrera, en este caso representante legal de Fanalca uno de\nlos socios mayoritarios en blanco y negro y operador del MIO en un\n92% la participaci\u00f3n.\nY entonces, la m\u00e1s f\u00e1cil es para que el negocio sea rentable para los\noperadores es yo caso a los peque\u00f1os transportadores y esa\ndemanda que dejan esos peque\u00f1os transportadores la subo al MIO, la\nsubo al operador, el que financio la campa\u00f1a y de esa manera\nentonces podr\u00eda estar beneficiando de manera directa a uno de los\noperadores del MIO, esto es lo que han generado, a mi no me interesa\nquien le financio la campa\u00f1a al alcalde de Cali Rodrigo Guerrero,\nnosotros no lo apoyamos, pero a mi si me interesa velar por los\nintereses de una ciudad; y no me interesa Viceministro y se lo dije a\nusted en la reuni\u00f3n delante del Alcalde y el Alcalde me dijo: \u201cQue\nbueno Senador que usted est\u00e9 pensando bien en el proyecto\u201d, yo\npienso bien en el proyecto y por eso no le hemos conseguido plata,\npara eso no le hemos conseguido recursos al proyecto, para eso no\nhemos hecho debates, pero un proyecto bien hecho, respetando\nderechos de los ciudadanos usuarios, a todos los cale\u00f1os y cale\u00f1as\nque van a beneficiarse de ese sistema, primero que todo\ngarantiz\u00e1ndole el servicio p\u00fablico de transporte que hoy no se le\ngarantiza Viceministro y se\u00f1or Superintendente y usted lo sabe, pero\ntambi\u00e9n a los peque\u00f1os transportadores que a sabiendas todos\nnosotros de que deb\u00edan de salir, a ellos hay que garantizarles un\nderecho tambi\u00e9n, no solo a que sean indemnizados, sino que tambi\u00e9n\nreubicados laboralmente a muchos de ellos para que puedan rehacer\nsu vida y no sacarlos como los m\u00e1s d\u00e9biles y como los que no hacen\nparte de esta sociedad, porque ellos hacen parte de esta sociedad.\nEntonces, Presidente termino con esto, yo solicite en la Comisi\u00f3n\nSexta del Senado Representante Wilson Arias que fuese la, Ministra, el\nse\u00f1or Superintendente de Tr\u00e1nsito y Transporte, un delegado de la\nProcuradur\u00eda y un delegado de la, Contralor\u00eda, porque es que este\ntema ya se sali\u00f3 de la \u00f3rbita de la discusi\u00f3n pol\u00edtica, porque estamos\naqu\u00ed en un escenario donde ya se violentaron derechos, hay mil\ndemandas contra el municipio de Cali, el doctor Guerrero alcalde de\nCali no es el due\u00f1o de Cali, el doctor Adac es secretario de tr\u00e1nsito no\nes el due\u00f1o de la movilidad de la ciudad, ellos en tres a\u00f1os se ir\u00e1n y la\nciudad tiene que seguir su curso y quien va responder por las\ndemandas y quien va a responder por lo que ocurre en la ciudad y\nquien va a responder por las dos mil familias, es m\u00e1s, hace a\u00f1o y\nmedio chatarrizaron unos peque\u00f1os transportadores y est\u00e1n casi que\npidiendo limosna en las calles de Cali, abandonados tambi\u00e9n a su\nsuerte.\nEntonces, este es un problema de desarrollo, s\u00ed el desarrollo es\nimportante, la construcci\u00f3n de ciudad, la construcci\u00f3n de escenarios y\nla construcci\u00f3n de modelos alternativos en ciudades como Cali, que es\nnuestra ciudad de nuestra sangre, de nuestras entra\u00f1as es importante,\npero la ciudad hay que construirla a partir de respetar primero los\nderechos de los seres humanos, usted no puede primero respetar los\nderechos de los m\u00e1s grandes, de los m\u00e1s poderosos, de los grandes\nempresarios irrespetando los derechos de los peque\u00f1os, as\u00ed no se\nconstruye democracia, as\u00ed no se construye sociedad y yo lamento que\nel alcalde Rodrigo Guerrero haya sido financiado por uno de los\noperadores y para este caso el doctor Rodrigo Guerrero no se haya\ndeclarado impedido, eso es supremamente grave y eso demuestra la\nvocaci\u00f3n y eso demuestra porque no se quiere reunir con los\npeque\u00f1os a resolver el problema.\nY mire Viceministro, este problema si lo tienen que resolver ustedes,\n\u00bfporque lo tienen que resolver? Porque ustedes son el 70% de esa\njunta directiva, porque hay comprometido en juego un bill\u00f3n cien mil\nmillones de la Naci\u00f3n all\u00ed en ese proyecto y claro que el proyecto debe\nsalir adelante, este no es un negocio entre particulares\nSuperintendente. Yo le quiero aclarar eso, yo no estoy de acuerdo con\nesas mesas entre particulares, \u00bfPor qu\u00e9? Porque es que a los\npeque\u00f1os transportadores los est\u00e1n entregando amarrados,\nmaniatados, inclusive los est\u00e1n entregando desmayados, porque que\npuede negociar un peque\u00f1o transportador con un operador la\nchatarrizaci\u00f3n si ya no tiene ruta, tiene el carro ah\u00ed y ese carro est\u00e1\nparado y cada d\u00eda que pase ese carro va a costar m\u00e1s, entonces claro,\nentregan al peque\u00f1o operador sin ruta, sin servicio, sin generaci\u00f3n de\nun solo peso de ingreso, un transportador que tenga su carro dos\nmeses parado, tres meses parado, a los tres meses va donde el\noperador venga pues deme cualquier cosa por eso, pues porque no\ntiene condiciones para negociar, entonces claro la limosna que le\nquiera tirar el operador para chatarrizar, as\u00ed lo hacen, y as\u00ed no es, ese\nser humano tiene derechos, ese ser humano el Estado tiene que darle\ngarant\u00edas y usted Viceministro, usted Superintendente, nosotros, este\nCongreso tiene responsabilidades porque nosotros somos Estado,\nnosotros representamos este Congreso, este Congreso representa la\nsociedad y como representantes de la sociedad exigimos, no solo que\na los peque\u00f1os transportadores, si a que los ciudadanos de Cali, los\nque reclaman un servicio p\u00fablico de transporte eficiente se le respete,\npuede ser el alcalde de Cali o el Secretario de Tr\u00e1nsito que hayan sido\nelegidos como quieran, que hayan sido elegidos porque ese es otro\ndebate, pero no son los due\u00f1os de Cali.\nY reitero para terminar, cuando el doctor Adac estaba con los\nempresarios privados, cuando la doctora Mar\u00eda del Pilar apenas\nestaba en la universidad que inclusive tengo entendido se posesiono\nsin tener el registro en su matr\u00edcula profesional como ingeniera civil sin\nacreditar la experiencia requerida, yo desde el 2002 estaba\ndefendiendo mi ciudad y este sistema, cuando el doctor Guerrero\nestaba en sus negocios privados yo estaba defendiendo un sistema de\ntransporte p\u00fablico para la ciudad de Cali y cuando la gran mayor\u00eda de\nlos funcionarios de la alcald\u00eda de Cali estaban en sus universidades o\nen sus negocios privados yo estaba sentado en esta Comisi\u00f3n Sexta,\ndoctor Fernel usted como Secretario en esa \u00e9poca haciendo estos\ndebates en defensa de mi ciudad y en defensa de Cali.\nAs\u00ed que este no es un debate contra Cali, este es un debate por Cali,\nesto es un debate para Cali y esto es un debate en defensa de\nderechos. Muchas gracias se\u00f1or Presidente y a usted Representante\nWilson Arias por haber convocado este debate y quiero tambi\u00e9n hacer\nun reconocimiento a la doctora Patricia Molina por su lucha y valent\u00eda\ntambi\u00e9n a la hora de defender los intereses de la ciudad en el concejo\nmunicipal de Santiago de Cali.", "external_id": "#hs-alexander-l\u00f3pez-maya", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:13:40-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 83, "name": "H.S. Alexander L\u00f3pez Maya"}