{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene la palabra el se\u00f1or Manuel Valencia.\nSr. Manuel Valencia:\nMuy buenos d\u00edas a la Honorable C\u00e1mara de Representantes, a la\nComisi\u00f3n Sexta, a nuestros compa\u00f1eros, a toda la audiencia, nosotros\nlos motoristas nos vemos muy afectados en la problem\u00e1tica del\nsistema de transporte de nuestra ciudad, porque no nos han tenido en\ncuenta para nada, es tanto as\u00ed que hoy est\u00e1n cancelando nuestras\nempresas, las empresas que d\u00eda tras d\u00eda hemos levantado con tanto\nesfuerzo, con jornadas largas de trabajo como 16 y 18 horas diarias\npara llevar un sustento a nuestras casas para sostener el dinero, el\ncapital de un propietario due\u00f1o de su carro, estamos muy tristes\nporque de ninguna manera nos han tenido en cuenta y no han sido\ncapaces de formar un plan de contingencia para mirar de que manera\nnos van a ayudar a nosotros los motoristas, los que hemos levantado\neste negocio d\u00eda tras d\u00eda, no tenemos ese plan de contingencia por\nparte de la Alcald\u00eda Municipal, nos hemos sentado muchas veces con\nel doctor Rodrigo Guerrero, con la se\u00f1ora Presidenta de Metrocali y la\ndoctora Mar\u00eda del Pilar Rodr\u00edguez, con el Personero de la ciudad a\nbuscar una soluci\u00f3n a esta problem\u00e1tica, porque esta problem\u00e1tica\nnos acoge a m\u00e1s de 5 mil motoristas, somos m\u00e1s de 15 mil familias las\nque estamos quedando sin techo, sin sustento, no solamente\nllamemos un diciembre negro, no esto es para siempre, ellos se\nquieren quedar con todo el negocio y las empresas se hacen los de la\noreja mocha, sin tener cuidado ni causa de lo que est\u00e1 pasando con la\nsituaci\u00f3n social de nuestra ciudad.\nNosotros en representaci\u00f3n de los motoristas de la ciudad estamos\npidiendo un plan de contingencia, una ayuda por parte de ustedes, las\nentidades gubernamentales que si pueden ayudarnos a nosotros,\nporque empresas como el Azul Plateada con una resoluci\u00f3n que es la\n415209914004 del 9 de agosto del 2012 cancela sus rutas y son m\u00e1s\nde 150 motoristas los que est\u00e1n quedando en estos momentos y no\ntienen a quien reclamarle, simplemente porque las empresas han\ncerrado sus puertas y no tenemos a quien reclamarle nuestras\nprestaciones legales y nuestro servicio prestado en dichas empresas,\nson todas las empresas de la ciudad las que no est\u00e1n cobijando ni\ntienen un plan de contingencia para nosotros y son nuestras familias\nlas que se est\u00e1n viendo abocadas a un problema socio laboral en\nnuestra ciudad.\nNo entendemos de que manera el se\u00f1or Rodrigo Guerrero se re\u00fane\ncon nosotros y nos hace unas propuestas, nos firma unas actas donde\n\u00e9l nos va ayudar, aqu\u00ed la tenemos, se firmo el 13 de septiembre del\n2012, propuestas donde el se\u00f1or Alcalde dice que nos va ayudar de\nuna y de una y de otra manera y a la fecha no nos ha cumplido con ni\nla primera parte de lo que nos dijo, porque simplemente nos dijo para\ncallar nuestra voz y hoy lo decimos aqu\u00ed porque no nos da miedo, la\nvida de nosotros los que estamos al pie y coloc\u00e1ndole el pecho de la\nbrisa esta vida de nosotros los que estamos representando al gremio\nde motoristas est\u00e1 en peligro porque a\u00fan nos han amenazado de\nmuerte solamente por querer levantar la voz y defender los derechos\ndel pueblo, el derecho a la igualdad, el derecho a la constitucionalidad\na un trabajo digno, porque ya lo tenemos.\nEl trabajo de nosotros es un derecho digno y un trabajo ya constituido,\nel transporte masivo no tiene la capacidad ni econ\u00f3mica, ni\nsociolaboral para vincular a m\u00e1s de 10 mil personas que vamos a\nquedar desempleadas en la ciudad de Cali, entonces que nos toca que\nhacer, venir ante ustedes Honorables C\u00e1mara de Representantes,\nporque la situaci\u00f3n de nosotros los motoristas en la ciudad de Cali es\nuna situaci\u00f3n muy dif\u00edcil, tenemos muchos motoristas que al d\u00eda de\nhoy no tienen ni para echarle nada en estos momentos a la olla y nos\nlevantamos con una zozobra todos los d\u00edas de que si hoy nos\nacabamos, de que si tenemos operativos, de que si seguimos, quien\nva a ver por el sustento de nuestras familias, quien nos va a ayudar,\nquien va a ser garante de que nosotros los que hemos levantado con\nel esfuerzo de nuestro trabajo, quien va a ser garante de que no\nvamos a quedar como los miles de desempleados que tiene en estos\nmomentos por desgracia nuestra gran comunidad, nuestro gran pa\u00eds\nColombia.\nEsto es una exhortaci\u00f3n porque motoristas como yo que llevo 12 a\u00f1os\nen el sistema que hemos ahorrado y queremos sacar a nuestras\nfamilias adelante tenemos la problem\u00e1tica grande del desempleo que\nnos agobia cuando tenemos un trabajo que defendemos y amamos\ncon nuestro coraz\u00f3n, porque la gente es testigo, nuestros pasajeros\nson testigos de que le servimos con toda la calidad del caso, llevamos\na los pasajeros de 1.000, la ama de casa que tiene sus tres hijas, que\nse gana un sueldo m\u00ednimo, como vamos hacer para transportar a una\npersona que no tiene para pagar sus 4.800 diarios ida y 4.800 pesos\ndiario vuelta para sus tres hijos, entonces vamos a apoyar para que\nlos estudiantes dejen de estudiar simplemente porque un sistema de\ntransporte quiere quedarse con todo.\nNo es as\u00ed, exhortamos y le pedimos el favor a usted y a la Honorable\nC\u00e1mara de Representantes, a la Comisi\u00f3n Sexta, a todos ustedes que\nnos han colaborado y han estado con nosotros en este proceso, que\nnos pongamos y nos detengamos a pensar de que el problema es un\nproblema sociolaboral, no es solamente un problema de transporte, es\nun problema de toda una sociedad, una sociedad abocada al\ndesempleo, no seamos pues participes para que el d\u00eda de ma\u00f1ana nos\nllamen a nosotros transgresores de la ley al no hacer nada y taparnos\nla cara y dejar que el problema siga.\nSomos muchas las familias las que dependemos de esto y\nagradecemos de antemano, por todo el gremio de transportes y los\nusuarios su atenci\u00f3n prestada en este d\u00eda.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:08:40-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 53, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}