{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Un saludo para todos, primero voy a retomar con una frase que el\nPresidente Santos utiliza mucho, dice que la empresa privada hasta\ndonde sea posible y el Estado hasta donde sea necesario, eso es lo\nque \u00e9l dice cada rato, el transporte o movilidad de las personas es un\nderecho que est\u00e1 en la Constituci\u00f3n como un derecho esencial a cargo\ndel Estado y el Estado si no est\u00e1 en capacidad de prestarlo pues se lo\nentrega a los particulares, regula el mercado, pone las condiciones y la\ngente tiene que utilizar el servicio.\nPara ser breve, primero yo pienso que los proyectos de transporte\nmasivo fueron mal planificados en todos los criterios: En el primero, las\nciudades en el dise\u00f1o de v\u00edas, en Pereira hubo, despu\u00e9s de mucho\ntiempo se dieron cuenta que ten\u00edan que tumbar unas casas y no\nestaban ah\u00ed y entonces que lio para comprarlas, \u201cah es que por aqu\u00ed\nva a pasar, hay que tumbar esta casa y no hemos hablado con el\ndue\u00f1o\u201d, finalmente se saca adelante.\nHubo mala planificaci\u00f3n realmente en el estudio de la oferta y la\ndemanda dig\u00e1moslo, todos los transportes masivos dicen que no han\npodido alcanzar en sus primeras etapas el punto de equilibrio, \u00edbamos\na mover 100 mil pasajeros por ejemplo y mov\u00edan 30 mil 0 40 mil y\ncuando entra un privado al negocio pues claro al privado que le\ninteresa, pues que eso de plata, yo no conozco el primer privado que\nponga un negocio para hacerle un favor al otro, si no le da plata no le\nsirve, y entonces el Estado ha hecho un esfuerzo muy grande que eso\nhay que repetirlo aqu\u00ed y decirlo, el Estado ha invertido una gran\ncantidad de recursos y ah\u00ed le toca otra tarea se\u00f1or Viceministro, es\nque muchos de los procesos de transporte masivo se construyeron o\nse generaron por etapas, yo no conozco mucho el de Cali, pero quiero\naportar aqu\u00ed algo, entonces claro se van haciendo unas fases y\nentonces eso depende de la disponibilidad presupuestal que el Estado\ntenga, porque el Estado es el que est\u00e1 obligado a mejorar la\ninfraestructura vial, un privado no le hace un and\u00e9n a usted, un privado\nno le hace una caseta para un paradero de un bus, eso lo tiene que\ndar el Estado, entonces el Estado tiene la plata para hacer eso o no,\npienso que va a ser muy dif\u00edcil, sabe por qu\u00e9, porqu\u00e9 el ministro de\nHacienda que tenemos para ese tipo de cosas siempre dice que no\nhay plata, o sea lo m\u00e1s f\u00e1cil es decir que no hay plata y ese es un\nproblema que tenemos aqu\u00ed y lo tenemos que proyectar a futuro, est\u00e1\nfinanciado realmente la posibilidad de poder terminar el MIO en Cali,\ncu\u00e1nto vale y el Estado est\u00e1 en capacidad de hacerlo, porque es el\nEstado el que tiene que hacer eso.\nMientras tanto y es otro llamado de atenci\u00f3n, se vincularon en las\nejecuciones, yo siempre he dicho y se lo dec\u00eda al Super en estos d\u00edas,\nyo no he podido entender el negocio y yo pregunto y pregunto oiga\ncomo es que los transportadores tradicionales de toda la vida, los que\nten\u00edan las empresas tradicionales, todo el que monto y que ten\u00eda una\nempresa de toda la vida, prestaba un servicio, bien o mal, informal,\ncon todas las dificultades pero prestaba un servicio, entonces despu\u00e9s\nle dicen venga y m\u00e9tase a este negocio, usted va a ser socio, venda\nlos buses, actual\u00edcese, cree unas empresas y fuera de eso le vamos a\nponer qui\u00e9n le maneje la plata, porque ya usted no recauda sino que le\nponen quien le maneje su plata y usted va a ser accionista y las\nacciones son a tanto, entonces si usted quiere estar aqu\u00ed o sino\nv\u00e9ndame la acci\u00f3n y v\u00e1yase, yo no he podido entender qui\u00e9n hace un\nnegocio de esos, pero bueno me faltara estudiar m\u00e1s el tema.\nPero finalmente que paso, invitamos y en Pereira paso y lo pongo\ncomo ejemplo para que lo revisen en Cali, entonces invitamos a una\nconcesi\u00f3n que para que entre un operador y lo m\u00ednimo que uno\nesperar\u00eda es que ese operador separa de tr\u00e1nsito o transporte y\nresulta que son negocios, empresas que ven una oportunidad de\nnegocio, licitan y se ganan la licitaci\u00f3n y cuando vamos a ver no saben\nc\u00f3mo es el tema del transporte, no conocen el C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, no\nconocen nada, se meten por un negocio y finalmente que pasa, son\nesas empresas que cuando ven que el negocio no empieza a dar\nporque no se cubre lo que se estaba esperando, las expectativas, son\nesas empresas las que est\u00e1n generando un problema en el tema\nlaboral, son esas empresas las que no le pagan a los empleados, de\nlas empresas tradicionales de transporte como saben manejar el\nnegocio y saben c\u00f3mo es si lo cumplen.\nSe\u00f1or Superintendente hoy aqu\u00ed el problema es esas sociedades que\nse constituyeron, que donde hay dos o tres socios, por ejemplo en\nPereira hay dos, uno que maneja un sector que es dos quebradas y\notro que es otro sector una cuenca y la otras es la cuenca de Cuba,\nentonces el uno que maneja es juicioso porque sabe transporte,\nconoce el tema, va hace la reposici\u00f3n y trata de sobrellevar el tema,\npero el otro entonces incumple y no sabe del tema, entonces se\ndemoro para chatarrizar y se hizo el loco y esperemos a ver si esto\nmejora y el usuario esta en ese medio que es lo que a m\u00ed me preocupa\nhoy aqu\u00ed, aqu\u00ed m\u00e1s que los empresarios hay que preguntarnos el\nusuario como est\u00e1 viviendo esa situaci\u00f3n, hay un problema que se\nafecta ah\u00ed, que lo tenemos que reconocer y lo digo como a forma de\nque recojamos informaci\u00f3n y analicemos.\nAntiguamente las tarifas eran unas tarifas pol\u00edticas dig\u00e1moslo as\u00ed,\nentonces las empresas se reun\u00edan con el alcalde, le dec\u00edan bueno\nentonces cu\u00e1nto me va a subir este a\u00f1o, mil, dos mil pesitos y se\npon\u00edan de acuerdo, hoy la tarifa es una tarifa t\u00e9cnica y si esa tarifa no\nda, hoy los usuarios o los empresarios no van a prestar el servicio si\nt\u00e9cnicamente la tarifa no se les ajusta y parece que no se est\u00e1\najustando, eso tiene un d\u00e9ficit.\nEl Gobierno tiene la obligaci\u00f3n, el Ministerio haber si va a dar plata\npara terminar las cosas o sino y con el ministro de Hacienda que\ntenemos no debe haber plata, aqu\u00ed no hay plata ni para el transporte,\nni para los cafeteros, ni para los subsidios de transporte; tengo que\ndecirles a ustedes que una de las posibilidades y las posibles\nsoluciones es que se pueda subsidiar el transporte masivo, ayer aqu\u00ed\nel ministro de Hacienda, nos mando una carta dici\u00e9ndonos que\narchiv\u00e1ramos un proyecto de ley que subsidiaba el transporte para\nadultos mayores, discapacitados y estudiantes en el tema del\ntransporte masivo, que lo archiv\u00e1ramos porque eso le val\u00eda un bill\u00f3n\nde pesos al Estado subsidiar eso y que no hay plata para eso.\nEntonces esa ser\u00eda una soluci\u00f3n que el Gobierno diga que no hay\nplata.\nEntonces Viceministro, usted que acaba de llegar, que es un hombre\nt\u00e9cnico por lo que le o\u00ed de su formaci\u00f3n, lo invito a que a esa t\u00e9cnica le\naplique tambi\u00e9n la sensibilidad social que le hace falta tanto a este\nGobierno, este Gobierno no tiene sensibilidad social, no nos duele y\nnos pongamos a medir solamente las cifras macroecon\u00f3micas como\nindicadores fr\u00edos y ella no es que la inflacci\u00f3n la bajamos y el producto\ninterno bruto creci\u00f3 y la tasa de inter\u00e9s y estamos haciendo que pa\u00eds\nse desarrolle, estamos haciendo que esos indicadores le permitan\ndistribuci\u00f3n de ingresos a la gente, estamos haciendo que haya\ndesarrollo realmente o estamos creciendo por crecer y mostrando\nunos indicadores solamente.\nEntregu\u00e9mosle el sistema a la gente que sabe de transporte, no\ndejemos que entre al sector empresarios que tienen todo el derecho\nporque el Estado lo permite, pero que por lo menos se capaciten en el\ntema de transporte, que los transportadores originales sean los que\ntengan la posibilidad de poder decir: \u201cEsto se administra de esta\nmanera y hag\u00e1moslo de esta manera\u201d, y ah\u00ed el Estado tiene que estar\npendiente doctor Juan Miguel, usted viene haciendo un oficio muy\njuicioso, pero es un negocio en el cual hoy hay gente que no sabe del\ntema y lo digo aqu\u00ed con cari\u00f1o y respeto y ah\u00ed viene la reforma\ntributaria otra vez, como ya el recaudo lo maneja es una empresa,\nentonces todos los empresarios para modernizarse se endeudaron,\nentonces hay que vender los buses y comprar buses nuevos y hay que\ncomprar los articulados a los que les corresponde comprar, el recaudo\nlo hace una empresa sola, entonces le estamos garantizando a la\nbanca que el recaudo se debita y de una vez tienen el pago oportuno\nde la deuda, estamos trabajando para la banca y eso est\u00e1 bien,\nporque la banca presta la plata pero tambi\u00e9n no la va a regalar.\nPero a m\u00ed me parece Superintendente, m\u00e1s que al Gobierno, a usted\nle corresponde vigilar que los actores en esta constituci\u00f3n de ese\nmodelo que me parece que necesita correcciones, sea gente seria,\nresponsable y comprometida, yo no s\u00e9 porque en una licitaci\u00f3n le\npermiten a una persona participar, a un alcalde lo enredan cuando\nlicita 180 millones en un pueblo como el de nosotros que es de Sexta\ncategor\u00eda y hace una licitaci\u00f3n y se enreda, por cualquier cosita lo\ncomplican y entonces en una licitaci\u00f3n de este tipo no miran que la\npersona tenga experiencia en el transporte, formaci\u00f3n en transporte\nque haya sido transportador y que tenga la liquidez suficiente, porque\nsiempre el negocio empieza mal, entonces pues son los usuarios o es\nel Estado el que tiene que ir a financiar la p\u00e9rdida de un recurso,\nporque no se planeo un ejercicio financiero debidamente.\nA m\u00ed me parece que ese es un sistema que adem\u00e1s est\u00e1 por ley no lo\npodemos reversar, o sea el transporte masivo ya est\u00e1 constituido que\nse debe hacer y hacia eso es lo que vamos, pero las experiencias que\ntenemos que nos sirvan para corregir, para medir y sobre todo para\nque el usuario tenga pues un muy buen servicio.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:13:00-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 78, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}