{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, r\u00e1pidamente un saludo afectuoso a los\nfuncionarios del Gobierno Nacional, a los invitados especiales y a\nquienes est\u00e1n hoy del sector del transporte en la Comisi\u00f3n y a todos\nlos colegas.\nYo quisiera brevemente se\u00f1alar lo siguiente, la verdad es la primera\nvez que tengo la oportunidad de conocer al se\u00f1or Viceministro, pero\nquisiera pedirle Viceministro que lo not\u00e9 en un tono bastante sobrado\nque termina rayando con la soberbia y usted no est\u00e1 ante la junta\ndirectiva del sector privado sino ante el Congreso de la Rep\u00fablica y\nquienes estamos aqu\u00ed sentados llevamos la responsabilidad de los\nciudadanos y no por ello por supuesto tenemos la raz\u00f3n en todo lo que\ndecimos, pero cr\u00e9ame que el reflejo de lo que aqu\u00ed se dice es lo que la\ninmensa mayor\u00eda del pueblo colombiano piensa.\nSe concentro usted en se\u00f1alar que todas las cosas estaban bien, que\nen materia de transporte masivo y entiendo por su formaci\u00f3n t\u00e9cnica\nque en materia de transporte masivo todo operaba porque as\u00ed lo\nse\u00f1alan los papeles en los cu\u00e1les usted ha analizado y estudiado muy\njuiciosamente, seguramente as\u00ed lo habr\u00e1 hecho, pero utilizando una\nfrase que dec\u00eda el doctor Diego Naranjo: \u201cfalta la sensibilidad social\nque es la que tanto reclamamos aqu\u00ed\u201d, y yo tengo que decir que por\nsupuesto el gobierno hace esfuerzos en materia de sensibilidad social\npero se quedan cortos tambi\u00e9n sus funcionarios en tratar de transmitir\neso e irrigarlo a nivel nacional y ah\u00ed tenemos serias debilidades y creo\nque hoy estamos viviendo una de ellas con el tema que nos compete,\ntiene que ver en materia de transporte masivo en Cali como\nRepresentante de Bogot\u00e1 y bien lo dec\u00eda el doctor Jos\u00e9 Edilberto\nCaicedo tuvimos serias diferencias con el ministro Germ\u00e1n Cardona a\nla hora de debatir lo que suced\u00eda en Bogot\u00e1 que otrora fuera ejemplo\nde lo que es el sistema masivo de transporte en el pa\u00eds, no en vano\nciudades como Cali, Bucaramanga y otras han asumido el mismo\nmodelo, cambi\u00e1ndole el nombre pero utilizando las mismas l\u00edneas que\npermiten la movilidad de ello, y entiendo por supuesto lo que aqu\u00ed est\u00e1\nsucediendo es que como bien lo dec\u00edan las cifras que maneja el doctor\nCaicedo pues apenas vamos en el 47% de la ejecuci\u00f3n de una obra\nque deber\u00eda estar puesta en marcha en un 100% y que\ninfortunadamente debe tener digamos truncado lo que deber\u00eda ser,\nporque yo no soy un hombre que basado en lo social va a despotricar\nde lo que debe ser el desarrollo de una Naci\u00f3n, por el contrario me\nencanta que una Naci\u00f3n pueda desarrollarse.\nYo miraba este sal\u00f3n aqu\u00ed de la Comisi\u00f3n Sexta cuando hace 8 a\u00f1os\nera un sal\u00f3n totalmente distinto con muebles viejos y silleter\u00eda vieja y\ncualquiera podr\u00eda decir que no es necesario transformarlo porque ah\u00ed\nse sent\u00edan c\u00f3modos los Congresistas de aquel entonces, pero lo que\ns\u00ed es cierto es que la modernizaci\u00f3n del mismo hace que un templo\nsagrado como lo es el Congreso de la Rep\u00fablica tenga otra cara ante\nel pa\u00eds y eso lo haga sentir a uno de otra manera y lo propio sucede\ncon el ciudadano de a pie.\nNo por ello vamos a mantener unos sistemas de transportes en todas\nlas ciudades obsoletos y con buses que ya no cumplen los requisitos y\nlas normas tecno- mec\u00e1nicas, sino que habr\u00e1 que modernizarlos y es\nlo que seguramente el Estado est\u00e1 haciendo a trav\u00e9s de estos\nsistemas, pero lo que si yo no comparto es que se arrase con la\npoblaci\u00f3n que durante tantas d\u00e9cadas le prest\u00f3 un servicio a ciudades\nimportantes y capitales como Bogot\u00e1 y en este caso Cali, que\npermitieron el desarrollo de esas ciudades hasta determinado punto y\nhasta determinado a\u00f1o, aqu\u00ed desafortunadamente estamos viendo\ncomo bien lo se\u00f1alan los citantes al debate, los monopolios han\narrasado con los intereses de muchas familias, familias que hoy no\ntienen la posibilidad como aqu\u00ed lo manifestaron directamente en los\nmicr\u00f3fonos de esta Comisi\u00f3n, de tener la posibilidad quisiera de llevar\nel mercado a sus casas.\nY si bien en los textos que uno puede leer por la t\u00e9cnica que se\nmaneja en un sitio como el Ministerio pues nos refleja la realidad de lo\nque se vive en los barrios, porque ah\u00ed s\u00ed como popularmente se dice\nno es lo mismo la filosof\u00eda que es lo que aqu\u00ed uno practica y lo otro es\nlo que viven los ciudadanos en las lomas de Cali o en Bogot\u00e1 donde\npadecemos situaciones similares, son situaciones muy similares que\nse reflejan en todas las ciudades del pa\u00eds.\nYo hab\u00eda citado a un debate de control pol\u00edtico en aquella \u00e9poca para\nel tema espec\u00edfico de Bogot\u00e1, pero quiero manifestar la solidaridad con\nlo que pasa en todos los centros urbanos del pa\u00eds, donde\ndesafortunadamente hay gobiernos que se apegan a la ley, pero se\napartan de la realidad de los ciudadanos y creo que es lo que estamos\nviendo en las manifestaciones que el se\u00f1or Viceministro ha hecho con\napego por supuesto a la normatividad, pero alejadas de la realidad de\nlo que ocurre en las calles y el barrios de nuestras ciudades.\nPor esa raz\u00f3n se\u00f1or Presidente para arrebatar el tiempo de los\ncitantes y del doctor Wilson Arias y del Alexander L\u00f3pez que\nseguramente quieren intervenir para redondear esto y con el \u00e1nimo de\ngarantizar unos minutos quisiera dejarlo ah\u00ed, pero decirle se\u00f1or\nViceministro que hay que ponernos las botas y salir un poco, entiendo\nque usted est\u00e1 muy nuevo en el cargo y eso es entendible lo propio\nque la se\u00f1ora, Ministra quien en este escenario le hemos dado un\nrespaldo total porque ha sido respetuosa con esta Comisi\u00f3n, porque\nha mostrado la buena voluntad de lo que es las relaciones que deben\nexistir entre el ejecutivo y el legislativo, pero yo le voy a pedir a usted\nViceministro con el mayor de los respetos que ahora hagamos el\nejercicio de ir al terreno para que nos demos cuenta que la realidad de\nlo que aparece en el papel se aleja un poco de lo que sucede en los\nbarrios.\nEn el Transmilenio de Bogot\u00e1 nos sucede pr\u00e1cticamente lo mismo, y\nyo creo que ese ejemplo suyo doctor Caicedo viene como anillo al\ndedo, no se compadece que el Gobierno Nacional anuncie 40 mil\nmillones para conectar la avenida el Dorado con el aeropuerto, que si\nacaso nos va a servir a quienes hacemos uso de un avi\u00f3n en alg\u00fan\nmomento, pero no ni siquiera los que viven en Engativa, deber\u00eda ser\nmucho m\u00e1s ben\u00e9fico la posibilidad de que se anunciara unos recursos\npara conectar como usted lo se\u00f1ala la troncal que lleva hasta Soacha\ndonde habita mucho m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes, o porque no\nconectar la de Usme donde tantos de los amigos que nos acompa\u00f1an\nelectoralmente a nosotros hoy no tienen la posibilidad de movilizarse\nde manera tranquila.\nAs\u00ed se\u00f1or Presidente que yo dejo esto aqu\u00ed, espero estas reflexiones\npuedan ser tenidas en cuenta y por supuesto la solidaridad inmensa\ncon el sector afectado por esta situaci\u00f3n, espero que el Gobierno\nNacional a trav\u00e9s de ese ente rector que usted lo se\u00f1alaba se\u00f1or\nViceministro es el \u00f3rgano rector, pero es que no olvide que el\nGobierno Nacional pone el 70% de los recursos de los sistemas\nmasivos de transporte en Colombia y eso no lo puede alejar de hacer\nun seguimiento continuo para que los recursos no se despilfarren y\nqueden en manos simplemente de monopolios que acaben con el\nsector.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:13:20-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 81, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}