{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Usted sabe Secretario que le tengo una alt\u00edsima estimaci\u00f3n, pero yo\nruego Presidente que el Secretario nos colabore para que sea el\nPresidente y la Mesa Directiva que funja como tal, doctor Fernel con\ntodo respeto y aprecio y consideraci\u00f3n, pero ruego que la funci\u00f3n\ncomo tal sea acogida por el Presidente y segundo Presidente no\nobstante las convocatorias, usted comprender\u00e1 la altura del debate, la\nimportancia de lo que estamos planteando es trascendental, de modo\nque gracias a usted por su comprensi\u00f3n.\nPara aprovechar Presidente se ha hecho presente el Senador\nAlexander L\u00f3pez que viene de la regi\u00f3n, que tiene desde luego una\npreocupaci\u00f3n sobre el tema para que nos colabore permitiendo su\nintervenci\u00f3n.\nSr. Carlos Efr\u00e9n Paez:\nCuando uno est\u00e1 hablando de ASOPROTANS con las asociaciones\nhermanas que est\u00e1n aqu\u00ed presentes estamos preocupados por la\nmovilidad y no solo estamos aqu\u00ed tratando de defender a capa y\nespada nuestros intereses como propietarios, tambi\u00e9n hemos\nescuchado a los usuarios, es sorprendente que en Buenos Aires,\nArgentina el masivo valga 600 pesos colombianos, que en el metro de\nM\u00e9xico valga 450 pesos colombianos compa\u00f1eros, que en ese\nparecido Transmilenio de Quito cobre 450 pesos y nosotros aqu\u00ed en\nBogot\u00e1 1.700 y en Cali 1.600 algo pasa, y no se necesita ser experto\npara darse cuenta que ah\u00ed lo que hay es un subsidio del Estado,\nporque no de otra manera se estuviera esta cobrando 450 pesos.\nEsto para decir, que si los usuarios est\u00e1n aguantando en Cali y en\nBogot\u00e1 1.700 y 1.600 pesos est\u00e1n haciendo unas peticiones muy\nsencillas, si no quieren que haya subsidio de la Naci\u00f3n, si quieren que\nnosotros sigamos ech\u00e1ndonos la mano al bolsillo al menos pongan los\n520 veh\u00edculos del transporte urbano colectivo a funcionar, no dejen en\nel pavimento a todas esas personas. Y para redondear porque hay\nmuch\u00edsimas aristas, simplemente quiero mencionar por favor se\u00f1or\nJuan Miguel Dur\u00e1n, se\u00f1or Viceministro, doctor Pach\u00f3n, en verdad mal\nhar\u00eda uno en no plantear una propuesta, la Comisi\u00f3n que se traslade a\nla ciudad de Cali ser\u00eda fant\u00e1stico para la tranquilidad de la gente de\nCali, ser\u00eda fant\u00e1stico que all\u00e1 el se\u00f1or Secretario de Tr\u00e1nsito y el\nAlcalde de la cara que no se excuse y que le d\u00e9 soluciones a las\nnecesidades de los usuarios, transportadores y todos los que est\u00e1n\nrelacionados con la actividad socioecon\u00f3mica del transporte.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:08:20-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 50, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}