{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, presentarle un afectuoso saludo al\nse\u00f1or, viceministro de Transporte doctor Nicol\u00e1s Estupi\u00f1an Alvarado, si\nhabl\u00e9 muy exaltado me disculpa se\u00f1or Viceministro, al\nSuperintendente Juan Miguel Dur\u00e1n que nos acompa\u00f1a y que veo que\nest\u00e1 atento a meterse en este tema de los sistemas integrados de\ntransporte, ya dio un paso creo que importante con Bogot\u00e1 y creo que\nlo de hoy refleja que el tema es profundo.\nA todos los invitados y por supuesto que a los Representantes y\nl\u00edderes sociales que representan a los empresarios del transporte, a la\ncomunidad, bienvenidos esta Comisi\u00f3n Sexta se ha caracterizado por\ntener espacios democr\u00e1ticos, abiertos; cuando yo fui Presidente aqu\u00ed\nescuchamos a los muchachos de la MANE, aunque ellos no quisieron\nescuchar a otros muchachos que no era de la MANE, pero los\nCongresistas los escuchamos porque somos dem\u00f3cratas y queremos\nque con la participaci\u00f3n de la gente se consolida la democracia y\ntambi\u00e9n universalizamos el conocimiento.\nAl doctor Wilson Arias Representante muy bien por este liderazgo en\nentrar, ese es un tema que hemos venido conversando con el doctor\nWilson G\u00f3mez tambi\u00e9n de Bogot\u00e1 sobre el tema de los sistemas\nintegrados de transporte que arrancan en Bogot\u00e1 pero que tienen una\nincidencia enorme en el pa\u00eds, lo de Bogot\u00e1 quiso replicarse en el pa\u00eds\ncomo si fuera la construcci\u00f3n de un and\u00e9n y se fueron as\u00ed derechito y\nhoy estamos viendo las consecuencias y lo que pasa hoy es\nconsecuencia precisamente de ello, entonces a usted mi\nreconocimiento como dirigente del Valle, no comparto muchas cosas,\npero comparto otras bastantes con usted, porque creo que tenemos\nuna sensibilidad social y un compromiso con la gente.\nYo lo primero que quiero decir, es que aqu\u00ed se evidencia sin lugar a\ndudas un profundo problema social que se debe atender de manera\nprioritaria, es decir aqu\u00ed lo dijo el Representante del Valle del Cauca\nJairo Ortega Samboni, hay que ponerse la mano en el coraz\u00f3n y\nentender que detr\u00e1s de una buseta hay dos o tres familias, que detr\u00e1s\nde una empresa hay una historia de 30, 40 y 50 a\u00f1os, que hay abuelos\nque les entregaron a sus hijos, a sus nietos 10 busetas y que hoy se\nconvirtieron en una empresa de 30 y que alrededor de eso vive\nmuch\u00edsima gente.\nPor eso no podemos venir aqu\u00ed arrasar y sencillamente sin ning\u00fan tipo\nde sensibilidad social y de compromiso con el desarrollo de la gente\nque ha estado prestando un servicio en las ciudades capitales de\nColombia, a avasallarlas so pretexto de que llego la tecnolog\u00eda, la\nmovilidad, la velocidad, la eficiencia, la eficacia en el servicio y bajo\nese esquema, sencillamente creamos un monopolio que arrase, que\nenriquezca a unos poquitos en detrimento y en pobreza de una gran\nmayor\u00eda.\nEse es un primer elemento que quiero dejarlo claro, porque estoy de\nacuerdo con que estos sistemas integrados de transporte deben\nincorporar una realidad existente, no podemos partir de cero, ustedes\ndesaparecen, ustedes son obsoletos, ustedes se van y nosotros\nsomos los genios y somos los que sabemos c\u00f3mo es que se maneja el\ntransporte en una ciudad, ese es un esquema que no funciona;, de\nhecho Bogot\u00e1 sufri\u00f3 una crisis enorme durante varios a\u00f1os que\nfinalmente en buena medida se supero y que uno va a las empresas\nque hoy son las que est\u00e1n movilizando las concesionarias del\ntransporte de Transmilenio y uno ve que ah\u00ed esta flota Santa Luc\u00eda y\nexpreso Bogotano y todas las empresas que estaban en situaciones\ndif\u00edciles en las rutas alimentadoras entraron a ser socias y de alguna\nmanera no se quebraron, sino que entraron a participar tambi\u00e9n de la\ntorta de esa ganancia y no solamente que se concentre unos pocos.\nEse es un primer punto que lo quiero dejar claro y lo comparto, y no\nquiero que piensen hoy aqu\u00ed los representantes de las organizaciones\nde base de las empresas de transporte que estuvieron participado en\nCali en el Congreso de Asotrans, con el Superintendente hemos\nestado en todas las organizaciones gremiales de los transportadores\nespeciales, intermunicipales de carga etc., y por supuesto que es\ndemasiado importante que ese tema se resuelva y ah\u00ed lo que uno ve\nes que no hay una gobernabilidad.\nYo respalde por supuesto la excusa del se\u00f1or Alcalde le cuento\nRepresentante Jairo Ortega y me alegra esa solidaridad suya, lo hice\npor usted tambi\u00e9n Representante Jairo Ortega, pero eso no es menos\nimportante que el se\u00f1or Alcalde deber\u00eda estar ac\u00e1, no le debe tener\nmiedo a disentir, aqu\u00ed el doctor Wilson Arias una de las cosas que me\nencantan de \u00e9l de verdad como persona es que disiente y puede tener\nuna posici\u00f3n diametralmente opuesta pero es un hombre\nabsolutamente respetuosamente y ese es un aspecto fundamental\npara que uno sea escuchado y para que independientemente de la\ndiferencia exista el respeto y la seriedad y valore uno las posiciones de\nlas otras personas. Ese es un primer punto que lo dejo sobre la mesa,\ny mi exhortaci\u00f3n al Gobierno Nacional para que esa crisis pueda tener\ntambi\u00e9n una resoluci\u00f3n favorable y tambi\u00e9n a ustedes los invito a que\nbusquen una salida, porque este es un proyecto demasiado\nimportante, en el CONPES inicial este proyecto se declaro en el\nCONPES 3369 fue declarado de importancia estrat\u00e9gica para la\nNaci\u00f3n, o sea este proyecto no es solamente para unos barrios de\nCali, para unos habitantes de Cali, Cali es una ciudad en desarrollo\nenormemente bella, yo estuve despu\u00e9s de varios a\u00f1os otra vez ahora\nque soy Congresista y realmente quede impactado de la belleza de\nCali, de sus gentes, de su empuje, a pesar de las dificultades como\navanza y eso es muy importante ponerlos sobre la Mesa, porque Cali\nno es un pueblo es una gran ciudad que se obliga a buscar un sistema\nde transporte eficiente, eficaz, acorde con la cantidad de millones de\nhabitantes que tiene esta ciudad y por supuesto si es un sistema\nintegrado de transporte masivo pues es integrado y es articulado y no\nes el \u00fanico y eso lo dec\u00eda el citante aqu\u00ed hoy, que no podemos mirar\n\u00fanicamente el MIO como la panacea y la \u00fanica opci\u00f3n de transporte y\nentonces lo que alrededor del MIO este hay que desaparecerlo porque\nno sirve y porque est\u00e1 afectando el sistema que es la panacea y que\nes la soluci\u00f3n al problema del transporte.\nSin embargo, yo creo que en aras de la objetividad y de la equidad yo\ncreo que hay que hacer tambi\u00e9n un debate desde la otra cara de la\nmoneda y es que este es un tema que nace de un producto, de una\niniciativa tambi\u00e9n municipal de la ciudad de Cali, pero tambi\u00e9n\nproducto de una pol\u00edtica como lo dijo el Viceministro, pues de buscar\nunos sistemas modernos y eficientes de servicio p\u00fablico en el pa\u00eds y\nse fue irradiando desde Bogot\u00e1 cuando aparece el sistema integrado\nde Bogot\u00e1, el Transmilenio, pues todas las ciudades dicen no eso es\nuna maravilla y en los tres, cuatro, cinco primeros a\u00f1os funciono\nperfectamente y fue tan exitoso que a los 10 a\u00f1os colapso, si no\nhubiera sido exitoso no colapsa.\nPero igual en Bogot\u00e1 tenemos problemas graves, yo le dec\u00eda tal vez al\nRepresentante Wilson G\u00f3mez la semana pasada, que yo ve\u00eda el\nanuncio del Gobierno muy importante por supuesto de meterle 40 mil\nmillones de pesos a la terminaci\u00f3n del Transmilenio hasta el\naeropuerto, muy bien: \u00bfA cu\u00e1ntas personas le sirve?, pero dejamos de\nhacer Transmilenio- Soacha que le sirve a un mill\u00f3n de personas de\ntodo el corredor, dejamos de hacer Transmilenio- Usme en la \u00faltima\nparte, que tenemos un sistema mixto y all\u00e1 hay un corte terrible entre\nun paradero y la estaci\u00f3n de Usme que no tiene sentido, como\npriorizamos unos sistemas y asignamos unos recursos para un\nproyecto que no va tener el mismo impacto social en los estratos bajos\nsobretodo y dejamos de hacer Usme y dejamos de hacer Soacha.\nPues el tema en Cali no es menos dram\u00e1tico, este es un proyecto que\narranco con problemas, sin lugar a dudas que la crisis social de hoy es\nun resultado tambi\u00e9n mi querido Viceministro de una cantidad de\nerrores, no solamente del Gobierno Nacional, errores del Gobierno\nlocal en la conceptualizaci\u00f3n, en los dise\u00f1os, errores en el\nprocedimiento, que yo lo resumo en 4 puntos: Primero, retraso en la\nimplementaci\u00f3n del proyecto; segundo retraso en la infraestructura;\ntercero retraso en la reestructuraci\u00f3n de las rutas, que es el gran tema\nsocial que por supuesto aborda hoy la ciudad y que ojala llegue a una\nconcertaci\u00f3n y que las partes se sienten a conversar y un d\u00e9ficit\noperacional del MIO.\nRetrasos en la implementaci\u00f3n del proyecto, mire que el proyecto\ncomienza en el a\u00f1o 1.997, yo pens\u00e9 que el de Soacha era el m\u00e1s viejo\ny yo dec\u00eda que 10 a\u00f1os de frustraci\u00f3n para Soacha y resulta que aqu\u00ed\nson 15 a\u00f1os de frustraci\u00f3n para Cali, porque el proyecto ha sido\nsupremamente lento en su ejecuci\u00f3n, falto eficiencia, falto planeaci\u00f3n,\nfalta desde el comienzo seguramente concertaci\u00f3n en unos temas y\npor eso tenemos la realidad de hoy.\nEn el a\u00f1o 2006 apenas se adjudican los 4 concesionarios, sin\nembargo pasaron 28 meses, hasta que el proyecto no iniciara la\noperaci\u00f3n regular y comenzara a generar ingresos, usted sabe que\nsignifica 28 meses con una expectativa de comprar unos buses de que\nel sistema deber\u00eda de estar funcionando y recibiendo unos ingresos,\npues eso tiene que colapsar econ\u00f3micamente y financieramente tanto\na los privados que se pudieron meter con un capital como a los\ntransportadores tradicionales que se metieron al sistema, esto gener\u00f3\ngrandes perjuicio para los concesionarios de operaci\u00f3n que\ncontrajeron grandes deudas, la compra de la flota por ejemplo que fue\nla principal inversi\u00f3n, pero tambi\u00e9n por supuesto con los\ntransportadores que sus pocos recursos van a meterlos a un sistema\nque finalmente no empieza a operar a tiempo.\nRetrasos en la infraestructura, miren la falta de infraestructura es uno\nde los problemas m\u00e1s graves del MIO, el sistema ha venido\nfuncionando hasta la fecha con tan solo dos patios de cinco que tiene\nprevisto el dise\u00f1o inicial, dos terminales de cinco terminales previstas,\nuna terminal intermedia de cinco proyectadas; p\u00f3ngale cuidado en\nt\u00e9rminos de v\u00edas, el sistema integrado estar\u00eda compuesto por 49 punto\nkil\u00f3metros de corredores troncales, 94 kil\u00f3metros de v\u00edas pre-\ntroncales, 112 de corredores complementarios entre otros, el avance\nreportado a la fecha indica que se han construido 16 kil\u00f3metros de\ncorredores troncales de los 49 y se avanza la intervenci\u00f3n de otros 11\nkil\u00f3metros, a la fecha se ha concluido la adecuaci\u00f3n de tramos de\ncorredor troncal sobre la carrera primera, la carrera quince, la calle\nquinta y la calle quince, adicionalmente se adelantan obras sobre\ncorredores pre- troncales y complementarios que totalizan 150\nkil\u00f3metros de inversi\u00f3n de 290 kil\u00f3metros, estamos en un 47% de la\ninfraestructura del MIO, pues que va a funcionar un sistema concebido\nintegralmente para poderle llegar al 93 o 97% de la cobertura del\nservicio p\u00fablico incluidos los alimentadores y el servicio\ncomplementario de los transportadores y de las empresas que prestan\nsus servicios en las zonas m\u00e1s alejadas al sistema.\nEntonces, este segundo punto es absolutamente grave y refleja sin\nlugar a dudas que eso presenta problemas, los retrasos para llegar a\nlos patios, cu\u00e1nto significa en costos el transporte del veh\u00edculo vac\u00edo,\neso tiene unos costos enormes que inciden tanto en el sector privado\nque llego all\u00e1 con una gran inversi\u00f3n como en los transportadores que\ntuvieron la esperanza de que el sistema les devolviera una plata y que\npudiera ser rentable que dejen su buseta y que la entreguen para que\nvayan a ser socios de una gran empresa.\nTercero, retraso en la reestructuraci\u00f3n de la ruta y transportadores y la\nincorporaci\u00f3n de todos los otros transportadores al sistema, eso ha\nsido sin lugar a dudas el \u201cFlorero de Llorente\u201d por lo que significa el\nimpacto social de querer implantar un sistema evitando el paralelismo\na toda costa sin abordar de manera integral la situaci\u00f3n que se\npresento; obviamente que voy a hacer un par de apreciaciones un\npoquito m\u00e1s adelante, pero lo que s\u00ed se puede decir es que en la\nreestructuraci\u00f3n de las rutas est\u00e1 totalmente atrasado, el sistema se\nestructuro para dar una cobertura del 97% a la poblaci\u00f3n de Cali y\nesto quedo plasmado en los contratos de concesi\u00f3n, sin embargo solo\nhasta mayo del presente a\u00f1o.\nF\u00edjese ustedes que ah\u00ed hay una responsabilidad tambi\u00e9n de las\nadministraciones municipales, de la administraci\u00f3n anterior, no tengo\nni idea all\u00e1 en Cali c\u00f3mo funciona el tema, pero en el estudio que ha\nhecho uno percibe que hubo retrasos de lado y lado en ese sentido,\nsolo hasta el mes de mayo del presente a\u00f1o pudo darse por terminada\nla reestructuraci\u00f3n de la primera fase del sistema que corresponde al\n46% de la demanda del proyecto. Tengo datos como este, han sacado\nya de circulaci\u00f3n 3.150 buses en el cumplimiento del compromiso de\nreducci\u00f3n de la oferta y quedan por sacar 1.800 buses que es la tarea\nque le espera al Secretario de Tr\u00e1nsito del municipio de Cali en su\nconcepci\u00f3n pues de que hay que cumplir un contrato de concesi\u00f3n\nindependientemente del problema social que se genera alrededor de\nello.\nDe tal manera, que lo que se puede decir aqu\u00ed es que la\nreestructuraci\u00f3n de la ruta no se ha dado y que por supuesto el\nsistema no est\u00e1 operando como deber\u00eda operar, uno esperar\u00eda que el\nsistema no sea interferido por los transportes colectivos tradicionales,\nsino que sea complementado y que se garantice por supuesto que no\nhaya el paralelismo, sino que el fin final es asegurar el servicio para\ntodos y el sistema opera en la medida en que sea capaz de no\navasallar a los otros, sino de articularlos; aqu\u00ed tenemos el mismo\nproblema en Soacha, estamos peleando por la terminaci\u00f3n del\nTransmilenio, pero son unas trochas, las subidas a Casuca y la\nentrada a los barrios de Soacha no hay sistema de alimentadores,\nentonces el sistema no opera, entonces ah\u00ed falta la participaci\u00f3n\namplia de los transportadores en ese sentido.\nHay un reconocimiento de la experiencia individual de los\ntransportadores afiliados a las empresas; por ejemplo tengo este dato\nde que UNIMETRO S.A. una de las empresas operadoras que se\nganara una de las 5 concesiones tuvo 475 transportadores asociados,\nmuy importante porque ah\u00ed hay una vinculaci\u00f3n de los transportadores,\nlo que dec\u00eda el Representante Jairo Ortega, la creaci\u00f3n del Fondo de\nReconversi\u00f3n que esa es una decisi\u00f3n impuesta por el ministro de\nTransporte del Gobierno anterior, el llamado Fresa que se alimenta\ncon los ingresos de las operaciones pr\u00e1cticamente esto lo pagan los\nmismos usuarios del sistema MIO, pero finalmente ten\u00eda su meta de\nentregar 30 salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes a los\ntransportadores que desintegren f\u00edsicamente sus buses, de los 3 mil\ntransportadores censados en el 2006 1.800 creyeron en este proyecto\nde ciudad e invirtieron su patrimonio familiar en estas empresas\noperadoras, con los d\u00e9ficits operacionales que ha tenido el sistema\ndesde su inicio pues obviamente que algunos de estos accionistas\njunto con otros transportadores que no se vincularon pues obviamente\nhan tenido hoy que reaccionar frente al tema, porque las expectativas\neran mayores y por supuesto los que est\u00e1n por fuera dicen yo no voy a\nentregar esto sin que a m\u00ed me paguen lo que significa mi bus o lo que\nsignifica mi vida de trabajo familiar y ah\u00ed es donde en ese tercer punto\npues por supuesto que queda absolutamente afectado el sistema.\nEl d\u00e9ficit operacional del MIO, el sistema lleva tres a\u00f1os y siete meses\nfuncionando y tiene un d\u00e9ficit operacional superior al 50%. \u00bfEso qu\u00e9\nquiere decir? Pues se evidencia que el \u00edndice de pasajeros por bus\nest\u00e1 absolutamente por debajo de lo que deber\u00eda estar, lo que dice el\nViceministro que es muy importante que tengamos no 450 pasajeros\nsino 528 pasajeros que es lo que tiene hoy frente a 1.054 que deber\u00eda\ntener, pero por supuesto que tiene un d\u00e9ficit de pr\u00e1cticamente del\n50%; \u00bfcon esto que quiero decir? Lo siguiente: Este es un sistema\nque aparece despu\u00e9s de un proceso de transformaci\u00f3n del sistema de\ntransporte en Cali, \u00bfQue implica ello? Que las partes tienen que\nsentarse a buscar una salida al tema, pero no esa salida al tema que\nes la pregunta que yo le har\u00eda al Representante Wilson Arias y a\nquienes hoy vienen a plantear la necesidad de que haya un proceso\nde concertaci\u00f3n y que no se avasalla la gente y a los sistemas que\nprestan un servicio, bueno es decir hacia d\u00f3nde vamos, hay que\nterminar este 50% que falta, de qu\u00e9 forma garantizamos que el\nsistema opere, porque con el 47% no va a funcionar, este sistema\ntiene que terminarse y se hace un ciclo t\u00e9cnico y un ciclo de\ninfraestructura f\u00edsica, que garantice que el sistema pueda operar\nadecuadamente.\n\u00bfDe qu\u00e9 forma involucramos a los transportadores? Varios de ellos se\nvincularon y despu\u00e9s han sentido la frustraci\u00f3n porque el sistema no\ntiene cierre financiero, pero otros tantos tampoco se vincularon, hasta\ndonde hay que llegar para garantizar que podamos vincular de alguna\nforma a los que est\u00e1n por fuera del sistema pero garantizando que\neste proyecto salga adelante, yo no ver\u00eda con buenos ojos que lo que\nse est\u00e9 planteando ac\u00e1 es que el sistema fracaso y que el sistema\ntiene que colapsar, yo creo que hay que buscar un punto de salida al\ntema, ah\u00ed hay unas revisiones en los CONPES de algunas cosas que\nafectaron por supuesto el cierre financiero del proyecto pero hay que\nbuscar una salida a ese tema.\nY por \u00faltimo, Viceministro se lo aseguro que ha habido todas las\nimprovisaciones del caso, le voy a decir una cosa, este Estado\ncolombiano ha tenido ministro de Infraestructura, no ha tenido\nministerio del Transporte, no hay una pol\u00edtica p\u00fablica en materia de\ntr\u00e1nsito y transporte en este pa\u00eds, en este Gobierno se dio un gran\nsalto y es crear el Viceministerio de Transporte, cu\u00e1ntos, viceministros\nde Transporte hemos tenido, aqu\u00ed nos llego el anterior Viceministro\ntres d\u00edas antes de votar el C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito y despu\u00e9s sali\u00f3 a los\nmedios a decir que metimos cinco micos, porque no le aprobamos lo\nque \u00e9l quer\u00eda y porque tomamos otras posiciones distintas.\nHoy usted viene por supuesto con unos pocos d\u00edas de estar en el\nViceministerio, pero yo si le quiero decir que el problema es grave,\ntodos los sistemas en el pa\u00eds est\u00e1n colapsando, vaya mire Pereira,\nvaya mire Bucaramanga que el Representante Didier Tavera hizo un\nexcelente debate en Bucaramanga, vaya mire el sistema integrado de\nCartagena, todos colapsando y donde est\u00e1 el Gobierno Nacional, el\nGobierno Nacional cu\u00e1nta plata solt\u00f3, el solo MIO de Cali vale 1.99\nbillones, en recursos p\u00fablicos hay 1.32 billones de pesos, ah\u00ed tiene\nque estar permanentemente el Gobierno Nacional, bien hizo su\napreciaci\u00f3n el Representante Wilson G\u00f3mez cuando cito al Ministro\nCardona a que nos informara donde estaban las inversiones de\nBogot\u00e1 y que vigilancia le hab\u00eda hecho a los recursos de Transmilenio\nen Bogot\u00e1, ustedes tienen que tener una participaci\u00f3n como Ministerio\nen este prop\u00f3sito y no puede ser que el Viceministerio digamos est\u00e1 al\nmargen del proyecto con todas las inversiones que se han hecho y\ndejamos que el Alcalde de Cali y que la ciudad de Cali miren a ver\nellos solos como resuelven su problema.\nCreo yo que la intervenci\u00f3n m\u00eda est\u00e1 orientada a que busquemos una\nsalida, pero que no ignoremos el procedimiento t\u00e9cnico y los acuerdos\ny los contratos de concesi\u00f3n que existen y que se busque por\nsupuesto que el sistema avance y que no resultemos que las\nexpresiones sociales est\u00e1n orientadas es a que el sistema no se\nconcluya, sino m\u00e1s a bien a que ese proceso tenga equidad social y\ntenga oportunidad para todos y que quienes han prestado durante\na\u00f1os el servicio en Cali puedan ser incorporados en el proceso de\noptimizaci\u00f3n del sistema.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2012-11-07T09:12:20-05:00", "transcript": "4617-acta-76-comision-sexta", "order": 74, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}