{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, en el mismo sentido que el se\u00f1or ponente,\nporque me parece importante si podemos incluir todo el tema de la\nprotecci\u00f3n que se le tiene que dar a los menores de 10 a\u00f1os tambi\u00e9n\nno solamente en el tema del cintur\u00f3n de seguridad, sino poder tambi\u00e9n\nhablar de la protecci\u00f3n a estos menores a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n de\nestas famosas sillas de bebes o cinturones especiales para los\nmenores de edad.\nEntonces si quisi\u00e9ramos se\u00f1or ponente que usted lo considerara\ndespu\u00e9s de la reuni\u00f3n con el ministerio de Transporte para saber\nc\u00f3mo podemos ajustar esta propuesta all\u00ed a su ponencia. Muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-03-20T09:43:00-05:00", "transcript": "5568-acta-78-comision-sexta", "order": 18, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}