{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente para solicitarle a la Mesa Directiva que por favor en\nla brevedad del tiempo posible podamos agendar ya que cuenta con\ncuestionario y todo el debate de control pol\u00edtico antes mencionado a la\nSe\u00f1ora, ministra de Transporte y al, director de la ANI y para solicitarle\nse\u00f1or Presidente la urgencia porque es que se va a cumplir un a\u00f1o\nque fuimos a sesionar a Bucaramanga y ustedes vieron los\ncompromisos por parte del, director de la ANI y del concesionario y\ndespu\u00e9s hubo un cabildo abierto organizado por el Concejo Municipal\nde Bucaramanga y ha habido una serie de cartas y vemos que no ha\nhabido ning\u00fan avance en m\u00e1s de un a\u00f1o.\nEntonces si necesitamos ya saber la urgencia y es un cruce de cartas\nentre el concesionario y el, director de la ANI y la situaci\u00f3n del \u00e1rea\nmetropolitana de Bucaramanga y la infraestructura vial del\ndepartamento ya no aguanta m\u00e1s ni cartas ni excusas, ni por parte de\nla, Ministra, ni por parte del, director de la ANI ni mucho menos la\nirresponsabilidad que se debe allegar all\u00ed al concesionario.\nEntonces se\u00f1or Presidente para solicitarle, ya cuenta con cuestionario\npara que sea agendada en la pr\u00f3xima fecha, ojala iniciando el mes de\nabril este debate de control pol\u00edtico con la se\u00f1ora, Ministra.\nTambi\u00e9n atendiendo que en el Senado ya tiene como 5 citaciones,\nentonces hay que agendar esa cita con la, Ministra urgente para\npoderla citar aqu\u00ed a ese debate.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-03-20T09:46:00-05:00", "transcript": "5568-acta-78-comision-sexta", "order": 37, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}