{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Secretario antes de leer los dos art\u00edculos, como yo he hablado con\nalgunos compa\u00f1eros que tienen inquietudes sobre el tema, a mi me\ngustar\u00eda antes de someterlo a votaci\u00f3n, porque s\u00e9 que algunos van a\nplantear sus inquietudes, explicarles como muy sucintamente de que\ntrata el proyecto.\nSe va a modificar la Ley 115 en dos art\u00edculos, el art\u00edculo 3\u00ba. y el\nart\u00edculo 88, en el art\u00edculo 3\u00ba. se pone un inciso final donde\nsimplemente se habla de que se reconoce la naturaleza prevalente al\nderecho a la educaci\u00f3n sobre los derechos econ\u00f3micos, o sea hay una\nprevalencia superior del derecho fundamental unido con conexidad a\nla dignidad humana, \u00bfpor qu\u00e9? Porque m\u00e1s adelante el art\u00edculo 88\nhabla de que son t\u00edtulos acad\u00e9micos y cuando se deben entregar los\nt\u00edtulos acad\u00e9micos.\nResulta que hoy en d\u00eda muchas instituciones educativas tanto p\u00fablicas\no privadas retienen estos t\u00edtulos acad\u00e9micos de los j\u00f3venes o de las\npersonas por causas ajenas a su voluntad, lo que se habla dentro de\nlas consideraciones y justificaciones que se est\u00e1n violando no solo\nderechos fundamentales en nuestro pa\u00eds como es el derecho a la\neducaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n con nexos a la dignidad humana y que se\nest\u00e1n vulnerando tambi\u00e9n derechos internaciones dentro de los\ntratados de derechos humanos como es el art\u00edculo 26 y dice: \u201cque la\neducaci\u00f3n prevalecer\u00e1 sobre puntos adicionales o puntos econ\u00f3micos\nque se tenga\u201d.\nEntonces, este es un tema tambi\u00e9n de tratados internacionales, yo\nhablaba con el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, quien tiene alguna inquietud\ny el dice que eso puede ser abrir un boquete dentro de algunas\ninstituciones educativas para que no se pague.\nAqu\u00ed la norma dentro de la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 88 plantea un\npar\u00e1grafo final donde se habla de tres puntos como se reglamentar\u00eda\neste tema, lo primero que hay que aclarar aqu\u00ed y es que la obligaci\u00f3n\nno se extingue, que no son obligaciones naturales como tal, que por\nsimplemente aprobarse la obligaci\u00f3n se va a acabar, la obligaci\u00f3n\ncontin\u00faa y existen los mecanismos de pago y los modos de cobro que\nse tienen presentes, se tienen que demostrar tres puntos que quedan\nreglamentados dentro del segundo art\u00edculo que vamos a aprobar, uno\nque es que tienen que demostrar un hecho que haya ocurrido con una\njusta causa, la reglamentaci\u00f3n de la justa causa nos debemos remitir\nal C\u00f3digo Civil, donde reglamenta que es caso fuerza mayor, caso\nfortuito y justa causa, que afecte econ\u00f3micamente al interesado a los\nmiembros responsables de la manutenci\u00f3n.\nInfortunadamente a nivel nacional no hay unas cifras claras que nos\ndigan cu\u00e1ntos casos son, pero aqu\u00ed estar\u00edamos tratando de proteger\nesos derechos, les voy a poner a ustedes un ejemplo, que la familia\ndel padre que sosten\u00eda al hijo se muera y el joven se vaya a graduar y\neso es uno de los tantos ejemplos que puede estar pasando y qu\u00e9\nbueno que ac\u00e1 lo discutamos todos y ampliemos el debate y que\npodamos incluirle todas las apreciaciones de todos ustedes.\nEntonces el hecho debe probarse por un medio probatorio diferente a\nla confesi\u00f3n, ese es el segundo punto, y el tercero que el responsable\ndel pago demuestre haber adelantado las gestiones necesarias para\nlograr el cumplimiento de las obligaciones, ese es como el fin \u00faltimo y\nesencial de este proyecto, uno unirse a tratados y a derechos\ninternacionales donde se est\u00e1n vulnerando estos derechos, dos donde\nen muchos de los casos hay retenciones injustificadas, porque uno por\nfuerza mayor en muchas ocasiones no va a poder seguir estudiando\nporque a usted le van a retener es su t\u00edtulo profesional y no va poder\ncontinuar con el estudio. Entonces dejar claro eso doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo, no se extingue el pago y si me gustar\u00eda de pronto escuchar\ntambi\u00e9n sus planteamientos y de pronto que sugerencia respetuosa se\npuedan hacer para que enderecemos este proyecto.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-02T11:01:40-05:00", "transcript": "5569-acta-79-comision-sexta", "order": 70, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}