{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente aqu\u00ed estamos en un galimat\u00edas, porque la iniciativa y la\ndoctora Juana Carolina Londo\u00f1o como ponente tiene toda la raz\u00f3n y el\ndoctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo manifestaba el tema de una serie de\npreceptos, porque ya hay una l\u00ednea jurisprudencial trazada y usted\nmencionaba, yo aqu\u00ed tengo la \u00faltima sentencia 426 del 2010 y explica\nclaramente lo que habla, durante el a\u00f1o lectivo existi\u00f3 una\nimposibilidad que afecto econ\u00f3micamente al proveedor de la familia y\nque por lo tanto impidi\u00f3 el pago oportuno y espec\u00edficamente le ordena\nal juez esta corporaci\u00f3n estableci\u00f3 que para que el juez de tutela\npueda ordenarle a una instituci\u00f3n educativa que entregue documentos\ncomo certificaciones de notas y actos de grado pese a la mora en el\npago de las pensiones y les establece unas causales.\nAdicional a eso les puedo leer otras, la sentencia 1107 de 2005, la 635\nde 2006, la Corte no amparo el derecho de educaci\u00f3n de los hijos de\nlos pensionados debido a que estos no hab\u00edan cumplido con la carga\nde probar los dos requisitos exigidos en la sentencia 624 de 2004.\nEntonces qu\u00e9 es lo que estamos viendo, que cada vez m\u00e1s estamos\npermitiendo que a trav\u00e9s de v\u00eda jurisdiccional, a trav\u00e9s de v\u00eda tutela, a\ntrav\u00e9s de Corte Constitucional estamos legislando, a mi me parece\nque si deber\u00edamos trabajar en ese norte que tiene la doctora Juana,\nobviamente hay que proteger lo que hizo el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo,\nyo tambi\u00e9n estoy de acuerdo que a ninguna instituci\u00f3n, ni de primaria,\nni secundaria ni mucho menos de educaci\u00f3n superior le interese estar\npersiguiendo al alumno si le entrego o no le entrego las notas o no le\npermito la matricula del siguiente a\u00f1o lectivo.\nPero si tenemos que dejar una claridad, yo lo \u00fanico que le pido doctora\nJuana Carolina Londo\u00f1o es que si me preocupa la justa causa, porque\nyo donde he encontrado la palabra justa causa la he encontrado en el\nC\u00f3digo Laboral que es donde se habla del despido con justa causa, en\nel C\u00f3digo Penal donde hablamos espec\u00edficamente en materia de\nenriquecimiento il\u00edcito, pero en el C\u00f3digo Civil si hablamos de caso\nfortuito, fuerza mayor, yo no he encontrado la palabra justa causa en\nel C\u00f3digo Civil y le ped\u00ed a la doctora M\u00f3nica mi asesora que fuera y\nrevisara donde estaba ilimitado el tema, porque a mi si me preocupa\nes eso, como dejar una l\u00ednea delimitada de que es justa causa y como\ntrabajar\u00edamos, por eso me gustar\u00eda que nos pudi\u00e9ramos reunir con el\ndoctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo ya que es un catedr\u00e1tico versado de la\neducaci\u00f3n y podamos trabajar en ese norte.\nY en el mismo sentido digo que es un galimat\u00edas porque usted tiene\ntoda la raz\u00f3n doctora Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo, pero el doctor\nIv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo tambi\u00e9n tiene aqu\u00ed una aseveraci\u00f3n importante.", "external_id": "#hr-didier-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-02T11:02:20-05:00", "transcript": "5569-acta-79-comision-sexta", "order": 75, "name": "H.R. Didier Tavera Amado"}