{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, quiero por supuesto que como ponente y\ncon la ponencia positiva tal vez no sea el m\u00e1s indicado, pero tratar de\nse\u00f1alar un poco que es lo que el Ministerio ha esgrimido aqu\u00ed en sus\napreciaciones sobre el proyecto, el Ministerio en un an\u00e1lisis se\u00f1ala\nque la Ley 115 del 94 dice: \u201cque son uno de los fines de la educaci\u00f3n\nel estudio y la comprensi\u00f3n cr\u00edtica de la cultura nacional\u201d.\nSin embargo, donde deja entrever que no est\u00e1 de acuerdo con la\niniciativa es en el siguiente p\u00e1rrafo: \u201cse\u00f1alando que no obstante la\neducaci\u00f3n art\u00edstica as\u00ed concebida en desarrollo de los fines de la ley\ncitada y en concordancia con la obligaci\u00f3n estatal de recocer y\nproteger la diversidad cultural del pa\u00eds y proteger las riquezas\nculturales de la Naci\u00f3n implica dar cabida a todas las manifestaciones\ndel arte, porque de lo contrario se estar\u00eda homogenizando la riqueza y\ndiversidad de las expresiones culturales\u201d, En esta frase cuando dice:\n\u201cque implica a dar cabida a todas las manifestaciones del arte, porque\nde lo contrario se estar\u00eda homogenizando la riqueza y diversidad de\nlas expresiones culturales\u201d, se basa el Ministerio para decir que el\nproyecto es excluyente.\nPero es precisamente lo que se\u00f1alaba al inicio de mi intervenci\u00f3n, que\nsi leemos el art\u00edculo con la modificaci\u00f3n propuesta por el doctor\nCasta\u00f1eda al decir que la formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica de la m\u00fasica\ncolombiana, el mismo se hace incluyente, incluyente porque no\nestamos hablando de ning\u00fan tipo de m\u00fasica espec\u00edfica, porque pues\ntodos sabemos que en Colombia existe una diversidad musical rica\nque permitir\u00eda que para el mismo caso de la sentencia doctor Naranjo,\nque la sentencia se\u00f1ala en el numeral tercero que viola los derechos\nfundamentales de otros pueblos, porque se est\u00e1 hablando de la cultura\nvallenata al imponerse como una c\u00e1tedra, viola los derechos de los\npueblos ind\u00edgenas y de las comunidades negras en este art\u00edculo\npropuesto para esta ley al utilizarse la frase de pr\u00e1ctica de la m\u00fasica\nestamos incluyendo todo tipo de m\u00fasica y todo tipo de regi\u00f3n y es ya\nla instituci\u00f3n educativa la que puede a su saber y entender estipular\ncual es el tipo de m\u00fasica que en esa instituci\u00f3n deba impartirse.\nRespecto del art\u00edculo nuevo propuesto por el doctor Didier Tavera, en\nmi concepto no lo he conversado con el se\u00f1or autor, pero podr\u00eda tal\nvez validarse la posibilidad de incorporarse como nuevo art\u00edculo para\ngarantizar como lo se\u00f1ala \u00e9l la viabilidad de la iniciativa a menos que\nalguno de los colegas tuviera otra apreciaci\u00f3n y quisiera aqu\u00ed\nmanifestarla.\nPero b\u00e1sicamente es eso queridos colegas lo que el Ministerio quiso\ndecir, que lo que estar\u00edamos era de pronto homogenizando la riqueza\ny la diversidad cultural al imponer una c\u00e1tedra pero se refiere si se\nimpusiera una c\u00e1tedra de un tipo de m\u00fasica espec\u00edfica y no\ncolombiana como se est\u00e1 se\u00f1alando en nuestro art\u00edculo propuesto hoy\nen esta ley.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-02T10:57:50-05:00", "transcript": "5569-acta-79-comision-sexta", "order": 48, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}