{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, un saludo muy especial para usted Presidente,\npara la Mesa Directiva, para los Honorables Representantes a la\nC\u00e1mara que nos acompa\u00f1an en la ma\u00f1ana de hoy, igualmente para\ntodos los que nos acompa\u00f1an en este recinto de la Comisi\u00f3n Sexta.\nDe verdad Presidente, que hemos querido presentar ante esta\nComisi\u00f3n un proyecto de mucha importancia y que tiene que ver con la\ncultura del pueblo colombiano, nosotros hemos sido de pronto muy\npermisivos en la parte de la docencia, en la parte de la formaci\u00f3n de\nlos seres humanos, yo soy docente por profesi\u00f3n, 24 a\u00f1os le he\ndedicada al magisterio y uno ve que all\u00ed no hay ning\u00fan compromiso,\npr\u00e1cticamente con lo que a nosotros nos compete muchas veces y hoy\nque tenemos la posibilidad de estar en el Congreso de la Rep\u00fablica\ncon Representantes de diferentes regiones arraigados de sus pueblos,\nquerendones de su cultura, querendones digamos de la m\u00fasica\ncolombiana como lo acaba de decir el doctor Wilson G\u00f3mez ponente\nde este proyecto, que bueno que a nuestros hijos y a las generaciones\nvenideras les dejemos esto que es una gran riqueza, este es un\npatrimonio que le vamos a dejar constituido en ley en el momento que\nhemos pasado por este Congreso, por eso digo que ac\u00e1 no estamos\nhaciendo ni algo que nos compromete presupuestalmente, que de\npronto es la inquietud del Ministerio, no tengo digamos la respuesta\ndel Ministerio, pero de pronto puede ser la inquietud del Ministerio y es\nla inquietud muchas veces de muchos proyectos.\nAqu\u00ed lo que estamos haciendo es una incorporaci\u00f3n dentro del art\u00edculo\n14 de la Ley 115 en el literal b, una incorporaci\u00f3n y que incorporamos\nla formaci\u00f3n te\u00f3rico y pr\u00e1ctica de la m\u00fasica colombiana no m\u00e1s; el\ndoctor Didier Tavera hace referencia al Decreto 1860 del a\u00f1o 94 que\ndigamos inmiscuye, o digamos compromete o fortalece los proyectos\npedag\u00f3gicos, pero eso nos dejar\u00eda como en la cuerda floja, porque\ncasi que los proyectos pedag\u00f3gicos tambi\u00e9n en los colegios han\nvenido perdiendo digamos esa importancia y han venido quedando\ncasi como voluntad digamos de los rectores y de los docentes de los\ndiferentes colegios.\nEntonces, si lo dejamos plasmado como viene en el art\u00edculo, como\nviene en la modificaci\u00f3n que lo hacemos en el art\u00edculo 14 literal b no\ntendr\u00edamos pr\u00e1cticamente nada que preocuparnos, adem\u00e1s en todos\nlos colegios hay un docente de m\u00fasica, que se le va a pedir por ley al\ndocente de m\u00fasica que tenga en cuenta en sus horas de clase de la\nc\u00e1tedra de m\u00fasica que vincule la m\u00fasica colombiana para comenzar a\nsentir ese arraigo y aqu\u00ed no estamos siendo excluyentes como lo dice\nla sentencia de la Corte en lo que ten\u00eda que ver con la m\u00fasica\nvallenata en el Cesar, no por el contrario estamos siendo incluyentes,\nporque le estamos permitiendo a todos los colegios y a todas las\nregiones que incluyan la m\u00fasica colombiana y a\u00fan m\u00e1s la m\u00fasica de\nsu regi\u00f3n, eso quiere decir doctor Barrera que all\u00e1 en Boyac\u00e1 los\ncolegios van a tener la posibilidad de fortalecer la m\u00fasica carranguera,\nque muy bien el maestro Jorge Veloza nos ha representado el pa\u00eds,\nigualmente en la Costa Norte de Colombia la cumbia que es\npatrimonio nacional, igualmente en el Choco y el Pac\u00edfico la m\u00fasica\nafrodesendiente ir\u00e1 a tomar fuerza y en los pueblos ind\u00edgenas en el\ncaso de Guania, en el caso de Vaup\u00e9s del amazonas, pues la m\u00fasica\ny la pr\u00e1ctica de la m\u00fasica ind\u00edgena va a tomar una fuerza importante.\nEntonces, queremos pr\u00e1cticamente es incluir todo el folclor\ncolombiano y qu\u00e9 bueno que hoy ustedes Honorables Representantes\nle est\u00e9n dando v\u00eda libre y una posici\u00f3n positiva a este proyecto,\nsolamente me basta agradecerle doctor Wilson G\u00f3mez por haber\ntenido digamos una excelente exposici\u00f3n y darle ponencia positiva y a\ntodos los Honorables Representantes que tienen la muy buena\nvoluntad de acompa\u00f1arnos.", "external_id": "#hr-eduardo-jos\u00e9-casta\u00f1eda-murillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-02T10:56:30-05:00", "transcript": "5569-acta-79-comision-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Eduardo Jos\u00e9 Casta\u00f1eda Murillo"}