{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, es que en esa iniciativa que tiene y como lo\nreitere el doctor Casta\u00f1eda es una iniciativa muy importante, que\nbueno ser\u00eda nosotros poder garantizar que en el caso de la provincia\nde le\u00f1a de Santander que ahora acabamos de aprobar una ley, el\ntema del patrimonio cultural poder tener la c\u00e1tedra all\u00ed del tiple, de la\nguabina, que bueno el tema Socorro, ustedes conocen lo que acaba\nde pasar con el maestro Jos\u00e9 A. Morales y as\u00ed en cada uno una\nparranda como se conoce en Garc\u00eda Rovira y as\u00ed cada uno, la salsa en\nel Valle, la l\u00edrica, la carranga en Boyac\u00e1, realmente que la cucharita de\npalo tuviera esa importante iniciativa.\nCon la proposici\u00f3n que present\u00e9 Honorable autor y ponente, lo que\nquiero precisamente es que no nos pase lo que nos paso con la\nsentencia 54 del a\u00f1o 2013, que es reciente, esa sentencia es de\nfebrero, donde precisamente la norma acusada fue la Ley 739 de\n2002, que el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional que le da la c\u00e1tedra de\nvalores y talentos vallenatos y en un departamento como el Cesar que\nqui\u00e9n no conoce que all\u00ed tenemos los arraigos pues del folclor\nvallenato y all\u00ed demandaron que porque en el Cesar tambi\u00e9n hay una\npoblaci\u00f3n de descendientes afro- colombianos por no llamar\nnegritudes y unos ind\u00edgenas y que ellos no compilaban el sentir\nvallenato, porque ten\u00edan una expresi\u00f3n; usted va m\u00e1s all\u00e1, usted dice,\nes de acuerdo a la tradici\u00f3n y a la cultura que se tenga en cada una de\nlas regiones, pero mire que ya la Corte Constitucional la declaro\ninexequible para poder garantizar una importante iniciativa como la\nsuya, nosotros haciendo un estudio juicioso de la legislaci\u00f3n\ncolombiana encontramos ese decreto y con \u00e9l fue que presente la\nproposici\u00f3n para que nosotros podamos garantizar y ah\u00ed viene la pelea\nde nosotros de ese Decreto 1860 del 94 como es el de los proyectos\npedag\u00f3gicos que realmente nos garantizar\u00eda que esta iniciativa quede\nplasmada como ley y le podamos dar cumplimiento.\nAh\u00ed ya viene el gran debate nuestro posteriormente con el ministerio\nde Educaci\u00f3n a que le de desarrollo a esta ley.\nTambi\u00e9n doctor Casta\u00f1eda y doctor Wilson G\u00f3mez yo acompa\u00f1o la\niniciativa, si quieren que retiremos la proposici\u00f3n o que la votemos yo\nlos acompa\u00f1o, pero simplemente estamos en un trabajo legislativo\npara garantizar de que como ya hay una sentencia este a\u00f1o 2013 no\nse va a declarar inexequible esta iniciativa tan importante que ha\ntenido el doctor Casta\u00f1eda.", "external_id": "#hr-didier-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-02T10:55:50-05:00", "transcript": "5569-acta-79-comision-sexta", "order": 36, "name": "H.R. Didier Tavera Amado"}