{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente vale la pena que antes de entrar en discusi\u00f3n sobre el\nnuevo art\u00edculo presentado por el doctor Didier Tavera, la Comisi\u00f3n\nescuchara no solo los planteamientos del ponente, sino del autor de la\niniciativa que hoy generosamente nos acompa\u00f1a aqu\u00ed para\nprecisamente dar a conocer la buena intenci\u00f3n de que este proyecto\nse convierta en ley de la Rep\u00fablica.\nYo quisiera brevemente se\u00f1alar lo siguiente, con acertadas razones\ndoctor Casta\u00f1eda, autor de esta iniciativa pone a consideraci\u00f3n de la\nComisi\u00f3n Sexta un art\u00edculo que si bien no le impone como se pretende\nse\u00f1alar aqu\u00ed, porque no ser\u00eda obligatorio sino de libre albedrio de cada\nuna de las regiones la posibilidad de dictar una c\u00e1tedra de m\u00fasica que\nrealce, destaque ancestralmente en materia musical lo que cada\nregi\u00f3n considere sea necesario para que sus j\u00f3venes tengan dentro de\narraigo y saber el concepto de lo que es la m\u00fasica colombiana.\nEl proyecto b\u00e1sicamente queridos colegas se\u00f1ala, que si el Estado\ntiene que hacer un esfuerzo para que en el tiempo libre se pueda\nfomentar diversas culturas se\u00f1ala el art\u00edculo que estaba modificando\nque es el art\u00edculo 14 de la Ley 115 del 94, habla de la pr\u00e1ctica de la\neducaci\u00f3n f\u00edsica, la recreaci\u00f3n y el deporte formativo y lo que el doctor\nCasta\u00f1eda quiere es que se incorpore una frase que diga que la\nformaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica de la m\u00fasica colombiana, con ello al decir\nque la formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica de la m\u00fasica colombiana se est\u00e1\ngarantizando la inclusi\u00f3n de cualquiera de las modalidades de m\u00fasica\ncolombiana y no simplemente la de una regi\u00f3n de Colombia como la\nsentencia que nos acaban de entregar lo manifiesta, una sentencia\nque efectivamente en un inciso tercero dice la Corte al declararla\ninexequible en el caso de la obligatoriedad de un espacio pedag\u00f3gico\npara promover la cultura vallenata, titulado como c\u00e1tedra de valores y\ntalentos vallenatos en los colegios p\u00fablicos y privados de una regi\u00f3n\ndeterminada del pa\u00eds; estoy hablando del departamento del Cesar en\nla educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria dice la Corte que viola los derechos\nfundamentales de los pueblos ind\u00edgenas y de las comunidades negras\npor excluir tambi\u00e9n la c\u00e1tedra de estos sectores de la poblaci\u00f3n que\nno estar\u00edan incorporados en esa intenci\u00f3n que se tiene de promover la\nm\u00fasica vallenata.\nPero el proyecto del doctor Casta\u00f1eda al utilizar la pr\u00e1ctica de la\nm\u00fasica colombiana incluye el vallenato, incluye la m\u00fasica de cuerda y\nincluye la propia m\u00fasica con la que el doctor Casta\u00f1eda creci\u00f3 y con la\nque sus hijos han crecido que es la m\u00fasica de los Llanos Orientales o\nincluye la nuestra en la regi\u00f3n Andina, por lo tanto me parece a m\u00ed que\nes un art\u00edculo que a cambio de ser considerado excluyente debe ser\nconsiderado un art\u00edculo incluyente toda vez que permite que toda la\nm\u00fasica de nuestro pa\u00eds pueda ser fomentado en las distintas\ninstituciones educativas, garantizando con ello que no suceda lo que\nnos sucede hoy a la inmensa mayor\u00eda.\nYo recuerdo como siendo tolimense como soy, en la escuela se\npromov\u00eda la m\u00fasica entre otras doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n antioque\u00f1a,\nla propia m\u00fasica del Tolima y la m\u00fasica de la regi\u00f3n Andina, m\u00fasica\ncon la que muchos crecimos pero que hoy desafortunadamente se ha\nperdido al interior de los centros educativos, porque ya nuestros hijos\nno tienen acceso a ella en la educaci\u00f3n primaria o secundaria, sino\nque crecen por supuesto con un libre albedr\u00edo con la m\u00fasica y los\nextranjerismos que han llegado a nuestro pa\u00eds.\nNo quiere decir con esta iniciativa que se quiera imponer un tipo de\nm\u00fasica para que todos crezcamos con apego a simplemente un tipo\nde formaci\u00f3n, sino que es necesario que se conozca ancestralmente lo\nque hemos sido para luego un d\u00eda poder siquiera hablar de ello, por\neso es que hoy y perd\u00f3neme doctor Jhon Jairo lo pongo a usted de\nreferencia por ser antioque\u00f1o, por eso es que hoy no disfrutamos\ncomo lo pude hacer la semana pasada en su natal Medell\u00edn la\nposibilidad de compartir unos buenos frijoles al son de una m\u00fasica de\ncuerda, que no podr\u00eda suceder si no tuvi\u00e9ramos esos ancestros de los\nque les estoy hablando que nos hubieran ense\u00f1ado en aquellas\nescuelas y colegios y por eso creo que vale la pena entonces que si\nbien el Ministerio haya tenido un pronunciamiento opuesto a la\nintenci\u00f3n que tiene la ponencia pues vale la pena que tengamos en\ncuenta esa iniciativa para que luego el Congreso en su sabidur\u00eda, en\nuna Plenaria o la propia Corte Constitucional en su sabidur\u00eda evalu\u00e9 si\nestamos actuando correctamente o no, pero al parecer de este\nponente se\u00f1or Presidente en mi concepto valdr\u00eda la pena que\ncontribuy\u00e9ramos a rescatar un poco esos valores, esos principios que\nla m\u00fasica colombiana ha inyectado en nuestras sangres desde muy\nni\u00f1os y que desafortunadamente hemos perdido como consecuencia\nde los extranjerismos y esos nuevos no folclores porque no lo son,\nsino musicales de otras regiones del mundo que han venido a imperar\nen nuestro pa\u00eds.\nQuisiera tambi\u00e9n se\u00f1or Presidente se le cediera la palabra al se\u00f1or\nautor de la iniciativa para que tenga la posibilidad de expresar y a los\ncolegas que quieran contribuir tambi\u00e9n en ello. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-02T10:55:10-05:00", "transcript": "5569-acta-79-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}