{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con un saludo para los Honorables Representes y celebrando que\neste proyecto de ley 063 del 2012 llegue aqu\u00ed sobre la mesa de esta\nComisi\u00f3n para su debate, lo primero que hay que decir es que una vez\nqueda en evidencia que esta Comisi\u00f3n ha liderado en el Congreso los\ngrandes temas en defensa de la educaci\u00f3n del pa\u00eds, un pueblo\nignorante es un pueblo que no tiene futuro y en la educaci\u00f3n est\u00e1 la\ntransformaci\u00f3n de la sociedad, en la educaci\u00f3n est\u00e1 el gran salto del\nsubdesarrollo hacia las oportunidades y las posibilidades y eso nos\ndebe obligar a nosotros y nos invita a que defendamos a ultranza las\nposibilidades de que cada vez tengamos mayor cobertura, mayor\noportunidad, mayores facilidades, mayor acceso a la educaci\u00f3n de\ntodos los colombianos, eso creo que no est\u00e1 en discusi\u00f3n y creo que\ntodos estamos ac\u00e1 en mi caso una de las razones m\u00e1s fuertes por la\nque quise estar en la Comisi\u00f3n Sexta pudiendo estar en la Tercera o\nen la Cuarta o en la Primera, fue precisamente por estos temas de\neducaci\u00f3n que me parecen extructurantes de una sociedad y que si\nuno puede aportarle al pa\u00eds en materia de educaci\u00f3n para garantizar\ndesarrollo de este pa\u00eds pues tiene que hacerlo.\nEl proyecto por supuesto que tiene una intenci\u00f3n sana y es generar\ncada vez m\u00e1s derechos, generar cada vez m\u00e1s facilidad de acceso a\nla educaci\u00f3n, ojala a menor costo, la educaci\u00f3n deber\u00eda ser en la\nmedida de las posibilidades subsidiadas, hicimos un gran ejercicio\nnosotros en la reforma tributaria liderada por esta Comisi\u00f3n para\ngarantizar que parte de los impuestos se vayan a la financiaci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n p\u00fablica en este pa\u00eds, ayudar a pagar el d\u00e9ficit que hay en\nlas universidades p\u00fablicas y tambi\u00e9n a mirar si somos capaces al final\nde este gobierno de pasar del 36.5 al 50% en cobertura y si vamos a\nser capaces que esos 2.200.000 muchachos entre los 17 y 22 a\u00f1os\npuedan acceder a la educaci\u00f3n superior y muchas m\u00e1s decisiones de\nnaciendo en esta Comisi\u00f3n han llegado a ser Ley de la Rep\u00fablica que\nsin duda alguna demuestran que tenemos un compromiso enorme con\nla educaci\u00f3n en Colombia, yo tambi\u00e9n celebro por supuesto que la\nSenadora Nohora Garc\u00eda este teniendo esta iniciativa y que nuestra\nRepresentante como siempre diligente Juana Carolina Londo\u00f1o\nJaramillo este de ponente de esta iniciativa, creo que el debate hay\nque abrirlo y antes que poner a consideraci\u00f3n un articulado tenemos\nque ir a fondo del objeto y de las consecuencias que pueda tener esta\ndecisi\u00f3n.\nLo primero que yo quiero decir es que hay que luchar porque la\neducaci\u00f3n p\u00fablica cada vez sea m\u00e1s gratuita, hay decisiones que\npueden terminar siendo m\u00e1s costosas, por ejemplo imponer unas\ncargas supremamente onerosas a un departamento de cartera para\ntener que cobrar 1.500 o 2.500 pesos de una acta en una universidad\nes absolutamente sorprendente, porque sencillamente tienen que las\nuniversidades concentrar un gran departamento jur\u00eddico para mirar a\nver c\u00f3mo es que van a cobrar determinados recursos.\nEntonces, en la universidad p\u00fablica pues de hecho en la b\u00e1sica\nprimaria y de hecho en la educaci\u00f3n media estamos caminando hacia\nla gratuidad y se busca que no haya la m\u00e1s m\u00ednima disculpa para que\nun muchacho sea bachiller en este pa\u00eds, el que no pueda pagar una\ninstituci\u00f3n privada se va para la p\u00fablica, ahora no se debe ir porque\ncomo no pudo ir a educaci\u00f3n de calidad le toco en un colegio p\u00fablico,\npor eso nosotros estamos peleando enormemente para que con\nrecursos, con formaci\u00f3n, con apoyo nosotros garanticemos que la\neducaci\u00f3n p\u00fablica sea una educaci\u00f3n de calidad y no una educaci\u00f3n\npaup\u00e9rrima, una educaci\u00f3n perezosa, una educaci\u00f3n de 4 paredes, sin\nlaboratorios y sin tecnolog\u00eda y sin oportunidades que pongan a un\nmuchacho bachiller de la educaci\u00f3n p\u00fablica frente a un muchacho de\nun colegio privado donde se paga mill\u00f3n y medio al mes en una\nencrucijada terrible porque sencillamente no tiene la oportunidad de ir\na una universidad competitiva y entrar en el desarrollo de la ciencia y\nde la tecnolog\u00eda y de la investigaci\u00f3n de punta, sino que tiene que\nquedarse como un estudiante de segunda o de tercera, porque le toc\u00f3\nestudiar en la universidad p\u00fablica.\nEntonces, mi primera posici\u00f3n es que todos los esfuerzos del\nGobierno Nacional y todos los esfuerzos del Estado deben ir\nenfocados a gratuidad en la educaci\u00f3n p\u00fablica y por eso nosotros\nhemos peleado en esta Comisi\u00f3n para el caso de la educaci\u00f3n\nsuperior de que el Gobierno Nacional tiene que darse la pela y citamos\naqu\u00ed 6,7 veces a los ministros de Hacienda que pr\u00e1cticamente nunca\nhan venido para que respondan como vamos a garantizar la educaci\u00f3n\np\u00fablica superior en Colombia.\nSegundo punto, hay unas reglas claras y si uno considera que sus\nhijos pueden estudiar en un colegio donde le ponen desde el comienzo\nlas reglas de juego claras de cuanto le cuesta la pensi\u00f3n y de cuanto\nle cuesta las actividades l\u00fadicas que hace la universidad y que hace\ntres o cuatro salidas al a\u00f1o de formaci\u00f3n y de reconocimiento\nacad\u00e9mico a los muchachos y se firma un acuerdo entre unas partes\nen el sector privado, pues esas reglas hay que cumplirlas, \u00bfpor qu\u00e9?\nPorque en este pa\u00eds y lo dijo el Representante Atilano Giraldo, en este\npa\u00eds es un pa\u00eds de avivatos y entonces resultamos con una iniciativa\nnuestra, con una iniciativa bien pensada y bien defendida como lo est\u00e1\nhaciendo la Representante Juana Carolina Londo\u00f1o, terminamos\nnosotros abriendo una oportunidad para que la gente se desentienda\nde una responsabilidades que tiene.\nYo conozco universidades privadas, fui la semana pasada por\ninvitaci\u00f3n del rector de la Universidad de la Sabana a Ch\u00eda a conocer\nel nuevo edificio inteligente y me di cuenta las inversiones tan\ncuantiosas que ha hecho la universidad Representante Wilson G\u00f3mez,\nusted que es comunicador social deber\u00edamos ir a conocer para que\nusted conociera las instalaciones m\u00e1s modernas que tiene la\nUniversidad de la Sabana en materia de tele- comunciaciones, ni\nsiquiera los grandes canales de Caracol y RCN tienen esa estructura\ntecnol\u00f3gica y esa es una inversi\u00f3n de 30 millones de d\u00f3lares y qui\u00e9n\nlas puede hacer, bueno una universidad que estructura un modelo\nfinanciero que le ofrece una oportunidad a los que quieren estudiar en\nla universidad privada y que paralelamente tiene de alguna manera\nunas becas y unos descuentos que apoyan tambi\u00e9n a gentes de\nestratos uno y dos de la Sabana que me impacto poderosamente ello,\npero tiene unas reglas de juego claras y en la universidad privada le\napoya el Estado en quienes quieran estudiar en la universidad privada\ncon unas condiciones adecuadas lo hagan.\nEntonces, lo que si preocupa a m\u00ed de este proyecto de ley 063 es que\nse nos vuelva un boquete que no garantice que lo que me cuesta yo lo\npague pudi\u00e9ndolo pagar, aqu\u00ed tiene que quedar en este proyecto el\nprincipio de equidad, que quien debe pagar lo haga, que qui\u00e9n no\npuede pagar no lo haga, de hecho no podemos suplantar el escenario\nde la tutela, porque la tutela se cre\u00f3 para esos casos, es decir si es\nnecesario que la ley me d\u00e9 a m\u00ed la raz\u00f3n en que yo tuve una\nemergencia o una situaci\u00f3n econ\u00f3mica familiar y que por eso no me\npueden a mi privar de obtener un t\u00edtulo o unos derechos de grado pues\nyo tenga las herramientas y acuda a las herramientas porque son la\nexcepci\u00f3n para que a m\u00ed me permitan hacerlo.\nEntonces, creo yo que este proyecto llega a que abramos el debate, a\nque el ministerio de Educaci\u00f3n tambi\u00e9n haga sus aportes frente al\ntema y nos diga cu\u00e1l es su posici\u00f3n frente al mismo, pero que nosotros\ngaranticemos que una decisi\u00f3n en la modificaci\u00f3n a la ley 115 no vaya\na terminar en lo que ya varios de los Honorables Representantes\nplantean aqu\u00ed como preocupaci\u00f3n y es que terminemos generando un\nesguince al cumplimiento de unos acuerdos econ\u00f3micos en sectores y\nen instituciones educativas de la naturaleza privada, pues que tienen\nque hacerlo en las condiciones en que de manera justa y de manera\nequitativa pueden hacerlo para aportarle tambi\u00e9n a la educaci\u00f3n de\neste pa\u00eds.\nEsa es mi intervenci\u00f3n, quiero participar en el proyecto, me parece\ninteresante y en lo que podamos ayudar para que el proyecto afine y\nno dejemos puertas abiertas a lo que no debemos aprobar nosotros\ncomo Congreso de la Rep\u00fablica, estoy pues por supuesto Honorable\nRepresentante Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo a respaldar esta\niniciativa. Dejo ah\u00ed mi intervenci\u00f3n se\u00f1or Presidente, gracias.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-02T11:03:20-05:00", "transcript": "5569-acta-79-comision-sexta", "order": 81, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}