{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n:\nTeniendo en cuenta la competencia de la Comisi\u00f3n Sexta\nConstitucional Permanente de la Honorable C\u00e1mara de\nRepresentantes establecidas en la Ley 3\u00ba. de 1992, como son obras\np\u00fablicas y transporte, comunicaciones, prestaci\u00f3n de servicios\np\u00fablicos, calamidades p\u00fablicas, turismo y desarrollo tur\u00edstico, se hace\nnecesario realizar algunas sesiones fuera de Bogot\u00e1, es por esto que\nse solicita la autorizaci\u00f3n para los integrantes de la Comisi\u00f3n Sexta, el\nSecretario y Subsecretario asistan a los siguientes eventos: Congreso\nNacional de municipios Cartagena del 17 al 19 de abril del 2013.\nSesi\u00f3n especial en la ciudad de Magangue sobre el corredor portuario\nregional r\u00edo Magdalena, Golfo de Morrosquillo a realizarse entre los\nd\u00edas 16 y 17 de mayo del 2013. Invitaci\u00f3n hecha por el gobernador del\ndepartamento de Sucre doctor Julio Cesar Guerra Tulena.\nConvenci\u00f3n 36 de la Asociaci\u00f3n nacional de transportadores\nASOTRANS, a realizarse en la ciudad de Pereira (Risaralda) los d\u00edas\n22,23 y 24 de mayo del 2013.\nFdo. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque\nDiego Pati\u00f1o Amariles\nLu\u00eds Guillermo Barrera\nAtilano Giraldo Arboleda\nDidier Tavera Amado\nSilvio V\u00e1squez Villanueva\nCiro Antonio Rodr\u00edguez\nIv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo y otros\nProposici\u00f3n:\nC\u00edtese a la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n e inv\u00edtese a la asociaci\u00f3n\ncolombiana de universidades para que presente su opini\u00f3n sobre el\nproyecto de ley 063 de 2012 C\u00e1mara.\nFdo. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo\nY otra proposici\u00f3n sobre debate de control pol\u00edtico sobre las calidades\ndel servicio voz e internet a trav\u00e9s de las redes m\u00f3viles en el pa\u00eds.\nProposici\u00f3n:\nC\u00edtese al, director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones,\ndoctor Carlos Pablo M\u00e1rquez y al Superintendente de Industria y\nComercio doctor Pablo Felipe Forero para que en sesi\u00f3n de la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes se realice el debate\nde control pol\u00edtico sobre las calidades del servicio de voz e internet a\ntrav\u00e9s de redes m\u00f3viles en el pa\u00eds.\nPreguntas para el, director de Regulaci\u00f3n de comunicaciones 7 y para\nel Superintendente 2.\nFdo. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n\nDiego Pati\u00f1o Amariles\nJuana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo\nTres proposiciones se\u00f1or Presidente para que las someta en bloque\nse\u00f1or Presidente.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-02T11:04:00-05:00", "transcript": "5569-acta-79-comision-sexta", "order": 85, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}