{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo se que la petici\u00f3n del doctor Wilson Arias de\nque estemos todos aqu\u00ed, yo le reitero es f\u00edsicamente imposible,\naunque uno quisiera Presidente, compa\u00f1ero Wilson Arias hace quince\nd\u00edas hab\u00eda aqu\u00ed un tema important\u00edsimo de un proyecto y no pod\u00edamos\npedir su presencia porque no estaba, y hace 20 d\u00edas, un mes tampoco\nestuvo, ni para que decir cu\u00e1ntas veces porque no es justo, cada uno\ntiene sus compromisos a pesar de que hay una obligaci\u00f3n de estar\naqu\u00ed como hoy lo est\u00e1 usted, pero le recuerdo que nosotros somos\nbomberos y no nos podemos pisar la manguera, si no de aqu\u00ed para\nadelante van a exigir que estemos los 18 y de pronto alguno de\nustedes no va a poder estar y por eso no podemos descalificar o exigir\nque usted debe estar aqu\u00ed.\nEl tema compa\u00f1eros y tambi\u00e9n estudiantes, los que est\u00e1n aqu\u00ed\npresentes y todos los que est\u00e1n pendientes en el pa\u00eds, porque\ncr\u00e9anme lo reitero y se lo dije a unos compa\u00f1eros que pude atender\nahora 8 d\u00edas en mi oficina que fueron a dejarme una solicitud de\narchivo, que si se hab\u00edan le\u00eddo el proyecto, yo le pregunto aqu\u00ed a los\ncompa\u00f1eros y a los que est\u00e9n viendo o escuchando si se han le\u00eddo el\nproyecto el 177 de 2012 que es el mismo del 054 de 2010, es el\nmismo, pero no por eso somos irresponsables, si hemos le\u00eddo el\nescrito, pues claro y los que somos ponentes que son menos que\nanteriormente, porque \u00e9ramos m\u00e1s, lo hemos le\u00eddo y por eso y por eso\nhicimos la ponencia y estamos actuando por eso Wilson Arias y\nestudiantes del SENA con madurez y con responsabilidad, porque en\nning\u00fan momento el SENA se va a acabar y por ning\u00fan momento al\nSENA se le va a quitar presupuesto y le pregunto aqu\u00ed a los\ncompa\u00f1eros, d\u00edganme en que art\u00edculo aqu\u00ed se le quita presupuesto al\nSENA o se perjudica al SENA y lo quito inmediatamente, lo retiro.\nPorque no voy hacer la persona ni tengo el poder que yo vaya a\nacabar con el SENA por dios, si yo gano igual que usted compa\u00f1ero\ndoctor Wilson Arias tambi\u00e9n estudie en el SENA, yo vivo a una cuadra\ndel SENA en Palmira y le reitero, lo que he dicho y siempre lo digo con\norgullo, yo s\u00e9 que es dormir en el suelo y que es jugar futbol descalzo,\nyo vengo de estrato uno, no se le olvide que yo vengo de un indio de\nNari\u00f1o que vino a cortar ca\u00f1a a Palmira y de una india del Cauca ,\npero con esfuerzo me hice y me supere, somos unos grandes\nempresarios en Palmira y en el Valle, hechos de la nada con esfuerzo,\nestudiando en el SENA.\nEntonces, yo no soy de estrato 6, ni estrato 10, yo no nac\u00ed en cuna de\noro compa\u00f1eros, ni soy de cuna de oro, vivo actualmente en estrato 2\nen Palmira, all\u00e1 me encuentran, all\u00ed hice mi oficina, all\u00ed vive enseguida\nmi mam\u00e1, tumbamos una casa de adobe por una nueva porque no se\nquiso ir de all\u00ed y all\u00ed estoy, para que m\u00e1s o menos tengan una idea de\nqui\u00e9n es Jairo Ortega Samboni, porque ni m\u00e1s faltaba que yo vaya a\nacabar con el SENA y quiero decirles que por esas mismas\nresponsabilidad con la gente de mi estrato uno y dos es que he vuelto\na radicar el proyecto en las mismas condiciones y eso no quiere ser\nfalta de seriedad, porque no quise cambiarle una coma despu\u00e9s de las\nsugerencias que hizo el, director del SENA, perm\u00edtanme leerlo:\n\u201cCelebro de coraz\u00f3n la importancia que la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara de Representantes est\u00e1 dando a la articulaci\u00f3n con la\neducaci\u00f3n media t\u00e9cnica que con seguridad contribuir\u00e1 a hacer\nrealidad las esperanzas y los sue\u00f1os de los j\u00f3venes colombianos de\ntener acceso a una formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica de calidad como\nun camino en su vida para contribuir a la construcci\u00f3n de un pa\u00eds cada\nvez m\u00e1s justo, solidario, fraternal y paz\u201d.\nCarlos Eduardo Bernal\nDirector General\nEl padre\nLa, ministra de Educaci\u00f3n igual se refiere y que est\u00e1 dentro de las\npol\u00edticas p\u00fablicas no solamente de este Gobierno, sino el anterior de\narticulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n media con la educaci\u00f3n superior, del\nministerio de Protecci\u00f3n Social, sostiene que apoya la aprobaci\u00f3n del\nproyecto de ley por cuanto con su aprobaci\u00f3n se consolida la directriz\nimpartida por el gobierno saliente del programa de integraci\u00f3n con la\neducaci\u00f3n media y del ministro de planeaci\u00f3n con fundamento en\nestas consideraciones apoyamos la aprobaci\u00f3n del proyecto 054 del\n2010.\nEntonces compa\u00f1eros y estudiantes y aparte de eso unas sugerencias\nsuyas tal y cual le dije red\u00e1ctelo como usted lo considere m\u00e1s\nconveniente y vea que el SENA no se perjudique y tal cual como usted\nredacto un articulado y que fue presentado a la Plenaria porque ya\nhab\u00eda pasado por aqu\u00ed, as\u00ed mismo se incluyo para que no se tocaran\nlos recursos del SENA y esta articulaci\u00f3n que es con financiaci\u00f3n, con\nsubsidios del Gobierno Nacional, todo el que quisiera tener los\nbeneficios pues no se tocaran los recursos actuales del SENA y as\u00ed\nquedo incluido, por lo tanto no es cierto que se est\u00e9n perjudicando los\nintereses del SENA, es cierto a partir de la reuni\u00f3n que tuve con los\nj\u00f3venes, que hay unas falencias en la calidad de c\u00f3mo se est\u00e1\nllevando este proceso por parte del ministerio de Educaci\u00f3n y por\nparte del SENA, pero es muy diferente al objeto de este proyecto\nse\u00f1or Presidente, que es elevar a ley porque es que ah\u00ed no es nada\nnuevo, yo les he dicho no es algo nuevo, es algo id\u00e9ntico como\nsucedi\u00f3 con el programa de las madres comunitarias que amenace\ncon no continuar con ese programa porque no hab\u00edan recursos, los\nrecursos estaban yendo para la guerra, o hace poquito para otros\nproyectos que hemos aprobado y con raz\u00f3n y yo lo aprob\u00e9; la c\u00e1rcel\nespecial para los militares y muchas cosas que hemos aprobado con\nla sana intenci\u00f3n de que es lo mejor para el pa\u00eds y para las gentes,\neste proyecto es con recursos, porque en un congreso ibeoamericano\nen Argentina en septiembre del 2010 las conclusiones que se dieron, y\nah\u00ed lo menciono es de que una de las falencias no es solamente la\nparte acad\u00e9mica, sino la parte econ\u00f3mica, los subsidios, y lo que\npretendemos es que los j\u00f3venes de 10 y 11 empiecen a capacitarse y\nhacer sus carreras t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas y la idea es que contin\u00faen\nestudiando en la educaci\u00f3n superior, no deserten y mejoramos la\ncobertura en la educaci\u00f3n superior, pero la idea tambi\u00e9n es que si de\npronto no quisieron estudiar pues se est\u00e1n capacitando para que\nsalgan a trabajar.\nEn una \u00e9poca compa\u00f1eros quisimos quitar el SENA porque cuando\ntuvimos la idea y que no es algo nuevo, porque cuando yo llego aqu\u00ed\ncon el proyecto el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional doctor Jairo es\nque eso no es nuevo hoy no lo estamos haciendo, oh sorpresa y hasta\nel SENA tambi\u00e9n lo est\u00e1 haciendo, no sab\u00eda; pero reitero lo de las\nmadres comunitarias, hubo que hacerle ley de la Rep\u00fablica para que\neste incluido un presupuesto especifico para esas madres y se les\ntenga su platica mensualmente y anualmente y en el ministerio de\nHacienda les tiene que asignar la plata porque quedo en una ley, igual\npasa con este proyecto, porque es con subsidios, porque muchos\nj\u00f3venes y muchos padres quisieron darle la oportunidad de que\nestudien, pero no pueden en el SENA. Quien no quiere estudiar en el\nSENA, cuando se tuvo la idea de quitar al SENA yo dije pero porque\nel SENA, si la gente quiere ir a estudiar al SENA, los empresarios\nprefieren un estudiante del SENA que de otra instituci\u00f3n de educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica superior.\nEntonces, porque le vamos a quitar a la gente la oportunidad de irse a\nhacer su articulaci\u00f3n de 10 y 11 al SENA, no se lo podemos quitar, yo\nestoy pensando en esos j\u00f3venes de 10 y 11 que son de estratos uno y\ndos y hasta tres, porque los que son de 4, 5 y 6 pues el pap\u00e1 va a\ntener plata para pagarles, a ellos no vamos a llegar y ah\u00ed fue la\nequivocaci\u00f3n de que mi proyecto y el de todos ustedes porque ustedes\nse abanderaron y se enamoraron de \u00e9l porque es la gente pobre que\nquiere estudiar, que no queremos ver esos estudiantes en las calles,\nen las esquinas y que los padres de familia los quieren ver si estudian\nen las ma\u00f1anas los quieren ver en las tardes haciendo alguna carrera\nt\u00e9cnica por Dios, a uno le dicen los padres oiga Jairo ustedes porque\nno hacen algo all\u00e1 en el Congreso para que esos muchachos en la\n\u00e9poca nuestra como en la m\u00eda porque ya dentro de poquito piso el\nquinto piso estudi\u00e1bamos todo el d\u00eda y esos padres nos lo van a\nagradecer, mientras nosotros podemos llegar tranquilos a las 6 y 7 de\nla noche y los muchachos pues no los vemos en la calle ni vamos a\nestar pensando que sali\u00f3 a la una y que estar\u00e1 haciendo mi muchacho\nen la tarde, sino que est\u00e9 haciendo su articulaci\u00f3n con una carrera\nt\u00e9cnica, ah es que esos muchachos son inmaduros me dijeron, de 20,\n22, 23 y de 25 eso quien sabe, pero la idea es llegar a esos j\u00f3venes,\nno solamente del SENA, porque es que yo aqu\u00ed le dec\u00eda a los\ncompa\u00f1eros, pues si el SENA no quiere pues que no participe por\nDios, porque aqu\u00ed en los art\u00edculos hay unos compromisos, hay unas\nobligaciones, hay unos deberes, que hay que presentar unos\nproyectos, las instituciones de educaci\u00f3n superior y las de desarrollo\nhumano y el SENA tiene que presentar unos proyectos, all\u00e1 a la\nsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n y a su vez radicarlos en el ministerio de\nEducaci\u00f3n Nacional para poder tener derecho a esos subsidios y si no\nlos presentan pues no pasa nada y el proyecto se me enredo\ndesafortunadamente por un concepto y no fue archivado, porque\ndijeron que estaba archivado, eso es mentira, lo retire, mientras\nconcertamos con el ministro de Hacienda y aqu\u00ed le hicimos un juicio\ndonde si le aprobamos montos y cualquier proyecto y que tocara el\npresupuesto para beneficio del pa\u00eds, pero cuando es para rebuscarse\nla plata perd\u00f3nenme la expresi\u00f3n para los j\u00f3venes pobres de\nColombia y que puedan estudiar gratis ah\u00ed si no hay plata, pero hay\nplata para el ministerio de Defensa, que lo necesita, pero para eso si\nhay plata, pero para la educaci\u00f3n si no hay plata.\nEntonces, me di a la tarea nuevamente de volverlo a presentar, porque\nla, Ministra les manda un escrito que ustedes lo tienen, donde le dice\nusted est\u00e1 equivocado y aqu\u00ed lo cogimos porque no son mill\u00f3n y medio\nde estudiantes los que vamos a financiar, ni se necesita un bill\u00f3n de\npesos para este programa, porque no vamos a llegar a todos los\nestudiantes de 10 y 11, primero que todo porque todos no son de\nestrato uno, dos y tres, y segundo todos no van a querer estudiar,\notros van a querer es salir a trabajar por otro lado o no les gusta,\nqueremos llegar es al 50% y eso esta compa\u00f1eros en el Plan Nacional\nde Desarrollo y dentro de las pol\u00edticas p\u00fablicas de mejorar la cobertura\nen la educaci\u00f3n superior y contener esa deserci\u00f3n que existe en la\neducaci\u00f3n media en los grados 10 y 11, yo creo compa\u00f1eros que\ncualquier inquietud ah\u00ed esta y los recursos se redujeron a 144 mil\nmillones de pesos, es lo que le acaban de dar a los amigos cafeteros\nque se lo merecen all\u00e1, que protestaron, pero yo lo que ando\nbuscando es plata para los j\u00f3venes, para que puedan estudiar, si no\npudieron en el SENA, porque todos no caben en el SENA\ncompa\u00f1eros, todos no caben en el SENA. Cuando a uno lo buscan,\nque no lo tienen porque buscar, mire es que mi muchacho no paso,\nser\u00e1 que es bruto, dije no, el muchacho es bueno es que paso el\nexamen, lo que pasa es que los cupos son muy poquitos y los\nmuchachos pobres son bastantes y no caben en el SENA.\nEntonces si hay m\u00e1s plata y si hay m\u00e1s espacio del Gobierno Nacional\npara este programa de articulaci\u00f3n pues vamos a tener unos j\u00f3venes,\nde pronto no vamos a acabar con la violencia pero al menos los vamos\na tener entretenidos prepar\u00e1ndose para el futuro, para hacer su\ncarrera t\u00e9cnica o tecnol\u00f3gica y ojala ya cuando empiecen a trabajar a\nhacer sus carreras profesionales.\nYo les agradezco compa\u00f1eros, hay m\u00e1s tema, pero esto lo hemos\ndebatido como lo dijo el doctor Wilson Arias bastante, aqu\u00ed y en la\nPlenaria est\u00e1n los conceptos, pues l\u00f3gicamente la democracia es tan\nbonita, como el compa\u00f1ero Wilson Arias que propone el archivo,\nrespetable, no lo comparto y yo le solicitar\u00eda a mis compa\u00f1eros que le\ndieran el voto favorable a este proyecto, voten negativamente la\nproposici\u00f3n del compa\u00f1ero Wilson Arias, porque esto solamente va a\nbeneficiar a las gentes pobres de estratos 1,2 y 3 y los de poblaci\u00f3n\nvulnerable, discapacitados, afrodesendiente, ind\u00edgenas, y los estratos\n1,2 y 3 a los que tienen el carnet del Sisben, no a los de los otros\nniveles y no vamos a llegar a todos, sino a la meta es llegar a un 50%.\nDa tristeza para terminar que el ministerio de Educaci\u00f3n le informa al\nMinistro, se hacen las convocatorias por parte del MEN, los proyectos\npresentados postularon 149 mil estudiantes, el SENA tiene m\u00e1s de\n300 mil en estos momentos y el Ministerio no tiene sino 149 mil de los\ncuales del Fondo de Educaci\u00f3n Nacional se logro beneficiar 14 mil que\ntristeza, se quedaron m\u00e1s de cien mil, ni el 10% porque no hay plata,\nporque no hay recursos, le dije a la, Ministra y porque no hay plata, la\n\u00fanica forma compa\u00f1eros de poder llegar y mejorar esta cobertura es\nque quede en una ley de la Rep\u00fablica y se le asigne un presupuesto\npara que m\u00e1s j\u00f3venes puedan seguir estudiando y articular su carrera\nt\u00e9cnica y media y se le valga para que contin\u00fae sus estudios.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-16T11:20:00-05:00", "transcript": "5570-acta-80-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}