{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo creo que tiene r\u00e9plica una parte, pero una r\u00e9plica muy c\u00e1lida al\ndoctor Jairo Samboni y otra parte una observaci\u00f3n porque no voy a\nrendir ponencia hoy, no tenemos qu\u00f3rum, voy a insistir a mis\ncompa\u00f1eros para que asistan, desde luego tendremos los qu\u00f3rums\ndeliberatorio y reglamentario para votar y a ello me someter\u00e9, pero que\nsea esto un motivo de invitaci\u00f3n a mis compa\u00f1eros y reitero lo que ya\nhe dicho, un asunto tan delicado para muchos de nosotros, yo si\nespero que se sortee de manera seria y con la asistencia de la\nmayor\u00eda de los compa\u00f1eros que hoy por distintas razones estoy\nseguro no pudieron acompa\u00f1arnos a pesar de su inter\u00e9s.\nLa r\u00e9plica y el inter\u00e9s doctor Jairo Ortega en el siguiente sentido,\ndoctor Jairo yo no estuve en efecto esas dos semanas, pero quiero dar\nalcance a lo que usted ha dicho para explicarle a quienes por alguna\nraz\u00f3n a diferencia suya no conozcan las circunstancias por las cuales\nno estuve.\nFui invitado por el Foro Social Mundial a hacer una ponencia en\nTunes, en el Magreb Africano sobre el tema de extranjerizaci\u00f3n de la\ntierra, como en Colombia en varios pa\u00edses del Africa est\u00e1 siendo\nacaparada la tierra por transnacionales extranjeras, doctor Ortega\nSamboni y apreciados compa\u00f1eros, tuve el honor de ir a presentar la\nsituaci\u00f3n colombiana para que se compartiera con otros pa\u00edses la\nrealidad del aprovechamiento de nuestras tierras por parte de\ncompa\u00f1\u00edas extranjeras, de modo que quede meridianamente claro las\nrazones de mi ausencia, que no de mi ausentismo, desde luego doctor\nJairo Ortega yo se que usted y yo compartimos que la realidad de la\nnotoria ausencia de la Comisi\u00f3n y de la Plenaria no es algo deseable y\nen este caso solamente insisto quiero que se haga presencia por la\nmayor\u00eda de mis compa\u00f1eros, presentare la ponencia entonces en otra\noportunidad. Pero no dejo de hacer una observaci\u00f3n doctor Jairo\nOrtega, primero usted me pidi\u00f3 que redactara un par\u00e1grafo que usted\nquer\u00eda agregar para que el SENA no fuera afectado en el anterior\nproyecto, p\u00fablicamente as\u00ed lo dije, lealmente en la Plenaria informe\nque reconoc\u00eda su esfuerzo al intentar sacar al SENA de la calificaci\u00f3n\nde recursos para articulaci\u00f3n, pero presente ponencia negativa doctor\nOrtega Samboni, usted lo recuerda, es decir solicite legalmente en la\nPlenaria no se votara, porque independientemente de que al SENA se\nle sacara que no es cierto doctor Ortega Samboni es decir no va a ser\nretirado muy a pesar de su buena intenci\u00f3n aunque reconozco el\nsentido de su par\u00e1grafo, pero doctor Ortega Samboni hoy todav\u00eda hay\nun programa de articulaci\u00f3n con el SENA que tiene todos los vicios\nque estoy denunciando en estos momentos.\nNo ser\u00e1 el padre Camilo Bernal qui\u00e9n le eche la bendici\u00f3n, no solo\nporque ya no est\u00e1, sino porque afortunadamente aqu\u00ed no estamos en\nuna iglesia, esto no es un clero, esto es el SENA y no basta con la voz\ny el decir del padre Camilo Bernal de quien tiene todo su derecho en\nensalzar la articulaci\u00f3n porque de hecho el fue en buena medida\nresponsable de ese fracaso, como lo han sido los sucesivos\ndirectores.\nPresentare en otra ocasi\u00f3n Presidente mi ponencia, se que la\nComisi\u00f3n me va a entender, no le quepa duda a mis compa\u00f1eros que\nestoy muy preparado y muy pendiente de este tema, no saben cuanta\npesta\u00f1a y esfuerzo le he dedicado a esto y estoy ansioso de\npresentar mi opini\u00f3n y de sustentarla, pero que sea una invitaci\u00f3n a\nmis compa\u00f1eros.\nY finalmente doctor Ortega Samboni, usted dijo que ven\u00eda a presentar\neste proyecto con ciudadanos de estratos uno y dos, pero cuando se\nrefiri\u00f3 a ellos menciono al ministro de Hacienda, al, director de\nPlaneaci\u00f3n, al ministro de Trabajo que son m\u00e1s bien estratos 6 doctor\nOrtega Samboni, que usted me dijo recientemente aqu\u00ed que intentaba\npresentar este proyecto acompa\u00f1ando a los estratos uno y dos y\nacompa\u00f1ado por ellos, pero a quienes menciono fue a los ministros de\nHacienda, Trabajo y al, director de Planeaci\u00f3n que no son\nprecisamente estratos uno y dos; pero le agrego doctor Ortega\nSamboni porque este debate lo vamos a seguir dando, esos se\u00f1ores\nde estrato 6 es parte de un gobierno que impone esta pol\u00edtica y lo\nimpone a los Ministros, pero lo impone tambi\u00e9n a su Unidad Nacional,\nno a todos pero con frecuencia doctor Ortega, de modo que el debate\nno ser\u00e1 invocando al Ministro, el debate se ver\u00e1 sobre razones y yo\nespero que las preguntas que he hecho Presidente sean contestadas,\nporque hasta ahora doctor Samboni no he escuchado respuestas, pido\nentonces que se me d\u00e9 la ocasi\u00f3n de hacerlo en la siguiente sesi\u00f3n\ncon qu\u00f3rum, gracias.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-16T11:20:20-05:00", "transcript": "5570-acta-80-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}