{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo quisiera en primer lugar presentar un saludo a\nlos Honorables Representantes, agradecerles por acogerme en su\nComisi\u00f3n, un saludo a los citantes de este debate, un saludo a todos\nlos funcionarios del Gobierno Nacional, encabezados por la, ministra\nde Transporte.\nSe\u00f1or Presidente, yo quisiera hacer algunas reflexiones breves,\npuntuales sobre el tema que convoca el debate de hoy y en general\nsobre algunos temas de infraestructura que es una de las necesidades\nm\u00e1s urgentes, m\u00e1s importantes que tiene el pa\u00eds en toda su estrategia\nde firma de tratado de libre comercio, de inserci\u00f3n, especialmente\nahora que la canciller estaba precisamente defendiendo ante las\nComisiones Segundas de Senado y C\u00e1mara el tratado sobre la\ninserci\u00f3n del pa\u00eds en el Pac\u00edfico hacia As\u00eda en compa\u00f1\u00eda de los pa\u00edses\namericanos, latinoamericanos que colindan con el pacifico y como\npalabras textuales de la, Ministra, de la Canciller ser\u00eda un jaraquiri que\nColombia se mantuviera ausente de todo ese proceso de integraci\u00f3n.\nEntonces, toda la recuperaci\u00f3n de la agenda interna, la recuperaci\u00f3n\nde la agenda en materia de infraestructura pues es vital para ir al\nritmo de ese proceso de inserci\u00f3n de Colombia en los mercados\ninternacionales y poderle sacar mucho provecho a todo el comercio\ninternacional.\nYo me quiero unir a las voces de reconocimiento a la se\u00f1ora, Ministra y\ntambi\u00e9n al se\u00f1or, director de la ANI, quisiera hacerle un reconocimiento\nporque realmente la dimensi\u00f3n del desastre que ellos encontraron\ncuando llegaron al gobierno fue colosal es decir creo que pues el\nGobierno del doctor Uribe nos acostumbro a muchas mentiras en\nmuchos temas, pero en el tema de la infraestructura las mentiras y los\nenga\u00f1os a la sociedad y a los alcaldes y a los gobernantes locales y a\nla sociedad civil llegaron a un nivel monstruoso, es decir todas estas\npromesas durante 4 a\u00f1os , la manera como el ministro de Transporte\nde la \u00e9poca recitaba carreteras en el mata de Colombia de memoria,\npero era unas carreteras como en la imaginaci\u00f3n de \u00e9l, porque nunca\nse concretaron, nunca se llevaron a la pr\u00e1ctica, pero adem\u00e1s la\nestructuraci\u00f3n de las concesiones, la manera como se licitaba, la\nmanera como se hac\u00edan los pliegos, los pre-pliegos, la manera como\nse apalancaron los concesionarios como el caso de autopistas de\nSantander en los peajes, pues demuestran que el esquema del\ngobierno pasado en esta materia era un desastre.\nEntonces, yo creo que lograr remontar en el tiempo que han\nremontado este desastre y ponerlo en orden y hacer pensar yo les\ncreo que en este a\u00f1o y en el a\u00f1o pr\u00f3ximo vamos a empezar a ver\nunas carreteras ya acordes con los desaf\u00edos y los retos que tiene\nColombia en esta materia pues es muy esperanzador.\nYo creo se\u00f1or Presidente y se\u00f1ora, Ministra que lo que ha planteado el\ndirector de la Agencia Nacional de Infraestructura el doctor Andrade es\nmuy importante, el esquema de la Ruta del Sol que se pague por obra\nejecutada, por obra entregada, de que usted se\u00f1ora, Ministra le meta la\nmano con mucha firmeza y autoridad y seriedad y responsabilidad a\nlas interventor\u00edas para que esos interventores no sean juez y parte\ncomo viene pasando en las obras de concesi\u00f3n, pues es vital,\nfundamental, es important\u00edsimo para hayan unos indicadores, haya\nunas metas, haya unos cronogramas serios, \u00e1giles, r\u00e1pidos que se\ncumplan y hayan unos est\u00e1ndares de calidad en las obras acordes con\nlo que necesita el pa\u00eds.\nEn el caso de las autopistas de Santander pues yo creo que como\ndec\u00eda el Representante Didier Tavera que ha estudiado muy a fondo\neste tema, yo tambi\u00e9n le he hecho seguimiento a ese caso, a esa\nconcesi\u00f3n de la v\u00eda al aeropuerto, porque es la v\u00eda que uno m\u00e1s\ntransita, digamos en el departamento de Santander padecieron los\nsantandereanos como 7 a\u00f1os de ca\u00edda de ese puente Flandes que no\nse constru\u00eda, que no se aprobaban los dise\u00f1os y finalmente pues se\nhizo el puente, pero la v\u00eda en materia de est\u00e1ndares de calidad y aqu\u00ed\nse mencionaba por parte del Representante Tamayo los hundimientos\nque tiene esa v\u00eda, las fallas que tiene esa v\u00eda que dejan mucho que\ndesear sobre su calidad, pues yo creo se\u00f1or Presidente es muy\nimportante decirle la verdad sobre todo a los santandereanos que\nest\u00e1n muy pendientes de este debate, la verdad en cuanto a los\nincumplimientos que desde abril del 2011 este concesionario\nAutopistas de Santander ha tenido, yo creo que si nos deber\u00eda\nconfirmar ac\u00e1 el, director de la ANI si este concesionario lo han\nsancionado o no de parte de la ANI por incumplimientos, porque aqu\u00ed\nla presentaci\u00f3n que hizo el ingeniero Gustavo nos dec\u00eda que todo est\u00e1\nperfecto, que todo se entregaba a tiempo, que no ha habido problema,\nno ha habido ninguna dificultad y pues yo tengo informaci\u00f3n de que\neso no es as\u00ed y de que la ANI desde abril del 2012 con una serie de\nincumplimientos que ha tenido este concesionario y esta empresa\npues ha habido muchas sanciones y hay muchas obras todav\u00eda\npendientes en los tramos que ha mencionado el Representante Didier\nTavera y que yo creo que es muy importante que el concesionario\ncumpla con sus obligaciones y sobretodo yo s\u00e9 Presidente que usted\ndijo que no deb\u00eda tocar pero ese tema el progresivo que ha sido una\nobsesi\u00f3n de este concesionario que se lo aprueben v\u00eda Barranca, pues\nes una monstruosidad y realmente si no se hace un proceso licitatoria\npara adjudicar un monto de obra tan grande, pues la Naci\u00f3n no puede\nquedar amarrada obligatoriamente con estos progresivos que son de\ninterpretaci\u00f3n facultativa de acuerdo a los resultados y al desempe\u00f1o\nque el concesionario tenga la calidad de obra que entregue al\ncumplimiento a la rapidez de las ejecuciones. Entonces eso me parece\npues importante mencionarlo.\nFrente al tema del aeropuerto, pues el Representante Didier Tavera ya\npresentaba algunas reflexiones al respecto, yo solo quiero decirle que\nestamos haciendo un seguimiento obviamente con mucho inter\u00e9s a\nesa obra porque es una obra fundamental para toda la regi\u00f3n de\nSantander, afortunadamente se le hicieron modificaciones al proyecto\nque permitieron que fuera un proyecto mucho m\u00e1s acorde con la\ndimensi\u00f3n del tr\u00e1fico de pasajeros y el crecimiento no anticipado en\nmateria de pasajeros que este aeropuerto ha tenido y que se\nacrecent\u00f3 en ese cobertura puntual que se dio a ra\u00edz de la ola invernal\nque restringi\u00f3 much\u00edsimo el paso de la carretera y la conectividad de\nSantander hacia otras regiones e hizo que los pasajeros y los usuarios\ndel transporte tuvieran que recurrir a la v\u00eda a\u00e9rea porque no hab\u00eda otra\nmanera de salir del departamento de Santander, entiendo que est\u00e1 en\nproceso de discusi\u00f3n de debate y un posible otros\u00ed por 81 mil millones\nde pesos, eso pues vamos a estar muy atentos a ese otros\u00ed, que haya\npues un cronograma sobre el cual podamos tener un horizonte claro\nde cuando se firmar\u00eda si se va a firmar, si esa es la intenci\u00f3n, en qu\u00e9\ncondiciones y cuando se estar\u00edan invirtiendo esos recursos que son\nvitales.\nHacerle un llamado, Ministra frente pues es reiterativo pero sin\nembargo lo hago frente a la provincia de Garc\u00eda Rovira en Santander\nque es la provincia m\u00e1s aislada en materia de conectividad vial, por\neso la carretera Curos- M\u00e1laga que tanto se ha mencionado, que\nprometi\u00f3 el Presidente Santos es una obra absolutamente vital para\nconectar toda la provincia de Garc\u00eda Rovira con el resto del\ndepartamento de Santander. Hay otra v\u00eda que para m\u00ed es de mis\nafectos que es la v\u00eda Charala- Duitama que tambi\u00e9n aprovechando\nesas ra\u00edces santandereanas que tiene el Presidente Santos junto con\nsu esposa tambi\u00e9n la primera dama en Charala por su padre, por su\nsuegro pues qu\u00e9 bueno que esa v\u00eda se pudiera realizar, porque para\nBoyac\u00e1 y para Santander y para todos esos ciudadanos que tienen la\ndoble condici\u00f3n de boyacenses y santandereanos es una v\u00eda muy\nimportante, fundamental.\nY se\u00f1ora, Ministra, no quiero desaprovechar la oportunidad de tocarle\nun tema que tambi\u00e9n para la ciudad de Bogot\u00e1 ya que se tocaba, el\ntema de la variante de la v\u00eda al Meta, es fundamental y es la avenida\nlongitudinal, yo creo que ser\u00eda muy importante saber en qu\u00e9 va la\navenida longitudinal y si realmente estamos en un punto muerto en\nlas relaciones entre Distrito de Bogot\u00e1 y la Naci\u00f3n para avanzar en ese\nproyecto, aqu\u00ed como ya se ha dicho se han invertido cuantios\u00edsimos\nrecursos en compras de predios, cuando llego el alcalde Petro\nimprovisando a decir que iba a hacer vivienda de inter\u00e9s social en\nesos predios de la avenida longitudinal pues, obviamente los\nbogotanos quedamos aterrados tambi\u00e9n frente a esos anuncios,\nporque esta ciudad necesita de esa avenida longitudinal desde hace\nmucho tiempo para todo el occidente, descongestionar el occidente y\nel impacto que va a tener el tr\u00e1fico pesado del departamento del Meta\npor la variante y por los cerros de la Calera; la v\u00eda Sopo que van a\npasar por ah\u00ed, pues va a ser muy grande y hay que tener una v\u00eda\nalterna tambi\u00e9n para pasar por Bogot\u00e1 sin entrar a Bogot\u00e1 que es\nprecisamente la avenida longitudinal.\nEsos eran los puntos, yo le agradezco su generosidad se\u00f1or\nPresidente y a la Comisi\u00f3n y a los Honorables Representantes por\nhaberme dado la oportunidad de estar ac\u00e1, de escuchar este debate\ntambi\u00e9n argumentado, tan bien presentado y pues importante seguir\nhaciendo seguimiento a estos temas y seguir pendiente de los\navances en los mismos.", "external_id": "#hs-juan-manuel-gal\u00e1n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-24T09:56:20-05:00", "transcript": "5571-acta-81-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.S. Juan Manuel Gal\u00e1n"}