{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, voy a tratar de ser tan breve como el\nRepresentante Gerardo Tamayo que nos acompa\u00f1a en la tarde de hoy\ny lo mismo al Senador Gal\u00e1n que nos acompa\u00f1a hoy en la Comisi\u00f3n\nSexta, saludar al Vicepresidente de la C\u00e1mara, al Representante\nCarlos Amaya.\nPrimero pues un saludo a la se\u00f1ora, Ministra Cecilia \u00c1lvarez, al\nPresidente de la ANI Lu\u00eds Fernando Andrade, al, director de INVIAS\ndoctor Jos\u00e9 Le\u00f3nidas Narv\u00e1ez, al, director de la Aeron\u00e1utica Santiago\nCastro, a la gerente del Fondo de Adaptaci\u00f3n doctor Carmen Ar\u00e9valo\nCorrea que la conoc\u00ed siendo miembro del consejo directivo de la CAR\nmuy eficiente, tenemos dos mujeres coste\u00f1as trabajando arduamente\npor este pa\u00eds, eso nos enorgullece, a los funcionarios de los\norganismos de control, a la doctora Derly, al doctor H\u00e9ctor Julio Silva,\nal doctor Le\u00f3n, muchas gracias porque es muy importante la presencia\nde ustedes aqu\u00ed tambi\u00e9n.\nQuiero felicitar al Representante Didier Tavera y a la bancada de\nSantander por este importante debate, los acompa\u00f1amos, el tema vial\nde este pa\u00eds es un tema de intercomunicaci\u00f3n, hablar de cualquier\nproyecto vial regional tiene impacto nacional y tiene que buscar\nconectividad sin duda alguna y tiene que beneficiar a todo el pa\u00eds.\nEmpiezo se\u00f1ora, Ministra por darle un informe de Cartagena la semana\npasada, quiero felicitarla porque tiene una Comisi\u00f3n Sexta que la\nrespalda, que la apoya, all\u00e1 estuvieron por lo menos 10\nRepresentantes juiciosos, no les dio el sol, casi se deshidratan, usted\nhubiera visto al Representante Diego Naranjo en esa exposici\u00f3n\nbrillante defendiendo la gesti\u00f3n de la, Ministra y todo su equipo de\ntrabajo, igualmente lo hizo el Senador Plinio Olano y tambi\u00e9n lo hice\nyo en la respectiva intervenci\u00f3n que tuve.\nLe quiero decir, que no le dieron palo, Ministra, no porque no pudo ir,\nsino porque se vio un reconocimiento a su trabajo y tambi\u00e9n a un\nelemento que es fundamental y es una comunicaci\u00f3n con los alcaldes,\ndesde el mi\u00e9rcoles hasta el viernes hubo palo para el gobierno, para\ntodos los Ministros, \u00bfPor qu\u00e9? Porque los alcaldes manifiestan que no\nhay comunicaci\u00f3n entre el Gobierno Nacional y los alcaldes y esto es\nimportante recogerlo, por supuesto que pensar\u00eda que a la que mejor le\nfue o al que mejor le fue al ministerio de Transporte; y el tema de la\nred terciaria tiene un impacto importante en los alcaldes, a ver cre\u00eddo\nen ellos, delegar recursos para que multipliquen los esfuerzos con las\nmaquinarias de los municipios, implica que estamos llegando a mayor\nalcance de obras con los recursos limitados que siempre habr\u00e1n para\nel manejo de la red terciaria a nivel nacional, eso me parece que es\nimportante decirlo.\nIgualmente, Ministra agradecerle su decisi\u00f3n de ir a la comunidad en la\nruta Bogot\u00e1- Cartagena, a nosotros nos toco ir en avi\u00f3n, usted llego\ncon las botas puestas all\u00e1, ciudad por ciudad, estuvimos en\nCundinamarca, muchas gracias por el tema del Rosal, de la Vega,\nVilleta, Guaduas, muy importante para Cundinamarca su presencia y\nsu cercan\u00eda con la gente, hay que gobernar de cara a la gente, ese es\nun eslogan que yo tuve en mi campa\u00f1a, el alcalde que gobierna de\ncara a la gente se equivoca menos del que le da la espalda y me\neligieron el mejor alcalde del pa\u00eds, Ministra. No me fue mal, yo se que\nesa es una noticia nueva para ustedes pero quer\u00eda cont\u00e1rsela.\nHablando de las cosas positivas la gerente del Fondo, muchas gracias\npor este tema de la variante de Telet\u00f3n en Ch\u00eda, eso fue una\nverg\u00fcenza, yo no s\u00e9 qui\u00e9n fue el culpable de ello, pero no tiene\nsentido que el puente del Com\u00fan que fue construido hace muchos\na\u00f1os tuviera la cota necesaria para que no se inunde y la variante este\npor debajo de la cota de ese puente que se construyo yo no s\u00e9 cu\u00e1nto\ntiempo, creo que muy importante para Ch\u00eda y para la sabana centro\nnorte que se pueda construir, que se pueda levantar esa variante de\ntelet\u00f3n, que es muy importante para la movilidad de Ch\u00eda que es un\nmunicipio que esta ahogado sin v\u00edas y sin salida y que el colmo que\nvolviera a suceder lo que sucedi\u00f3 en el 2010 y 2011 con este tema de\nla inundaci\u00f3n de la sabana y de la inundaci\u00f3n de toda esta variante.\nMuchas gracias a la, Ministra y al ministerio, aqu\u00ed tengo que\nagradecerle al gobernador Alvaro Cruz que tambi\u00e9n estuvo empujando\neste tema para que esos 10 mil 500 millones de pesos se asignen, y\npues desde ac\u00e1 le anunciamos a la comunidad de la sabana que son\nmuchos entre otras cosas que esa es una obra de gran importancia\nque emprende el ministerio y el fondo que usted gerencia.\nOtra cosa muy importante, muchas gracias por las dos victorias\ntempranas en Cundinamarca, Presidente de la ANI, algunos me dicen\nque usted es mi nuevo mejor amigo, gracias por entender que\ntenemos dificultades y que uno se desespera porque la gente del\ndepartamento y del pa\u00eds le pide y le exige a uno y para eso lo eligi\u00f3\npara que sea la voz de la regi\u00f3n y la voz de la comunidad en la\nb\u00fasqueda de las soluciones, me sent\u00ed muy orgulloso de acompa\u00f1arlo a\nla perimetral del oriente, que nos va a permitir fortalecer y comunicar el\nLlano, el meta con Boyac\u00e1, con Cundinamarca sin tener que pasar por\nBogot\u00e1, esa es una v\u00eda de gran importancia, hay un respaldo enorme\nde las comunidades.\nPara ello solamente le reitero Presidente la importancia de revisar el\ntema de la variante en Sopo, no podernos meternos de frente en el\ncasco urbano con esta doble calzada, hay que revisar ese tema,\ngracias porque despu\u00e9s de estar en la Calera fue su equipo a la\nsocializaci\u00f3n que hicimos 3, 4 semanas; pero Presidente y se\u00f1ora\nMinistra importante que no dejemos por fuera ese tema, porque creo\nque es vital que de una vez se hagan las cosas bien para garantizar\nque no tengamos dificultades en el municipio de Sopo.\nIgualmente la doble calzada Girardot- Cambao- Puerto Salgar, en\nGirardot me pareci\u00f3 importante la socializaci\u00f3n y me siento muy\ncomplacido de que estos dos proyectos no est\u00e1 la troncal del carb\u00f3n\nque tambi\u00e9n se hab\u00eda incluido en el plan de desarrollo que con el\nliderazgo de nuestro gobernador Alvaro Cruz estemos buscando unas\nvictorias tempranas y mostrando unos resultados que sin duda alguna\nvan a fortalecer a la regi\u00f3n y van a permitir conectar el puerto de\nBuenaventura con la Costa Atl\u00e1ntica a trav\u00e9s de esta concesi\u00f3n\ntambi\u00e9n que es de gran inter\u00e9s y por supuesto una gran inversi\u00f3n para\nel departamento, quise decir ello primero porque antes de hablar de\nlos problemas es bueno reconocer las cosas positivas que ha hecho\neste gobierno y que ha hecho tambi\u00e9n esta, Ministra.\nTengo varias preguntas sobre las cuales he sido reincidente,\nZipaquir\u00e1- Palenque, arrancan Zipaquir\u00e1, no se ha definido la Glorieta,\ntenemos la terminaci\u00f3n de la concesi\u00f3n DEVINORTE y el arranque de\nesta concesi\u00f3n nadie ha resuelto eso, en el ministerio me dicen que\ntodav\u00eda no est\u00e1 resuelto y el alcalde de Zipaquir\u00e1 hace 20 d\u00edas, un\nmes le dijeron lo mismo, es importante resolver esa glorieta que\nconecta la concesi\u00f3n DEVINORTE con la concesi\u00f3n Zipaquir\u00e1 -\nPalenque, quisiera por favor una respuesta a ello.\nLa otra calzada de la variante hay una sola y hay que construirla\nporque no tendr\u00eda sentido, que venimos de una doble calzada\nexcelente de Cajic\u00e1 hacia Zipaquir\u00e1 y que terminemos nosotros en un\nembudo, hay que avanzar en ese tema y ojala que no se tuviera que\nesperar hasta que se haga la gran concesi\u00f3n de Zipaquir\u00e1 a\nBucaramanga- Pamplona como la est\u00e1 llamando ahora, las\nintersecciones de esa variante, no hay intersecciones, estamos\ntrasladando un problema de la Paz un sitio de Zipaquir\u00e1 ca\u00f3tico y que\nha colapsado desde hace 10 a\u00f1os y hay que buscar esa salida se\u00f1ora\nMinistra y se\u00f1or Presidente, el cruce de la paz en la avenida 36 desde\nque yo fui alcalde en el 2004, luchando para que nos pusieran cuidado\nhaber qu\u00e9 salida le damos a ese problema, pero hoy colapsa Zipaquir\u00e1\nen los puentes y en los fines de semana, necesitamos un punto\nsemaf\u00f3rico y mirar cu\u00e1l es la soluci\u00f3n que le va dar el ministerio a la\navenida 36 que durante toda la concesi\u00f3n los Comuneros fue la v\u00eda\nnacional pero no se le ha hecho ning\u00fan intervenci\u00f3n y no se le puede\ndevolver al municipio en las condiciones actuales, se deben hacer\nunas obras de adecuaci\u00f3n urban\u00edstica, porque eso est\u00e1 pr\u00e1cticamente\nlimitando con el sector urbano de Zipaquir\u00e1.\nPara ellos se\u00f1ora, Ministra y Presidente le reitero que estamos\npendientes de fijar la fecha con el Gobernador de Cundinamarca para\nque hagamos una visita, yo creo que es muy importante esta visita,\nporque es el desarrollo de la regi\u00f3n centro norte de Cundinamarca y le\nagradecer\u00eda se\u00f1ora, Ministra y Presidente que me colaboren en este\ntema.\nLa doble calzada Ubat\u00e9, yo participe siendo alcalde de Zipaquir\u00e1 y\ndespu\u00e9s como, director de v\u00edas de Cundinamarca en dos o tres foros\ndonde se hablo y donde se socializo la doble calzada Zipaquir\u00e1-\nUbate, todo este tema est\u00e1 conectado con la troncal del carb\u00f3n y con\nel proyecto de APP que est\u00e1 planteando el Gobernador entre Brice\u00f1o-\nZipaquir\u00e1-Pacho para llegar a la Ruta del Sol, esa doble calzada no se\npuede cambiar por un tercer carril se\u00f1or Presidente, all\u00e1 esta toda la\nzona carbon\u00edfera del sur de Boyac\u00e1 y del norte de Cundinamarca y es\ndeterminante que se pueda mantener en el nuevo proyecto la doble\ncalzada inclusive hasta el municipio de Chiquinquira, all\u00e1 vamos a ir\ncon el Representante Barrera a pedirle el milagro a la Virgen de\nChiquinquira porque no alcanzamos ir hasta el Valle.\nPara terminar tres cositas, yo creo que hay que terminar las\nconcesiones pendientes, hay que focalizar y persistir, a mi me\npreocupa, veo con entusiasmo las concesiones de cuarta generaci\u00f3n,\npero veo con preocupaci\u00f3n que ese entusiasmo vaya en detrimento de\nterminar lo que falta en las concesiones de segunda y tercera\ngeneraci\u00f3n que hay una cantidad enorme de problemas, perd\u00f3neme\nque me salga diez segundos; la variante de Tocancipa aqu\u00ed est\u00e1n los\norganismos de control, ay\u00fadenos a solucionar ese tema, porque hay\nun 90% de ejecuci\u00f3n de una v\u00eda donde hay 200 empresas de la\nregi\u00f3n all\u00e1 ubicadas y la v\u00eda est\u00e1 ah\u00ed da\u00f1\u00e1ndose y hay que terminarla;\nla variante de Gachancipa se\u00f1or, director de la Aeron\u00e1utica ah\u00ed hay un\nproyecto que yo no s\u00e9 si al fin va a ser en Nemocon o en Gachancipa\npero hay en runr\u00fan por toda la Sabana de un aeropuerto alternativo, si\neso va a ser cierto pues con m\u00e1s veras hay que terminar esas dobles\ncalzadas para garantizar que haya una conexi\u00f3n vial con Bogot\u00e1\nadecuada.\nDos debates que quedan pendientes, porque aqu\u00ed queremos mucho a\nla, Ministra ya la estamos citando a Bucaramanga y a otros debates\naqu\u00ed muy importantes por supuesto, pero queda la Ruta del Sol el\ntramo uno, es una citaci\u00f3n que yo hice y firmaron algunos otros\nCongresistas, el tema del t\u00fanel de la l\u00ednea Representante Atilano\nGiraldo que es muy importante que avancemos en esos grandes\ndebates para que se tengan en cuenta tambi\u00e9n dentro del ejercicio.\nY tengo una pregunta que le hace todo el mundo a uno cuando se\nentera que uno est\u00e1 en la Sexta y que la Aeron\u00e1utica pertenece a esta\nComisi\u00f3n que vamos a hacer con ese irrespeto de las aerol\u00edneas,\nporque todo es la ley del embudo a favor de las aerol\u00edneas, pero a\nfavor del usuario no hay nada, es absolutamente terrible como las\naerol\u00edneas hacen lo que quieren con los usuarios, los arruman. No hay\nuna comunicaci\u00f3n fluida, no hay un respeto elemental, no hay una\nconsideraci\u00f3n con los viajeros y por supuesto todo lo que vaya en\nbeneficio de las empresas eso si lo aplican con rigor y con dureza,\npero no hay una defensa clara de los usuarios.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-24T09:56:00-05:00", "transcript": "5571-acta-81-comision-sexta", "order": 66, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}