{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, quiero decirle que se ve muy ah\u00ed\npresidiendo, bueno a todos los Honorables Representantes de la\nComisi\u00f3n Sexta un saludo muy especial al se\u00f1or Secretario, a la\ndoctora Carmen Ar\u00e9valo Correa, gerente del Fondo de Adaptaci\u00f3n, a\nquien la conoc\u00ed siendo Viceministra, conozco su capacidad, su gesti\u00f3n,\nsu compromiso y eso pues nos alegra enormemente en esta Comisi\u00f3n\ntener all\u00e1 una persona con el reconocimiento suyo y con su car\u00e1cter\nejecutivo que la ha caracterizado, esperamos por supuesto que\npodamos tener una conversaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Sexta para muchos\ntemas atinentes desde luego a nuestra funci\u00f3n en esta Comisi\u00f3n.\nDos temitas mientras que como usted lo ha dicho se\u00f1or Presidente le\ndamos tiempo a la se\u00f1ora, Ministra y a los funcionarios\ncorrespondientes para que lleguen a este debate de control pol\u00edtico\nmuy acertadamente citado por el Representante de Santander Didier\nTavera. Voy a hablar de dos temitas, uno con respecto al Congreso\nNacional de Municipios en Cartagena la semana pasada; y dos un\ntema que tiene que ver con la infraestructura carcelaria de nuestro\npa\u00eds que tambi\u00e9n le ata\u00f1e a esta Comisi\u00f3n.\nPrimero, es muy importante que el pa\u00eds sepa la importancia que tuvo\nel Congreso Nacional de Alcaldes en Cartagena y que no pase\ndesapercibida la apreciaci\u00f3n de ellos frente a varios temas que son de\ngran importancia y que nosotros como Congresistas no podemos estar\najenos a ello m\u00e1xime en la C\u00e1mara de Representantes.\nNosotros representamos los intereses de la regiones, representamos\nlos intereses de los municipios y pues deja un sabor algo amargo y\npreocupante el planteamiento de los alcaldes y creo que vale la pena\nque nosotros quienes estuvimos, que adem\u00e1s Presidente quiero\nfelicitar a los miembros de la Comisi\u00f3n Sexta, porque a la invitaci\u00f3n de\nla Federaci\u00f3n acompa\u00f1amos, lamentablemente la, Ministra por\nproblemas con uno de sus familiares no pudo asistir, pero estuvo el\ndirector de INVIAS y el Viceministro de Infraestructura y tal vez dir\u00eda yo\nque la entidad que menos golpeada sali\u00f3 y a la que se le hizo mejor\nreconocimiento fue al ministerio de Transporte en lo que tiene que ver\ncon el tema de la red terciaria.\nYo hice una ponencia como miembro de esta Comisi\u00f3n y en\nrepresentaci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n de lo que ha significado la tarea\nnuestra luchando y lo dije con mucha claridad contra un Ministro\ninclusive que tuvimos en este Gobierno que hizo un planteamiento\ncontrario a lo que significa la posibilidad de descentralizar recursos y\nque los municipios tengan la posibilidad de optimizar esfuerzos para\ngarantizar mayores alcances en materia del mantenimiento de la red\nterciaria y que sin duda alguna los debates de esta Comisi\u00f3n, las\nsolicitudes de esta Comisi\u00f3n, los an\u00e1lisis t\u00e9cnicos de esta Comisi\u00f3n\nllevaron al Gobierno Nacional a que pas\u00e1ramos de menos de 200 mil\nmillones de pesos a triplicar los recursos para la red terciaria en los\nmunicipios y en las regiones, ese es un tema que muchas veces no se\nve, pero que aprovechamos para de cara a los 800 alcaldes, 700\nalcaldes que hab\u00edan en Cartagena pues pusi\u00e9ramos de presente que\nla Comisi\u00f3n Sexta ha cumplido un papel importante y que nuestra\ntarea no es otra distinta que por supuesto defender que los recursos\nque el Gobierno Nacional asigne lleguen oportunamente, lleguen\neficazmente, transparentemente a los municipios, a las regiones y\nsobretodo d\u00e1ndole un apoyo definitivo a los alcaldes y a las entidades\nterritoriales para que sean desde all\u00e1 desde donde se ejecuten los\nrecursos.\nPero vale la pena decir Honorables Representantes que hay varias\napreciaciones que dejan preocupaci\u00f3n y que deben preocuparnos a\nnosotros tambi\u00e9n como Congresistas, una de ellas sin duda alguna es\nla apreciaci\u00f3n generalizada de los alcaldes frente a los OCAD\nmunicipales, pr\u00e1cticamente el gran consenso es un fracaso en ese\nproceso de asignaci\u00f3n y de ejecuci\u00f3n de recursos de regal\u00edas y los\nalcaldes pusieron el grito en el cielo de manera un\u00e1nime y vale la pena\nque aqu\u00ed nosotros hagamos eco de ello, porque no puede ser que los\nalcaldes vayan a arar en el desierto o arar en el mar y que\nsencillamente hubo una cantidad de quejas frente a actuaciones del\nGobierno Nacional y que este Congreso no recoja de alguna manera\nesas expectativas de nuestros alcaldes.\nUn primer elemento, es el que tiene que ver con las OCAD, el\nPresidente de la Rep\u00fablica el viernes en la clausura plantea desde\nluego que para eliminar los Ocad que fue lo que solicitaron los\nalcaldes tendr\u00edamos que hacer una contra reforma constitucional y eso\nimplicar\u00eda una cantidad de tiempo que limitar\u00eda y torpedear\u00eda aun m\u00e1s\nlas dificultades que se tienen en este momento para que los alcaldes\nle lleguen los recursos de regal\u00edas, pero hubo un compromiso, el\nPresidente de la Rep\u00fablica para agilizar esos t\u00e9rminos, para dejar\ncomo pre\u00e1mbulo de la autorizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n de recursos que\nsencillamente los municipios tengan incluidos en sus planes de\ndesarrollo los proyectos de inversi\u00f3n y no que dependan de unas\ndecisiones en el Gobierno Nacional que muchas veces se demoran\npara que se puedan hacer esas inversiones, hubo un compromiso del\nPresidente para trasladar el d\u00eda de ayer los recursos que no se le giran\na los municipios que son regal\u00edas directas y que deber\u00edan estar en las\narcas de los municipios, para que los municipios puedan comprometer\nesos recursos, hubo quejas que como que el ministerio de Hacienda le\ncertifica a un municipio 15 millones para la vigencia 2012 en regal\u00edas\nde acuerdo con la reforma y finalmente al finalizar el a\u00f1o por all\u00e1 en\noctubre le manda una carta dici\u00e9ndole que no son esos 12 mil, sino\nque es la mitad cuando los alcaldes han comprometido en licitaciones\np\u00fablicas y en todas su ejecuci\u00f3n presupuestal esos recursos y eso sin\nduda alguna tiene una afectaci\u00f3n enorme para los resultados que\npueda presentar una entidad territorial en materia de inversi\u00f3n de los\nrecursos de regal\u00edas.\nDe manera pues, que ese es un punto que me parece importante\ntraerlo aqu\u00ed al Congreso de la Rep\u00fablica, porque fue una de las quejas\nde los alcaldes. Otro elemento que es sustantivo en la apreciaci\u00f3n de\nlos alcaldes, es que perciben las entidades territoriales que hay una\nrecentralizaci\u00f3n administrativa en este pa\u00eds, que el Gobierno Nacional\nsobre todo en los mandos medios entienden a los alcaldes como unos\nenanos en materia financiera y en materia de transparencia y que\npareciera que los recursos que se ejecutan desde los ministerios y\ndesde el Gobierno Nacional se ejecutan trasparentemente y ellos\nmanifiestan que hay una especie de desconfianza del Gobierno\nNacional y de los ministerios hacia los alcaldes y hacia los entes\nterritoriales, que sin duda alguna est\u00e1 afectando la gesti\u00f3n fiscal y la\ngesti\u00f3n presupuestal y la gesti\u00f3n de recursos para los municipios y\neso es absolutamente grave, porque hay una percepci\u00f3n de ausencia\nde comunicaci\u00f3n entre el Gobierno Nacional y los alcaldes, de hecho\nse vio reflejado en un debate muy fuerte contra el, Director de\nPlaneaci\u00f3n el mi\u00e9rcoles en la noche que se extendi\u00f3 hasta las 9 de la\nnoche, se vio reflejado el jueves en un debate muy fuerte contra el\nministro del Interior en materia de avance y en eficiencia en todos los\nrecursos de seguridad, hay recursos que se asignaron por parte del\nMinisterio y que fueron al Fondo de la Polic\u00eda entregaron CAIS,\nmotocicletas a los municipios y est\u00e1n guardados all\u00e1 durante 4, 5 y\nhasta 6 meses, porque no han entregado las matriculas y entonces un\nalcalde no puede poner en funcionamiento un CAI, ni poner unas\nmotos a trabajar porque no hay matr\u00edculas y entonces un proyecto con\ngran esfuerzo que termina luchando un alcalde a\u00f1o y medio para que\nse pueda adjudicar termina guardando all\u00e1 todo ese equipamiento de\nseguridad, porque no se terminan los proyectos y no hay una\neficiencia administrativa en esa materia.\nY termina con un debate muy fuerte contra el ministro de Vivienda que\nhizo una exposici\u00f3n muy brillante en materia de los logros en vivienda\nen las 100 mil viviendas gratuitas, en los planes departamentales de\nagua, en inversi\u00f3n de agua potable y saneamiento b\u00e1sico, pero que\nlos alcaldes se quejaron porque no los atend\u00edan y porque finalmente\nno los iban a escuchar y hubo necesidad de que el Ministro cancelara\nsu viaje a Bogot\u00e1 y que se sentara hasta las 10 de la noche a\nescuchar la multitud de quejas de los alcaldes que estuvieron muy\njuiciosos tambi\u00e9n el d\u00eda jueves en el recinto y el d\u00eda viernes el debate\nmuy fuerte frente al tema de salud con las cuentas maestras; ya lo dije\nfrente al tema de v\u00edas pues realmente no hubo muchas cr\u00edticas, los\nalcaldes tienen un reconocimiento al Gobierno Nacional, sobre todo a\nla se\u00f1ora, Ministra por la agilidad con que se han hecho los convenios\ny los municipios empiezan a recibir importantes recursos, hace 5 o 6\na\u00f1os se giraban 100 millones para cada municipio y hoy gracias a la\ngesti\u00f3n que el Congreso hizo para asignar mayores recursos hay\nmunicipios que reciben hasta 500 o 1000 millones de pesos para v\u00edas\nterciarias cuando su presupuesto no tiene m\u00e1s de 30 millones de\npesos.\nEntonces, dir\u00eda que un reconocimiento para el ministerio de Transporte\nen esa materia, algunas cr\u00edticas en materia de concesiones viales,\npero lo que s\u00ed quiero dejar claro aqu\u00ed Honorables Representantes, es\nque vale la pena que nosotros hagamos eco hoy y lo hago a nombre\nde los se\u00f1ores alcaldes, se lo dije yo all\u00e1 en mi ponencia y creo que\nlos Honorables Representantes Diego Naranjo que tambi\u00e9n intervino,\nel Senador Plinio Olano de la Sexta de Senado hizo referencia\nprecisamente a la importancia que nosotros le damos a los alcaldes y\nde hecho m\u00e1s de la mitad de los miembros de la Comisi\u00f3n Sexta, el\nRepresentante Jaime Yepes, el Representante Atilano Giraldo, Lu\u00eds\nGuillermo Barrera, miembros de esta Comisi\u00f3n acompa\u00f1amos a los\nalcaldes junto con nuestro Secretario en esa materia.\nEntonces, quer\u00eda un poco recoger ese tema frente al encuentro\nnacional de alcaldes, adem\u00e1s decir una cosa, todo este enredo que se\ngenero alrededor del, Presidente de la Rep\u00fablica de la ampliaci\u00f3n de\ndos a\u00f1os de periodo no me dejan mentir los Honorables\nRepresentantes, pr\u00e1cticamente naci\u00f3 fue una proposici\u00f3n de los\nalcaldes, que plantean que hay dos periodos de ley de garant\u00edas que\nimpiden una eficiencia administrativa y los alcaldes sienten que es\nhora de que el pa\u00eds revise la posibilidad del periodo de 4 a\u00f1os que no\nse debe echar a la sesta de la basura, sino si bien es cierto no se\npuede hacer en caliente en contra de un mandato popular que eligi\u00f3\npor 4 a\u00f1os al alcalde y a un Presidente, es bien importante que con la\ntranquilidad de un nuevo periodo constitucional de este Congreso\nentremos a evaluar si vale la pena realmente que se ampli\u00e9 en uno o\ndos a\u00f1os el periodo de los alcaldes, sobre todo en los alcaldes para\nque se pueda presentar una gesti\u00f3n administrativa diciente y que\ngarantice que se pueda cumplir las metas de un plan de desarrollo.\nY termino Presidente diciendo que invito a la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara de Representantes a que no nos sintamos ajenos al debate\nque este pa\u00eds tiene frente a un problema que yo he venido y muchos\ncongresistas desde distintos partidos pol\u00edticos hemos venido haciendo\nfrente al tema de la crisis carcelaria del hacinamiento en las c\u00e1rceles,\nun tema grav\u00edsimo tiene que ver con la infraestructura carcelaria, esa\ninfraestructura carcelaria le corresponde hacer el control pol\u00edtico a esta\nComisi\u00f3n, hay c\u00e1rceles que est\u00e1n en una tercera parte de su\noperaci\u00f3n, por ejemplo la c\u00e1rcel de Guaduas, necesitamos sentar aqu\u00ed\nal Presidente y al, Director de la Unidad Nacional Penitenciaria que\nlleva un a\u00f1o creado y que hasta ahora no se le ha visto ning\u00fan\nresultado para que le informe a la Comisi\u00f3n cu\u00e1l es el plan estrat\u00e9gico\nde infraestructura carcelaria en este pa\u00eds, si nosotros quisi\u00e9ramos\neliminar el problema del hacinamiento tenemos que construir una\nc\u00e1rcel cada mes para que garanticemos que los 130 mil reclusos y el\n54% que tenemos de hacinamiento pueda empezar a manejarse de\nuna manera digna y de una manera adecuada, porque los reclusos\ntambi\u00e9n tienen unos derechos los que nosotros debemos\ngarantizarles.\nYo estoy preparando con mi asesora una proposici\u00f3n en el d\u00eda de hoy\nPresidente para que citemos a la, ministra de Justicia y al Presidente\nde la Unidad que venga a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes y nos rinda un informe de c\u00f3mo est\u00e1 la infraestructura\ncarcelaria en este pa\u00eds y cu\u00e1l es el plan de choque que tiene el\nGobierno Nacional, hace 7 o 8 meses hicimos un debate en la\nplenaria, hab\u00edan 116 reclusos y a los 5 o 6 meses hicimos otros\ndebates en lo que hab\u00eda cambiado la realidad carcelaria es que hab\u00eda\n6 mil m\u00e1s en hacinamiento, pero no hab\u00eda ninguna decisi\u00f3n a favor de\ndar una soluci\u00f3n en este tema de infraestructura carcelaria.\nCreer\u00eda Presidente que es hora de que esta Comisi\u00f3n tambi\u00e9n le meta\nel diente a ese tema y yo creo que tenemos las condiciones para que\ncitemos aqu\u00ed al gerente de la Unidad Nacional Penitenciaria, que\ninvitemos al, director del INPEC para que nos cuente sobre los grandes\nproblemas alrededor de lo que significa la crisis carcelaria y que lo\npodamos debatir en esta Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes.\nDejo ah\u00ed mi intervenci\u00f3n ya que llego la se\u00f1ora, Ministra se\u00f1or\nPresidente y le agradezco el tiempo que me concedi\u00f3. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-24T09:45:30-05:00", "transcript": "5571-acta-81-comision-sexta", "order": 3, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}