{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente y un saludo muy especial pues a la\nse\u00f1ora, Ministra y a los dem\u00e1s miembros del Gobierno y especialmente\na esta Comisi\u00f3n Sexta, es la primera vez que desde que estoy como\ngerente del Fondo remplazando a la doctora Cecilia participo en un\ndebate de este tipo y les agradezco mucho la invitaci\u00f3n y la\noportunidad de comentarles o responder a las preguntas que nos han\nhecho el se\u00f1or citante y de pronto alguna informaci\u00f3n adicional sobre\nla intervenci\u00f3n del Fondo de Santander.\nHay dos puntos muy importantes, para aclarar las inquietudes del\nRepresentante Tavera, la primera es Curos-M\u00e1laga, esa v\u00eda tan\nanhelada y tan solicitada por Santander y que se convirti\u00f3 en un\ncompromiso de los prioritarios del se\u00f1or Presidente, nosotros\nasumimos la responsabilidad de la ejecuci\u00f3n de esa obra, son 120\nkil\u00f3metros alrededor de 66 puntos cr\u00edticos y tenemos un total de 138\nmil millones de pesos asignados dentro del presupuesto del Fondo\npara esta v\u00eda, nosotros contratamos desde finales del a\u00f1o pasado,\ncontratamos los dise\u00f1os solicit\u00e1ndole al consultor que fuera haciendo\nentregas parciales de modo que nosotros pudi\u00e9ramos ir contratando\nobras, o sea no esperar hasta el final de los dise\u00f1os, sino que\nfu\u00e9ramos contratando, en ese sentido la semana pasada se cerro y se\nselecciono el ganador de la licitaci\u00f3n, fue una licitaci\u00f3n bastante\nexitosa con alrededor de 13 participantes, hay mucho inter\u00e9s, ya\ntenemos escogido el ganador, la mejor oferta, pero est\u00e1bamos\nrespondiendo algunas inquietudes de los participantes y en el d\u00eda de\nhoy adjudicamos el primer tramo por 43 mil millones de pesos, es hoy\nque sale, ayer est\u00e1bamos d\u00e1ndole respuesta a las \u00faltimas preguntas\nque nos hicieron, hoy adjudicamos esa licitaci\u00f3n: porque ya hay otro\npaquete de puntos cr\u00edticos terminados; inmediatamente estamos\ncontratando 25 mil millones de pesos m\u00e1s, la primera semana de\nmayo, all\u00ed queremos adelantar un proceso m\u00e1s \u00e1gil, vamos a hacer\nuna invitaci\u00f3n cerrada, es m\u00e1s estos mismos participantes que ya\nevaluamos, que ya calificamos, que pasaron los requerimientos\nt\u00e9cnicos nuestros, le vamos a solicitar la propuesta econ\u00f3mica de\nmodo que agilicemos ese proceso para tambi\u00e9n muy r\u00e1pidamente\nentreguemos la segunda licitaci\u00f3n.\nEl tercer paquete Curos- M\u00e1laga ya es el paquete de mayor valor son\n70 mil millones de pesos, pero incluye los puentes entre ellos un\nviaducto de una cierta magnitud muy importante, esos dise\u00f1os est\u00e1n\nlistos a finales de mayo de modo que ya en junio nosotros podemos\nestar iniciando el proceso de contrataci\u00f3n.\nNosotros hemos puesto total empe\u00f1o en esta v\u00eda, conociendo la\nimportancia que tiene para los santandereanos, siguiendo tambi\u00e9n las\ninstrucciones muy precisas del se\u00f1or Presidente, entonces nosotros el\na\u00f1o entrante podemos estar ya entregando parte de esta obra\nterminada, entonces ese es un informe muy importante para ustedes,\nporque esa v\u00eda es digamos emblem\u00e1tica para los santandereanos.\nEl otro tema, solo corredores que mencionaba el se\u00f1or, director de la\nANI, el que va Bucaramanga- Pamplona- C\u00facuta- Duitama Pamplona,\nnosotros mediante un convenio con la ANI asumimos la estructuraci\u00f3n\nde 5 grandes corredores viales, corredores en donde por haber sido\nafectados por la ola invernal en una gran escala, esos corredores\nrequieren unas inversiones importantes del Fondo de Adaptaci\u00f3n.\nEntonces, en ese sentido nosotros asumimos la estructuraci\u00f3n pues\nde com\u00fan acuerdo y en coordinaci\u00f3n con la ANI la estructuraci\u00f3n de 5\ncorredores viales, all\u00ed desafortunadamente la licitaci\u00f3n que abrimos\nhubo que declararla desierta, sin embargo ya recibimos autorizaci\u00f3n\nde nuestro concejo para hacer una invitaci\u00f3n cerrada otra vez con lo\nque logramos clasificar, se declaro desierta por algunos aspectos\nmeramente formales, pero que era imposible evitar, esas cosas pasan\ndesgraciadamente y ya estamos convocando una licitaci\u00f3n cerrada\nque tambi\u00e9n va a ser una invitaci\u00f3n cerrada, que va a ser mucho m\u00e1s\nr\u00e1pida en la medida que ya hab\u00eda propuestas y ya hab\u00edamos evaluado\nesas propuestas y con esos mismos proponentes que est\u00e1n\ndebidamente evaluados nosotros podemos hacer esa contrataci\u00f3n, de\nmodo que ganemos parte de ese tiempo que perdimos al declararse\ndesierta la licitaci\u00f3n.\nNosotros esperamos para junio estar adjudicando ya el contrato de\ncinco grandes corredores viales del pa\u00eds, entre ellos est\u00e1n incluidos los\nque ustedes mencionan, la transversal del Carare y los otros dos\ntramos Duitama- Pamplona- C\u00facuta, Bucaramanga- Pamplona-\nC\u00facuta, entonces eso est\u00e1 avanzando en ese sentido.\nQuer\u00eda tambi\u00e9n complementarle otras inversiones del Fondo, como\nustedes saben nosotros somos un fondo de reconstrucci\u00f3n y gesti\u00f3n\nde riesgos, se nos asignaron una serie de obras que tienen que ver\ncon mitigaci\u00f3n o reconstrucci\u00f3n de efecto de ola invernal, en\nSantander tenemos inversiones de reconstrucci\u00f3n del orden de 466\nmil millones de pesos, de los cuales m\u00e1s del 50%, 240 mil millones de\npesos aproximadamente corresponden a transporte, ah\u00ed est\u00e1n\nincluidos lo que les hablaba de Curos- M\u00e1laga, la estructuraci\u00f3n de\nestos 5 corredores viales, la variante del Socorro que como les\nexplicaba la se\u00f1ora, Ministra eso se autorizo recientemente en el\nconsejo son 68 mil millones de pesos que va para esa v\u00eda; y hay otro\npuente muy importante, el puente del 18 entre Land\u00e1zuri y Cimitarra,\nes un puente de cierta magnitud, porque son 14 mil millones de pesos\nque est\u00e1n asignados, eso tambi\u00e9n ya est\u00e1 en dise\u00f1o, estamos a la\nespera de la entrega de esos dise\u00f1os para finales de mayo.\nAqu\u00ed aprovecho para comentarles que nosotros como Fondo recibimos\ncomo solicitud de necesidad, identificaci\u00f3n de necesidades y tenemos\nque proceder a estructurar esos proyectos, a contratar dise\u00f1os y en\nese sentido pues hacerlo bien, hacerlo responsablemente, nos ha\ntomado algo de tiempo, sin embargo ya sobretodo en transporte y en\nSantander estamos bastante avanzados en cuanto a las acciones del\nFondo.\nQuer\u00eda tambi\u00e9n hacerles un peque\u00f1o comentario de esos 466 mil\nmillones de pesos que nosotros tenemos asignados para proyectos de\nreconstrucci\u00f3n en Santander, hay un paquete interesante de\nproyectos, nosotros tenemos en salud, educaci\u00f3n, acueducto y\nalcantarillado, tenemos alrededor de 430 proyectos, que son proyectos\nmenores de relativamente poca inversi\u00f3n, tambi\u00e9n recibimos ya\nautorizaci\u00f3n de nuestro consejo directivo de contratar de manera\ndescentralizada o sea con alcaldes y gobernadores la ejecuci\u00f3n de un\npaquete importante de proyectos, son alrededor de 281 proyectos por\nm\u00e1s de 300 mil millones de pesos que ya estamos preparando los\nconvenios, ya tenemos nosotros creo que en 15 d\u00edas ya estamos\nfirmando los primeros convenios para ejecuci\u00f3n descentralizada,\nnosotros tambi\u00e9n recibiendo pues acogiendo las instrucciones del\nse\u00f1or Presidente, nuestro consejo directivo lo vio con muy buenos\nojos, proceder a la descentralizaci\u00f3n y siendo realistas tambi\u00e9n es\nproceder a descongestionar, nosotros tenemos m\u00e1s 2.500 proyectos\nque debemos reconstruir, comenzando desde la estructuraci\u00f3n,\ndise\u00f1os, gesti\u00f3n de riesgo, todos esos son factores que llevan a que la\ngesti\u00f3n del Fondo tome un poco m\u00e1s de tiempo.\nYo siempre refuto las cr\u00edticas de que somos muy lentos, no, es que\nreconstruir es muy diferente cuando tenemos que armar todos los\nproyectos desde el principio, entonces yo creo que eso como una\ninformaci\u00f3n general, primero respondiendo se\u00f1or Representante a sus\ninquietudes, a sus preguntas y luego una informaci\u00f3n m\u00e1s amplia\nsobre la intervenci\u00f3n en Santander.\nY una \u00faltima cu\u00f1ita que me preguntaba el Honorable Representante\nCaicedo, le cuento que s\u00ed, que nosotros en el Fondo tenemos a\nnuestro cargo el realce subiendo alrededor de un metro de lo que\nllamamos variante telet\u00f3n que es una salida Bogot\u00e1 - Ch\u00eda, son\nalrededor de 10.595 millones de pesos que tambi\u00e9n est\u00e1n a nuestro\ncargo, estamos tambi\u00e9n finalizando dise\u00f1os y nosotros ya en el\nsegundo semestre Representante estaremos contratando esas obras.", "external_id": "#dra-carmen-ar\u00e9valo-correa", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-24T09:49:00-05:00", "transcript": "5571-acta-81-comision-sexta", "order": 25, "name": "Dra. Carmen Ar\u00e9valo Correa"}