{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ya excluimos de esa estructuraci\u00f3n ese tramo, eso lo ven\u00edamos\nconversando con la se\u00f1ora, Ministra y con el, director de la ANI, ya se\nexcluyo esa invitaci\u00f3n cerrada que estamos haciendo, ya excluimos\nese tramo, mirar\u00edamos con la ANI porque recuerde que nosotros\nsomos ejecutores que trabajamos coordinadamente con los\nMinisterios, nosotros aut\u00f3nomamente no emprendemos ninguna obra\nsi no en coordinaci\u00f3n y como complemento a los Ministerios en\naquellas \u00e1reas afectadas por ola invernal.\nEntonces, nosotros mirar\u00edamos con la ANI esta sugerencia suya a ver\nsi es posible, en este momento no le podr\u00eda dar una respuesta positiva\nhasta tanto no analicemos su viabilidad, sobre todo jur\u00eddica, lo que\ntiene que ver con afectaci\u00f3n de ola invernal.", "external_id": "#dra-carmen-ar\u00e9valo-correa", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-04-24T09:49:40-05:00", "transcript": "5571-acta-81-comision-sexta", "order": 28, "name": "Dra. Carmen Ar\u00e9valo Correa"}