{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias, un saludo muy especial al doctor Cesar Gonz\u00e1lez y a\nla doctora Silvia Yepes, bueno yo creo que las intervenciones\nanteriores han sido supremamente claras, bastas en diferentes temas,\nyo quisiera simplemente para darle oportunidad a los representantes\ndel Gobierno que le dieran respuesta a un cuestionario que entre otras\ncosas yo lo firme, pero me parece que es demasiadamente corto para\ninvolucrar todas las variables que conlleven a determinar una f\u00f3rmula\npara que haya eficiencia o se garantice m\u00e1s bien la eficiencia, la\ncalidad, la continuidad de estos servicios b\u00e1sicos como es el\nacueducto y el alcantarillado, claro las empresas tienen que ser\ncosteables, pero ese costo como se asume y como se garantiza que la\ngente m\u00e1s desprotegida de este pa\u00eds pueda tener acceso a los\nservicios p\u00fablicos b\u00e1sicos y no solamente b\u00e1sicos, sino que le permita\ntener una vida digna y yo no me quiero extender en todo el tema que\nesto conlleva, porque yo si quisiera pedirle al se\u00f1or Superintendente y\nde pronto aqu\u00ed hizo falta el doctor Mustafa, pero aqu\u00ed est\u00e1 la doctora\nSilvia Yepes para que esos 90 d\u00edas que delimitaron para recibir\nopiniones en el proyecto de resoluci\u00f3n se pudiese ampliar para que tal\ncomo lo establece mi colega Wilson Arias pudi\u00e9ramos tener un debate\nm\u00e1s profundo, m\u00e1s amplio y considerar muchas otras variables que\nnecesariamente tienen que conllevar a construir una f\u00f3rmula que le\npermita darle garant\u00edas al usuario, pero tambi\u00e9n para que las\nempresas puedan seguir prestando con calidad y eficiencia los\nservicios.\nYo creo que temas como el cargo fijo que hoy en el tema de energ\u00eda\nest\u00e1 claro podr\u00eda revisarse a fondo vuelvo y repito siempre teniendo en\ncuenta que con ello no queremos conllevar a que las empresas se\nquiebren, porque si las empresas se quiebran, porque si las empresas\nse quiebran pues tampoco vamos a tener pues una prestaci\u00f3n del\nservicio como es el indicado, pero vale la pena revisarlo y sobretodo\nen el tema de alcantarillado, porque es que en el tema de\nalcantarillado los costos que incurren las empresas b\u00e1sicamente hoy\nes en la construcci\u00f3n de la infraestructura y en algunos temas\noperativos, claro que tendremos que llegar a unos procesos de\ndescontaminaci\u00f3n construyendo una infraestructura importante y ah\u00ed\nme parece que la superintendencia y la misma resoluci\u00f3n debieran de\ndar algunas luces para que aquellos proyectos que se adelanten a\ntrav\u00e9s de asociaciones p\u00fablicas privadas puedan tener claridad c\u00f3mo\nse puede resolver, o como se puede financiar ese tipo de proyectos\nque tanto requiere tambi\u00e9n el pa\u00eds.\nSe\u00f1or Superintendente tengo informaci\u00f3n que hoy es bastante diciente\nsobre las inversiones que v\u00eda tarifa deben ejecutar las empresas de\nservicios p\u00fablicos de acueducto y alcantarillado y ese an\u00e1lisis que se\nha venido adelantando a trav\u00e9s de unos ingenieros amigos m\u00edos,\nhemos encontrado que hay ciudades que en este pa\u00eds no han hecho la\ninversi\u00f3n que la tarifa le permite y que obligatoriamente deber\u00eda estar\nejecutando esas empresas para mejorar la cobertura o para mejorar la\ncalidad de los servicios que prestan, ese es un tema que ojala\ntuvi\u00e9ramos tiempo si quiere en su oficina con documentaci\u00f3n en mano\nle puedo indicar que est\u00e1 ocurriendo en varias ciudades de Colombia\ncon las empresas prestadoras de servicios de acueducto y\nalcantarillado.\nEl doctor Ciro Rodr\u00edguez hablaba de un tema bien importante y es esa\ncarga indirecta que lleva la tarifa y que es parecida a la inflaci\u00f3n y que\nes un costo para los m\u00e1s pobres, es un impuesto para los m\u00e1s pobres\ny estoy hablando de las p\u00e9rdidas, ya hay pa\u00edses en el mundo que las\np\u00e9rdidas en acueductos las han bajado a unos porcentajes m\u00ednimos 9\no 10%.\nYo soy ingeniero civil, hice que ese tipo de p\u00e9rdidas por m\u00e1s esfuerzo\nque se haga no lo vamos a lograr a reducir a cifras menores de un\ndigito de pronto, pero ya se ha hecho en algunos pa\u00edses, en Brasil hay\nciudades que tienen p\u00e9rdidas menores al 10% de agua y ese es un\ncosto indirecto muy sensible doctor Ciro Rodr\u00edguez, porque cuando\nuno habla de p\u00e9rdidas de m\u00e1s de la mitad de lo que se trata pues\nindiscutiblemente ese sobrecosto pues tendr\u00e1 que ir a la tarifa.\nYo creo que ah\u00ed hay que tambi\u00e9n ahondar para determinar un plan\npara que permita a las empresas de servicios p\u00fablicos poder construir\nlas infraestructuras necesarias, la metodolog\u00eda para eso est\u00e1\ninventada, eso no se requiere tener una tecnolog\u00eda muy avezada, es\nsimplemente unos medidores en ciertos sitios estrat\u00e9gicos que midan\nlos caudales que est\u00e1n corriendo por esas tuber\u00edas y ah\u00ed se podr\u00e1\ndeterminar no solamente las p\u00e9rdidas negras, sino tambi\u00e9n las\np\u00e9rdidas rojas por el contrabando y por supuesto por el deterioro\npropio y las malas conexiones de la red, pero esas p\u00e9rdidas que se\ngeneran afectan notablemente la tarifa final del usuario y es importante\nentonces tener en cuenta ese aspecto en la discusi\u00f3n de la\nconstrucci\u00f3n de este proyecto de resoluci\u00f3n.\nOtro de los temas importantes, sobre todo en el tema de alcantarillado,\nyo creo se\u00f1or Superintendente de que la tasa de contaminaci\u00f3n que\nhoy se cobra por las Corporaciones Aut\u00f3nomas deber\u00edan ser mucho\nm\u00e1s eficientes, no solamente en la colocaci\u00f3n, en la inversi\u00f3n que se\nhace con ellas, sino mirar como esas tasas de contaminaci\u00f3n\ncontribuyen tambi\u00e9n a revisar el tema de la tarifa del alcantarillado y\nme refiero al tema del alcantarillado porque lo conozco un poco a\nfondo, yo soy ingeniero civil y trabaje en las Empresas P\u00fablicas de\nPereira hace algunos a\u00f1os y la tarifa como la definen en las empresas\nde servicios p\u00fablicos pues no es correlativa con lo que deber\u00eda costar,\nalgunas empresas la tasan como el 50% de lo que le cuesta a uno el\nagua y no hay una claridad sobre el punto y vuelvo y reitero, la gran\ninversi\u00f3n que all\u00ed se hace es la inversi\u00f3n inicial, que por lo general es\nuna inversi\u00f3n a 0 costo, porque la gran mayor\u00eda de esas inversiones\nhoy y en los gobiernos anteriores las han hecho con recursos del\npresupuesto nacional y mucho m\u00e1s hoy con los recursos que llegan a\ntrav\u00e9s de los planes departamentales de agua que vale la pena\nrevisar, como los est\u00e1n contemplando no solamente dentro de su\npatrimonio sino tambi\u00e9n que efecto est\u00e1n aplicando para cobrar la\ntarifa correspondiente.\nComo dije al principio, este es un tema de mucho fondo y yo si pedir\u00eda\ny reiterar\u00eda se corriera unos d\u00edas m\u00e1s el t\u00e9rmino que se ha fijado en la\nresoluci\u00f3n para recibir observaciones; y como lo dec\u00eda el doctor Wilson\nArias no est\u00e1n todos los actores que se requieran y valdr\u00eda la pena\nque no sea una sola audiencia p\u00fablica sino varias en las regiones del\npa\u00eds.\nY por \u00faltimo se\u00f1or Superintendente, aunque este no es un tema que\ntiene que ver con las tarifas, pero si con los reclamos de los usuarios,\na mi me parece que la descentralizaci\u00f3n que debe tener la\nSuperintendencia se debe de dar, hablo por el caso nuestro en el eje\ncafetero tiene que poner la queja en Medell\u00edn y claro ahorita tenemos\nel internet y por ah\u00ed se tramitan muchas de las quejas, pero la verdad\nes que el santo hace milagros y es mejor tener al funcionario al frente\ndonde uno puede ir a reclamar directamente, presentar su queja y\nencontrar respuestas oportunas.\nYo simplemente le quer\u00eda pedir, si dentro de la reorganizaci\u00f3n de la\nSuperintendencia se ha establecido una descentralizaci\u00f3n para lograr\nuna mejor prestaci\u00f3n del servicio a las quejas de los usuarios.\nYo dejo ah\u00ed se\u00f1or Presidente, porque como dije mejor espero\nrespuestas por parte de los funcionarios del Gobierno.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-08T10:39:00-05:00", "transcript": "5772-acta-82-comision-sexta", "order": 25, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}