{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo les quiero comentar, ayer desafortunadamente se nos paso y la\nverdad es que la Secretar\u00eda hab\u00eda hablado con el doctor Amaya o\nseg\u00fan informaci\u00f3n de ayer de la secretar\u00eda de la Comisi\u00f3n que hab\u00eda\nhablado con la asesora o directamente con el doctor Amaya para que\nentrara la proposici\u00f3n a Plenaria y a m\u00ed se me paso la verdad que lo\nhubieran puesto en consideraci\u00f3n.\nYa estamos agendados para estar dentro de 8 d\u00edas en la ciudad de\nBucaramanga, hasta el viernes, s\u00e1bado y domingo.\nSe\u00f1or Secretario le pido el favor de tomar nota de lo que ha dicho el\ndoctor Pinto, frente a la Comisi\u00f3n que se ha delegado por esta\nPresidencia para el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito cuyo coordinador es\nel doctor Barrera para que nos permita conocer que se ha adelantado\ny el doctor Naranjo que se ha adelantado sobre el tema con el\nMinisterio, con el, viceministro de Transporte que hay en ese sentido y\nle pido tambi\u00e9n a los Honorables Representantes; los que ya\nconfirmaron la asistencia ma\u00f1ana en Apartado en el Uraba\nAntioque\u00f1o, mediante la citaci\u00f3n que ha hecho el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo de la citaci\u00f3n que tiene all\u00ed a la se\u00f1ora, Ministra, se\u00f1or\nSecretario por favor confirmar, porque el d\u00eda de ayer el se\u00f1or\nGobernador del Huila me dice que la visita que ten\u00eda hoy de varios\nMinistros, entre esos la, ministra del Transporte en un APP entonces\nquedo aplazada para ma\u00f1ana, eso significa que los tiene\npreocupados, que de pronto la no presencia en el Uraba para asistir a\nla citaci\u00f3n que ha hecho el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo.\nLe pido a la Secretar\u00eda que confirme con ella directamente y con los\nasesores, lo mismo que el se\u00f1or, director de INVIAS, me dec\u00eda el\nGobernador, de manera que yo le pido que confirmemos eso para\naclarar lo de ma\u00f1ana el viaje a Urab\u00e1 - Antioque\u00f1o.\nY pedirle a los Honorables Representantes que ya est\u00e1 autorizado por\nPlenaria este desplazamiento y acompa\u00f1emos a los dos colegas que\nest\u00e1n representando al departamento de Antioquia que es el doctor\nIv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo que es el citante y el se\u00f1or doctor Jhon Jairo\nRold\u00e1n que es el Vicepresidente de la Comisi\u00f3n para que los\nacompa\u00f1emos, Antioquia y concretamente a la ciudad de Apartado en\nel Uraba Antioque\u00f1o para llevar a cabo este debate de control pol\u00edtico\nall\u00ed y tambi\u00e9n para conocer la problem\u00e1tica que tiene esta\nimportant\u00edsima regi\u00f3n de Colombia, salida ma\u00f1ana es muy temprano\ndirectamente Bogot\u00e1- Medell\u00edn al Olaya Herrera y de all\u00ed ya est\u00e1\ncoordinado el desplazamiento hacia Apartado y all\u00e1 ya est\u00e1\ncoordinado en la C\u00e1mara de Comercio la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de\nmanera que vamos a tener esa magn\u00edfica oportunidad de estar en esa\nregi\u00f3n de Antioquia.\nContinuamos con el orden del d\u00eda Se\u00f1or Secretario, tiene alguna\nrespuesta, por favor inf\u00f3rmenos se\u00f1or Secretario.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-08T10:36:30-05:00", "transcript": "5772-acta-82-comision-sexta", "order": 10, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}