{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, quiero saludar a los funcionarios del Gobierno, a\nmis compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n, a usted y a los asistentes, celebrando\nla muy oportunidad citaci\u00f3n que se ha hecho, fue iniciativa del doctor\nCiro Rodr\u00edguez, yo me limite a firmarla y quiero felicitarlo doctor Ciro\nRodr\u00edguez por esa tan oportuna convocatoria, el tema desde luego es\nde alt\u00edsima importancia y los concernidos no son solamente los\ntrabajadores de los servicios p\u00fablicos, esta Comisi\u00f3n Legislativa y el\nGobierno, los concernidos son los usuarios y en general trat\u00e1ndose del\nagua y teniendo un v\u00ednculo tan directo con el derecho a la vida, pues\nseguir\u00e1n los seres humanos, suele pensarse que cuando hablamos en\neste tono de estos temas somos un poco alarmistas, yo sencillamente\nrespetando la convocatoria del doctor Ciro Rodr\u00edguez y entendiendo\nque hay una gran preocupaci\u00f3n por el tema del r\u00e9gimen tarifario y de\nla resoluci\u00f3n en particular, tal como \u00e9l acertadamente lo ha intentado\nquiero hablar de algunas implicaciones m\u00e1s generales, de antemano\nplanteando que creo que la Comisi\u00f3n debi\u00f3 darse la oportunidad de\nconvocar tal vez una audiencia p\u00fablica para discutir esto de cara al\npa\u00eds, creo que los funcionarios del Gobierno podemos ponernos de\nacuerdo sobre el tema, y empiezo por decir lo siguiente, discutir el\ntema de tarifas sin discutir el derecho humano del agua creo que nos\nhace caer en un debate que me recuerda a mi otra discusi\u00f3n.\nYo quiero decir, que en primer lugar siento que hay una peligrosa\nobsesi\u00f3n de la competitividad en el discurso gubernamental y los\ncorrespondientes resoluciones, l\u00e9anla de comienzo a fin, esta\naprobada por Ley de la Rep\u00fablica, todo lo que usted quiera, pero en\nmi opini\u00f3n esa peligrosa obsesi\u00f3n de la competitividad que en buen\nromance es lo que menos cueste y lo que m\u00e1s ganancias de, porque\nla competitividad es hija del mercado, estoy midiendo rubro por rubro\nla afirmaci\u00f3n, la competitividad hija del mercado, que es el mercado\neficientista, que es el efienciestismo y a qui\u00e9n beneficia.\nLa preocupaci\u00f3n final del doctor Ciro Rodr\u00edguez que afortunadamente\ntrae, es eficiente entregarle agua a alg\u00fan ser humano que no tenga\ningreso pero que la necesita para vivir, si algo importante consign\u00f3 la\nConstituci\u00f3n del 91 y nosotros tenemos cr\u00edtica, esa Constituci\u00f3n es la\nnoci\u00f3n de Estado Social de Derecho, es tan importante este debate\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez que la definici\u00f3n del Estado a escala orbital ha\nestado definido \u00faltimamente en buena medida por el tema de los\nservicios p\u00fablicos, cu\u00e1l es la diferencia entre el Estado Social de\nDerecho y el Estado de Derecho que conocemos anteriormente,\nb\u00e1sicamente entre otras cosas un rasgo principal es como se atienden\nlos servicios p\u00fablicos \u00bf por qu\u00e9 raz\u00f3n? Porque con servicios p\u00fablicos\nen general y con el del agua en particular, es como la humanidad\naccede en buena medida a los beneficios de la civilizaci\u00f3n, suprima\nlos servicios p\u00fablicos a ver qu\u00e9 pasa, desde las comunidades\nantiguas, desde los acueductos m\u00e1s antiguos tienen una preocupaci\u00f3n\nfinal, como proveemos a las comunidades y a la humanidad de esos\nservicios.\nDisculpe que empiece con un tono tan alarmista y tan elevado, aqu\u00ed\ncuando discutimos los desconectados y las p\u00e9rdidas y la eficiencia\nestamos discutiendo quitarle o permitirle el acceso al servicio humano\ndel agua, definido como derecho humano recientemente por razones\nunidas a un ser humano en concreto, yo pienso que eso es parte del\ndebate, uno, dos no lo voy a poder desarrollar, creo que tenemos\nocasi\u00f3n de seguirlo hablando, pero por eso celebrar\u00eda que con el\ngobierno convoc\u00e1ramos una audiencia p\u00fablica para darle lugar a otros\nactores que no est\u00e1n aqu\u00ed representados.\nLo segundo, es la disputa general por el agua y digo por el agua, la\ntierra y el territorio, \u00bfQue tiene que ver eso con la CRA? \u00bfQu\u00e9 tiene\nque ver eso con un Estado como el nuestro? Pues sencillamente que\nsi el Estado no se notifica, que eso viene vamos a entregar nuestros\nr\u00edos, las estrellas h\u00eddricas, tal como se ha intentado legislar y toda la\ncadena del agua para consumo diverso entre ello humano, no en\nbalde ha habido tanto debate a prop\u00f3sito de las leyes de p\u00e1ramos, de\nlas leyes forestales y de las normas que tienen que ver con el\nsuministro del agua, solamente doy un dato, no es una casualidad que\nen el Africa hayan acaparado algunos pa\u00edses del Africa subsahariana\nque buscaban las transnacionales de los alimentos y las acaparadoras\nde tierras en el Africa, buscaban agua y tierra, eso era lo que\nbuscaban, tres pa\u00edses.\nYo hice el primer debate sobre este tema en Plenaria en agosto de\n2010, por esa \u00e9poca mencione 7 pa\u00edses que estaban siendo\nasediados, 3 del \u00c1frica y 4 de Am\u00e9rica Latina, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica\ndel Congo, Sudan y en Am\u00e9rica Latina 4 por sus tierras y aguas, hay\nun mapa del Fondo Monetario que voy a presentar el 15 de mayo a la\nPlenaria, en Am\u00e9rica Latina, Argentina, Brasil, Bolivia y Colombia.\n\u00bfQu\u00e9 tiene en com\u00fan la altillanura colombiana con el \u00c1frica\nSubsahariana? Agua y tierra, eso es lo que est\u00e1n discutiendo las\ntransnacionales y ya fue acaparada toda el \u00c1frica subsahariana\n\u00bfQui\u00e9n sigue? Los 4 de Am\u00e9rica Latina \u00bfcu\u00e1les de ellos? La\naltillanura colombiana, \u00bfQu\u00e9 tiene que ver eso con este debate? Pues\nque sencillamente lo que aqu\u00ed se est\u00e1 considerando como un\nelemento importante y transcendental, pero no siempre la\ncomprensi\u00f3n de esta pugna orbital que hay por esos factores de\nproducci\u00f3n y por esos recursos, digamos que no est\u00e1 contemplando lo\nque otros en su c\u00e1lculo si est\u00e1n intentando y es sencillamente hacerse\na toda la cadena del agua, insisto desde las estrellas h\u00eddricas, desde\nsu paso por los r\u00edos hasta el consumo humano.\nYo doctor Ciro Rodr\u00edguez, por no extenderme y porque no quiero\ndesviar la atenci\u00f3n de lo que con tanta preocupaci\u00f3n usted ha tra\u00eddo,\ndejo hasta all\u00ed, para dejar dicho que bueno que pudi\u00e9ramos discutir\nestos temas en una clave m\u00e1s general, porque hay pa\u00edses que est\u00e1n\ndesesperados intentando acaparar esos dos recursos.\nLo tercero que quiero se\u00f1alar, es como se expresa eso aqu\u00ed en\nnuestro modo de vida, pues bien, yo vengo de una regi\u00f3n en la cual\ndos poblaciones se pelean el agua para consumo humano: Pradera,\nFlorida y un poco Candelaria tambi\u00e9n, han venido concejales de\nPradera y de Florida a disputar aqu\u00ed agua para el consumo humano\n\u00bfNo hay agua en el Valle del Cauca? Si hay agua es la respuesta.\n\u00bfqui\u00e9n se est\u00e1 quedando con el agua en general? La agroindustria,\n\u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n? Porque principalmente para consumo agroindustrial\nde la ca\u00f1a de az\u00facar que es altamente intensiva en la utilizaci\u00f3n del\nrecurso h\u00eddrico, se termina desproveyendo del agua para consumo\nhumano a las poblaciones del \u00e1rea, esto est\u00e1 perfectamente\ndocumentado. Tengo un estudio sobre la huella h\u00eddrica hecho por\nPaula \u00c1lvarez y el profesor Mario P\u00e9rez donde indican que los\ningenios del Valle del Cauca se quedan con el 80% del agua\nsubterr\u00e1nea y cerca del 70% del agua superficial, 30 de los 32 r\u00edos del\nValle del Cauca son aprovechados intensivamente por los ingenios y\nentre tanto disputan el agua algunas poblaciones, Pradera y Florida,\nno hay derecho; tienen sumergido a los negros de esas poblaciones\nque son casi campamentos de los ingenios, no solamente a una\nprivaci\u00f3n cultural enorme, los hijos de los negros no pueden recibir\ninternet, viven en zonas de campamentos de los ingenios, virtualmente\ntienen afectados sus servicios p\u00fablicos, est\u00e1n por fuera de la\ncivilizaci\u00f3n, lo denuncio pero tambi\u00e9n en materia de agua, de esto es\nque estamos hablando, en el entretanto se le mezquina a algunos\nestratos la producci\u00f3n de agua.\nEste es un debate principal, insisto en que me gustar\u00eda discutirlo en\nuna audiencia p\u00fablica, pero me aplico a este tema a un dominio muy\nparticular, yo comparto una de las preocupaciones que ha hecho el\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez, yo creo que todos las compartimos en esta\nComisi\u00f3n, porque por eso vinimos a esta Comisi\u00f3n y los que sab\u00edamos\nun poco m\u00e1s, un poco menos me consta, han estado muy atentos de\neste tema, los que vienen de otras disciplinas, de otras profesiones\naqu\u00ed preguntan, discuten y yo celebro que esta Comisi\u00f3n lo discuta,\npero quiero hacer esa anotaci\u00f3n, este es un problema integral,\nsuperior de la humanidad.\nVuelvo al punto, el r\u00e9gimen tarifario, la eficiencia: \u00bfQu\u00e9 es la\neficiencia, para qu\u00e9 es la eficiencia quien gana con la eficiencia? Gana\nel pueblo colombiano con la eficiencia, \u00bfPara qu\u00e9 es la econom\u00eda\nse\u00f1or Superintendente?, Manfers Main lo preguntaba y tiene una\nteor\u00eda hermosa que se llama desarrollo a escala humana, \u00bfPorque a\nescala humana? Porque ning\u00fan debate econ\u00f3mico tiene significaci\u00f3n\nhumanitaria si pierde la clave de beneficiar al ser humano? Y a que\nvinimos nosotros ac\u00e1? A beneficiar los indicadores de la\nSuperintendencia, de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n, a eso vinimos ac\u00e1, o\nsatisfacer las necesidades de la gente de manera justa, yo no estoy\npidiendo nada que sea injusto, yo no estoy pidiendo nada que ese\noligarca, que a ese mal ciudadano que se roba el agua, se la perdonen\nen el cobro, ni m\u00e1s faltaba, pero si estoy diciendo que hay un derecho\nhumano del agua fundamental y hay gente que se muere por distintas\nrazones, de eso es que estoy hablando, ese es un debate muy\nimportante.\nEntonces, lo que dec\u00eda el doctor Ciro Rodr\u00edguez sobre el tema del\nderecho humano del agua, el m\u00ednimo vital entre otras cosas, que\nafortunadamente y esto no lo quiero hacer sectario, afortunadamente\nlos \u00faltimos gobiernos no solo el de Gustavo Petro, es una falacia decir\nque fue Gustavo Petro, no, no aqu\u00ed hubo preocupaciones anteriores\npor el derecho m\u00ednimo vital del agua, un referendo de este pa\u00eds que se\nplanteo estos problemas de manera general, una preocupaci\u00f3n\nhermosa y este Congreso traiciono ese referendo, este Congreso de la\nRep\u00fablica lo traicion\u00f3 vulgarmente.\nYo pienso que esta resoluci\u00f3n no est\u00e1 hecha para satisfacer las\nnecesidades de la gente, de la sociedad, esta resoluci\u00f3n est\u00e1\ncalculada para que los accionistas que aparecen mencionados\nexpl\u00edcitamente en los considerandos de las resoluciones terminen\nganando, para que transnacionales, para que los acaparadores del\nagua, esa es mi hip\u00f3tesis y eso es lo que quiero demostrar y no aqu\u00ed\nen dos segundos, no hay derecho que esto se trate as\u00ed y comprendo\nque la iniciativa del doctor Ciro Rodr\u00edguez y por eso la firme tiene una\ngrand\u00edsima transcendencia.\nEmpezar por esculcar algunos aspectos que son evidentes en la\nresoluci\u00f3n, pero tenemos que llegar al fondo del debate, creo que\nColombia se merece un debate muy profundo sobre esta materia, si\nustedes leen la Resoluci\u00f3n en la p\u00e1gina 4 donde dice claramente para\nque son estas resoluciones, para cuidar tambi\u00e9n los intereses y la\nrenovaci\u00f3n de los patrimonios de los accionistas, porque cada que le\nmezquinan a la gente, cada que se da un eficient\u00edsimo vulgar contra el\ninter\u00e9s de la poblaci\u00f3n, el que gana es una registradora de algunos\naccionistas y lo tenemos que discutir.\nVeamos que ha pasado con el agua en Palmira, quien gana y quien\npierde con estos criterios de eficientistas en Palmira, como se lacera a\nla poblaci\u00f3n, cu\u00e1nto han subido las tarifas, alguna vez han disminuido,\ncada que nos aplican un criterio eficientista gana la poblaci\u00f3n, falso,\nmentira, enga\u00f1o, ganas los accionistas principalmente y la tendencia\nque es entregar estas empresas de servicios p\u00fablicos al sector privado\nen nombre de la competitividad va a terminar en eso, toda la pol\u00edtica\np\u00fablica esta orquestada para entregarle al final esto al sector privado,\nlas intervenciones de la Superintendencia han sido invariablemente\npara privatizar empresas, eso hay que desnudarlo.\n\u00bfCu\u00e1l es el negocio de los superintendentes con los agentes privados\nsucesivamente, cu\u00e1ntas empresas intervenidas se han salvado de la\nprivatizaci\u00f3n? Esas cuentas tenemos que hacerlas y yo no estoy\nhablando de este Superintendente, estoy hablando de la pol\u00edtica\np\u00fablica colombiana y el modo como ha intervenido la\nsuperintendencia, las estad\u00edsticas lo dicen todos los d\u00edas, lo gritan\ntodos los d\u00edas, tienen que taparle la boca a las estad\u00edsticas para poder\njustificar una obra que en mi criterio es mal sano y contra la poblaci\u00f3n.\nDe modo que esta resoluci\u00f3n demanda tener esa suerte y abra que\ndiscutirlo no es 5 minutos, yo creo que es injusto pedirle al\nsuperintendente que responda todo esto que estoy diciendo a la\nse\u00f1ora de la CRA, resp\u00f3ndame todo esto, tiene que traer aqu\u00ed 10\ntomos, pero d\u00e9mosle la oportunidad de expresarlo en una audiencia a\ndiscutir, de t\u00fa a t\u00fa con el Gobierno, con cifras en la mano, cu\u00e1ntos\nse\u00f1ores superintendentes han salvado, cu\u00e1ntas empresas han\nsalvado, o cu\u00e1ntas intervenciones han sido para entregarle al capital\nprivado, quienes se han beneficiado, ah\u00ed tenemos el tema de las\ntelecomunicaciones, para quien se est\u00e1 legislando, qui\u00e9n se va a\nbeneficiar de la 4 G, porque no le dan oportunidad a las empresas de\nservicios p\u00fablicos domiciliarios y regionales, que hay detr\u00e1s de todo\nesto, porque se piensa que el rico es el de la clase media, porque\nnunca se piensa que el rico es Carlos Slim, porque todo beneficia a\nCarlos Slim, a Telef\u00f3nica, porque Telef\u00f3nica tiene aqu\u00ed instalado en el\nministerio de la telecomunicaciones TIC,s un hombre que fue su\nsirviente, a esta le han llamado la puerta giratoria, van y vienen, van a\nla transnacional y vienen al pa\u00eds, eso hay que desnudarlo.\nTermino con lo siguiente, este debate debe propiciarse de esa\nmanera, creo que el Gobierno debe dar sus explicaciones, entonces\ndijimos, por lo menos dig\u00e1moslo para que el d\u00eda de hoy respondan\nalgunas y quedemos pendiente de consuno en un debate que apenas\ninicia.\nTermino con dos cosas que ha dicho el doctor Ciro Rodr\u00edguez muy\nacertadamente, yo creo que el doctor Ciro Rodr\u00edguez ha hecho una\npresentaci\u00f3n juiciosa y una especulaci\u00f3n del doctor Ciro Rodr\u00edguez,\nque me gusta, estas \u00faltimas que plantea sobre el tema del derecho\nhumano del agua, que tiene rango constitucional, que fue aprobado\npor Naciones Unidas, que concierne a Colombia y que debe ser\ncumplido y el debate que planteaba Ciro Rodr\u00edguez sobre el tema del\neficientismo.\nY termino con el tema de los trabajadores del \u00e1rea, me temo se\u00f1or\nSuperintendente, se\u00f1ora directiva de la CRA que ser\u00eda muy bueno\nque pudi\u00e9ramos discutir cu\u00e1les son las implicaciones de decir: Que en\nlo sucesivo no pueden hacer parte de las tarifas las prestaciones\nextralegales de los trabajadores del \u00e1rea\u201d. Yo quiero discutir eso a\nfondo, Cu\u00e1l es la significaci\u00f3n, que es lo que nos est\u00e1n diciendo, en\nbuen romance, no en la raposa jur\u00eddica, en buen romance, que\nsignifica eso? Seguramente habr\u00e1 alg\u00fan gerente politiquero que para\nhacerse elegir decida consignar convenciones desmesuradas, pero yo\nsi quiero discutir que lo extralegal no es desmesurado, yo le voy a\ndecir al pueblo que es lo extralegal, porque lo enga\u00f1an se\u00f1or pueblo,\nal pueblo lo enga\u00f1an de formalizaci\u00f3n, la formalizaci\u00f3n es quitar a los\npobres mineros artesanales que son los menos depredadores y\nformalizar la Anglo Gold Santy, esa es la formalizaci\u00f3n colombiana,\nquitarle a las comunidades ancestrales los que pican por buscar\ncualquier pepa de oro para entreg\u00e1rsela a las transnacionales de\nCanad\u00e1, esa es la formalizaci\u00f3n, que es lo legal y que es lo extralegal,\nlo legal pueblo colombiano en este pa\u00eds en muchos casos, sobre todo\nen materia laboral es lo m\u00ednimo, legal es el salario m\u00ednimo, es un piso\nde un derecho, que es lo extralegal.\n\u00bfEn cu\u00e1nto est\u00e1 el m\u00ednimo, en empresas que usted gana el m\u00ednimo\nque es lo legal? Pero si usted pacta una convenci\u00f3n para ganar lo\nextralegal 600 mil pesos ya empez\u00f3 a ganar lo extralegal, es\ndesmesurado, no es desmesurado, por qu\u00e9 se llama extralegal,\nporque lo legal es lo m\u00ednimo y quiero echar otra que la tengo en la\ngarganta que creo que debe dec\u00edrsele al pa\u00eds claramente, este\nCongreso de la Rep\u00fablica era feliz, era feliz legislando de manera\nextralegal y es as\u00ed exorbitante para s\u00ed mismo lo acaba de decir la Corte\nen materia pensional, feliz, Congresistas de hace 20 a\u00f1os ganan 30\nmillones de pesos, yo no tengo ning\u00fan inconveniente en discutir a\nfondo eso, yo defiendo los reg\u00edmenes especiales, no tengo verg\u00fcenza\nen defender los reg\u00edmenes especiales de los trabajadores, pero este\nCongreso de la Rep\u00fablica legislando en beneficio propio y los\nMagistrados de la Rep\u00fablica de Colombia como las \u00e9lites se\npremiaban cada vez que le quitaban derechos al pueblo, entonces\nqu\u00edtele derecho al pueblo y le premio, que mezquino, que inversi\u00f3n de\nvalores, que ejemplo p\u00fablico que damos, o no se le estaba quitando\nderechos pensionales cuando se estaba sacando la Ley 4 del 92 que\nes la que beneficio a Magistrados y a Congresistas.\nEn buen romance que era lo que se hac\u00eda, el Gobierno presentaba un\nproyecto de ley para quitarle los m\u00edseros 3 pesos a los de abajo,\ndisque porque eran privilegiados y le encomendaba al Gobierno la\nnorma para que se aumentaran sus propias gabelas, para ellos si los\nderechos extralegales de esos que estamos hablando aqu\u00ed, entonces\nde que derechos extralegales estamos hablando aqu\u00ed, si ustedes\nconsiguieran una resoluci\u00f3n seg\u00fan la cual en la pr\u00e1ctica, en los\nhechos, no en raposa jur\u00eddica, no en esa forma de redactar simulada,\nsi usted dice que en adelante no pueden haber derechos extralegales\nen virtud del r\u00e9gimen tarifario que es lo que eso traduce, que no tienen\nderecho a convenciones colectivas, en adelante los nuevos\ntrabajadores a futuro m\u00e1s o menos eso, y aqu\u00ed no vamos a tragar\nentero y basta con leer la norma, yo quiero decir que me declaro\ndefensor de esos pocos beneficios extralegales del pueblito del com\u00fan\nque gana por encima del m\u00ednimo y ya empiezan a calificarlo de\nburgu\u00e9s. La reforma tributaria a qui\u00e9n castilla? A sectores medios, no\na Carlos Slim, no a los due\u00f1os de Pacific Rubiales, no a los grandes\nmonopolios, creo que de eso es que estamos hablando, yo quiero que\niniciemos esta conversaci\u00f3n con algunas respuestas que nos puedan\ndar y que la continuemos si a bien lo tiene la Comisi\u00f3n con una\naudiencia p\u00fablica, porque me tiene de verdad muy triste lo uno y lo\notro, lo anterior por todo lo que he dicho y lo nuevo, nos venimos a\nnotificar.\nTermino con esto Presidente, cada que le quitan a un asalariado algo\nque se gane por encima del m\u00ednimo est\u00e1n condenando tambi\u00e9n al\npa\u00eds, yo le quiero hablar a los empresarios de este pa\u00eds, yo quiero\nhablarle al coraz\u00f3n de los empresarios, no hablo por boca nuestra, del\nPolo Democr\u00e1tico, de la izquierda, del sindicalismo, yo me\nenorgullezco de venir de un sindicato, se llama el sindicato de\nempleados del SENA, yo era mensajero del SENA antes de ser\nCongresista, estoy ac\u00e1 porque hubo un grupo de estudiantes y\ntrabajadores que me pusieron ac\u00e1, de modo que no me averg\u00fcenzo,\nme enorgullezco de este discurso y estoy muy dolido por esto, cada\nque un mal empresario piensa que quit\u00e1ndole tres pesos al de abajo lo\nhace muy bien, yo le digo puede que usted prospere unos cuantos\nmeses o unos cu\u00e1ntos a\u00f1os, pero a la larga se est\u00e1 echando la soga\nal cuello y no lo digo como izquierdista o como sindicalista, lo digo por\nJhon Maynard Keynes un economista burgu\u00e9s, \u00bfQue dec\u00eda \u00e9l, en\n\u00e9pocas de crisis cuando usted le quita todo al pueblo? Ese pueblo no\nconsume, cuando usted le quita el poder adquisitivo a la poblaci\u00f3n que\npasa, no consume, cuando la reforma tributaria lacera a la clase\nmedia, que va a pasar que ma\u00f1ana clase media no va a consumir, eso\nno fue lo que aprob\u00f3 en diciembre este Congreso de la Rep\u00fablica, en\nnombre de perseguir a los privilegiados, eso fue lo que aprob\u00f3 este\nCongreso de la Rep\u00fablica se\u00f1ores y cuando usted le quita el vocado,\nel pan de la boca a esos sectores, cuando usted le baja los salarios se\ncae el consumo y cuando se cae el consumo se aumenta el stoc de\nlas empresas, eso dicen los economistas, traduzcamos al pueblo y\ncuando usted aumenta los stoc tiene que despedir m\u00e1s gente, se crea\nlo que llamamos un c\u00edrculo vicioso, pero usted puede crear un c\u00edrculo\nvirtuoso, cuando la gente le ponen un pesito m\u00e1s en el bolsillo, un\npesito m\u00e1s no lo de Carlos Slim la gente consume m\u00e1s y cuando\nconsume m\u00e1s crea un c\u00edrculo virtuoso, porque la riqueza que genera y\nque produce la puede consumir, ese criterio deber\u00edan observarlo no\nsolo los empresarios, sino tambi\u00e9n la Comisi\u00f3n Reguladora y el\nGobierno, yo le pido que no mezquinemos aqu\u00ed los derechos ciertos\nque tiene la poblaci\u00f3n.\nY termino con esto, porque adem\u00e1s es ilegal quitar esa posibilidad, es\ndecir si usted respeta los derechos adquiridos pero a futuro niega la\nposibilidad de acceder a beneficios extralegales lo que est\u00e1 diciendo\nes que usted esta clausurando el derecho a la negociaci\u00f3n colectiva\nde un vasto sector de trabajadores de este pa\u00eds.\nYo quiero pensar que el Gobierno est\u00e1 por otra v\u00eda, me gustar\u00eda\nescuchar respuestas sobre este tema, e insisto doctor Ciro Rodr\u00edguez,\nque bueno que hici\u00e9ramos un debate m\u00e1s amplio sobre este tema.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-08T10:38:40-05:00", "transcript": "5772-acta-82-comision-sexta", "order": 22, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}