{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Y as\u00ed lo contemplo la Constituci\u00f3n y ese fue el querer de la\nConstituci\u00f3n Nacional, ahora, entonces hay una relaci\u00f3n entre las tres\ncosas, pol\u00edtica p\u00fablica, regulaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, pero no son la misma\ncosa, la supervisi\u00f3n no es la pol\u00edtica p\u00fablica y tampoco lo es la\nregulaci\u00f3n, es en el marco de la pol\u00edtica p\u00fablica que debe ser dirigida\npor los l\u00edderes del Estado al m\u00e1s alto nivel, es eso lo que debe marcar\nel desempe\u00f1o de las Comisiones de Regulaci\u00f3n y tambi\u00e9n porque le\ntoca hacerlo el desempe\u00f1o de la Superintendencia que debe vigilar\nque se cumplan las regulaciones.\nDebo tambi\u00e9n anotar lo siguiente, Colombia es un pa\u00eds dual en\nservicios p\u00fablicos y en tantas otras cosas, nosotros tenemos unas\n\u00e1reas metropolitanas donde para las partes dig\u00e1moslo as\u00ed, modernas\nde las ciudades, tenemos unos servicios p\u00fablicos aceptables, inclusive\nunos servicios p\u00fablicos se puede debatir a costos relativamente\nrazonables y hay \u00e1reas metropolitanas que contienen una duodalidad\nentre s\u00ed, muchas, todas, que est\u00e1n los barrios subnormales a los que\nse refer\u00eda la doctora, la ilegalidad, la informalidad que procede de la\npobreza y tambi\u00e9n hay un problema de informalidad que procede de la\ncriminalidad en este pa\u00eds, es decir las empresas prestadoras de\nservicios p\u00fablicos tanto electricidad, como acueducto, como gas, se\nenfrentan a esas informalidades dram\u00e1ticamente; y d\u00e9jenme decirle mi\nestimado Honorable Representante Arias en materia de Cali, yo creo\nque y estoy seguro que en este piso del Congreso de la Rep\u00fablica va\na venir una gran discusi\u00f3n p\u00fablica sobre lo que ocurri\u00f3 durante los 13\na\u00f1os de la toma de posesi\u00f3n de la Superintendencia, estamos a punto\nfinalmente de levantar la toma de posesi\u00f3n y yo s\u00ed creo que es muy\nimportante que haya un debate p\u00fablico, muy amplio sobre que paso\nah\u00ed, que ocurri\u00f3, pero entre tantas cosas el hecho de que en Cali\nhubiera aumentado dram\u00e1ticamente las p\u00e9rdidas que hubieran pasado\nde lo que pudi\u00e9ramos llamar un est\u00e1ndar internacional a m\u00e1s del 50%,\nfundamentalmente se debe a tres cosas: La primera, la informalidad\ncausada por la pobreza, usted se refiri\u00f3 a eso y en cierta medida\nusted confirma mi argumento, la gente se empobrece, se pega, no\npaga y no se puede a rajatabla con el ESMAD ir a resolver ese\nproblemita en nombre de la eficiencia o en nombre regulaci\u00f3n\nmoderna, pero es cierto, es dram\u00e1tico lo que paso en Cali en los\n\u00faltimos 10 a\u00f1os en t\u00e9rminos del empobrecimiento de amplias masas\nde la poblaci\u00f3n Cale\u00f1a; y tambi\u00e9n est\u00e1 la informalidad criminal que no\nes de pobres, sino de gente enriqueci\u00e9ndose y tambi\u00e9n esta una cosa\nque si realmente estoy dispuesto a ofrecer como parte del debate y es\nque la Super quiz\u00e1 tom\u00f3 un tiempo m\u00e1s de lo necesario para empezar\nuna tarea de estratificar y de localizar las p\u00e9rdidas, en eso vamos\ncaminando y sabe el d\u00eda que hagamos un debate sobre eso, que me\nparece muy importante hacerlo sin duda alguna, tendremos que mirar\ndetalladamente c\u00f3mo fueron las cosas en esa materia en los \u00faltimos\na\u00f1os.\nAhora debo tambi\u00e9n decir que naturalmente la CRA y en eso ha\nparticipado intensamente la Super, la CRA tiene que enfrentarse al\nconcepto de la eficiencia, as\u00ed mi querido Representante Arias no nos\ngusta en ciertas acepciones de ese concepto, yo soy economista,\npues conozco los economistas que usted menciona y sabe que su\nintervenci\u00f3n la podr\u00eda suscribir excepto por algunos leves asuntos de\ntonalidad, pero yo creo con usted, que no podemos caer en la trampa\ndel eficient\u00edsimo y convertir la eficiencia en un mecanismo para que\nlos capitalistas ganen m\u00e1s plata, pero es que la regulaci\u00f3n establece\nunos l\u00edmites al costo del capital, y la Superintendencia tiene la\nobligaci\u00f3n de supervisar que esos l\u00edmites al costo del capital, dicho de\notra manera la rentabilidad da el capital, que se mantengan dentro de\nlo que debe ser, no tendr\u00eda sentido alguno, imag\u00ednense ustedes\nHonorables Representantes Rodr\u00edguez y Arias, no tendr\u00eda sentido\nalguno que la regulaci\u00f3n de ocupar de aupar el crecimiento de la\nrentabilidad el capital, simplemente porque s\u00ed, eso no est\u00e1 en el\nesp\u00edritu de la CRA se lo puedo asegurar, ni en el esp\u00edritu de los\nexpertos de la CRA, ni en el esp\u00edritu ciertamente de los funcionarios\ndel Gobierno que asisten a esa Comisi\u00f3n, pero si es necesario tener\nclaro de que se trata, cuando hablamos de eficiencia, es que la\neficiencia debe estar orientada a reducirle los costos a la gente es eso,\nno aumentar la bolsa del capital, reducirle los costos a la gente y la\ngente tiene el derecho de exigir ordenadamente la mayor eficiencia de\nlas empresas de servicios p\u00fablicos en el caso del acueducto de esas\nempresas, para que cueste menos; porque por otro lado, la\nConstituci\u00f3n dice: \u201cla empresas no pueden perder plata\u201d, Honorables\nRepresentantes, yo creo que la Constituci\u00f3n en la pr\u00e1ctica proh\u00edbe que\nlas empresas de servicios p\u00fablicos pierdan plata, proh\u00edbe, no lo\nconsidera preocupante o dif\u00edcil, no, lo proh\u00edbe, pero tambi\u00e9n es claro\nque la Constituci\u00f3n proh\u00edbe que la eficiencia signifique simplemente un\naumento de la rentabilidad del capital \u201cadetern\u00fan\u201d, porque eso no est\u00e1\nen la Constituci\u00f3n, no est\u00e1 en el esp\u00edritu de la pol\u00edtica p\u00fablica, no est\u00e1\nen ninguna parte en las tareas de las entidades p\u00fablicas que\ntrabajamos estos temas.\nY hay que diferenciar entre tarifa y costos, yo creo que uno de los\ngrandes debates que se deben hacer se\u00f1or Presidente y en esta\nComisi\u00f3n ser\u00eda el lugar natural, es el tema de la calidad de la pol\u00edtica\nen materia de subsidios y contribuciones, estamos gast\u00e1ndonos\nrealmente los recursos fiscales en lo que se gastan en eso que son\nenormes, en lo que toca o lo que est\u00e1n pasando all\u00ed cosas que es\nnecesario evaluar, criticar y modificar, hay un enorme costo fiscal\nrelacionado con el sistema de subsidios y contribuciones, que es\nnecesario ver con detalle, porque yo s\u00ed creo Honorables\nRepresentantes, creo en el consumo m\u00ednimo vital, creo obviamente en\nla condici\u00f3n del derecho humano fundamental, el acceso al agua y yo\ncreo que la gente pobre tiene derecho a un subsidio importante de ese\ncosto, entonces f\u00edjense que es necesario diferenciar entre el costo y la\ntarifa final que paga el usuario, porque una cosa es como discutimos el\ntema del costo para que sea eficiente, pero el otro problema es muy\nbien, ese es el costo, cu\u00e1nto pagan los pobres y el sistema que existe\nest\u00e1 lleno de buenas intensiones, ustedes saben que el estrato uno\ntiene en muchas partes del pa\u00eds un subsidio del 60%, 70% y entonces\nuno dice bueno, esa es una pol\u00edtica p\u00fablica de gran magnitud y de\ngran importancia, adem\u00e1s de que el Estado eso me lo recuerda muy\nbien la doctora Silvia Yepes, adem\u00e1s de que el Estado hace enormes\ninversiones como aqu\u00ed lo menciono el Honorable Representante\nRodr\u00edguez, hacen enormes inversiones en la infraestructura, que no\nvan a tarifa, que son una transferencia fiscal gratuita.\nEntonces, yo creo que es importante un d\u00eda en estos debates medir\ncu\u00e1l es el costo fiscal real de toda esta pol\u00edtica p\u00fablica y primero\nmedirlo y luego decir si estamos haciendo con nuestra plata lo que\ndebemos hacer, pero buenas intenciones si est\u00e1n, ahora pues el\npesimista dir\u00eda de buenas intenciones est\u00e1 sembrado el camino del\ninfierno.\nLa rentabilidad del capital es una cosa que tiene que mirarla la CRA y\nyo creo que un debate que se tiene que hacer es sobre eso, es un\ndebate que inclusive nosotros hemos hecho all\u00e1 por dentro y tenemos\nalgunas visiones diferentes sobre el tema, sobre como es ese tema de\nla rentabilidad del capital que est\u00e1 involucrado en todas estas f\u00f3rmulas\nque la doctora Silvia Yepes tiene en su cabeza pero que no\npresentaba obviamente en este momento, de manera que es amplio el\ndebate.\nYo creo que debemos partir de un principio, todas las instituciones\ninvolucradas est\u00e1n mirando hacia el bienestar de la gente, podemos\ndiscutir Honorables Representantes la ideolog\u00eda que est\u00e1 detr\u00e1s de\neso y explicitarla y podemos criticar a los servidores p\u00fablicos como\nnosotros para el tema, pero s\u00ed creo que es necesario rescatar que\nnosotros aqu\u00ed pues yo no veo francamente ni un sesgo hacia el capital\nde los reguladores, ni un sesgo hacia el capital de los supervisores,\nusted sabe seguramente que podr\u00edamos discutirlo, pero esos son los\ndesaf\u00edos que tiene la izquierda democr\u00e1tica en el capitalismo, que\nhacemos, como hacemos ya que la revoluci\u00f3n socialista est\u00e1 por fuera\nde consideraci\u00f3n, que hacemos con este capitalismo nuestro que\ntenemos que regular, pero yo creo que es posible hacerlo y nosotros\nestamos en la Superintendencia listos por ejemplo inclusive liderar\nejercicios de participaci\u00f3n ciudadana fuertes, aqu\u00ed est\u00e1 la CRA\nhaciendo esfuerzos, nosotros hemos ido como Superintendencia a\nvarios de esos ejercicios, pero no es suficiente, la doctora Silvia Yepes\ncon modestia dice bueno va poca gente, pero pues no se llena.\nComo hacemos para que vaya m\u00e1s gente se\u00f1or Presidente, para que\nesta unidad legislativa sea la l\u00edder en ese proceso, yo estoy dispuesto\ncomo Superintendente se\u00f1or Presidente y Honorables Representantes\na trabajar en eso y a ser \u00fatil y a no tener restricci\u00f3n alguna en la\ndiscusi\u00f3n que se debe dar, ahora bien.\nFinalmente sobre el tema de Cali, habr\u00e1 que ver eso, hay muchas\ncosas para discutir, pero no se puede decir porque ayer doli\u00f3 en una\nrueda de prensa que hicimos en Cali, un periodista que dijo ustedes no\nhicieron nada, recibieron 30 de p\u00e9rdidas y entregan 52, miren el\ncascaron que entregan, no en EMCALI se lo digo a los Honorables\nRepresentantes y estoy dispuesto a defenderlo y a demostrarlo\nEMCALI es una entidad fuerte, sostenible, prospera, capaz de atender\na las necesidades de la gente en Cali, est\u00e1 mirando bien hacia el\nfuturo, es una de las grandes empresas de este pa\u00eds, la principal\nempresa del suroccidente.", "external_id": "#dr-cesar-gonz\u00e1lez-mu\u00f1oz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-08T10:41:00-05:00", "transcript": "5772-acta-82-comision-sexta", "order": 36, "name": "Dr. Cesar Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz"}