{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, con un saludo muy especial para el\nSuperintendente y la, directora de la CRA y los asistentes todav\u00eda\nest\u00e9n en este debate, presento disculpas por llegar un poco tarde a la\nComisi\u00f3n pero este es un tema muy importante del cual quer\u00eda\nparticipar.\nSin duda alguna que los servicios p\u00fablicos son un elemento sustantivo\ndel derecho de una familia, de una persona y alrededor de los\nservicios p\u00fablicos se mueve la econom\u00eda, tambi\u00e9n de una familia, tal\nvez un estudio de la CEPAL de hace muy poco tiempo dijo que la\npobreza en Am\u00e9rica Latina estaba \u00edntimamente ligada a los altos\ncostos de los servicios p\u00fablicos a mayor costo de los servicios\np\u00fablicos a mayores tarifas, mayor pobreza y golpea enormemente la\ncanasta familiar, la canasta educativa, lo esencial de una familia se\npierde en los costos de los servicios p\u00fablicos, porque la gente tiene\nque pagar o pagar, tambi\u00e9n dice la ley de servicios p\u00fablicos que se\ndeben cobrar tarifas que sean pagables y por lo tanto esa es una\nresponsabilidad muy dif\u00edcil y muy tenaz que tiene tanto la\nSuperintendencia o como la CRA en buscar que todo este aparato de\nun servicio p\u00fablico me funciona adecuadamente, funcione con\nequidad, funcione justamente, por eso el debate o la preocupaci\u00f3n\nsobre c\u00f3mo se debe estructurar una tarifa es muy importante.\nLas empresas p\u00fablicas han vivido un ataque terrible, sobre todo las\noficiales, las p\u00fablicas, porque se quiso montar hace algunos a\u00f1os, o\nno he percibido eso en las entidades, en la CRA y en la empresas de\nservicios p\u00fablicos, pero un modelo perverso que hizo carrera y es que\nse estigmatizaron las empresas p\u00fablicas y se dijo que los municipios o\nlas entidades que prestaban estos servicios p\u00fablicos desde lo p\u00fablico\neran ineficientes, ineptas, corruptas y que hab\u00eda que meter el modelo\nprivado que si era justo y que si era eficiente y que era transparente y\nque ese si no se iba a robar la plata de los servicios p\u00fablicos y lo que\nuno ve finalmente es que independientemente de que si es p\u00fablico o\nprivado, pues ha habido ejemplos de eficiencia, ejemplo de buenos\ncostos, pero ejemplo de perversidad y ejemplos de corrupci\u00f3n, sin\nduda alguna medir todo eso que usted dice de eficiencia, buscar la\neficiencia es determinante para que haya m\u00e1s justicia en el servicio\np\u00fablico; y la rentabilidad social es otro elemento determinante y uno\nmira ejemplos como los m\u00edos de Zipaquir\u00e1 con la empresa de servicios\np\u00fablicos regional que es modelo en el pa\u00eds y que sigue teniendo las\ntarifas m\u00e1s bajas del pa\u00eds con una eficiencia relativamente buena y\nmuchas p\u00e9rdidas todav\u00eda y no ha sido f\u00e1cil bajar las p\u00e9rdidas en la\nprestaci\u00f3n del servicio es muy dif\u00edcil, uno ve Empresas P\u00fablicas de\nMedell\u00edn, pero tambi\u00e9n muchas empresas privadas que han prestado\nun servicio eficiente y no solamente en ello sino en aseo, yo miraba lo\nde Bogot\u00e1 y uno dice pues ojala desde luego que se pudieran bajar los\ncostos de prestaci\u00f3n de un servicio. Pero yo tengo un profundo\naprecio al alcalde Gustavo Petro como persona, porque lo conoc\u00ed en\nZipaquir\u00e1, siendo los dos unos muchachos y \u00e9l alg\u00fan d\u00eda me dijo\nl\u00e1ncese a la alcald\u00eda cuando yo ni siquiera hab\u00eda arrancado mi vida\npol\u00edtica, pero era, Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal, le dije\npara all\u00e1 voy y alg\u00fan d\u00eda quiero ser alcalde de Zipaquir\u00e1, pero tengo\nque hacerlo despacio y \u00e9l me dec\u00eda en su intervenci\u00f3n que su sue\u00f1o\nera ser, Presidente de la Rep\u00fablica, el d\u00eda que sali\u00f3 elegido candidato\nde la izquierda en Colombia, me emocione mucho porque\nindependientemente que comparta o no comparta algunas cosas de \u00e9l,\npues dije es un hombre que ten\u00eda en su cabeza una lucha y que lo ha\nvenido construyendo con trabajo y con esfuerzo y la vida le va dando\nlos caminos y los espacios, pero una de las pocas cosas que\nfinalmente est\u00e1 funcionando bien en Bogot\u00e1 es el tema del aseo y uno\nmira hoy como tal vez queriendo hacer algo y con sus asesores como\nel doctor Diego Bravo, queriendo hacer algo bueno, termino\nmeti\u00e9ndose en una locura y termino digamos poniendo de cara al pa\u00eds\nque el tema de los servicios p\u00fablicos no es un tema f\u00e1cil y que\nmeterse uno a transformar unas estructuras que han venido\nconstruy\u00e9ndose en el tiempo, hay que hacerlo con responsabilidad y\ncon cuidado, porque o sino desbaratamos todo un modelo de\nprestaci\u00f3n de servicios, as\u00ed tenga determinados grados de injusticia y\notros de justicia en todo el tema de subsidios para los estratos bajos,\netc.; y dec\u00eda mire ese tema tan terrible y se meti\u00f3 fuera de eso en otro\ntema a\u00fan m\u00e1s escabroso y es Cundinamarca produce el 93% del agua\nque consume Bogot\u00e1 y quiso el gerente que por fortuna ya sali\u00f3 desde\nBogot\u00e1 querer montar una estructura de ordenamiento territorial de la\nsabana, mirando como desde un plumazo determina a que municipios\nle autoriza el agua potable y a que municipio no le autoriza.\nMire lo que estaba hoy en Caracol si no me falla la memoria,\nplante\u00e1ndose con respecto a un proyecto de vivienda monstruoso en\nel municipio de Soacha, donde la empresa de acueducto no le da agua\ny donde se metieron a construir una cantidad de viviendas sin tener\nclaridad sobre de qu\u00e9 manera se iba a suministrar el agua y viene el\ngran debate del agua en bloque para la Sabana de Bogot\u00e1 que uno\nqueda avergonzado de ver como Cundinamarca aporta el agua y\nsencillamente Bogot\u00e1 o la Empresa de Acueducto de manera\nirresponsable y de manera irrespetuosa y de manera indigna dir\u00eda yo,\nva a devolverle el agua, 10 veces m\u00e1s cara a los cundinamarqueses,\npero adem\u00e1s de eso ahora le est\u00e1 diciendo que se la niega, cuando\nlos grandes sacrificados son los habitantes de los p\u00e1ramos de Tausa,\nCogua, Zipaquir\u00e1, P\u00e1ramo de Guerrero que sencillamente est\u00e1n con\nun proceso de presi\u00f3n enorme para decir que en los p\u00e1ramos no se\npuede sembrar papa y que tienen que salir desterrados de all\u00e1 y\nfinalmente ni una cosa ni la otra.\nEntonces, eso digamos termina siendo perverso para los intereses de\nla prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos, yo creo sin duda alguna se\u00f1or\nSuperintendente y, directora de la CRA que este tema de sacar los\ngastos y los costos asociados a los convenciones colectivas de las\nempresas, pues le genera a uno una preocupaci\u00f3n en el sentido de\nque donde se va a pagar la estructura de una operaci\u00f3n de una\nempresa de acueducto, pero por otro lado es un campanazo de alerta\na que los servicios p\u00fablicos como usted lo ha dicho pues tienen que\nprestarse con eficiencia y no le podemos cargar a los usuarios de los\nmunicipios o de las empresas todos los acuerdos y todas las\nganancias sindicales que se puedan dar y sencillamente que se\nreviente el tema en el escenario tarifario y que no haya un tope o un\nescenario de equidad, de equilibrio para que las empresas p\u00fablicas no\nterminen carg\u00e1ndole al usuario todas las ineficiencias.\nYo soy respetuoso y no quiero mirar con espejo retrovisor, pero yo veo\nmodelos, en mi ciudad y uno habla de lo que conoce, no s\u00e9 si en Cali\ncomo lo dijo el Superintendente seguramente la excesiva burocracia y\nla ausencia de una eficiencia en el pago en los costos de operaci\u00f3n y\nde mantenimiento de esas empresas, pues terminan quebrando una\nempresa, pero yo me acuerdo que en Zipaquir\u00e1 durante mi Gobierno\ncon 50 personas se prest\u00f3 un servicio eficiente en aseo y de lo que\nprestaba la empresa y despu\u00e9s se triplico en funcionarios para prestar\nel mismo servicio, entonces ah\u00ed es donde uno dice, bueno hasta donde\nlas empresas p\u00fablicas pueden hacer lo que quieran, carg\u00e1ndole todo\nel costo de los trabajadores a la tarifa, sin que haya una estructura que\nnos permita tener un control.\nEso me parece que es importante tenerlo en cuenta, obviamente sin ir\na vulnerar los ejercicios de los derechos de los trabajadores y quer\u00eda\naunque no es total materia de este debate del d\u00eda de hoy, pero si\npedirle al se\u00f1or Superintendente y a la CRA que no tiene tanta\nresponsabilidad en esto, pero hace unos meses hicimos aqu\u00ed en esta\nsesi\u00f3n o en este reciento un debate sobre el tema de las PETARs, la\nSuperintendencia le dio tiempo a la CAR y a los municipios para que\nrecibieran las plantas de tratamiento de aguas residuales, yo me\nopuse rotundamente a eso, porque considere que la CAR ten\u00eda que\nentregarlas optimizadas, el resultado es que se necesitan 250 mil\nmillones de pesos para optimizar las PETARs , las 25 PETARs de 23\nmunicipios y que tener un 100% de optimizaci\u00f3n del agua residual en\nla cuenca del r\u00edo Bogot\u00e1, pues nos vale 700 mil millones de pesos y\nsobre eso no hubo ning\u00fan pronunciamiento de la Superintendencia, yo\nse que la Superintendencia se\u00f1or Superintendente, estaba hablando\nde las PETARs como pidiendo que haya un pronunciamiento de la\nSuperintendencia en ese sentido, o por lo menos una invitaci\u00f3n a\nqui\u00e9n corresponda del Gobierno Nacional tambi\u00e9n aporte, recursos,\nporque son 700 mil millones de pesos lo que vale el saneamiento de la\ncuenca del r\u00edo Bogot\u00e1, y yo se que el, Presidente de la Rep\u00fablica y el\nGobierno anuncio una inversi\u00f3n de 500 mil millones en la cuenca del\nr\u00edo y yo fui y mire de donde sal\u00eda la financiaci\u00f3n y toda la plata sal\u00eda de\nla CAR.\nEntonces, finalmente no hubo inversiones del Gobierno Nacional y del\nministerio de Vivienda y Agua Potable en lo que tiene que ver con el\nsaneamiento del r\u00edo y en lo que tiene que ver con esos 250 mil\nmillones, pues la CAR ha hecho un esfuerzo, pero hasta ahora no se\nhan hecho inversiones serias y si se aprueba a trav\u00e9s de esa decisi\u00f3n\nque se lleve a tarifas los costos de la optimizaci\u00f3n de las PETAR,s y\nlos costos de ampliaci\u00f3n de toda esta infraestructura para\nsaneamiento del r\u00edo Bogot\u00e1 y para cerrar el ciclo del agua en los\nmunicipios.\nYo invitar\u00eda al Superintendente a que nos ayude en lo que le hab\u00eda\npropuesto esa vez en este debate y en su oficina, y es que si bien es\ncierto pues las funciones constitucionales y legales est\u00e1n establecidas\ny no le corresponde a la Superintendencia hacer las plantas de\ntratamiento, me parece y f\u00edjese su an\u00e1lisis juicioso en el debate sobre\nel tema del agua en la capital del Casanare que me pareci\u00f3 muy\noportuno y muy constructiva su intervenci\u00f3n all\u00e1 en la Plenaria de la\nC\u00e1mara, en esa misma l\u00ednea no podemos dejar a los municipios solos,\nes decir cargu\u00e9mosle las tarifas todo lo que significa optimizar 250 mil\nmillones de las plantas de tratamiento de donde van a salir los 700 mil\nmillones de pesos que todos los municipios de la sabana y de\nCundinamarca por hablar de este tema no m\u00e1s de donde van a salir\nesos recursos.\nAhora en Cartagena nos presentaba el Ministro un informe de c\u00f3mo en\n10 meses se ha tratado de acelerar el tema de los planes\ndepartamentales de agua, yo le digo una cosa, fueron un fracaso\nrotundo y un d\u00eda llego en Cartagena el a\u00f1o antepasado si no me falla\nla memoria siendo yo representante que la, Ministra llego a decir que\nse acaban los planes departamentales de agua y ahora le cambiamos\nel nombre y se llama aguas para la prosperidad y finalmente no paso\nnada, yo se que en los \u00faltimos meses se ha avanzado, pero los\nalcaldes siguen diciendo bueno que hago, puedo gastar mi plata,\nporque me quitaron mis recursos directamente del sistema general de\nparticipaciones que porque los municipios eran unos enanos, que\nporque los municipios eran unos corruptos, que porque los municipios\nno hac\u00edan grandes proyectos y no respond\u00edan en materia de cobertura\nde agua potable y resulta que el Gobierno Nacional demostr\u00f3\nabsolutamente lo contrario, que finalmente se quedo toda la plata\nguardada, el departamento de Cundinamarca termino con m\u00e1s de 400\nmil millones de pesos all\u00e1 en caja y el esfuerzo que est\u00e1 haciendo el\ngobernador actual es muy importante y muy valioso para que se\ninvierta ese porcentaje de que el 70% de agua no era potable en\nCundinamarca hoy estamos por encima del 60 llegando al 70 y se est\u00e1\nhaciendo un enorme esfuerzo, pero necesitamos que la\nSuperintendencia nos ayude tambi\u00e9n y se meta en esta tarea de que\npara poder tener agua potable en los municipios pues necesitamos\nque el Gobierno Nacional sea eficiente y que todos esos recursos que\nal municipios les quitaron porque obligaron a los municipios a meterse\nen los planes departamentales de agua para poderle dar recursos para\nampliar cobertura, realmente fue responsabilidad, gran\nresponsabilidad del Gobierno Nacional que no se pudieran invertir\nestos recursos, esas ventanillas \u00fanicas es una verg\u00fcenza, el Ministro\nse comprometi\u00f3 a agilizar eso.\nCundinamarca por ejemplo tiene que presentar los proyectos, ya no\nhay m\u00e1s recursos del Gobierno Nacional, pero la ventanilla \u00fanica tiene\nque aprobarle el acueducto de Tibirita y tiene que revisar eso si va a\nver recursos del plan departamental de agua, oiga que se pueda\nagilizar ese tema y que en esa materia la Superintendencia tambi\u00e9n\nnos pueda aportar y nos pueda ayudar.\nYo creo que es v\u00e1lido que a esto se le d\u00e9 un tiempo y seg\u00fan me\nestaba diciendo aqu\u00ed el Representante Wilson Arias en lo que tiene\nque ver con esta materia, de un equilibrio entre los gastos y costos\nasociados al valor de la tarifa se pueda mirar con cuidado, porque\ndesde luego que no se pueden quitar derechos adquiridos, pero si me\nparece que es v\u00e1lido que la Superintendencia y que la CRA no deje\nque sencillamente vamos a llevar a tarifa toda la inoperancia de una\nempresa de servicios p\u00fablicos y que entonces si se necesitaba 50\ntrabajadores pero por compromisos politiqueros hay que meter 150,\nentonces esos 150 se los cargamos tambi\u00e9n a las tarifas y no\nbuscamos que las empresas sean eficientes, me parece que hay que\nbuscar un equilibrio que permita los derechos de los trabajadores, sin\nque le carguemos a los usuarios los costos de la ineficiencia de las\nempresas.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-08T10:42:10-05:00", "transcript": "5772-acta-82-comision-sexta", "order": 43, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}