{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente por sus palabras, se\u00f1or Secretario,\nse\u00f1ores Representantes citantes, Rodr\u00edguez, Arias y Pati\u00f1o,\nHonorables Representantes. Yo creo que este es uno de los debates\nque se deben dar en el Congreso de la Rep\u00fablica m\u00e1s importantes\nque tienen que ver con el bienestar de la gente, y de todas maneras\ndebo decir que tanto la Superintendencia como la CRA se deben al\nbienestar de la gente y es necesario que su acci\u00f3n sea calificada en\nesos t\u00e9rminos, de manera que muy importante someternos aqu\u00ed tanto\nla Comisi\u00f3n en su conjunto como la Superintendencia a la f\u00e9rula de las\ncr\u00edticas de los se\u00f1ores Congresistas, para poder avanzar en el\ncumplimiento adecuado de nuestras tareas, este s\u00ed que es un debate\nsuper importante se\u00f1or Presidente, perm\u00edtame brevemente decir la\nrelaci\u00f3n que existe entre la Superintendencia y la CRA, la\nSuperintendencia asiste a la CRA permanentemente, es un miembro\nde la CRA con voz pero sin voto, creo que es razonable que as\u00ed lo\nhaya establecido el legislador, la Superintendencia permanentemente\nasiste a las reuniones de la Comisi\u00f3n, a las reuniones de los t\u00e9cnicos\nde la Comisi\u00f3n, hacemos un trabajo muy intenso, este documento que\nfue presentado a la opini\u00f3n p\u00fablica para la participaci\u00f3n ciudadana por\nparte de la CRA contiene un importante digamos trabajo tambi\u00e9n de la\nSuperintendencia de propuestas, de recomendaciones, de cr\u00edticas, de\npropuestas de modificaciones, es un trabajo muy largo y muy intenso.\nYo s\u00ed creo que es necesario de alguna manera recuperar la\nimportancia del trabajo que hace la CRA y la importancia del trabajo\nque hace la Superintendencia, que tratan efectivamente de acertar en\nlo que toca que es realmente la mejora del bienestar de la poblaci\u00f3n.\nAhora se\u00f1or Presidente lo dijo la doctora Silvia Yepes a quien saludo\nobviamente con mucho afecto, existe en primer lugar la pol\u00edtica\np\u00fablica, la pol\u00edtica p\u00fablica es dirigida por la jefatura del Estado y sus\nMinistros, es la pol\u00edtica p\u00fablica la que se debe reflejar en la tarea de\nlas comisiones de regulaci\u00f3n y la que se debe reflejar tambi\u00e9n en la\nparticipaci\u00f3n de la Superintendencia en esas comisiones de regulaci\u00f3n\ny tan es as\u00ed que tendr\u00e9 siempre que insistir, porque en ocasiones\nparece que no se tiene en cuenta eso, tan es as\u00ed que el, Presidente de\nla Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Agua y Saneamiento B\u00e1sico es el\nministro de Vivienda, Ciudad y Territorio, el preside Honorable\nRepresentante Arias, el Ministro Preside la CRA y por lo tanto tambi\u00e9n\nel Ministro es el responsable del manejo de la agenda regulatoria de la\nCRA, de la agenda de los trabajos de la CRA, la CRA no es solamente\nun grupo de expertos independientes, esto lo hemos hecho\nrepetidamente inclusive al interior de la Comisi\u00f3n, para decir se\u00f1or\nMinistro usted es el l\u00edder de la CRA y a la CRA tambi\u00e9n asiste el\nDepartamento Nacional de Planeaci\u00f3n el m\u00e1s alto nivel y a la CRA\ntambi\u00e9n asiste el ministro de Ambiente, entonces yo lo he dicho aqu\u00ed\nse\u00f1or varias veces, por favor cuando miremos el tema de las\nregulaci\u00f3n tengamos en cuenta.", "external_id": "#dr-cesar-gonz\u00e1lez-mu\u00f1oz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-08T10:40:30-05:00", "transcript": "5772-acta-82-comision-sexta", "order": 33, "name": "Dr. Cesar Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz"}