{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, agradecer la presencia de los funcionarios, de\nverdad que venir a explicar esa intensi\u00f3n del proyecto, esa resoluci\u00f3n\n632 que el 15 de febrero emiti\u00f3 el ministerio de Vivienda y que va a ser\nen cabeza de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Agua Potable, importante,\npero yo dir\u00eda m\u00e1s importante a ustedes compa\u00f1eros Ciro Rodr\u00edguez,\nporque la verdad uno casi no se interesa por este tema, o mejor no\nest\u00e1bamos pendientes de que eso estaba ya en un proyecto como le\nllaman entre comillas colgado para que hagan las sugerencias y los\ncolombianos que siempre nos piden especial atenci\u00f3n en este tema de\nservicios p\u00fablicos de agua pues no est\u00e1bamos tan pendientes.\nYo creo que los felicito porque de verdad que nos toca, por eso me he\nquedado hasta \u00faltima hora, generar unas inquietudes como todos, yo\nten\u00eda otras ideas de lo poco que le\u00ed, pero ahora que escucho la\nexplicaciones de la doctora Silvia Yepes y las apreciaciones del\nSuperintendente del doctor Cesar Gonz\u00e1lez uno se hace otra idea, es\ncierto y les creo que ustedes han hecho una socializaci\u00f3n en las\ndiferentes regiones, tambi\u00e9n puedo creer que casi no ha habido\naudiencia, pero busquemos otro mecanismo porque si en realidad es\nun tema muy sensible que a todos los estratos nos toca y a los\nestratos altos tambi\u00e9n ellos se quejan, pero m\u00e1s nos quejamos los de\nestratos no bajos sino 2,3 y 4, porque el uno de pronto no paga o se\ncuelga, pero igual son subsidiados, pero en este tema hay que\ncontinuar por eso atienda doctora Silvia esa proposici\u00f3n que ahora se\nir\u00e1 a leer de esta Comisi\u00f3n de pr\u00f3rroga, de ese t\u00e9rmino que est\u00e1\npr\u00f3ximo a vencerse para que se socialice m\u00e1s, hay que hacer el\nesfuerzo del gobierno con ejemplos pr\u00e1cticos como lo dijo ahora Ciro\nRodr\u00edguez, yo lo le\u00ed y casi no lo entend\u00ed, hay una terminolog\u00eda que casi\nuno no la entiende, pues menos al usuario del com\u00fan que casi no va a\nestarlo leyendo, pero entonces con ejemplos pr\u00e1cticos para que ellos\nsepan que esta regulaci\u00f3n que va a salir para estos pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os\nse van a beneficiar, entiendo todos los est\u00e1ndares de servicio\nmagn\u00edfico, eso de las coberturas que tengo que llegar al 100%, lo de\neficiencia magn\u00edfico, me preocupa que en los est\u00e1ndares de eficiencia\nreducir los costos.\nYo tra\u00eda una idea de porque quitarle los extralegales a los\ntrabajadores, si no son ilegales, entiendo que usted muy claramente\nha dicho, es que hemos dicho que no son ilegales, ni estamos\nprohibiendo que se incluyan esos costos en las tarifas del servicio,\npero tambi\u00e9n tengo que entender que los colombianos tenemos que\npagar esos costos, eso si me genera la duda, ah\u00ed tenemos que mirar,\nporque tampoco permito con respeto de los que se han ganado los\nbeneficios de extralegales compa\u00f1ero Wilson Arias y lo apoyo a usted,\npero en la medida de las proporciones compa\u00f1ero Wilson Arias,\nporque no podemos permitir que hayan sindicalistas que se ganen 30\ny 40 salarios mensuales al a\u00f1o, eso fue lo que escuche, al a\u00f1o,\ntrabajadores perd\u00f3n, que integran sindicatos, 15 tampoco, 0 20\ntampoco, pero eso no lo podemos permitir, igual celebro lo del fallo de\nla Corte, van a re liquidar todas las pensiones, derechos adquiridos si\nse\u00f1ores, pero es que ahora el sistema no da para eso, entonces quien\nlo va a pagar Juan pueblo, no se\u00f1ores, porqu\u00e9, entonces todos a partir\ndel 1 de julio a reeliquidar las pensiones y nadie puede ganar m\u00e1s de\n25 salarios m\u00ednimos, lo mismo debe ser ac\u00e1, sin querer lastimar pienso\nyo y tocar esos beneficios extralegales, porque no pregunto doctora\nSilvia Yepes y doctor Cesar porque no tomar esos beneficios de esas\nconvenciones en otros gastos o costos administrativos de las\nempresas, no tienen porque ser como usted lo acaba de decir la\neficiencia a costo de las tarifas de los usuarios, eso no puede ser,\nporque no puede ser a costo de la ganancia de las empresas, tiene\nque ser all\u00ed, no a costo de las tarifas, por eso tampoco, estoy de\nacuerdo que esas p\u00e9rdidas t\u00e9cnicas tengan a la v\u00eda tarifa y todav\u00eda el\nGobierno en cabeza de la CRA est\u00e9 pensando que a donde va, si\nhab\u00eda tarifa o hab\u00eda otra parte que no la paguemos los usuarios.\nAqu\u00ed hicimos un control de debate p\u00fablico a una resoluci\u00f3n de energ\u00eda\ncuando se pretend\u00eda all\u00ed que a los usuarios pag\u00e1ramos las p\u00e9rdidas de\nenerg\u00eda, entonces tenemos que pagar todas esas voladuras, todas las\nineficiencias por no cobrarlas, todo lo que dejan de pagar algunos,\nentonces tienen que asumir los usuarios, no, no yo creo que esa no es\nla soluci\u00f3n, yo creo que el gobierno ahora debe dar una muestra de\nque esta con la ciudadan\u00eda con los usuarios, en estos marcos\nregulatorios es donde nos deben de demostrar y darnos a nosotros\nesa herramienta para decirle que el Gobierno si est\u00e1 pensando en el\npueblo, pensemos en las empresas porque lo dijo el Super y est\u00e1 en la\nConstituci\u00f3n, no puede dar p\u00e9rdidas, pero tampoco puede dar tantas\nganancias, porque es que en el caso de Palmira que usted lo conoce y\nque es uno de los modelos, es eficiente, es buena, pero la mayor\u00eda de\nlas ganancias son miles y miles de millones de pesos se las llevan\npara el exterior, eso no se revierte en el usuario, no, porque eso es\nque me preocupa y para que lo tengan en cuenta tambi\u00e9n esos\ndescuentos de los asociados, yo creo que los asociados son las\nempresas que prestan los servicios, porque a lo \u00faltimo eso no lo\nvamos a ver reflejado, yo no veo que en la pr\u00e1ctica un descuento de\nyo no s\u00e9 cu\u00e1ntos millones de pesos ustedes por la eficiencia de la\nempresa, mejoran la cobertura, mejoran la eficiencia entonces les\ndescuento miles de miles de millones de pesos en los que nos tiene\nque pagar a nosotros a la CRA y eso revi\u00e9rtalo usted a los usuarios,\nyo no creo que eso se vaya a dar en la pr\u00e1ctica, yo no lo he visto en\nmis a\u00f1os de existencia que ya acab\u00f3 de pasar la semana pasada, la\nprimera guasca decimos en mi Valle, los primeros 50 a\u00f1os entonces\nyo no he visto que la eficiencia y algunas ganancias o algunos que se\nle logre alguna empresa vayan y se reviertan en los usuarios, yo no lo\nhe visto, o sea confi\u00f3 en que este debate contin\u00fae, que no debe ser el\nprimero, esto no debe ser en tres meses, tres meses no son nada, ya\nsalimos a un receso de un mes, viene la otra legislatura y esto tiene\nque continuar en todos los municipios, en m\u00e1s regiones, con ejemplos\npr\u00e1cticos, en otras lados donde no han podido llegar los usuarios,\ndonde tienen que ir los vales de control, que son los voceros de los\nusuarios, yo creo que hay que hacer un esfuerzo m\u00e1s y as\u00ed le damos\nm\u00e1s participaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda.\nEl tema del cargo b\u00e1sico, uno hay veces no se explica como en lo de\nenerg\u00eda no est\u00e1 el cargo b\u00e1sico, eso es lo que yo tengo entendido y\nuno mira el recibo que ya no, pero en lo de los servicios p\u00fablicos\nmuchos Congresistas han presentado proyectos para que se elimine\nese cargo b\u00e1sico o al menos no se tenga en cuenta en la tarifa,\nentonces ninguno pasa, uno no se explica como la ciudadan\u00eda,\nhablaban ustedes de p\u00e9rdidas, y eso no lo pueden asumir las\nempresas prestadoras de servicio, pero cu\u00e1les p\u00e9rdidas, es que el\nagua no es de las empresas de servicios p\u00fablicos, ni el alcantarillado\nque ellos hacen, eso no es de ellos, entonces a veces no entiende\nporque hablan que es que las empresas est\u00e1n teniendo p\u00e9rdidas\ncuando hay p\u00e9rdida de agua, si es que el agua es natural, el agua es\nde todos los colombianos, entonces eso para que lo analicen y\naprovechen en este tema de ese cargo b\u00e1sico, porque hay que\ncarg\u00e1rselo a las empresas, eso uno no lo entiende. Y le entreguemos\nal pa\u00eds una buena resoluci\u00f3n que se beneficien los usuarios y tambi\u00e9n\ncon esos est\u00e1ndares que ustedes han establecido que es lo m\u00ednimo\nque deben de tener, buena prestaci\u00f3n de servicio que debe haber\nbuena eficiencia y un buen seguimiento y control por parte de la\nciudadan\u00eda.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-08T10:41:50-05:00", "transcript": "5772-acta-82-comision-sexta", "order": 41, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}