{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, muchas gracias a mis compa\u00f1eros de Comisi\u00f3n,\ncelebro que haya habido hoy una presencia muy nutrida de la\nComisi\u00f3n, debo empezar por explicar que en la pasada ocasi\u00f3n\nconvocado el debate Presidente varios de mis colegas tuvieron\ninexorables que les impidi\u00f3 estar aqu\u00ed con nosotros, yo he\ncomprendido eso Presidente y se lo he comentado a cada uno de\nellos, sin embargo a esta hora debo agradecerles que muchos de\nustedes declinaron otras responsabilidades, tuvieron toda la\ndisposici\u00f3n para estar con nosotros muy a pesar de los cuales algunos\nhan debido marginarse y quiero que el pa\u00eds sepa que esto ocurre con\nalguna frecuencia, como quiera que apremiantes regionales a veces\nnos obligan a interlocutar con el Gobierno.\nPero en esta oportunidad quiero agradecer mucho la presencia de\nustedes y es mi inter\u00e9s sencillamente y empiezo con ello apreciados\ncolegas, poder ilustrar mir\u00e1ndolos a los ojos, dici\u00e9ndole de los\ndocumentos que hemos tenido, cu\u00e1les son mis preocupaciones\naut\u00e9nticas sobre este tema. Al doctor Samboni con qui\u00e9n hemos\nsostenido una controversia amable sobre este tema presentarle mi\nrespeto y mi consideraci\u00f3n, seguiremos discrepando sobre estos\nasuntos y quiero hacerlo con razones y con argumentos, en unas\nocasiones mucha m\u00e1s, en un tono en\u00e9rgico pero doctor Samboni\nquiero que usted sepa que lo hago con el mayor respeto y\nconsideraci\u00f3n, hay un amigo de quien llamaban, uno de los poetas\nmalditos que dec\u00eda algo as\u00ed como oposici\u00f3n es amistad, cuando los\namigos no se ponen de acuerdo, se dicen verdades en el mejor tono\nposible pero adecuada a la realidad, yo vengo a decir algunas\nverdades sobre este tema que estimo son inaplazables.\nDe paso reconozco al doctor Samboni su intensi\u00f3n de arreglar lo que\nha sido la preocupaci\u00f3n de los estudiantes del SENA, doctor Samboni\nyo se lo reconozco, opino que no se ha logrado resolver ese asunto,\npero el par\u00e1grafo que incluye y mantiene, manteniendo adem\u00e1s su\npalabra, porque el doctor Samboni ha mantenido la palabra empe\u00f1ada\ndesde el a\u00f1o pasado al respecto, se lo reconozco noblemente y me\ngusta que as\u00ed haya sido, ese par\u00e1grafo no resuelve el problema central\ndel proyecto de ley tal como lo explicar\u00e9 y he pedido tambi\u00e9n la\npresencia de todos los actores, porque considero que ni m\u00e1s ni menos\nno quiero poner voz dram\u00e1tica, quiero decir lo que siento, este\nproyecto va a impactar a millones de ni\u00f1os y adolescentes en este\npa\u00eds.\nA partir de ahora si se aprueba este proyecto la Comisi\u00f3n va a tener\nuna responsabilidad muy delicada positiva o negativa, yo opino que la\nresponsabilidad debe ser altamente positiva, porque el impacto de\neste proyecto es altamente negativo y tambi\u00e9n declaro si llaman a la\nMinistra, la, Ministra opino radicalmente contrario.\nA que se debe que dos personas preocupadas por la educaci\u00f3n\nopinen tan distinto, de cuando ac\u00e1 la, Ministra opina una cosa\nradicalmente distinta de la de un parlamentario que tiene la\npreocupaci\u00f3n real de que el pa\u00eds le vaya mejor en materia educativa,\nesos son los asuntos que tenemos que dirimir aqu\u00ed y que no se\npueden resolver de manera precipitada, no se pueden resolver de\nmanera gratuita, no se pueden resolver irresponsablemente, yo invito y\npor eso en la ocasi\u00f3n anterior Presidente me pare m\u00ednimas para que\nestuviera el qu\u00f3rum de verdad y en esta oportunidad celebro que\nhayan ustedes tomado la decisi\u00f3n de asistir.\nPero lo tercero que quiero decir, es otra preocupaci\u00f3n ya un poco m\u00e1s\ninmediata Presidente y quiero pedir el acompa\u00f1amiento de la\nComisi\u00f3n en lo siguiente, suspendo y les entero de lo siguiente, ha\nestado el SENA en el centro de esta discusi\u00f3n volver\u00e1 a estarlo, pero\nquiero hacer una invitaci\u00f3n muy comedida a la Comisi\u00f3n, el d\u00eda de hoy\na esta hora averig\u00fcen en las regiones, en el Valle por ejemplo se da\nun bloqueo completo de la carrera primera, ustedes los que conocen\nCali saben, el transporte de Cali est\u00e1 completamente paralizado y la\nPrimera est\u00e1 paralizada y la Primera est\u00e1 paralizada y hay un tranc\u00f3n\nenorme, no ha podido la fuerza p\u00fablica sacar a los estudiantes del\nSENA de la Primera, en Nari\u00f1o en estos momentos en la marcha de\nlos estudiantes de Nari\u00f1o acaban de ser amenazados dos estudiantes\npor hombres en motos armados que los han abordado Presidente, en\nestos momentos hace media hora dos estudiantes que marchaban en\nNari\u00f1o simult\u00e1neamente que en el Valle del Cauca y en varias\nregionales han sido amenazados Presidente.\n\u00bfPorque marchan los estudiantes? \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando en el SENA\ndesde hace d\u00edas? Bueno hace muy poco, porque usted recuerda\nPresidente el SENA ha tenido m\u00e1s o menos cierto tr\u00e1mite de las\nconversaciones con el Padre Camilo Bernal, con Lu\u00eds Alfonso Hoyos\ncon quien tuvimos tantas diferencias, pero se dirimieron las cosas\ninternas, el Valle est\u00e1 a punto de explotar, en el SENA en el pa\u00eds por\nun mal manejo del relacionamiento interno que parece ser ha venido a\ninstalar la nueva, directora del SENA y que yo deploro de que est\u00e9\nocurriendo, porque he querido que sea distinto.\nYo pienso que si hay una entidad en la cual se pueden sacar adelante\nlas cosas a varias manos, directivos, trabajadores, estudiantes,\nadelante es el SENA, deber\u00eda ser as\u00ed, pero no ocurre, quiero pedirle a\nla Comisi\u00f3n que me acompa\u00f1e en un pronunciamiento, rechazando la\namenaza que acaba de ocurrir, me parece muy delicado, llamo a la\ndoctora Yina Parody para que se ponga al frente del tema, pues no\nsolo para que atienda este tema de los derechos humanos, hago\ndesde aqu\u00ed una invitaci\u00f3n que espero la Comisi\u00f3n me acompa\u00f1e para\nque la doctora Yina Parody no solamente atienda el tema de los\nderechos humanos que me produce grand\u00edsima preocupaci\u00f3n, hay ya\nvarios amenazados por fuerzas oscuras adem\u00e1s, sino tambi\u00e9n para\nque se atienda el conflicto y voy a proponer Presidente ahora un\npronunciamiento en los mejores t\u00e9rminos para que la Comisi\u00f3n estime\nsi me puede acompa\u00f1ar.\nHay unas preguntas que no se han podido resolver, yo respetuosa y\namablemente las quiero elevar de nuevo, porque quien est\u00e1\npresentando la ponencia aqu\u00ed no es el Gobierno, quien la presenta es\nel doctor Ortega Samboni, yo quisiera poder pregunt\u00e1rselo al\nGobierno, yo quisiera que aqu\u00ed estuviera el Gobierno Nacional para\nque respondiera por ejemplo una pregunta elemental, \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n\ntodav\u00eda no dan concepto positivo del ministerio de Hacienda para este\nproyecto y si existe proyecto positivo pues que nos lo digan de una vez\npor todas? Aqu\u00ed el Ministro de Hacienda, porque usted se niega a\ndarle recursos a este proyecto y lo estoy peguntando, yo estoy\npresentando ponencia negativa de este proyecto, pero yo si quiero\nrespuestas del gobierno, cu\u00e1l es la raz\u00f3n porque el ministerio de\nHacienda dice que no, ah porque no hay recursos, entonces en este\ncaso el ministerio de Educaci\u00f3n que est\u00e1 interesado en este proyecto,\nel ministerio ahora si promueve un proyecto de ley muy a pesar de que\nel ministerio de Hacienda se niega consuetudinariamente a dar la\nrespuesta sobre este particular ac\u00e1.\nYa entraremos a la discusi\u00f3n t\u00e9cnica, pero ya que no est\u00e1 el Gobierno\nyo quiero que el doctor Samboni me explique si ha recibido respuesta\npositiva del ministerio de Hacienda, yo quiero saberlo de boca del\ndoctor Ortega Samboni y preferir\u00eda que fuera el Gobierno porque\ndesde luego el doctor Ortega Samboni de buena fe tramita un proyecto\nque cree positivo, yo lo creo negativo, pero va y pide la plata al\nMinisterio y el Ministerio le dice que no y eso no es objeto de\nconsideraci\u00f3n por la Comisi\u00f3n, es decir aqu\u00ed lo primero que nos\nnotifican cuando tenemos un debate pol\u00e9mico es que no hay plata,\npero yo quiero saber que pasa aqu\u00ed y que nos expliquen claramente si\nno es el Ministerio de donde va a salir la plata porque aqu\u00ed no somos\ntampoco idiotas, imb\u00e9ciles, si no hay plata del Ministerio de alguna\nparte va a salir y entonces empiezan las amenazas para varias\ninstituciones, entre ellas el SENA muy a pesar del par\u00e1grafo del doctor\nSamboni, que insisto es de buena voluntad, pero es que hoy sin norma\nle est\u00e1n sacando plata al SENA para esos efectos y viene un debate\nsobre lo que acaba de aprobar en diciembre pasado el Congreso de la\nRep\u00fablica sobre las rentas de destinaci\u00f3n espec\u00edfica de esta entidad,\nentonces que nos aclaren rubro por rubro que es lo que quiere el\nGobierno con la articulaci\u00f3n y con el SENA y que nos diga el ministerio\nde Hacienda y nos explique el ministerio de Educaci\u00f3n de donde va a\nsalir la plata, el doctor Ortega Samboni buenamente ha decidido algo\nque yo creo que es bastante anti-t\u00e9cnico, busco el t\u00e9rmino m\u00e1s\namable para dec\u00edrselo doctor Ortega Samboni, que usted diga que\nesto queda diferido a la capacidad de desarrollo de esta norma por\nparte del ministerio de Educaci\u00f3n, eso doctor Samboni es algo muy\ncercano a una precipitud que no encuentro como calificar, que es la\narticulaci\u00f3n y si es un mandato gubernamental que nos expliquen\nrubro por rubro este asunto econ\u00f3mico que todav\u00eda no logra\nresolverse, pero esa es una pregunta, el d\u00eda que me digan que tienen\ntodos los billones que puede costar esto a largo plazo, los billones que\nen el cuatrienio puede costar, cuando eso se explique quiero\nrespuestas de este tipo que de nuevo tengo que elev\u00e1rselas al doctor\nOrtega Samboni, porque \u00e9l es el que ha cargado con la\nresponsabilidad de presentar ponencia positiva.\nConoce la Comisi\u00f3n y el doctor Ortega Samboni, no me cabe duda\nque el Gobierno lo conoce, se que le fueron remitidos los estudios de\nevaluaci\u00f3n de esta articulaci\u00f3n, sabe el doctor Samboni que es la\narticulaci\u00f3n y cu\u00e1l es la diferencia con la integraci\u00f3n educativa, \u00bfQue\nes la integraci\u00f3n educativa que ensayaron? \u00bfCu\u00e1l es la articulaci\u00f3n\neducativa, que significa la una y la otra, si yo hago una propuesta,\ntengo que tener la solvencia t\u00e9cnica para responderlo, le quiero decir\nel Ministerio no me ha podido responder eso, esto no es un debate\nnuevo, esto es un debate a\u00f1ejo, el tema de la articulaci\u00f3n de la\nintegraci\u00f3n de la educaci\u00f3n empez\u00f3 a discutir ya hace varios lustros y\nya hay evaluaciones, pero agrego se conoce la evaluaci\u00f3n, pues bien\nyo me he dado a la tarea de enviarle a todos los integrantes de mi\nComisi\u00f3n Sexta las evaluaciones correspondientes, son varias, son\nplurales, no es in\u00e9dito este asunto, no es la primera vez que lo\nestamos discutiendo doctor Ortega Samboni disculpe usted, los\nconoce el doctor Samboni, lo ha le\u00eddo el doctor Ortega Samboni, lo ha\nle\u00eddo la Comisi\u00f3n, yo quiero respuestas honradas sobre esta\ndiscusi\u00f3n, si es que de verdad esto lo anima el \u00e1nimo racional de\nestablecer quien tiene la raz\u00f3n, pero esto se dirime con estudios, con\nafirmaciones, con indagaciones, con esfuerzos anal\u00edticos serios.\nDr. Ortega Samboni yo quiero que me responda realmente, porque\nlas evaluaciones lo que dicen es que dicen que esto es un fracaso\neducativo rotundo doctor Ortega, donde est\u00e1 la, Ministra para que\nrespalde sus afirmaciones tan bondadosas a este proyecto, le he\nentregado por lo menos 3 grandes estudios a la Comisi\u00f3n sobre este\ntema.\nAhora voy a hablar del fracaso educativo que esto significa, pero lo\nque es m\u00e1s desde el punto de vista de los derechos de los ni\u00f1os y\nestoy hablando doctor Ortega de evaluaciones independientes, esto\nde gente con la cual tenemos diferencias de grandes, esto no es gente\nde izquierda, esto no es gente del movimiento sindical, esto no es del\ncomit\u00e9 de estudiantes egresados del SENA no se\u00f1or, estos son\ninstituciones educativas serias con las que tenemos diferencias pero\nque son independientes, que no se le echan el cuento del Gobierno\nNacional.\nDisculpe Presidente yo insistir tanto, yo quiero tener es al Gobierno\naqu\u00ed sentado no al doctor Ortega Samboni, pero el doctor Ortega\nSamboni es ponente y como responsable debe contestar, cu\u00e1l es la\nsuerte de los ni\u00f1os y adolescentes de Colombia una vez prevalezca\neste sistema de articulaci\u00f3n en todo el pa\u00eds, porque yo estoy de\nacuerdo con algunas preocupaciones que han planteado mis\ncompa\u00f1eros, no voy a poder evacuarlas todas, pero una cosa es que\nyo a los ni\u00f1os y a los adolescentes, a los cuales desgraciadamente por\nsu condici\u00f3n de vida y quien les habla padeci\u00f3 esa triste historia, no la\nvivo echando cada 8 d\u00edas, no me gusta decir que provengo de los\nestratos populares, pero yo creo que la mayor\u00eda, lo he indagado con\nmis compa\u00f1eros, la mayor\u00eda de los integrantes de esta Comisi\u00f3n\nprocedemos doctor Ortega Samboni de estratos muy populares, me he\ndado a la tarea de hablar con todos mis amigos y yo creo que nadie\nmiente, sino que se siente orgulloso de su condici\u00f3n, la mayor\u00eda de\nesta Comisi\u00f3n proviene de estratos sociales no de extractos\nbancarios, sino estratos sociales muy populares, pobres, cuando\nllegamos al tercero de bachillerato a muchos de nosotros el pap\u00e1 nos\ndijo mijo yo no tengo para pagarle el estudio, o trabaja o estudia pero\nadem\u00e1s es que la condici\u00f3n es que usted trabaja no solamente para\nmantenerse, sino es que me apareci\u00f3 el hijito menor usted me tiene\nque ayudar con alguito, no solamente se mantiene sino que me da tres\npesos y le quiero decir que cuando me ocurri\u00f3 eso a m\u00ed me sirvi\u00f3\nmucho el SENA.\nPero una cosa es que los hechos reales de la vida lo obliguen a usted\na abandonar sus estudios para intentar resolver o en la vida laboral o\nacad\u00e9mica sus desgracias personales y familiares como nos toco a\nnosotros y al final f\u00edjese usted a veces no fue ni tanta la desgracia,\ntuvimos grandes apremios econ\u00f3micos pero en esa \u00e9poca doctor\nDiego Naranjo todav\u00eda se dec\u00eda que los muchachos ven\u00edan con la\narepa debajo del brazo, entonces el hermanito le llegaba a uno con\ncondiciones, ahora los ni\u00f1os no llegan con la arepa debajo del brazo\nahora es peor, pero ah\u00ed lo resolvimos y muchos de nosotros\ndesarrollamos parte de nuestras inteligencias sociales, pol\u00edticas,\nafectivas, nuestros roles los desarrollamos laboralizados en el mundo,\neso nos ocurri\u00f3 a mucho de nosotros, pero eso no es lo que deseamos\nnosotros para toda la juventud, eso no es lo que queremos nosotros\npara el grueso de la poblaci\u00f3n colombiana y lo que yo sostengo es que\nlo que hoy le venden al pa\u00eds como una alternativa es sencillamente\ndoctor Ortega, por eso digo que son millones de j\u00f3venes los que van a\nestar atentos de lo que usted y yo votemos ac\u00e1, lo que le estoy\nponiendo es un destino a determinadas clases sociales, esto lo repito\ny esta dicho por los t\u00e9cnicos, esto que se est\u00e1 discutiendo es\nsencillamente, educaci\u00f3n pobre para pobres y para mantener en tal\ncondici\u00f3n de inequidad, de insostenibilidad, de exclusi\u00f3n a centenares\nde miles de j\u00f3venes inicialmente y a millones de ellos si evaluamos un\nperiodo determinado, tengo las cuentas, tengo las estad\u00edsticas, las he\nentregado a todos mis compa\u00f1eros de Comisi\u00f3n y espero que todos\nlos asesores de ustedes lo hayan podido leer, son documentos\nrelativamente cortos, se pueden leer por los Parlamentarios, pero\nespero que cada uno de sus asesores le est\u00e9 dando el reporte, el\ninforme de los documentos que les he entregado en su despacho.\nY a todas estas, porque est\u00e1s son solamente preguntas que espero\nque el doctor Ortega este tomando muy atenta nota el gobierno aqu\u00ed\npresente para que le abramos un espacio de debate informal para que\npueda participar el gobierno.\nLa otra pregunta es si esta evaluaci\u00f3n es cierta y de verdad que lo es,\nsi esta evaluaci\u00f3n de organismos independientes varios del pa\u00eds es\ncierta, como pretende el gobierno recoger esa realidad para impedir\nque siga ocurriendo al futuro, es decir que si hay una realidad que\npuede ser odiosa que le corresponde al Congreso de la Rep\u00fablica\ncuando emite una norma y toca el tema corregir el entuerto.\nCu\u00e1les son se\u00f1ores ponentes y Gobierno Nacional los cambios de\nesta norma desde el a\u00f1o pasado hasta hoy, porque a m\u00ed no me\npueden seguir diciendo que volvemos a presentar el mismo proyecto\ncomo si fuera lo mismo 8 que 80, o sea como si en el pa\u00eds no hubieran\nocurrido estos debates y como si no estuvi\u00e9ramos constatando las\ninformaciones que aqu\u00ed est\u00e1 entregando, no yo no quiero tener que\nponerle correo certificado a mis documentos, pero es deber de la\nComisi\u00f3n conocerlo, es deber del Gobierno notificarse y es deber del\nGobierno responder en este debate, a cualquier Parlamentario que lo\npregunte yo no he recibido las respuestas ni de unos ni de otros, qui\u00e9n\nle cambio el proyecto de ley al gobierno, que le cambio el doctor\nOrtega Samboni a este proyecto de ley para atemperarlo a estas\nnecesidades tan apremiantes sobre las cuales estoy planteando.\nY una interrogaci\u00f3n apreciados colegas m\u00e1s de fondo, la pregunta es\nesta, suponga usted que el proyecto recoja esa triste realidad que no\nlo recoge en mi opini\u00f3n, la pregunta m\u00e1s de fondo es por qu\u00e9 esta\narticulaci\u00f3n, cu\u00e1l es el papel de la articulaci\u00f3n del conjunto de la\neducaci\u00f3n colombiana, quien les dijo que esto era lo que deseaba ya\nno los ni\u00f1os que la est\u00e1n padeciendo, sino el pa\u00eds en su conjunto, cu\u00e1l\nes el sistema educativo colombiano que es la educaci\u00f3n media, que es\nla educaci\u00f3n superior, que es la educaci\u00f3n b\u00e1sica y cu\u00e1l en ese\ncontexto es el papel de la educaci\u00f3n, cu\u00e1l es el lugar que se le asigna\na la educaci\u00f3n t\u00e9cnica, por qu\u00e9 raz\u00f3n doctor Ortega por ejemplo no\nextienden la jornada de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica en lugar de mandar a los\nmuchachos al precipicio de la integraci\u00f3n y la articulaci\u00f3n, que est\u00e1\ncomprobado 100 veces que ha fallado, es decir esto tiene otras\nsoluciones doctor Ortega se lo quiero decir de otra manera puede\nresultarle m\u00e1s barato doctor Ortega al Gobierno extender la jornada en\nlos colegios de educaci\u00f3n media e invertirlo que entregarle estos\nrecursos al sector privado que lo est\u00e1 dilapidando y hay estudios e\ninvestigaciones de la, Contralor\u00eda y Procuradur\u00eda sobre esto.\nLe quiero decir, en Bogot\u00e1 se hizo una experiencia en la cual lo que\ndescubre la Universidad Nacional es que le resultaba m\u00e1s barato\ndoctor Ortega haber construido polit\u00e9cnicos al distrito Capital de\nBogot\u00e1 en la \u00e9poca del anterior alcalde Samuel Moreno y del actual\nera m\u00e1s barato construir colegios polit\u00e9cnicos para que los muchachos\nse mantuvieran en el aparato educativo que entregar los ingente\nrecursos a todos esos institutos de garaje de la caracas y de\nTeusaquillo, el que conozca Bogot\u00e1 pasa y por ah\u00ed una cantidad de\ninstitutos de garaje, de medio pelo, de tres pesos la hora, donde el\ndocente cuesta 5 mil pesos, eso es lo que queremos y al final no nos\ndamos cuenta que los que se est\u00e1n engrosando los bolsillos ni\nsiquiera son esos pobres docentes que est\u00e1n maltratados y\ndeslaboralizados, son los due\u00f1os de esos institutos que ahora vienen\npululando en todo el pa\u00eds, ya no encuentran donde poner un instituto\nm\u00e1s, grandes construcciones, universidades de garaje, que resultan\ncon emporios econ\u00f3micos, esto se parece a esas EPS que construyen\ncanchas de golf y todo estas cosas, en eso andan y de donde sali\u00f3\nesa plata, donde estaba mejor invertida Presidente, bueno yo digo la\nrespuesta la dan los estudios, varios polit\u00e9cnicos en Bogot\u00e1 se\nhubieran podido construir pero no prefirieron ampliaci\u00f3n de cobertura y\ncuando ya se les acabo la ampliaci\u00f3n de cobertura y cuando ya se les\nacabo la ampliaci\u00f3n de cobertura y cuando se mostro que estaba el\nparamilitarismo hab\u00eda capturado recursos de ampliaci\u00f3n de cobertura\nen varias partes del pa\u00eds, se inventaron la articulaci\u00f3n, porque\nnecesitan, es un problema de vida o muerte para ellos llenarle los\nbolsillos al sector privado, entre m\u00e1s corrupto sea mejor, porque aqu\u00ed\nno me cabe duda hay hechos de corrupci\u00f3n en esos recursos.\nCu\u00e1les son digo yo las respuestas de semejante asuntos, aqu\u00ed lo que\nestamos discutiendo son asuntos enormes y hoy estamos hablando de\nla desgracia de decenas de miles de ni\u00f1os de Bogot\u00e1 donde podr\u00edan\ncontrolarlo m\u00e1s f\u00e1cilmente, porque Bogot\u00e1 tiene infraestructura,\nporque Bogot\u00e1 tiene planta de personal, porque Bogot\u00e1 tiene\npresupuesto, usted se imagina esto por all\u00e1 en Morropelao en donde\nese pueblo nadie lo puede vigilar, usted se imagina los pueblos del\nValle doctor Ortega Samboni, donde ocurri\u00f3 la desgracia en\nBuenaventura que es la segunda o tercera m\u00e1s importante, all\u00e1 la\nmafia doctor Ortega Samboni, utilizo circunstancias similares para\nquedarse con la plata, mandaban a los muchachos en ampliaci\u00f3n de\ncobertura, eso le llamaban cupos fantasmas, los muchachos iban nada\nm\u00e1s a firmar.\nEso es lo que est\u00e1 pasando aqu\u00ed en los institutos privados de garaje\nen nombre de una articulaci\u00f3n que ha resultado mal evaluada, yo\ninsisto a la Comisi\u00f3n a qui\u00e9n aprecio mucho, al doctor Ortega a quien\nrespeto y le tengo grand\u00edsima consideraci\u00f3n a que estos temas los\ntratemos en serio porque son asuntos serios, ahora hablan de\ndecenas de miles de personas, ustedes ma\u00f1ana van a hablar de\ncentenares de miles y de millones de personas que van a padecer\neste r\u00e9gimen, esa es la discusi\u00f3n que describe inicialmente esperando\nque las interrogaciones tengan respuesta porque uno no puede ir a un\ndebate a hacer preguntas sin ser escuchado primero y contestado\ndespu\u00e9s.\nEn que radica todo esto y que dicen los estudios que tanto ha\nanunciado y a ustedes que tan amablemente han venido a escuchar\neste debate, estamos hablando, primero que hay unos fines de la\neducaci\u00f3n, que hay unos retos de la educaci\u00f3n, de que la educaci\u00f3n\nfue un papel important\u00edsimo en la inserci\u00f3n social del ser humano y de\nla juventud, de que si ese papel tiene la educaci\u00f3n es un asunto que\ndeber\u00eda tratarse con mucho esmero y con delicado tino, lo primero es\nuna afirmaci\u00f3n y voy a tener un acto de honradez intelectual, el mismo\nque tuve el a\u00f1o pasado,, Presidente de todo lo que he le\u00eddo para que\nno se lea todo o lo lean todos sus asesores pero le recomiendo que no\ndejen de leer el documento de V\u00edctor Manuel G\u00f3mez sobre la pol\u00edtica\neducativa de la educaci\u00f3n media donde esta buena parte de lo que\naqu\u00ed acabo de decir y en el acto de honradez digo voy a seguir su\nmisma pista, porque me pareci\u00f3 que fue muy inteligente y muy seria\nPresidente y entonces me queda bien intentar explicar lo siguiente:\nPrimero, dice \u00e9l no yo, hay una regla de oro de evaluaci\u00f3n de la\npol\u00edtica educativa, la pol\u00edtica educativa debe ser universalista y lo voy\na tener unos minutos en esto, porque esto es muy importante,\ndispensen me siento muy honrado de poder hablar de esto, pero\nreconozco que el tema es complejo, que es el universalismo, aqu\u00ed me\nvoy a detener doctor Ortega Samboni la mayor parte de mi\npreocupaci\u00f3n, volver sobre ese tema, el universalismo tiene varios\ncriterios, uno acceso igualitario para todos; dos calidad igualitaria para\ntodo y no puede haber una pol\u00edtica de educaci\u00f3n media para pobres y\notra para los poderosos, para los pudientes, hay un hombre de nuevo\ny lo ilustra muy bien y es casi que po\u00e9tico Carlos Vasco, usted me\nescucharon hablar de este hombre antes que dice \u201cla pol\u00edtica\neducativa no puede ser diferente para nuestros hijos y para los hijos\nde los otros, este es un debate inclusive \u00e9tico, en qui\u00e9n piensa la\nMinistra cuando piensa en esta articulaci\u00f3n, donde van los ni\u00f1os de la\nMinistra, a los institutos de la Caracas, para qui\u00e9n est\u00e1 haciendo la\npol\u00edtica educativa la, Ministra, para quien la quiere hacer Jairo Ortega\nSamboni, para quien la quiere esta Comisi\u00f3n, usted cree que la\nMinistra manda a sus hijos a estos institutos,, Presidente de verdad\naqu\u00ed entre nos, que no lo escuche sino Colombia, usted cree que la\nMinistra manda sus hijos a estos institutos de garaje, cu\u00e1l es la raz\u00f3n\npor la cu\u00e1l tenemos que aceptar que legisle el Congreso de la\nRep\u00fablica sobre la base de una Constituci\u00f3n Pol\u00edtica como le conviene\ndos pol\u00edticas educativas bifrontes, una para los pobres y otra para los\nricos y le advierto mi hija fue al SENA se\u00f1or Presidente, me\nenorgullezco de eso, pero no solo fue al SENA est\u00e1 yendo a la\nuniversidad tambi\u00e9n.\n\u00bfQu\u00e9 es lo que queremos nosotros?\u00bfQu\u00e9 debe hacer la sociedad?\nPorque alguien me dir\u00e1, ah la sociedad debe legislar as\u00ed pero la\nrealidad es otra y yo le digo si es verdad, la realidad es otra, la\nrealidad es que los ni\u00f1os del pueblo no pueden ir a los institutos donde\nvan los hijos de la, Ministra eso es la verdad, entonces hay que dejar\ntanta hipocres\u00eda y decirnos esa otra verdad, el deber del Estado es\nlegislar con base en el universalismo, pero la realidad social lo impide\ny eso lo he descubierto, que pena yo invocar tanta gente hoy aqu\u00ed,\nAdams Smith, David Ricardo, pero tambi\u00e9n Carlos Marsi y los\nsocialistas, es decir los liberales y los socialistas lo han descubierto\nhace tiempo.\nLa vida sobre- determina el futuro de la gente \u00bfEntonces cu\u00e1l es el\npapel del Estado? El papel del Estado en estas condiciones entonces\ny no lo estoy descubriendo yo, lo dijo la Corte Constitucional en\nnumerosas oportunidades y voy a poner casos extremos para\nexplicarlo, la Corte ha dicho el deber ser legislativo es uno pero la\nrealidad material es otra y mientras la realidad material sea esa el\ndeber del Estado entonces es adem\u00e1s de legislar crear algo que se\nllaman acciones afirmativas o de inclusi\u00f3n, lo pongo como ejemplo en\nColombia a las mujeres la realidad las castiga laboralmente, el\nCongreso de la Rep\u00fablica las elecciones castiga la mujer, hay mujeres\nm\u00e1s inteligentes que nosotros pero no pueden llegar al Congreso de la\nRep\u00fablica por problemas culturales por ejemplo, porque la realidad es\nas\u00ed, que hace entonces el Estado social de derecho en esos casos,\ndice se\u00f1ores en adelante, en todas las lista de los partidos pol\u00edticos\nhabr\u00e1 un porcentaje para la mujer, eso no fue lo que dijo la ley, es\ndecir a esa realidad que discrimina los hechos, que materialmente\nexcluye una poblaci\u00f3n el Estado responde con normas afirmativas de\ninclusi\u00f3n y lo mismo con los negros que ahora no los quieren llamar\nnegros, afrodesendiente, pero ellos algunos insiste en llamarse\nraizales, palenqueros, negros, afrodesendiente, a esa comunidad\ngolpeada y explotada, vaya usted ve los indicadores, donde est\u00e1n los\nmayores niveles de pobreza en Cali por ejemplo donde hay zona de\nnegros, donde est\u00e1n los ind\u00edgenas, hip\u00f3critamente decimos que no,\nque hace la norma dice pues se\u00f1ores a esos se\u00f1ores me les da\ncondiciones mejores, porque la cancha esta desnivelada contra ellos,\nporque ellos juegan partido de futbol distinto de nosotros, juegan en\nuna pendiente y el arco de ellos esta atr\u00e1s y el arco contrario est\u00e1 en\nla loma, entonces el partido de futbol es desigual de entrada, entonces\nque hace el Estado le da condiciones, pues no, que es este proyecto\nque trae el gobierno, que este proyecto que nos habla de articulaci\u00f3n,\nes exactamente lo contrario, la cancha esta inclinada contra los\nj\u00f3venes determinados de estratos y se la acaban de inclinar mas,\nporque no le dan posibilidad reales, eso es lo que estamos\ndenunciando, de eso es que estamos hablando en esta oportunidad.\nDe modo que eso de darle contribuci\u00f3n social a la pol\u00edtica educativa\ntiene que ver con varias cosas, uno con la responsabilidad de nivelar,\ncompensar e igualar las desigualdades de origen, es decir usted\ndesde la cuna sabe para donde va y por eso insisto los hijos de la\nMinistra desde que nacen saben para donde van, los hijos de los\nobreros desde que nacen saben para donde van, le corresponde al\nEstado tomar la determinaci\u00f3n de nivelar la cancha y darle\noportunidades, pero adem\u00e1s que m\u00e1s significa la responsabilidad\nsocial distinta de la anterior de frente a un hecho es que en Colombia\nes mucha m\u00e1s alta la desigualdad social y el papel de la educaci\u00f3n\nprivada, esto es distinto de lo que dije Presidente, usted nace desigual\ndesde la cuna, pero en la vida ya no un problema de origen sino que\nen el transcurso qui\u00e9n asiste a un instituto privado tiene distintas\noportunidades y competencias que al que asiste a una instituci\u00f3n\np\u00fablica, esto es parte de un debate que hay que hacer a fondo de la\nsociedad y que significa que hay que buscarle respuestas.\nDe modo que aqu\u00ed lo que nos estamos preguntando es tenemos una\neducaci\u00f3n media de calidad para todos y estoy hablando apenas de la\neducaci\u00f3n media doctor Ortega, ahora ve como se vincula el problema\nde la llamada articulaci\u00f3n o la integraci\u00f3n educativa, o estamos\nhablando de una alta calidad para unos y una baja calidad para otros,\nque es la pol\u00edtica universalista, doctor Ortega yo le dije que me iba a\ndetener un poquito en esto y que quer\u00eda que todos mis compa\u00f1eros\ntuvieran ocasi\u00f3n de escuchar algunas invitaciones que quiero hacer y\nes esto, como se ha definido el universalismo desde antes.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-14T11:11:00-05:00", "transcript": "5773-acta-83-comision-sexta", "order": 25, "name": "H.R. Wilson Neber Arias"}