{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Casi nunca disiento de mi colega de Boyac\u00e1, el doctor Lu\u00eds Guillermo\nBarrera, yo creo que este ejercicio de hoy muy valioso, porque\nnosotros poco tiempo tenemos en todo este ejercicio legislativo y me\nparece que ha entrado en materia el debate del proyecto, este es un\nproyecto demasiado importante y adem\u00e1s es valioso porque es una\niniciativa legislativa y por supuesto que tiene tanto de largo como de\nancho, uno lo primero que espera es que si hay un proyecto que est\u00e1\nafectando la pol\u00edtica p\u00fablica del ministerio de Educaci\u00f3n y del SENA,\npues ellos deben de venir pues lo suficientemente preparados, la\npr\u00f3xima semana para que den su posici\u00f3n frente al tema, me parece a\nm\u00ed que nos ilustra mucho al menos en el caso m\u00edo que termine su\nposici\u00f3n, le pedir\u00eda que fuera un poco m\u00e1s concreto en materia de el\nimpacto que tiene ese tema de articulaci\u00f3n y si realmente cual es la\ndiferencia entre la articulaci\u00f3n y la integraci\u00f3n y que es lo que significa\nello para que podamos nosotros tener una apropiaci\u00f3n del tema en\nvivo y en directo y que tambi\u00e9n escuchemos por supuesto las\napreciaciones del doctor Jairo Ortega Samboni para que cuando\nllegue la, Ministra por lo menos tengamos nosotros un conocimiento a\nfondo del tema.\nEntonces, por supuesto que yo firme la proposici\u00f3n y creo yo que este\nproyecto no se puede aprobar hoy sino que hay que aplazarlo hasta\nque escuchemos al Gobierno Nacional a fondo sobre el tema, pero me\nparece a m\u00ed que hay que continuar en el debate hoy y me parece a m\u00ed\nque es importante que escuchemos las posiciones que hay frente a\neste proyecto, as\u00ed lo evacuemos hoy y la pr\u00f3xima semana\nescucharemos al Gobierno y habr\u00e1 que afinar lo que haya que afinar\nfrente al tema, pero no cercenar ya el debate cuando me parece que\nva bien encaminado y ha pedido adem\u00e1s el doctor Ortega que lo\nescuchemos pues no me parece que sea pertinente en este momento\ndel debate Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-14T11:12:50-05:00", "transcript": "5773-acta-83-comision-sexta", "order": 36, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}