{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, de todas maneras para informarle a los\ncompa\u00f1eros, pues primero la altura que se le ha dado al debate, pero\nque tambi\u00e9n acabe de radicar en secretar\u00eda una solicitud de\naplazamiento para la pr\u00f3xima semana, porque yo creo que es de\nsuma importancia escuchar ac\u00e1 al gobierno, que venga ac\u00e1 la, ministra\nde Educaci\u00f3n, que venga la, directora del SENA, tambi\u00e9n se solicito la\npresencia del ministro de Hacienda, sabemos que el ministro de\nHacienda a todo le va a decir que no, es un tema m\u00e1s de forma, pero\nyo creo que es un tema fundamental, estructural de fondo, que aqu\u00ed\nsolicitamos la presencia del SENA y del ministerio de Educaci\u00f3n,\nobviamente ustedes contin\u00faan con su debate ni m\u00e1s faltaba, pero que\nsepan que la pr\u00f3xima semana o de acuerdo a la agenda de los\nministros es importante que en el momento de tomar las decisiones el\ngobierno le d\u00e9 cara al pa\u00eds, aqu\u00ed hay una cantidad de j\u00f3venes ha\nhabido desde que sus sue\u00f1os se hagan realidades y queremos que el\nGobierno tome realmente un papel fundamental y que le diga al pa\u00eds\nque es lo mejor y obviamente escucharlos a ustedes en ese debate.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-14T11:11:50-05:00", "transcript": "5773-acta-83-comision-sexta", "order": 29, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo"}