{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si Honorable Representante es el momento para reconocer la\ndiligencia que usted hizo mediante la proposici\u00f3n, de igual manera el\ndoctor Jhon Jairo Rold\u00e1n, como Representantes de este importante\ndepartamento de Antioquia.\nYo le quiero comentar a la Comisi\u00f3n y a todo el pueblo colombiano,\nque fue una reuni\u00f3n muy movida, muy eficiente, muy ecu\u00e1nime y muy\npresta con muy buena participaci\u00f3n, yo le agradezco en nombre de la\nComisi\u00f3n a todos los Representantes que estuvieron all\u00ed presentes\nacompa\u00f1ando a los dos colegas de Antioquia en el municipio de\nApartado, un municipio muy importante, agradecerle al se\u00f1or Alcalde\nde Apartado, y a los alcaldes de los municipios del Urab\u00e1 - Antioque\u00f1o\nque estuvieron presentes all\u00ed y participando de igual manera, la\nC\u00e1mara de Comercio de Apartado, a todas las asociaciones,\norganizaciones y autoridades civiles, militares y eclesi\u00e1sticas y de\npolic\u00eda.\nTambi\u00e9n al Gobierno Nacional como dice el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo\nla presencia de la se\u00f1ora, Ministra fue muy importante con su alto\nequipo de gobierno del Ministerio, el, Presidente de la Agencia\nNacional de Infraestructura Lu\u00eds Fernando Andrade, el se\u00f1or, director\nde INVIAS el doctor Le\u00f3nidas Narv\u00e1ez, la representante del se\u00f1or\nSuperintendente de Puertos y Transportes y desde luego todos los\ndem\u00e1s funcionarios que estuvieron all\u00ed en calidad de asesores, en\ncalidad de personas que tienen que ver con el desarrollo de las\npol\u00edticas del Gobierno Nacional, fue una bonita experiencia y espero\nque la Comisi\u00f3n contin\u00fae haciendo esta clase de reuniones\ndescentralizadas de sesiones de control pol\u00edtico que son tan\nimportante.\nLamentablemente para el d\u00eda jueves 16 que estaba programada la\ncontinuaci\u00f3n del debate en Bucaramanga con citaci\u00f3n de los doctores\ny Representantes colegas Miguel Angel Pinto y Didier Alberto Tavera,\nse ha aplazado a solicitud de la se\u00f1ora, ministra del Transporte que\nella quiere estar, quiere asistir, tambi\u00e9n para seguir debatiendo la\nproblem\u00e1tica de la malla vial nacional, departamental y municipal de\nSantander, como tambi\u00e9n de toda el area de estos departamentos que\ncomponen el oriente colombiano.\nA usted doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo y al doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n\nmuchas gracias, de manera especial al doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo por\nla atenci\u00f3n, por la forma como organizaron y organizo usted toda la\nlog\u00edstica, y yo espero simplemente que esta oportunidad lo tengamos\nen las otras regiones; ah\u00ed dentro de 8 d\u00edas vamos a estar en la ciudad\nde Pereira en el Congreso de ASOTRANS, esperamos que la\nComisi\u00f3n ya est\u00e1 autorizada por Plenaria asista a esta importante\nAsamblea o Congreso que nos da la oportunidad y all\u00ed estaremos\nacompa\u00f1ando desde luego al doctor Diego Naranjo, al doctor Diego\nPati\u00f1o, al doctor Atilano Giraldo en representaci\u00f3n del departamento\ndel Quind\u00edo y a los amigos de Caldas, todo el eje cafetero realmente\nes importante, la Comisi\u00f3n sigue dando pasos de descentralizar sus\nsesiones para llevar el mensaje de preocupaci\u00f3n del desarrollo\ncolombiano en las diferentes regiones del pa\u00eds, eso es el mi\u00e9rcoles 22,\njueves 23 y viernes 24 en la ciudad de Pereira.\nTiene la palabra el doctor Jos\u00e9 Edilberto Caicedo.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-14T11:09:30-05:00", "transcript": "5773-acta-83-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}