{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, no me queda m\u00e1s sino acogerme a la proposici\u00f3n\nque est\u00e1 firmada por casi todos los compa\u00f1eros, a pesar de que le\nquiero decir a los compa\u00f1eros que est\u00e1n presentes que ya la, Ministra\nle dio el visto bueno, pero volvamos a ratificar no hay problema, que\nen su momento la direcci\u00f3n del SENA igual que este proyecto recogi\u00f3\nlas inquietudes de todos los ministerios que se pronunciaron, inclusive\nlas inquietudes del compa\u00f1ero Wilson Arias, ah\u00ed est\u00e1 tal y cual \u00e9l lo\nredacto, yo no le quite ni una coma, pensando en su preocupaci\u00f3n\nsana de que se le iban a quitar recursos al SENA, por eso no es justo\ncuando \u00e9l dice que hoy se le va a quitar plata al SENA, eso no es\ncierto, ah\u00ed est\u00e1 en un articulado y ni pueden, porque si ustedes leyeron\ny ustedes son los j\u00f3venes del futuro de nuestro pa\u00eds que van a dirigir\nlas empresas privadas y p\u00fablicas no pueden pujar sino leer, no se\ndejen comer cuento, no traguen entero, lean, aprendan a leer con\nrespeto se lo digo.\nAll\u00ed hay un par\u00e1grafo muy clarito de que los recursos del SENA no se\ntocaran, porque este es un programa nuevo de articulaci\u00f3n,\nprecisamente por esas necesidades de las madres y los padres de\nColombia que no saben qu\u00e9 hacer con esos muchachos, porque est\u00e1n\ndesertando del bachillerato del d\u00e9cimo y once, por eso es y hay\nmuchas m\u00faltiples causas que est\u00e1n desertando y unas inquietudes de\n\u00e9l de que estaban oblig\u00e1ndolos a ser cualquier carrera t\u00e9cnica o\ntecnol\u00f3gica, pero ah\u00ed est\u00e1 que es de libre elecci\u00f3n del estudiante y\npara qui\u00e9n va, reg\u00e1leme un minutico Presidente para terminar, para la\ngente pobre, aqu\u00ed lo dice, entonces compa\u00f1eros l\u00e9anlo primero y\ndespu\u00e9s hacemos el debate.\nEste es un proyecto sano que pretende que los j\u00f3venes no deserten\nde d\u00e9cimo y once porque no saben qu\u00e9 hacer y los padres trabajando\nno saben qu\u00e9 hacer, que est\u00e1 haciendo mi muchacho all\u00e1 en la calle,\npero queremos es que est\u00e9n articulando con una carrera t\u00e9cnica o\ntecnol\u00f3gica o provisional en sus ratos libres, eso es, para qu\u00e9 para el\nmundo laboral, para eso es, porque no vamos a estudiar para\nquedarnos como estudiantes, es prepararnos para el mundo laboral\np\u00fablico o privado.\nY finalmente me gusta que hable el compa\u00f1ero, que se preocupe, que\nde donde va a salir la plata, me gusta y eso es lo que estamos\ndiciendo aqu\u00ed, la plata perd\u00f3nenme la expresi\u00f3n la tienen que\nrebuscar, porque es para la gente pobre, es la educaci\u00f3n de los\nj\u00f3venes pobres de Colombia, entonces para los j\u00f3venes si no hay\nplata, ah\u00ed si nos preocupa Wilson Arias, que tiene que haber la plata y\nsi el ministro de Hacienda dice que no hay la plata entonces el\nproyecto no pasa, porque no hay plata eso no es justo con la gente\npobre de Colombia y qui\u00e9n la defiende, porque a ellos es que va\ndirigido este proyecto de ley, que tiene que ser con subsidios, porque\nla causa primaria que los j\u00f3venes desertan y no pueden acceder a la\neducaci\u00f3n superior, es lo econ\u00f3mico, es la plata, porque quieren\nestudiar y no pueden estudiar por lo econ\u00f3mico, pero si le damos los\nsubsidios a lo mejor se animan y el error del ministro de Hacienda\nanterior para recordarles le dijimos y aqu\u00ed dijo me conseguir\u00e9 la plata,\npero resulta que \u00e9l estaba equivocado y la, Ministra le mando un oficio\nque todos ustedes lo tienen que estaba equivocado que nosotros\n\u00edbamos a llegar un mill\u00f3n y pico de estudiantes bachilleres, no porque\ntodos no quieren estudiar y no porque todos no son pobres, hay de\nestratos 4,5 y 6, 10, 20 , 30 los que nacieron en cuna de oro a ellos no\nvamos a llegar, entonces tampoco era el bill\u00f3n de pesos, porque le\ndieron el visto negativo por el bill\u00f3n de pesos, pero si aprobamos en el\nCongreso c\u00e1rceles y defensor\u00edas p\u00fablicas para todos los militares que\nse lo merecen y hace poquito acabaron de aprobar subsidios para los\ncafeteros que se lo merecen, hace 8 d\u00edas para los papicultores que se\nlo merecen, pero para la gente pobre estudiante para ellos si no,\nporque no se lo merecen, para ellos si no hay plata.\nEntonces, que sepan los estudiantes que este proyecto es sano para\ntodos ellos, ah que de pronto viene funcionando mal, pues corr\u00edjanlo,\nporque el SENA hoy tiene m\u00e1s de 400 mil j\u00f3venes bachilleres\narticul\u00e1ndosen con la educaci\u00f3n superior, con carreras t\u00e9cnicas y\ntecnol\u00f3gicas, si no quiere participar el SENA pues que no participe,\nporque son subsidios nuevos, pero t\u00e9ngalo por seguro que el 99% de\nla gente pobre va a querer estudiar en el SENA, porque todos\nquer\u00edamos estudiar en el SENA, los empresarios que piden, cuando\npiden un muchacho para laborar, pues cart\u00f3n del SENA, todos van a\nquerer ir al SENA, pero por eso necesitamos la plata, entonces\nPresidente le agradezco esos dos minutos, pero era bueno recalcarle\na estos j\u00f3venes y todos los que nos est\u00e1n viendo en Colombia, que\naqu\u00ed el proyecto es bueno para ellos, que vamos a legislar es para\nellos.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-14T11:14:10-05:00", "transcript": "5773-acta-83-comision-sexta", "order": 44, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}