{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Estaba diciendo que me quiero referir a hechos\nmuy graves que est\u00e1n transcurriendo en estos momentos Presidente,\nrelacionados, con la integridad, la seguridad de los estudiantes del\nSENA que est\u00e1n marchando en estos momentos en varias partes del\nPa\u00eds y con la m\u00eda propia y con mi nombre, informe en la ocasi\u00f3n\nanterior Presidente, que, lo que podr\u00eda ser algo as\u00ed como una\ncronolog\u00eda de una infamia en medios de comunicaci\u00f3n, sucesivamente\nse me viene atribuyendo la autor\u00eda de algunos documentos que lo\nexplique aqu\u00ed suficientemente, no solamente no he producido, sino\nque me obligan a decirlo, producir\u00eda el efecto contrario, de lo que se\nme atribuye, esto es una supuesta publicidad electoral, que estar\u00eda\ndistribuyendo en las movilizaciones del SENA, montajes seg\u00fan el cual\nyo estoy aspirando al Senado, como que no es verdad, si me hago\npublicidad al Senado, distraigo a los posibles electores que me quieran\nacompa\u00f1ar y a la Presidente Nacional de SINDESENA, una\ncompa\u00f1era que se ha opuesto vehemente a algunas de las pol\u00edticas,\napareciera como candidata a la C\u00e1mara con lo cual muy seguramente\nle van a abrir un proceso disciplinario por dos razones: uno, porque\nhay unas fechas del calendario para poderse postular como servidor\np\u00fablico; y dos, porque sencillamente desde luego que se tratar\u00eda de\nun procedimiento por fuera del calendario electoral, lo cual de suyo ya\nestar\u00eda marcando un proceso disciplinario, extra\u00f1amente contra una\nde las voceras m\u00e1s importantes, la compa\u00f1era ALEIDA MURILLO,\naqu\u00ed presente, que se ha opuesto a esta pol\u00edtica.\nPero lo que es m\u00e1s grave Presidente, quiero explicar ahora algunos\nalcances que viene teniendo esa situaci\u00f3n en la prensa regional por\nobra de periodistas, algunos creo yo equivocados, enga\u00f1ados por un\nmontaje, en la prensa nacional, se viene haciendo acusaciones que ya\nson mucho m\u00e1s que infames, son en mi opini\u00f3n injuriosas contra este\nRepresentante a la C\u00e1mara y para m\u00e1s se\u00f1as, ha sido algo as\u00ed como\nel pretexto y el acicate de algunos, hechos de represi\u00f3n y de\npersecuci\u00f3n aguda contra los estudiantes del SENA del modo en que\nvoy a explicar.\nTengo en mis manos varios documentos, el \u00faltimo de los cuales es\nuna entrevista de la doctora Gina Parody en la ciudad de Cali,\ndomingo, media p\u00e1gina del peri\u00f3dico el Pa\u00eds, un peri\u00f3dico con el que\nsostengo controversias pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, considero que es mas\nrepresentante de los ingenios de la ca\u00f1a del az\u00facar, que de los\ntrabajadores y de los sectores populares, y eso no me extra\u00f1a,\ntenemos opiniones bastante diferentes, media p\u00e1gina para se\u00f1alar y\nendilgar y dejar en el ambiente comportamientos equivocados por\nparte de este servidor relacionado con este debate de este proyecto\nde ley y con la movilizaci\u00f3n que ha suscitado, pero lo que es m\u00e1s,\nnormalmente los titulares que se se\u00f1alan, son que detr\u00e1s de las\nmarchas del SENA hay intereses pol\u00edticos, que detr\u00e1s de la marcha\nhay actores y que los estudiantes necesitan alguien detr\u00e1s siempre\npara elevar sus opiniones.\nQuiero denunciar Presidente y solicitar del modo en que lo viene\nhaciendo la vez pasada y creo que hace parte de mis derechos en\nrelaci\u00f3n con los medios de comunicaci\u00f3n que han dado cobertura a\nalgo que me parece que ya esta rallando en lo siniestro y en lo penal,\nsiempre Presidente que tenemos una movilizaci\u00f3n importante en el\nPa\u00eds se le atribuye a alguien detr\u00e1s, sobre todo cuando la marcha es\nde los de abajo, cuando marchan los cafeteros y reclaman justamente,\ndetr\u00e1s esta Jorge Robledo y el Polo Democr\u00e1tico o cualquier otro\nactor, cuando marchan los corteros de la ca\u00f1a, que tienen derechos a\nreivindicar que no sean esclavizados, esta Alexander L\u00f3pez o\ncualquier otro del Polo, y cuando marchan los estudiantes del SENA,\nsiempre inexorablemente esta Wilson Arias, yo quiero decir que eso es\nfalso, hay una matriz y hoy lo digo, un estudiante y yo lo reitero, y\ncoincido con alegr\u00eda con \u00e9l, hay una matriz comunicacional para\natribuirle a los de abajo cuando marchan aut\u00f3nomamente que siempre\nhay alguien detr\u00e1s.\nSin embargo, en la marcha del 9 de abril, directivos del SENA, quer\u00edan\nforzar a los estudiantes de Pasto, exactamente a marchar el 9 de abril,\nfecha en la cual el doctor Juan Manuel Santos estaba hablando de\nalguna connotada dirigente de la izquierda colombiana, ped\u00eda\nprolongaci\u00f3n del doctor Juan Manuel Santos, reelecci\u00f3n para el doctor\nJuan Manuel Santos y entonces es as\u00ed de manera forzada por parte\nde directivos del SENA no resultaba una manipulaci\u00f3n odiosa, no,\nprecisamente los estudiantes se negaron a marchar en esa fecha\nse\u00f1or Presidente porque ten\u00edan criterio propio y no quer\u00edan ser\nutilizados para la reelecci\u00f3n de Juan Manuel Santos, yo quiero decir\nque me parece que es una matriz odiosa; pero lo segundo que quiero\ndecir sobre el problema de la politizaci\u00f3n y compa\u00f1eros, aqu\u00ed hay un\ndebate inconcluso, \u00bfQue es la politizaci\u00f3n? Es dable discutir la pol\u00edtica\np\u00fablica Presidente, es dable para los Congresistas de la Rep\u00fablica y\npara la comunidad educativa discutir una pol\u00edtica p\u00fablica que se\nse\u00f1ala.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:13:20-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 33, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}