{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, y de nuevo reitero mi derecho a la r\u00e9plica,\npor las amenazas que est\u00e1n sufriendo estudiantes en la ciudad de Cali\nentre otros, leer\u00e9 un e-mail, que me han hecho llegar, me han hecho\nllegar varios, pero les voy a leer uno que me hicieron llegar el d\u00eda\ndomingo, que aclara la situaci\u00f3n, el proyecto de ley para el cual he\nsido invitada, a debatir y compartir con ustedes y quiero agradecer\nesta oportunidad se\u00f1or Presidente y se\u00f1ores miembros de esta\nComisi\u00f3n tiene que ver con un tema que se est\u00e1 discutiendo hoy en la\neducaci\u00f3n en Colombia, y es la articulaci\u00f3n con la media, en qu\u00e9\nconsiste la articulaci\u00f3n, la articulaci\u00f3n es una mecanismo a trav\u00e9s del\ncual el SENA, y otras entidades, otras instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior en Colombia, entran a los colegios en decimo y und\u00e9cimo y\nofrecen la formaci\u00f3n pertinente a esas entidades, es decir, los \u00faltimos\ndos a\u00f1os, decimo y und\u00e9cimo cuando se hace articulaci\u00f3n con la\nmedia, como se ha mencionado, lo que ocurre es que los j\u00f3venes\nsalen, no solo con el t\u00edtulo de bachiller, sino con t\u00edtulo de t\u00e9cnico,\naprendiendo artes y oficios distintos a los que se ofrecen en la\neducaci\u00f3n tradicional.\n\u00bfPorqu\u00e9 naci\u00f3 este programa se\u00f1or Presidente? Este programa naci\u00f3\nporque comenzaron a reflejarse unos ICFES altos de algunas\nentidades de nivel nacional y cuando se dieron cuenta porque esos\nICFES eran alto sobre todo en temas pertinentes con la competencia\nb\u00e1sica, descubrieron en el a\u00f1o 85 que ocurr\u00eda, que estos j\u00f3venes\nestaban teniendo al mismo tiempo una formaci\u00f3n t\u00e9cnica en los\ncolegios, por esa raz\u00f3n los ICFES eran m\u00e1s altos, que comenz\u00f3 a\nhacer el ministerio de Educaci\u00f3n desde el a\u00f1o 1985 comenz\u00f3 a\nelaborar o a mejorar el ministerio de Educaci\u00f3n, laboratorios que\ntrataran de asemejarse a la educaci\u00f3n t\u00e9cnica, que permitiera que los\nj\u00f3venes pudieran experimentar, trabajar, ese es el primer paso que se\ndio en Colombia en 1985 para lo que hoy se denomina como\narticulaci\u00f3n con la media coloquialmente; en el a\u00f1o de 1999 se\ncomenzaron a firmar convenios, entre el SENA, las secretarias de\neducaci\u00f3n para optimizar recursos tanto humanos como t\u00e9cnicos,\npara que siguiera esa articulaci\u00f3n, o comenzara esa articulaci\u00f3n con la\nmedia, pero realmente fue en el a\u00f1o 2006 cuando se inicio lo que hoy\nse conoce como la articulaci\u00f3n con la media, es decir, lo que he\ndescrito se\u00f1or Presidente al inicio de esta intervenci\u00f3n y es que el\nSENA o entidades de educaci\u00f3n superior entran a los colegios en\ndecimo y und\u00e9cimo a formar tambi\u00e9n de manera t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica.\nGran discusi\u00f3n se ha presentado en el Pa\u00eds sobre los beneficios o\ndesventajas de la articulaci\u00f3n con la media, el presupuesto del SENA,\nespec\u00edficamente frente al tema de articulaci\u00f3n con la media ha venido\naumentando en los \u00faltimos a\u00f1os, en el a\u00f1o 2006 las instituciones que\nestaban articuladas con la articulaci\u00f3n media eran 1504 y se\nformaban en este programa 143.284 j\u00f3venes, fue aumentando\nprogresivamente en el a\u00f1o 2009, el SENA, que ha cumplido una labor\nfundamental en esta articulaci\u00f3n con la media, el SENA hace un\npresupuesto aparte, un presupuesto preciso, detallado para esta\narticulaci\u00f3n con la media y ese a\u00f1o en el a\u00f1o 2009, 2896 instituciones\nse articulan con el SENA en la media y se forman 453.000 j\u00f3venes.\nFinalmente para dar los \u00faltimos datos se\u00f1or Presidente si me lo\npermite, en el a\u00f1o 2012 o 2013, abril si quiere de este a\u00f1o, tenemos\n3639 instituciones articuladas y el presupuesto del SENA para este\na\u00f1o es de 54.000 millones de pesos, que consecuencias ha tenido y\ncreo que por eso es fundamental discutir y debatir la pol\u00edtica p\u00fablica\nque concierne al tema de educaci\u00f3n con la media, el cu\u00e1l ha sido el\nimpacto que ha producido esta articulaci\u00f3n con la media, el 86% de los\nj\u00f3venes se\u00f1or Presidente que han pasado por la articulaci\u00f3n con la\nmedia, ha tenido la posibilidad de continuar en la cadena de su\neducaci\u00f3n superior en Colombia, yo le ped\u00ed a algunos j\u00f3venes que han\nestado en la articulaci\u00f3n con la media, y que hoy son j\u00f3venes exitosos\ncolombianos que pasaron por ah\u00ed y que sienten y piensan libremente,\nlibremente lo subrayo, que la articulaci\u00f3n con la media fue el primer\npaso para entrar a la educaci\u00f3n superior y que le ofreci\u00f3\ncaracter\u00edsticas fundamentales para ser hoy lo que son.\nSi usted tiene a bien se\u00f1or Presidente cuando usted lo requiera hay\nvarios j\u00f3venes que est\u00e1n aqu\u00ed presentes que podr\u00edan dar su testimonio\nsobre lo que fue para ellos la articulaci\u00f3n con la media, buena o mala,\npero lo cierto es que el 86% de los j\u00f3venes que han logrado la\narticulaci\u00f3n con la media, han logrado entrar a la educaci\u00f3n superior,\nen un Pa\u00eds donde se\u00f1or Presidente por ejemplo los datos en Bogot\u00e1,\nse\u00f1alan que 60 mil j\u00f3venes se grad\u00faan todos los a\u00f1os y solo 12 mil de\nellos logran entrar a la educaci\u00f3n superior.\nEl 50% de estas instituciones est\u00e1n en zonas urbanas y el 26% est\u00e1n\nen zonas rurales, entonces de nuevo viene la pregunta que hace parte\nde la discusi\u00f3n nacional. \u00bfY por qu\u00e9 se articula con la media? Porque\nrealmente entra el SENA o las instituciones de educaci\u00f3n superior a\ndecimo o a und\u00e9cimo, a hacer parte de esta formaci\u00f3n, c\u00f3mo es hoy,\nporqu\u00e9 se hace y c\u00f3mo mejorar\u00eda esta articulaci\u00f3n con la media de\nseguirse, la pregunta es, \u00bfPor qu\u00e9 se hace? Uno, se hace para que\nlos ni\u00f1os una vez salgan del bachillerato vayan a trabajar se\u00f1or\nPresidente es decir que entra el SENA a los colegios, a los\nbachilleratos para que j\u00f3venes de decimo y und\u00e9cimo salgan de ah\u00ed\npara trabajar, la respuesta un\u00e1nime del Pa\u00eds, y no he o\u00eddo voces en\ncontrario, es un NO gigantesco la articulaci\u00f3n con la media, no se\nhace ni se debe hacer en ning\u00fan caso para que j\u00f3venes reci\u00e9n\ngraduados salgan a trabajar, si esta desechada esa respuesta se\u00f1or\nPresidente entonces volvemos a la pregunta, para qu\u00e9 hacemos la\narticulaci\u00f3n con la media es decir, para qu\u00e9 entra al SENA o\ninstituciones de educaci\u00f3n superior a decimo y und\u00e9cimo a terminar de\nformar a los j\u00f3venes, para aumentar competencias b\u00e1sicas, esto si ha\nproducido un resultado se\u00f1or Presidente y hace parte de los\ntestimonios de los j\u00f3venes que est\u00e1n aqu\u00ed hoy, que se\u00f1alan que las\ncompetencias b\u00e1sicas, y as\u00ed lo han mostrado algunas pruebas saber,\nse incrementan cuando entra el SENA o alguna otra instituci\u00f3n a hacer\nparte de esa articulaci\u00f3n con la media.\nEntonces, si el objetivo o uno de los objetivos es mejorar las\ncompetencias b\u00e1sicas en los colegios o porque como dec\u00eda un doctor\nen educaci\u00f3n, no es lo mismo aprender f\u00edsica con una f\u00f3rmula\nmatem\u00e1tica en el tablero que con la velocidad vi\u00e9ndola y pudi\u00e9ndola\ntrabajar uno, entonces si es para competencias b\u00e1sicas, bienvenida la\narticulaci\u00f3n con la media, qu\u00e9 efecto ha producido, se han\nincrementado las competencias b\u00e1sicas.\nTercero se\u00f1or Presidente, para combatir la deserci\u00f3n, yo no s\u00e9 si los\nHonorables Representantes, los j\u00f3venes aqu\u00ed presentes saben que la\nmayor deserci\u00f3n en educaci\u00f3n se presenta en d\u00e9cimo y und\u00e9cimo, en\ntodo el Pa\u00eds, y cu\u00e1l es la raz\u00f3n, que un joven se pregunta se\u00f1or\nPresidente si vale la pena seguir estudiando o no y en muchos casos\nla respuesta es NO, para que sigo estudiando, si puede desde ahora\nganar plata en la informalidad, que es la gran discusi\u00f3n laboral que\ndeber\u00eda tener este Pa\u00eds, que vamos hacer con los informales, esa\ndeber\u00eda ser la gran discusi\u00f3n laboral, no que hacemos con los que ya\nestamos empleados, sino que hacemos con los que no han podido ni\nsiquiera emplearse, salen all\u00ed los j\u00f3venes a la informalidad y en\nalgunos casos a la ilegalidad.\nLa evaluaci\u00f3n del impacto que se realizo en Antioquia por el Banco de\nla Rep\u00fablica, se\u00f1ala que uno de los elementos que ayuda a la no\ndeserci\u00f3n de los j\u00f3venes, es la articulaci\u00f3n con la media, y por \u00faltimo,\nun elemento que se ha visto impactado y ya lo mencionaba yo en\ncifras, es que comienza a hacer parte de la cadena de educaci\u00f3n\nsuperior, los j\u00f3venes me dir\u00e1n si esto es cierto o no, pero claro, si una\npersona tiene la oportunidad de ser t\u00e9cnico laboral y esto le abre las\npuertas para ser un tecn\u00f3logo, y el tecn\u00f3logo si quiere continuar su\nformaci\u00f3n le abre las puertas para ser un profesional y el profesional le\nabre las puertas para ser un maestro y el maestro le abre las puertas\npara ser un doctor, entonces estamos teniendo en Colombia a trav\u00e9s\nde la articulaci\u00f3n una verdadera alianza para mejorar la cadena de la\neducaci\u00f3n superior.\nAs\u00ed Presidente que con los 4 objetivos que le se\u00f1ale, espero que esta\nComisi\u00f3n se quede con los 3 \u00faltimos y no con los primeros, es decir, la\narticulaci\u00f3n con la media no se hace para que el joven de d\u00e9cimo y\nund\u00e9cimo salga a trabajar, sino que se hace: 1. Para mejorar sus\ncompetencias b\u00e1sicas; 2. Para que no haya deserci\u00f3n y 3. Para que\nrealmente eso les sirva a los t\u00e9cnicos y tecn\u00f3logos para que puedan\nentrar a la universidad si eso es lo que quieren.\nAhora, que objetivos tiene el proyecto de ley que pone a consideraci\u00f3n\nde esta Comisi\u00f3n, apunta por un lado seg\u00fan lo establec\u00eda la ponencia\na que en el Pa\u00eds hubiera menos deserci\u00f3n; y quiero hacer referencia\na este tema especialmente se\u00f1or Presidente porque este es un Pa\u00eds\nen que la igualdad de oportunidades es escasa, en Colombia, los\nj\u00f3venes tienen futuro seg\u00fan el lugar donde nacen y hay un ejemplo\nque yo he contado muchas veces y es que el Pa\u00eds es como una\ncancha de futbol donde unos ni\u00f1os, los que est\u00e1n ac\u00e1, tienen la opci\u00f3n\nde meter ese gol muy r\u00e1pido, pero otros j\u00f3venes, los que est\u00e1n ac\u00e1 les\ncuesta mucho poder meter ese gol, as\u00ed que toda la educaci\u00f3n p\u00fablica\nen Colombia, la cual hace parte el SENA, debe estar hecha para lograr\nque esa cancha de futbol sea lineal y todos los jueves tengan las\nmismas oportunidades, y por eso la articulaci\u00f3n con la media se ha\nconvertido en un elemento fundamental para que haya igualdad,\nporque las evaluaciones de impacto muestran que estos j\u00f3venes est\u00e1n\npudiendo decidir su futuro por s\u00ed mismos y no por lo que la sociedad\nles permite, es decir, no llegan hasta donde la sociedad les dice, que\nes grad\u00faese y ya, sino que al hacer parte de la cadena de educaci\u00f3n\nsuperior est\u00e1n pudiendo llegar a donde quieren, de nuevo repito, que\nel 86% de los j\u00f3venes que est\u00e1n siendo articulados con la media son\nj\u00f3venes que est\u00e1n pudiendo entrar a la educaci\u00f3n superior y contrasto\nesto con el caso de Bogot\u00e1, que solo una cuarta parte de los j\u00f3venes\nes decir el 25% esta accediendo a la educaci\u00f3n superior.\nEsto se\u00f1or Presidente me parece que es un primer inicio, pero que es\nsusceptible de mejorarse y en ese sentido tambi\u00e9n del proyecto de ley,\nque nos hemos dado cuenta por ejemplo, que los j\u00f3venes m\u00e1s\nexitosos en la articulaci\u00f3n con la media son j\u00f3venes que recibieron\nesta articulaci\u00f3n con la media no en sus horas de estudio regulares,\nsino que lo recibieron en contra jornada, es decir, terminaban sus\nhoras de estudio, se\u00f1or Presidente y entonces el SENA articulaba en\ncontra jornada para otorgarle tres horas m\u00e1s, esto se\u00f1or Presidente\nconstituir\u00eda el primer principio para desmontar la doble jornada en el\nPa\u00eds, Colombia es un pa\u00eds que tiene doble jornada y esto lo que hace\nes generar mayor desigualdad, porque hay unos j\u00f3venes en este Pa\u00eds\nque se educan 8 horas, y hay otros j\u00f3venes que se educan 5 horas\ncuando el SENA articula en contra jornada, los j\u00f3venes tienen la\nposibilidad de tener 8 horas mas, eso me lo han comentado los\nmismos aprendices que han estado o en doble jornada, o en jornada\ncomplementaria con el SENA, es decir, que es fundamental que si\nestamos hablando del fomento de la articulaci\u00f3n con la media\nhagamos \u00e9nfasis, hincapi\u00e9, a que esto lo hagamos en contra jornada y\nno le robe las pocas horas que los j\u00f3venes est\u00e1n en el colegio.\nEsto adem\u00e1s es una propuesta se\u00f1or Presidente que sali\u00f3 de la\nevaluaci\u00f3n de impacto que se hizo, por lo tanto necesitamos mayor\ninfraestructura en el Pa\u00eds para poder hacer esta articulaci\u00f3n con la\nmedia, en esto estamos en consonancia con la, Ministra de Educaci\u00f3n,\nque tambi\u00e9n quiere y est\u00e1 en el prop\u00f3sito de desmontar la doble\njornada con el prop\u00f3sito que la articulaci\u00f3n con la media sea para dar\nm\u00e1s horas y no para quitar horas de estudio.\nUn segundo aspecto en el que se est\u00e1 trabajando en esa articulaci\u00f3n\ncon la media se\u00f1or Presidente y Honorables Representantes, es la\nvocaci\u00f3n, \u00bfque se est\u00e1 ense\u00f1ando en la articulaci\u00f3n con la media?\nAh\u00ed estamos trabajando en dos elementos: Primero, cu\u00e1l es la\nvocaci\u00f3n del joven, que quiere el joven estudiar o hacer; Segundo que\nes pertinente con el desarrollo econ\u00f3mico del Pa\u00eds, de la regi\u00f3n, de la\nciudad, este es un esfuerzo grande que vale la pena si queremos\naumentar la calidad de la educaci\u00f3n en Colombia se\u00f1or Presidente, y\nes que tengamos m\u00e1s infraestructura para que esto sea en jornada\ncomplementaria y es que la pertinencia este desarrollada con el\ndesarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n y con lo que el joven quiere\ndesarrollarse, porque de nuevo ah\u00ed es donde hay igualdad de\noportunidades, donde hay libertad.\nHay unas correcciones de forma se\u00f1or Presidente que quiero radicar,\nque tiene que ver con que el SENA no hace un t\u00e9cnico profesional, el\nSENA lo que hace son t\u00e9cnicos laborales y en muchas partes del\nproyecto de ley pues lo que esta es un t\u00e9cnico laboral. Y una de fondo\nse\u00f1or Presidente que tiene que ver con el proyecto y es el tema de los\nrecursos, este es un proyecto que est\u00e1 bien concebido, que como\ntodos los proyecto de ley y toda obra humana es susceptible de\nmejorar, yo creo que hay que incluirle esos dos elementos, pero\ntengo que ser franca y es que con los recursos del SENA actuales\nnosotros no podr\u00edamos articular mas con la media, es decir, para\npoder seguir fomentando necesitamos m\u00e1s recursos con la media, no\npodr\u00edamos coger hoy otros recursos para utilizarlos para articulaci\u00f3n\ncon la media, es decir el presupuesto del SENA, que es un\npresupuesto de 2 billones 300 mil millones aproximadamente, un\npresupuesto garantizado, un presupuesto que permite que la\neducaci\u00f3n sea gratuita y por lo tanto la articulaci\u00f3n con la media es\ngratuita, ninguno de los j\u00f3venes que est\u00e1 aqu\u00ed, ni los que estudiaron,\nni los que est\u00e1n estudiando paga un peso por el SENA, ni va a tener\nque pagar un peso por estar en el SENA, ni el SENA se va a privatizar\nni nada por el estilo, eso quiere decir que necesitamos m\u00e1s recursos\npara hacer esta articulaci\u00f3n con la media.\nEntonces, se\u00f1or Presidente reiterando la gratuidad, el no costo, el no\ncobro del SENA es fundamental que para ser mas esta v\u00eda de fomento\ny este fondo tengamos m\u00e1s recursos, el SENA se\u00f1or Presidente\nestar\u00eda de acuerdo y de hecho lo hacemos hoy con excelentes\nresultados para el Pa\u00eds en fomentar la articulaci\u00f3n con la media ha\ndado m\u00e1s recursos, la articulaci\u00f3n con la media tiene m\u00e1s personas,\nha tenido varios casos de \u00e9xito en la articulaci\u00f3n con la media y\nmuchos casos de \u00e9xito ha permitido que mas j\u00f3venes entren a la\neducaci\u00f3n superior y no solo terminen su bachillerato, pero\nnaturalmente esto requiere del ministerio de Hacienda se\u00f1or\nPresidente, entonces si la Comisi\u00f3n tiene a bien aprobarlo, tendr\u00eda que\nser con ese punto fundamental y es que el ministerio de Hacienda que\nha hecho unos c\u00e1lculos y es que el subsidio, porque adem\u00e1s provee\nun aspecto excelente y es un subsidio adicional, ese subsidio se\u00f1or\nPresidente costar\u00eda m\u00e1s o menos 166 mil millones de pesos, el SENA\ncuando hace la articulaci\u00f3n con la media tiene que poner\ninfraestructura, tiene que poner elementos de formaci\u00f3n, tiene que\nponer instructores, entonces serian costos adicionales, as\u00ed se\u00f1or\nPresidente que yo creo que el proyecto y la articulaci\u00f3n con la media\nen este Pa\u00eds, ha cumplido una funci\u00f3n que los beneficios los muestran\nlas evaluaci\u00f3n de impacto, que no permite hacer parte de la educaci\u00f3n\nsuperior, que permite que los j\u00f3venes no salgan del colegio a trabajar,\nsino que sigan estudiando y ese ha sido el gran impacto y la no\ndeserci\u00f3n que se presenta en d\u00e9cimo y und\u00e9cimo pero para eso\nnecesitamos recursos.\nAs\u00ed que si esta Comisi\u00f3n se\u00f1or Presidente y Honorables\nRepresentantes tiene a bien aprobar este proyecto de ley tendr\u00eda que\nser con ese elemento y esa caracter\u00edstica fundamental y es que se\nrequerir\u00edan mayores recursos para hacer realidad este proyecto de\nfomento a la articulaci\u00f3n media, y con dos elementos sobre todo uno\nque ya mencione y es que realmente se\u00f1or Presidente esto sea en\nuna jornada complementaria y no en la jornada que tienen hoy los\nj\u00f3venes que ya es corta, para ir a cortarla m\u00e1s.\nEntonces se\u00f1or Presidente, ustedes me han pedido que diga mis\npuntos y mis anotaciones sobre esto, esto es lo que yo tengo para\ndecir, espero el debate para despu\u00e9s tener mi derecho de r\u00e9plica.", "external_id": "#dra-gina-parody", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:16:00-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 48, "name": "Dra. Gina Parody"}