{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Un afectuosa saludo a la se\u00f1ora, Directora\nNacional del SENA y a todos los invitados, yo fui quiz\u00e1 uno de los\nCongresistas que mas insisti\u00f3 en la presencia justamente de la se\u00f1ora\nDirectora Nacional del SENA, por la importancia al proyecto y porque\nest\u00e1bamos definiendo ni m\u00e1s ni menos la suerte de m\u00e1s de un mill\u00f3n\nsetecientos sesenta mil estudiantes de grado d\u00e9cimo y once que a\u00f1o\ntras a\u00f1o tenemos en Colombia y es tan importante la discusi\u00f3n y la\napreciaci\u00f3n de la propia se\u00f1ora, Directora Nacional del SENA porque\nes que estamos jugando con la suerte de nuestros estudiantes, he\nescuchado con atenci\u00f3n los argumentos del doctor Wilson Arias y del\npropio doctor Ortega Samboni, he escuchado con atenci\u00f3n la\nparticipaci\u00f3n de algunos estudiosos y en particular uno que pues me\ndejo bastante preocupado, tiene que ver con un estudio que realizaron\ny por la presencia de la doctora Gina Parody, por su conocimiento de\nla ciudad de Bogot\u00e1 es bastante interesante, es el que realizaron entre\notros Jorge Enrique Celis y V\u00edctor Manuel G\u00f3mez, nosotros tuvimos la\noportunidad de escuchar al doctor V\u00edctor Manuel G\u00f3mez sobre ese\nestudio de investigaci\u00f3n que hicieron denominado: \u201cCultura para el\ntrabajo\u201d, que fue contratado entre otras cosas por la Secretar\u00eda de\nEducaci\u00f3n Distrital a este instituto de investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n y me\ndeja preocupado porque justamente se cuestiona cual es la\nresponsabilidad que debe tener la escuela como la directamente\nresponsable de entregarle a la sociedad unos j\u00f3venes que tienen que\nresponder a un mundo globalizado, a un mundo lleno de retos y de\namenazas, me pareci\u00f3 muy importante esa participaci\u00f3n y el propio\nestudio porque justamente obliga a la reflexi\u00f3n de cu\u00e1les son las\nestrategias de Estado o de Gobierno en t\u00e9rminos de pol\u00edtica p\u00fablica,\nque fortalezcan el sistema educativo, que involucren a nuestros\nj\u00f3venes escolares y por eso me parece muy importante su\nintervenci\u00f3n.\nComo garantizar querida, directora del SENA la resoluci\u00f3n de\nproblemas tan complejos, como el definir en nuestro propio sistema\neducativo cuales son los objetivos espec\u00edficos de esa formaci\u00f3n\nmedia, hacia donde le apunta la formaci\u00f3n media en nuestro sistema\neducativo, acaso con la articulaci\u00f3n a una formaci\u00f3n laboral, aqu\u00ed e\nincluso lo discut\u00eda que cu\u00e1l ser\u00eda el papel del propio SENA en el futuro,\nhubo un rol de formaci\u00f3n t\u00e9cnica laboral, hubo un rol de formaci\u00f3n\nprofesional, hacia donde queremos llevar nuestra educaci\u00f3n, esos\nobjetivos debiesen ser absolutamente claros y no lo son en nuestro\npropio sistema educativo y los propios resultados de nuestros\nestudiantes cuando presentan pruebas como las pruebas Piza,\ndemuestran una enorme debilidad en nuestro sistema, esa deber\u00eda\nser una enorme preocupaci\u00f3n de la, Ministra de Educaci\u00f3n, del propio\nPresidente, de nosotros, de c\u00f3mo le entregamos al Pa\u00eds realmente\nuna formaci\u00f3n adecuada que est\u00e1 reclamando a gritos para dar\nrespuesta a una internacionalizaci\u00f3n de nuestra educaci\u00f3n, cuales son\nlos perfiles de salida que buscan nuestros estudiantes, realmente con\nla articulaci\u00f3n que damos con el SENA o con otras instituciones\nrespondemos a esas expectativas que a gritos claman nuestros\nestudiantes, ese ser\u00eda el clamor de los estudiantes, poder articular\nprogramas con el SENA o quiz\u00e1 estamos olvidando el sentir de tanta\ncomunidad educativa de generarle unas nuevas posibilidades de ser,\n\u00bfcu\u00e1l es nuestra poblaci\u00f3n objetivo en este prop\u00f3sito de la\narticulaci\u00f3n, cuales son los criterios de evaluaci\u00f3n que nos permitan\nmedir el grado de apropiaci\u00f3n de esas competencias a las que hemos\nhecho reflexi\u00f3n en estos debates?.\nYa tres sesiones me parece que ese si ser\u00eda el debate que le aportar\u00eda\njustamente a la educaci\u00f3n, mirar por ejemplo si los proyectos\neducativos institucionales en estos procesos de articulaci\u00f3n guardan\nautonom\u00eda o si estamos supeditando a que nuestras instituciones\neducativas salvaguarden sus proyectos educativos institucionales a\nunos programas espec\u00edficos del SENA ese debiese ser el objetivo y\nobjeto pues de esta discusi\u00f3n para alimentar el proyecto, si nosotros a\ntrav\u00e9s de este proyecto, se lo pregunt\u00e1bamos a la propia delegada del\nministro de Hacienda, si a trav\u00e9s de este proyecto realmente\ngeneramos la sostenibilidad fiscal necesaria que garantice la\narticulaci\u00f3n del mismo.\nY noten ustedes compa\u00f1eros que la propia, Directora, o mejor\ndelegada del se\u00f1or Ministro nos dec\u00eda que el propio proyecto, no es\nque yo est\u00e9 en contra del proyecto quiero aclararlo doctor Ortega\nSamboni, que la propia delegada del Ministro no ten\u00eda claro el propio\ncosteo total de esa iniciativa, de cu\u00e1l era la tipolog\u00eda del gasto que\ninvolucraba este proyecto, que hay una digamos una disparidad de\ncriterios entre la propia, Ministra y el propio ministerio de Hacienda por\nfortuna hoy el propio ponente nos aclara un poco m\u00e1s el panorama,\nas\u00ed que estos temas son los que realmente transcienden, me parece\nque el debate va mucho m\u00e1s all\u00e1 porque tiene que ver justamente con\nnuestro sistema educativo.\nMe preocupa por ejemplo afirmaciones que hacen los propios, algunos\ny esto no lo digo yo, lo dice el estudio, algunos profesores que\nmanifiestan que los colegios articulados son los nuevos centros de\nformaci\u00f3n del SENA eso es preocupante porque entonces no estamos\npreocupados de c\u00f3mo hacemos competentes a nuestros muchachos,\na nuestros j\u00f3venes, repito en un mundo globalizado sino que le\nestamos hablando es de un acceso al mercado del trabajo, por fortuna\nla, Directora tambi\u00e9n no lo aclaro en su intervenci\u00f3n, que no queremos\nen este proyecto de articulaci\u00f3n preparar exclusivamente j\u00f3venes para\nel mercado laboral, pero como enriquecemos esa iniciativa teniendo\nclaros estos objetivos fundamentales a los que he hecho referencia\nDirectora, son como ideas que debiesen usted misma ayudarlos a\nenriquecerlos; dec\u00eda que en el propio proyecto, en la propia iniciativa\nhaya unas funciones especificas del SENA, cuales son como\nintenciones mismas de la instituci\u00f3n que usted representa, podr\u00edamos\nnosotros garantizar unos j\u00f3venes m\u00e1s competitivos, unos j\u00f3venes mas\ncompenetrados con las exigencias de este mundo que demanda repito\nuna preparaci\u00f3n adecuada en nuestros estudiantes, creo que hacia\nall\u00e1 deber\u00edamos enfocar un poco el debate, en todo caso yo no me\naparto de la iniciativa, doctor Jairo Ortega Samboni me parece que la\niniciativa en el entendido que le abre la posibilidad al estudiante, que\nno obliga me parece que es bien intencionada.\nPero dejo aqu\u00ed mi reflexi\u00f3n porque creo que el problema del sistema\neducativo, la discusi\u00f3n es mucho m\u00e1s de fondo y ojala pudi\u00e9semos\ntener un tiempo Presidente en otro debate con la propia, Ministra para\nhablar de una pol\u00edtica p\u00fablica ojala de Estado en t\u00e9rminos del sistema\neducativo que demanda Colombia, por eso los resultados que\ntenemos repito en pruebas Piza no son los mejores, no son los m\u00e1s\nalentadores para el Pa\u00eds, hay un gran reto y ojala entendamos\nnosotros los propios Congresistas del reto que tenemos frente a los\nj\u00f3venes que est\u00e1 formando el sistema educativo colombiano. Muchas\ngracias Presidente.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:22:30-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 87, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}