{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "A usted Ruth Teresa. Tiene el uso de la palabra Katherine Vallejo.\nKaterine Vallejo, egresada del SENA:\nBueno, buenas tardes a todos, gracias a Ruth por la exposici\u00f3n que\nnos acaba de hacer y a todos pues por darnos este espacio tan\nimportante para contarles nuestras experiencias personales.\nMi nombre es Katherine Vallejo, tengo 23 a\u00f1os, soy egresada del\nSENA en un t\u00e9cnico profesional en gesti\u00f3n contable y financiera,\negresada del a\u00f1o 2007 - 2008, actualmente soy la, Directora de\nProgramas de una fundaci\u00f3n, de la fundaci\u00f3n Mujeres por Colombia,\nque es una fundaci\u00f3n que tiene 11 mil mujeres en su red, soy producto\ny soy un caso exitoso de un proceso de articulaci\u00f3n y lo digo con la\nconciencia de que s\u00e9 como funciono desde el inicio, el colegio donde\nestudi\u00e9 es el Colegio T\u00e9cnico Comercial Distrital Manuela Beltr\u00e1n, en\nel a\u00f1o 2000 me vincule con el bachillerato, en el a\u00f1o 2003, inicie un\nproceso de articulaci\u00f3n con este colegio, este colegio fue uno de los\ncolegios pilotos, cuando arranc\u00f3 todo el proceso de articulaci\u00f3n con la\nmedia, en el a\u00f1o 2003, inicie mi proceso de articulaci\u00f3n, all\u00ed en noveno\nle dan a uno las opciones, efectivamente a mi me dijeron el colegio\nespec\u00edficamente tiene un convenio con el SENA en dos \u00e1reas, en el\n\u00e1rea de administraci\u00f3n, de administrativa, la parte de secretariado, o\nen la parte contable u optar por ninguna de las otras dos opciones,\neran como las otras tres opciones \u00bfPorqu\u00e9 esas y no otras? Porque el\ncolegio decidi\u00f3 que era t\u00e9cnico comercial, por ende su l\u00ednea era\ncomercial y \u00fanicamente le serv\u00edan esas dos l\u00edneas acad\u00e9micas, yo\ndecid\u00ed irme por los n\u00fameros, porque no me gustaba mucho el tema de\ndigitaci\u00f3n y de otras \u00e1reas, entonces pues decid\u00ed que de pronto con\nlos n\u00fameros pod\u00eda funcionar y pues all\u00ed entre a hacer todo un t\u00e9cnico\nen gesti\u00f3n contable y financiera.\nNosotros ten\u00edamos en el colegio unos d\u00edas en los que est\u00e1bamos\nimpartiendo formaci\u00f3n en las ma\u00f1anas, todas las \u00e1reas b\u00e1sicas, todas\nlas \u00e1reas transversales y adicional ten\u00edamos unas \u00e1reas contables\nespec\u00edficamente, tambi\u00e9n ten\u00edamos que ver unas administrativas, todo\nlo que tiene que ver administraci\u00f3n con finanzas, la contabilidad como\ntal, los niveles y pues ten\u00edamos otra serie de competencias como tal,\nten\u00edamos un d\u00eda en la semana de los 5 d\u00edas en la semana, ten\u00edamos,\nyo estudiaba en la jornada diurna, ten\u00edamos un d\u00eda en la semana en\nlos que deb\u00edamos hacer contrajornada, es decir, yo deb\u00eda asistir en la\njornada de la tarde a completar mis competencias, otras competencias\nque de pronto no pod\u00eda ver en la ma\u00f1ana entonces ten\u00eda a veces dos\nhoras de ingl\u00e9s en la ma\u00f1ana, ten\u00eda una en la tarde, en un d\u00eda a la\nsemana \u00fanicamente, eso no era todo, yo tambi\u00e9n hacia practicas en el\ncolegios, porque era parte de los requisitos que me exig\u00eda el SENA\npara poder vincularme directamente con el proceso de articulaci\u00f3n y\nes que varios de esos m\u00f3dulos, en esa \u00e9poca eran m\u00f3dulos, ahora\nson competencias, esas competencias ya deb\u00edan de estar adquiridas\ncuando yo entrara a un proceso de articulaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo cuales? Como\nlas horas de pr\u00e1ctica, como el nivel b\u00e1sico de contabilidad, como las\ncompetencias de comunicaci\u00f3n, de escritura, de lectura, las\ncompetencias transversales, la \u00e9tica, que todo esto fueron, la de\nemprendimiento tambi\u00e9n que fueron competencias que nos fueron\ndado alternamente en nuestra etapa de formaci\u00f3n. En el a\u00f1o 2005,\nsal\u00ed del colegio, ten\u00eda la opci\u00f3n de continuar o no con el SENA,\nten\u00edamos que presentar un peque\u00f1o examen y decidir si\ncontinu\u00e1bamos o no porque era una decisi\u00f3n personal, yo decid\u00ed\ncontinuar, decid\u00ed continuar por qu\u00e9, porque mi familia es una familia de\nestrato dos, nosotros viv\u00edamos en Patio Bonito, que es un barrio muy\nhumilde y no ten\u00edamos los recursos para pagar una universidad, la\nopci\u00f3n era, la Universidad Nacional, la Universidad Distrital o seguir\ncon el proceso de articulaci\u00f3n y definitivamente pues presente el\nexamen de la Nacional, no pas\u00e9, el de la Distrital pues no lo presente\nporque ya estaba sobre las fechas y dije pues el SENA es una opci\u00f3n,\nya inicie algo, en realidad vale la pena terminarlo y ah\u00ed seguimos con\nel proceso de articulaci\u00f3n.\nMe vincule al SENA y conoc\u00ed una entidad maravillosa en muchos\nsentidos, es una entidad que no solamente me dio una formaci\u00f3n\nt\u00e9cnica adicional a la b\u00e1sica que ya tra\u00eda, sino que me dio una\nformaci\u00f3n en liderazgo, en valores y en principios, que reforz\u00f3\ndefinitivamente mi vida.\nCuando estaba en el colegio tuve la oportunidad de hacer las practicas\nen el Fondo Nacional de Ahorro, eso pues a los 15, 16 a\u00f1os, tener una\nexperiencia profesional de ese nivel, es algo muy interesante, tener la\nexperiencia de salir, compartir y vivir un mundo empresarial no por la\nplata, porque no me pagaban sino por la experiencia en realidad\ntener una competencia adicional y tener una oportunidad adicional.\nCuando me vincule con el SENA vi que hab\u00edan oportunidades de\ncrecer, me lance como representante estudiantil, hice proceso, hice\ntodo el proceso de una elecci\u00f3n democr\u00e1tica dentro de la instituci\u00f3n y\nquede como una representante del Centro de Servicios Financieros en\nBogot\u00e1, de all\u00ed empec\u00e9 a hacer todo lo que uno hace cuando est\u00e1 en\nun espacio universitario, acad\u00e9mico y se quiere meter en todos esos\ntemas pol\u00edticos y es empezar a ser democr\u00e1tico, a hablar con las\npersonas, a interactuar en realidad con todos los entes y pues all\u00ed me\nhice una de las lideres representantes a nivel de Bogot\u00e1 y tambi\u00e9n me\nhice una de las lideres representantes a nivel nacional, eso hizo que\nconociera a muchas personas, incluidas las partes del sindicato,\nincluidas las partes de la direcci\u00f3n general, y viera creo que es un\ntema de concertar, es un tema de escuchar, es un tema de o\u00edr, es un\ntema de hablar, y es un tema de respetar mucho las posiciones que\ncada persona pueda tener independientemente de la posici\u00f3n propia\nque uno tenga.\nTermine mi etapa electiva en el SENA e inmediatamente me fui a\nhacer mi etapa practica, fueron 6 meses en Copidrogas, donde estuve\nya interactuando espec\u00edficamente con un contrato de aprendizaje en\nuna empresa en el \u00e1rea contable, pues que fue una experiencia\ntambi\u00e9n muy enriquecedora, sal\u00ed de all\u00ed y la mayor\u00eda de las preguntas\nque se hace un menor de edad, yo en ese momento ten\u00eda 17 a\u00f1os,\n\u00bfQue voy a hacer? Porque a los 17 a\u00f1os a uno no le dan trabajo en\nning\u00fan lugar, entonces era esperar, en ese tiempo de espera, sali\u00f3\nuna convocatoria para un cargo aqu\u00ed en el Congreso de la Rep\u00fablica\ncomo asistente senatorial de una UTL del Senado, y me present\u00e9,\npostul\u00e9 mi hoja de vida, presente las entrevistas, present\u00e9 dos\npruebas t\u00e9cnicas que me hicieron, y aqu\u00ed en esta misma instituci\u00f3n yo\nentr\u00e9 a trabajar, entre a trabajar como asistente senatorial de una UTL,\ndurante un a\u00f1o, a los 18 a\u00f1os reci\u00e9n cumplidos, porque era uno de los\nrequisitos, ser mayor de edad, entonces entr\u00e9 a trabajar aqu\u00ed a las 18\na\u00f1os, y creo que esto me cambio la vida, no solamente el haber tenido\ntodas las experiencias laborales que hab\u00eda tenido, las experiencias\nprofesionales como las practicas que hab\u00edan sido uno de los requisitos\ndel SENA y que en realidad tuve en el SENA fueron muy positivas,\nestuve aqu\u00ed un a\u00f1o en esta organizaci\u00f3n, en esta entidad, fue un a\u00f1o\nde aprendizajes inmensos, de all\u00ed sal\u00ed, me fui a trabajar con una\nfundaci\u00f3n, que es la fundaci\u00f3n en la que hoy soy, directora de\nprograma, la fundaci\u00f3n Mujeres por Colombia como coordinadora\nadministrativa, estuve all\u00ed un a\u00f1o, en ese momento me hice socia de la\nfundaci\u00f3n, actualmente llevo 5 a\u00f1os siendo socia de la fundaci\u00f3n y\nllevo dos a\u00f1os siendo miembro de junta directiva de esta fundaci\u00f3n.\nDespu\u00e9s de esta experiencia me fui a trabajar, pues sali\u00f3 una\noportunidad, el SENA hace anualmente convocatorias para cargos\nadministrativos, para cargos de instructores y me presente a una\nconvocatoria en un cargo administrativo, pas\u00e9 la convocatoria, el\nproceso de selecci\u00f3n y quede como contratista en un centro de\nformaci\u00f3n aqu\u00ed en Bogot\u00e1, estuve un a\u00f1o como desempe\u00f1\u00e1ndome en\nla parte administrativa y luego empec\u00e9 a escalar, fui evaluadora de\ncompetencias laborales, fui instructora de formaci\u00f3n profesional y\nposteriormente pase a asesorar todos los procesos de coordinaci\u00f3n\nen la parte de formaci\u00f3n profesional, esta es una experiencia que no\npuedo medir en este momento lo invaluable que fue pasar, arrancar\nsiendo una asistente senatorial, una practicante, luego pasar al\nCongreso de la Rep\u00fablica como asistente senatorial y luego llegar a\nuna organizaci\u00f3n a ser instructora como una organizaci\u00f3n como lo es\nel SENA y ahora estar vinculada completamente a mi fundaci\u00f3n, la\nfundaci\u00f3n de la cual soy socio como, directora de programas a mis 23\na\u00f1os de edad, es algo que no puedo describir lo que significa y esto no\nhubiera sucedido, nunca hubiera sucedido si la articulaci\u00f3n con la\nmedia, no hubiera existido en el colegio donde yo estaba, si el colegio\nno hubiera tomado la decisi\u00f3n acertada de incluir la articulaci\u00f3n en la\nmedia, no como una parte obligatoria, porque en realidad todos\ntenemos la opci\u00f3n de decidir si queremos hacerlo o no, sino en\nrealidad de tomarla como una opci\u00f3n para darnos oportunidades, lo\nque yo tuve fue una oportunidad, muchos de mis compa\u00f1eros\ndecidieron no seguirla, yo decid\u00ed coger la oportunidad, y coger esa\noportunidad responsablemente, exigiendo calidad y dando calidad de\nmi parte, porque no solamente es exigir.\nEn este momento con mis compa\u00f1eros tenemos, de las personas de\nlas que tenemos, hay una compa\u00f1era que quedo de novena en un\nconcurso de la Bolsa de Valores de Colombia, es la primera aprendiz\ndel SENA en lograr llegar a ese concurso y quedar en noveno lugar,\ntengo un compa\u00f1ero que es de un instituto tecnol\u00f3gico de Tocancipa\nque hizo articulaci\u00f3n con la media, paso al SENA, est\u00e1 estudiando\ningenier\u00eda electromec\u00e1nica, si, y hoy en agosto se va como\nrepresentante de Colombia al concurso de FESTO en ingenier\u00eda\nmecatr\u00f3nica, solamente porque decidi\u00f3 tomar la oportunidad de coger\nla articulaci\u00f3n en la media que le daba su colegio y seguir al SENA,\nsolamente por eso, que eso no es f\u00e1cil, no es f\u00e1cil, que hay que\ntrabajar m\u00e1s, claro que hay que trabajar m\u00e1s, que uno tiene que\nestudiar m\u00e1s, hay que estudiar m\u00e1s, que el SENA da recursos, el\nSENA a mi me dio los recursos para estudiar, no me pagaron el\ncuaderno, no, porque yo no necesito que me den el cuaderno, creo\nque necesito que me den los conocimientos, el instructor, el ambiente\nde formaci\u00f3n, no el cuaderno donde tengo que escribir, eso no es lo\nque yo necesito, si s\u00e9 que hay espacios donde el SENA suministra los\ninsumos y los materiales para formaciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas que\nimplican costos que no son pagables por un aprendiz, si yo hubiera\ndecidido estudiar modister\u00eda o costura que se que hay un t\u00e9cnico en\ntextil pues muy posiblemente no hubiera podido comprar los textiles\ncon los que hay que estudiar esa carrera y s\u00e9 que el SENA los paga,\nlo s\u00e9 porque tengo compa\u00f1eros, tengo mi hermana, estudia cocina en\nel SENA, y ella no compra sus insumos, el SENA le da los insumos\npara que estudie, ella lo que tiene que pagar son sus transportes,\nobviamente su uniforme, y esto se los digo porque tengo 23 a\u00f1os, mi\nvida no ha sido f\u00e1cil, como la de una familia humilde, soy de estrato 2\nsocioecon\u00f3mico porque estamos hablando de que esto es formaci\u00f3n\nde pobres para pobres y yo creo que esta es una formaci\u00f3n para\npobres efectivamente porque yo me considero una persona pobre\necon\u00f3micamente, pero muy rica en muchos conocimientos, en muchos\naspectos y en muchas competencias.\nY, en realidad la pregunta que les quiero dejar es, tengo mil casos\nexitosos ac\u00e1, yo soy la muestra de uno de esos casos exitosos de\narticulaci\u00f3n con la media y es: \u00bfQueremos que hayan m\u00e1s casos\nexitosos o definitivamente no queremos que hayan muchos m\u00e1s?\nGracias.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:20:00-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 72, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}