{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Un saludo a la doctora Gina Parody, al\nRepresentante Carlos, que nos acompa\u00f1a, a los asistentes, a todos\nlos que nos acompa\u00f1an en esta Comisi\u00f3n especialmente a los j\u00f3venes\ndel SENA, a los egresados del SENA, porque se ha querido vender,\nse\u00f1or Presidente y compa\u00f1eros la idea que este proyecto va a acabar\ncon el SENA y eso no es cierto, ojala nos alcance el tiempo y los\nmuchachos, los j\u00f3venes den su opini\u00f3n pero quiero decirle que este\nproyecto tan bien intencionado, que solamente favorece a los j\u00f3venes,\npor eso yo all\u00ed hay veces yo me confundo cuando alguien me dice o\naqu\u00ed me dec\u00edan, pero bueno eso tiene que tener algo de raro desde\nque el del Polo Wilson Arias que defiende a los j\u00f3venes pobres y yo\ntambi\u00e9n porque todos defendemos a los j\u00f3venes pobres, este es por\nende un proyecto que solamente se benefician los j\u00f3venes pobres, los\nde estratos 1, 2 y 3, aqu\u00ed no se benefician los ricos, los de estratos 4,5,\n6, 7, 10, los de cuna de oro, no, porque ellos no van a hacer filas para\npedir un subsidio de 450 mil pesos que est\u00e1 destinado all\u00ed, ellos no\nvan a ir, esto es para gente pobre.\nEntonces, hay veces que uno no lo entiende y por eso, en aras de\nmejorar el proyecto como usted lo dijo muy bien doctora Gina Parody\naceptar\u00e9 ni mas faltaba porque este proyecto esta de autor\u00eda de varios\nRepresentantes de grupos pol\u00edticos que creemos que es sano para la\ndeserci\u00f3n y para la educaci\u00f3n superior, para mejorar esa cobertura y\ncomo usted lo dijo, ese estudio que hizo el se\u00f1or de Antioquia tambi\u00e9n\nlo hicieron en el 2010 en Argentina en una convenci\u00f3n iberoamericana\nsobre la calidad de la educaci\u00f3n superior y el porqu\u00e9 la deserci\u00f3n y\nporque la baja cobertura y ah\u00ed analizaron que era que los j\u00f3venes de\nd\u00e9cimo y once por su baja capacidad econ\u00f3mica de los padres y no\ntener una buena presentaci\u00f3n de oferta de las instituciones de la\neducaci\u00f3n superior, entonces ellos desertaban y se sal\u00edan a qu\u00e9, a\nengrosar las esquinas, a pensar en el mal, a cometer il\u00edcitos, a coger\nmalos vicios en vez de tenerlos estudiando en contrajornada, porque\nese es el objetivo de este proyecto, y este proyecto le he dicho a los\nj\u00f3venes, esto no es nada nuevo, esto resulto de una idea porque es\nque como as\u00ed como ustedes en sus barrios, esto no es nuevo, los\npadres le han dicho a uno, bueno ustedes porque no se inventan como\nera en nuestra \u00e9poca, porque a m\u00ed me toc\u00f3 la doble jornada, padres,\nmadres cabezas de familia le dicen a uno, Jairo es que yo no s\u00e9 qu\u00e9\nhacer, yo no casi ni trabajo, no me trabajo, no me concentro porque es\nque no s\u00e9 qu\u00e9 est\u00e1 haciendo mi muchacha cuando sale a medio d\u00eda y\nmi muchacho que estar\u00e1 haciendo, con quien estar\u00e1 all\u00e1 en las\nesquinas o para donde se va, porque no se inventan eso; cuando\nconsultando con amigos docentes, pues soy docente,\nafortunadamente en estos momentos no por estar ac\u00e1, de una\nuniversidad en el Valle del Cauca y entonces alguien dijo, hay algo\nque no es nuevo que ya se viene haciendo, que tendr\u00e1 sus fallas, si\npero eso es para mejorarlo, pero que mantiene con pocos recursos,\nentonces pens\u00e9 algo, lo que iba a suceder con el programa de\nmadres cabezas de hogar, madres comunitarias que hubo un\nmomento en que el programa se iba a acabar porque no hab\u00eda plata,\nentonces que hizo, para no hablar de partido, un partido movi\u00f3 y\npresento un proyecto, lo elevo a ley y ah\u00ed se aseguraron unos\nrecursos, el Gobierno Nacional tiene que destinar una partida para ese\nprograma de madres comunitarias, porque se iba a perder y en el\napoyo que le da el ministerio de Educaci\u00f3n hace dos a\u00f1os porque este\ndebate Presidente y compa\u00f1eros del SENA, esto no es nuevo, esto\nviene desde el 2010, y este proyecto no ha sido archivado, se\nsuspendi\u00f3 y por falta de una mala interpretaci\u00f3n del anterior Ministro\nde Hacienda donde considero que necesitaba un bill\u00f3n de pesos,\nentonces descabezaron, lo dejaron all\u00ed quietico y se me paso el\ntiempo, lo tuve que retirar para volverlo a presentar, entonces se dijo,\npero es que es lo mismo, eso es falta de respeto porque volvieron a\npresentar el mismo proyecto, pues claro, porque yo atend\u00ed o los que lo\npresentamos, Partido del PIN, Partido Liberal, Partido Conservador,\nPartido de la U, casi todos los partidos lo presentamos porque\ncre\u00edamos que era bueno para los j\u00f3venes del Pa\u00eds, y no estamos\nhablando solamente del SENA, que ya voy a hablar del SENA, porque\nes que el SENA, si quiere se articula y recibe subsidios y si no quiere\npues sigue con su programa que ya lo viene haciendo porque es que\neste es un programa nuevo.\nEntonces, pues daba tristeza cuando la, Ministra dice y le reclama al\nanterior Ministro de Hacienda y le dice que se postularon, son palabras\ndel Ministerio de Hacienda, al MEN, ministerio de Educaci\u00f3n Nacional\n139 mil estudiantes, de los cuales el Ministerio, por el Fondo que tiene\nde Educaci\u00f3n Nacional, logro beneficiar a 14 mil, entonces da tristeza,\nporque a uno hay veces le preguntan en el Valle, al menos en mi\nPalmira, mi tierra c\u00f3mo hacemos para que los muchachos se pongan\na estudiar, entonces resulta que est\u00e1n estudiando, se est\u00e1n\narticulando, pero todos no pasan, se me dijo a m\u00ed y yo ya indague y\neso no es cierto, que es que a los muchachos los obligaban a hacer\ncarreras tecnol\u00f3gicas y t\u00e9cnicas, que ellos no quer\u00edan por poner un\nejemplo, yo quer\u00eda estudiar mec\u00e1nica automotriz, resulta que me\nobligaron a ser agr\u00edcola, para all\u00e1 pal campo, eso es mentira, yo ayer\nhable doctora Gina Parody con una funcionario que est\u00e1 encargado de\nla articulaci\u00f3n, hace apenas poquito hace como un a\u00f1o el doctor\nFerney Gironza, y me dijo, aqu\u00ed el gran porcentaje, la gente le gusta la\narticulaci\u00f3n, porque es gratis y all\u00e1 va y estamos de acuerdo con lo del\npresupuesto, pero ah\u00ed es donde hay veces yo me confundo, como\npara todos los proyectos se aprueban y se aprueban bien lo necesita\nlos amigos ya lo he dicho aqu\u00ed cultivadores de la papa, del eje\ncafetero, todos buscan subsidios y a todos se les buscan los\nsubsidios, pero a los j\u00f3venes del Pa\u00eds que son el futuro de Colombia,\npara ellos si no hay plata, entonces uno se aterra y por eso es que\ninsisto, porque al igual que usted Wilson Arias y Wilson G\u00f3mez, yo lo\nhe escuchado de casi todos aqu\u00ed, venimos de estrato popular, de\nestrato 1 y 2, que afortunadamente hoy estamos de paso por ac\u00e1, pero\nma\u00f1ana, pasado ma\u00f1ana estamos otra vez en nuestra barriada,\npueden averiguar por Jairo Ortega, se muri\u00f3 en Palmira, estrato dos,\npor no decir uno, all\u00ed vivo todav\u00eda, all\u00e1 mantengo, fuera de lo que\nmantengo ac\u00e1, all\u00e1 tengo mi oficina, y por esa gente es que yo quiero\ntrabajar, para que tengan oportunidad de articularse y con eso lo\nreitero lo que ya se sabe, reducimos la deserci\u00f3n que eso no es\nnovedad y mejorarnos la cobertura, por eso los argumentos que la\nmala calidad, no si hay mala calidad, yo nunca me he referido al\nSENA, mejoremos, revisemos, organicemos, que es lo que est\u00e1\nfuncionando mal de lo que viene andando en la articulaci\u00f3n, pero no\ndigamos que la articulaci\u00f3n es mala, porque esto se necesita.\nHice todas las sugerencias, se plasmaron en el nuevo proyecto, el\n177, especialmente la inquietud del compa\u00f1ero Wilson Arias con la\nidea de que se iba a acabar el SENA, porque eso no es cierto o que se\nle iban a desviar los recursos del SENA, eso no es cierto, que la\neducaci\u00f3n es para pobres, eso s\u00ed es cierto, porque es que los pobres\nson los que se van a beneficiar, y esos son los que van a tener la\noportunidad de hacer su carrera t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica y despu\u00e9s pasar\na hacer una carrera profesional. Que m\u00e1s quer\u00eda yo o los que somos\nautores y todos, que de una vez el Gobierno Nacional, no s\u00e9 de d\u00f3nde\nsacaremos la plata, pagara las carreras profesionales, magnifico, que\nfueran instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablica, magnifico, yo lo he\ndicho aqu\u00ed, yo hubiera querido estudiar en la del Valle que tiene un\ngood will alt\u00edsimo, igual que la Nacional aqu\u00ed, o la Nacional en Palmira\nno pude llegar, alg\u00fan d\u00eda cuando uno le preguntan ve Jairo mi hijo no\npaso en el SENA, o en la universidad del Valle, ser\u00e1 que es bruto, no,\nno, porque hay tan poquitos cupos y as\u00ed de grande son las solicitudes\nde los j\u00f3venes pobres que no caben todos o no cabemos todos, yo no\npude estudiar en la universidad p\u00fablica y eso es lo que se pretende\ncon este proyecto, que haya m\u00e1s oportunidades para la gente pobre,\npara que pueda estudiar, empezar en esa articulaci\u00f3n, en contra\njornada, porque tampoco estamos de acuerdo que se le quiten horas a\nlas jornadas de d\u00e9cimo y once, a los docentes que est\u00e1n ah\u00ed para irlos\na hacer la carrera t\u00e9cnica o tecnol\u00f3gica en contra jornada.\nEntonces, les leo, perm\u00edtame Presidente para ir terminando, como\nquedo el par\u00e1grafo que fue redactado por el compa\u00f1ero Wilson Arias,\natendiendo esas dos inquietudes de \u00e9l y para pasarle las inquietudes a\nlas compa\u00f1eras, porque por all\u00e1 estoy viendo \u00bfy el presupuesto qu\u00e9?.\n\u201cPar\u00e1grafo. La articulaci\u00f3n entre las instituciones educativas\u201d ( se lo\nhan le\u00eddo, pregunto yo primero?, porque si no lo han le\u00eddo, las excuso,\npero no pueden decir que este proyecto desv\u00eda los recursos del SENA)\nLa articulaci\u00f3n entre las instituciones, y usted tambi\u00e9n doctora Gina\nParody porque usted debe velar por esos recursos del SENA, y este\nproyecto es para que si el SENA quiere participar, el SENA que hace\nparte de toda la articulaci\u00f3n, el SENA no es la articulaci\u00f3n, el SENA no\nes el todo, hace como si fuera una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior\nque va a articular, se desarrollar\u00e1 s\u00f3lo cuando se garanticen\ncondiciones de calidad para ambos procesos de formaci\u00f3n, saben\ncu\u00e1les son los dos procesos de formaci\u00f3n, d\u00e9cimo y once y la\narticulaci\u00f3n t\u00e9cnica o tecnol\u00f3gica, y deber\u00e1 respetar la libre elecci\u00f3n\ndel estudiante a participar de la misma y a escoger especialidad.\nPrecisamente por esas inquietudes que ten\u00eda Wilson Arias, en ning\u00fan\ncaso el SENA adelantar\u00e1 programas de educaci\u00f3n formal y\narticulaci\u00f3n cuando con ello se afecte el presupuesto de la formaci\u00f3n\nprofesional que le es propia, seg\u00fan lo dispuesto, all\u00ed el SENA, si quiere\narticularse ahora, recibir\u00e1 subsidios y si no, no puede ser con los\nmuchachos que ahora est\u00e1n figurando que son m\u00e1s de 400 mil\nestudiantes, qui\u00e9nes son los beneficiarios, articulo 5\u00ba, ah\u00ed lo dice,\npersonas de poblaciones vulnerables y cu\u00e1les son las de poblaciones\nvulnerables, pues estratos 0,1,2 y 3, los de 5 o 6 no son de\npoblaciones vulnerables, y despu\u00e9s vienen unas obligaciones, vienen\ncomo se articula, como son los proyectos que se presentan entre las\ninstituciones educativas, las secretarias de educaci\u00f3n, y presentan el\nproyecto al Ministerio de Educaci\u00f3n para ser aprobados y as\u00ed poder\nrecibir subsidios, el compa\u00f1ero Representante Carlos Amaya, que ojo,\nque peligro, que esa plata no se le puede dar a las instituciones\nprivadas, es que para las instituciones privadas no van los subsidios,\nel subsidio es para el estudiante y tiene derecho al pr\u00f3ximo subsidio, si\naprueba ese primer semestre o m\u00f3dulos, como lo reglamente el\nministerio, como lo reglamente el ministerio, y el dio a entender que\nesta plata iba para la gente, yo preguntar\u00eda entonces esos subsidios\nque el proyecto de \u00e9l est\u00e1 pidiendo para los j\u00f3venes pobres en el\ntransporte masivo, va para las empresas privadas, no, yo le entend\u00ed\nque eso es para los j\u00f3venes el subsidio, que hay que entreg\u00e1rselo a\nlas empresas de transporte masivo, porque ellos son los que van a\ntransportar a las personas gratis, eso s\u00ed es cierto, entonces el proyecto\nde \u00e9l tampoco pasar\u00eda y ah\u00ed dejo esa inquietud Presidente y Secretario\nme hagan recordar en los momentos que vuelva ese proyecto\nnuevamente, decir que si eso va para esas instituciones privadas,\nentonces ese proyecto es peligroso, pero yo s\u00e9 que eso no es as\u00ed\nporque los subsidios son para las personas, para los j\u00f3venes pobres.\nY lo \u00faltimo del presupuesto es cierto, que en 8 d\u00edas no es que se haya\nequivocado la, Ministra de Educaci\u00f3n, ella pretend\u00eda llegar a m\u00e1s\nestudiantes, al ciento por ciento de estos de poblaci\u00f3n vulnerable, pero\nen una reuni\u00f3n con Hacienda que a pesar que no le ha dado el visto\nbueno, tampoco ha dicho que no, ya lo env\u00edo a todos los de la\nComisi\u00f3n, se van a beneficiar 173 mil muchachos en estos momentos\nel ministerio de Educaci\u00f3n Nacional no mas beneficia a 15 mil,\nqueremos para recordarle doctora Gina Parody y al Presidente, no es\nun mill\u00f3n de estudiantes bachilleres que hay, eso son de los dos\ngrados, d\u00e9cimo y once, pero todos no son los que va dirigido este\nproyecto, porque unos son de estratos 4,5,o 6 entonces all\u00ed queda el\n70 o el 80%, y de eso no vamos a llegar sino al 50% porque no\nestar\u00edamos llegando ni al 5%, de esa poblaci\u00f3n y de all\u00ed hay que sacar\nlos que ya vienen articul\u00e1ndose con el SENA y con el ministerio de\nEducaci\u00f3n Nacional o sea que quedo en 173 mil muchachos, que eso\nes una cobertura bien importante, donde en estos momentos no hay\nsino 15 mil por el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, para 167 mil, ya\nno es el bill\u00f3n, ya no son los 600 mil, sino 167 mil millones de pesos,\nque es lo que se le dio hace un mes o dos meses al sector cafetero\ncuando hizo el paro, que eso es lo que se le va a dar el sector de las\npapas, a los amigos que cultivan las papas y yo acabo de ver amigos\nen la semana pasada con la alianza del pacifico que crearon un fondo\ncon tantos d\u00f3lares, yo no s\u00e9 cuantos, pero superar esta cifra; y hoy le\u00ed\nen El Tiempo que con una crisis que tiene el sector de ASOPARTES\ntambi\u00e9n les van a crear un fondo con el Ministro de Hacienda, para\nsubsidios para el sector porque est\u00e1n en crisis, pero cuando uno habla\nde los j\u00f3venes estudiantes, la gente pobre que va a ir a estudiar al\nSENA y a las otras instituciones de educaci\u00f3n superior, porque no\n\u00fanicamente es el SENA, todos no van a caber en el SENA, entonces\nah\u00ed si no hay plata, ah\u00ed si se pide aqu\u00ed que venga el Ministro de\nHacienda y que avale el proyecto pero a los dem\u00e1s proyectos, a eso si\nno lo hacemos venir.\nYo le digo compa\u00f1eros que neguemos la proposici\u00f3n de archivo del\nproyecto, pasemos a la proposici\u00f3n que yo coloque a consideraci\u00f3n\ncon los dem\u00e1s autores y hag\u00e1mosle las modificaciones que haya que\nhacerle, hay hasta las plenarias, seg\u00fan la Ley 5\u00aa del 92 para\nconseguir el aval del ministerio de Hacienda, que ya afortunadamente\nla asistente me dijo que ya, quedan m\u00e1s tranquilos, que hay que\nbuscarle a alguien que ayude a estos 167 mil millones de pesos\nporque claro, una cifra de un bill\u00f3n asustaba, 600 mil millones de\npesos asustaba, a pesar que a m\u00ed no me asusta, cuando es para la\ngente pobre, los j\u00f3venes pero ya 167 mil, que no mas vamos a llegar,\nde millones, de mil millones de pesos, yo creo que es una cifra\nprudente para que aqu\u00ed los amigos me ayuden, o nos ayudemos entre\ntodos para estos j\u00f3venes del Pa\u00eds que hoy nos est\u00e1n viendo seg\u00fan\ndicen Wilson Arias en todo el Pa\u00eds, que vamos a conseguir plata para\nellos, para la gente pobre, para que puedan articularse y las madres y\nlos padres de Colombia queden tranquilos que sus muchacho, ojala\nfueran todos, y para todos hay que conseguirle en contrajornada,\nest\u00e9n tranquilos, all\u00e1 sabemos que est\u00e1n haciendo una carrera t\u00e9cnica\ny que si lo tuvieron a bien cuando cumplieron la mayor\u00eda de edad y\nsalieron de once, salieron aptos para un trabajo, bienvenido sea pero\nque puedan seguir continuando con una carrera profesional, pues\nmejor.\nYo le agradezco Presidente y muchas gracias y espero que las dos\ncompa\u00f1eras que est\u00e1n aqu\u00ed den sus opiniones.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:19:20-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}