{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente y Honorables Representantes, lo primero\nse\u00f1or Presidente es agradecerle nuevamente a usted y a esta\nComisi\u00f3n por la invitaci\u00f3n que me realiza para el d\u00eda de hoy y por la\ninvitaci\u00f3n que me hacen para el 12 de junio, la primera vez que yo\ntrabaj\u00e9 en este Congreso ten\u00eda 23 a\u00f1os y hoy tengo 39 a\u00f1os, buena\nparte de mi vida, la viv\u00ed en este Congreso de la Rep\u00fablica, por lo tanto\ncada invitaci\u00f3n que hagan en la medida en que el trabajo me lo\npermita aqu\u00ed estar\u00e9, son ustedes y este tipo de debates\nfundamentales para mejorar un tema que creo que a todos\nindependientemente de las diferencias nos congrega, y es como\nmejoramos la calidad de la educaci\u00f3n en Colombia.\nLo que ten\u00eda que decir Presidente, frente al proyecto espec\u00edficamente\nya lo dije.\nFrente al SENA como entidad y con la funci\u00f3n que tiene, considero\npertinente se\u00f1or Presidente que esperemos dar ese debate el 12 de\njunio, no sin recoger todas las inquietudes, no solo de los Honorables\nRepresentantes, sino de las ni\u00f1as, de las j\u00f3venes, mujeres, entre otras\nmujeres que vinieron a exponer sus puntos de vista, porqu\u00e9\nPresidente, porque el SENA como toda entidad es susceptible de\nmejorarse, pero particularmente una entidad que cumple una funci\u00f3n\nfundamental en Colombia que es el tema de la educaci\u00f3n y de la\neducaci\u00f3n o formaci\u00f3n para el trabajo, as\u00ed que tenemos muchos retos\nse\u00f1or Presidente, soy la primera en reconocerlo, en t\u00e9rminos de\ncalidad.\nNo me quiero anticipar al debate, pero por ejemplo le digo, nosotros\nacabamos de abrir una bolsa concursable, \u00bfpor qu\u00e9 concursable\nse\u00f1or Presidente? y \u00bfpor qu\u00e9 una bolsa? Para aquellos proyectos de\ninfraestructura que se requieren o mejorar o hacer, nos dimos cuenta\nque cada vez que uno va a un Municipio la gente quiere un SENA, nos\ndimos cuenta que hay muchas fallas en infraestructura y las tenemos\nque mejorar, por lo tanto se\u00f1or Presidente para que esta adjudicaci\u00f3n\nno fuera a dedo, hemos destinado 126 mil millones susceptibles de\ncrecer solo para temas de infraestructura, sin embargo como lo dec\u00eda\nla joven Ruth hay temas inmediatos que no pueden esperar a eso,\npara eso hemos destinado 18 mil millones de pesos, para que eso se\narregle, verificare y por eso la importancia de esos debates, qu\u00e9 ha\npasado con los asuntos particulares que cada uno expuso que no se\nhan arreglado y por eso digo, no evado al debate se\u00f1or Presidente, al\ncontrario siendo estos escenarios donde he pasado buena parte del\ndebate, me gusta el debate y le doy la cara al debate y tomo nota y\nsobre el tema espec\u00edfico del SENA pues tendremos la oportunidad de\nvernos las caras en 15 d\u00edas.\nDe nuevo repito, no sin antes tomar notas y tomar las medidas\nnecesarias para arreglar cualquier problema de ineficiencia, o\ndeficiencia que hoy puedan estar pasando los aprendices, \u00bfqu\u00e9 he\nhecho desde que llegue al SENA se\u00f1or Presidente? Estar regi\u00f3n por\nregi\u00f3n entre otras cosas reuni\u00e9ndonos con los aprendices , de hecho\nah\u00ed hemos sacado varias conclusiones de cu\u00e1les son los 5\ndenominadores comunes que quisieran ellos adem\u00e1s de la\ninfraestructura, en algunos casos, han mencionado por ejemplo que\nquisieran tener m\u00e1s horas, han mencionado por ejemplo que quisieran\nla evaluaci\u00f3n de instructores y que se premie a los mejores\ninstructores, aunque usted no lo crea siendo esta una entidad que\nimparte educaci\u00f3n, no se eval\u00faa quienes son los mejores y quienes\nno, muchos retos tenemos y lo estamos haciendo regional por regional\ncomo ustedes han indicado y lo saben el SENA es una entidad\ngigantesca, entonces en los dos meses que llevo ha sido, hemos\nestado en buena parte del pa\u00eds pero todav\u00eda nos falta, eso, ha eso le\ndedico buena parte del tiempo se\u00f1or Presidente ha recibir\ndirectamente de los aprendices aunque algunos los llamen traidores\npero ha recibirlos directamente para saber sus peticiones directamente\nporque considero que cada uno de ellos es un libre pensador en este\nPa\u00eds, que cada uno de ellos debe tener voz y voto en esta instituci\u00f3n,\npr\u00f3ximamente tendremos una reuni\u00f3n con los representantes de los\naprendices precisamente para este debate, para la calidad de la\neducaci\u00f3n y que no se quede en el debate sino que v busquemos\nsoluciones, pero Presidente no me quiero desviar de lo que ser\u00e1 un\npr\u00f3ximo debate en esta Comisi\u00f3n.\nEl Representante Wilson Arias me dijo directamente que explicara\nciertos elementos de algo que apareci\u00f3 en el noticiero CMI y de algo\nque apareci\u00f3 en el peri\u00f3dico El Pa\u00eds, y a eso Presidente le quiero\nhacer mi derecho de r\u00e9plica basado en la Constituci\u00f3n y la Ley,\ndespu\u00e9s que apareci\u00f3 una informaci\u00f3n en el noticiero CMI, el, director\ndel noticiero me llamo ley\u00e9ndome una carta, Representante yo lo\nescuche ininterrumpidamente, si quiere t\u00f3mese otro vasito de agua\npara que se tranquilice, entonces, me llamo el, director del noticiero a\nleerme una carta del Representante Arias en donde por algunas\nrazones me se\u00f1alaba, yo conteste esa comunicaci\u00f3n, as\u00ed Presidente\nque pido que esa comunicaci\u00f3n que yo he contestado, se deje\nconstancia en esta Comisi\u00f3n, me permito leerla si ustedes Honorables\nRepresentantes as\u00ed me lo permiten.\nApreciado Yamid, te agradezco me hayas notificado de esta\ncomunicaci\u00f3n.\nComo entender\u00e1s no es de mi competencia decidir o decir si el se\u00f1or\nArias hace pol\u00edtica con el SENA, eso se lo dejo a la competencia del\ndoctor Arias, pero lo cierto es que el se\u00f1or Arias debe buscar sus\nenemigos pol\u00edticos en otro lado, y no en la direcci\u00f3n general del\nSENA, que no puede, ni debe perder tiempo en discusiones\nelectorales, el se\u00f1or Arias es un Representante de los colombianos a\nquien respeto, las puertas del SENA est\u00e1n abiertas para \u00e9l, como lo\ndemuestran las reuniones sostenidas en mi oficina, y para todos los\ncolombianos dentro del marco de la honestidad, el respeto y la no\nviolencia, a m\u00ed lo que me compete es defender esta instituci\u00f3n de\ncalumnias y de la politiquer\u00eda, hechos que conllevan a la\ndesinformaci\u00f3n y a intereses particulares, aprovecho esta oportunidad\npara reforzar 4 puntos.\nPrimero, el presupuesto del SENA no va a disminuir, ni hoy ni en los\na\u00f1os venideros, si me permite hacer un par\u00e9ntesis, ya sali\u00f3 el decreto\nen donde se entregan los recursos correspondientes a este a\u00f1o, son\ndos decretos, cierro ese par\u00e9ntesis. Segundo, el SENA no se va a\nprivatizar. Tercero, la educaci\u00f3n del SENA sigue y seguir\u00e1 siendo\ngratuita. Cuarto, el Presidente Santos es el primer aliado del SENA en\nColombia por eso lo que me ha pedido es que le demos la calidad,\nmejoremos su pertenencia, y abro otro par\u00e9ntesis que es el debate\nque vamos a hacer ac\u00e1 y hagamos \u00e9nfasis como lo impone la\ntendencia mundial, en el trabajo.\nMi misi\u00f3n y la del SENA es apoyar a los j\u00f3venes que quieren educarse\nen Colombia y dar una batalla campal contra el desempleo juvenil, esa\nes la constancia que dejar\u00eda, que fue la misma con la que le respond\u00ed\na Yamit cuando me ley\u00f3 la carta.\nSobre \u00bfa qui\u00e9n denunci\u00e9? Se\u00f1or Presidente le solicito me deje\nampararme en el C\u00f3digo de Procedimiento Penal art\u00edculo 345 en\ndonde para no entorpecer el proceso penal, sea cual sea y sea donde\nsea tengo derecho a no decir a quien he denunciado, si el\nRepresentante Arias piensa que el llamo a mi oficina exigi\u00f3 algo, que\nsignifica un tr\u00e1fico de influencias, entonces es \u00e9l, si el Representante\nArias piensa que no llam\u00f3 a mi oficina, no hizo tr\u00e1fico de influencias,\nentonces no es el Representante Arias, entonces no s\u00e9 Representante\nArias, entonces usted me inquiri\u00f3 sobre un proceso penal y yo tengo la\nobligaci\u00f3n de protegerme en la ley. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#dr-gina-parody", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:23:50-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 95, "name": "Dr. Gina Parody"}