{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Les decimos a los asistentes que por razones obvias, no conocen el\nreglamente, aqu\u00ed hemos permitido aplausos, hemos permitido\naplausos del no y del s\u00ed, s\u00f3lo por tres minutos vamos a escuchar, para\nlevantar la sesi\u00f3n informal, al se\u00f1or Dager Pach\u00f3n, instructor del\nCentro del Espinal, instructor del SENA, solo nos disculpa solo por tres\nminutos. Dager Pach\u00f3n.\nSr. Dager Pach\u00f3n, instructor del SENA:\nPerfecto. Muy buenas tardes, muy amables por permitirme estar con\nustedes y expresar algunos conceptos, yo soy instructor del Centro\nAgropecuario la Granja del Espinal y lidero el proceso de articulaci\u00f3n\nen dicho centro, llevo ya 32 a\u00f1os de experiencia con la instituci\u00f3n y\ndesde el 2006 estoy manejando el programa de articulaci\u00f3n de las\ninstituciones de educaci\u00f3n media con el SENA, han dicho aqu\u00ed\nalgunas cosas y yo quiero de pronto hacer algunas aclaraciones, ya lo\ndijo la doctora Gina Parody, el SENA no orienta ni dicta competencias\nb\u00e1sicas, pero cuando nosotros vamos a una instituci\u00f3n y un instructor\nnuestro llega y va a orientar una competencia especifica,\nnecesariamente necesita que el alumno, el aprendiz maneje las\ncompetencias b\u00e1sicas, si nosotros encontramos que ese muchacho\nen ese momento no tiene claramente esas competencias b\u00e1sicas\ndefinidas entonces tenemos que entrar a hacer un proceso de\nmejoramiento y entonces all\u00ed estamos logrando que la calidad de ese\nmuchacho en las pruebas ICFES que le van a hacer posteriormente\nsean altas, tenga una buena posibilidad de aprender lo que sus\nprofesores en un momento determinado en el tablero no le pudieron\nense\u00f1ar, pero como el m\u00e9todo del SENA es que el muchacho aprende\nhaciendo, entonces cuando \u00e9l algo no lo ha podido entender en forma\nte\u00f3rica, seguramente cuando lo tenga que hacer, va a encontrar el\npor qu\u00e9 de lo que le ense\u00f1aron en el tablero, se aplica a alguna\nactividad que \u00e9l est\u00e1 haciendo y los resultados de \u00e9l van a ser\nmayores en estas pruebas.\nOtra cosa, es aquello que nosotros en este momento estamos\ntrabajando en contrajornada, sencillamente nuestro instructor\nacompa\u00f1a a los docentes que orientan algunas competencias, lo\nacompa\u00f1an dentro de la jornada, pero algo que se le exige a la\ninstituci\u00f3n educativa es que nos d\u00e9 un espacio en contrajornada, o sea\nen jornada contraria para que el instructor oriente competencias; un\nejemplo que tenemos all\u00e1 en el Espinal de este proceso es que\ninicialmente los estudiantes que segu\u00edan el proceso de articulaci\u00f3n o\nsea la cadena de formaci\u00f3n, eran relativamente pocos, a medida que\nhemos podido lograr corregir deficiencias porque si las ha habido,\nhemos corregido las deficiencias que ha tenido el proceso de\narticulaci\u00f3n, como es que no les ten\u00edamos instructores asignados, pero\neso desde el 2010 se comenz\u00f3 a hacer; y la otra parte era lo que dice\nla ni\u00f1a, que no se daban los materiales de formaci\u00f3n pero desde el\n2010 el SENA comenz\u00f3 a dar esos materiales de formaci\u00f3n, o sea, los\ndefectos que han ido teniendo los programas de articulaci\u00f3n se han\nido corrigiendo.\nEntonces, un problema que hay es que los estudiantes a veces no\nquieren la articulaci\u00f3n, porque les toca asistir a una contrajornada pero\nellos si quieren un titulo m\u00e1s fuera del diploma de bachiller, si ellos\nquieren un titulo mas algo les toca sacrificar y ese sacrificio es que\nvayan a esas sesiones contrarias que se hacen con los instructores.\nLa otra ventaja que hay, es que un estudiante, un aprendiz que est\u00e1\nen articulaci\u00f3n nosotros le hacemos la cadena de formaci\u00f3n, y all\u00e1 en\nel Espinal lo estamos materializando, el muchacho por ejemplo estudi\u00f3\nlo que dijo el doctor Wilson, t\u00e9cnico en producci\u00f3n agropecuaria, pero\nese muchacho tiene la opci\u00f3n de ingresar con nosotros a nuestro ciclo\ntecnol\u00f3gico en donde le valemos 7 meses de lo que \u00e9l ya ha hecho en\nsus dos a\u00f1os de t\u00e9cnico en el colegio, 10 y 11, cierto y entonces este\nmuchacho \u00fanicamente estudia con nosotros 11 meses, y en esos 11\nmeses ya sale tecn\u00f3logo, bueno tiene que hacer la etapa productiva\npero en esa etapa productiva, el muchacho gana mucho; y la otra\nventaja es que esos tecn\u00f3logos nuestros salen con una formaci\u00f3n del\nsaber hacer tan buena que en las universidades, all\u00e1 en el Tolima se\nle est\u00e1n reconociendo y \u00e9l f\u00e1cilmente en cuesti\u00f3n de 2 a\u00f1os, 2 a\u00f1os y\nmedio puede lograr ser un profesional en la administraci\u00f3n de\nempresas economiz\u00e1ndose una gran cantidad de tiempo y sus padres\nhabi\u00e9ndose economizado una cantidad impresionante de dinero.\nLa ventaja que nosotros tenemos en el Espinal es tambi\u00e9n la que los\nestudiantes que van a hacer con nosotros el ciclo de tecn\u00f3logo no\ntienen que presentar si vienen de articulaci\u00f3n no tienen que presentar\npruebas, ni eso sencillamente nos env\u00edan las cartas solicit\u00e1ndonos el\ncupo y nosotros por oferta cerrada abrimos dichos cupos para el\nsiguiente a\u00f1o, ese muchacho entra con nosotros en calidad de interno\ngratuito y con comida subsidiada en un 60%, entonces se\u00f1ores uno\ndice, as\u00ed a que muchacho no se le est\u00e1 dando oportunidad que\nestudie, que si no tiene oportunidad de seguir estudiando pueda\ncomenzar a explotar su unidad familiar, su finca, pero manej\u00e1ndola\ncomo una empresa y que en un momento determinando si tiene la\nopci\u00f3n de continuar estudiando lo pueda hacer. Les agradezco su\namabilidad.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:20:10-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 74, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}