{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene el uso de la palabra Ruth Teresa Roa. Estudiante del SENA.\nRuth Teresa Roa, estudiante del SENA:\nPrimero que todo, muy buenas tardes a todos. Agradecerle a la\nComisi\u00f3n la oportunidad que nos est\u00e1n dando, no solamente de\nexpresar una opini\u00f3n personal, sino una experiencia, antes de esto\nquisiera preguntarle a los j\u00f3venes que veo ac\u00e1 que est\u00e1n a favor del\nproyecto, \u00bfqu\u00e9 t\u00e9cnico? \u00bfQu\u00e9 tecnolog\u00eda est\u00e1n estudiando? \u00bfA qu\u00e9\ninstituci\u00f3n exactamente pertenecen? \u00bfO cu\u00e1nto tiempo llevan\nestudiando? Porque me puedo equivocar, pero hasta el momento no\nhe visto un elemento que los identifique como estudiantes del SENA,\nas\u00ed como nosotros los tenemos.\nAhora si inicio pues d\u00e1ndoles a conocer la experiencia que vive por\nexperiencia de estas articulaciones. Vengo de un municipio que se\nllama Manta, en el departamento de Cundinamarca, la instituci\u00f3n es\nuna instituci\u00f3n t\u00e9cnica con articulaci\u00f3n del SENA, no se nos permit\u00eda\nescoger un t\u00e9cnico en el que nosotros nos pudi\u00e9ramos desempe\u00f1ar,\nun t\u00e9cnico que a nosotros nos gustara, las opciones por ser un pueblo\nque nos dieron, las opciones era hacer un t\u00e9cnico en c\u00e1rnicos o hacer\nun t\u00e9cnico en procesamiento de leches, opciones muy amplias no lo\ncreo, pero por lo menos as\u00ed no lo consider\u00e9, opciones que no nos\npermit\u00eda ver m\u00e1s all\u00e1, porque algo en alimentos y no por ser de un\nmunicipio no podr\u00edamos ver algo no se quiz\u00e1 en idiomas, en\ncontabilidad o en administraci\u00f3n que a muchos de los j\u00f3venes les\ninteresaba en mi caso personal, las opciones que nos dieron fueron\nlimitadas, en primera, la calidad no solamente de las clases y de los\ntiempos que ten\u00edamos, de la infraestructura que ten\u00edamos, porque de\nlos tiempos, porque la jornada que yo ve\u00eda no era extra clases, la\njornada que yo ten\u00eda era dentro del horario acad\u00e9mico que nosotros\nmanej\u00e1bamos, nos extendieron el horario, paso de estar de 6 y media\nde la ma\u00f1ana a doce y media, a estar hasta las 3 y 45 de la tarde, no\nlo cre\u00eda conveniente, por qu\u00e9, porque esto es para sobrecargar a los\nj\u00f3venes de trabajo, hab\u00edan d\u00edas en que ni siquiera dorm\u00edamos por\npresentar los informes de laboratorio que ten\u00edamos que presentar,\nporque el t\u00e9cnico que yo hice en el colegio, fue un t\u00e9cnico en\nprocesamiento de alimentos.\nNo creo que esas sean las condiciones para que un estudiante este en\nun colegio, dej\u00e1bamos de prestarle atenci\u00f3n a las materias propias del\ncolegio como son matem\u00e1ticas, calculo, qu\u00edmica, por prestarle\natenci\u00f3n a lo que est\u00e1bamos viendo con el SENA, que era algo como\nya lo dije que no nos gustaba, que no nos interesaba estudiar, no\nsegu\u00ed la l\u00ednea tecnol\u00f3gica precisamente por ese motivo, porque no\nquedamos conformes, creo que nadie en mi grupo lo hice, de\naproximadamente 100 personas que hab\u00edamos en ese momento entre\nlos cursos d\u00e9cimo y once son tecnolog\u00edas que no le permiten al\nestudiante explorar nuevas cosas, porqu\u00e9 no se hace as\u00ed, las\ninfraestructuras eran malas, la maquinaria que nosotros ten\u00edamos para\nel procesamiento de los l\u00e1cteos, era una maquinaria obsoleta, si la\nquer\u00edamos utilizar deb\u00edamos de nuestro propia bolsillo buscar recursos\npara pagar t\u00e9cnicos que nos arreglaran esta maquinaria o que les\nhiciera mantenimiento, maquinaria que no estaba funcionando, y que\nestaba ocupando un espacio que necesit\u00e1bamos para realizar unas\npr\u00e1cticas, practicas que se hac\u00edan literalmente a medias, porque\nnosotros no somos expertos en manejo de alimentos, ni qu\u00edmicos para\npoder manejar este tipo de sustancias que manej\u00e1bamos en el\nprocesamiento de los alimentos.\nOtro punto, los profesores bueno, si se nos hizo conocer que eran\ninstructores del SENA, no ten\u00edamos los mismos derechos que los\naprendices del SENA porque la inducci\u00f3n que nos dieron no duro m\u00e1s\nde dos horas, no conocimos el reglamento del aprendiz, a duras penas\nnos ense\u00f1aron el himno, que ni siquiera nos lo dieron a conocer de\nuna manera adecuada, no conocimos los derechos como aprendices,\nno se nos dio una identificaci\u00f3n como aprendices del SENA, que\nconsidero es bastante importante porque si uno est\u00e1 haciendo parte\nde una instituci\u00f3n debe tener algo que lo acredite como tal.\nUna pregunta que le quiero hacer yo a la doctora Gina Parody, \u00bfes\nque si hay conocimiento que el presupuesto que se va a buscar\npresupuesto para hacer este tipo de articulaciones? Porque no\npensamos primero en el presupuesto para mejorar las instalaciones\nque tenemos en nuestros centros de formaci\u00f3n actualmente, el centro\nde formaci\u00f3n en el que yo estoy, es el centro de gesti\u00f3n administrativa,\nen la caracas con 13 hace unos d\u00edas aproximadamente un mes, sin\ntemor a equivocarme, uno de los ambiente de aprendiza tuvo un\nproblema en su infraestructura, es en la parte del techo en la parte\nsuperior se cay\u00f3 una parte del techo en el momento en que los\naprendices estaban recibiendo clases, hubo peligro de que alguno\nsaliera accidentado, pero afortunadamente no fue as\u00ed, es la hora que\nese ambiente no se ha habilitado para dictar clases, quisiera saber si\nla preocupaci\u00f3n es el presupuesto para que se hagan este tipo de\narticulaciones con los estudiantes de la media, porque no nos\npreocupamos por los aprendices que tenemos en estos momentos y\npor la calidad de educaci\u00f3n que est\u00e1n recibiendo, como equipos de\ncomputaci\u00f3n obsoletos que no funcionan, que no podemos utilizar,\nentramos a un ambiente de aprendizaje donde vemos computadores\nque no podemos utilizar, porqu\u00e9, porque no funcionan, porque no nos\npreocupamos primero por los aprendices que tenemos en este\nmomento, en vez de pensar en que les vamos a dar aprendices\nfuturos que no sabemos si le vamos a poder dar una calidad de\neducaci\u00f3n buena como se lo merecen.\nOtro punto, porque en este momento tengo el conocimiento de una\ncompa\u00f1era que esta noveno grado, le dieron tres opciones de carrera\nt\u00e9cnica, le dijeron que la opci\u00f3n que m\u00e1s les gustaba, presentaban\nuna prueba, si la pasaban recib\u00edan esta formaci\u00f3n, y si no la pasaban\nsencillamente los ubicaban en la t\u00e9cnica que a ellos m\u00e1s conveniente\nles pareciera, les gustara o no, hay otros instituciones donde los\ninstructores no son instructores directamente del SENA, sino son\ninstructores, los mismos profesores que est\u00e1n en colegio, entonces\nque calidad de educaci\u00f3n est\u00e1n recibiendo nuestros j\u00f3venes, si los\nestamos sobrecargando de trabajo, a los padres de familia es otra\ncarga que tienen, no solamente para los estudiantes, porque mis\npap\u00e1s nunca estaban tranquilos con eso, siempre ten\u00edan que estar\npensando en sacar dinero de donde no lo ten\u00edan porque los recursos\neran limitados, dinero para conseguir materiales costosos, insumos,\nmateria prima para la elaboraci\u00f3n de los productos que ten\u00edamos que\nhacer, se supone que este tipo de formaciones son gratuitas y\nten\u00edamos que sacar recursos extras de donde no hab\u00edan inclusive para\ncomprar materiales de aseo para este tipo de instalaciones porque\nson instalaciones antiguas que nadie se ha preocupado por adaptar\nnuevamente para que los aprendices vean su formaci\u00f3n en un\ncolegio, considero yo no hay como la infraestructura necesaria para\nque una persona vea este tipo de carreras t\u00e9cnicas.\nOtro punto que escuche, que explico la doctora Gina Parody era que\neste tipo de articulaciones mejoraban los niveles en las pruebas saber\n11, es falso, en mi caso, fue totalmente falso, porque a m\u00ed en el ICFES\nno se sali\u00f3 absolutamente nada de una t\u00e9cnica en l\u00e1cteos, y yo se que\nesas t\u00e9cnicas no salen en el ICFES, ese tipo de pruebas no se\npresentan en el ICFES, as\u00ed que no veo en que mejora este tipo de\neducaci\u00f3n el ICFES, no s\u00e9, los resultados hasta el momento que yo he\nconocido de las personas que siguen estudiando en ese colegio y en\nmuchos otros colegios, hasta el momento no he visto la primera vez\nque este tipo de articulaciones se pregunten en el ICFES, este tipo de\nt\u00e9cnicas, este tipo de formaciones no he visto la primera vez.\nEntonces, yo quisiera saber, que porcentaje de mejoramiento en las\npruebas saber tenemos en cuanto a ese tipo de t\u00e9cnicas que se est\u00e1n\nmanejando, porque ese no es el tipo de t\u00e9cnicas m\u00e1s conveniente si\nse quiere mejorar la calidad de los aprendices en la media t\u00e9cnica.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:19:50-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 71, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}