{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente. Quisiera adem\u00e1s de saludar a la, Directora\ndel SENA, a los estudiantes, quienes est\u00e1n a favor o en contra de esa\niniciativa y a quienes nos acompa\u00f1an aqu\u00ed adem\u00e1s a los bici- taxistas,\nel gremio de ellos que estaban pendientes del proyecto de ley en\ncurso. Y quise intervenir se\u00f1or Presidente,, Directora y estudiantes por\nla siguiente raz\u00f3n, porque me parece muy valido adem\u00e1s el ejemplo\nde cada una de las dos j\u00f3venes que intervinieron aqu\u00ed esta tarde,\nporque cada una de ellas refleja la realidad de lo que se les ha\nense\u00f1ado dentro de la instituci\u00f3n en la cual cursan, pero tambi\u00e9n\ntodos pudimos observar que cada una de ellas refleja lo que es lo que\nes estar cursando en la instituci\u00f3n y lo que es haberse graduado en la\nmisma, tienen sus puntos de vista totalmente diferentes y yo quisiera\ncomo Congresista de este Pa\u00eds poner de presente ante ellas, ante los\nestudiantes, ante el Congreso de la Rep\u00fablica mi posici\u00f3n respecto\ntambi\u00e9n de una peque\u00f1a rese\u00f1a de la historia de vida Presidente.\nEn primer lugar partiendo de la base que considero necesario que la\nposibilidad de permitir que un joven que termina la media y pueda\nobtener un t\u00edtulo t\u00e9cnico, tecnol\u00f3gico corresponde a lo m\u00e1s acertado y\na la realidad de este Pa\u00eds decir lo siguiente, este servidor aqu\u00ed al igual\nque una de las muchachas que estuvo aqu\u00ed al frente tal vez Ruth\nTeresa, perd\u00f3n Katherine, ha surtido un proceso totalmente parecido,\nyo tuve la posibilidad en el a\u00f1o 92 de hacerme a un titulo que ni\nsiquiera era educaci\u00f3n formal, solo un titulo expedido por la\nFederaci\u00f3n Nacional de Cafeteros que me otorgaba en aquel\nmomento el titulo de administrador o empresario cafetero, todo porque\nnac\u00eda en un pueblo de cultura cafetera y era lo que en su momento la\nfamilia pod\u00eda aspirar y obtuve ese titulo de empresario cafetero que\nseguramente ante el discurso de otros parlamentarios, lo que iba a ser\nera condenarme a ser un caficultor y tal vez tener un par de hect\u00e1reas\ny de eso no iba a poder salir, pero quiero decirle que mi paso por ese\nt\u00edtulo no formal si bien no me permiti\u00f3 hacerme a una gran propiedad\ny a una finca y ser uno de los caficultores m\u00e1s pr\u00f3speros de este Pa\u00eds,\nsi me ense\u00f1o algo que aqu\u00ed he podido rescatar de cada uno de los que\nhan intervenido, tambi\u00e9n depende en Colombia de la actitud de\nnuestros muchachos, la actitud que uno asuma respecto de la vida y\nque se aprende cuando est\u00e1 en las aulas sin importar que sea el\nbachillerato una carrera t\u00e9cnica, o tecnol\u00f3gica, ese paso por esa\ninstituci\u00f3n no formal me permiti\u00f3 conocer a un sic\u00f3logo que un par de\nclases me diera a m\u00ed la posibilidad de pensar en grande y no\nquedarme pensando en peque\u00f1o, por esa raz\u00f3n considero yo que no\nestamos hablando de una mediocridad y la posibilidad de llevar a\nempobrecer a la poblaci\u00f3n si les damos una oportunidad de ir a una\nc\u00e1tedra t\u00e9cnica o tecnol\u00f3gica, por el contrario adicional les cuento\nterminado mi bachillerato y mi paso por esa instituci\u00f3n no formal, tuve\nque llegar a esta ciudad a hacer una carrera t\u00e9cnica yo no tuve la\noportunidad de pasar por la mejor universidad de este Pa\u00eds por el\ncontrario creo que en su momento era considerada una instituci\u00f3n de\ngaraje y se los digo para que sepan los colombianos que este\nservidor se gradu\u00f3 como periodista en una instituci\u00f3n que conocemos\ncomo el INPAU en Colombia, instituci\u00f3n donde no van los m\u00e1s ricos\nde Colombia, donde vamos los que no tenemos la oportunidad de ir a\nla universidad y claro luego de ello con ese esfuerzo aqu\u00ed dec\u00eda una de\nlas ni\u00f1as a los 23 a\u00f1os tuvo la posibilidad de encontrar un gran\ntrabajo, a los 23 a\u00f1os este Congresista de este Pa\u00eds apenas pudo\niniciar la carrera t\u00e9cnica.\nPero reiter\u00f3 es esa la que le da a uno la oportunidad de so\u00f1ar con la\nposibilidad que plantea el colega que respetuosamente con quien a\nveces nos diferenciamos y distanciamos en conceptos pol\u00edticos pero\nmantenemos la posibilidad de interlocutar de la manera m\u00e1s\nrespetuosa, mi tocayo Wilson Arias que se\u00f1alaba que tal vez se est\u00e9\ncondenando a un ciudadano porque inicia una carrera t\u00e9cnica en este\nPa\u00eds, no, me hice al t\u00edtulo de t\u00e9cnico como periodista y recuerdo\nincluso en aquella ocasi\u00f3n en una emisora llamada radio Net a varios\nde los periodistas m\u00e1s destacados de este Pa\u00eds exaltando la condici\u00f3n\nde comunicador social que ten\u00eda en mis inicios en el a\u00f1o 97 en aquella\nemisora, es decir que creo que recib\u00ed una buena educaci\u00f3n pero m\u00e1s\nque el concepto t\u00e9cnico del periodismo lo que estaba aprendiendo era\na labrarme la vida en un futuro, de tal manera que tres a\u00f1os despu\u00e9s\ncon ese t\u00edtulo salgo al mercado laboral tratando de abrirme un espacio\ny luego a buscar como me consegu\u00eda un t\u00edtulo profesional, por\nsupuesto no pude ir a los Andes, por supuesto no pude ir a la\nJaveriana muchachos, tuve que irme a la Universidad los Libertadores\nque me permiti\u00f3 a trav\u00e9s de lo que aqu\u00ed se est\u00e1 planteando que es la\narticulaci\u00f3n alzarme con un t\u00edtulo profesional en el a\u00f1o 2002, casi 10\na\u00f1os estudiando para sacar adelante una carrera que lo que permite\nes precisamente hacerse uno a esa oportunidad que brinda este\nproyecto de ley, y despu\u00e9s ir como muchos se lo dicen casi de manera\nburlesca a uno, ir a lavar el titulo en la Universidad del Rosario,\nporque cuando uno entonces encuentra un buen trabajo y dice en el\na\u00f1o 2002 cuando tuve la oportunidad de encontrar un trabajo digno\npara poder pagarme una especializaci\u00f3n, me fui a la Universidad de\nRosario a hacerme una especializaci\u00f3n, para muchos suena, se fue a\nlavar el titulo, bueno t\u00f3melo como quiera, pero tengo la oportunidad\nde tener hoy la carrera no formal, el titulo t\u00e9cnico, luego la profesional,\nun t\u00edtulo de especialista, no he hecho la maestr\u00eda, no he hecho una\nmaestr\u00eda porque dif\u00edcilmente este espacio que aunque muchos\ncolombianos o los medios de comunicaci\u00f3n sobre todo se\u00f1alan y\nadvierten que en el Congreso de la Rep\u00fablica no se hace nada, la\nimposibilidad de tener tiempo me ha impedido hacerme a ese t\u00edtulo\nque quisiera hacerlo, hoy puedo decir que este es un colombiano que\nha devengado desde un salario m\u00ednimo cuando en el a\u00f1o 92 el m\u00ednimo\nestaba en 198 mil pesos y recib\u00eda quincenalmente 87 mil hasta el\nsalario que porque supuesto el voto de los ciudadanos me ha\npermitido tener hoy en d\u00eda, un salario digno cre\u00ed que de los m\u00e1s altos\nde esta Naci\u00f3n, ganado popularmente pero lo que quiero es que sirva\nde ejemplo para que muchos j\u00f3venes sepan que no se van ustedes a\npodrir ah\u00ed en una carrera t\u00e9cnica o tecnol\u00f3gica simple y llanamente\nporque es lo que el Estado est\u00e1 pensando, por el contrario, usted bien\nlo dec\u00eda doctor Caicedo, creo que nosotros hicimos una gran obra aqu\u00ed\naprobando el proyecto de eliminaci\u00f3n de los intereses del ICETEX al\ncr\u00e9dito de educaci\u00f3n.\nPero claro en aquel momento que est\u00e1bamos en las marchas\nestudiantiles muchos de los j\u00f3venes salieron a criticar esta iniciativa\nporque lo que se dec\u00eda era que lo que se quer\u00eda era condenar a los\nmuchachos a estar eternamente pagando un cr\u00e9dito de educaci\u00f3n\nsuperior. Y entonces les dec\u00eda yo en aquel momento entonces, no\naprobemos esta iniciativa que elimina los intereses del ICETEX porque\nlo que dice la contra parte es que lo que hay que crear es educaci\u00f3n\ngratuita, pues muy bien en el discurso suena maravilloso y eso\nseguramente es de muchos r\u00e9ditos electorales all\u00e1 en la plaza p\u00fablica,\npero estamos en las realidades de un pa\u00eds que dif\u00edcilmente puede\ngenerarnos la posibilidad de entregarnos educaci\u00f3n gratuita toda, en el\nentre tanto utilizaba yo el termino que hacemos, mientras este Pa\u00eds\ntiene los recursos para darle educaci\u00f3n gratuita a todos los j\u00f3venes\nque no me opongo ojala un d\u00eda logr\u00e1ramos llegar a ese estadio, ojala\nun d\u00eda pudi\u00e9ramos pero como no se puede en el entretanto que nos\ninventamos, les dije, si el Gobierno Nacional ayuda al joven que le\nsubsidia la matricula a trav\u00e9s de la universidad p\u00fablica a la que yo\ntampoco pude acceder tal vez porque tuve falencias en la educaci\u00f3n\nmedia por venir de un pueblo, entonces tuve que irme a estudiar en la\nnoche y trabajar en el d\u00eda porque el Estado colombiano no le ayuda a\nese joven, no porque no fue a la universidad p\u00fablica, no porque no\nquiso, sino porque no pudo y tuvo que cambiar de carrera frente a la\nque \u00e9l so\u00f1aba, yo quise ser agr\u00f3nomo aqu\u00ed lo he dicho en m\u00e1s de una\noportunidad por venir de un pueblo y no pude, tuve que terminar\nestudiando en la noche y en la noche no hay agronom\u00eda, tuve que\nestudiar periodismo, pero esa profesi\u00f3n me vali\u00f3 para poderme abrir\nun paso en el camino y por eso insist\u00ed en la necesidad que as\u00ed como el\nEstado le ayuda al joven que va a la universidad p\u00fablica subsidi\u00e1ndole\nla matricula al que tiene que ir a la privada, no porque quiere, sino\nporque le toc\u00f3 trabajando en el d\u00eda, estudiando en la noche, tenga la\noportunidad de recibir por lo menos el subsidio de los intereses de un\ncr\u00e9dito de educaci\u00f3n superior y eso fue el gran \u00e9xito.\nEntonces, no valdr\u00eda la pena aqu\u00ed decir que si vamos a aprobar esta\niniciativa estamos condenando a unos j\u00f3venes y generando\noportunidades y restricciones, sino que al igual que nuestro proyecto\nde iniciativa en el entretanto tratemos de hacer algo para que los\nj\u00f3venes vayan y se sientan como lo se\u00f1alaba nuestro querido doctor\nIv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo que utiliza la frase c\u00e9lebre de sentar al joven en\nun pupitre que transforme su vida, sin importar cual, vuelvo y le digo\nyo, en un paso por una instituci\u00f3n no formal de la Federaci\u00f3n Nacional\nde Cafeteros tuve la posibilidad de encontrar lo que en mi concepto\ndebe ser lo m\u00e1s valido y rescatar de este debate, la actitud de\nnuestros j\u00f3venes que nos ense\u00f1en a pensar en grande y de esa\nmanera la pobreza tienen que desparecer, porque no nos podemos es\ncondenar con el discurso de el retroceso y ese que yo tambi\u00e9n les he\ndicho aqu\u00ed y que muy bien plasma uno de los escritores\nlatinoamericanos en un libro que se llama \u201cBasta de historia\u201d, haciendo\nun recuento de lo que son los distintos pa\u00edses hablando y\ndesenterrando cad\u00e1veres como sucede en el vecino Pa\u00eds y hablando\nde lo que paso y de lo que paso mientras que en Singapur como lo\ndice el doctor Caicedo est\u00e1n hablando es de lo que se viene, del\nfuturo, sacando a los j\u00f3venes de las aulas y llev\u00e1ndolos a la pr\u00e1ctica\nque es lo que debemos hacer, aqu\u00ed gener\u00f3 un poco de sonrisas el\nque usted leyera doctor Caicedo donde dec\u00eda que unas aulas muy\nbien dotadas, pero hay que aclarar, usted no estaba hablando de\nColombia estaba hablando de otro Pa\u00eds, lo que usted quer\u00eda decir era\nque ojal\u00e1 la educaci\u00f3n t\u00e9cnica tambi\u00e9n un d\u00eda la pudi\u00e9ramos tener con\nesas condiciones y calidades y por eso es que tenemos que pelear\npara que esos j\u00f3venes puedan ir dando un salto en el futuro y de esa\nmanera construirse el futuro que todos so\u00f1amos, que estoy seguro\ntambi\u00e9n es el que aqu\u00ed estamos defendiendo la inmensa mayor\u00eda,\ncada quien desde su posici\u00f3n, aqu\u00ed nadie est\u00e1 haciendo cosas mal\nhechas, todos tenemos una loable intenci\u00f3n, unos con un punto de\nvista y otros de otro. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:21:30-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 82, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}