{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Voy a tratar de ser muy breve al igual que\nmis compa\u00f1eros, lo primero aqu\u00ed queda claro y sigo insistiendo en algo\nse\u00f1ores Representantes, hoy el sistema educativo requiere un cambio\ndoctora Gina Parody estructural, yo he sido un cr\u00edtico aqu\u00ed en la\nComisi\u00f3n que estemos cambiando art\u00edculos de la Ley 115, art\u00edculo por\nart\u00edculo, seg\u00fan pues las conveniencias de algunos que respeto pero\nhoy queda claro y demostrado aqu\u00ed que es que la Ley General de\nEducaci\u00f3n necesita una reestructuraci\u00f3n, necesita un cambio general\nno parcial.\nSegundo, queda claro aqu\u00ed yo he insistido, yo soy del equipo del\nGobierno, de la uni\u00f3n, de la Unidad Nacional se llama, hoy queda\nclaro aqu\u00ed y el Presidente lo ha repetido muchas veces a los amigos\nque me acompa\u00f1an, hay 4, 5 locomotoras y el Presidente dijo, los\nrieles de esa locomotora va a ser la educaci\u00f3n, yo sigo insistiendo\ndoctora Gina Parody; usted que es cercana al Gobierno, hoy las\nlocomotoras est\u00e1n descarriladas y sabe por qu\u00e9, porque el Gobierno\nno ha entendido que el presupuesto nacional tiene que estar\nfortalecido en el sector educativo, ha sido imposible hacerle entender\nal Gobierno que se necesitan recursos para poder subsanar la\neducaci\u00f3n.\nTercero, se\u00f1ores aqu\u00ed no hablemos hombre por favor y yo le pido a los\nj\u00f3venes lo siguiente, no hablemos aqu\u00ed que esto es educaci\u00f3n para\npobres o para ricos hombre por Dios, nosotros no podemos seguir\npermitiendo que el Pa\u00eds caiga en una lucha de casos cuando uno se\ndebe de preocupar m\u00e1s es que la pobreza la podemos combatir en la\nmedida que cualquier ciudadano nuestro acceda a un tipo de\nformaci\u00f3n, es que me preocupa m\u00e1s los que hoy son analfabetas, me\npreocupa hoy mas ver a los ni\u00f1os campesinos que no van a la escuela\nrural porque no hay maestros que vayan a las escuelas rurales a dar\nclases, o me preocupa a\u00fan m\u00e1s las escuelas que los grupos al margen\nde la ley nos tumban, entonces los ni\u00f1os no pueden ir que eso aqu\u00ed no\nse ha dicho tampoco y aqu\u00ed se habla mucho del recurso, que es que le\ndedicamos mucho recurso a la guerra, yo espero que como el proceso\nde paz est\u00e1 avanzando pues podamos destinar recursos pues para la\neducaci\u00f3n y que las escuelitas que los grupos al margen de la ley han\ntumbado pues que tambi\u00e9n por lo menos nos digan que nos van a\nayudar a reconstruirlas,\nFinalmente, doctora Gina Parody, usted nos lo dec\u00eda ahora o le\nvamos a decir al Gobierno que le incluya plata a este proyecto o\nentonces no lo aprobemos, pues cual es el orden, yo quisiera como\nsaber cu\u00e1l es el orden para darle beneficios a los muchachos, a los\nmuchachos hay que decirles hombre aqu\u00ed el problema ni siquiera es el\nproyecto de articulaci\u00f3n, no sabemos si es bueno o malo, yo pienso\nque es bueno, pero aqu\u00ed m\u00e1s que a eso es que hay que decirle al\nGobierno, usted sabe cu\u00e1ntos, y a los amigos aqu\u00ed de, a Wilson Arias\nque es de criterios distintos a los nuestros, aqu\u00ed vinieron unos\nprofesores rectores de universidades p\u00fablicas a decirnos a nosotros,\nlos rectores de universidades p\u00fablicas que los muchachos que m\u00e1s\nf\u00e1cilmente acced\u00edan a la universidad eran los muchachos de los\ncolegios privados, que los muchachos de la educaci\u00f3n p\u00fablica ninguno\nacced\u00eda a la universidad, el porcentaje m\u00e1s bajo era ese, entonces\ncuando uno habla de eso dicen, \u201custed va a privatizar la educaci\u00f3n\u201d,\nno, no a mi no me gusta privatizar la educaci\u00f3n, pero aqu\u00ed si hay un\nreclamo para la educaci\u00f3n p\u00fablica, entonces si la articulaci\u00f3n permite\npor lo menos que un muchacho mejore pues un poquito porque es que\nla b\u00e1sica y la media no est\u00e1n funcionando en el Pa\u00eds por eso yo insisto\nen una reforma estructural a la Ley 115 y le podemos dar la mano para\nque los muchachos primero se formen y j\u00f3venes si ustedes se\npueden formar como tecn\u00f3logos, seguramente van a poder lograr la\ncarrera que quieren despu\u00e9s, seguramente si quieren, pero si no es ni\nsiquiera una tecnolog\u00eda, no van a poder hacer nada en su vida, es m\u00e1s\ndif\u00edcil y muchas veces uno no estudia lo que uno quiere.\nYo no les voy a contar la historia m\u00eda porque para qu\u00e9, pero si les\nquiero decir doctora Gina Parody, yo soy autor de un proyecto, es que\ncuando hablamos de recursos y aqu\u00ed est\u00e1n los colegas, yo soy autor\nde un proyecto que busca y amigos del Polo que yo se que ellos nos\npueden ayudar, que busca que se reglamente la ley de regal\u00edas a\ntrav\u00e9s de las inversiones f\u00edsicas en educaci\u00f3n pero le cuento una cosa\ndoctora, uno presentar un proyecto de autor\u00eda de aqu\u00ed y se va para las\ncomisiones y no pasa nada, ese proyecto est\u00e1 diciendo que se puedan\ndestinar recursos de regal\u00edas porque en el Plan de Desarrollo se dijo,\nse destinaran recursos para inversiones f\u00edsicas pero no discrimina\nclaramente que son inversiones f\u00edsicas en educaci\u00f3n, en este proyecto\nque estamos haciendo, definiendo claramente que el auxilio\nalimentario, que el auxilio de transporte, que el bienestar universitario\npuedan ser inversiones f\u00edsicas en educaci\u00f3n para que haya acceso a\nla educaci\u00f3n y calidad en ella.\nEse proyecto yo creo que ni saben en qu\u00e9 Comisi\u00f3n estaba, yo no s\u00e9\nquien lo tendr\u00e1 eso se paso y eso no pasa nada, yo le hago un\nreclamo a los colegas del Congreso, hay proyectos que uno presenta\ncomo autor y nunca m\u00e1s le vuelven a dar el tramite, se quedan\ncallados, no dicen nada, no s\u00e9 por qu\u00e9 raz\u00f3n, o porque, pero yo si voy\na decir algo, a mi cada que me dan una ponencia de un proyecto yo lo\nsaco, trato de sacarlo, pero ese proyecto est\u00e1 corriendo tramite y ese\nes un proyecto el cual puede asignarle recursos a la educaci\u00f3n.\nYo considerar\u00eda entonces para terminar, que en aras de lo que\nestamos trabajando que pues nosotros podemos votar el proyecto\naqu\u00ed positivo y ya y despu\u00e9s se va para plenaria y all\u00e1 es m\u00e1s dif\u00edcil y\nel Gobierno, el ministerio de Hacienda dice que no hay plata, yo\npienso doctora que lo dejo a su consideraci\u00f3n, pero nos van a dar la\nplata para esto o no, si no pues para que lo archivemos porque lo\nacaban de decir muy claramente, aqu\u00ed no podemos generar m\u00e1s\nfalsas expectativas en los temas de educaci\u00f3n, en ese sentido se\u00f1or\nPresidente muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-alberto-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:22:10-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 85, "name": "H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"}