{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, es para solicitarle a la Honorable Corporaci\u00f3n que\nse aplace el proyecto de ley 232 de 2012 C\u00e1mara - 025 de 2011\nSenado \u201cpor medio de la cual se reconoce y reglamenta el ejercicio de\nla profesi\u00f3n de administrador en seguridad y sus profesiones afines y\nse dictan otras disposiciones\u201d.\nEsto en raz\u00f3n, que hace poco se posesiono un nuevo Superintendente\nde Vigilancia, y yo hable personalmente con \u00e9l ahora, y \u00e9l no conoce\nni siquiera el proyecto, yo estoy preparando una proposici\u00f3n, para\ninvitarlo a \u00e9l a una nueva sesi\u00f3n, para que \u00e9l concept\u00fae sobre el\ncontenido de este proyecto.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-28T11:09:20-05:00", "transcript": "6887-acta-85-comision-sexta", "order": 8, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}