{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ma\u00f1ana, les informan a los Honorables Representantes que ma\u00f1ana\nse cita a las 8 de la ma\u00f1ana, hay dos debates de control pol\u00edtico a las\n8 de la ma\u00f1ana y a las 10 se contin\u00faa con el otro debate en la misma\nsesi\u00f3n, entonces, ah\u00ed y para el pr\u00f3ximo jueves a las 8 de la ma\u00f1ana\nsesi\u00f3n conjunta de las dos comisiones, ma\u00f1ana se anuncia el proyecto\npara la sesi\u00f3n conjunta de las Comisiones Sextas de Senado y\nC\u00e1mara para el pr\u00f3ximo jueves a las 8 de la ma\u00f1ana.\nAgotado, o sin qu\u00f3rum decisorio y deliberatorio se levanta la sesi\u00f3n\nsiendo la una y treinta y ocho minutos de la tarde (1:38 p.m.) y se cita\npara ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles 5 de junio del 2013, a partir de las 8 de la\nma\u00f1ana para debate de control pol\u00edtico.\nSILVIO VASQUEZ VILLANUEVA           JHON JAIRO ROLDAN AVENDA\u00d1O\nPresidente                           Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO         JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                            Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-04T11:47:10-05:00", "transcript": "6889-acta-86-comision-sexta", "order": 236, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}