{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Con afectuoso saludo para la se\u00f1ora\nMinistra de Cultura y su equipo de trabajo, para los Honorables\nCongresistas. Yo creo que aqu\u00ed Representante Jairo Ortega se da un\nvoto de confianza, este es un proyecto de iniciativa legislativa y esto\nest\u00e1 bien, por lo tanto me parece que un tema de solidaridad t\u00e1cito\npues se espera de nosotros como Congresistas tambi\u00e9n una iniciativa\nque como usted lo ha dicho es positiva, pero me parece a m\u00ed que se\nha aprobado con una tarea que no le corresponde solamente al\nministerio de Educaci\u00f3n como usted dijo, creo que le corresponde\nprimero a usted, \u00bfpor qu\u00e9? Porque sigue vigente y claro que tenemos\nel tema de recursos sin resolver y entonces podemos estar creando\nuna expectativa nosotros, claro, le estamos trasladando al Gobierno\nuna responsabilidad y es que la, Ministra vino y nos dijo ac\u00e1 una cosa\nmuy clara, y es que este proyecto es compatible con la pol\u00edtica p\u00fablica\nde ampliaci\u00f3n de cobertura y sobre todo de calidad en la educaci\u00f3n y\nde articular la media con la t\u00e9cnica, eso es v\u00e1lido, pero en palabras de\nla, Ministra el tema puede estar alrededor de los 500, 600 mil millones\ny el SENA dijo algo similar y es que hay 48 mil millones disponibles\npara la vigencia 2013, por lo tanto el SENA no tiene plata.\nEntonces, la tarea entre esta aprobaci\u00f3n de hoy y la plenaria de la\nC\u00e1mara para que no sea un proyecto soso, que no tenga realmente\naplicaci\u00f3n es apretar en el tema de recursos y vuelvo y pongo sobre la\nmesa el tema de la destinaci\u00f3n, si hay que presentar una proposici\u00f3n\nmodificatoria para la C\u00e1mara hay que hacerlo, porque ese tema de\nque cualquier entidad de educaci\u00f3n para el trabajo pueda hacerse a\nlos recursos de estos subsidios con el sacrificio de la calidad que\nmerece una articulaci\u00f3n, pues ser\u00eda grave para la calidad de la\neducaci\u00f3n en Colombia.\nYo apoy\u00e9 el proyecto como se lo dije al final de la pasada sesi\u00f3n,\nporque el proyecto en su esencia es importante, pero el proyecto va de\nla Comisi\u00f3n Sexta con los mismos interrogantes y con los mismos\nvac\u00edos que aparecieron al comienzo de este debate y que pienso que\nen cabeza del Representante Jairo y con el respaldo nuestro pues hay\nque buscar que el Ministerio se pronuncie a favor cuando llegue a la\nPlenaria de la C\u00e1mara de Representantes. Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-04T11:16:40-05:00", "transcript": "6889-acta-86-comision-sexta", "order": 53, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}