{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Bueno yo quiero pues manifestar que algunas de\nlas cosas que ha dicho el colega Ciro Rodr\u00edguez tiene raz\u00f3n, es cierto\nque este proyecto de ley tiene b\u00e1sicamente dos puntos fundamentales y\nes el de la obligatoriedad de compartir la infraestructura y el tema de la\nreversi\u00f3n de la misma, yo no comparto su criterio de que no sea unidad\nde materia porque creo que estamos hablando de los mismos elementos\nque constituyen el cuerpo del proyecto de ley, con respecto a que existe\nregulaci\u00f3n, claro que si existe y la Ley del 2009, pues ha sido la ley 1341\ndel 2009 ha sido complementada con las resoluciones que la Comisi\u00f3n\nde Regulaci\u00f3n de Comunicaciones ha hecho, pero no ha sido suficiente\ndoctor Ciro Rodr\u00edquez, estamos en el 2013 y todav\u00eda ni siquiera se ha\nfijado que tarifa, no se han puesto de acuerdo los due\u00f1os de la\ninfraestructura con los que prestan el servicio, no se sabe cu\u00e1les son los\nmecanismos de acceso para poder hacer las reparaciones cuando haya\nnecesidad de lo mismo, no se ha fijado un plazo m\u00ednimo de esa\ncompartici\u00f3n, la competencia necesita saber si ese acceso se da, hasta\ncuando lo puede tener y yo en este proyecto; de ley no estoy\nestableciendo que es la ley la que debe de reglamentar, le estoy\nrefiriendo a que sea la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones que\nen un plazo de 3 meses defina la tarifa y en un plazo de 6 meses\nreglamente lo concerniente a los otros temas del proyecto de ley\nincluyendo doctor Ciro Rodr\u00edguez la necesidad que hay de que los\nalcaldes definitivamente entiendan de que es necesario definir en los\nplanes de ordenamiento territorial la ubicaci\u00f3n de cierta infraestructura\npara poder mejorar la prestaci\u00f3n del servicio pero adem\u00e1s esta\ncompartici\u00f3n de volver competitivo porque el monopolio es lo que ha\nhecho que no haya competencia leal en la prestaci\u00f3n del servicio,\ntambi\u00e9n es un problema ambiental, no podemos llenar la ciudad de\nantenas por todos los lados para que las empresas puedan prestar el\nservicio, esta ley obliga a que las entidades territoriales despu\u00e9s de que\nla Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n establezca cuales son los sitios adecuados,\nporque adem\u00e1s esto no es cualquier sitio, dado de que el espectro\nelectromagn\u00e9tico y sus ondas no llegan a ciertos lugares, por lo tanto es\nnecesario que se determinen unos sitios especiales para la instalaci\u00f3n\nde esta infraestructura.\nEste proyecto de ley va a obligar entonces a que las entidades\nterritoriales permitan el acceso, por supuesto la ley contempla\nlimitaciones de tipo de salud, ambiental y en este momento estamos\nesperando a que se debate precisamente un proyecto de ley que tiene\nnuestro colega Amaya en ese sentido.\nEl otro punto que es el de la reversi\u00f3n, yo quiero decirle doctor Ciro\nRodr\u00edguez que la Corte ya se pronunci\u00f3, en la sentencia C-068 del 2009,\nque es posterior a la Ley 422 del 98, que es donde se establec\u00eda que\nsolamente hab\u00eda que revertir el espectro electromagn\u00e9tico m\u00e1s no la\ninfraestructura y le leo el aparte de esa sentencia, en muchas ocasiones\ncon la venia de la Presidencia, \u201cla concesi\u00f3n trae aparejada la\nconstrucci\u00f3n de obras de infraestructura que de otra manera\ncorresponder\u00eda al Estado, como por ejemplo la construcci\u00f3n de\ncarreteras, aeropuertos e infraestructura de telecomunicaciones\u201d.\nSubraye en mi ponencia en negrilla, para que se dieran cuenta que esta\ninfraestructura es dada para que sea revertida al Estado, con una\ncaracter\u00edstica Honorables colegas, es que esa infraestructura, ya no la\ncobraron en la tarifa los usuarios, ya no la cobraron, y adem\u00e1s de ello en\nmayo del 2013, la se\u00f1ora, Contralora le env\u00eda al se\u00f1or Ministro de las\nTIC,s una funci\u00f3n de advertencia, y dice entre otras cosas, los siguiente:\n\u201cLas concesiones de telefon\u00eda m\u00f3vil celular otorgadas en 1994\nestablecen en los contratos que al finalizar el termino de las mismas, los\nelementos y bienes directamente afectados a la concesi\u00f3n pasan a ser\npropiedad de la Naci\u00f3n, sin que por ello esta deba efectuar\ncompensaci\u00f3n alguna\u201d.\nY en otro de sus apartes la misma, Contralora manifiesta: \u201cQue sin esa\ntransferencia a la Naci\u00f3n, la propiedad de la infraestructura de las redes\nde telecomunicaciones generar\u00eda problemas de competencia en el\nsector con la consolidaci\u00f3n de fallas del mercado derivadas de las\ncaracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas de dicha infraestructura como es la del\nmonopolio natural\u201d, tema que est\u00e1 debati\u00e9ndose en la Comisi\u00f3n Sexta\ndel Senado y que esperamos un proyecto que all\u00ed se hundi\u00f3, se pueda\nvolver a presentar para poder lograr que haya una competencia en este\nsector de las comunicaciones, y advierte la se\u00f1ora, Contralora que\npodr\u00eda constituirse en el detrimento patrimonial del Estado la no\ncumplimiento de la cl\u00e1usula trig\u00e9sima tercera que es la que establecen\nlos contratos de concesi\u00f3n firmados en 1994.\nHonorables colegas, es que este tema genera controversia, claro que s\u00ed,\nporque es que el a\u00f1o entrante se terminan esas concesiones y es\nnecesario que el Gobierno Nacional tenga claro a trav\u00e9s de una ley que\nes lo tiene que hacer, porque esperar a que la Corte Constitucional ojala\ntuvi\u00e9ramos la garant\u00eda de que la Corte Constitucional se va a pronunciar\nantes del mes de marzo de 2014 sobre este tema y yo por eso les pido\ncolegas que neguemos la proposici\u00f3n de archivo y le demos el debate\nsuficiente a este proyecto, porque yo considero que aqu\u00ed lo que estamos\nhaciendo es defendiendo el patrimonio del Estado y fijando reglas que\npermitan una competencia sana en Colombia. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-04T11:28:00-05:00", "transcript": "6889-acta-86-comision-sexta", "order": 120, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}