{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Para pedirle tambi\u00e9n se\u00f1or Presidente que sea anunciado para la\npr\u00f3xima sesi\u00f3n el proyecto de ley 308 de 2013 C\u00e1mara - 151 de 2011\nSenado. \u201cpor la cual se modifica y adiciona la Ley 397 de 1997 \u201cley\ngeneral de cultura\u201d.\nDado de que este proyecto pues si no aceleramos su aprobaci\u00f3n,\ncorre el riesgo de que se hunda.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-04T11:46:40-05:00", "transcript": "6889-acta-86-comision-sexta", "order": 233, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}