{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, le agradezco nuevamente, le hago si Presidente la\nclaridad de que el punto en el que est\u00e1bamos era que el Presidente\nen su reemplazo nos hab\u00eda concedido un tiempo a las dos ponencias\npara exponer antes de votar, en una primera oportunidad se\ninterrumpi\u00f3 a solicitud de quienes reclamaban la presencia de Gina\nParody a lo que me sume y posteriormente al punto en el que estamos\nPresidente esta sustentaci\u00f3n que para su tranquilidad Presidente\ntratare de hacerla de una manera sint\u00e9tica, pero no voy a dejar de\nhacerla adem\u00e1s por lo siguiente Presidente, aqu\u00ed hay dos razones que\npodr\u00eda yo presentar de entrada, que han sido al parecer acogidas por\nalgunos compa\u00f1eros: Una, el tema de la falta de autorizaci\u00f3n\necon\u00f3mica por parte del ministerio de Hacienda en relaci\u00f3n con lo cual\nno es verdad que no haya dicho que no o que s\u00ed, est\u00e1 un documento\ndonde a la letra se distingue que no va a haber recursos, luego contra\nlo que ha expresado o contra la voluntad del doctor Ortega Samboni,\nlos recursos han quedado meridianamente establecidos lo ha dicho la\nMinistra de Educaci\u00f3n con toda su letra, lo ha dicho el Ministro de\nHacienda con todas sus letras, queda a cargo del SENA contra el\nesp\u00edritu de la ley que el doctor Ortega Samboni intenta adelantar.\nPero lo otro, criterio que en general he compartido es aquel seg\u00fan el\ncual, seguimos retaceando el tema de la educaci\u00f3n y as\u00ed como el tema\nde tr\u00e1nsito y de transporte estamos presentando propuestas que\nsencillamente desnaturalizan mucho m\u00e1s los sistemas de la educaci\u00f3n\ny la raz\u00f3n de ser de cada uno y a perder identidad al sistema\neducativo, pero Presidente yo no me voy a quedar con esas dos\nafirmaciones, se ha dicho aqu\u00ed y lo comparto, que esto va a afectar la\nvida de la juventud, entonces me voy a referir a eso Presidente, de\nmanera tranquila, serena, me voy a someter a la votaci\u00f3n cualquiera\nsea el resultado y quedo con la satisfacci\u00f3n de haberle dicho al pa\u00eds 3\nverdades.\nVoy a empezar por leer con su venia Presidente un breve muy breve,\nque hoy me parece est\u00e1 hablando de lo que aqu\u00ed se est\u00e1 votando,\ndoctor Ortega Samboni quiero que le prestara toda la atenci\u00f3n a como\nlegislaban a solicitud de un se\u00f1or que se llamaba Filangieri, en un\ndocumento que se llamaba ciencia de la legislaci\u00f3n, como en la edad\nmedia se consideraba la universalidad educativa doctor Ortega\nSamboni y debo decir se me parece mucho con todo respeto al\nproyecto que usted ha presentado, como entend\u00eda la universalidad\nPresidente tengo el inter\u00e9s de dejar esto como una constancia para la\nposteridad, para la juventud, para que vean como se discut\u00eda en el\nComisi\u00f3n Sexta por las calendas en las cuales se intentaba aprobar\neste proyecto, por boca de Filangieri: \u201cEdad media, la educaci\u00f3n\np\u00fablica dec\u00eda en otra ocasi\u00f3n exige para ser universal que todos los\nindividuos de la sociedad participen de la educaci\u00f3n, pero cada uno\nseg\u00fan las circunstancias y su destino, as\u00ed el colono debe ser instruido\npara ser colono y no para ser magistrado, as\u00ed el artesano debe recibir\nen la infancia la instrucci\u00f3n que pueda alejarlo del vicio, conducirlo a\nla virtud, al amor a la patria, al respeto a las leyes y a facilitarle los\nprogresos de su arte, pero no la que se necesita para dirigir la patria y\nadministrar el Gobierno. La educaci\u00f3n p\u00fablica en resumen para ser\nuniversal requiere que todas las clases, todas las \u00f3rdenes del estado\nparticipen pero no que todas las clases tengan la misma parte\u201d. Eso\nes lo que estamos discutiendo exactamente a la fecha, siglos despu\u00e9s\nsiguen los Filangieri aparecen los autores de la ciencia de la\nlegislaci\u00f3n para ense\u00f1arle nuevamente al pa\u00eds, que una cosa es la\neducaci\u00f3n pobre para pobres y otra cosa es la educaci\u00f3n general.\nYo creo Presidente que a m\u00ed me han dado condiciones para decir aqu\u00ed\nlo que pienso, le quiero hacer un reconocimiento a la Comisi\u00f3n pero\ntambi\u00e9n a la junta directiva, a veces se sofocan mis compa\u00f1eros con\nmis insistencias, pero Presidente esto es necesario, as\u00ed hoy no lo\ncomprenda el pa\u00eds, espero que alguien, si alg\u00fan colombiano en su\ncasa le da por leer el texto que acabo de traer y compararlo con lo que\naqu\u00ed se est\u00e1 votando yo me quedo feliz Presidente, no importa que me\nderroten, lo que nos est\u00e1n diciendo hoy, es que eso que denuncio, las\nevaluaciones que sucesivamente he presentado, y no conozco un solo\ndocumento de los que dijo Gina Parody que me iban a traer, los\nanunciados estudios que aplauden su proyecto de articulaci\u00f3n, el del\ndoctor Ortega Samboni y su conjunto, no conozco uno solo y en\nrespaldo de mis tesis Presidente he tra\u00eddo 3 o 4 estudios que dicen\nque esto es lo que est\u00e1 ocurriendo en el mundo de la educaci\u00f3n real,\nporque es el segundo aspecto que quiero plantear.\nEl doctor Ortega Samboni se ha ocupado de decir que repugna lo que\nest\u00e1 ocurriendo y que si los estudiantes de una instituci\u00f3n educativa\nson forzados a estudiar eso, para colonos, para herreros, pobres para\npobres, que \u00e9l lo lamenta pero que su proyecto se distancia de eso y\nentonces es el otro debate que quiero hacer, donde radica\nexactamente doctor Ortega Samboni, aquella correcci\u00f3n de su\nproyecto de ley para responder a los sucesivos estudios que yo si he\npresentado a esta Comisi\u00f3n, varios de ellos, traje sus autores para\nque dijeran mir\u00e1ndolos a los ojos que el sector privado est\u00e1\nenriqueciendo sus bolsillos a cuenta de los recursos de la, Secretaria\nde Educaci\u00f3n y del SENA, financiando la entidad a esos mercaderes\nde la educaci\u00f3n, a esos se\u00f1ores que capturan las rentas de la\neducaci\u00f3n, tal como lo hemos demostrado y lo hemos comprobado en\nesta mesa Presidente.\nPero no, el documento del doctor Ortega Samboni no recoge esa\nrealidad por m\u00e1s que el doctor Ortega Samboni lo anunci\u00e9, y es lo que\nquiero decir, con mucho respeto pero con la firmeza que me debe\ncaber cuando se discute el futuro de millones de j\u00f3venes en el pa\u00eds,\nvamos a legislar con ese arsenal del medioevo que consideraba la\nuniversalidad como la considera el doctor Ortega Samboni, es a eso\nque nos vamos a recostar, pues que quede constancia para el pa\u00eds y\nojala y esta grabaci\u00f3n circule entre los c\u00edrculos pedag\u00f3gicos m\u00e1s\ninformados a ver si es que esta comisi\u00f3n va a convalidar, a consagrar\npor la v\u00eda legislativa lo que es una verg\u00fcenza nacional, est\u00e1 dicho con\ntodas sus letras en los distintos estudios, voten positivamente esto,\npero dig\u00e1mosle la verdad al pa\u00eds, para quienes as\u00ed lo decidan, lo que\nestamos votando es la confirmaci\u00f3n de una realidad oprobiosa que\ntiene el, como se ha se\u00f1alado aqu\u00ed, el car\u00e1cter de ser una formaci\u00f3n\npara la segmentaci\u00f3n social y para la reproducci\u00f3n de la desigualdad\nen Colombia, eso es lo que propone se\u00f1or Presidente y no puedo\ndejar de decirlo como lo siento, pero lo agrego cada que me dicen que\nes que la ley intenta corregirlo, yo si pido una demostraci\u00f3n, es que en\nla ley jam\u00e1s se dice claramente, esto que escamotean los textos\nlegislativos pero que todo el mundo sabe que es lo que va a ocurrir, es\nque cuando se legisl\u00f3 le quiero recordar, para una ley de seguridad\nsocial, jam\u00e1s nos dijeron que estaba consignando el Congreso el\npaseo de la muerte, busquen la ley, la que redact\u00f3 \u00c1lvaro Uribe, se\nconfesaba que apreciaba el paseo de la muerte, dec\u00eda la ley que era\npara engrosarle los bolsillos a las EPS, eso dec\u00eda la ley, dec\u00eda\nexactamente lo contrario y a lo que hemos asistido sucesivamente es\na la muerte del pueblo colombiano, por culpa ya no de la enfermedad,\nsino de la Ley 100 y hoy tenemos la verg\u00fcenza de un sistema de salud\ncapturado por mafias, esa es la realidad, y cuando se han votado en\nColombia las leyes para el sector financiero, se ha dicho con\nmeridiana claridad que es para engrosarle los bolsillos al doctor Luis\nCarlos Sarmiento Angulo en contra de la poblaci\u00f3n colombiana, jam\u00e1s\nse ha dicho, no est\u00e1 escrito de ese modo, pero todos sabemos lo que\nse est\u00e1 votando cuando presiona el sector financiero a cada una de\nestas leyes, aqu\u00ed mismo acabo de escuchar, que es que la\nliberalizaci\u00f3n de las telecomunicaciones le conviene al pa\u00eds, y yo tengo\nexactamente la tesis contraria, esa liberalizaci\u00f3n beneficia es al sector\nprivado y particularmente a las trasnacionales y a los monopolios y\neso jam\u00e1s se confiesa, pero ocurre y sigue ocurriendo todav\u00eda a la\nfecha, nunca se dijo, que agro ingreso seguro era para la oligarqu\u00eda y\naqu\u00ed a la \u00fanica que han perseguido es a dos o tres familias cuando\nson muchas m\u00e1s los que se lo han embolsillado, no Presidente, aqu\u00ed\nno se trata de que nos digan que en el texto de la ley y en la\nexposici\u00f3n de motivos est\u00e1 llena de buenas razones, sino cual es la\nrealidad y el modo en que la legislaci\u00f3n que nos pretenden vender\nresuelve esos problemas, eso es lo que vengo a decir Presidente sin\nmayor desesperaci\u00f3n.\nTendr\u00e1n que demostrarle a este pa\u00eds y estoy absolutamente\ninteresado en que ello ocurra, que la gente pida por montones\nexplicaci\u00f3n como lo est\u00e1n pidiendo hoy en la calle, hoy hay una\nasamblea de miles de estudiantes con el ESMAD encima en Cali\npidiendo esta explicaci\u00f3n que nadie quiere dar, a esos estudiantes\nvalerosos que pac\u00edficamente resisten con esp\u00edritu casi que gandhiano\nporque son como Gandhi, est\u00e1 la fuerza p\u00fablica provocando y ellos\nsiguen la asamblea, les digo que ellos tiene la raz\u00f3n, a los estudiantes\nque en Cali est\u00e1n denunciando el oprobio de esta articulaci\u00f3n mal\nhadada, fracasada en la pr\u00e1ctica, tal como ha sido comprobada, les\ndigo que ellos tiene la raz\u00f3n, a los j\u00f3venes que hoy protestan por el\nprograma de j\u00f3venes en acci\u00f3n sobre el cual volveremos con\npresencia de Gina Parody, ellos tiene la raz\u00f3n Presidente, la calidad\nde la educaci\u00f3n del SENA es una verg\u00fcenza especialmente en estas\nmaterias, porque es pobre para pobres Presidente, volvemos a lo\ndicho por los pedagogos de la \u00e9poca.\nYo quisiera pensar que hay buena intenci\u00f3n Presidente, seguramente\nla hay, m\u00e1s a\u00fan, le quiero confesar algo Presidente, yo creo que\ntodos no tienen por qu\u00e9 extender este problema, pero yo creo que si\nhay quien lo entiende claramente, yo si quiero que el ministerio de\nEducaci\u00f3n hay una corte de Filangieris, de baseduos, que todav\u00eda\npiensan de esta manera, cuando yo plantee la formaci\u00f3n, doctor\nOrtega Samboni, con mucho respeto lo dije, la cuna determina la\nsuerte educativa de los ciudadanos y yo no es que me oponga que le\nden subsidios a los estratos populares ni m\u00e1s faltaban, pero para\nequilibrar las cargas, no para condenarlos, dice m\u00e1s adelante el autor\nde este texto y casi que con esto voy completando mis ideas\nprincipales se\u00f1or Presidente f\u00edjese usted que no era tanto pedir, yo no\nencuentro como m\u00e1s tratar de explic\u00e1rselo a algunos de mis colegas y\nal pa\u00eds, voy a intentar un poquito rampl\u00f3n, un ejemplo, estos ejemplo\nson una simplificaci\u00f3n, tienen una dificultad, pero lo intento, se ha\ndicho que esto es un regalo para los pobres, s\u00ed esto es un regalo para\nlos pobres, a m\u00ed se me parece como cuando algunos de mi generaci\u00f3n\nel d\u00eda de la madres le regalaban a la mam\u00e1 una estufa y la mam\u00e1\nten\u00eda que aplaudir, pero el otro a\u00f1o pod\u00edan regalarle cualquier otra\ncosa entonces correg\u00edan; o el d\u00eda de la esposa, le regalaban una\nplancha a la esposa, y claro que eso tiene un significado, es un\nregalo, pero que regalo, y al otro a\u00f1o usted decide que no le regalan\nuna plancha, le regalan otra cosa para ella, s\u00ed este es un regalo, es un\nregalo m\u00e1s o menos de ese tipo para la juventud, para que los colonos\nsigan siendo colonos, lo que nosotros proponemos es otra cosa.\nQuien les habla ha defendido al SENA, que es formaci\u00f3n de obreros,\nde campesinos, d\u00f3nde est\u00e1 la contradicci\u00f3n de Wilson Arias, defiende\nla formaci\u00f3n de campesinos y obreros en el SENA, pero acusa el\nproyecto de ley del doctor Ortega Samboni, yo no s\u00e9 si alcancemos a\nentenderlo en la brevedad del tiempo, todav\u00eda tenemos tiempo para ir\na plenaria, pero alguito m\u00e1s de lo uno a lo otro, lean la Ley 119, para\nqu\u00e9 es la Ley 119, y porque la diferencia, puede ser que Wilson Arias\nsea delirante, lo que es delirante es negar la realidad y aplaudir la ley,\ncuando sobemos lo que est\u00e1 ocurriendo all\u00e1 en el barro, cuando\nsabemos que los muchachos est\u00e1n marchando hoy en el pa\u00eds frente a\neste tema, a quien le creemos, al proyecto de ley supuestamente fruto\nde la bonhom\u00eda y de la buena voluntad sin bases t\u00e9cnicas y sin\nestudios, o a lo que est\u00e1n gritando los muchachos hoy en las calles en\ntodo el pa\u00eds, yo le creo a los muchachos, y no se trata de traer\ntestimonios encontrados, aqu\u00ed viene quien lo aplaude y quien no lo\naplaude, pues entonces mu\u00e9strenme los estudios serios. Yo he tra\u00eddo\nalgunos estudios serios Presidente que espero SENA objeto de\natenci\u00f3n por parte de mis compa\u00f1eros, tengo muy poco que agregar\nPresidente, demostr\u00e9 aqu\u00ed con cifras del SENA, del SENA de los\ndepartamentos, quien se haya tomado la molestia de leerlo, all\u00ed dice el\nnivel de la deserci\u00f3n tan importante de la articulaci\u00f3n, a esos\nmuchachos les venden ese regalo y los muchachos despu\u00e9s desertan,\ndesde el punto de vista econ\u00f3mico, es una perdida enorme, desde el\npunto de vista institucional es una ineficiencia horrible, pero desde el\npunto de vista de la juventud es una frustraci\u00f3n m\u00e1s que le agregamos\npor la falta de imprevisi\u00f3n.\nCreo Presidente que los argumentos b\u00e1sicamente han sido\npresentados, yo no tengo mucho m\u00e1s que decir, otras cosas que le\nten\u00eda que responder a la doctora Gina Parody en general pude\ndec\u00edrselo, no alcanzo todo el tiempo pero ya tendremos ocasi\u00f3n, si\neste proyecto va para plenaria desde luego esperen otra ponencia\nnegativa, pero si aqu\u00ed termina. Yo hago una invitaci\u00f3n final Presidente,\npara que no sigamos present\u00e1ndole remiendos a la educaci\u00f3n, para\nque discutamos seriamente, que el Congreso se ocupe en serio de\ncosas serias y veamos para donde es que va el sistema educativo,\n\u00bfqu\u00e9 es la educaci\u00f3n media, eso que nos venden, esa verg\u00fcenza de\neducaci\u00f3n media es lo que queremos para el pa\u00eds? O c\u00f3mo\nefectivamente vamos a reparar a la juventud colombiana, creo que de\neso se trata de que discutamos de manera integral qu\u00e9 es el sistema\neducativo y no ha pedidos gubernamentales transitorios lo hagamos.\nFinalmente Presidente, dejo una invitaci\u00f3n al Gobierno, si\u00e9ntense con\nlos estudiantes del SENA, tienen raz\u00f3n los estudiantes del SENA, este\nconflicto que esta adelant\u00e1ndose no puede ser m\u00e1s militarizado y los\nestudiantes son gente inteligente que tiene que decirle al Pa\u00eds, espero\nque se cree una mesa para que se supere la mala hora de la\nmilitarizaci\u00f3n del conflicto del SENA que francamente desdice de este\nGobierno, este Gobierno que habla de paz en la Habana y declara una\nguerra social contra el pueblo, este Gobierno que habla de paz y\nreconciliaci\u00f3n en la Habana y la emprende contra inermes estudiantes\ndel SENA, ese no puede ser ejemplo que le demos a las pr\u00f3ximas\ngeneraciones. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-04T11:12:20-05:00", "transcript": "6889-acta-86-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}