{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Quiero presentar mis disculpas al momento de instalar la Comisi\u00f3n y\nde hacer la elecci\u00f3n, por falta de informaci\u00f3n y en eso le pido a la\nSecretar\u00eda a la Subsecretar\u00eda que se le puedo informar al Presiente al\nVicepresidente de la Mesa Directiva la calidad de asistentes de\nacompa\u00f1amientos en estos casos de elecci\u00f3n, de verdad que me da\nmucha alegr\u00eda que este acompa\u00f1ando en esta elecci\u00f3n y posesi\u00f3n al\ndoctor Jairo Ortega Samboni su se\u00f1ora Madre, su se\u00f1ora esposa, su\nhijo, por falta de conocimiento no est\u00e1n en este momento en el sitio\nque deben ubicarse la familia de la calidad de una madre y una\nesposa y un hijo y lo digo con sentimiento de solidaridad y respeto por\nesos seres tan amados y queridos, dichoso usted que tiene esta\nbell\u00edsima oportunidad de estar acompa\u00f1ado de su se\u00f1ora Madre, yo\nhace un a\u00f1o lo dije en mi posesi\u00f3n como Presidente que a ella le\ndeb\u00eda y que ella desde el cielo me bendec\u00eda como usted lo dijo de su\nse\u00f1or padre, a usted se\u00f1ora madre de Jairito, su esposa y su peque\u00f1o\nhijo reciban de todo coraz\u00f3n mis disculpas por mi ignorancia en el\nmomento de participar y a usted Jairo desde luego muchas gracias.\nYo quiero desearle inmensos \u00e9xitos a usted doctor Jairo Ortega\nSamboni como Presidente y a usted Didier Tavera como\nVicepresidente, la capacidad e idoneidad, el prestigio, el talante y la\nformaci\u00f3n no ha sido gratis ha sido de cuna, de familia, de sociedad,\nde partido y por eso hoy est\u00e1n en la C\u00e1mara de Representantes y hoy\nest\u00e1n en el m\u00e1s importante sitio de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, no dudo esa jerarqu\u00eda con la que ustedes van a\nmanejar esta Comisi\u00f3n.\nMe he unido a algunas proposiciones con la venia de usted se\u00f1or\nPresidente y se\u00f1or Vicepresidente, me he permito suscribir en las\ncitaciones de control pol\u00edtico sobre las emisoras y la televisi\u00f3n\ncomunitaria, sobre la parte de tarifas y la situaci\u00f3n del sector el\u00e9ctrico,\nel departamento del Huila estamos profundamente preocupados en la\nsituaci\u00f3n en la proyecci\u00f3n para construcci\u00f3n de represas para generar\nenerg\u00eda donde puede quedar el departamento como el primer\nproductor de energ\u00eda en el Pa\u00eds, m\u00ednimo estamos con la Represa del\nQuimbo en el segundo despu\u00e9s de Antioquia, pero a costos los que\nest\u00e1 pagando el Huila, costo social, costo ecol\u00f3gico, el costo humano\ny tiene proyectado hac\u00eda all\u00e1 sin ninguna observaci\u00f3n y ninguna\nopci\u00f3n de los Huilenses de poder participar, de poder opinar, de poder\ndiscutir esos permisos que da el Gobierno Nacional a trav\u00e9s de sus\ngobernantes, no s\u00e9 si esos permisos vienen del gobierno anterior del\ndoctor Uribe o de los Gobiernos anteriores del doctor Uribe y no s\u00e9 si\nesas licencias aerochina que esta regada por el Pa\u00eds y por Suram\u00e9rica\ncon grandes proyectos en una imposici\u00f3n el Huila ha sido lastimado\nmucho, estamos profundamente sentidos, estamos pagando el costo\nde la democracia de la C\u00e1mara en la aprobaci\u00f3n en sus mayor\u00edas de\nla repartici\u00f3n de las regal\u00edas del petr\u00f3leo, el Huila un departamento\nproductor, pero un departamento de escasos recursos econ\u00f3micos, de\nescaso patrimonio, entonces en ese sentido yo creo que es el\nmomento de comenzar a participar.\nComo integrante de esta Comisi\u00f3n de manera activa en los diferentes\ndebates, procure no hacerlo como Presidente para darle la\noportunidad a todos, pero llego el momento tambi\u00e9n de abonar\nesfuerzos entre todos para buscar aportes, correctivos, propuestas,\nperseverancia en lo que creemos que nosotros tenemos raz\u00f3n.\nDesde luego que felicitaciones tambi\u00e9n ya que no lo dije en su\nmomento oportuno a dos departamentos, al departamento del Valle y\nesa regi\u00f3n del Valle del Cauca, del Cauca, de Nari\u00f1o, por tener\nPresidente, se ha ido rotando geogr\u00e1ficamente la Presidencia de la\nComisi\u00f3n Sexta, primero el Eje Cafetero con el doctor Diego Pati\u00f1o,\nsegundo el centro del Pa\u00eds Cundinamarca con el doctor Jos\u00e9 Edilberto\nCaicedo, despu\u00e9s el Huila grande con mi persona, el Tolima grande y\nahora desde luego la regi\u00f3n que usted representa doctor Jairo Ortega\ncomo en las Vicepresidencias tambi\u00e9n, es una bonita oportunidad para\ndemostrar grandeza, capacidad y entusiasmo, propuestas.\nSe\u00f1or Presidente yo quiero solicitarle y parece de pronto contradictorio\ny un poco en contraste que yo que acabo de dejar el cargo de\nPresidente este pidi\u00e9ndoles a ustedes ahora que por favor me ayuden\npara el control pol\u00edtico en el municipio de San Agust\u00edn, San Agust\u00edn\nest\u00e1 cumpliendo 100 a\u00f1os en este a\u00f1o de descubrimiento cient\u00edfico y\nla proposici\u00f3n de citaci\u00f3n est\u00e1n invitados los se\u00f1ores Ministros de\nEducaci\u00f3n, Cultura y V\u00edas e Infraestructura, TIC,s, Comercio industria\ny Turismo, quienes me han confirmado la asistencia, eso se convertir\u00eda\nen una minicumbre que puede hacer la Comisi\u00f3n Sexta, no Silvio\nV\u00e1squez, la Comisi\u00f3n Sexta en un municipio paradisiaco de inmensa\nriqueza cultural y arqueol\u00f3gica y de una regi\u00f3n como el sur del Huila y\nsi no estoy mal el norte o sur del Cauca tambi\u00e9n que limita all\u00ed en esas\nv\u00edas que nos comunican por el lado de la Plata con Popay\u00e1n y por el\nlado de Isnos para entrar a Popay\u00e1n, por eso creo que la regi\u00f3n del\nSur Huilense y San Agust\u00edn merece que este all\u00e1 y que mejor que\nsean ustedes los que presidan esa Comisi\u00f3n, usted doctor Jairo\nOrtega y doctor Didier Tavera que me den ese honor, que me fijen\nfecha para comenzar a coordinar esta situaci\u00f3n, lo mismo le pido el\nfavor al doctor Fernel Enrique D\u00edaz y al doctor Jaime Sep\u00falveda para\nque podamos coordinar.\nQuiero tambi\u00e9n aprovechar este momento para decirle a mi\ndepartamento, al Huila y a ese municipio peque\u00f1o de la cordillera\ncentral all\u00e1 Santa Mar\u00eda mi Pueblo natal que me voy muy orgulloso,\nmuy feliz, muy contento de haber podido representarlos en la\nPresidencia de la Comisi\u00f3n Sexta, esperando que mi Dios si lo tiene a\nbien concederme nuevamente la voluntad mediante el apoyo de mis\nconciudadanos huilenses de volver a la C\u00e1mara y con toda seguridad\nde volver a esta Comisi\u00f3n, para continuar tanto que hay que hacer en\nv\u00edas, en infraestructura, en desarrollo vial como en tecnolog\u00edas, por\neso debo reconocer inmensamente la presencia del se\u00f1or Ministro de\nlas TIC,s 5 veces hemos ido al Huila y ha sido el primer Ministro que\nfue a mi Pueblo, donde demostr\u00f3 una grand\u00edsima humildad y un gran\ntalante humano, fuera del conocimiento cient\u00edfico y t\u00e9cnico que todos\nconocemos, el doctor Diego Molano marco historia en ese pueblo que\nes mi pueblo, a ese pueblo que tanto amo y llevo en mi sangre y en mi\ncoraz\u00f3n el agradecimiento por ese inmenso recibimiento que le tributo\nal se\u00f1or Ministro, a la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n con quien\nestuvimos en el Huila, a la se\u00f1ora, Ministra de Transporte y que\nobviamente estuvo la semana pasada y yo no estaba en el Huila, pero\nella estuvo all\u00e1 con el se\u00f1or Gobernador, mirando todo lo que est\u00e1\nsufriendo las gentes del Huila y las gentes del departamento del\nCaquet\u00e1 con los constantes taponamientos de rutas que convirti\u00f3 en\ntragedias la semana pasada y en dolor al pueblo huilense, al pueblo\ncaquete\u00f1o y al pueblo colombiano, no hemos coincidido con la se\u00f1ora\nMinistra de Cultura pero muy seguramente vamos a coincidir, la\ndoctora Mariana Garces.\nPor eso es el momento de no callar la gratitud, sino expresarla en mi\nvoz, en nombre de todo el equipo de mi esposa, mi familia, de mi\npueblo muchas gracias, a usted doctor Ortega, a usted doctor Didier\nTavera muchos \u00e9xitos, Dios los ilumine y los ayude.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-07-24T09:11:50-05:00", "transcript": "6890-acta-88-comision-sexta", "order": 72, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}