{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, voy a decirle al pa\u00eds las razones por las cuales\nvoy a acompa\u00f1ar la postulaci\u00f3n que han hecho los dos nombres del\ndoctor Jairo Ortega Samboni y el doctor Didier Tavera y lo hago\nporque evidentemente desde el punto de vista pol\u00edtico es apenas de\nesperar que quien ha fungido como oposici\u00f3n permanente y se ha\napartado de algunas decisiones de la Plenaria y de la Comisi\u00f3n pues\ndeba explicitar ante el pa\u00eds su comportamiento, entre otras cosas\nporque adem\u00e1s no declino la reclamaci\u00f3n que hemos hecho como\nPolo Democr\u00e1tico Alternativo, para reclamar la participaci\u00f3n en las\nMesas Directivas que eso ha sido una postura que inveteradamente\nhemos sostenido como Polo Democr\u00e1tico Alternativo.\nPero antes de ello perm\u00edtame Presidente hacerle un alto\nreconocimiento a la Mesa Directiva que hoy concluye, saben ustedes\nque no hemos sido nosotros propiamente los hombres de los halagos,\npero es contrastable la actitud que ha habido en algunos periodos de\nla Mesa Directiva en la Plenaria que hemos repudiado p\u00fablicamente y\nno he perdido un segundo cuando he sentido la necesidad de hacerlo,\npero quiero se\u00f1alar que en la Comisi\u00f3n he encontrado en general un\nambiente decente, de trabajo desde la Mesa Directiva, que me parece\nbastante destacable y garantista, muy a pesar de que podamos tener\ndiferencias sobre algunos temas, ni hablar de las diferencias pol\u00edticas\nque hemos tenido, hemos votado con mucha frecuencia en sentido\ncontrario, pero lo que aqu\u00ed estamos evaluando no es la postura pol\u00edtica\nall\u00e1, sino el comportamiento de una mesa que en el caso de usted\nse\u00f1or Presidente y del doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n ha sido mucho m\u00e1s\nque decente, ha sido garantista, de modo que quiero hacer la\nexpresi\u00f3n que me parece de un acto, no de gallard\u00eda, sino de\nnecesaria afirmaci\u00f3n.\nSi hemos de intentar cambiar las costumbres pol\u00edticas y las formas de\nrelacionamiento al interior del Congreso debemos empezar por eso, lo\ncort\u00e9s no quita lo valiente, mi reconocimiento a la Mesa.\nDe otra parte a Jairo Ortega con qui\u00e9n he tenido de nuevo\ndiscrepancias muy importantes sobre temas que para m\u00ed son muy\nsensibles, el tema del SENA no quiero escamotear la discusi\u00f3n, ha\nsido un tema que nos ha distanciado con profundidad en algunas\noportunidades, pero Jairo Ortega ha tenido el gesto gallardo y\nacertado no solamente de pedirme el acompa\u00f1amiento en mi\ncondici\u00f3n de Valle caucano, sino tambi\u00e9n con unas razones de\nprincipio, el tema del garantismo que estoy seguro Jairo Ortega va ha\nhonrar en la Mesa Directiva y de nuevo la misma observaci\u00f3n a las\nMesas Directivas, no les reclamamos que nos acompa\u00f1en\npol\u00edticamente, les reclamamos que nos den condiciones ciertas,\nporque en general a las minor\u00edas hay que darles condiciones, pero\nsobre todo cuando son minor\u00edas tan peque\u00f1as en oposici\u00f3n, he\nreclamado varias veces que se equilibren las cargas y con frecuencia\nm\u00e1s all\u00e1 de la voluntad de ustedes y la m\u00eda y desde luego que tengo\nuna intervenci\u00f3n en contra, contra cuatro, cinco a favor de una\npostura gubernamental y eso requiere equilibrar las cargas y s\u00e9 que\nesta mesa ha intentado hacerlo, no como una dadiva graciosa, sino\ncomo un necesario elemento de la democracia interna que respeta las\nminor\u00edas, as\u00ed que Jairo Ortega lo ha planteado, lo va a honrar.\nPero adem\u00e1s, quiero decir que se que Jairo Ortega ha sido un\nbatallador as\u00ed tengamos campo de actuaci\u00f3n distinta, pero ha sido un\nbatallador que merece mi respaldo en esta oportunidad, de modo que\nJairo Ortega te acompa\u00f1o y anuncio desde luego mi acompa\u00f1amiento\nal doctor Didier Tavera.\nM\u00e1s adelante tambi\u00e9n voy a tener oportunidad de referirme a unas\ntareas que quiero cumplir, pero no quiero dilatar esta elecci\u00f3n en el\ncaso de la Presidencia.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-07-24T09:03:40-05:00", "transcript": "6890-acta-88-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}