{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, si efectivamente yo presente dos proposiciones,\nuna que tiene que ver precisamente con la Televisi\u00f3n Comunitaria, es\nuna proposici\u00f3n donde estamos citando al, Director de la Agencia\nNacional de Televisi\u00f3n, a sus comisionados, al se\u00f1or Ministro de las\nTIC,s y estamos invitando a la Federaci\u00f3n que agrupa a estas\npeque\u00f1as empresas si as\u00ed se le puede denominar comunitarias y\nciudadanas para que en un debate r\u00e1pido y pronto le pedir\u00eda muy\namablemente a la Mesa Directiva que se programar\u00e1 lo m\u00e1s pronto\nposible, porque es una resoluci\u00f3n que ya se est\u00e1 aplicando y que es\nimportante que se puedan tener respuestas para mirar si es posible\nhacerle modificaciones a dicha resoluci\u00f3n.\nY la otra proposici\u00f3n tiene que ver con un tema que de pronto la\nComisi\u00f3n no le hemos puesto todo el empe\u00f1o y el inter\u00e9s que amerita,\naqu\u00ed con el doctor Ciro Rodr\u00edguez invitamos a la CRA y a la\nSuperintendencia de Servicios P\u00fablicos para que nos expusieran el\nProyecto de Resoluci\u00f3n que determina las tarifas de servicios p\u00fablicos\nde acueducto y alcantarillado, una vez escuchado a algunas empresas\ny escuchado algunos Sindicatos me parece que es fundamental, es\nurgente que la Comisi\u00f3n se apersone del tema, porque esa Resoluci\u00f3n\ntiene como plazo para fijarse o para determinarse el pr\u00f3ximo 30 de\nagosto, es importante entonces que la Mesa Directiva tome nota para\nque esa convocatoria a ese debate se haga antes de, porque\nANDESCO como las Organizaciones Sindicales de estas empresas\nest\u00e1n preocupadas por los t\u00e9rminos en que hoy est\u00e1 proyectada dicha\nResoluci\u00f3n.\nPor lo tanto en ella estamos invitando a la CRA, estamos invitando al\nSuperitendente de Servicios P\u00fablicos hasta el mismo Ministerio del\nTrabajo se est\u00e1 invitando porque all\u00ed se trata de desconocer en esa\nResoluci\u00f3n los derechos adquiridos a trav\u00e9s de convenciones\ncolectivas por parte de los trabajadores y por supuesto invitando a\nANDESCO y a los sindicatos que tiene que ver con el tema.\nYo si le agradecer\u00eda a la Comisi\u00f3n que aprobara estas dos\nproposiciones, pero fundamentalmente pedirle a la Mesa Directiva que\nlas ponga como prioritarias en los debates pr\u00f3ximos que vayamos a\ndar.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-07-24T09:10:50-05:00", "transcript": "6890-acta-88-comision-sexta", "order": 66, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}