{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas, quiero agradecerle al Dios todo poderoso, por haber\npermitido que hoy ustedes compa\u00f1eros me hayan elegido, a mi partido\nde la U por haberme postulado y por supuesto ustedes, a Didier\nTavera con su Partido Opci\u00f3n Ciudadana, a Carlos Amaya con su\nPartido Verde, a mi compa\u00f1ero del Valle Wilson Arias que s\u00e9 que no\nera f\u00e1cil por estar en la oposici\u00f3n, el Polo Democr\u00e1tico me da ese\napoyo, un gesto de generosidad que para m\u00ed es importante, porque\nm\u00e1s que todo aqu\u00ed somos amigos, usted puede decir yo soy Gobierno\no yo puedo decir no soy Gobierno, pero usted sabe que yo vengo de\nuna clase muy popular como la suya y su voto de confianza para m\u00ed\nme halaga.\nAl doctor Diego Naranjo con su Partido Conservador, igualmente que\nal doctor Silvio V\u00e1squez del Huila y Ciro Rodr\u00edguez del Norte de\nSantander muchas gracias por el apoyo, al Partido de Cambio Radical\nen cabeza del doctor Atilano Giraldo, al Partido Liberal con Jhon Jairo\nRold\u00e1n de Antioquia, con Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo de Antioquia, con Miguel\nPinto de Santander y con Diego Pati\u00f1o del Departamento de\nRisaralda.\nPor supuesto a mi Partido de la U con el doctor Jairo Quintero del\nDepartamento de Caldas, Wilson G\u00f3mez de Bogot\u00e1, Lu\u00eds Guillermo\nBarrera de Boyac\u00e1, Jaime Yepes del Tolima y Jos\u00e9 Caicedo de\nCundinamarca, de verdad que muchas gracias a ustedes por ese voto\nde confianza y un saludo especial a mi compa\u00f1ero Adolfo Le\u00f3n del\nValle y a mis compa\u00f1eros asesores de Rusbel que no ha podido\nllegar, que a est\u00e1n a Doly, Alvaro, William, V\u00edctor que llega y por\nsupuesto a mi madre que est\u00e1 all\u00ed acompa\u00f1\u00e1ndome, all\u00e1 atr\u00e1s Elsa\nSamboni que se pare para que la vean mis compa\u00f1eros, a mi se\u00f1ora\nMar\u00eda Ester y a mi hijo Juan Sebasti\u00e1n, a las personas que me\nacompa\u00f1an de mi oficina de la C\u00e1mara a Vivian, Blanca, a los\ncompa\u00f1eros de esta Comisi\u00f3n por supuesto usted Dr. Fernel D\u00edaz\ny al doctor Jaime Sep\u00falveda y a todo su equipo de trabajo, a los\nmedios de comunicaci\u00f3n y a los asistentes.\nPara m\u00ed es un orgullo, alguien hablo de orgullo y de verdad que le\ndec\u00eda ahora a Adolfo yo estaba tranquilo pero ahora me siento\nnervioso. nervioso porque esto es una dignidad y una responsabilidad\nmuy grande, ustedes vieron en mi hoja de vida que yo no he sido\nConcejal, ni Diputado, ni Alcalde, ni Gobernador, si he ocupado\nalgunos cargos administrativos y por supuesto gracias al se\u00f1or por mi\ngesti\u00f3n transparente si las he tenido las han archivado\ninvestigaciones, pero he tratado de hacer lo mejor posible en el\ncumplimiento de mis funciones, nos falta mucho por hacer y lo dec\u00edan\nahora, Hern\u00e1n Penagos y Carlos Amaya, los controles pol\u00edticos para\nver c\u00f3mo es el resultado de esas pol\u00edticas del Gobierno Presidente\nSantos, yo se que aqu\u00ed viene una \u00e9poca muy dif\u00edcil para nosotros\ncompa\u00f1ero Didier Tavera porque se cruza con las elecciones del\npr\u00f3ximo marzo de 2014, pero yo s\u00e9 que aqu\u00ed hemos venido siendo\nresponsables con esa funci\u00f3n Constitucional y Legal que hemos tenido\ny de la cual todos hemos dicho que queremos estar en esta Comisi\u00f3n\ny as\u00ed lo vamos a seguir haciendo, esa funci\u00f3n legislativa de tramitar los\nProyectos de Ley que ha tramitado el Gobierno o los que son de\niniciativa parlamentaria, pues vamos a continuar con ellos, los\nControles Pol\u00edticos por supuesto hay que volver a hacer Controles\nPol\u00edticos al Ministerio de Educaci\u00f3n, como van esas pol\u00edticas no\nsolamente de la educaci\u00f3n superior sino de toda la educaci\u00f3n en\ngeneral, al Ministerio de Transporte que ha tenido con la actual\nMinistra tres Ministros, pero tiene que haber una responsabilidad en\nPol\u00edticas P\u00fablicas frente al Pa\u00eds, en materia de Inv\u00edas, con el Ministerio\nde las TIC,s, con servicios p\u00fablicos, ese debate de Control Pol\u00edtico que\naqu\u00ed hicimos frente a una resoluci\u00f3n previa que estaba colgada para\nfijar unos procedimientos a las futuras tarifas de acueducto y\nalcantarillado, eso hay que seguirlo frente al turismo, frente a la\ncultura, en fin, muchos controles, muchos debates nos quedan y yo s\u00e9\nque no vamos a ser inferior a ellos.\nMuchas gracias, porque las palabras de ustedes me comprometen\nm\u00e1s, se que poco a poco me fui ganando el querer de ustedes y ah\u00ed\nquiero recordar unas palabras de un gran amigo m\u00edo que a \u00e9l le quiero\ndedicar esta Presidencia de esta Comisi\u00f3n Sexta, a Jorge Caicedo\nZamorano, Notario Tercero de Cali, paciencia, honestidad,\ntransparencia, insistencia y sobretodo amigos, vale m\u00e1s un amigo que\ncualquier plata del mundo y creo que eso es lo que he conseguido con\nustedes, esa amistad con ustedes de todos los partidos me llevo a ser\nPresidente, solo no hab\u00eda podido, ni con mi partido solo, sino es con la\nuni\u00f3n de todos los partidos que son ustedes aqu\u00ed representados en\nesta Comisi\u00f3n.\nDe todas maneras muchas gracias, despu\u00e9s de estas intervenciones\nlos invita mi familia Ortega Samboni a un peque\u00f1o coctel y unos\npeque\u00f1os pasabocas y a todos los asistentes, y a un brindis, y por\nsupuesto hay veces se le queda a uno alguien a mi Padre que desde\nel cielo s\u00e9 que me da bendiciones y a mis hermanas, por supuesto\nOmaira que est\u00e1 en Nueva York y a Miryam en Palmira, a Amparo, a\ntoda mi Familia, a mis sobrinos que se que este triunfo es de ellos\ntambi\u00e9n porque he sido el l\u00edder de la familia, donde lo hemos hecho\ncon mucho esfuerzo, ah\u00ed donde ven a mi madre que siempre lo he\ndicho una india que vino de Bol\u00edvar Cauca, una ama de casa que\nsiempre ha trabajado y hoy es una comunera de Palmira, siempre ha\ntrabajo en la acci\u00f3n comunal y creo que por ella es que he tra\u00eddo esta\nvena de la pol\u00edtica y del servicio p\u00fablico, toda mi familia es una\nfortaleza.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-07-24T09:08:30-05:00", "transcript": "6890-acta-88-comision-sexta", "order": 51, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}