{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se levanta la sesi\u00f3n siendo las once y cincuenta de la ma\u00f1ana (11:50\na.m) y convocamos para el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles a las 9:00 de la\nma\u00f1ana para el debate de Control Pol\u00edtico de la renovaci\u00f3n y la\nsustituci\u00f3n de las licencias de conducci\u00f3n de todas esas\ninconsistencias e irregularidades y traumatismos que hoy viven los\ncolombianos y por eso vamos a citar a la, Ministra de Transporte y al\nSuperintendente de Puertos y Transportes. Habr\u00e1 transmisi\u00f3n en\ndirecto.\nSILVIO VASQUEZ VILLANUEVA         JHON JAIRO ROLDAN AVENDA\u00d1O\nPresidente                        Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                       Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-07-24T09:12:20-05:00", "transcript": "6890-acta-88-comision-sexta", "order": 75, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}