{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Vu\u00e9lvalo a leer se\u00f1or Secretario.\nSubsecretario\nNo hay problema, dice: \u201cEl Ministerio de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones deber\u00e1 coordinar log\u00edsticamente\ncon las entidades territoriales y las entidades p\u00fablicas la capacitaci\u00f3n\na la poblaci\u00f3n y los servidores p\u00fablicos en el uso y manejo de la\nlicencia del software lector de pantalla para su masificaci\u00f3n\u201d. Si,\nentonces el art\u00edculo noveno tambi\u00e9n ir\u00eda en el mismo sentido.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T10:59:20-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 56, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}