{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dice: \u201cLas entidades p\u00fablicas del orden nacional departamental y\nmunicipal en coordinaci\u00f3n con el ministerio de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones o quien haga sus veces dispondr\u00e1\nlos mecanismos necesarios para la instalaci\u00f3n del software lector de\npantalla y magnificadores de pantalla en sus dependencias,\nestablecimientos educativos p\u00fablicos, instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior p\u00fablicas, bibliotecas p\u00fablicas ,centro culturales ,aeropuertos y\nterminales de transportes, establecimientos carcelarios, empresas\nsociales del Estado y las dem\u00e1s entidades p\u00fablicas o privadas que\npresten servicios p\u00fablicos o ejerzan funci\u00f3n p\u00fablica en su jurisdicci\u00f3n.\nEsta implementaci\u00f3n se har\u00e1 de manera progresiva y gradual seg\u00fan la\ndisponibilidad presupuestal.\nPar\u00e1grafo: \u201cEl ministerio de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las\nComunicaciones adelantaran campa\u00f1as de capacitaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n\ny a los servidores p\u00fablicos en el uso y el manejo de la licencia del\nsoftware lector de pantalla para su masificaci\u00f3n\u201d. As\u00ed quedara se\u00f1or\nPresidente integrando las dos proposiciones.", "external_id": "#hr-jaime-alberto-sepulveda-mi\u00f1eton", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T10:57:20-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 45, "name": "H.R. Jaime Alberto Sepulveda Mi\u00f1eton"}