{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Mil gracias Presidente, yo creo que tanto el Representante Diego\nNaranjo tiene raz\u00f3n porque cada vez que le ponemos una carga a las\nentidades territoriales no le buscamos fuentes de financiaci\u00f3n para\nasumirlas, adem\u00e1s esto es un proyecto que va dirigido a una poblaci\u00f3n\nvulnerable bien importante que debe tener el apoyo del Estado como\ntal. A m\u00ed me parece que deber\u00edamos redactar el articulo o la\nproposici\u00f3n del doctor Diego Naranjo en el sentido de que el ministerio\nde las TIC,s deber\u00e1 coordinar log\u00edsticamente con las entidades\nterritoriales y las entidades p\u00fablicas y yo creo que de esta manera\nlog\u00edsticamente coordinar la aplicaci\u00f3n, pero los recursos los tendr\u00e1 que\nponer el ministerio de las TIC,s necesariamente, o sea, ser\u00e1 el\nMinisterio el responsable, pero que haya una obligatoriedad de\ncoordinar con las entidades territoriales y son los entes p\u00fablicos de\ncada departamento o municipio.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T10:58:50-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 54, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}