{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, yo creo que si bien cierto es bueno, yo entiendo la\nproposici\u00f3n del Representante Diego Naranjo en no causarle m\u00e1s\nerogaciones a trav\u00e9s de un ley a los entes territoriales, pero si los\ntenemos que meter en el paseo , porque si no los metemos en el\npaseo no los metamos fiscalmente, pero si los metemos por qu\u00e9,\nporque si decimos que depende del presupuesto ma\u00f1ana un alcalde,\nun municipio peque\u00f1o que inclusive el gasto no es mucho, en un\nmunicipio de sexta categor\u00eda personas ciegas y de poca visi\u00f3n es una\npoblaci\u00f3n muy reducida, entonces el siempre se va a escudar en que\nvea y el Ministerio no ha venido, por ejemplo hoy programas del\nMinisterio como computadores para educar se hace una alianza entre\nel ente territorial y el Ministerio, las tablets se hace una alianza entre\nente territorial y el Ministerio, en sexta categor\u00eda por una tablets que\ncoloque el municipio el ministerio le pone seis, entonces yo entiendo\nperfectamente Representante Diego Naranjo, pero si decimos el\nministerio de las TIC,s ser\u00e1 el responsable de la capacitaci\u00f3n a los tres\na\u00f1os y medio el alcalde est\u00e1 diciendo por aqu\u00ed no llego el Ministerio, la\npersona entonces es que a nivel presupuestal pues que sea el\nMinisterio, yo no tengo ning\u00fan problema que a nivel presupuestal sea\nel Ministerio pero que este proyecto tampoco sea letra muerta para los\nentes territoriales porque si no los alcaldes van a decir un alcalde en\nreelecci\u00f3n de su reemplazo cita la poblaci\u00f3n invidente y les dice y no\nllego el ministro en estos cuatro a\u00f1os! entonces metamos a los entes\nterritoriales con la obligaci\u00f3n de que sea en su programa de gobierno,\neste proyecto no lo metamos a nivel presupuestal porque usted tiene\nraz\u00f3n doctor Diego Naranjo, no podemos desde una ley hacerle m\u00e1s\nobligacional a los entes territoriales que no tienen recursos.\nYo quisiera se\u00f1or Presidente que no saquemos a los entes, a las\nentidades p\u00fablicas del todo porque o si no ahora las entidades\np\u00fablicas y entes territoriales, una entidad p\u00fablica si tiene recursos una\nentidad p\u00fablica distinto a un municipio, un departamento\ndescentralizado si tiene que tener recursos en su presupuesto para\nesto. Un alcalde de sexta categor\u00eda de pronto si esta enredado con su\npresupuesto que son 2.000 millones de pesos al a\u00f1o, pero una entidad\np\u00fablica imag\u00ednese nosotros dici\u00e9ndole a la DIAN o dici\u00e9ndole a la\nGesti\u00f3n de Riesgo, dici\u00e9ndole a FONADE no, no, es que ustedes\nespere al Ministerio, porque el Ministerio es el que tiene que venir aqu\u00ed\na implementar el software lo va a implementar el Ministerio porque lo\nva a comprar el Ministerio, pero la capacitaci\u00f3n, la implementaci\u00f3n y\nque verdaderamente se llegue a usar tiene que ser de todos ese es\nm\u00e1s o menos se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-roldan", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T10:57:50-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 47, "name": "H.R. Jhon Jairo Roldan"}