{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Quiero hacer una acotaci\u00f3n hay se\u00f1or Presidente, que este art\u00edculo 7\nno es el art\u00edculo de fondo a nivel presupuestal, porque el art\u00edculo de\nfondo de nivel presupuestal es en el art\u00edculo13, aqu\u00ed solo estamos\nhablando de la capacitaci\u00f3n de los funcionarios p\u00fablicos, entonces no\nes una carga para el Ministerio que haga una capacitaci\u00f3n en general\nde funcionarios p\u00fablicos, aprobar este articulo Presidente que yo invito\nque lo aprobemos tal como est\u00e1 tenemos que ser consecuentes en el\nart\u00edculo13 porque si acudimos a la proposici\u00f3n que hay que en su\nmomento la vamos a discutir entonces no tiene raz\u00f3n de ser, aprobar\nhoy el s\u00e9ptimo y aprobar la proposici\u00f3n que hay del art\u00edculo 13,\ngracias se\u00f1or Presidente .", "external_id": "#hr-john-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T11:00:50-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 66, "name": "H.R. John Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}