{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si Representante ser\u00e1 programado l\u00f3gicamente un derecho, hab\u00eda\nuna orden, hay te pido excusas, hab\u00eda una orden de los debates que\nse han ido aplazando y uno de los m\u00edos tambi\u00e9n se aplazo, entiendo la\npreocupaci\u00f3n, pero ahora coordinaremos con la Mesa Directiva para\nser programado y que los que vengan en su debido orden porque\ndesplazar a uno de los compa\u00f1eros de pronto de me enojan,\nmiraremos eso Representante.\nContinua la discusi\u00f3n, yo no s\u00e9 en qu\u00e9 momento Secretario il\u00fastreme,\nhacemos no un llamado de atenci\u00f3n, si no pronunciarnos sobre estas\nexcusas valedera o no, no s\u00e9 si en el orden del d\u00eda en estos\nmomentos o posteriormente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T10:51:50-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 11, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}