{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\u201cPar\u00e1grafo: El ministerio de Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y las\nComunicaciones coordinara la implementaci\u00f3n y puesta en marcha de\nla capacitaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n y a los servidores p\u00fablicos en el uso y\nmanejo de la licencia en el software lector de pantalla para su\nmasificaci\u00f3n con los entes territoriales y entidades p\u00fablicas, el\nministerio de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n apropiara los recursos\nt\u00e9cnicos y financieros necesarios para tal fin\u201d. Ha sido le\u00edda la\npropuesta se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jaime-alberto-sepulveda-mi\u00f1eton", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T11:00:30-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 64, "name": "H.R. Jaime Alberto Sepulveda Mi\u00f1eton"}