{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Continua la discusi\u00f3n, sigue la discusi\u00f3n de la eliminaci\u00f3n del art\u00edculo\n13, tiene la palabra del doctor John Jairo Roldan.\nH.R John Jairo Roldan Avenda\u00f1o:\nGracias se\u00f1or Presidente, le asiste toda la raz\u00f3n al Representante\nCiro Rodr\u00edguez cuando hace referencia a los fundamentos de ley\ncontemplados desde la propia Constituci\u00f3n para que el legislador en\ncualquier art\u00edculo en este caso, en el art\u00edculo 13 de la presente ley\nautorice al Gobierno Nacional en este sentido, si bien es cierto hay un\ntema de claridad jur\u00eddica, tambi\u00e9n es cierto preguntarse se\u00f1or\nPresidente aqu\u00ed que esta Comisi\u00f3n, con la autor\u00eda del Representante\nWilson G\u00f3mez se peleo paralelamente con una iniciativa del Gobierno\nNacional siendo la autor\u00eda de esa iniciativa de esta Comisi\u00f3n en\ncabeza de Wilson G\u00f3mez, lo que paso con el ICETEX cuando\nnosotros ac\u00e1 definimos que a partir de la sanci\u00f3n de la respectiva ley\nlos j\u00f3venes estudiantes universitarios que accedieran a un cr\u00e9dito no\niban a pagar ning\u00fan tipo de intereses, pero sabemos que hay ah\u00ed un\ntema fiscal, aqu\u00ed en el mismo oficio al que hace referencia el\nRepresentante Ciro Rodr\u00edguez, el Ministro igualmente dice cuando\nhace la recomendaci\u00f3n de retirar el art\u00edculo 13 dice: \u201cPor su parte\ndado que los principios que inspiran la iniciativa se encuentran\nfundamentados en leyes actualmente vigentes, este Ministerio no\npresenta actualmente vigentes, este Ministerio no presenta objeciones\nde car\u00e1cter presupuestal y todas sus derogaciones deber\u00e1n ser\nfinanciadas con los recursos contemplados en el marco fiscal de\nmediano plazo y en el marco de gasto, sin embargo la autorizaci\u00f3n de\noperaciones presupuestales es un aspecto definido por el Estatuto\nOrg\u00e1nico de Presupuesto y por lo tanto se deben hacer ajustes\ncorrespondientes a cuando haya lugar. Aqu\u00ed el Ministro que nos dice\nPresidente, que por temas explicados con total claridad por el\nRepresentante Ciro Rodr\u00edguez nosotros debemos sacar el art\u00edculo 13,\nnos est\u00e1 diciendo que no nos preocupemos que Hacienda tiene eso\npresupuestado, pero estoy totalmente seguro que este proyecto nunca\nse va a llevar a cabo Presidente si no tenemos un compromiso claro,\nsi el compromiso claro no es a trav\u00e9s de las autorizaci\u00f3n del art\u00edculo\n13, los que a bien tengamos que volvernos a encontrar en la Comisi\u00f3n\nSexta o en otra Comisi\u00f3n por ah\u00ed en el 2015 o 2016 vamos a recordar\neste proyecto como otro saludo a la bandera, \u00bfPor qu\u00e9?, Porque como\nno van a ver recursos claros para esto.\nSe\u00f1or Presidente yo voto negativamente el retiro del art\u00edculo a pesar\nde la inconstitucionalidad, pero esa inconstitucionalidad la tiene que\ndefinir es la respectiva Corte en este caso y yo creo que nosotros\nestamos para eso, para legislar y ya con argumentos muy claros, la\nCorte Constitucional nos defina si el articulo procede o no y si ha\npasado aqu\u00ed si han pasado con innumerables leyes, recuerdo yo se\u00f1or\nPresidente y me perdona que hable pero vale la pena hacer esta\nrecordaci\u00f3n de la ley de los agentes de tr\u00e1nsito del pa\u00eds, que nosotros\ntramitamos esa ley y siempre el ministerio de Hacienda nos dijo claro\nporque hay que hacer un marco prestacional diferente para estas\npersonas que est\u00e1n en riesgo a diario, adicional ahora que no son los\nconductores en estado normal sino tambi\u00e9n en estado de embriaguez\ny peleamos nosotros, es mas llegamos hasta que el Presidente\nobjetara la ley y en plenaria no aceptamos las objeciones\npresidenciales y estamos a la espera de que dice la Corte\nConstitucional y si la Corte Constitucional nos derrota pues creo que\ncumplimos con un sector poblacional que lo necesita y yo creo que\naqu\u00ed el ministro de Hacienda hace lo mismo, eso ah\u00ed esta no se\npreocupen.\nY adicional fuimos consecuentes Presidente con los entes territoriales,\nentonces en la ley sacamos los entes territoriales, no les dijimos a los\nentes territoriales que ten\u00edan que hacer nada presupuestal y le vamos\na aceptar tambi\u00e9n entonces, quien lea esto, esto se pasa a brayle el\nciego que lea esto dice donde est\u00e1 la plata, nosotros no vamos a\ncobrar derechos de autor, cuando esto sea traducido a un idioma\nbrayle la persona ciega m\u00e1s humilde del pa\u00eds va a decir y donde est\u00e1n\nlos recursos otro saludo a la bandera de los padres de la patria, donde\nnos envolatan, nos enredan con proyectos de ley como estos y no hay\nla realidad fiscal totalmente clara.\nYo con mucho respeto se\u00f1or presidente voto esta proposici\u00f3n\nnegativa, no voy a hacer una invitaci\u00f3n a los dem\u00e1s Representados\npor que cada quien va a tener su propio criterio y de antemano mi voto\nva a ser negativo para que se saque este art\u00edculo, se\u00f1or Presidente\ngracias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T11:05:10-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 91, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}