{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Felicitar a los Representantes que lo pudieron acompa\u00f1ar\nRepresentante Didier Tavera, yo me excuse con tiempo, ten\u00eda el grado\nde mi hija y ten\u00eda una cita m\u00e9dica, ojala en los debates pr\u00f3ximos\npodamos seguir acompa\u00f1ando a los que proponga la\ndescentralizaci\u00f3n de estos debates.\nQuisiera si es prudente y es legal por esta Comisi\u00f3n hacer ese\nllamado de atenci\u00f3n, requerir a esos funcionarios que todav\u00eda no han\nenviado su respuesta, lo digo por el debate que hab\u00eda para ma\u00f1ana de\nlas irregularidades de la prorroga de contrato de concesi\u00f3n de la malla\nvial del Valle del Cauca y que fue aplazado para dentro de ocho d\u00edas,\npara darle cupo al debate que estaba programado hace ocho d\u00edas que\nno pudieron asistir que es el de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n, que\nestaba programado para ma\u00f1ana lo de la CRA.\nEntonces esto nos va aplazando los debates y yo creo que no es justo,\nporque nosotros hemos programado y que sea por la secretar\u00eda doctor\nJaime y Fernel que se les requiera para que den respuestas oportunas\ncomo lo establece la ley a los debates que se van a realizar aqu\u00ed.\nTiene la palabra la Representante Juana Carolina Londo\u00f1o.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T11:12:30-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 136, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}