{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente esta es una gran iniciativa del Senador Gal\u00e1n y la idea es,\nadem\u00e1s de reconocerle por su iniciativa en compa\u00f1\u00eda del ministerio de\nlas TIC,s, es ver c\u00f3mo lo enriquecemos, el doctor Roldan tiene en gran\nparte raz\u00f3n que al tema de la responsabilidad de que hay que estar\ntodos para que sea efectivo, pero el doctor Diego Naranjo que \u00edbamos\nhacer la de Cantiflas, pues conocedor como alcalde sabe las\ndificultades que tiene los municipios bueno digamos que aqu\u00ed Cantiflas\nten\u00eda la raz\u00f3n los dos, pero en el escenario Presidente y doctor Roldan\nes que el ministerio de las TIC,s tiene hoy el presupuesto y tiene la\ncapacidad, tiene programas como Vive Digital, Vive Laps, todos los\nescenarios y proyectos que tiene el Ministerio pues es sencillamente\nque lo ponga y que garantice, porque esto m\u00e1s bien va ser una\nnovedad mientras se implementa; es como el tema de los\nmagnificadores de pantalla es para decirle como mejoramos a\u00fan m\u00e1s\nel sistema; y el tema del glosario es ver como entonces doctor\nRoldan yo no s\u00e9 si podremos pasar al resto del articulado que nos\nhace falta y doctor Diego y doctor Roldan construyamos porque usted\ntiene raz\u00f3n como dejamos por fuera entidades como FONADE, como\nla DIAN diferentes ministerios, diferentes organismos y entidades\ndescentralizadas que tienen presupuesto que aqu\u00ed realmente es ver\nc\u00f3mo le salvamos la responsabilidad a los municipios y dejamos por\nfuera y entonces si pasemos a otro art\u00edculo, aprobamos el tema\nconstruyamos de forma tal que la responsabilidad en el 90% debe caer\nen cabeza del ministerio y revisemos el tema de los municipios de\nquinta y sexta categor\u00eda gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T10:58:10-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 49, "name": "H.R. Didier Tavera Amado"}