{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No se\u00f1or Presidente, yo si a diferencia del doctor Roldan, yo si invito a\nlos dem\u00e1s compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta a que votemos\nnegativamente y a que respaldemos el articulo 13 tal y como va,\nrecuerdo que ya se han surtido dos debates en el Senado tanto en la\nComisi\u00f3n Sexta como en la plenaria del Senado, aqu\u00ed adem\u00e1s usted\nlee el concepto del Ministerio y lo dice claramente no en los mismos\nt\u00e9rminos pero lo dice: \u201cEste Ministerio no presenta objeciones de\ncar\u00e1cter presupuestal\u201d el mismo ministerio lo est\u00e1 diciendo, no\nmenciona el art\u00edculo adem\u00e1s porque es la tarea del asesor jur\u00eddico del\nMinisterio presentarlo, pero si no dejamos presupuesto pues\nsencillamente no le estamos dando ninguna obligatoriedad al\nMinisterio de Hacienda para que cumpla con este proyecto que va a\nser ley seguramente como data ac\u00e1 en Comisi\u00f3n Sexta como en\nPlenaria , eso era sencillamente y para que someta a consideraci\u00f3n el\narticulo como viene y la proposici\u00f3n se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-20T11:05:30-05:00", "transcript": "6893-acta-92-comision-sexta", "order": 93, "name": "H.R. Didier Tavera Amado"}