{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial a usted\nse\u00f1or Presidente, a nuestro Vicepresidente, al doctor Duran S\u00faper de\ntransporte un hombre siempre muy respetuoso de esta su Comisi\u00f3n, a\ntodos los compa\u00f1ero y al p\u00fablico que nos acompa\u00f1a, a los\ncolombianos.\nSe\u00f1or Presidente, la se\u00f1ora, Ministra es amiga nuestra. Hemos tenido\nlas mejores relaciones con ella, lastimosamente, es el Ministerio m\u00e1s\naccidentado en t\u00e9rminos de transporte. Es el ministerio m\u00e1s\naccidentado de esta Comisi\u00f3n y de este Gobierno, es la tercera\nMinistra. Pero, hoy tenemos una situaci\u00f3n muy compleja en todo el\npa\u00eds, donde el Pa\u00eds quiere escuchar a la, Ministra, con el respeto que\nse merece el se\u00f1or Viceministro, ni m\u00e1s faltaba y que acude ac\u00e1 y\nbienvenido, siempre ser\u00e1 bienvenido, pero el Pa\u00eds quiere escuchar a la\nMinistra, porque la, Ministra es una mujer de talante, es una mujer\nverraca, es una mujer clara, una fiel representante de los coste\u00f1os,\ndigna representante de los coste\u00f1os. Y yo creo que esta Comisi\u00f3n,\nrespetuosamente le solicito a nuestros compa\u00f1eros, que entendemos\nlas m\u00faltiples ocupaciones de ella y que no tiene el don de la ubicuidad\npara estar en todas partes, pero si la, Ministra no est\u00e1, creo que el\ndebate lo debemos aplazar se\u00f1or Presidente, porque este es un tema\nde alto gobierno, sin menospreciar la posici\u00f3n del se\u00f1or Viceministro\npero, yo creo que el Pa\u00eds hoy quiere escuchar a la se\u00f1ora, Ministra y la\nComisi\u00f3n Sexta tambi\u00e9n. Es un tema sumamente delicado.\nEsta madrugada en Medell\u00edn, una joven se accident\u00f3, iba embriagada,\nle hab\u00edan expedido un pase en Medell\u00edn, se lo hab\u00edan suspendido y\nno s\u00e9 qu\u00e9 fue lo que paso y en otro municipio del \u00e1rea metropolitana le\nhab\u00edan expedido otro pase. Obviamente, el tema de la embriaguez es\nun tema de mucha profundidad porque tambi\u00e9n tenemos que generar\nuna cultura familiar, no echarle toda la culpa al gobierno, a la\ninstitucionalidad, a la polic\u00eda. Aqu\u00ed hacemos ingentes esfuerzos, ni\nm\u00e1s faltaba para poder controlar en algo, pero nosotros no le podemos\ncerrar la boca a los colombianos para que no se tomen un trago.\nAqu\u00ed hay un tema de responsabilidad familiar, m\u00ednimo una sanci\u00f3n\nmoral porque si los padres saben que su hijo sale en su carro y se\nvuela a tomarse una cerveza pues no se lo vuelva a prestar o haga\nalgo; no solamente el gobierno es el responsable. Pero hoy debemos\nescuchar a la se\u00f1ora, Ministra, si no puede por sus m\u00faltiples\nocupaciones, bien pueda lo aplazamos para otro d\u00eda que el Pa\u00eds\nentero necesita escucharla. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-06T09:43:10-05:00", "transcript": "6899-acta-90-comision-sexta", "order": 19, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}