{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dos, cuatro, seis, ocho, nueve, diez, acab\u00f3 de llegar, pero hasta hace\ndos minutos no hab\u00eda, porque es un tema importante que tiene que ver\ncon las licencias de conducci\u00f3n, con la gratuidad, con las CRC y la\nexpedici\u00f3n de los ex\u00e1menes m\u00e9dicos, para nadie es un secreto el\ntraumatismo que se form\u00f3 el 1 de julio y los d\u00edas siguientes por unas\ndirectrices, por el cumplimiento de unas normas, se dieron unos\nplazos, hab\u00eda que cumplir unas funciones de vigilancia y control, hab\u00eda\nun malestar en las CRC hubo un aumento de costos de esos\nex\u00e1menes, presuntamente porque le estaban cobrando y exigiendo\ncontratar con una entidad privada un sistema que los iba a vigilar y eso\nse le traslad\u00f3 al usuario ese costo, eso no parec\u00eda justo, hubo un mal\nentendimiento del usuario, yo lo entiendo as\u00ed, de pronto no se entend\u00eda\nbien que lo que se legisl\u00f3 en la sustituci\u00f3n de las licencias de\nconducci\u00f3n y la gratuidad por esa sustituci\u00f3n era muy diferente a la\nrenovaci\u00f3n de la licencia de conducci\u00f3n, eso confundi\u00f3 a la\nciudadan\u00eda frente al ir a sacar los ex\u00e1menes m\u00e9dicos y algunas CRC\nfueron desconectadas del RUN; eso gener\u00f3 un trauma.\nEso hay que aclar\u00e1rselo al Pa\u00eds, pero si bien es cierto hay un\nViceministro y hay un Superintendente aqu\u00ed, la cabeza de esa cartera\nes la, ministra de Trasporte y debe estar dici\u00e9ndole al Pa\u00eds, aqu\u00ed las\nclaridades las he hecho, porque ya conozco los oficios aclarando esa\nmala interpretaci\u00f3n de la norma, pero no si la ha explicado al Pa\u00eds en\nun escrito que yo le hice al Ministerio de Transporte y al\nSuperintendente, de la gratuidad que debe existir y que exige la ley\n1383 del 2010 de marzo, donde esa l\u00e1mina no se le debe cobrar al\nusuario, hay que darle las instrucciones a todos los organismos de\ntr\u00e1nsito, que no se debe cobrar y si los organismos de transito lo\npagan, pues est\u00e1n autorizados por la ley para descontarlo de lo que le\ngiren al Ministerio de Transporte, a la gente hay que decirle eso, de\nesa gratuidad y tambi\u00e9n hay que decirles a las CRC que no deben de\naumentar los costos a los usuarios, ni que tampoco est\u00e1n obligados a\ncontratar con X o Y empresa de sistemas, ni que tampoco deben\npagar 14, 15, 16 mil, 20 mil pesos, ni que tampoco deben pagar 4000\no 3000 o 2000 por conectarse al sistema financiero.\nListo compa\u00f1eros, entonces aplazamos el debate para que el vice le\ndiga que esas son las inquietudes que hay que dec\u00edrselas al Pa\u00eds, a\nlos usuarios y que aqu\u00ed nosotros los de la Comisi\u00f3n Sexta quer\u00edamos\ntenerla aqu\u00ed para que ella nos explicara. Ya recibimos las\ncontestaciones, ya s\u00e9 que han salido unas circulares aclarando el\ntema para tranquilidad de todos los actores, que tiene que ver con la\nexpedici\u00f3n de las licencias de conducci\u00f3n. Entonces como el que\nmotiv\u00f3 esta citaci\u00f3n yo tambi\u00e9n solicito a los compa\u00f1eros de la\nComisi\u00f3n que se aplace. Debe haber presencia de la, Ministra de\nTransporte, pidi\u00e9ndoles excusas a ustedes dos funcionarios.\nY si viene la, Contralora que me hab\u00edan pedido a \u00faltima hora que ella\nviniera, bienvenida, pero, para la pr\u00f3xima reuni\u00f3n se\u00f1or Secretario.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-06T09:43:50-05:00", "transcript": "6899-acta-90-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}