{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, saludamos y exaltamos nuevamente la\npresencia del doctor Juan Miguel Duran, Superintendente de Puertos,\nel doctor Estupi\u00f1an Viceministro, al, Contralor Delegado para la\nInfraestructura, el doctor Nelson Is\u00e1siga, a toda la Comisi\u00f3n Sexta.\nMire Presidente, yo quiero referirme frente a un tema muy importante\nque tocara el doctor Miguel \u00c1ngel Pinto, y es el debate que tiene que\nllevarse a cabo en la ciudad de Bucaramanga frente al tema de las\nconcesiones viales, frente al tema de metro l\u00ednea en la ciudad de\nBucaramanga y yo quiero hoy comprometer a la, Contralor\u00eda, me\ngustar\u00eda que fuera en cabeza de la doctora Sandra Morelli y el doctor\nNelson Is\u00e1siga por la dificultad que se viene teniendo all\u00ed, es el tercer\ndebate que se hace en la Ciudad, se hizo un cabildo abierto, luego un\ndebate de control pol\u00edtico en el concejo de la ciudad de Bucaramanga\ny las respuestas que nos da la ANI, Agencia Nacional de\nInfraestructura y las respuestas que nos da el se\u00f1or concesionario es\nque eso est\u00e1 en un tribunal de arbitramento, entonces que ninguno va\na ceder y que se van a someter a lo que diga el Tribunal.\nEntonces ustedes ven que el transporte masivo de metro l\u00ednea en\nBucaramanga est\u00e1 en un plan de sometimiento, tiene all\u00ed unas\nmedidas y nosotros no podemos estar a merced cuando tenemos ah\u00ed\ntodos los pasajeros posibles para que ese transporte masivo pueda\nfuncionar con la no intervenci\u00f3n del concesionario en lo que respecta\nal tramo 6 que es de la virgen a la cemento, donde no hay ninguna\nexcusa, ah\u00ed han hablado siempre frente al asentamiento Punta Bet\u00edni\nque son m\u00e1s de 200 familias ah\u00ed, para lo cual hay un compromiso por\nparte de la Alcald\u00eda, adem\u00e1s este es un tramo que no supera 300\nmetros de la v\u00eda que se va intervenir, no hay ninguna excusa para que\nel se\u00f1or concesionario no pueda intervenir la v\u00eda y entonces el se\u00f1or\nconcesionario dice: es que yo espero hasta el tribunal y el se\u00f1or de la\nANI dice: no, yo espero hasta el tribunal, yo s\u00e9 que hay una dificultad\nenorme frente al tramo 5, que es el terreno, la propiedad de Bavaria\npues claro y uno dir\u00eda entonces como en alg\u00fan momento dijo el se\u00f1or\nministro del Interior el doctor Londo\u00f1o cuando dijo: Qu\u00e9 clase de\ncigarrillo estar\u00edan fumando\u201d, yo digo lo mismo, qu\u00e9 estar\u00edan fumando\nlos estructuradores y los concesionarios que no vieron Bavaria para\natravesar el tramo 5, cuando es un predio que dicen que vale m\u00e1s de\n300 millones de d\u00f3lares lo que cuesta ah\u00ed, esa si es una dificulta que\nse tiene frente a este tramo 5, pero en el tramo 6, no hay ninguna\ndificultad y s\u00ed solucionar\u00eda todo el problema de las rutas alimentadores\nde la doble calzada y del acceso del transporte masivo all\u00ed a la zona\nnorte, una de las zonas pobladas m\u00e1s importantes de la Ciudad y que\nrealmente son los estratos 0, 1, 2 y 3, que estar\u00edan all\u00ed en la\ndisponibilidad de atender y de utilizar ese transporte masivo.\nEntonces, se\u00f1or Viceministro para que usted tome atenta nota y con el\nse\u00f1or Superintendente y aqu\u00ed en cabeza de la, Contralor\u00eda para que\npodamos asistir porque eso ya no aguanta m\u00e1s excusas, nosotros\nhemos solicitado, miren que es que dicen que la caducidad de la\nconcesi\u00f3n genera un traumatismo mientras se estructura pero es que\nnosotros no podemos seguir someti\u00e9ndonos cuando hay 2 a\u00f1os de\nincumplimiento por parte de este concesionario en el tema de un\nrebalanceo financiero que es lo que est\u00e1 de moda o era como se\nadjudicaban las concesiones anteriormente, simplemente vamos,\nadjudicamos y a medida que el tiempo va pasando entonces en el\nfamoso rebalanceo econ\u00f3mico vemos como adjuntamos ah\u00ed las\ncargas.\nEntonces se\u00f1or Presidente, para pedir su solidaridad y a toda la\nComisi\u00f3n que nos acompa\u00f1en este pr\u00f3ximo jueves 15 de agosto,\nconfirmado ya por la, Ministra y todo el equipo en Bucaramanga, hoy\ncon la aprobaci\u00f3n de la Plenaria de C\u00e1mara para que la Comisi\u00f3n se\npueda desplazar all\u00ed y podamos llevar a cabo este importante debate.\nGracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-06T09:45:50-05:00", "transcript": "6899-acta-90-comision-sexta", "order": 35, "name": "H.R. Didier Tavera Amado"}