{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se levanta la sesi\u00f3n siendo las diez y treinta y siete minutos de la\nma\u00f1ana (10:37 a.m.) y se convoca para el pr\u00f3ximo martes para los\nproyectos de ley que se anunciaron y continuar con el debate de\ncontrol pol\u00edtico que estaba citado para el d\u00eda de hoy y el mi\u00e9rcoles 14,\nel tema de la regulaci\u00f3n de televisi\u00f3n comunitaria con el Ministro de\nlas TIC,s y el jueves 15 descentralizaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, debate de\ncontrol pol\u00edtico sobre las v\u00edas, concesiones en Bucaramanga.\nJAIRO ORTEGA SAMBONI                 DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO\nPresidente                              Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                           Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-06T09:48:40-05:00", "transcript": "6899-acta-90-comision-sexta", "order": 53, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}