{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Se\u00f1or Presidente. Un saludo para los colegas, quiero saludar\nmuy especialmente al Viceministro, al doctor Nicol\u00e1s Estupi\u00f1an y al\nSuperintendente de Puertos, el doctor Nicol\u00e1s Duran.\nPresidente, yo quiero como hacer una intervenci\u00f3n muy puntual y\nrecalcar la importancia del debate de hoy y por qu\u00e9 es tan\ntrascendental que la, Ministra est\u00e9 presente sin desconocer la\npresencia de los dem\u00e1s funcionarios. Los colombianos tienen que\nsaber que en el Pa\u00eds se muere m\u00e1s gente por accidentes de tr\u00e1nsito\nque por el conflicto armado y los colombianos tiene que saber\nadem\u00e1s, que hoy en Colombia existe un problema grav\u00edsimo con las\nlicencias de conducci\u00f3n.\nHoy en el Pa\u00eds, existen entre 4 y 5 modelos de licencias de conducci\u00f3n\ny le hemos pedido a la, Ministra desde que se posesion\u00f3, la necesidad\nde que se estructure un sistema de licencia de conducci\u00f3n que d\u00e9\ngarant\u00edas para que la persona que la pueda portar sea una persona\nid\u00f3nea para prestar un servicio de conducci\u00f3n particular o p\u00fablico.\nYo tengo aqu\u00ed una carta que le pensaba entregar a la, Ministra con el\ntema de la licencia de conducci\u00f3n, porque me parece que la licencia\nde conducci\u00f3n, la ficha t\u00e9cnica que se invent\u00f3 el Ministerio con todo\nrespeto, no cumple las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que exige el C\u00f3digo de\nTr\u00e1nsito que se deb\u00edan implementar para tener una licencia de\nconducci\u00f3n segura que permitiera alimentar los datos necesarios,\nacceder a la informaci\u00f3n necesaria a trav\u00e9s de la licencia para\nidentificar plenamente, d\u00eda a d\u00eda las novedades del portador de esa\nlicencia.\nA m\u00ed me parece que se hace necesario y no hubo un estudio t\u00e9cnico\nimportante para definir porqu\u00e9 esa ficha t\u00e9cnica que se resolvi\u00f3 sacar,\nme parece que en ese sentido hay que decirle a la, Ministra que ella se\napodere del tema, se\u00f1or Viceministro, yo tambi\u00e9n se lo he dicho a\nusted muchas veces, hay que ir empoder\u00e1ndose del tema porque hoy\nlas licencias de conducci\u00f3n las falsifican f\u00e1cilmente y hoy hay un\nnegocio detr\u00e1s de todos esos temas de licencias de conducci\u00f3n y el\nMinisterio no puede estar sacando v\u00eda resoluci\u00f3n continuamente\nnormatividades que realmente las cambiamos a los dos o tres meses y\nentonces la gente sabe que nunca debe estar dentro de una norma\nporque, tengo que decirlo aqu\u00ed para el debate y se lo tengo que decir a\nla, Ministra: El Legislador, nosotros, hacemos las normas y las leyes\naqu\u00ed, pero existe un equipo de legisladores al interior del ministerio de\nTransporte que est\u00e1n legislando e interpretando la ley como ellos\nquieren y acomod\u00e1ndola a intereses que tendremos que entrar aqu\u00ed a\ndemostrar claramente porque hoy la buena intenci\u00f3n de la, Ministra, la\nbuena intenci\u00f3n suya Viceministro, la buena intenci\u00f3n suya s\u00faper,\nest\u00e1 siendo menoscabada porque al interior del ministerio de\nTransporte, en los mandos medios existen algunas posibilidades muy\naltas de que se saquen resoluciones convenientes para algunos\nsectores en particular.\nEste oficio que le mando a la, Ministra como para ir terminando habla\nde los temas de la licencia, habla adem\u00e1s de la necesidad de la\nconfusi\u00f3n que hay con los centros de reconocimiento de conductores,\ntengo que decirle a usted Viceministro y a ustedes amigos, aqu\u00ed se\nest\u00e1 v\u00eda resoluci\u00f3n obligando a los centros de reconocimiento a\ncumplir una normatividad que est\u00e1 establecida en un proyecto de ley\nque fue votado por la Comisi\u00f3n Segunda, que tiene que ver con temas\nde defensa y se est\u00e1, v\u00eda resoluci\u00f3n adoptando, eso para que las\npersonas que saquen una licencia de conducci\u00f3n se sometan a las\ncondiciones de un salvoconducto para armas, se lo he dicho a la\nMinistra y no se han tomado las medidas en el caso, se present\u00f3 un\nproyecto de ley para reformar esa ley para que no se pudiera incluir en\neso y lamentablemente el ponente en la Comisi\u00f3n Segunda pues, por\nalgunas razones no lo debati\u00f3 y lo dejaron archivar.\nHoy adem\u00e1s, hay otro tema que tiene que ver en este oficio que le\nmando a la doctora y es que con el doctor Juan Miguel Duran, hemos\nhablado del sistema de seguridad documental, el sistema que quiere y\nle he preguntado al doctor Miguel Dur\u00e1n que haga unas consultas a\nver si \u00e9l tiene realmente unas facultades para reglamentar unos temas\nque \u00e9l ha hecho de muy buena manera, pero que le ped\u00ed que hiciera la\nconsulta jur\u00eddica para que no fuera a tener algunos inconvenientes,\nporque en el plan de desarrollo se incluy\u00f3 un tema de transito que\npensamos que no se deber\u00eda haber incluido, se vot\u00f3 en el plan de\ndesarrollo y finalmente se est\u00e1 reglamentando. Yo pienso que hay un\nerror de interpretaci\u00f3n en ese tema.\nYo no quiero, no s\u00e9 c\u00f3mo avanzar el debate, me parece que dejar\nestos temas ah\u00ed como en la carpeta, pero si quisiera que la, Ministra\nestuviera y por eso considero que es necesario que hoy tambi\u00e9n se\nescuche y Presidente, yo pienso que en ese debate hay que dejar que\nse escuche a los centros de reconocimiento de conductores, se\nescuche a las personas que manejan los centros de ense\u00f1anza\nautomotriz porque hay muchas quejas que la, Ministra no alcanza a o\u00edr\nni usted Viceministro y por eso yo pedir\u00eda que la presencia de ella es\ntrascendental para que ella reciba la informaci\u00f3n de primera mano.\nPorque yo tengo que decirlo aqu\u00ed, con todo respeto por los\nfuncionarios del Ministerio, no confiamos en los funcionarios del\nMinisterio en alguna medida porque sabemos que la informaci\u00f3n no\nllega precisa, no se da, o se interpreta y se resuelve v\u00eda resoluci\u00f3n de\notra manera, por eso, exigimos aqu\u00ed con todo respeto la presencia de\nla, Ministra, porque este es un tema trascendental, este un tema de\nsalvar vidas, este es un tema de grandes posibilidades econ\u00f3micas y\nde negocios porque esta es una responsabilidad que tiene el Estado\nde garantizarle la movilidad a los seres humanos, a trav\u00e9s de terceros\npero tiene que ser el Estado el que vigile y controle.\nEntonces me parece que el tema es de muy alta importancia y por eso\nse\u00f1or Presidente yo tambi\u00e9n considero personalmente y a nombre del\nPartido Conservador que tambi\u00e9n somos citantes, que se hace\nnecesaria la presencia de la se\u00f1ora, Ministra y por eso es de vital\nimportancia entonces que este tema se debata adem\u00e1s con la\npresencia de la, Contralor\u00eda o alg\u00fan delegado de la, Contralor\u00eda, que\naqu\u00ed lo veo presente, pero que este sea un tema muy serio, muy\ntrascendental y que no pase desapercibido cuando hoy seguimos\nregistrando altos indicies de personas que mueren b\u00e1sicamente\nporque no hay vigilancia, no hay control, porque este es un sector\ninformalizado totalmente que hay que tratar de formalizar, se formaliza\no se sanciona pero no podemos seguir permitiendo que el sector\ntransportador siga siendo un sector informal. Entonces respaldamos\nla proposici\u00f3n suya se\u00f1or Presidente, que la discusi\u00f3n sea aplazada\npara que en una buena coordinaci\u00f3n de agenda con la, ministra que\nsabemos de sus ocupaciones, podamos darle la trascendencia y la\nimportancia a este debate, para que los colombianos tengan claridad\nsobre lo que est\u00e1 pasando en el Pa\u00eds con el tema de transporte.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-06T09:44:50-05:00", "transcript": "6899-acta-90-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}