{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Yo tambi\u00e9n me uno a la proposici\u00f3n, ya la semana\npasada tambi\u00e9n la hab\u00edamos presentado en el mismo sentido que los\ncolombianos, queremos o\u00edr a la, Ministra sobre estos temas tan\nimportantes pero antes de someter a votaci\u00f3n la proposici\u00f3n de\naplazamiento y que se disuelva el qu\u00f3rum y se levante la sesi\u00f3n, yo\nquer\u00eda aprovechar aqu\u00ed la presencia del Viceministro y del\nSuperintendente a quienes saludo muy respetuosamente y\nagradeci\u00e9ndoles su presencia para decirles que esta Comisi\u00f3n\ntambi\u00e9n tiene otro debate pendiente para el d\u00eda 15 de agosto en la\nciudad de Bucaramanga, en 8 d\u00edas m\u00e1s o menos vamos a estar all\u00e1\nsesionando en un debate que se hab\u00eda aplazado desde el mes de\nmayo para hacerlo en la ciudad de Bucaramanga, entiendo que ya\nest\u00e1 confirmada la fecha, la, Ministra nos ha confirmado tambi\u00e9n la\npresencia, entiendo que todos los dem\u00e1s funcionarios, el\nsuperintendente de Puertos y Transporte tambi\u00e9n nos va a\nacompa\u00f1ar, el, director de la Aeron\u00e1utica Civil, la, directora del Fondo\nNacional de Adaptaci\u00f3n, el, director Nacional de INVIAS. Es bueno que\nhoy hagamos presencia nosotros para presionar el tema de la\naprobaci\u00f3n de los traslados a la ciudad de Bucaramanga, que\npodamos hacer este debate y no lo volvamos a aplazar m\u00e1s.\nAdem\u00e1s, es un debate que lo estamos necesitando en la ciudad de\nBucaramanga y quer\u00eda aprovechar la presencia de ustedes para\nenviarle un mensaje por un lado a la, ministra a trav\u00e9s del Viceministro\nquer\u00eda hacerle llegar el mensaje a la, Ministra de Transporte, la doctora\nCecilia \u00c1lvarez, que en la ciudad de Bucaramanga nosotros\nnecesitamos que en este debate inviten, lleven, hagan ir a los\nestructuradores de las concesiones del departamento. Porque lo que\nnosotros queremos en Santander es que se nos diga realmente c\u00f3mo\nva este proceso.\nYo siempre he manifestado que yo creo en la palabra del Presidente\nSantos, creo en el tes\u00f3n y en la palabra de la, ministra de Transporte\nque han estado en la ciudad de Bucaramanga en varias\noportunidades, que nos han hecho manifestaciones de cu\u00e1nto va a ser\nlas inversiones en el departamento de Santander en las materias de\nlas concesiones viales. Lo hicimos el a\u00f1o pasado en la ciudad de\nBarrancabermeja, en enero, el presidente Santos en el acuerdo de la\nprosperidad en abril, le anunci\u00f3 para Santander 7.1 billones de pesos\nen materias de concesiones viales y yo creo en esa palabra, en la del\nGobierno Nacional, el gobierno que hemos venido acompa\u00f1ando pero\nlo que no creo es en la politiquer\u00eda que hoy est\u00e1n haciendo los\ngobiernos locales en el departamento de Santander, que vienen\nanunci\u00e1ndole a Santander que porque firmaron la semana pasada el\nContrato Plan con el, Presidente de la Rep\u00fablica, en tres meses vamos\na dar inicio a estas grandes obras que requiere el departamento de\nSantander, porque eso es una falsa ilusi\u00f3n que se le est\u00e1 vendiendo a\nSantander.\nPor eso es que yo quiero que vayan los estructuradores para que nos\ncuenten y nos digan c\u00f3mo van cada una de estas v\u00edas. Porque yo\ntengo entendido que apenas iniciamos el proceso de contrataci\u00f3n de\nla estructuraci\u00f3n de la v\u00eda Lebrija - Barranca, estructuraci\u00f3n que debe\nser entregada hasta el a\u00f1o entrante; que la doble calzada Zipaquir\u00e1 -\nBucaramanga ni siquiera se le ha hecho mantenimiento, mucho menos\npara empezar a decir que est\u00e1 estructurada hoy la v\u00eda que la vayamos\na hacer, o la de Bucaramanga a C\u00facuta en doble calzada\nYo lo dec\u00eda ayer en unos medios y lo convers\u00e1bamos con el doctor\nDidier Tavera, se lo dec\u00eda de manera alegre, que en el mes de octubre\nme gustar\u00eda a m\u00ed levantarme en la ciudad de Bucaramanga con el\nruido de todas las m\u00e1quinas que estaban iniciando las dobles calzadas\nque estamos requiriendo. Si eso llega a acontecer as\u00ed, pues\nobviamente nuestra estad\u00eda en el Congreso habr\u00e1 terminado porque\nya el departamento de Santander hab\u00eda solucionado todos sus\nproblemas viales.\nPero a la gente no se le puede decir mentiras, nosotros no podemos\ngenerar falsas ilusiones a los santandereanos, a decirles que en tres\nmeses vamos a iniciar todo este tema de las concesiones viales. Por\neso es que quiero que la, Ministra nos aclare en esos temas de los\nprocesos de inversi\u00f3n.\nPor otro lado, tambi\u00e9n el, Presidente de la Rep\u00fablica, el doctor Juan\nManuel Santos en el acuerdo de la prosperidad en Bucaramanga en el\nmes de abril, anunci\u00f3 7.1 billones de pesos, para inversi\u00f3n de\nSantander y se firma un contrato plan por la suma 6.1 bill\u00f3n de pesos\ny tambi\u00e9n nos gustar\u00eda que la, Ministra en Bucaramanga nos dijera qu\u00e9\npas\u00f3 con ese otro bill\u00f3n de pesos que perdimos los santandereanos.\nHoy se est\u00e1 anunciando que nos ganamos el baloto de la\ninfraestructura en Santander con 6.1 pero lo que realmente esta es\nfaltando un bill\u00f3n de pesos que fue un compromiso del gobierno del\nPresidente Santos y con el se\u00f1or Superintendente, el doctor Juan\nMiguel Dur\u00e1n, quer\u00eda pedirle tambi\u00e9n el favor en este tema de este\ndebate, que el a\u00f1o pasado empezamos a hacer el proceso del debate\ntambi\u00e9n con el Sistema de Metrol\u00ednea, el sistema de transporte\nmasivo en la ciudad que estaba en un caos, que estaba pr\u00e1cticamente\nad-portas de la quiebra, que el Gobierno Nacional no hab\u00eda nombrado\nlos miembros de la junta directiva dentro de este sistema, que los\ntransportadores pr\u00e1cticamente se iban a retirar, estaba quebrado el\nsistema y que por fortuna gracias a ese debate, el Gobierno Nacional\nle dio el salvavidas al sistema de Metrol\u00ednea a trav\u00e9s de la\nSuperintendencia, que usted estuvo a bien entrar en un plan de\nsometimiento en su momento a esta instituci\u00f3n.\nTengo entendido que hoy es un modelo de recuperaci\u00f3n, que hoy va\nsiendo un ejemplo tambi\u00e9n para los dem\u00e1s sistemas del Pa\u00eds y\nqueremos que ese informe tambi\u00e9n mi doctor Juan Miguel nos lo\npresente en Bucaramanga, para contarle a Santander cual fue el\nresultado y c\u00f3mo ha sido la ejecutoria del sistema de metro l\u00ednea y que\nnos falta por hacer, porque todav\u00eda nos quedan muchas cosas\npendientes.\nEl gran debate que est\u00e1 esperando la ciudad de Bucaramanga es lo\nque tiene que ver con la concesi\u00f3n de la ZMB que toca tambi\u00e9n el\nsistema de Metrol\u00ednea porque ah\u00ed necesitamos la ampliaci\u00f3n de la v\u00eda\npara que el sistema pueda llegar a la zona norte de la Ciudad, pero\nque ese proceso de esa concesi\u00f3n de la ZMB hoy est\u00e1 empantanado\nen un lio jur\u00eddico, en un limbo jur\u00eddico entre ellos en su conflicto con la\nAgencia Nacional de Infraestructura, yo he tratado de escuchar las dos\npartes y creo que hay much\u00edsima responsabilidad tambi\u00e9n en este\ntema no s\u00f3lo en el concesionario sino tambi\u00e9n de la Agencia Nacional\nde Infraestructura en ese tema y eso es un tema que est\u00e1 esperando\nla ciudad de Bucaramanga, y ya hasta el Concejo de la ciudad hizo\nhace unos d\u00edas un debate en torno a esta materia y realmente es un\ngran problema que queremos tener y el Superintendente tambi\u00e9n tiene\nque ayudarnos en ese tema porque es que ese tema tambi\u00e9n tiene\nque ver con el tema del sistema Metrol\u00ednea. Esto es todo un complejo\nde situaciones y de problem\u00e1ticas que estamos enfrentando y es lo\nque queremos hacer en ese debate.\nEntonces, le agradezco al se\u00f1or Viceministro la presencia y que le\nhaga saber a la, Ministra que es indispensable que los estructuradores\no por lo menos que nos cuenten cu\u00e1les ya est\u00e1 contratadas, las\nestructuraciones de cu\u00e1les v\u00edas, de cu\u00e1l est\u00e1n en proceso, para que\nlos santandereanos de verdad conozcamos a ciencia cierta cu\u00e1l va a\nser el plan de inversi\u00f3n en los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os de esta cuant\u00eda que\nhace parte del \u201cContrato Plan\u201d. Gracias Se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-miguel-angel-pinto-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-06T09:44:30-05:00", "transcript": "6899-acta-90-comision-sexta", "order": 28, "name": "H.R. Miguel Angel Pinto Hern\u00e1ndez"}