{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo quiero anotar tres cosas, lo primero, es que si queremos llamar a\nesto un debate pol\u00edtico o una participaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n en hacerle\naportes a la discusi\u00f3n de la resoluci\u00f3n, yo dir\u00eda que con la presencia o\nsin la presencia de los funcionarios la Constituci\u00f3n y el fallo de la Corte\nes clara, de que debemos de ser escuchados y yo creo que lo que\naqu\u00ed toquemos en el momento que usted se\u00f1or Presidente lo defina\ndeber\u00e1 ser remitido a esa Comisi\u00f3n para que sea considerado por\nparte nuestra, bien sea como ciudadanos o bien sea como\nParlamentarios de esta Comisi\u00f3n.\nLo segundo, es que yo le pedir\u00eda a los representantes de ANDESCO\nque la respuesta fuera mucho m\u00e1s expl\u00edcita, mucho m\u00e1s profunda,\nporque vuelvo y reitero, ellos representan a las empresas que se\nbenefician o se afectan por parte de esta resoluci\u00f3n que se expida y\npedirle excusas a los amigos de Pereira que vinieron hoy y algunos\nsindicatos de otros sitios, pero yo les pedir\u00eda el favor que la semana\nentrante nos acompa\u00f1aran para que aqu\u00ed en presencia ojala del se\u00f1or\nMinistro del Trabajo tengamos respuestas muy concretas sobre el\ntema fundamental de la parte de las convenciones colectivas.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-21T10:56:20-05:00", "transcript": "6901-acta-93-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}