{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Este debate es de una trascendencia importante, no se trata\nsimplemente de fijar una tarifa, una f\u00f3rmula que le d\u00e9 a los operadores\ncomo definir las tarifas de los servicios p\u00fablicos de acueducto y\nalcantarillado, si no que hay que revisar a fondo los modelos y los\ncriterios y las variables que las Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n est\u00e1 teniendo\nen cuenta para darle esos elementos a las operadoras.\nYo esperaba que las respuestas llegaran a tiempo, pero apenas\nllegaron ayer, la de ANDESCO la recibo en este momento y todos los\nque conocemos a ANDESCO saben que es la entidad que agrupa a\ntodas las empresas de servicios p\u00fablicos en este caso de acueducto y\nalcantarillado y en su \u00faltima parte perm\u00edtame les leo dice:\n\u201cManifestamos nuestra preocupaci\u00f3n con el plazo de entrada de la\nnueva f\u00f3rmula debido a que consideramos necesario que se\narmonicen los tiempos de implementaci\u00f3n con los esquemas de\nvigilancia y control adopte los Superservicios para garantizar que la\naplicaci\u00f3n en esa tarifa es la correcta y no se generen incertidumbres\nen el mediano y largo plazo\u201d.\nQue quiero decir con esto, que ANDESCO ni siquiera ha tenido el\ntiempo de analizar a fondo este modelo que est\u00e1 planteando la CRA y\nme parece que es necesario que esta entidad se pronuncie a fondo,\nporque en uno de sus apartes dice: \u201cque podr\u00e1 estar en riesgo la\nsuficiencia financiera de estas entidades\u201d.\nMe parece importante que acojamos la solicitud del Parlamentario\nAtilano Giraldo, en el sentido de que m\u00e1s que por la presencia aqu\u00ed del\nfuncionario responsable, es el tiempo que debemos de tener como\nComisi\u00f3n de analizar m\u00e1s en detalle las respuestas, que entre otras\ncosas cuando uno las lee genera m\u00e1s inc\u00f3gnitas y por lo tanto se\u00f1or\nPresidente vuelvo y reitero, m\u00e1s que la presencia de los funcionarios,\na mi me preocupa es por el an\u00e1lisis profundo que deben de hacer las\nempresas de servicios p\u00fablicos asociadas en ANDESCO y por\nsupuesto el an\u00e1lisis que cada uno de nosotros hagamos al respecto.\nMuchas de las preocupaciones que llevaron a que yo participara en la\ncitaci\u00f3n de este debate, en las respuestas que me dan algunas de\nellas pues resuelven en parte las inquietudes y tienden a que\nefectivamente eso que planteamos sea tenido en cuenta en la\ndiscusi\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Agua Potable y\nSaneamiento B\u00e1sico, que eso nos genero en principio tranquilidad de\nque ha habido inter\u00e9s por parte de la CRA de ser escuchados, tal\ncomo lo establece el mismo fallo de la Corte Constitucional.\nPero me preocupa se\u00f1or Presidente, es que los plazos se nos est\u00e1n\nagotando, tengo entendido que hasta el 30 de agosto de acuerdo al\ncronograma establecido se pueden hacer este tipo de aportes para\nque la CRA pueda recoger todas las inquietudes y en un mes o mes y\nmedio pueda expedir la respectiva resoluci\u00f3n.\nSi logramos que este debate se pueda dar antes de esa fecha pues\nser\u00eda muy importante, yo le pedir\u00eda a los compa\u00f1eros citantes que\nanalicen muy a fondo el proyecto de resoluci\u00f3n y que miremos cu\u00e1les\napartes de esa resoluci\u00f3n son necesarios debatir aqu\u00ed, porque vuelvo\ny reitero, parece muy sencillo que simplemente sea definir unos\ncriterios para fijar unas tarifas, pero si esos criterios no se tienen en\ncuenta para poner ejemplo las convenciones colectivas de los\ntrabajadores, si esos criterios no se tienen en cuenta, algunos activos\nque hacen parte de la prestaci\u00f3n del servicio, si la segmentaci\u00f3n que\nse est\u00e1 planteando es la correcta o no, si las metas que establece la\nmisma CRA y lo que se ha establecido en las metas del milenio son\nposibles alcanzarlas o no, porque para lograr ello no solamente es v\u00eda\ntarifa sino, tienen que haber recursos de las entidades territoriales,\nrecursos de la Naci\u00f3n y recursos de las mismas empresas.\nPor lo tanto, yo les pido el favor a mis colegas de que hagamos un\nan\u00e1lisis juicioso porque esto tiene una gran incidencia en el futuro de\nlas empresas de servicios p\u00fablicos domiciliarios y acueducto y\nalcantarillado y me refiero a las empresas del Estado que son en su\ngran mayor\u00eda las que hoy prestan el servicio, una mala aplicaci\u00f3n de\ncriterios o una concepci\u00f3n neoliberal en la aplicaci\u00f3n de estos criterios\npodr\u00eda llevarnos a una privatizaci\u00f3n m\u00e1s IVA de las empresas de\nservicios p\u00fablicos hoy en Colombia, por eso es importante que\nanalicemos en detalle este tema, porque no es de poca monta.\nPresidente (Diego Naranjo)\nTiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-21T10:55:30-05:00", "transcript": "6901-acta-93-comision-sexta", "order": 22, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}