{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Doctor\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario\nComisi\u00f3n Sexta\nC\u00e1mara de Representantes\nAsunto: Rad. CRA 2013-321-0037-162 del 15 de agosto de 2013,\nproposici\u00f3n 068 del 2013 y aditiva a la proposici\u00f3n n\u00famero 068 del\n2013.\nRespetuosamente me dirijo a ustedes con el fin de informarle que\nmediante Resoluci\u00f3n 436 del d\u00eda 13 de agosto de 2013 del ministerio\nde Vivienda se me confiri\u00f3 comisi\u00f3n al exterior entre los d\u00edas 18 y 24\nde de agosto del presente a\u00f1o, raz\u00f3n por la cual no pobre asistir a la\nproposici\u00f3n del asunto programada para el d\u00eda mi\u00e9rcoles 21 de los\ncorrientes, no obstante lo anterior asistir\u00e1 y atender\u00e1 el cuestionario\nobjeto de la proposici\u00f3n 068 de 2013 el doctor Alejandro Iv\u00e1n Guali\nGuzm\u00e1n en su calidad de, Director Ejecutivo encargado de la Comisi\u00f3n\nde Regulaci\u00f3n de Agua Potable y Saneamiento B\u00e1sico CRA, durante\nlos d\u00edas en los que no estar\u00e9 en el pa\u00eds, queda esta entidad atenta a\ncualquier informaci\u00f3n adicional que requiera o consideren necesaria\nlos Honorables Representantes.\nAtentamente,\nSILVIA JULIANA YEPES SERRANO\nDirectora Ejecutiva\nEl doctor Alejandro Iv\u00e1n Guali Guzm\u00e1n, nos est\u00e1 acompa\u00f1ando desde\nlas 10 de la ma\u00f1ana se\u00f1or Presidente, le\u00edda la excusa y la delegaci\u00f3n\nde la persona encargada.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-21T10:54:30-05:00", "transcript": "6901-acta-93-comision-sexta", "order": 16, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}