{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, saludo a mis compa\u00f1eros de comisi\u00f3n, al doctor\nEugenio Prieto que se ha hecho presente y al doctor Oscar de Jes\u00fas\nMar\u00edn, m\u00e1s all\u00e1 de la hilaridad que pueda producir un gesto frecuente\nde la Mesa Directiva al designar como reemplazo en ausencia de s\u00ed\nmisma a cualquier otro de mis colegas y no respetar el orden\nalfab\u00e9tico, sabe usted doctor Naranjo que le tengo alt\u00edsimo aprecio y a\nmis compa\u00f1eros, si registro un problema de cultura democr\u00e1tica, creo\nque no hace bien su Mesa en enviar ese mensaje y se lo reitero, no\nsuelo silenciarme frente a estos temas y supera cualquier asunto\npersonal de la Comisi\u00f3n.\nEn segundo lugar, registrar algo que se ha hecho, pues bueno\nestamos empezando periodo, pero tambi\u00e9n fue casi que lo que hizo\ncarrera en la oportunidad anterior se\u00f1or Presidente y es que pareciera\nser que cuando la Comisi\u00f3n le hace fiero al Gobierno por sus\nausencias, el Gobierno nos ve como ciertas pr\u00e1cticas de los caballeros\nde Medioevo en la edad media apreciado Presidente hab\u00eda un\nejercicio de caballero con armas, pero en ciertos entrenamientos se\nhac\u00eda armas que no produc\u00edan heridas, no produc\u00edan absolutamente\nnada, es decir que yo con frecuencia, que yo a mi Comisi\u00f3n, a los\nintegrantes de la Unidad Nacional en la Comisi\u00f3n, los veo con\nfrecuencia en esa actitud frente al gobierno, es decir cuando escucho\nalgunos de mis colegas hacer fieros, decir, los funcionarios del\nGobiernos vienen o vienen, yo los veo como exhibiendo espadas de\npapel y la realidad monda y lironda es que hemos tenido varias\nconvocatorias los cuales los funcionarios no se dignan asistir se\u00f1or\nPresidente y lo registro con preocupaci\u00f3n, inclusive Presidente por su\npropio \u00e9xito y por el \u00e9xito de esta Comisi\u00f3n, una voz solitaria de la\noposici\u00f3n pidiendo tomar medidas en estos casos y en las escasas\noportunidades en las cuales se pone de acuerdo la Comisi\u00f3n dizque\npor consenso para proceder en relaci\u00f3n con estos funcionarios no\ntienen ninguna eficacia, lo quiero se\u00f1alar Presidente, digamos que\nhizo carrera y se instalo la costumbre de que esta Comisi\u00f3n es\ndigamos poco atendida por decir lo menos por los funcionarios del\nGobierno.\nY en tercer lugar, el contenido mismo del debate, estamos frente a una\npremura, tenemos unos tiempos que son perentorios, digo son\nperentorios para el pueblo y los trabajadores de las \u00e1reas, yo no me\napoyar\u00eda tanto y desde luego que los he elegido, los he estudiado y en\nel debate vamos a ver que tenemos preocupaciones frente al tema,\npero al fin y al cabo aqu\u00ed los casi siempre ganadores de estas\nejercicios son en general las empresas privadas, de otra manera no se\nhar\u00edan al poder de estas empresas, pero aqu\u00ed estamos frente a un\ntrance y quiero llamar a los trabajadores de la rama del \u00e1rea y a los\nParlamentarios.\nSi bien se dice en algunas de las respuestas que se tendr\u00e1 en cuenta,\nque se intentar\u00e1, que se esforzar\u00e1n por la participaci\u00f3n ciudadana y de\nlos trabajadores el tema de los costos, de las convenciones colectivas\nesta remitida a un comit\u00e9 de expertos comisionados de la unidad\nadministrativa especial CRA y al propio tiempo ellos rendir\u00e1n informe\nde la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Agua Potable y Saneamiento B\u00e1sico,\nes decir se\u00f1or Presidente su participaci\u00f3n sigue intacta, aqu\u00ed no est\u00e1\nclaro que ya se halla incluido el tema de los derechos convencionales\npara mencionar apenas uno de los que son objeto de preocupaci\u00f3n.\nInsisto a los trabajadores este llamado, quisiera poder compartirles el\ntexto concreto en el cual en mi opini\u00f3n no est\u00e1 claro que se le haya\nredimido su derecho a la convenci\u00f3n colectiva.\nLe agrego Presidente, he recibido alguna comunicaci\u00f3n muy\nentusiasmada de alguno de los sindicatos de mi regi\u00f3n diciendo que al\nreunirse con el alto Gobierno el asunto estaba superado y perm\u00edtame\nredundar tantas veces cuantas sea necesaria m\u00e1s a\u00fan a primera\np\u00e1gina, en la primera pregunta me informan que el criterio de la\neficiencia sigue prevaleciendo sobre cualquier otra razonabilidad en\nbusca, en lo que presuntamente denominan equilibrio entre los\nderechos de los usuarios, los trabajadores y los empresarios.\nEn segundo lugar, Presidente casi que para puntear lo que son los\nprincipales temas de preocupaci\u00f3n, espero no a modo de una\nconstancia hist\u00f3rica, sino con la finalidad de que el Gobierno atienda\nestas preocupaciones, est\u00e1 el tema del m\u00ednimo vital, Colombia a\nsuscrito convenios, Colombia es responsable ante las Naciones\nUnidas, que ha decidido reconocer el derecho m\u00ednimo vital del agua\ncomo un derecho muy importante, se accede no solamente con ello a\nun bien econ\u00f3mico, sino social y cultural que bien vale la pena discutir\nen la Comisi\u00f3n, yo se que el doctor Eugenio Prieto ha tenido la feliz\niniciativa de presentar un proyecto de ley al respecto.\nColombia se hace responsable, se hace cargo de estos derechos\nprincipales de la humanidad a cargo de las Naciones Unidas y no hay\nposibilidad que el Congreso de la Rep\u00fablica legisle sobre la materia,\nporque el Gobierno no acompa\u00f1a esa legislaci\u00f3n, de nuevo el\nCongreso exhibiendo espadas de papel frente al gobierno, yo celebro\ndoctor Prieto por hecho su presencia y la ocasi\u00f3n que tenemos de\np\u00fablicamente facilitar que su iniciativa cuente con nuestro\nacompa\u00f1amiento para ella, es democr\u00e1tica, justa, es necesaria, la\ngente no se puede morir por falta de agua, no es posible que en\nColombia ocurra eso, ya se est\u00e1 ensayando, ya se ve que es posible\nen algunas ciudades del pa\u00eds, deber\u00eda ser generalizado, pero este\ntema y el tema de los planes departamentales de agua que en efecto\nen los peri\u00f3dicos, en la prensa el Gobierno declara se acaban los\nplanes departamentales de agua, las respuestas gubernamentales\nremiten unas y otras sencillamente a las vigencias futuras, grand\u00edsima\npreocupaci\u00f3n sobre ese tema, yo creo que lo comparte la Comisi\u00f3n y\nbueno habr\u00e1 ocasi\u00f3n de referirme en otros aspectos. Solamente digo\nesto a guisa de llamar la atenci\u00f3n de la Comisi\u00f3n sobre la urgencia del\ndebate.\nPero finalmente se\u00f1or Presidente referir lo siguiente, quiero que se\nconsidere las circunstancias ayer se\u00f1alada por m\u00ed en esta Comisi\u00f3n\nde haber solicitado un debate sobre el tema del SENA con mucha\nantelaci\u00f3n, hoy averig\u00fc\u00e9 con el se\u00f1or Secretario, usted me hab\u00eda\nremitido a hablar con \u00e9l y me dice que no me tiene respuesta se\u00f1or\nPresidente, yo le agradecer\u00eda mucho que en breve pudi\u00e9ramos\nconcertar ese tema, porque el pa\u00eds esta expectante sobre esa\ndiscusi\u00f3n, tengo la capacidad de demostrar grand\u00edsimas falencias del\nSENA y prefiero hacerlo en presencia de la, directora General del\nSENA para que podamos dirimir estos asuntos.\nLe agradecer\u00eda Presidente que usted en cuanto sea posible agende\neste debate.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-21T10:56:00-05:00", "transcript": "6901-acta-93-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}