{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, haber, yo quiero no ser muy reiterativo, ni muy\nextenso. Primero, Ministra yo quiero reconocer aqu\u00ed que como lo dec\u00eda\nel Viceministro si ustedes lograron cambiar la interventor\u00eda del Runt\nme parece que eso es un \u00e9xito, pues porque hace 7 a\u00f1os que estoy en\nesta Comisi\u00f3n y hace 7 a\u00f1os vengo diciendo que el Runt no funciona y\nyo le agradezco que usted haya tomado la decisi\u00f3n de hacer un\nejercicio y esperamos que esa interventor\u00eda nueva, que\nlamentablemente usted misma no lo dice que estaba en manos de los\nNule, pues no debi\u00f3 de haber funcionado muy bien, entonces\nesperemos que esa nueva interventor\u00eda por su gesti\u00f3n, por su empuje,\npor su decisi\u00f3n y la del Viceministro den los resultados y permita\nadem\u00e1s el Viceministro en su intervenci\u00f3n dec\u00eda que en el estudio que\nhizo la Universidad Nacional determinaron que el sistema de\nseguridad era confiable y que no necesitaban de un chip porque\nhab\u00edan un Runt ya de pronto mejor, esperemos que esa garant\u00eda se\nd\u00e9, cierto Vice confiamos en que eso se pueda dar.\nY yo tambi\u00e9n quiero decir aqu\u00ed algo, Ministra, sigo insistiendo en el\ngrave problema que tiene el Ministerio es que el Congreso legisla, los\nfuncionarios legislan, el Superintendente legisla, entonces estamos\nlegislando y no se ha podido encontrar un marco jur\u00eddico serio,\nresponsable y que sea captado por todos las entidades que tiene que\nver con el sector. Aqu\u00ed que si lo que hay una resoluci\u00f3n que saca la\nSuperintendencia y otra que saca el Ministerio y se lo hago a t\u00edtulo de\npregunta yo le he dicho al S\u00faper que haga una consulta si es posible,\nque est\u00e1n haciendo es viable o no, yo quisiera ser abogado pero no\nlo soy, pero si decirles que en una resoluci\u00f3n que saca la S\u00faper y en\nuna resoluci\u00f3n que saca el Ministerio me parece a m\u00ed el real entender\nque se est\u00e1n afectando el tema de los datos sensibles de los usuarios\ny que eso no est\u00e1 permitido por Constituci\u00f3n, cuando se pone un\nsistema de vigilancia y se le est\u00e1 exigiendo al usuario que ponga la\nhuella que diga c\u00f3mo se llama, que hay unos sistemas que eso es de\nprivacidad y yo pienso que rev\u00edsenlo por favor para que ustedes\ntengan la presencia y la seguridad jur\u00eddica y para que no est\u00e9n\npagando este tipo de cosas.\nUsted est\u00e1 enfrentada a un tema muy fuerte, pero usted tiene la\ncapacidad de salir adelante, pero esperemos que haya coordinaci\u00f3n\ndentro del Ministerio, porque, Ministra usted est\u00e1 muy ocupada y lo\ndigo con todo el respeto, aqu\u00ed sobran las resoluciones, aqu\u00ed las\nempresas no se han podido formalizar porque hoy sale una resoluci\u00f3n\ny la gente dice eso entre dos o tres meses sale otra, entonces nadie\najusta porque a los tres meses sale otra totalmente diferente,\ninterpreta el uno, interpreta el otro, a m\u00ed me parece que el equipo\njur\u00eddico de su ministerio o lo debe cambiar, o lo debe capacitar, o lo\ndebe asesorar pero debe haber un equipo jur\u00eddico muy fuerte que le\nd\u00e9 garant\u00edas.\nPrimero que no pase por encima de lo que el Congreso legisla, porque\nen el Plan de Desarrollo por ejemplo se habla, se le dio la facultades\nen el art\u00edculo 89, yo me opuse se lo digo de una vez lo vote negativo\nporque pienso que no ten\u00eda que estar ah\u00ed para que no est\u00e9 pasando lo\nque est\u00e1 pasando hoy, eso debi\u00f3 haber sido a trav\u00e9s de una ley, de un\nC\u00f3digo de Tr\u00e1nsito o de un r\u00e9gimen sancionatorio no as\u00ed, porque me\nparece que se pueden cometer equivocaciones, dice: Par\u00e1grafo\n\u201cfac\u00faltese a la Superintendencia de Puertos y Transporte para que en\nun plazo de 15 meses expida la reglamentaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas\nt\u00e9cnicas del sistema de seguridad documental\u201d. Hoy lo que se est\u00e1\nhaciendo no es un sistema de seguridad documental, averig\u00fcen,\ninvestiguen a ver si eso tiene alg\u00fan problema o le puedan en alg\u00fan\nmomento viciar lo que est\u00e1n haciendo porque aqu\u00ed un sistema de\nseguridad documental es una cosa y un sistema de seguridad como lo\nque est\u00e1n implementando me parece a m\u00ed que es otra totalmente\ndistinta.\nEl \u00e1nimo nuestro se\u00f1ora, Ministra y el m\u00edo que ya llevo 7 a\u00f1os en esta\nComisi\u00f3n es lograr que usted organice ese Ministerio, se lo dije el\nprimer d\u00eda, porque ning\u00fan Ministro le ha puesto el inter\u00e9s al tema de\ntr\u00e1nsito todos llegan a hacer la infraestructura, las grandes obras que\nes magn\u00edfico, pero, Ministra reorganice el Ministerio, reestructure ese\nMinisterio, revise qui\u00e9nes son sus asesores, con todo respeto lo digo,\npero me parece que en ese orden de idea si seguimos legislando cada\ncual interpretando, esperamos que de buena fe, pero es que hoy\nqueda tambi\u00e9n la duda de que se est\u00e1 entregando una\nimplementaci\u00f3n de un sistema a una empresa privada. Pues eso como\nse hizo, si se ha hecho, si se puede hacer, o qui\u00e9nes son.\nSe deleg\u00f3 una labor y en esto si le quiero decir, Ministra que la\nmovilidad es un derecho esencial que lo debe garantizar el Estado y el\nEstado se lo entreg\u00f3, se lo puede entregar a los particulares, pero en\neste caso aqu\u00ed hay que regular y vigilar, el hecho de que se lo\nentreguemos a los particulares la garant\u00eda de que la gente se pueda\nmovilizar no quiere decir que hayan empresas que pongan tarifas, yo\nle dec\u00eda a alg\u00fan amigo de una empresa, no aqu\u00ed tiene que haber\nregulaci\u00f3n tarifaria, el Estado tiene que permitir que eso se d\u00e9, porque\nes que ustedes le entregaron a unos particulares una responsabilidad\nesencial que est\u00e1 a cargo del Estado y que el Estado por su estructura\npues no la puede, o liquidemos todo esto y que el Estado asuma eso,\no sea si, si hay que hacer centros de reconocimiento y el Estado tiene,\nno tiene como hacerlo, pues vigile los centros de reconocimiento.\nDele las garant\u00edas jur\u00eddicas, sanci\u00f3nelos o asumamos nosotros esa\nposici\u00f3n, a m\u00ed me parece que falta mucha regulaci\u00f3n en ese tema,\npero que nosotros seamos muy juiciosos, me parece que aqu\u00ed hay un\nproblema, es de jur\u00eddico muy enorme, aqu\u00ed todos son sabios en el\nMinisterio, todos, y esperamos que esa sabidur\u00eda no la pongamos a\nbeneficio de alg\u00fan sector sino de los colombianos que hoy necesitan\nun sector fortalecido jur\u00eddicamente. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-13T10:14:10-05:00", "transcript": "6902-acta-91-comision-sexta", "order": 55, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}