{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Quisiera en termino pedir unas conclusiones\nreferentes a las inquietudes del Representante Diego Naranjo,\ndesafortunadamente sal\u00ed por unos minutos y no escuche la\nintervenci\u00f3n del Superintendente, pero antes de eso con el debido\nrespeto de la compa\u00f1era Gloria Stella yo si no estoy de acuerdo con\nunas palabras que utiliz\u00f3, yo entiendo su \u00e1nimo por tratar de que las\ncosas se corrijan para la gente, que la gente est\u00e9 bien, en ese \u00e1nimo\nestamos nosotros, por eso esta Comisi\u00f3n Sexta se preocup\u00f3 hace\nm\u00e1s de un mes y pico reci\u00e9n salido una resoluci\u00f3n de unos plazos y le\nescribimos a la, Ministra y le escribimos al Superintendente que se\npronunciara sobre esa gratuidad, sobre esa confusi\u00f3n que exist\u00eda y\nque a\u00fan existe as\u00ed el Ministerio y la Superintendencia est\u00e9n dando las\naclaraciones, porque las he visto, eso hay que reconocerlo. He visto\nsalir a la doctora Ayda explic\u00e1ndoles a los colombianos de pronto no\ntodos ven la televisi\u00f3n, a m\u00ed me preguntan mucho en mi tierra, la gente\nsale a trabajar y no ve la televisi\u00f3n y si llegan en la noche llegan\nalgunos, la mayor\u00eda no tiene televisor y si llegan y lo tiene pues llegan\nes a ver las novelas, a ver el todo eso que aparece, all\u00e1 te espero, las\npalabras a pesar de que ella aclar\u00f3 que no nace de usted esa,\ncuando Gloria Stella aclara que no nace de usted una confusi\u00f3n que\nhay all\u00e1; t\u00edpico es el caso en la Secretar\u00eda de Tr\u00e1nsito de aqu\u00ed de\nBogot\u00e1, en mi tierra Palmira creo que no existe esa confusi\u00f3n con el\nusuario, yo no creo, pero por eso no puedo estigmatizar aqu\u00ed en este\nrecinto hacia el pa\u00eds y hacia los medios de comunicaci\u00f3n que aqu\u00ed\nest\u00e1n, que es que el ministerio de Transporte no est\u00e1 haciendo nada,\neso tampoco.\nYo no creo y no estoy defendiendo al Ministerio, yo quiero que se\ncorrijan las cosas y por eso este debate lo inicio yo, la, Ministra es de\nmi Partido, el Superintendente del Partido Liberal del partido de\nGobierno, pero aqu\u00ed las cosas se tienen que aclarar hacia el pa\u00eds, \u00e9l ya\nme las ha aclarado, pero quiero que se diga aqu\u00ed pero no puedo ser\nirresponsable decir que el Ministerio de pronto \u201cest\u00e1n cobrando\u201d y\n\u201cest\u00e1n cobrando y favoreciendo\u201d son dos palabras muy delicadas, que\nqueda en el usuario mal intencionado porque no nos quieren al\nGobierno, no nos quieren, ni a los legisladores no nos quieren a\nnosotros, nos dicen perd\u00f3n algunos, \u201cratas, delincuentes, ladrones\u201d,\ntodo lo que dicen.\nY cuando alg\u00fan d\u00eda me preguntaron que qu\u00e9 opinaba de la revocatoria\ndel Congreso yo les dije que la hagan, por m\u00ed no vot\u00f3 todo Colombia,\npor mi votaron mi gente de Palmira y algunos del valle y saque la\nprimera votaci\u00f3n del Valle del Cauca, ellos s\u00ed que me hagan la\nrevocatoria, eso a m\u00ed no me preocupa lo que digan los medios, pero\nno podemos seguir ech\u00e1ndole m\u00e1s sal a la llaga, porque aqu\u00ed hay\ngente de bien como usted doctora Gloria, yo s\u00e9 que usted es gente\nbien y se preocupa por estos temas, pero aqu\u00ed es el recinto entonces\nno se si va a pedir replica pero yo lo capte as\u00ed, yo lo capte as\u00ed que no\nle mandemos ese mensaje al pa\u00eds, mand\u00e9mosle el mensaje que aqu\u00ed\nestamos de acuerdo, que hay una gratuidad que tengo dudas y\naclar\u00e9mosla para el bien de la ciudadan\u00eda.\nSi esa recategorizaci\u00f3n porque yo la iba a hacer y yo les dije a los\nmedios ah\u00ed a m\u00ed me parece que hay que pagarla, yo estoy en eso, en\nese grupo yo me acuerdo en esa \u00e9poca, yo la recib\u00ed, a m\u00ed no me la\ncolocaron adrede, yo la recib\u00ed de p\u00fablico y dije alg\u00fan d\u00eda y como soy\ndel sector de ese gremio, yo dije alg\u00fan d\u00eda no me va bien con el\nderecho ya era personero, de pronto me voy a manejar los carros de\nmi pap\u00e1 de pronto, de pronto, entonces yo dije de pronto resulto yo la\nrecib\u00ed, pero eso si aclar\u00e9moslo, aclar\u00e9mosle al pa\u00eds para el bien que\nsea y lo digo ahora, yo siempre he dicho donde hay dos abogados hay\ntres concepto, pero con el Ministerio con el respeto tambi\u00e9n, Ministra\nall\u00e1 hay dos abogados y hay cinco conceptos.\nEntonces miremos, miremos a ver cu\u00e1l es la mejor interpretaci\u00f3n de la\nley, la ley entonces me generan las dudas sobre la legalidad y no\nlegalidad del S\u00faper, en el all\u00e1 hizo la consulta, pero por eso aqu\u00ed no\nvoy a decir que aqu\u00ed hay una favorecimiento de usted, no usted ya lo\nme lo aclar\u00f3, que no quiere favorecer a ninguna empresa, hoy es esa\nempresa Ol\u00edmpica, me parece que es Ol\u00edmpica, pero que pueden ser\nm\u00e1s, ni que todos los CRC est\u00e1n obligados a conectarse y a firmar\ncontrato con ellos, porque si es que si les cobran, Ministra a las CRC\nestoy defendiendo las CRC legales, las que no venden en los\nex\u00e1menes m\u00e9dicos que ellos son los que est\u00e1n en desventaja porque\nellos si cobran un valor que es lo que ya me han dicho, estamos de\nacuerdo a que nos los regulen, estamos de acuerdo hasta proponerse\nsetenta - ochenta mil pesos no, noventa, ni cien, ni ciento veinte para\nque todos estemos ah\u00ed, pero todos legales vigilados y controlados por\nla Superintendencia, porque los que est\u00e1n por fuera los venden a\ncuarenta, entonces all\u00ed ellos est\u00e1n en desventaja porque tienen una\nlog\u00edstica de unos funcionarios, unos profesionales de la salud,\nadministrativos que tampoco es justo con ellos.\nEntonces, no puedo ir a decir que es que usted est\u00e1 favoreciendo a\nalguien eso si no, yo no llego hasta all\u00e1, pero si aclar\u00e9moslo porque\naqu\u00ed Gloria a Dios es que est\u00e1n cobrando dem\u00e1s y eso es cierto, yo a\nusted le dije es cierto, usted me dijo que uno no, es s\u00ed uno no pero\notros s\u00ed, en el Valle empezaron a subir aprovecharon el caos porque\nse gener\u00f3 caos, no quiero decir que fue ahora el caos, no el caos\nviene desde hace rato, el Runt tiene fallas eso no lo podemos\ndesconocer, pero tampoco voy a venir a planchar al Runt no, que\nmejoren su sistema tecnol\u00f3gico, la tecnolog\u00eda tiene fallas, pero\nmej\u00f3renlo, pero entonces eso si que se le aclare al pa\u00eds, usted\ntambi\u00e9n aclar\u00f3 no s\u00e9 si lo dijo que no es obligaci\u00f3n no solamente con\nuna entidad financiera, porque ella se cree la aut\u00f3noma y entonces\ncobra lo que quiere a las CRC y las CRC lo pagan, pero se lo\ndescuentan al usuario, entonces \u00e9l me dijo hay libertad de cualquier\nsistema financiero y en eso el gremio y queda tranquilo, todo esto\ngenera pues unas confusiones que se desconectaron, pero no sin\nantes decir que es por el bien.\nEntonces para terminar Presidente, este debate lo iniciamos nosotros,\ntambi\u00e9n la inquietud de la doctora Gloria igual, por eso est\u00e1 aqu\u00ed,\nsomos todos los que estamos inquietos, por eso all\u00ed voy radicar una\nproposici\u00f3n, yo no s\u00e9 cu\u00e1ntos las habr\u00e1n firmado sobre seguridad vial,\npara el Fondo de Prevenci\u00f3n Vial, ya hay una ley de seguridad vial,\nhay un General, Director Nacional de Tr\u00e1nsito y Transporte que hace\ncomparendos y yo le preguntaba al S\u00faper, \u00bfy qu\u00e9 pasa con esos\ncomparendos, que est\u00e1 haciendo el Fondo de Prevenci\u00f3n Vial cada\nrato y si est\u00e1 cumpliendo con esa ley? Haya hay unos par\u00e1metros hay\nunas directrices, hay una estrategia del Fondo de la Polic\u00eda con los\norganismos de control para prevenir lo de la embriaguez, por decir\nuna, de las infracciones, porque la embriaguez no es solamente la\ninseguridad vial, en Colombia son muchas infracciones, es una de\nellas, entonces qu\u00e9 pasa con esos dos mil quinientos o dos mil\ntrescientos cincuenta y tres que hicieron el fin de semana, si se sigui\u00f3\nel control, si los organismos de transito cumplieron con el cobro de la\nmulta, si los organismos de tr\u00e1nsito ya hicieron sus respectivos\nprocesos para suspender y sancionar dependiendo del grado de\nalcoholimetr\u00eda, ellos les sali\u00f3 en su examen, entonces todo ese control\n\u00bfy los organismos de control tambi\u00e9n que est\u00e1n haciendo frente a ese\norganismo de tr\u00e1nsito, que le dio salida a un veh\u00edculo? Porque lo hay\nsin pagar, o sin hacer ese respectivo, proceso sancionatorio de\nconducir en embriaguez.\nEntonces, aqu\u00ed hay muchos temas, aqu\u00ed hay muchos temas, pero si,\nbajarle al tono por eso hay veces yo no s\u00e9 si entienda o no entiendan\nmis compa\u00f1eros cuando le dicen a Gloria, no dej\u00e9mosla, s\u00ed, porque\npor lo menos esos proyectos vamos a quitarle los carros y yo no s\u00e9 si\nle escuch\u00e9 a usted mal, porque ya parece que el Presidente tambi\u00e9n\nha dicho, vamos a quitarle los carros, hombre por Dios van a descubrir\nque el agua moja, si es que cuando se comete un accidente de\ntr\u00e1nsito se causan unas lesiones, y un homicidio, los que conocemos\nel tema de derechos que es lo que sucede, pues el veh\u00edculo queda all\u00ed\na disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, y se entrega provisionalmente, no se\npuede vender, ni los bienes de esa persona \u00bfPara qu\u00e9? Pues para\npagarle a la v\u00edctima, entonces para que vamos a presentar un\nproyecto de ley de ir a rematar los bienes, si eso ya est\u00e1 all\u00ed, si eso ya\nest\u00e1 all\u00ed, estoy colocando un ejemplo y no es para polemizar de esos\nproyectos de ley que han radicado.\nEntonces, endurecer las penas por Dios, si algunos dicen asesinos,\npara m\u00ed no son asesinos, para m\u00ed no pero a donde vamos a llevar\ntodos esos borrachos, dos mil trescientos, y hoy hay crisis, claro que\nno estoy de acuerdo con que un borracho mate una persona, no. Pero\nmiremos primero a ver si en realidad eso es viable, ahora en estos\nmomentos o porque no mejor de hace dos a\u00f1os que sali\u00f3 la ley, que\nse ha hecho para controlar los borrachos.\nLos centros que venden licor, las autoridades de tr\u00e1nsito, la Polic\u00eda de\nTr\u00e1nsito, porque yo he visto, a m\u00ed me sucedi\u00f3 un caso donde un\nborracho accident\u00f3 uno de mis veh\u00edculos y a media noche le dieron\nsalida, y lo denunci\u00e9 a la polic\u00eda de tr\u00e1nsito y no pas\u00f3 nada, no pas\u00f3\nnada, entonces son cosas.\nQu\u00e9 pasa con esos controles porque las leyes ya est\u00e1n, endurecer las\npenas, por Dios eso ya est\u00e1, eso ya est\u00e1, y eso lo hicimos aqu\u00ed,\nquitamos ese beneficio por provisi\u00f3n de todos nosotros del cincuenta\npor ciento a ochocientos mil y pico que no tuvieran derecho. Y\nendurecimos las penas y le quitamos el beneficio de la libertad\nprovisional, no tienen derecho a libertad, ah! qu\u00e9 culpa tenemos si un\njuez de la Rep\u00fablica en su sano saber y entender le da libertad,\nporque \u00e9l considera que no es un peligro para la sociedad, eso no es\nculpa de nosotros, pero hay otros que si consideran que es un peligro,\npero hay otros que no, ellos all\u00e1, que unifiquen unos criterios\njurisprudenciales. Pero eso ya est\u00e1 por Dios, las penas duras ya est\u00e1n,\nah, que las endurezcamos m\u00e1s, pues endurezc\u00e1moslas m\u00e1s, entonces\nhay salida, pero en eso ya hemos legislado.\nEntonces Presidente, me gustar\u00eda esas claridades antes de que\nterminen, para el pa\u00eds, se\u00f1or Superintendente, porque existe la\nconfusi\u00f3n como lo dijo de ese tema del cobro; por otra parte de esa\nfirma, usted ya me lo ha dicho que no, no es solamente con esa firma,\nque por ahora no se va a desconectar, porque no est\u00e1 autorizado para\ndesconectar, para sancionar, porque la ley \u00fanicamente, le dio la\nfacultad para reglamentar, una seguridad documental, eso est\u00e1 bien.\nGracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente\nA usted Honorable Representante Dr. Jairo Ortega, saludamos al\nHonorable Senador, el doctor Efra\u00edn Cepeda y al Honorable\nRepresentante Armando Zabara\u00edn, se\u00f1ora, Ministra tiene usted el uso\nde la palabra para concluir y dar por terminado este debate y pasar al\nsiguiente punto del orden del d\u00eda.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-13T10:14:50-05:00", "transcript": "6902-acta-91-comision-sexta", "order": 60, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}