{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, le agradezco much\u00edsimo la deferencia de la\nMesa Directiva y de todos mis compa\u00f1eros de permitirme hablar en\nesta Comisi\u00f3n que a\u00fan cuando no pertenezco a ella pues he estado\nmuy atenta al tema, un saludo muy especial para la se\u00f1ora, Ministra,\npara todos los funcionarios del ministerio de Transporte.\nYo quiero ser respetuosa en tiempo y agradecer much\u00edsimo pues que\nme hayan dado una oportunidad, colegaje parlamentario llamo yo esto,\npero si quiero ojala en mi intervenci\u00f3n muy clara y concreta que me\nentiendan lo que yo he venido diciendo desde el mismo momento en\nque el ministerio de Transporte gener\u00f3 este caos frente al tema de la\nrenovaci\u00f3n de la licencia de conducci\u00f3n, por supuesto que ya tenemos\ntodos claro que una cosa es la renovaci\u00f3n y otra cosa es la sustituci\u00f3n\nson dos cosas completamente diferentes, pero lo que le he venido\ndiciendo a la se\u00f1ora, Ministra a trav\u00e9s de medios de comunicaci\u00f3n y en\nreuni\u00f3n personal que tuve con ella en su despacho es que uno debe\nhacer primero el n\u00famero uno (1) y luego el numero dos (2), que uno no\nhace primero la primaria y despu\u00e9s el bachillerato.\nQue primero se hace una cosa y luego se hace otra y el deber ser\nconforme est\u00e1 en la ley y para beneficiar a todos los colombianos es\nque hici\u00e9ramos como usted bien lo dec\u00eda doctor Ortega pensar en que\nno recargarle la mano en el bolsillo a la gente.\nLa ley 1383 claramente estableci\u00f3 y muchos de ustedes Honorables\nRepresentantes hoy ac\u00e1 fueron coautores, ponentes y ayudaron en\nesa ley fue muy clara y especifica cuando dijo que el cambio o la\nsustituci\u00f3n de la licencia de conducci\u00f3n deber\u00eda ser completamente\ngratis, as\u00ed quedo expresamente consagrada en la ley, y tambi\u00e9n la\nmisma Ley 1383 ratifico esa gratuidad dejando una fuente de\nfinanciaci\u00f3n para garantizar esa gratuidad, eso est\u00e1 en la ley, luego la\nLey 1450 el Plan Nacional de Desarrollo en el art\u00edculo 244 lo \u00fanico que\nhizo fue tomar literalmente el art\u00edculo de la Ley 1383, traerlo al Plan\nNacional de Desarrollo y solamente ampli\u00f3 el plazo en la\nreglamentaci\u00f3n que es lo que hoy el Ministerio argumenta que tiene\nplazo hasta el 2015, pero lo que s\u00ed es bien cierto y no puede quedar\ndiscusi\u00f3n, ni manto de duda, es que la sustituci\u00f3n o el cambio de\nlicencia de conducci\u00f3n debe ser gratis en un mismo procedimiento\ncomo opero el cambio de las cedulas de ciudadan\u00eda, as\u00ed deb\u00eda ser\n\u00bfQu\u00e9 paso? Que a partir de julio se arm\u00f3 el gran debate por este caos\nque se gener\u00f3, lo repito y lo digo con el mayor de los respeto se\u00f1ora\nMinistra, se lo digo a usted en un af\u00e1n y en una improvisaci\u00f3n que\ntodav\u00eda no encuentro yo una explicaci\u00f3n porque se dio y generaron el\ncaos, primero, porque no ten\u00edan la tecnolog\u00eda, ten\u00edan problemas con el\nRunt, ten\u00edan problemas con los CRC, pero sin embargo el Ministerio\nsigui\u00f3 adelante, recuerdo que en un primer momento el se\u00f1or\nViceministro sali\u00f3 a decir: Bueno pero es que no todas las licencias de\nconducci\u00f3n se tienen que renovar, solamente tienen que renovarse\nlas licencias de conducci\u00f3n de servicios p\u00fablico que est\u00e1n vencidas y\nentonces empezaron a salir los avisos del ministerio de Transporte y la\ngente como que se relaj\u00f3, pero yo quiero hoy se\u00f1or Presidente, doctor\nOrtega y se\u00f1ora, Ministra que quede claro en esta Comisi\u00f3n que no es\ntan f\u00e1cil como lo ha dicho el se\u00f1or Viceministro, que solamente las\nlicencias de conducci\u00f3n de los veh\u00edculos de servicio p\u00fablicos que\nest\u00e1n vencidas y quiero remitirme a esta licencias de conducci\u00f3n que\nyo tengo hoy ac\u00e1, tengo una licencia de conducci\u00f3n categor\u00eda 4,\ntambi\u00e9n las hay categor\u00eda 5, las hay categor\u00eda 6, categor\u00eda C1,\ncategor\u00eda C2, categor\u00eda C3 y esas licencias de conducci\u00f3n a pesar de\nque sirven para operar el servicio p\u00fablico y est\u00e1n vencidas, la gente\nlas recibi\u00f3 para operar el servicio particular, estando vencidas en\nservicio p\u00fablico deber\u00eda renovarlas el que opera el servicio p\u00fablico\nm\u00e1s estando vencidas el servicio p\u00fablico, el que opera servicio\nparticular nunca la renov\u00f3 jam\u00e1s, prueba de ello es una respuesta que\ntengo del ministerio de Transporte que hay licencias de estas que\ndesde el a\u00f1o 1973 a pesar de ser licencia de conducci\u00f3n servicio\np\u00fablico y est\u00e1n vencidas nunca renovaron el servicio p\u00fablico, porque\nnunca operaron ni una buseta, ni un taxi, siempre han operado servicio\nparticular y la vigencia para el servicio particular era indefinida o es\nindefinida hasta el Decreto 019, decreto antitr\u00e1mite.\nPero la pregunta es esta \u00bfde d\u00f3nde nace el af\u00e1n del ministerio de\nTransporte se\u00f1ora, Ministra en querer que los conductores de servicio\nparticular que siempre han operado el servicio particular a pesar de\nque tienen licencia de servicio p\u00fablica tengan que renovarla y no\nestamos hablando de 1, ni de 2, ni de 3, seg\u00fan respuesta del\nministerio de Transporte estamos hablando de 4.832.170 conductores\nque tiene licencia de servicio p\u00fablico vencidas pero que operan el\nservicio particular y jam\u00e1s antes del 1\u00b0 de julio un polic\u00eda de tr\u00e1nsito\nlos parara les hacia un comparendo porque si iba en su servicio\nparticular y la vigencia era indefinida porque los iba a molestar?\nEntonces, ah\u00ed es donde est\u00e1 el meollo del asunto, aqu\u00ed es donde yo\nhago el reclamo y le digo al Ministerio, oiga haga primero la sustituci\u00f3n\ngratuita porque si multiplicamos los 4.832.170 licencias de conducci\u00f3n\nque hoy est\u00e1n operando servicio particular y repito y reitero a pesar de\nque tienen servicio p\u00fablico, estamos hablando en algunas ciudades\ndel pa\u00eds doctor Ortega multiplicando porque los costos var\u00edan\ndependiendo del organismo de tr\u00e1nsito, estamos hablando cerca de\n$500 mil millones de pesos, recursos que los conductores no tendr\u00edan\npor qu\u00e9 pagar, porque repito, la ley fue absolutamente clara.\nEntonces, yo si quisiera me digieran desde el a\u00f1o 2010 cuando entro\nen vigencia la Ley 1383 y luego la 1450 del 2011 Plan Nacional de\nDesarrollo, que se hizo o que han hecho con los recursos que los\norganismos de tr\u00e1nsito ten\u00edan que recaudar para garantizar esta\ngratuidad, yo hoy le hago una propuesta a la se\u00f1ora, Ministra de\nTransporte, se la hice tambi\u00e9n de manera personales, por qu\u00e9 no,\nperfecto las licencias de conducci\u00f3n de servicio p\u00fablico que operan\nservicio p\u00fablico y est\u00e1n vencidas por supuesto que tienen que\nrenovarlas, pues eso ser\u00eda un atentado contra la seguridad vial, como\nno van eso conductores que manejan buseta, un taxi y teniendo su\nlicencia de conducci\u00f3n vencida como no van a tener que renovarla y\npagar por el tr\u00e1mite, lo injusto aqu\u00ed es que le quieren cobrar a m\u00e1s de\ncuatro millones ochocientos mil (4.800.000) conductores el tr\u00e1mite de\nla renovaci\u00f3n, si el Ministerio hubiera querido hacer primero la\nrenovaci\u00f3n gratuita no tendr\u00edan por qu\u00e9 pagar este tr\u00e1mite, porqu\u00e9 lo\n\u00fanico que tendr\u00edan que hacer es pagar los ex\u00e1menes del CRC y les\nentregar\u00edan su pl\u00e1stico con la nueva licencia de conducci\u00f3n y se\nestar\u00edan economizando los conductores lo que no tendr\u00edan por qu\u00e9\nestar pagando, pero aqu\u00ed est\u00e1 la inversa, aqu\u00ed el que est\u00e1\neconomizando y el que est\u00e1 ahorrando en un juego de palabras\nse\u00f1ora, Ministra lo que est\u00e1 queriendo hacer el Ministerio es cobrarle a\nla gente lo que no deben cobrarle, eso se llama en derecho el cobro\nde lo no debido, el cobro de lo no debido se\u00f1ora, Ministra, yo pues me\nentero porque usted est\u00e1 ah\u00ed diciendo ac\u00e1, hoy que tiene la respuesta\nde la doctora Martha Cediel, porque usted y yo llegamos a un acuerdo,\nque usted iba a contratar a dos expertos del Ministerio para que se\npronunciaran sobre el tema.\nIndependientemente del pronunciamiento del concepto que ellos den\nnosotros tambi\u00e9n vamos a iniciar las acciones legales\ncorrespondientes. Pero lo que si le quiero decir y a la gente, a los\ncolombianos hay que decirles con claridad es no son tres o cinco mil\nson millones de conductores y no son solamente las licencias de\nconducci\u00f3n de servicio p\u00fablico; donde estuvo la trampa y lo digo de la\nmanera m\u00e1s respetuosa o el enga\u00f1o, que muchos conductores de\nservicio p\u00fablico recibieron estas licencias de conducci\u00f3n y como les\ndijeron les sirve para p\u00fablico y le sirve para particular pero siempre\noperaron el particular nunca se preocuparon por renovarla, porque\nrepito no ten\u00edan por qu\u00e9 renovarla porque no utilizan el servicio p\u00fablico\ny hoy el Ministerio ol\u00edmpicamente entonces en un gran acto quiere\nmeterle la mano a los bolsillos a los colombianos con esto.\nPero ojala fuera esta solamente mi denuncia se\u00f1ora, Ministra, se lo dije\ntambi\u00e9n en su despacho y est\u00e1 pasando y hoy traigo las pruebas y\ntengo pruebas del 1\u00b0 de agosto, es esto quiero decirle se\u00f1ora, Ministra\nque adem\u00e1s de que le va a tocar y est\u00e1n obligando a conductores que\nno hay ning\u00fan plazo en la ley para los conductores de servicio\nparticular que tiene que renovar su licencia ya, porque esta vencida,\neso todav\u00eda no est\u00e1 determinado, deber\u00eda ser primero la sustituci\u00f3n\ngratuita, la gente va a renovar lo que no tendr\u00eda que renovar y quiere\npagar y mire lo que est\u00e1n haciendo: fecha de tr\u00e1mite 1\u00b0 de agosto de\n2013 a la gente yo tambi\u00e9n les exprese esto a ustedes en el Ministerio,\nva el ciudadano y no le preguntan qu\u00e9 clase de licencia de conducci\u00f3n\nquiere, porque ya nos metieron una vez perd\u00f3nenme la expresi\u00f3n el\ndedo en la boca cuando servicio p\u00fablico y manej\u00e1bamos servicio\nparticular y ahora uno va all\u00e1 al organismo de transito al SIM aqu\u00ed en\nBogot\u00e1 porque esto es de Bogot\u00e1 y entonces no le preguntan al\nconductor nada si no que de una vez le entregan una licencia de\nconducci\u00f3n de categor\u00eda p\u00fablica, de servicio p\u00fablico nuevamente \u00bfy\nqu\u00e9 pasa con este? El peque\u00f1o detallito, d\u00e1ndole a uno licencia de\nservicio p\u00fablico pero uno operando servicio particular en 3 a\u00f1os tiene\nque volver hacer el mismo ejercicio, volverse a sacer los ex\u00e1menes,\nvolver a pagar por el tr\u00e1mite negocio redondo, no le preguntan a la\ngente, aqu\u00ed esta miren 1\u00b0 de agosto el 2013 esto es una ciudadana\nque ten\u00eda licencia de conducci\u00f3n de servicio p\u00fablico, estaba vencida\ndesde el a\u00f1o 78, le toco renovarla y aparte de que le cobran por lo que\nno ten\u00edan que cobrarle le dan una nueva para que en 3 a\u00f1os vuelva a\nhacer el mismo ejercicio.\nHablemos del tema de la recategorizaci\u00f3n mire lo que est\u00e1n haciendo,\nhay una resoluci\u00f3n del Ministerio que habla de la equivalencia en la\ncategorizaci\u00f3n, entonces cuando uno tiene una licencia de conducci\u00f3n\ncategor\u00eda 4 la equivalencia para particular para que no lo tuvieran que\npasar al p\u00fablico nuevamente, si no que quedara en el servicio que uno\nopera, dice que la equivalencia en categor\u00eda C4 es B1 \u00f3 C1 que est\u00e1n\nhaciendo en el SIM le est\u00e1n cobrando a la gente por la\nrecategorizaci\u00f3n y no deber\u00edan hacerlo, no deber\u00edan hacerlo y ac\u00e1\nest\u00e1 el valor que le cobraron 105.200 \u00bf Que corresponde a qu\u00e9? Al\ntr\u00e1mite de la renovaci\u00f3n de algo que no est\u00e1 vencido pero se lo est\u00e1n\ncobrando, pero adem\u00e1s de eso le est\u00e1n cobrando por la\nrecategorizaci\u00f3n, porque la gente dice pues yo ya no quiero servicio\np\u00fablico porque en 3 a\u00f1os otra vez este drama, otra vez esta tortura,\notra vez este viacrucis entonces a la gente la est\u00e1n enga\u00f1ando los\norganismos de tr\u00e1nsito, sumado a eso traigo se\u00f1ora, Ministra aqu\u00ed\npruebas de personas que han pagado en el CRC los ex\u00e1menes y no\nhan podido subir la informaci\u00f3n al SUIN llevan d\u00edas y no est\u00e1 la\ninformaci\u00f3n, no se ha subido el certificado aqu\u00ed est\u00e1n las personas.\nEntonces, yo si quiero decirle se\u00f1ora, Ministra que a m\u00ed me preocupa,\nel SUIN es el que tenemos nosotros ac\u00e1, pero tambi\u00e9n le quiero decir\notra cosa se\u00f1ora, Ministra, yo recib\u00ed una comunicaci\u00f3n me preocupa\nmucho por qu\u00e9 yo si noto que el ministerio de Transporte est\u00e1\nempe\u00f1ado, empe\u00f1ado en cobrarle a estos m\u00e1s de cuatro millones\nochocientos mil (4.800.000) lo que no tiene que cobrarles y pues\nentiendo el af\u00e1n de ganarse, ahorrarse la pl\u00e1tica, pero mire lo que le\ndijeron a usted se\u00f1ora, Ministra el 11 de julio del 2013, tengo una\ncomunicaci\u00f3n ac\u00e1 me llego a mi oficina de la Jefe de la Oficina de\nControl Interno donde le advierte a usted, le dice se\u00f1ora, Ministra\nadjunto me permito enviar el informe presentado al se\u00f1or, viceministro\nde Transporte producto de la auditor\u00eda practicada en la Subdirecci\u00f3n\nde Tr\u00e1nsito al proceso de habilitaci\u00f3n a los centros de reconocimiento\nde conductores en el cual se deja en evidencia algunos riesgos que\npueden afectar la seguridad vial en especial el relacionado con la\noperaci\u00f3n de algunos de estos establecimientos que viene efectuando\nex\u00e1menes visuales con personal que ejerce la optometr\u00eda de manera\nilegal al no contar con la debida tarjeta profesional. El muestreo\nestad\u00edstico utilizado en la presente auditor\u00eda demostr\u00f3 con un nivel de\nconfianza el 90% que el 42.85% de los CRC aprobados entre mayo\ndel 2012 y mayo del 2013 est\u00e1n efectuando ex\u00e1menes visuales con\npersonal que no cuenta con la tarjeta profesional en optometr\u00eda\nsituaci\u00f3n que adem\u00e1s de ser ilegal no permite establecer con certeza\nque dicho personal efectivamente tenga la formaci\u00f3n necesaria para\nejercer dicha labor, estaremos atentos a las medidas que se\nestablezcan para subsanar dicha problem\u00e1tica y hacer el seguimiento\nrespectivo. firma Juan Fernando Palacio Ortiz, repito esto me llego\naqu\u00ed a mi oficina lo tengo ac\u00e1, pero esto me parece delicado esto del\n11 de julio y con todo y esta advertencia el Ministerio decidi\u00f3 seguir\nadelante con este proceso, estamos hablando, esto es, estamos\nhablando del tema del seguridad vial.\nPero tambi\u00e9n quiero hacer aqu\u00ed un llamado muy respetuoso a la\nContralor\u00eda General de la Rep\u00fablica y a la Procuradur\u00eda General de la\nNaci\u00f3n, porque nosotros hemos hecho derechos de petici\u00f3n,\nsolicitudes para que intervengan y al d\u00eda de hoy no he encontrado\nninguna respuesta, ninguna ni de la, Contralor\u00eda, ni de la Procuradur\u00eda.\nTermino casi que diciendo esto se\u00f1ora, Ministra, tambi\u00e9n le ped\u00ed a\nusted que nos ayudara para controlar o regular los precios que est\u00e1n\ncobrando los CRC, es que es un abuso lo que est\u00e1n haciendo, de la\nnoche a la ma\u00f1ana algunos incrementaron hasta el 200% yo se lo dije\ny aqu\u00ed tengo prueba donde algunos centros de reconocimientos por los\nex\u00e1menes cobran 80, otros cobran 110, otros 120, depende como\namanezca el d\u00eda o como le vean la cara al conductor o al ciudadano\nas\u00ed est\u00e1n cobrando, en un primer momento el se\u00f1or Viceministro de\nTransporte dijo: \u201cNosotros no podemos hacer absolutamente nada\nporque eso, eso es libre competencia\u201d, usted se\u00f1ora, Ministra de\nmanera ecu\u00e1nime lo dijo en la reuni\u00f3n que tuvimos, dijo no se\u00f1or a\neso hay que meterle la mano y nosotros vamos a regular las tarifas, al\nd\u00eda de hoy se\u00f1ora, Ministra pues no he visto los resultados porque en\nalgunas ciudades los temas est\u00e1n salido del contexto, el tema unos\ncobran m\u00e1s otros cobran menos.\nY quisiera decirle se\u00f1ora, Ministra, refiri\u00e9ndome con esto termino se\u00f1or\nPresidente agradeci\u00e9ndole de verdad a esta Comisi\u00f3n este espacio,\nalgo que usted nos dice que ha sido como una desinformaci\u00f3n que ha\nvenido desde la doctora Ayda Lucy Ospina, desde el mes de octubre\ndel a\u00f1o pasado porque han venido siendo caramelos frente al tema de\nla sustituci\u00f3n gratuita, en octubre pasado la se\u00f1ora Ayda Lucy Ospina\nen rueda de prensa se\u00f1alo que la sustituci\u00f3n gratuita se iba a dar a\npartir del 2013, tenemos el video donde est\u00e1 esta afirmaci\u00f3n de la\ndoctora Ayda Lucy Ospina, pero tambi\u00e9n usted se\u00f1ora, Ministra en\nrueda de prensa despu\u00e9s de la reuni\u00f3n que sostuvimos, usted dijo que\nla gratuita iba hacer en septiembre, nosotros le mandamos un derecho\nde petici\u00f3n para que nos mandaran el acto administrativo y usted no\nme entendieron mal, lo que yo quise decir es que en septiembre va a\nempezar la reglamentaci\u00f3n, sin embargo en una respuesta que usted\nnos dio dice en respuesta a petici\u00f3n que yo le hice a usted dice: \u201cNo\nse ha ordenado la sustituci\u00f3n gratuita de las licencias por cuanto todos\nlos ciudadanos con licencia de conducci\u00f3n de servicio p\u00fablico y\nparticular pueden conducir con licencia de conducci\u00f3n hasta su\nvencimiento sin importar el formato que porten.\nF\u00edjese en esto, lo \u00fanico cierto, otra respuesta a la solicitud de las\nfechas para dar inicio a la solicitud gratuita usted nos dice, no se han\nse\u00f1alado fechas para la sustituci\u00f3n pues no existe la obligaci\u00f3n de\nsustituir las licencias vigentes por ahora se est\u00e1 surtiendo el proceso\nde renovaci\u00f3n de aquellas licencias vencidas y su titular\nvoluntariamente cumple con el deber de renovar, yo aqu\u00ed lamento\ndecirle que esto no es voluntario, la gente est\u00e1 desesperada afuera,\nporque ya la gente entendi\u00f3 que as\u00ed tenga licencia de conducci\u00f3n de\nservicio p\u00fablico que esta vencida pero que opera servicio particular les\nva a tocar ir a pagar por el tr\u00e1mite de la renovaci\u00f3n, en algunos casos\nest\u00e1n pagando 52.000 en otros 89.000 y en otros 60.000, vuelvo y\nrepito depende del SIM o el organismo de transito que este cobrando.\nYo lo que quiero hacerle a usted se\u00f1ora, Ministra y me uno a la petici\u00f3n\ndel doctor Jairo Ortega en el sentido de que habl\u00e9mosle a la gente\ncomo es, doctora Ayda Lucy Ospina usted dice que no es posible darle\nel pl\u00e1stico nuevo a una persona que tiene la licencia de conducci\u00f3n\nvencida porque como le van a renovar algo que est\u00e1 vencido, pero yo\nsi le quiero decir una cosa, las licencias de servicio particular tienen\nvigencia indefinida y voluntad pol\u00edtica y es querer hacer las cosas\nbien, que el ministerio no le cobre este tr\u00e1mite de renovaci\u00f3n si no que\nhaga directamente el cambio de sustituci\u00f3n para estos m\u00e1s de cuatro\nmillones ochocientos mil (4.800.000) conductores de otra manera lo\n\u00fanico que queda absolutamente claro es que aqu\u00ed el Ministerio se la\nest\u00e1 jugando para cobrar lo que no debe y tambi\u00e9n favoreciendo a los\ncentros de reconocimiento de conductor que de manera masiva est\u00e1n\nrecibiendo todo el beneficio de esto, pues pero lo m\u00e1s terrible de esto\nes que ni siquiera de esto tenemos la plataforma, ni la tecnolog\u00eda, ni el\npersonal preparado para hacer esta gesti\u00f3n. Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-gloria-stella-d\u00edaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-13T10:11:10-05:00", "transcript": "6902-acta-91-comision-sexta", "order": 38, "name": "H.R. Gloria Stella D\u00edaz"}