{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias, se\u00f1or Presidente, se\u00f1ora, Ministra yo quiero con el mayor de\nlos respetos decirle a usted que yo hable ac\u00e1 en un contexto nunca\nme refer\u00ed a usted como tramposa, pero quiero ratificarme en algo y no\nme retracto en esto, aqu\u00ed ha habido un caos y no lo digo yo, porque\ntenga afortunadamente usted claro, se\u00f1ora, Ministra, que mi inter\u00e9s es\npol\u00edtico, claro, por supuesto, todos los legisladores tenemos un inter\u00e9s\npol\u00edtico que eso es muy diferente a otros intereses que se mueven y\naqu\u00ed sabemos de qu\u00e9 estamos hablando se\u00f1ora, Ministra.\nEntonces, yo con el mayor de los respetos le quiero tambi\u00e9n decir a\nusted que cuando hablo del caos no me retracto porque eso ha sido\nun caos; cuando hablo del enga\u00f1o si porque le acabo demostrar lo que\nyo tambi\u00e9n me he dado a la tarea de ir a revisar en los organismos de\ntr\u00e1nsito con la gente, con el ciudadano y veo que a la gente no le\nest\u00e1n preguntando lo que quiere sino que simplemente el organismo\nde tr\u00e1nsito, el SIM le entrega una licencia y llama, como se llamar\u00e1\neso, no s\u00e9 si ustedes encuentran me dicen el nombre, eso de que a la\ngente no le pregunten y sabiendo que opera servicio particular le\nentreguen una licencia de servicio p\u00fablico para que en 3 a\u00f1os tenga\nque volver al mismo drama.\nEntonces, yo en eso se\u00f1ora, Ministra le quiero decir, si usted recibi\u00f3\ncomo propias las palabras de tramposa no es as\u00ed, pero si quiero\ndecirle se\u00f1ora, Ministra no es para usted, ni m\u00e1s faltaba, jam\u00e1s nos\nhemos caracterizado por agredir a las personas, es el modelo, es el\nsistema como tal y es la situaci\u00f3n que se est\u00e1n pero en esto si ha\nhabido enga\u00f1o para la gente se\u00f1ora, Ministra, ha habido trampa y\nprueba de ello tambi\u00e9n se lo digo es que es injusto que a una persona\nhabiendo la equivalencia a la recategorizaci\u00f3n el organismo de transito\nno le aclare, no usted no tiene por qu\u00e9 pagar recategorizaci\u00f3n, usted\ntiene equivalencia en el peor de los casos le toca pagar la renovaci\u00f3n,\npero eso se llama trampa, enga\u00f1o a mi modo de ver, no nace de\nusted.\nPero tambi\u00e9n termino dici\u00e9ndole esto se\u00f1ora, Ministra, por supuesto\nque aqu\u00ed el debate lo vamos a dar, ni m\u00e1s faltaba, estamos\ndispuestos, pero no me puede usted a mi inhibir, ni cohibir para que yo\ndiga lo que yo pienso frente a unas situaci\u00f3n que he hecho p\u00fablica y\nque me ha costado tambi\u00e9n sentarme a analizar, me preocupa a mi\nmucho que el Ministerio de manera unilateral tergiverse las normas\nque nosotros aqu\u00ed expedimos, porque nosotros somos los\nlegisladores, nosotros sabemos la intensi\u00f3n con la que hacemos las\nleyes y esta ley qued\u00f3 absolutamente clara, como no me tendr\u00eda usted\nque explicar a m\u00ed que el cambio de licencia, que una cosa es la\nlicencia conducci\u00f3n y que otra cosa es la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda por\nsupuesto que lo tengo claro, pero lo que si tambi\u00e9n le tengo claro es\nque estoy hablando de la gratuidad que a diferencia de las cedulas de\nciudadan\u00eda no quedo escrita en la ley, pero se cumpli\u00f3, cuanto no m\u00e1s\nesto que quedo expresamente consagrado en la ley.\nYo me ratifico se\u00f1ora, Ministra en decirle que esto es un proceso\nimprovisado, que lo \u00fanico que pretende es cobrarle a la gente lo que\nno tendr\u00eda por qu\u00e9 cobrarle, porque no hay nada, absolutamente nada\nen la ley que obligue a los que hoy tienen licencia de conducci\u00f3n de\nservicio p\u00fablico vencida a que en esta carrera desenfrenada y solo\nhasta el 15 de octubre tengan que hacer el procedimiento para\nahorrarse unos pesitos. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-gloria-stella-d\u00edaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-13T10:11:50-05:00", "transcript": "6902-acta-91-comision-sexta", "order": 41, "name": "H.R. Gloria Stella D\u00edaz"}