{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, saludo cordial a todos los\nfuncionarios, se\u00f1ora, Ministra, se\u00f1or Superintendente, a la, Directora\nNacional de Tr\u00e1nsito y a todos los que nos acompa\u00f1an.\nQuisiera iniciar mi intervenci\u00f3n que espero sea breve de la siguiente\nmanera, yo creo que efectivamente estaba escuchando a la doctora\nGloria y yo coincido plenamente con la, Ministra hacer populismo\ndoctora Gloria es muy f\u00e1cil, y le voy a decir tambi\u00e9n con el mayor\nrespeto, he acompa\u00f1ado sus iniciativas incluso como ponente de una\nde ellas en esta Comisi\u00f3n que tratamos de volver realidad y luego en\nla plenaria se nos hubiera ca\u00eddo, pero desafortunadamente no coincido\ncon la doctora Gloria en este d\u00eda y no coincido por la siguiente raz\u00f3n,\nusted trae un ejemplo y pensaba yo aqu\u00ed en m\u00ed interior el ejemplo que\nbien dice est\u00e1n enga\u00f1ando al ciudadano y s\u00e9 que es el ejemplo de un\nciudadano podr\u00eda no creerse el ejemplo de ciudadano que ostenta la\ncalidad de Representante a la C\u00e1mara, pero a diferencia me presente\nen uno de los sitios porque quiero decirle que mi pase primero en la\nvida lo obtuve a los 16 a\u00f1os porque mi padre fue e hizo la solicitud a\ntrav\u00e9s de un tramitador y me entregaron mi primera licencia de\nconducci\u00f3n a los 16 a\u00f1os, result\u00f3 ser falsa por supuesto; luego me\nvine a vivir a Bogot\u00e1, fui a Zipaquir\u00e1 y obtuve la segunda licencia de\nconducci\u00f3n en Zipaquir\u00e1 sin siquiera que me hubieran preguntado si\nsab\u00eda o no conducir, y luego en el a\u00f1o 2001 obtuve la licencia que trae\nusted como ejemplo y fui yo mismo y la saque en el sector de \u00e1lamos\ndonde efectivamente me entregaron una nueva licencia que se venci\u00f3\nen el a\u00f1o 2003 y que tuve hasta hace unos ocho meses atr\u00e1s, cuando\nme dirig\u00ed como siempre lo he hecho a un lugar hoy en mi calidad de\nRepresentante sin decirlo que quer\u00eda renovar mi licencia de\nconducci\u00f3n, precisamente por el ejemplo que ha nacido aqu\u00ed con el\nse\u00f1or Ministro dije voy a ir hacer la vuelta, la hago yo mismo, no voy a\nutilizar ning\u00fan tramitador para evitarme problemas, porque un d\u00eda un\npolic\u00eda en la calle me dijo que yo portaba una licencia que no era\nv\u00e1lida cuando yo mismo lo hab\u00eda sacado en el sector de \u00e1lamos,\nentonces tuve que decirle, me da pena con usted si yo hubiera\nutilizado un tramitador le aceptar\u00eda lo que usted me est\u00e1 diciendo pero\nesta licencia es original porque yo mismo la tr\u00e1mite, lo propio hice\nahora y hoy a diferencia de la licencia que usted tiene, yo tengo la\nlicencia blanca o nueva como la queramos llamar.\nPero adem\u00e1s me sorprende frente a su intervenci\u00f3n lo siguiente, usted\ndice: \u201cest\u00e1n enga\u00f1ando a los colombianos\u201d y yo tengo aqu\u00ed mi licencia\nde conducci\u00f3n, portaba una licencia caf\u00e9 de las suyas amarilla\ncategor\u00eda 5, porque raz\u00f3n no tengo ni idea as\u00ed me la expidieron a m\u00ed\nyo jam\u00e1s ped\u00ed para conducir veh\u00edculo de servicio p\u00fablico aunque ten\u00eda\nla facultad nunca lo hice porque se venci\u00f3 en el 2003 y yo nunca la\nrenov\u00e9 y fui a sacar esta y el propio funcionario me pregunto \u00bfse\u00f1or\nusted conduce veh\u00edculo de servicio p\u00fablico? Le dije no, \u00bfpero piensa\nhacerlo? le dije no, el mismo me dijo tiene que recategorizar su\nlicencia hacia abajo yo ni siquiera entend\u00eda que era eso, mire\nrecategorice su licencia hacia abajo porque si usted no lo va a hacer\nse le va a vencer la licencia en tres a\u00f1os y tendr\u00e1 que venir. Por\nsupuesto usted trae el ejemplo de un ciudadano, yo quiero poner el\nm\u00edo que sin utilizar tramitador viv\u00ed una situaci\u00f3n totalmente distinta a lo\nque usted est\u00e1 diciendo, eso no quiere decir que todo est\u00e9\nfuncionando de maravilla en los CRC, como se llama CRC y en los\nSIM porque por supuesto entendemos que hay dificultades con el\ndocumento que me entrego despu\u00e9s que me hicieron ex\u00e1menes de\no\u00eddo, examen de visi\u00f3n, me pusieron a conducir un aparato a ver si\nten\u00eda la capacidad de dominar las dos manos de manera distintas, de\nponerme a frenar de manera, reaccionar inmediatamente a ver si te da\nesa capacidad, primera vez en la vida que lo hac\u00eda porque obtuve una\nlicencia sin haber pasado por una escuela de conducci\u00f3n ah\u00ed creo que\nme gane la licencia realmente bien ganada porque demostr\u00e9 que ten\u00eda\nla capacidad de conducir primera vez.\nPor lo tanto reitero yo y con el respeto por usted querida doctora\nGloria, me parece a m\u00ed que efectivamente nosotros no podemos\nsimplemente decirle al o\u00eddo al colombiano de la manera m\u00e1s sencilla\nlo que quiere o\u00edr, es muy f\u00e1cil decirle al colombiano a partir de ma\u00f1ana\nWilson G\u00f3mez va a radicar una iniciativa donde acaba el cuatro por mil\ny eso es m\u00fasica para los o\u00eddos, cualquier colombiano estar\u00eda\nencantado en decir respaldamos y apoyamos a ese Congresista\nresponsable con nosotros, pero estoy seguro que el propio Gobierno y\nquienes reciben los recursos del cuatro por mil seguramente van a\ndecir \u201cese es un irresponsable\u201d como me lo han tildado cada vez que\nyo quiero decir que hay que acabar el ahorro programado en\nColombia, el ahorro programado valga par\u00e9ntesis hay que acabarlo,\nporque es la \u00fanica manera de hacer que los ciudadanos sean\npropietarios en este pa\u00eds, pero a uno le dicen irresponsable cuando se\nlanza a ello, en este caso a m\u00ed me parece que es como usted lo dec\u00eda\ndoctor Atilano Giraldo es hora de hacer un corte borr\u00f3n y cuenta nueva\nporque muchas de las licencias que usted defendiendo que todav\u00eda\nson vigentes pudieron haber sido obtenidas en su mayor\u00eda como la\nque obtuve yo, sin haber cursado siquiera un haber tenido la\nposibilidad de un curso en alguna escuela de conducci\u00f3n, cada vez\nque hoy tengo la posibilidad de asomarme alg\u00fan pa\u00eds en el exterior\nquedo admirado como la gente conduce por fuera de Colombia, como\nla gente tiene la capacidad de respeto por los dem\u00e1s, por el peat\u00f3n y\npor el conductor todo porque, por qu\u00e9 seguramente ha sido estricta la\nposibilidad de obtener una licencia de conducci\u00f3n y no de la manera\nfolcl\u00f3rica como ha sucedido en Colombia.\nPor esa raz\u00f3n yo si la invito se\u00f1ora, Ministra a que efectivamente\nrevisemos el panorama, porque puede que est\u00e9 sucediendo lo que la\ndoctora Gloria dice, puede que haya por all\u00e1 un opt\u00f3metra que no\ntenga la tarjeta profesional y eso es cuestionable y eso tiene que estar\nla Superintendencia vigilante y tiene que estar la autoridad nacional\nque finalmente es el ministerio de Tr\u00e1nsito y de Transporte, pero no\nquiere ello decir que porque estamos tratando de cambiar el sistema a\nver como mejoramos que hay menos locos al volante en la ciudad,\npues vayamos a detenernos en el proceso o no obliguemos al\ncolombiano a renovar una licencia que no est\u00e1 vencida entre comillas\nporque la m\u00eda ya lo estaba aun cuando no conduzca un servicio\np\u00fablico, yo creo que aqu\u00ed hay que decirle de manera seria a los\ncolombianos que tenemos la responsabilidad a\u00f1o 2013 despu\u00e9s de\nmuchos a ver obtenido una licencia de manera fraudulenta y me\nincluyo ah\u00ed de cambiar la licencia de conducci\u00f3n hoy.\nEs triste seguramente la noticia hoy doctora Gloria porque as\u00ed sucede\nen nuestro pa\u00eds, la noticia ser\u00e1 las cifras que usted ha dado y el hecho\nde decir que el Ministerio le est\u00e1 cobrando a los colombianos por el\ncambio de una licencia esa va a ser la noticia hoy a las 7 de la noche,\nseguramente lo que aqu\u00ed digamos no va a ser noticia, pero quiero\ndecirle que es hora que este Estado asuma las responsabilidad y creo\nque este primer paso es v\u00e1lido y adelante, Ministra a ver c\u00f3mo somos\ncapaces de poner en cintura a los conductores de Colombia a trav\u00e9s\ndel cambio de la licencia para evitar que suceda lo que a m\u00ed me ha\nsucedido, que obtenga una licencia de conducci\u00f3n sin siquiera haber\nhecho el curso como me paso en el a\u00f1os 87 cuando mi padre por\ndarme la posibilidad como joven de querer conducir me sac\u00f3 una\nlicencia sin tener siquiera el permiso para ello. Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-13T10:13:10-05:00", "transcript": "6902-acta-91-comision-sexta", "order": 49, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez"}