{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, bueno es un debate se\u00f1ora, Ministra y se\u00f1or\nSuperintendente Juan Miguel Duran, con el \u00e1nimo de que al pa\u00eds se le\naclare a pesar de que se de los esfuerzos del Ministerio en cabeza\nsuya doctora Cecilia y de la, Directora Nacional de Tr\u00e1nsito y\nTransporte la doctora Ayda Luz de darle claridad a los colombianos\nen materia de la sustituci\u00f3n y la renovaci\u00f3n de la licencia de\nconducci\u00f3n, para nadie es un secreto la confusi\u00f3n que existi\u00f3 y creo\nque a\u00fan existe ya muy m\u00ednima en algunos colombianos que conducen\nveh\u00edculos en este tema y que se confundi\u00f3 y hubo obst\u00e1culos con la\nexpedici\u00f3n de los ex\u00e1menes m\u00e9dicos que hacen las CRC (centros de\nreconocimiento de conductores) y que supuestamente parec\u00eda ser por\nla firma de un contrato a una entidad seleccionada por la\nSuperintendencia y que deb\u00edan de pagar X suma de dinero, deb\u00edan de\nser sub dineros de los usuarios pagados en una entidad bancaria, esto\nelevo los costos que a lo \u00faltimo el usuario final es el que los debe\npagar o los va a pagar y que al final de no firmar esos contratos con\nesa entidad pues hab\u00eda que desconectarlos del Runt y supuestamente\nla avalancha de solicitudes de renovaci\u00f3n de licencias de conducci\u00f3n\npues alter\u00f3, se congestion\u00f3 y ya lo que todos sabemos que hubo un\nmalestar de todos los usuarios en Colombia.\nEntiendo que ya han habido unas aclaraciones por parte de la\nSuperintendencia, as\u00ed lo creo, as\u00ed me lo han hecho saber algunos\ninconformes de los Centros de Reconocimiento de Conductores, no\nsin antes decirle que yo no estoy de acuerdo con la ilegalidad, yo aqu\u00ed\nno estoy defendiendo a los ilegales yo aqu\u00ed defiendo la legalidad y que\nse controle y se vigile la ilegalidad, esa venta de ex\u00e1menes m\u00e9dicos\nvirtuales, esa venta de ex\u00e1menes m\u00e9dicos sin visitar los CRC, eso es,\neso es lo que hay que controlar y eso es lo que conlleva tambi\u00e9n a la\ninseguridad vial que hoy vivimos en Colombia, pero tampoco podemos\npermitir que a trav\u00e9s de esa ilegalidad pues se generen otras cosas\nque conlleven a costos a estos organismos que est\u00e1n alrededor del\ntransporte y del tr\u00e1nsito, porque a lo \u00faltimo el que va a pagar los platos\nrotos, perd\u00f3nenme la expresi\u00f3n son los usuarios. \u00bfEstamos de\nacuerdo con el control? que debe hacer la Superintendencia, la\nregulaci\u00f3n que deben hacer los organismos en cabeza del ministerio\nde Transporte, pero igual, si no estamos de acuerdo en que se formen\nnegocios alrededor de estas situaciones porque a lo \u00faltimo afectan el\nvalor final de un costo, de un examen m\u00e9dico.\nQuisiera que se hablara tambi\u00e9n de la gratuidad, le he explicado a la\ngente del Valle de mi tierra y de mi sector y a los medios de\ncomunicaci\u00f3n que han tenido la oportunidad de entrevistarme, que no\nse puede confundir, que la gratuidad que establece la Ley 1383 de\nmarzo 2010 es referente a la l\u00e1mina, a la l\u00e1mina de la licencia de\nconducci\u00f3n, m\u00e1s no a unos tr\u00e1mites y tampoco a los ex\u00e1menes\nm\u00e9dicos, porque deben de ir a sacarlos, a presentarse en los CRC,\neso es muy diferente, pero creo que de pronto ah\u00ed al Gobierno le ha\nfaltado decir esa gratuidad, que la han pedido, y no es si no decirle a\nlos colombianos de voz de ustedes, no de parte m\u00eda de que hay una\ngratuidad que lo dice la Ley 1383, pero referencie es al tema, esa es la\nclaridad que queremos, Ministra y se\u00f1or Superintendente, que si bien\nes cierto entiendo y reitero que ustedes ya lo han replicado, pero que\nsea en este recinto de la Comisi\u00f3n Sexta que tiene que ver con el\ncontrol pol\u00edtico en materia de transporte, tr\u00e1nsito y seguridad vial,\npues sean ustedes de viva voz se lo deben clarificar a los usuarios del\ntr\u00e1nsito.\nEntonces, para no dilatar m\u00e1s y si hay alg\u00fan otro compa\u00f1ero que\nquiera ahondar m\u00e1s en este debate pues dir\u00eda yo que de los\nfuncionarios del Gobierno Nacional tienen unas diapositivas que\ntodav\u00eda no han podido organizar, y si no que empiecen con la\nexplicaci\u00f3n del cuestionario. Se\u00f1or Presidente gracias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-13T10:08:20-05:00", "transcript": "6902-acta-91-comision-sexta", "order": 21, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}