{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial para los\nCompa\u00f1eros,, Ministra bienvenida, S\u00faper bienvenido.\n, Ministra, yo quiero que usted me ponga atenci\u00f3n en un tema, reci\u00e9n\nusted se estaba posesionando en su cargo tuve la oportunidad de\nmanifestarle la preocupaci\u00f3n que exist\u00edan por la facilidad con que las\nlicencias de conducci\u00f3n en el pa\u00eds se consegu\u00edan en cualquier parte,\nen cualquier esquina y que lamentablemente esto estaba ocasionando\nque muchos de los accidentes, muchas de las muertes que ocurren en\nlas carreteras cuando se verificaba correspond\u00edan a licencias de\npersonas que no registraban ning\u00fan proceso id\u00f3neo, que les\npermitiera decir que estaban capacitadas para conducir veh\u00edculos de\nservicio p\u00fablico o inclusive particular o de otro modelo.\nDesde ese d\u00eda le manifest\u00e9 a usted la preocupaci\u00f3n y la importancia\nde que se revisara la oportuna intervenci\u00f3n para que en el pa\u00eds\nexistiera una licencia, como lo obliga el C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, una\nlicencia \u00fanica, con una ficha t\u00e9cnica \u00fanica, que permita acceder todos\nlos datos de la informaci\u00f3n del usuarios y sobre todo que permita\nhacer los cambios necesarios en el momento respectivo.\nYo tengo aqu\u00ed para mostrarle, Ministra, si usted lo conoce y a ustedes\nlos amigos, aqu\u00ed hay cuatro tipos de licencia en el pa\u00eds, aqu\u00ed est\u00e1n yo\nle dec\u00eda a usted, Ministra que cual quer\u00eda, que si la blanca, la amarilla,\nla rosada, porque en estos momentos si usted nos da su n\u00famero de\ncedula yo ma\u00f1ana le puedo traer una licencia de conducci\u00f3n a usted\ncon la foto de otra persona, inclusive si usted quiere. \u00bfQu\u00e9 es lo que\nest\u00e1 pasando, Ministra? Hoy no existe la seguridad necesaria para que\nel ministerio de transporte le pueda garantizar a los colombianos que\nlas licencias de conducci\u00f3n, est\u00e1n siendo tramitadas de una manera\ncorrecta y yo quisiera como de una manera muy constructiva\npreguntarles si en la adopci\u00f3n de la nueva ficha t\u00e9cnica que ustedes\nhoy est\u00e1n implementando a trav\u00e9s de un ordenamiento pues de ley\nque est\u00e1 en el C\u00f3digo en Tr\u00e1nsito y que hay que adoptar una ficha\n\u00fanica que se nos explicara si realmente la nueva ficha que es esta,\naqu\u00ed la tengo, Ministra, yo aqu\u00ed tambi\u00e9n la tengo, \u00bfSi esta ficha si\ncumple con las especificaciones t\u00e9cnicas que queremos. S\u00ed le da la\nseguridad necesaria a la persona de la licencia? Pues es que se\u00f1ores,\nRepresentantes, lo importante no es el pl\u00e1stico esto es un pedazo de\nPVC, lo importante no es el material, lo importante es la informaci\u00f3n\nque pueda almacenar la licencia dentro de una buena base\ntecnol\u00f3gica que permita que se verifique que la informaci\u00f3n que existe\nen ella pueda ser correcta y que desde ah\u00ed se pueda saber si la\npersona que adquiri\u00f3 esta licencia surti\u00f3 todos los tramites que hoy la\nley exige para poder acceder a una licencia de conducci\u00f3n, hoy queda\nla gran pregunta aqu\u00ed y me preocupa doctora, porque si ma\u00f1ana yo\ntambi\u00e9n le pueda conseguir, no es que yo tenga un negocio de estos\nno vayan a pensar eso, si no es que nos toca investigar porque nos\npreocupa que de manera permanente v\u00eda resoluci\u00f3n pues est\u00e9n\nhaciendo los ejercicios y modificando muchas veces la ley, y entonces\nesto est\u00e1 sirviendo para que los intermediarios y los tramitadores\npuedan acceder a un negocio que hoy pueda estar encadenado en\nmuchos aspectos, esa es la gran preocupaci\u00f3n que hoy nos queda\nMinistra, no sabemos si esta licencia si va a permitir que se eviten:\nPrimero, la ilegalidad que habla el doctor Jairo Ortega; segundo, que\nlas personas que salgan a conducir nuestros veh\u00edculos si est\u00e9n\nrealmente preparados de la mejor manera para hacer aptos para\nentregarles la vida de nuestros ciudadanos a cualquier tipo de\nconductor que pueda acceder a cualquier tipo de licencia de estas.\nA m\u00ed me parece que dejar aqu\u00ed hoy este llamado de atenci\u00f3n a la\nComisi\u00f3n Sexta, porque es responsabilidad de nosotros saber qu\u00e9 es\nlo que est\u00e1 pasando.\nMinistra esto ten\u00eda que saberlo y le pedir\u00eda con todo respecto que se\nhaga un ejercicio muy juiciosos al interior del Ministerio, se lo dec\u00eda al\nViceministro la vez pasada, hay que hacer un ejercicio al interior del\nMinisterio, porque pueden que est\u00e9n ocurriendo cosas que no le\npermitan a usted con su buena intenci\u00f3n, con su buena fe, con su\ncar\u00e1cter, y con su perfil profesional y ejecutivo poderle solucionar el\nproblema a los colombianos.\nA m\u00ed me parece que hoy la ficha a trav\u00e9s de una soluci\u00f3n de la ficha\nt\u00e9cnica nueva que se implement\u00f3, nosotros como Comisi\u00f3n Sexta\ndebemos conocer si s\u00ed surti\u00f3 los tr\u00e1mites necesarios el estudio t\u00e9cnico\ny esa ficha hoy si garantiza que pueda ser un documento confiable\nque permita verificar no solamente la informaci\u00f3n del ciudadano, si no\ntambi\u00e9n todos los procesos y las caracterizaciones que permiten que\nestas licencias sean confiables se\u00f1or Presidente.\nMe parece que es un tema trascendental que hay que tocarlo aqu\u00ed y\nque hacerlo con el debido respeto pero con la mayor cr\u00edtica\nconstructiva, porque no queremos, Ministra que usted sea asaltada en\nsu buena fe y hoy v\u00eda resoluci\u00f3n se implementa; lo importante no es el\nmaterial, lo importante es que esa ficha pueda tener los soportes\ntecnol\u00f3gicos como lo exige el C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito para que exista una\nsola ficha t\u00e9cnica de licencia de conducci\u00f3n. Eso es el primer\nrequerimiento, Ministra que queremos hacerle hoy con todo respeto.\nExiste adem\u00e1s, yo aqu\u00ed tengo, Ministra despu\u00e9s lo converso con usted\nsi quiere, esta ficha que yo tengo aqu\u00ed le puede dar a usted las\ngarant\u00edas necesarias, yo quisiera que el Ministerio la revisara y la\nmirara, aqu\u00ed est\u00e1n estos cuatro papeles, aqu\u00ed hay un material y es el\nmismo, no es el material, es la capacidad que tenga tecnol\u00f3gicamente\nde poder ser confiables a la hora de verificaci\u00f3n de cualquier instituto\nde tr\u00e1nsito de que esa licencia si est\u00e1 siendo portada por la persona\nque es, es en ese sentido, Ministra.\nEn el otro sentido me preocupa, Ministra y yo no s\u00e9 si aqu\u00ed, yo le hab\u00eda\npedido se\u00f1or Presidente, s\u00ed aqu\u00ed est\u00e9n algunos representantes de\nalgunos centros de reconocimiento que quer\u00edan, Presidente de alguna\nmanera informar, poder comentarle dos o tres temas a la, Ministra, no\ns\u00e9 si est\u00e9n aqu\u00ed, si est\u00e1n aqu\u00ed yo solicitar\u00eda que si pudiera que en\nalg\u00fan momento Presidente dar ese espacio yo, he venido hablando\ncon el doctor Juan Miguel y me preocupa, Ministra que en los centros\nde reconocimiento, en el Plan de Desarrollo se habl\u00f3 de regular las\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnica del sistema de seguridad documental, est\u00e1\nestablecido en el Plan de Desarrollo y el Superintendente tambi\u00e9n con\nel \u00e1nimo de poder cumplir una buena labor, lo que hizo fue regular las\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de seguridad, no documental me parece a m\u00ed,\nle he pedido al Superintendente que el haga una consulta al Consejo\nde Estado si \u00e9l si est\u00e1 habilitado para poder hacer eso y el\namablemente me ha dicho, que va a solicitar un concepto para que\nnos permitan poder dar un debate m\u00e1s serio y que no vamos a estar\nde pronto aqu\u00ed nosotros incurriendo en un mal control o ustedes\nincurriendo en una mala apreciaci\u00f3n debido a unas facultades que\npensamos habr\u00e1 que revisar si usted las tiene se\u00f1or Superintendente\npara eso.\nSe implement\u00f3 un sistema de control y vigilancia y lo m\u00e1s grave\nMinistra que queremos saber todos los Congresistas y los\ncolombianos es: Se deleg\u00f3 en particulares cierto, y se homologaron\nunas empresas, que nos gustar\u00eda tambi\u00e9n saber, conocer esas\nempresas saber si est\u00e1n facultadas o si realmente cual fue el\nprocedimiento que se utiliz\u00f3, porque nos preocupa hoy que eso se\nhaya dado de esa manera tan especial y sobre todo con la premura de\nque hoy no sabemos si esos centros de reconocimientos que son\nustedes los que lo saben el que est\u00e1 cumpliendo que cumpla.\nPero me preocupa otro tema, Ministra, se lo dije una vez en su\ndespacho tambi\u00e9n aqu\u00ed una ley que fue la 1539, no me acuerdo, que\nexigi\u00f3 a los centros para la expedici\u00f3n de licencias o salvoconductos\npara portes de armas, es estableci\u00f3 que se deber\u00edan hacer algunos\nex\u00e1menes psicot\u00e9cnico, unas pruebas f\u00edsicas y unas pruebas\npsicol\u00f3gicas para yo acceder al porte de un salvoconducto, al porte de\nun arma, nosotros a trav\u00e9s de una resoluci\u00f3n que expidi\u00f3 el Ministerio\nnos preocup\u00f3 mucho que se obligaba mucho a los CRC a establecer\nde alguna manera ese mismo sistema cuando pensamos nosotros que\ndebe tener unas aplicaciones diferentes para la entrega de una\nlicencia, no podemos nosotros un proyecto que entro por la Comisi\u00f3n\nSegunda que es de Seguridad Nacional, ser tema para\nsalvoconductos, pienso yo que no es v\u00e1lido que lo homologuemos v\u00eda\nresoluci\u00f3n, tambi\u00e9n para poner las mismas condiciones para expedir\nlas pruebas psicot\u00e9cnicas, f\u00edsicas o psicol\u00f3gicas para expedir una\nlicencia de conducci\u00f3n. Me parecer\u00eda a m\u00ed.\nYo presente un proyecto modificando un art\u00edculo lamentablemente lo\nhe repetido siempre, el ponente de ese proyecto, pues nunca lo\npresento y lo dejo y el proyecto se archiv\u00f3 y hoy est\u00e1 v\u00eda resoluci\u00f3n los\ncentros de reconocimientos tienen que adaptarse a unos sistemas que\nest\u00e1n establecidos, me parec\u00eda a m\u00ed de alguna manera, me gustar\u00eda\nque se nos explicara este tema.\nYo no quiero se\u00f1ora, Ministra con estos tres temas puntuales tocarlos\npara que primero le demos claridad al pa\u00eds, pero segundo, Ministra,\nnos sigue preocupando que se siguen muriendo m\u00e1s gente por\naccidente de tr\u00e1nsito que por el conflicto armado, nos sigue\npreocupando que muchas veces v\u00eda resoluci\u00f3n se interpreta la Ley de\nalguna manera en el af\u00e1n de poder hacer efectivo el proceso o poner\nen marcha la Ley, se interpreta de alguna manera desde adentro del\nMinisterio de una manera que pensamos no es la m\u00e1s debida, pero\nsobre todo que usted pueda tener el conocimiento de que hoy el pa\u00eds\nnecesita, lo hemos postulado, lo hemos propuesto y se lo he\npropuesto a usted, Ministra, el pa\u00eds necesita dedicarse mucho al tema\nde tr\u00e1nsito y transporte por separado, me parece a m\u00ed que esa ser\u00eda\nuna posibilidad de poder lograr que lo que es tr\u00e1nsito lo podamos\ndefinir claramente.\nEl doctor Guillermo Barrera hoy en una reuni\u00f3n le dec\u00eda a usted \u201cnos\nsigue preocupando\u201d, yo tambi\u00e9n soy ponente del proyecto de c\u00f3digo\nde tr\u00e1nsito, nos sigue preocupando de manera fuerte que el Gobierno\nno haya podido con la buena intenci\u00f3n que ha tenido la Comisi\u00f3n\nSexta, y a todos nosotros sacar adelante un proyecto y hoy el C\u00f3digo\nde Transito se ha vuelto una colcha de retazos desde el cual cualquier\npropuesta de cambiar un art\u00edculo cada dos o tres meses nos ha\nllevado a que el c\u00f3digo de Transito no nos pueda dar una soluci\u00f3n\nintegral, a un problema pues tan grande.\nY tambi\u00e9n, Ministra aprovechar el tema, en el momento el doctor Diego\nPati\u00f1o y yo somos autores del proyecto de ley que busca el tema del\nr\u00e9gimen sancionatorio de la S\u00faper de Puertos y Transporte, es un\nproyecto que queremos darle ponencia r\u00e1pidamente, ya el Super pues\nhizo unos comentarios, y se logr\u00f3 estructurar un solo proyecto, pero si\nqueremos que el Gobierno se apersone en el momento que est\u00e1\nviviendo el pa\u00eds de accidentalidad, de informalidad en el sector, de\ntodos los problemas de vinculaci\u00f3n laboral de las personas, de toda la\nintegralidad de poder darle a la Superintendencia las suficientes\nherramientas necesaria tecnol\u00f3gicas y humanas para que el debido\nproceso se d\u00e9 r\u00e1pidamente, para que las dificultades se resuelvan\nr\u00e1pidamente los conflictos.\nHoy en el proyecto se habla tambi\u00e9n de la posibilidad, hay una gran\ncantidad de recursos, Ministra, que est\u00e1n en los pleitos, que se est\u00e1n\ndando multas que nunca van a poder ser cobrables, hay unos recursos\nque no se van a poder cobrar, en el proyecto tambi\u00e9n se est\u00e1\nhablando de la posibilidad de que se de unas amnist\u00edas. Pero lo que\nqueremos finalmente, Ministra, es que usted con su buen talante le\nentregue al pa\u00eds, un sector transporte en infraestructura, no solamente\nen infraestructura, sino en el tema jur\u00eddico, en el tema de tr\u00e1nsito, el\ntema de formalizaci\u00f3n de las empresas, un sector competitivo para el\npa\u00eds.\nYo vuelvo y le repito con todo respeto, Ministra, yo considero que en el\nMinisterio hay que hacer revisar unos temas al interior del Ministerio\nque espero poderlas hablar con ustedes en alg\u00fan momento; yo ten\u00eda\nun oficio aqu\u00ed para usted, para que usted leyera en su tiempo, lo tengo\nfechado desde julio 3 del 2013, donde le hago unos comentarios\nrespetuosos, pero que es con el \u00e1nimo que ustedes revisen, analicen,\ntodo el tema que est\u00e1 pasando y le digo de una vez no tengo ni carro\npropio, no tengo empresas privadas, no soy parte de nada, no tengo\nnegocios con nadie. Solamente estoy aqu\u00ed con el \u00e1nimo de defender la\nvida de los colombianos que hoy esta tan alterada y sobre todo buscar\nun sistema de transporte realmente serio y eficiente que le garantice a\nlos Colombianos la posibilidad de hacer, de tener una movilidad\nsegura y le garantice a los empresarios del sector la posibilidad de\ndesarrollar empresas de una manera formal, pero sobre todo de una\nmanera competitiva, que les permita ser generadores de empleo,\ngeneradores de crecimiento econ\u00f3mico, de generadores de una\ndin\u00e1mica econ\u00f3mica que el pa\u00eds hoy necesita.\nYo le pedir\u00eda, Ministra, no es m\u00e1s que usted revise esos temas y que\nen una oportunidad muy pronto usted nos pueda atender en su\ndespacho para que podamos hablar de unos temas que pienso yo\nusted debe conocer para que le permitan a usted hacer un balance\ngeneral de lo que nosotros desde afuera podemos percibir, desde la\ninformaci\u00f3n que podemos recoger, no solo con el \u00e1nimo de que usted\npueda tomar las medidas necesarias para que Colombia, le devuelvan\nla fe y la esperanza a los ciudadanos de que se pueden mover libres y\ntranquilamente por el pa\u00eds, con responsabilidad. Muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-diego-narango", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-13T10:08:40-05:00", "transcript": "6902-acta-91-comision-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Diego Narango"}