{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Entonces Secretario se cita para el pr\u00f3ximo jueves para la sesi\u00f3n\ndescentralizada de control pol\u00edtico en la Ciudad de Bucaramanga y\npara el pr\u00f3ximo martes 10 de la ma\u00f1ana para el debate que se tiene\nfrente al tema de ola invernal en el pa\u00eds. Se levanta la sesi\u00f3n siendo la\nuna y veinticinco minutos de la tarde (1:25 p.m.)\nJAIRO ORTEGA SAMBONI                DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO\nPresidente                             Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                           Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-13T10:15:40-05:00", "transcript": "6902-acta-91-comision-sexta", "order": 65, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}