{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, muy buenos d\u00edas para todos los compa\u00f1eros de la\nComisi\u00f3n, todos los asistentes. Presidente retomando lo que han dicho\nlos compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n, yo quiero Presidente que usted tome\nal igual que el compa\u00f1ero Didier como Vicepresidente, que se tome\natenta nota y yo creo que aqu\u00ed lo que est\u00e1 en juego Presidente es el\ntema de la Comisi\u00f3n, yo creo que lo que pasa hoy con la citaci\u00f3n del\nDirector General de Gesti\u00f3n del Riesgo nos tiene que servir a nosotros\nPresidente como un punto final, porque es que el tema es la Comisi\u00f3n,\nyo cuando tuve la oportunidad, Presidente de dejar en la posesi\u00f3n de la\nnueva Mesa mi cargo como Vicepresidente, hac\u00eda alusi\u00f3n\nVicepresidente, hac\u00eda alusi\u00f3n a que aqu\u00ed han pasado tres Mesas\nDirectivas con aciertos y con desaciertos, pero yo creo Presidente que\nllega el momento en que nosotros nos la juguemos por este ya un\n\u00faltimo a\u00f1o, porque ya no es un a\u00f1o el que nos queda de Comisi\u00f3n y si\nsumamos y analizamos una serie de situaciones por ejemplo, la\nse\u00f1ora, Contralora aqu\u00ed no m\u00e1s a diez metros, nunca ha faltado a una\ncitaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n Legal de Cuentas y aqu\u00ed no ha venido, aqu\u00ed\nsiempre viene un delegado de la se\u00f1ora, Contralora, en el tema\nespec\u00edfico de Gesti\u00f3n del Riesgo, pues aqu\u00ed llevamos ya quince d\u00edas y\nno sabemos qu\u00e9, s\u00ed est\u00e1 fuera Presidente una comisi\u00f3n econ\u00f3mica\nque usted bien lo sabe Presidente ning\u00fan funcionario del Gobierno,\nning\u00fan Ministro le falla a una citaci\u00f3n de una comisi\u00f3n econ\u00f3mica,\n\u00bfPor qu\u00e9? Ni a la Comisi\u00f3n Primera, porque ah\u00ed hay una necesidad\nreiterada de hablar de presupuesto o de hablar de temas\nconstitucionales que tienen que ver con su despacho, indistintamente\nPresidente de la votaci\u00f3n que enseguida veremos el resultado de la\nmisma cuando se ponga a consideraci\u00f3n la excusa del, Director\nGeneral de Gesti\u00f3n del Riesgo.\nYo creo que aqu\u00ed hay un tema es de Comisi\u00f3n Presidente, \u00bfpor qu\u00e9?\nPorque usted sabe hay un tema supremamente delicado con el trato\ntambi\u00e9n de la Comisi\u00f3n en Palacio, un tema supremamente delicado\ncon el trato de la Comisi\u00f3n, no es posible que hoy todas las\ncomisiones, todas las comisiones constitucionales e inclusive las\nlegales est\u00e9n por encima de la Comisi\u00f3n Sexta, y me parece que es\nfalta de qu\u00e9? Es falta de que nosotros tomemos decisiones\nPresidente.\nY lo que dec\u00eda el doctor Wilson Arias, entonces aqu\u00ed no viene un\nfuncionario y todo se voltea, y todo se voltea porque hay que esperar a\nque el funcionario pueda venir para poder organizar, entonces otra\nconclusi\u00f3n, quien nos est\u00e1 organizando el orden del d\u00eda, el devenir de\nla Comisi\u00f3n son los funcionarios, es el Gobierno Nacional, no somos\nnosotros.\nYo creo que ya cuando hay la citaci\u00f3n de ma\u00f1ana, cuando hay la\ncitaci\u00f3n dentro de 8 d\u00edas al Secretario y al Subsecretario, pues la\npalabra normal en la Comisi\u00f3n Sexta y si vendr\u00e1n, y si podr\u00e1n venir?\nEntonces yo creo Presidente que es el momento que se tome una\ndecisi\u00f3n de fondo de la Comisi\u00f3n, porque es que todo tiene horarios y\ntodo tiene agendas.\nEntonces, en este momento yo no s\u00e9 el detalle de la citaci\u00f3n de la\nContralor\u00eda, no s\u00e9 el detalle de la importancia de la rendici\u00f3n de\ncuentas en la, Contralor\u00eda, a la rendici\u00f3n de cuentas en la Comisi\u00f3n, un\ndebate de control pol\u00edtico, un debate que est\u00e1 esperando todo el\npueblo colombiano y un debate de la Comisi\u00f3n, porque es que hay\nuna cosa totalmente clara Presidente, nosotros sabemos que hay unas\ndependencias que dependen directamente de la Comisi\u00f3n y lo que\ndec\u00eda Wilson Arias, ya es rutina de que inclusive los mismos\nfuncionarios del Gobierno Nacional hagan lobby ante el Secretario o\nante la Mesa para decir no, no, apl\u00e1cenme eso, corran eso, a\ndiferencia de que hay inter\u00e9s de algunos Representantes que si\ntenemos inter\u00e9s en el debate.\nEntonces, yo creo Presidente, de que la forma aqu\u00ed es lo que el tema\nde forma es el desarrollo que vamos a hacer ahora, pero el fondo es la\nComisi\u00f3n, el fondo es la Comisi\u00f3n, hoy por hoy la Comisi\u00f3n m\u00e1s\nmaltratada por los funcionarios y por el Gobierno Nacional,\nindiscutiblemente es la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional de C\u00e1mara,\n\u00bfpor qu\u00e9? Porque aqu\u00ed los funcionarios son los que nos est\u00e1n\nmanejando la agenda, los funcionarios son los que est\u00e1n diciendo qu\u00e9\nhacemos y qu\u00e9 no hacemos y los funcionarios son los que est\u00e1n\ndiciendo no un momentico que tenemos una cosa en la Comisi\u00f3n\nTercera, tenemos que ir a la Comisi\u00f3n, oiga esto compa\u00f1eros,\nescuchar nosotros la, Contralora General de la Rep\u00fablica decir que es\nm\u00e1s importante la Comisi\u00f3n Legal de Cuentas a la Comisi\u00f3n\nConstitucional Sexta de la C\u00e1mara, con mucho respeto que usted su\nPresidente, hoy por hoy que nos sentimos supremamente reconocidos\nen usted y en el compa\u00f1ero Iv\u00e1n que hoy tienen el honor de la Mesa\nDirectiva, entonces y son t\u00e9rminos que hemos escuchado que los\nprim\u00edparos de pronto han pasado de cierta manera inadvertidos, pero\nson temas de mucho fondo Presidente, son temas de un fondo muy,\nmuy importante para nosotros y prueba de ello tambi\u00e9n es el desgano\nde algunos compa\u00f1eros, no s\u00e9 si esa sea una raz\u00f3n suficiente, pero\nprueba de ello es el desgano, usted lo ve Presidente, aqu\u00ed empieza\nuna Comisi\u00f3n a una hora, aqu\u00ed empieza una comisi\u00f3n a una hora, a\nuna hora y media y no necesariamente por los compa\u00f1eros de la\nComisi\u00f3n, muchas veces tambi\u00e9n por los funcionarios.\nEntonces, yo lo invito se\u00f1or Presidente, a que hemos cometido errores\nlas Mesas Directivas anteriores, la primera mesa, la segunda mesa, la\ntercera en la cual yo tuve la oportunidad de participar, pero yo sino me\nquedar\u00eda tranquilo, Presidente de que terminemos este a\u00f1o as\u00ed, no\nterminemos este a\u00f1o as\u00ed, como la Comisi\u00f3n cenicienta del Gobierno\nNacional, porque en realidad no vale la pena entonces Presidente si\nnosotros aqu\u00ed un legado que no vale la pena volver, los que tenemos\nla ilusi\u00f3n y ojala lo logremos de volver a la C\u00e1mara nuevamente, de\nvolver a estar en la Comisi\u00f3n Sexta, \u00bfPor qu\u00e9? Porque al parecer los\nfuncionarios sino van a ser los mismos van a ser muy amigos,\nentonces igual se va a regar el mismo discurso, no, no, es que p\u00e1renle\nbolas a todo el mundo inclusive a las Comisiones Legales, m\u00e1s no a la\nComisi\u00f3n, f\u00edjese lo que dice all\u00e1 el se\u00f1or Presidente a sus espaldas,\nComisi\u00f3n Constitucional Permanente, me parece que\ndesgraciadamente nosotros hemos perdido pues el valor de la\nrigurosidad en los cargos, porque nos encontramos un Ministro y lo\ninsultamos y la gente se encuentra al propio Presidente y lo insulta,\npero de verdad que yo creo que vale la pena Presidente, de que nos\norganicemos y no es de ustedes, ustedes llevan creo no m\u00e1s de\ncuatro sesiones en la Mesa, es el tema de la Comisi\u00f3n Presidente, es\nel tema de la Comisi\u00f3n, porque no vale la pena, ya uno un martes, uno\nel martes lo piensa si venirse en el caso m\u00edo de Antioquia si venirse a\nlas seis de la ma\u00f1ana o venirse a las nueve, porque muchas veces se\nviene a las nueve, llega aqu\u00ed a las diez y media y llega a tiempo, o no\nvenir, o se viene a las seis, llega aqu\u00ed a tiempo y no hay con quien, ni\ncon funcionarios.\nEntonces de verdad Presidente, que independientemente del\ndesarrollo de hoy, yo creo que si tenemos que hacer un paro en este\ncamino y pensar en realidad si s\u00ed y lo que dec\u00eda Diego, ah\u00ed hay unos\nproyectos tambi\u00e9n de iniciativa de algunos compa\u00f1eros que merecen\nsu an\u00e1lisis y si al Gobierno Nacional no le interesa la Comisi\u00f3n Sexta,\nentonces no discutamos ning\u00fan proyecto del Gobierno Nacional en la\nComisi\u00f3n, as\u00ed de sencillo.\nPor ejemplo, hoy hab\u00eda un desayuno con la, Ministra que se cancel\u00f3\npara hablar del proyecto tan importante de infraestructura, la raz\u00f3n, no\npor el desayuno, sino por lo que se iba a tratar en el desayuno, la\nraz\u00f3n que se dio a la Comisi\u00f3n, no s\u00e9 si mi asistente este en lo cierto\nque era que porque el Presidente le hab\u00eda dicho que estuviera alerta\nno s\u00e9 para qu\u00e9 cosa, en el desayuno tambi\u00e9n pod\u00eda estar alerta,\ninclusive ni hubi\u00e9ramos desayunado, pero hubi\u00e9ramos discutido el\nproyecto y hubi\u00e9ramos trabajado este tema.\nPara terminar Presidente, en lo del paro que tenemos una obligaci\u00f3n\ncomo Representantes de muchos sectores ac\u00e1 y en especial de los\ncampesinos de hablar de ese tema, yo quede supremamente contento\ncon la intervenci\u00f3n Guillermo ayer del Presidente en Boyac\u00e1, porque\nvimos que el Presidente habl\u00f3 claro, reconoci\u00f3 los errores, que hay\nmuchas cosas por enmendar, que hay muchas cosas por corregir,\npero que tambi\u00e9n tenemos que ser claros nosotros que el paro se est\u00e1\nutilizando por un sector pol\u00edtico, por un sector pol\u00edtico y no\nnecesariamente la izquierda Wilson Arias, no necesariamente la\nizquierda, se est\u00e1 utilizando el paro por un sector pol\u00edtico para darle\nmadera al Gobierno, una madera hay veces y en algunos aspectos\nmerecida, pero en unos aspectos totalmente inmerecida. Gracias,\nse\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-john-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-27T10:00:10-05:00", "transcript": "6903-acta-94-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. John Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}