{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, saludo a todos los colegas y a quienes\nnos acompa\u00f1an en el recinto, quiero tambi\u00e9n aprovechar este\nmomento se\u00f1or Presidente, porque vale la pena que esta Comisi\u00f3n\ndeje sentado su posici\u00f3n aunque no haya escuchado al doctor Wilson\nArias en su intervenci\u00f3n he interpretado las intervenciones de cada\nuno de mis antecesores sobre lo que \u00e9l pudo haber manifestado, pero\nadicional quiero hacer referencia a lo que pasa tambi\u00e9n a nivel\nnacional con nuestros campesinos.\nEn primer lugar pues lo saben ustedes como promotores que fuimos\nde la moci\u00f3n de censura a un Ministro, pues quien m\u00e1s sino yo para\ndecir que respaldo esa solicitud que hace usted doctor Pinto de negar\nuna excusa que como lo se\u00f1alaba el se\u00f1or Presidente en reiteradas\nocasiones, un funcionario ha enviado a esta Comisi\u00f3n y creo que un\nt\u00e9rmino bastante duro, pero acertado por parte del doctor Wilson Arias,\nrefleja lo que viene pasando con la Comisi\u00f3n Sexta y se ve reflejada\nseguramente porque con pa\u00f1itos de agua tibia, pues aqu\u00ed no\nasumimos la responsabilidad que compete y yo creo que es hora.\nTambi\u00e9n le pido se\u00f1or Presidente que se someta a consideraci\u00f3n\ncomo lo hici\u00e9ramos en aquella ocasi\u00f3n la excusa del se\u00f1or Ministro del\nTransporte, que fue negada por esta Comisi\u00f3n, en las mismas\ncircunstancias se someta a consideraci\u00f3n la excusa de los\nfuncionarios el d\u00eda de hoy y en segundo lugar, yo creo que el doctor\nDiego Naranjo ha puesto el dedo en la llaga, esta Comisi\u00f3n no puede\npasar inadvertida sobre la situaci\u00f3n que ocurre a nivel nacional con el\ncampesinado colombiano, si bien las manifestaciones en los distintos\nlugares del pa\u00eds, muchas en desafortunados casos han terminado con\nactos vand\u00e1licos y violentos, es necesario reconocer el inconformismo\nde un sector de los campesinos de Colombia que se sienten\nabandonados por el Estado; este no es un problema que nace hace\nuna semana o un mes, sino que lleva suficientes a\u00f1os se\u00f1or\nPresidente, muchos a\u00f1os que los campesinos de Colombia vienen\nsiendo abandonados por parte del Estado, pero que creo que se ha\nrebozado la copa y ello refleja hoy en las manifestaciones en distintos\nlugares del pa\u00eds.\nTienen raz\u00f3n los campesinos, lo manifiesto porque tambi\u00e9n conozco la\nproblem\u00e1tica del propio pueblo de d\u00f3nde vengo yo y s\u00e9 que ellos all\u00ed\nsufren la inclemencia de lo que son los subsidios por parte de los\npa\u00edses industrializados frente al desequilibrio que existe en materia de\nsubsidios en nuestro pa\u00eds, competir con esos pa\u00edses a los que los\nGobierno de aquellas Naciones entregan subsidios que permiten que\nel grano, que permiten que todos los productos de la canasta familiar\nvengan subsidiados a unos precios irrisorios frente a la producci\u00f3n\nnuestra, pues ha llegado a rebosar la copa de nuestros propios\ncampesinos hoy sumergidos en la pobreza y yo s\u00e9 que los gobiernos\nnacionales, no este, sino todos de aqu\u00ed hacia atr\u00e1s han tenido una\nresponsabilidad, lo \u00fanico que uno espera es que el Gobierno actual\npor supuesto asuma la responsabilidad y tienda una mano, pero no\nuna mano que venga entrecortada, sino una mano completa para el\ncampesinado de nuestra Naci\u00f3n y llamar la atenci\u00f3n porque creo que\naqu\u00ed la responsabilidad no es solo del Gobierno y de este Estado, sino\ntambi\u00e9n del sector empresarial que muy atrincherado y calladamente\nse ha quedado tras bambalinas en semejante problema.\nLos lecheros hoy reclaman una posici\u00f3n se\u00f1or Presidente y dicen que\nefectivamente los precios, escucha uno a los campesinos en su propio\ndepartamento quejarse por los precios de compra de un litro de leche\nall\u00e1 en el terreno, pero todos sabemos que un litro de leche en el\nsupermercado puede costar hasta tres veces lo que le han pagado al\ncampesino, lo que quiere decir que ese sector empresarial\natrincherado y escondido en una realidad tambi\u00e9n tiene una\nresponsabilidad con el pueblo colombiano y yo quisiera que el\nGobierno Nacional llamara tambi\u00e9n a esa mesa a esos responsables o\nirresponsables si se quiere, de la situaci\u00f3n por la que atraviesa el\ncampesinado colombiano, no es justo que quienes intermedian en el\nmercado nacional entre quienes producen y quienes venden, se\nqueden con m\u00e1s del 150% de la utilidad del producto, eso le pasa solo\na los lecheros y uno podr\u00eda preguntarse d\u00f3nde est\u00e1 Alquer\u00eda, donde\nest\u00e1 Colanta, donde est\u00e1n todas estas empresas que intermedian y se\nquedan con la plata que nosotros los consumidores, me incluyo ah\u00ed,\npagamos en el mercado nacional.\nY qu\u00e9 pasa con aquellos como los productores de papa que vienen y\nvenden su producto aqu\u00ed a unos precios miserables en las centrales\nde abasto, pero vaya usted a comprar en la Central de Abasto luego\nara revenderle al consumidor final y encuentra que hay una diferencia\nsignificativa entre un precio y otro; qu\u00e9 pasa con grandes empresas\ncomo papas Margarita, qu\u00e9 pasa con grandes empresas como las que\ntransforman la leche, la embolsan y la llevan a los supermercados\ngrandes a venderlos a tres veces por encima de lo que le han pagado\nal campesino, yo creo que vale la pena la pregunta y necesitamos\ntambi\u00e9n que estos se\u00f1ores asuman la responsabilidad frente a lo que\nsucede hoy con Colombia se\u00f1or Presidente, reconozco que existe una\nresponsabilidad por parte del Gobierno Nacional y seguramente a\ntrav\u00e9s del Estado de parte nuestra, pero tambi\u00e9n es necesario llamar a\naquellos que diariamente se viven embolsill\u00e1ndose unos pesos de m\u00e1s\npor parte del esfuerzo y el sacrificio de quienes labran la tierra en\nnuestro pa\u00eds y no reciben merecidamente lo que nosotros pagamos en\nlas tiendas y en los supermercados de Colombia por un producto final.\nLa intermediaci\u00f3n le hace da\u00f1o tambi\u00e9n al campo colombiano, le hace\nda\u00f1o en la medida en que se queda con m\u00e1s del 100% de lo que\nproduce en utilidad el producto que se origina en las tierras de los\ncampesinos m\u00e1s pobres en Colombia pero que terminan en las\nf\u00e1bricas de los m\u00e1s ricos de este pa\u00eds. As\u00ed que espero se\u00f1or\nPresidente tambi\u00e9n y lo har\u00e9 en la propia Plenaria, sentar mi voz de\nprotesta, porque yo acompa\u00f1o la marcha campesina, acompa\u00f1o la\nquejadumbre de quienes con esfuerzo est\u00e1n tratando de sacar\nadelante una familia y una parcela, pero que hoy han sido azotados\ncomo consecuencia de la desidia tal vez de los Gobiernos s\u00ed se\u00f1or, tal\nvez del Estado Colombiano donde este Congreso tenga\nresponsabilidad, pero tambi\u00e9n del sector empresarial que se margina y\nhoy est\u00e1 atrincherado y escondido de una problem\u00e1tica nacional.\nMuchas gracias, Presidente.", "external_id": "#hr-wilson-hernando-gomez-velasquez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-27T09:59:10-05:00", "transcript": "6903-acta-94-comision-sexta", "order": 26, "name": "H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez"}