{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, precisamente del tema de la excusa de estos\nfuncionarios es que yo quer\u00eda referirme un poquito, pero decirles que\nyo comparto la inquietud de los Representantes Wilson Arias y Diego\nNaranjo en lo que han manifestado con la presencia de los\nfuncionarios aqu\u00ed en los temas de debate. A m\u00ed me causa extra\u00f1eza\nPresidente, que en estos debates que nosotros hacemos vengan\nfuncionarios de alto nivel como la, Ministra de Transporte y todos los\nfuncionarios a acompa\u00f1arnos cada vez que la citamos, como hicieron\npresencia por ejemplo en la ciudad de Bucaramanga donde estuvieron\nabsolutamente todo el Ministerio tratando de ventilar all\u00ed los problemas\nen un debate de control pol\u00edtico y no lo hagan los dem\u00e1s funcionarios\nde menos rango, como si ellos fueran intocables en este proceso de\nlos debates, o como si la Comisi\u00f3n Sexta no les perteneciera y no\ntuvieran que pasar por ac\u00e1, nosotros ya lo hemos ventilado desde\nhace rato de no aceptar estas excusas, lo que nos ha faltado a esta\nComisi\u00f3n es aplicar el Reglamento y yo creo que nosotros tenemos\nque empezar a tomar esas decisiones para poder adelantar como lo\nest\u00e1bamos diciendo las agendas de los debates, los debates son tan\nimportantes como la aprobaci\u00f3n de la agenda legislativa y en los\ndebates a veces obtenemos muchas m\u00e1s cosas en lo que tiene que\nver con nuestras regiones.\nMire yo les quiero comentar algo, en Bucaramanga hab\u00eda una\nconcesi\u00f3n que ven\u00eda adelantando los tramos de la ciudad norte, en lo\nque empalma con Bucaramanga con R\u00edonegro y hacia casi dos a\u00f1os\nse encontraba parada la concesi\u00f3n en un litigio que se hab\u00eda hecho\ncon la Agencia Nacional de Infraestructura, quienes nos acompa\u00f1aron\nde ustedes el a\u00f1o pasado a Bucaramanga, al debate que hicimos all\u00e1\ncuando estaba el Ministro Pe\u00f1aloza, nos escucharon hablar de ese\ntema y hace 15 d\u00edas en el debate que nuevamente se volvi\u00f3 a hacer\ncon la, Ministra Cecilia \u00c1lvarez, toda la comunidad se volc\u00f3 a hablar del\nmismo tema y yo mire, en el d\u00eda de ayer nos acompa\u00f1\u00f3 incluso el\nProcurador General, el doctor Alejandro Ordo\u00f1ez, el Vice-Contralor\nGeneral de la Rep\u00fablica, con el Viceministro de Transporte, con el\ndirector de la Agencia Nacional de Infraestructura y con el\nconcesionario a un tema de conciliaci\u00f3n que por fortuna ayer se logr\u00f3\nconciliar y ya se tom\u00f3 la decisi\u00f3n del concesionario de reactivar\nnuevamente esta construcci\u00f3n de estos tramos en esta concesi\u00f3n que\ntanto lo estaba reclamando la ciudad, para poder ingresar el sistema\nde transporte masivo.\nEntonces, yo me pregunto y digo, si estos debates como el que\nhicimos en Bucaramanga, dan estos resultados de cara a la opini\u00f3n\np\u00fablica y de cara a toda la comunidad de los diferentes sectores, por\nsupuesto que esos debates aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta, que tenemos\nincluso televisi\u00f3n en oportunidades en directo, pues por supuesto que\ntienen que dar unos resultados mayores, yo no entiendo por qu\u00e9 si\nhasta el mismo Procurador General intervino, sac\u00f3 su tiempo para ir a\nBucaramanga como lo hizo el Vice-, Contralor y como lo hicieron todos\nlos funcionarios del Ministerio de Transporte haya funcionarios que no\nse tomen la delicadeza de venir a acompa\u00f1ar las citaciones de esta\nComisi\u00f3n.\nYo creo doctor Wilson que comparto sus palabras cuando dice que\naqu\u00ed hay funcionarios del Gobierno Nacional que le han medido el\naceite a la Comisi\u00f3n Sexta, lo que pasa es que nosotros nos hemos\ndejado tomar el pelo cuando no hemos tenido el criterio como\nComisi\u00f3n de tomar decisiones de fondo, cuando lo hicimos, cuando se\nhizo aqu\u00ed con el Ministro Cardona, cuando se iniciaron desde aqu\u00ed la\nmoci\u00f3n de censura y que por fortuna se consiguieron incluso las firmas\nsuficientes en la Plenaria de la C\u00e1mara, que dio a la salida de este\nfuncionario, eso se origin\u00f3 aqu\u00ed, precisamente porque el Ministro de\nTransporte no hizo presencia en esta Comisi\u00f3n, porque cada vez que\nse le citaba no ven\u00eda y fue una decisi\u00f3n corajuda, aplaudida por esta\nComisi\u00f3n de tomar ese criterio y si se hizo con un Ministro, yo no veo\nporque no lo vamos a hacer con los dem\u00e1s funcionarios que\ndesconocen y quieren desconocer estas citaciones.\nYo creo que tienen toda la raz\u00f3n y yo me uno a sus palabras y yo le\nquiero pedir ahora a la Plenaria de esta Comisi\u00f3n, que no aceptemos\nla excusa presentada y que se aplique el Reglamento interno por parte\nde esta Comisi\u00f3n. Muchas gracias, se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-miguel-angel-pinto-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-27T09:58:50-05:00", "transcript": "6903-acta-94-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Miguel Angel Pinto Hern\u00e1ndez"}