{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, con el saludo a usted y a los funcionarios expresar\nde nuevo una preocupaci\u00f3n que he se\u00f1alado en otras oportunidades\nque creo comparten varios integrantes de esta c\u00e9lula legislativa en el\nsiguiente sentido Presidente, tal como vamos no vamos a realizar\ncontrol pol\u00edtico, durante esta semana ha sido imposible dar pie con\nbola en la Comisi\u00f3n, le quiero confesar Presidente, dada mi\npreocupaci\u00f3n por la eficacia de la c\u00e9lula legislativa, s\u00e9 de la\npreocupaci\u00f3n de la Mesa Directiva y en particular la suya se\u00f1or\nVicepresidente, pero pareciera ser que el Gobierno, lo voy a decir en\nlos t\u00e9rminos m\u00e1s coloquiales posibles, le tienen medido el aceite a\nesta Comisi\u00f3n, en general al Congreso de la Rep\u00fablica Presidente.\nYo dec\u00eda en la anterior ocasi\u00f3n que los fieros que le hace el Congreso\nde la Rep\u00fablica al Ejecutivo son fieros que ya nadie cree, Presidente,\ncuando instalamos la nueva Mesa Directiva del Congreso en la\nPlenaria, el primer anuncio que hizo el doctor Penagos fue que\ntendr\u00edamos y lo reiter\u00f3 en la Comisi\u00f3n de Voceros, yo hago parte de\nlos voceros por el Polo Democr\u00e1tico Alternativo y nos dijo que\ntendr\u00edamos un semestre esplendoroso de control pol\u00edtico, in pectore\nPresidente le confieso yo debo decirlo cuando escucho a algunos\nintegrantes de la Unidad Nacional sacar sus espadas diciendo que las\nvan a blandir contra el Gobierno, ya lo hab\u00eda dicho la vez pasada.\nRecuerdo un discurso de Laureano G\u00f3mez, yo no soy Laurianista, yo\nsoy izquierdista, pero creo que fue Laureano G\u00f3mez el que le dec\u00eda a\nMariano Ospina P\u00e9rez en un discurso, lo voy a buscar para tra\u00e9rselo\nPresidente, que algunas peleas al interior del establecimiento y del\nFrente Nacional hoy al interior de la Unidad Nacional hace rememorar\nlas \u00e9pocas de los caballeros por all\u00e1 en el renacimiento, creo que hay\nunas pel\u00edculas que lo muestran muy bien, donde los caballeros\nPresidente, bland\u00edan unas espadas de madera durante largas horas y\nse enfrentaban con el deliberado prop\u00f3sito de no inferirle da\u00f1o al\nadversario con tal de no recibir ni siquiera una herida, a m\u00ed Presidente\ncada vez m\u00e1s me parece de los fieros que hace el Congreso y del\nanuncio del, Presidente del Congreso de la Rep\u00fablica al Gobierno, me\nparece que est\u00e1 sacando una espada de esas, una espada de icopor,\npero yo me esperaba que en esta Comisi\u00f3n Presidente fuera distinto,\nyo no s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar a partir de ahora, yo no s\u00e9 cu\u00e1ntos\nfuncionarios van a venir y yo no s\u00e9 si ustedes van a permitir que se\nsiga aplazando la agenda de los pr\u00f3ximos debates en funci\u00f3n de que\nlos primeros no vinieron, porque si no el Gobierno ha logrado su\ncometido; en relaci\u00f3n con el primer debate incesantemente deja de\nasistir el funcionario correspondiente y se paraliza esta Comisi\u00f3n.\nCu\u00e1ntos debates hemos aplazado, se nos van a acabar los meses\nporque los que ya van corridos que no se han hecho, seg\u00fan la nueva\nteor\u00eda de la Mesa Directiva, tiene que seguir haciendo cadenas al\nfuturo, ustedes nos van a privar de los siguientes debates se\u00f1or\nPresidente, me ocup\u00e9 de hacerle a la Mesa Directiva la primera\nsolicitud el d\u00eda que estaban instalando, prevalido de una prueba de\nm\u00e1s que ten\u00eda, hice una solicitud de un debate sobre el Sena hace\nmeses y no fue posible atenderla, nos dedicamos a discutir el proyecto\nde ley 054 y el pa\u00eds le consta que lealmente lo enfrent\u00e9, present\u00e9\nargumentos, fui derrotado en una extra\u00f1\u00edsima votaci\u00f3n en la cual se\nanunciaba que eventualmente el Gobierno no iba a salir victorioso,\npero pas\u00f3 un \u00e1ngel un d\u00eda y los votos se voltearon Presidente. \u00bfEso\nno fue lo que pas\u00f3? Contra el anuncio generalizado de los debates\nocurri\u00f3, bueno eso va y viene, a m\u00ed me parece una desgracia pol\u00edtica\nque eso ocurra, pero eso ocurri\u00f3, de modo que no hubo debate, hubo\nuna derrota en relaci\u00f3n con ese tema Presidente y ahora nos venimos\ncon que el debate que pido desde el primer d\u00eda, tampoco est\u00e1\nPresidente.\nPresidente, no voy a insistir m\u00e1s en la fecha, me parece una desgracia\nque ustedes hayan tomado la decisi\u00f3n, yo s\u00e9 que usted ten\u00eda otro\npensamiento, perm\u00edtame Presidente que haga una infidencia, yo s\u00e9\nque usted era de otro criterio que se me respetar\u00e1 la fecha, pero no se\nme respet\u00f3 Presidente, no voy a volver a insistir porque Presidente, al\nfin y al cabo digamos que si la Unidad Nacional de esta Comisi\u00f3n se\nsiente c\u00f3moda y si particularmente sectores de la Mesa Directiva\nest\u00e9n c\u00f3modos en que yo haga el debate ese d\u00eda, lo har\u00e9 Presidente,\npero dej\u00f3 constancia, a m\u00ed se me ofrecieron garant\u00edas en funci\u00f3n de\nuna postura y oposici\u00f3n que no est\u00e1n siendo respetadas y que la\nanterior Mesa Directiva si respet\u00f3, aqu\u00ed le hice el reconocimiento a la\nanterior mesa porque me consta en lo fundamental lo respet\u00f3, pero\nextra\u00f1amente Presidente, esta que me promete que va a dar garant\u00edas\na la oposici\u00f3n, \u00e9sta, en cuyo caso el se\u00f1or Presidente me busca para\ndecir, Wilson acomp\u00e1\u00f1ame tenemos criterios distintos, pero yo ofrezco\ngarantismo, raz\u00f3n por la cual yo con ese argumento decido\nacompa\u00f1arlo, lo primero que hace Presidente, es ignorar el orden\nestricto que se tra\u00eda que eso ya es mucho Presidente, porque yo creo\nque cuando hay una oposici\u00f3n tan minoritaria deber\u00eda d\u00e1rsele algunas\ncondiciones que no se me han sido concedidas.\nDe modo Presidente, que dejo dicho eso y resumo Presidente, espero\nque este desayuno no est\u00e9 anunciando lo que va a ser la comida de\ntodo el mes, que el ordenamiento en que estamos haciendo estos\nprimeros debate y el modo en que se est\u00e1 tratando el debate que yo\nsolicit\u00e9, son testigos todos mis compa\u00f1eros desde hace mucho tiempo\ny reiter\u00e9 el d\u00eda de la posesi\u00f3n de ustedes, no sea la manera como se\nva a seguir tratando este tema y quisiera Presidente poder aprovechar\nel tiempo en otros menesteres, tenemos mucho que decirle al\nGobierno y en particular este tema de la emergencia invernal, vaya si\ntenemos que decir, yo Presidente hice parte de la Comisi\u00f3n\nAccidental, esa que design\u00f3 el Gobierno en su oportunidad, usted\nrecuerda que hicimos debates muy importantes sobre el tema, tendr\u00eda\nmucho que decir sobre este punto, pero me temo que de nuevo nos\ntienen absolutamente medido el aceite en esta oportunidad. Gracias,\nPresidente.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-27T09:57:10-05:00", "transcript": "6903-acta-94-comision-sexta", "order": 13, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}