{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente, le agradezco la oportunidad que me brinda de\ndirigirme a la Comisi\u00f3n, a todo el pueblo, en esta oportunidad con la\nfecha hoy para realizar el debate con el doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez,\ndesde luego saludar a la doctora Carmen Ar\u00e9valo,, Directora del Fondo\nde Adaptaci\u00f3n, tuve la oportunidad de saludar en la sesi\u00f3n de la\nComisi\u00f3n en la ciudad de Bucaramanga, y a la doctora Mar\u00eda Teresa\nRodr\u00edguez G\u00f3mez, como, Directora Encargada del IDEAM.\nHaber yo suscrib\u00ed una proposici\u00f3n aditiva a la inicial que hab\u00eda firmado\nel doctor Ciro Rodr\u00edguez y la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, con el\nfin de hacer unas preguntas m\u00e1s especialmente sobre el\ndepartamento del Huila y fundamentalmente sobre lo que ocurri\u00f3 en mi\nmunicipio Santa Mar\u00eda, el 19 de marzo anterior, cuando la avalancha\nde unas corrientes de agua, quebradas y r\u00edos maltrataron este\nmunicipio llev\u00e1ndose muchos puentes y deteriorando muchas v\u00edas y\ndejando aislado y partido la cabecera municipal de este peque\u00f1o\nmunicipio de la cordillera central del departamento del Huila, por eso\nquer\u00eda conocer de parte del doctor Carlos Iv\u00e1n todo lo que se ha\nhecho por la Unidad de Gesti\u00f3n de Riesgo sobre estos casos, para m\u00ed\nlo m\u00e1s importante sigue siendo eso, escucharlo a \u00e9l, m\u00e1s que aprobar\no reprobar una excusa es que nos permita escucharlo, poder dialogar,\npoder intercambiar con \u00e9l tanto las preguntas nuestras como las\nrespuestas de \u00e9l, yo ya tengo unas respuestas que me hicieron llegar\nen el d\u00eda de ayer al cuestionario que yo hab\u00eda insertado en la citaci\u00f3n y\ndesde luego que tengo algunas inquietudes que debo por supuesto\nmanifestar en su momento oportuno, pero tambi\u00e9n la respuesta me\ndeja claro que debo recurrir tambi\u00e9n al se\u00f1or Alcalde de mi municipio a\npreguntar, porque los fondos que llegan aqu\u00ed o seg\u00fan las respuestas\nva girado a los municipios y mayormente la relaci\u00f3n de personas que\nhan recibido o la ejecuci\u00f3n no est\u00e1 muy detallada, por eso es\nimportante la presencia del funcionario.\nHay dos cosas que veo claramente, una es que esto fue reprogramado\ny la reprogramaci\u00f3n de la citaci\u00f3n se hizo despu\u00e9s de la nota de la\nContralor\u00eda General de la Naci\u00f3n y en eso tiene raz\u00f3n el doctor\nM\u00e1rquez en presentar la excusa, pero tambi\u00e9n hay otra parte que\nmerece cuidado y atenci\u00f3n de solidaridad, es con usted se\u00f1or\nPresidente, usted nos ha manifestado que en el d\u00eda de ayer habl\u00f3 con\nel doctor M\u00e1rquez y usted mismo le manifest\u00f3 como Representante de\nesta Comisi\u00f3n que era bueno que asistiera a la Audiencia de la\nContralor\u00eda, entonces por supuesto que si al funcionario le dice el\nPresidente de la Comisi\u00f3n, pues obviamente ya hay una aceptaci\u00f3n\npor parte de la misma de que no asistiera hoy, parece que en ese\norden de ideas se\u00f1or Presidente, creo que lo mejor y lo m\u00e1s\nimportante es reprogramar, fijar hoy nueva fecha para que el doctor\npor encima de investigaciones de la Procuradur\u00eda y de todos los entes\nest\u00e1 la asistencia de \u00e9l en este escenario, en este recinto, todos\nestamos de acuerdo en que la presencia del doctor M\u00e1rquez es\nfundamental para muchas cosas, porque en qu\u00e9 municipio de\nColombia y en qu\u00e9 terru\u00f1o nuestro regional no aparece el problema\ndel invierno, del desastre, del riesgo, de todo, entonces es importante.\nYo quiero desde luego que mi cuestionario no va dirigido a la doctora\nCarmen Ar\u00e9valo, pero si es importante que el Fondo de Adaptaci\u00f3n se\nvincule a este debate y sobre todo se vincule a la soluci\u00f3n de la\nproblem\u00e1tica y yo le hago el llamado doctora Carmen, que era la\nAudiencia que le ped\u00ed hace ya quince d\u00edas pasado ma\u00f1ana en\nBucaramanga, era precisamente para hablar sobre eso, en mi\nmunicipio la avalancha de las quebradas y del r\u00edo Bache, se llevaron\nocho puentes vehiculares que en este momento no han sido\nsolucionadas, est\u00e1 partido el municipio y est\u00e1n aislados\nvehicularmente las regiones veredales, se llev\u00f3 cuatro puentes, se\nllev\u00f3 cuatro puentes peatonales y esto no es la soluci\u00f3n, la respuesta\ndel doctor M\u00e1rquez nos habla de arriendo, nos habla de frazadas, nos\nhabla de colchones, nos habla de una inversi\u00f3n de dos mil millones de\npesos para la margen derecha del r\u00edo Bache para proteger unos\nbarrios en el casco urbano, pero no nos habla de la soluci\u00f3n de esos\npuentes y yo creo que aqu\u00ed tiene que ver mucho el Fondo de\nAdaptaci\u00f3n doctora Carmen; obviamente el Gobierno Nacional, eso lo\nsabe el Presidente porque en su momento oportuno se lo dijimos al\ndoctor Santos, se lo dijimos a la, Ministra, lo hemos hablado con la\nMinistra de Transporte e infraestructura, lo hemos hablado con el\ndoctor M\u00e1rquez quien visit\u00f3 nuestro municipio y la verdad es que yo\ndejo este mensaje doctora Carmen, porque bueno esto tiene que ir\ntotalmente coordinado, totalmente engranado entre la Unidad Nacional\nde Gesti\u00f3n de Riesgo y el Fondo que usted preside, desde luego y\nnos parece importante que podamos m\u00e1s que debatir, buscar\nsoluciones, para eso estamos nosotros en representaci\u00f3n de una\ncomunidad, para evitar alargarnos, no me voy a referir al paro que es\ntema fundamental, importante, pero por respeto a la doctora Carmen y\na la doctora Mar\u00eda Teresa voy a dejar esta intervenci\u00f3n ah\u00ed, con la\nseguridad que cuando se haga el debate completo, ya que el doctor\nCiro Rodr\u00edguez dice que la doctora Carmen, pues obviamente hay\nque volverla a insinuarle que \u00e9ste presente y lo mismo a la doctora\nMar\u00eda Teresa, para la siguiente sesi\u00f3n, que ojala sea pronto.\nYo felicito a la Mesa Directiva, porque es que manejar estos casos, ah\u00ed\nsolamente cuando nosotros nos sentamos ah\u00ed, se da cuenta del af\u00e1n\nque le produce la no asistencia de los funcionarios, que le produce\nestos aplazamientos, la no realizaci\u00f3n, una sesi\u00f3n m\u00e1s sin realizar el\ndebate o sin aprobar un proyecto y viene una angustia existencial en el\nVicepresidente, en el Presidente, no tanto en los Secretarios, que por\nlos a\u00f1os que llevan ya tiene mucha paciencia aqu\u00ed, pero en la Mesa\nDirectiva s\u00ed, yo entiendo, por eso es que nosotros debemos ser\nsolidarios todos, y por eso era que quer\u00eda pedir la vez pasada, porque\na la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o se le fue un poco la mano en la\nsesi\u00f3n, cuando insin\u00fao que nosotros con el doctor John Jairo Rold\u00e1n\nhab\u00edamos da\u00f1ado la imagen de esta Comisi\u00f3n, cuando se hicieron\nm\u00e1s de 15 debates de control pol\u00edtico y la mayor\u00eda fueron citados por\nella y el doctor Ciro Rodr\u00edguez, su nuevo mejor amigo; entonces en\nese orden de ideas yo creo que es bueno que nosotros sepamos y\ncomprendamos que esta es una Comisi\u00f3n donde nos hemos\ndistinguido por dejar a un lado los matices pol\u00edticos y congregarnos en\nuna hermandad para mostrar resultados, porque eso no podemos\ndarle rienda suelta a las pasiones, sino que hay que poner la raz\u00f3n; yo\nle digo se\u00f1or Presidente, se\u00f1or Vicepresidente que debemos rodear\ntoda la Comisi\u00f3n a la Mesa Directiva, porque nosotros participamos en\nsu elecci\u00f3n, porque definimos que ustedes fueran nuestros\nrepresentantes legales y si usted se\u00f1or Presidente habl\u00f3 con el doctor\nM\u00e1rquez ayer y telef\u00f3nicamente le dijo que fuera all\u00e1, pues\nobviamente no hay discusi\u00f3n, simplemente aprobemos su excusa y\ncit\u00e9moslo para que dentro de ocho d\u00edas si es posible este con\nnosotros, lo mismo a la doctora Carmen, y lo mismo al, Director del\nIDEAM o la, Directora encargada.\nYo quiero aprovechar para insinuarle y pedirle a la Comisi\u00f3n que se\nvuelva a aprobar la proposici\u00f3n que est\u00e1 sobre la Mesa y que la ponga\nen consideraci\u00f3n se\u00f1or Presidente, igual se\u00f1or Presidente con el\ndebate de control pol\u00edtico en el municipio de San Agust\u00edn- Huila y\npedirle encarecidamente a los colegas que me acompa\u00f1en en estos\ncien a\u00f1os de descubrimiento cient\u00edfico de San Agust\u00edn, Patrimonio\nCultural de la Humanidad, que podamos participar todos, que\npodamos tener un d\u00eda excelente en mi departamento y en San\nAgust\u00edn, que est\u00e1 para el jueves 29 de septiembre, donde obviamente\nestar\u00e1n las autoridades, estar\u00e1 la clase del Congreso y obviamente\ndonde esperamos contar m\u00ednimo con cuatro Ministros pertenecientes a\nesta Comisi\u00f3n. Le agradezco se\u00f1or Presidente, muchas gracias, muy\namable.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-27T10:05:50-05:00", "transcript": "6903-acta-94-comision-sexta", "order": 66, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}