{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Listo, queda aplazada, se cita para el pr\u00f3ximo martes este debate a\nlas diez de la ma\u00f1ana, no este debate, para dentro de ocho d\u00edas,\nma\u00f1ana contin\u00faa el debate que est\u00e1 programado, que es el de la\nCRA, el proyecto de resoluci\u00f3n el 632 expedido por la CRA, esto ya\nest\u00e1 para ma\u00f1ana a las 9 de la ma\u00f1ana y dentro de ocho d\u00edas este\ndebate de gesti\u00f3n del riesgo a las 10 de la ma\u00f1ana. Tiene la palabra\nel Representante Jos\u00e9 Caicedo y Diego Pati\u00f1o.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-27T10:06:40-05:00", "transcript": "6903-acta-94-comision-sexta", "order": 71, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}