{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, a usted y a todos los compa\u00f1eros un\nafectuoso saludo, ya los compa\u00f1eros Wilson G\u00f3mez y los dem\u00e1s\ncompa\u00f1eros se han referido al tema del Paro Agrario y justamente yo\nfui v\u00edctima de la inmovilizaci\u00f3n se\u00f1or Presidente, por eso en las dos\nanteriores sesiones me fue imposible estar presente, yo que he sido\npuntual en mi ejercicio en esta Comisi\u00f3n no pude acompa\u00f1arlos\nporque no hab\u00eda posibilidad alguna de movilizarme desde mi tierra\nnatal, donde pr\u00e1cticamente quede prisionero desde Sogamoso a la\nciudad de Bogot\u00e1, ayer se desarroll\u00f3 pues una reuni\u00f3n de\naproximaci\u00f3n con el se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica en la ciudad de\nTunja, les coment\u00f3 a ustedes porque es producto de una serie de\nconversaciones que se vienen realizando con el Gobierno Nacional y\nuna serie de mesas tem\u00e1ticas y de participaci\u00f3n activa, pues de los\ncomit\u00e9s en las diferentes regiones se viene en cuanto respecta al tema\nagrario, pero espec\u00edficamente al tema de los papicultores, se\nadelantar\u00e1 hoy a partir de la una de la tarde una mesa de di\u00e1logo y de\nconcertaci\u00f3n con los delegados del departamento de Nari\u00f1o, de\nCundinamarca y de Boyac\u00e1 principalmente, para abordar\nespecialmente el tema de los papicultores y el tema de los lecheros.\nPero igualmente se le manifest\u00f3 al se\u00f1or Presidente la profunda\npreocupaci\u00f3n que le asiste al Congreso y de hecho al pa\u00eds por\nproblemas en otros gremios como lo expres\u00f3 el doctor Pati\u00f1o y el\ndoctor Naranjo el tema de los transportadores, el tema del precio de\nlos combustibles, que es un tema \u00e1lgido que se ha abordado tambi\u00e9n\nal seno mismo del Congreso, se acord\u00f3 tambi\u00e9n de realizar una mesa\nde concertaci\u00f3n con el sector transportador y ah\u00ed creo que es bastante\nimportante Presidente, la participaci\u00f3n activa de esta Comisi\u00f3n, la\nComisi\u00f3n Sexta en esa mesa que se va a realizar con el sector\ntransporte, lo propio hemos hecho con el se\u00f1or Presidente,\nmanifestarle la onda preocupaci\u00f3n que nos asiste al Congreso y al\npa\u00eds con el sector minero colombiano y especialmente con el minero\nde subsistencia, con la grave problem\u00e1tica que afecta al peque\u00f1o\nminero all\u00e1 en nuestras regiones, es otro tema muy \u00e1lgido del que le\nhemos demandado al se\u00f1or Presidente, pues igualmente receptividad\npara con el pa\u00eds y para con el Congreso; as\u00ed que van a desarrollarse\nuna serie de mesas tem\u00e1ticas regionales en las que ojala Presidente\npudi\u00e9semos manifestarle al propio, Presidente de la Rep\u00fablica la\nintenci\u00f3n de participar activamente en la discusi\u00f3n que se genere al\ninterior de estas mesas.\nEn cuanto respecta ya al tema del debate, de forma muy r\u00e1pida\nmientras usted se ausent\u00f3 Presidente tuve la oportunidad de leer la\nexcusa que present\u00f3 el doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez pero es importante\nantes de negar esa excusa Presidente, creo yo es sano para la\nComisi\u00f3n, porque a la renuncia le acompa\u00f1a un anexo, un anexo que\nviene firmado por el, Contralor Delegado para la Participaci\u00f3n\nCiudadana y en ese oficio da cuenta de que efectivamente el doctor\nCarlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez, est\u00e1 citado hoy por la, Contralor\u00eda General de la\nRep\u00fablica para una audiencia, justamente que desarrolla ese\norganismo de control, porque creo yo que pues hay un suficiente\nargumento ah\u00ed por parte del doctor Carlos Iv\u00e1n para decir porque no\npudo asistir a este debate, yo m\u00e1s bien le sugerir\u00eda Presidente que\naplacemos el debate, el doctor Wilson Arias ha dicho que hay cosas\nmuy importantes que debatir aqu\u00ed en cuanto respecta a la Unidad de\nGesti\u00f3n del Riesgo, creo yo que las propias auditorias que ha\ndesarrollado el organismo de control dan cuenta de una serie de\nhallazgos de orden administrativo, disciplinario, en fin que vale la pena\naqu\u00ed discutirlo, yo creo que es importante que el doctor Carlos Iv\u00e1n\nvenga a esta Comisi\u00f3n y que seguramente podamos de cara al pa\u00eds\ndebatir sobre temas trascendentales para cada una de nuestras\nregiones. Creo que va a tener argumentos suficientes el doctor Carlos\nIv\u00e1n para decir que ah\u00ed hay un oficio que nos anexo a la propia excusa\nfirmada por el propio, Contralor Delegado para la Participaci\u00f3n\nCiudadana, repito, en el que hoy lo est\u00e1n citando a una audiencia de\nrendici\u00f3n de cuentas que hace el propio organismo de control.\nPor eso Presidente, me parece pues que lo eval\u00faen los compa\u00f1eros\nde si es posible aceptemos la excusa, pero citemos al se\u00f1or doctor\nCarlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez a una pr\u00f3xima sesi\u00f3n en la fecha que usted\nestime Presidente, para que podamos debatir estos temas de\nimportancia para el pa\u00eds y para nosotros por supuesto.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-08-27T09:59:50-05:00", "transcript": "6903-acta-94-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}