{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno yo les voy a proponer algo compa\u00f1eros para no seguir con este\naplazamiento de debates, sugiero no hacer lo que hicimos ayer que se\nlevant\u00f3, o lo de pronto lo de ahora ocho d\u00edas, porque en realidad\ncuando hemos ido corriendo los debates le copamos la agenda que\ntienen los funcionarios, porque est\u00e1n prestos para el primer d\u00eda dos o\ntres funcionarios, dos vienen cumplidos uno no y despu\u00e9s se prorroga\nocho d\u00edas m\u00e1s se aplaza el debate y resulta que el que vino cumplido\nya despu\u00e9s tienen la agenda copada pero para no seguir aplazando y\nviendo que aqu\u00ed est\u00e1n una gran mayor\u00eda de personas interesadas en\nel debate televisi\u00f3n comunitaria, dejemos el tema que tiene que ver\ncon el Ministro, lo dejamos para el martes, pero adelantemos el tema\nde televisi\u00f3n comunitaria que aqu\u00ed est\u00e1 el doctor Ram\u00f3n Angarita de\nla ANTV y la inquietud que hay con esa Resoluci\u00f3n 433 de abril del\n2013 y las pol\u00edticas que tuvo para sacarla adelante, se atendi\u00f3 las\nquejas, inquietudes aqu\u00ed hicimos un cuestionario de catorce (14)\npreguntas y en ultimas doctor Diego porque no hacer lo que hicimos la\nvez pasada una subcomisi\u00f3n para mirar a ver qu\u00e9 es lo mejor para la\ntelevisi\u00f3n comunitaria, Juana Carolina ahora hace ocho d\u00edas mi\u00e9rcoles\ncomo el tema es muy espec\u00edfico, muy dispendioso el de la CRA la\nResoluci\u00f3n propuesta para regular el r\u00e9gimen tarifario de acueducto\nalcantarillado, es un tema delicado que nos compete a todos los\ncolombianos que es lo que vamos a pagar, que es lo que nos van a\ncobrar y se form\u00f3 una comisi\u00f3n del Gobierno, de Representantes, de\nANDESCO, de los Sindicatos y aqu\u00ed porque no podemos hacer lo\nmismo pienso yo, ustedes dir\u00e1n, aqu\u00ed est\u00e1 pienso yo los se\u00f1ores de la\ntelevisi\u00f3n comunitaria, del Gobierno, unos representantes que est\u00e9n\ninteresados all\u00ed en el tema que tengan el tiempo y formamos a ver que\nnos perjudica, que nos favorece, que no nos favorece y en ultimas eso\nes lo que nosotros buscamos con el control, que no s\u00e9 perjudique a la\ncomunidad. Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-04T10:16:10-05:00", "transcript": "6904-acta-95-comision-sexta", "order": 14, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}