{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se levanta la sesi\u00f3n siendo las once y cuarenta minutos de la ma\u00f1ana\n(11:40 a.m.) y se convoca para el pr\u00f3ximo martes a las 10 de la\nma\u00f1ana para continuar con el debate de Ola Invernal, Gesti\u00f3n del\nRiesgo promovido por la Representante Juana Carolina Londo\u00f1o y\nSilvio V\u00e1squez.\nJAIRO ORTEGA SAMBONI           DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO\nPresidente                        Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                      Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-04T10:23:00-05:00", "transcript": "6904-acta-95-comision-sexta", "order": 55, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}