{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente pues yo quiero aqu\u00ed manifestar tres cosas que\nconsidero son importantes en este debate, el primero pues es el\nplanteamiento que hace mi colega el doctor Caicedo de la disposici\u00f3n\nque hoy est\u00e1 vigente y que sobre la cual pues las Asociaciones de la\nTelevisi\u00f3n Comunitaria pues esperan una respuesta tanto de la\nAgencia Nacional de Televisi\u00f3n como una posici\u00f3n del se\u00f1or Ministro\nde Comunicaciones sobre los planteamientos que ellos han hecho\nprevia a la elaboraci\u00f3n de la resoluci\u00f3n y que creo que es fundamental\nconocer si hay voluntad pol\u00edtica por parte del Gobierno y por parte de\nla Agencia de revisar algunos temas que preocupan, pero yo creo que\neste debate tiene que concluir y llevarnos a dos cosas\nfundamentalmente: Uno, en el 2011 nosotros modificamos un art\u00edculo\nde la Constituci\u00f3n si mas no recuerdo era el 77 donde se establec\u00eda\nque el Congreso deb\u00eda de expedir una ley para fijar la pol\u00edtica de la\ntelevisi\u00f3n en Colombia, llevamos 20 meses y ese proyecto aun no se\nha presentado por parte del Gobierno Nacional.\nEntonces, yo creo que esta Comisi\u00f3n tiene tambi\u00e9n que ser\nresponsable en el sentido de que si no hay una propuesta del\nGobierno, pues esta Comisi\u00f3n que le corresponde el tema pues\ndeber\u00edamos de actuar para involucrar no solamente este tema de la\ntelevisi\u00f3n comunitaria, si no muchos otras temas que requieren una\nnorma que ya lleva m\u00e1s de 20 a\u00f1os de haber sido expedida.\nEl otro punto que a m\u00ed me interesa, tambi\u00e9n es saber por parte del\nGobierno Nacional con la extensi\u00f3n que se est\u00e1 dando o m\u00e1s bien de\nla dotaci\u00f3n que se est\u00e1 dando de la fibra \u00f3ptica a m\u00e1s de 700\nmunicipios hoy en Colombia y que muy seguramente la meta ser\u00e1\nllegar a todos es \u00bfQu\u00e9 va a pasar con esa \u00faltima milla? Porque ah\u00ed\nhay un juego bien importante de este tipo de operadores y uno podr\u00eda\npensar que se podr\u00eda combinar la prestaci\u00f3n del servicio cierto tantos\noperadores comunitarios y/o que se presten el servicio de televisi\u00f3n\ncomunitaria, pero que a la vez tambi\u00e9n se pueda prestar un servicio\npor suscripci\u00f3n aprovechando esa red y por supuesto explotarla con\notros productos como es el tema de internet que por all\u00ed tambi\u00e9n se\npuede prestar, por lo tanto, a m\u00ed me parece que el debate no es\nsimplemente la resoluci\u00f3n 433, aqu\u00ed el debate nos tiene que llevar\nvuelvo y reitero a que se defina la pol\u00edtica p\u00fablica sobre la televisi\u00f3n\nen Colombia y por supuesto hacia donde van a apuntar las inversiones\nque por m\u00e1s de doscientos millones de d\u00f3lares est\u00e1 haciendo el\nGobierno Nacional y que a la hora de la verdad esos poblados, esos\npeque\u00f1os poblados no la van a poder disfrutar porque no se ha tenido\nclaridad de cu\u00e1les son los operadores o posibles operadores que\npuedan prestar ese servicio.\nYo quisiera pues decirles que ojala pudi\u00e9ramos en el d\u00eda de hoy por lo\nmenos escuchar a los representantes de las organizaciones de la\ntelevisi\u00f3n comunitaria si es posible, o si no pues tambi\u00e9n me acojo un\npoco a la metodolog\u00eda que hicimos para la CRA y es de que\ndeterminemos una subcomisi\u00f3n que se pueda sentar con la Agencia\nNacional de la Televisi\u00f3n, con representantes de las asociaciones y\npor supuestos con representantes del se\u00f1or Ministro de las\ntelecomunicaciones para poder avanzar, porque vuelvo y reitero del\ndebate tendr\u00e1n que sacarse unas conclusiones, pero si del dialogo y\nde la concertaci\u00f3n logramos avanzar de una manera productiva pues\nyo creo que le estaremos haciendo un bien por supuesto a la televisi\u00f3n\ncomunitaria que es lo que el objeto que nos trae a este debate,\nmuchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-04T10:19:20-05:00", "transcript": "6904-acta-95-comision-sexta", "order": 32, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}