{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or Presidente muchas gracias, con un saludo muy especial para\nusted, para los dem\u00e1s Honorables Congresistas, un saludo muy\nespecial a la comunidad que se hace presente en el d\u00eda de hoy\nespecialmente por supuesto a los actores del proceso de televisi\u00f3n\ncomunitaria en la regi\u00f3n quienes han estado muy atentos y\npersistentemente, al se\u00f1or, Contralor Delegado tambi\u00e9n bienvenido\nmuchas gracias por su asistencia, quienes han estado muy\ninteresados por supuesto en este tema tan transcendental para la\ncomunicaci\u00f3n alternativa de nuestros municipios y de nuestras\nregiones, sin lugar a dudas estoy de acuerdo en que este debate est\u00e1\nes retrasado, si nosotros no aceleramos nuestra posici\u00f3n y no\nescuchamos a las comunidades frente a lo que se avecina en contra\nde la televisi\u00f3n comunitaria en Colombia pues finalmente se va a dar\nla aplicaci\u00f3n a la Resoluci\u00f3n 433 de 2013 y haya despu\u00e9s del ojo\nafuera no hay santa lucia que valga, entonces me parece que es\ndemasiado importante como usted lo ha dicho Presidente y lo\ncomparte tambi\u00e9n el Representante Wilson Arias, me parece que hay\nque hacer el debate y si est\u00e1 aqu\u00ed el se\u00f1or, director Ram\u00f3n Guillermo\nAngarita pues me parece que hay que arrancar ese tema, pero\npondr\u00eda sobre la mesa algo que me parece muy importante para el\nPa\u00eds y para la Comisi\u00f3n y es que pudi\u00e9ramos permitir como siempre\nha sido la costumbre de esta Comisi\u00f3n Sexta Presidente, generar\nestos espacios abiertos democr\u00e1ticos donde los representantes de los\ncanales comunitarios pudieran poner sobre la mesa de cara al pa\u00eds y a\nla Comisi\u00f3n el impacto que esta decisi\u00f3n de la resoluci\u00f3n tiene sobre\nel funcionamiento de los canales comunitarios, sobre los cierres\nfinancieros de la prestaci\u00f3n de sus servicios y pero sobre todo el\nimpacto social que tiene que los canales comunitarios terminen siendo\npr\u00e1cticamente absorbidos por el monopolio y por los pulpos de la\ntelevisi\u00f3n internacional y que sencillamente avasallemos a la\ncomunicaci\u00f3n alternativa regional que me parece grave.\nYo me acuerdo que cuando era, Presidente de la Comisi\u00f3n cuando\nhicimos aqu\u00ed el tr\u00e1mite de las modificaciones a la estructura de la\ntelevisi\u00f3n en Colombia uno de los temas que pusimos sobre la mesa\nque le pusimos al se\u00f1or Ministro, al Ministerio es el tema de la\ntelevisi\u00f3n regional y el tema de la televisi\u00f3n comunitaria, que eso\nser\u00e1n temas transcendentales que ten\u00edan que ser tenidos en cuenta\nen la estructuraci\u00f3n de una pol\u00edtica a partir de esas reformas del\nEstado que hac\u00edamos nosotros en materia de televisi\u00f3n y ese es un\ncompromiso claro del se\u00f1or Ministro y un compromiso claro del\nMinisterio y uno esperar\u00eda o hubiera esperado que la Agencia Nacional\nde Televisi\u00f3n hubiera tenido ese escenario democr\u00e1tico, leg\u00edtimo y\nparticipativo y que hubiera sido incluyente, aqu\u00ed hay un oficio se\u00f1or\nPresidente donde un Senador de la Rep\u00fablica le pide una informaci\u00f3n\na la Agencia Nacional de Televisi\u00f3n y le responde el, director pues que\ns\u00ed que hubo 51 comunicaciones con comentarios, 33 comunicaciones\ncon comentarios, cometarios recibidos de m\u00e1s de 433 asistentes y 73\nintervenciones, que se hicieron una cantidad de foros en el pa\u00eds para\nsocializar esa Resoluci\u00f3n, que hubo comentarios recibidos de m\u00e1s de\n200 asistentes a las mesas tem\u00e1ticas en el foro sectorial de televisi\u00f3n\ncomunitaria y lo peor de todo es que yo me he reunido con las\npersonas que han participado que participaron en estos foros y\npr\u00e1cticamente esto fue como un saludo a la bandera, es permitimos\nque se haga un escenario de participaci\u00f3n pero nosotros haya en la\nAgencia Nacional de Televisi\u00f3n hacemos lo que a nosotros nos\nparezca que tenemos que hacer y las inquietudes, las sugerencias, las\nproposiciones que hicieron muchos miembros de las redes de canales\ncomunitarios en el pa\u00eds que eran importantes para garantizar la\nsupervivencia y la subsistencia pues de estos canales porque no es\nque estemos hablando de que se est\u00e9n enriqueciendo y est\u00e9n\nexpoliando pues al pa\u00eds con el servicio, si no que al contrario con las\nu\u00f1as es que logran sostener una televisi\u00f3n comunitaria.\nFinalmente nada de eso quedo recogido en la Resoluci\u00f3n de la\nAgencia Nacional de Televisi\u00f3n, eso me parece grave porque eso\nrefleja una similitud y eso le compete tambi\u00e9n a esta Comisi\u00f3n\nPresidente con la Resoluci\u00f3n y usted lo sabe mejor que nadie porque\nconoce el tema transporte, la Resoluci\u00f3n que est\u00e1n colgando all\u00e1 en el\nministerio de Transporte y en la Direcci\u00f3n de Transporte y en el\nViceministerio donde le dicen a los transportadores que pueden\ncolocar todas las sugerencias que quieran porque es un foro abierto y\ndemocr\u00e1tico, pero ya la Resoluci\u00f3n esta lista, ya est\u00e1 el documento\nall\u00e1 como hay que sacarlo, entonces sencillamente estos escenarios\nde la participaci\u00f3n de los directamente interesados y los protagonistas\ndel tema resulta nada mas de tr\u00e1mite, m\u00e1s que de un inter\u00e9s de\naprender y de recibir tambi\u00e9n de la experiencia que puedan tener la\nprestaci\u00f3n de un servicio de la televisi\u00f3n comunitaria o como el caso\ndel tema de la resoluci\u00f3n de transportes que en el foro pasado de\nBucaramanga la semana pasada recib\u00ed quejas en el mismo sentido y\nes que todas las sugerencias que hacen los actores del transporte\nfinalmente no est\u00e1n siendo tenidas en cuenta por el viceministerio de\nTransporte para expedir una resoluci\u00f3n o un acto administrativo que\nregule en este caso el transporte especial en el pa\u00eds y hoy uno se\nencuentra exactamente con lo mismo con la Agencia Nacional de\nTelevisi\u00f3n o sea que la participaci\u00f3n comunitaria, no es la respuesta a\nuna construcci\u00f3n colectiva de un acto administrativo que articule y que\nordene que la presentaci\u00f3n del servicio y que tambi\u00e9n defienda y\nblinde el servicio de la televisi\u00f3n comunitaria si no que pr\u00e1cticamente\nfue apenas un tr\u00e1mite digamos rutinario para que la gente pudiera\nescribir lo que quisiera, pero finalmente lo que yo recib\u00ed de las\nreuniones que he tenido con los, directores de los canales comunitarios\ncon quien prestan ese servicio, es que nada de lo que se plante\u00f3 en\nlos foros, nada de lo se plante\u00f3 en las sugerencias y en las\ncomunicaciones fue tenido en cuenta realmente en esta decisi\u00f3n que\nafecta enormemente la televisi\u00f3n comunitaria en Colombia.\nYo creo Presidente para terminar, que esta Comisi\u00f3n debe abordar el\ndebate con tranquilidad pero con firmeza y buscar, yo creo en el se\u00f1or\nMinistro que hay una voluntad clara de salvar la televisi\u00f3n comunitaria\nen Colombia y uno me esperar\u00eda que este debate ojala con una\nparticipaci\u00f3n de quienes est\u00e1n aqu\u00ed que pudi\u00e9ramos declararnos en\nsesi\u00f3n informal y que pudi\u00e9ramos en representaci\u00f3n del sector unos\ndos o tres miembros de la televisi\u00f3n comunitaria manifestar sus\ninquietudes, exponer de primera mano cual es la angustia de ellos y\ncu\u00e1les son las consecuencias de la aplicaci\u00f3n de esta resoluci\u00f3n que\nlo hagan aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n Sexta que se ha caracterizado por ser\nun escenario de la democracia y que nosotros por supuesto como\ncongresistas rodeemos a esta iniciativa comunitaria y busquemos la\nposibilidad de que el Gobierno Nacional, de que la Agencia Nacional\nde Televisi\u00f3n tome decisiones correctivas y que finalmente de la forma\njur\u00eddica que haya que hacerlo se frene esta decisi\u00f3n y se pueda\nplantear un ejercicio diferente a la ruta que lleva la Agencia Nacional\nde Televisi\u00f3n frente a la televisi\u00f3n comunitaria en Colombia, Muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-04T10:16:40-05:00", "transcript": "6904-acta-95-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}