{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Representantes cual es el objeto de la subcomisi\u00f3n, el aplazamiento\nque se re\u00fanan el sector de la televisi\u00f3n comunitaria porque como lo\ndijo Atilano todos nosotros estamos preocupados por la televisi\u00f3n\ncomunitaria sino no estuvi\u00e9ramos aqu\u00ed en este debate, sino no\nhubi\u00e9ramos citado al Gobierno y \u00e9l porque no se atendieron las\nsugerencia aqu\u00ed est\u00e1n en las preguntas si se atendieron o no las\nsugerencia de ustedes, entonces reunirnos y no rasgarnos las\nvestiduras ahora por eso la presencia del Ministro para que \u00e9l, ustedes\nle digan no es que no nos atendieron las inquietudes se\u00f1or, director de\nla ANTV y entonces el se\u00f1or Ministro diga no si corrijamos con la\npresencia del Ministro porque \u00e9l es el que manda en su sector.\nEntonces ustedes nombraran unos compa\u00f1eros, se re\u00fanen con el\nGobierno Nacional y con tres (3) Representantes que de antemano por\nSecretar\u00eda anuncio al doctor Caicedo, al doctor Wilson Arias en esa\nsubcomisi\u00f3n y al doctor Diego Pati\u00f1o y la cuota femenina a Juana\nCarolina Londo\u00f1o, cuatro all\u00ed como lo hicimos con la CRA se sientan:\nEsto nos perjudica, esto perjudica a la televisi\u00f3n comunitaria, esto si\nesto no y porque no, ampliar plazos que ya me dijo el, director el doctor\nRam\u00f3n se han ampliado unos plazos, si es posible ampliar m\u00e1s plazos\ncomo lo ha hecho la CRA que ha estado dando m\u00e1s plazos para que\natiendan m\u00e1s sugerencia de los ciudadanos y ustedes se ponen de\nacuerdo y aqu\u00ed nos traen ya un resumen del acuerdo que llegaron, lo\nque sea lo mejor para los ciudadanos y para la televisi\u00f3n comunitaria y\npara el pa\u00eds.\nCoordinador Diego Pati\u00f1o que es uno de los citantes coordinador y\npor Secretar\u00eda nos ayudan para s\u00ed entre jueves, viernes o el lunes, el\nviernes o lunes Wilson, viernes o lunes como, viernes no est\u00e1n y con\nello hay que coordinar la venida de ellos de las regiones, bueno\ncoordinen ahora con ellos, coordinen ahora no quiero imponer fechas,\nse somete a consideraci\u00f3n la proposici\u00f3n se\u00f1or secretario, continua la\ndiscusi\u00f3n aviso que va a cerrarse, la aprueban, y aplazar y una\nsubcomisi\u00f3n", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-04T10:22:10-05:00", "transcript": "6904-acta-95-comision-sexta", "order": 49, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}