{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "CUESTIONARIO\nENVIADO AL MINISTRO DE TECNOLOGIAS DE LA INFORMACION Y LAS\nCOMUNICACIONES\nMINTIC, doctor DIEGO MOLANO VEGA, AL DIRECTOR DE LA AUTORIDAD\nNACIONAL DE TELEVISI\u00d3N, doctor RAMON GUILLERMO ANGARITA LAMK,\nY A LOS MIEMBROS DE LA JUNTA NACIONAL DE TELEVISI\u00d3N, doctoras\nALEXANDRA FALLA, BEATRIZ QUI\u00d1ONEZ Y CLAUDIA MU\u00d1EZ\nEn Relaci\u00f3n con la Televisi\u00f3n Comunitaria.\n1. \u00bfPorqu\u00e9, en el caso de CARACOL, RCN, CITYTV y TV POR SUSCRIPCION, as\u00ed como\nen telecomunicaciones, se ha realizado la pr\u00f3rroga de las concesiones por el termino\nde DIEZ A\u00d1OS, se\u00f1alados en la ley 1150 de 2007, y en el caso de CANAL UNO se\nniegue esa pr\u00f3rroga.\n2. \u00bfCu\u00e1l fue el valor de las prorrogas en el caso de la TV POR SUSCRIPCION, en el a\u00f1o\nde 2009, y en qu\u00e9 momento se fijo el valor de la prorroga. Antes o despu\u00e9s de\nconcedida?\n3. \u00bfSe han efectuado prorrogas en el caso de telecomunicaciones sin tener el valor de la\nprorroga?, se\u00f1ale cuales. Y cuales prorrogas en el caso de Telecomunicaciones se han\nrealizado, se\u00f1ale cuando se han realizado, porque tiempo y con base en que\nnormatividad y en qu\u00e9 momento se ha fijado el valor de la pr\u00f3rroga.\n4. Al Ministro, explique c\u00f3mo est\u00e1n previstas las prorrogas en telecomunicaciones,\ntelefon\u00eda celular, radio, televisi\u00f3n, servicio postal.\n5. Al Ministro, para que exponga los estudios previos realizados en las Licitaciones de 4G\ny ampliaci\u00f3n de TDT y RED DE FIBRA OPTICA, ya adjudicadas, sobre el impacto en el\nmercado de la entrada de nuevos canales, el despliegue de la tecnolog\u00eda 4G, la\nampliaci\u00f3n de la Televisi\u00f3n Digital Terrestre y el contrato de red de fibra \u00f3ptica\nadjudicado a TV AZTECA, entre otros factores de obligatorio estudio previo para la\nadjudicaci\u00f3n de estas licitaciones y \u00bfCu\u00e1l fue el plan de mitigaci\u00f3n trazado por los\nadjudicatarios?\n6. Al Ministro para que explique \u00bfSi el mismo periodo de 40 meses propuesto como\n\u201campliaci\u00f3n\u201d para CANAL UNO, es el mismo periodo que se demorara la ANTV para\ndecidir si abre la licitaci\u00f3n para tercer CANAL?\n1. \u00bfDe conformidad con la Ley cu\u00e1l es la finalidad de la TV comunitaria?\n2. Informaci\u00f3n y copia de los estudios jur\u00eddicos, t\u00e9cnicos, financieros y sociales\nque realiz\u00f3 la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n para la adopci\u00f3n de la\nResoluci\u00f3n 0433 de abril 15 de 2013.\n3. Informaci\u00f3n sobre el proceso seguido para la adopci\u00f3n de la expedici\u00f3n de la\nResoluci\u00f3n 0433 de abril 15 de 2013, relaci\u00f3n de aspectos, propuestas y\npeticiones que fueron tenidas en cuenta para la adopci\u00f3n de la reglamentaci\u00f3n del\nservicio de televisi\u00f3n cerrada sin \u00e1nimo de lucro o televisi\u00f3n comunitaria. Copia\nde las observaciones presentadas por los interesados.\n4. Descripci\u00f3n de la oferta de televisi\u00f3n comunitaria en el pa\u00eds con informaci\u00f3n\nsobre n\u00famero de organizaciones cobertura geogr\u00e1fica y poblacional y ubicaci\u00f3n\nde cada uno de los sistemas de televisi\u00f3n comunitaria.\n5. Informaci\u00f3n sobre las Solicitudes de Licencias de televisi\u00f3n comunitaria en\ntr\u00e1mite recibidas de la CNTV. Fecha de entrega de la \u00faltima licencia de televisi\u00f3n\ncomunitaria. Razones legales para haber tenido suspendido el tr\u00e1mite de licencias\nde televisi\u00f3n comunitaria y relaci\u00f3n de la totalidad de solicitudes en curso.\n6. Informaci\u00f3n sobre Aportes o apoyos econ\u00f3micos brindados por la ANTV y/o el\nMinisterio de las TIC a la Televisi\u00f3n Comunitaria en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os.\n7. Razones y an\u00e1lisis que permitieron la elaboraci\u00f3n de la propuesta sometida a\nconsideraci\u00f3n de los interesados el 31 de agosto de 2012 sobre la nueva\nreglamentaci\u00f3n para televisi\u00f3n comunitaria. Copia de peticiones de organizaciones\nrepresentantes de proveedores de se\u00f1ales internacionales o de derechos de autor\nrelacionadas con la intervenci\u00f3n de ANTV para garantizar el cobro de dichos\nderechos de autor a las comunidades organizadas.\n8.\u00bfCu\u00e1l fue la conclusi\u00f3n de los Foros que realiz\u00f3 la ANTV por todo el pa\u00eds con el\nfin de incluir elementos en la regulaci\u00f3n de la televisi\u00f3n comunitaria? Por qu\u00e9 no se\ntuvieron en cuenta ninguna de estas observaciones?\n9.\u00bfCu\u00e1les son las estrategias para el fomento y fortalecimiento de la televisi\u00f3n\ncomunitaria del pa\u00eds?\nEn Relaci\u00f3n con la Televisi\u00f3n por Suscripci\u00f3n, cableada y satelital\n10. \u00bfCu\u00e1les son las diferencias entre la TV comunitaria y la TV por suscripci\u00f3n?\n11.Relaci\u00f3n de pagos mes a mes realizado por los concesionarios de televisi\u00f3n\npor suscripci\u00f3n y copia de la autoliquidaciones presentadas con indicaci\u00f3n\nde n\u00famero de usuarios reportados, tarifa reportada y pago de compensaci\u00f3n y\nvalor de las expansiones.\n12. Copia de los informes de auditor\u00eda o de visitas de inspecci\u00f3n vigilancia o\ncontrol efectuada a los concesionarios de televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n durante el\n\u00faltimo a\u00f1o. Solicito tambi\u00e9n informaci\u00f3n sobre las visitas de inspecci\u00f3n y vigilancia\nque durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os se le han practicado (fechas y objeto) a todos\ny cada uno de los concesionarios de televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n (Cableada y\nsatelital) y a las organizaciones de televisi\u00f3n comunitarias que prestan el servicio\nen el pa\u00eds.\n13. Porcentaje de mercado con indicaci\u00f3n de n\u00famero de usuarios y cobertura\ngeogr\u00e1fica que hoy tiene el operador Claro.\n1. Medidas regulatorias para evitar el abuso de posici\u00f3n dominante de\nClaro\n2. Valor m\u00e1s bajo de tarifa cobrada por Claro a usuarios.\n14. Estudios o an\u00e1lisis que ha efectuado la ANTV por el cambio de f\u00f3rmula de la\ntarifa cobrado a los concesionarios de televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n con ocasi\u00f3n de\nla aplicaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n 045 de 2012. Recaudo realizado por concepto de\ncobro de compensaci\u00f3n y n\u00famero de usuarios reportado mes a mes durante el\na\u00f1o anterior a la aplicaci\u00f3n de esta Resoluci\u00f3n y recaudo realizado y n\u00famero\nde usuarios reportado mes a mes desde la fecha de aplicaci\u00f3n de esta\nresoluci\u00f3n.\nModificaciones proyectadas a la actual reglamentaci\u00f3n.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-04T10:14:00-05:00", "transcript": "6904-acta-95-comision-sexta", "order": 0, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}