{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, muy buenos d\u00edas para todos, yo quiero manifestar\nun tema con respeto a lo que plantea nuestra compa\u00f1era Juana\nCarolina Londo\u00f1o, es que yo comparto totalmente esa opini\u00f3n, de\nhecho la semana pasada tambi\u00e9n tuvimos un debate en torno a la\naceptaci\u00f3n o no de unas excusas de unos funcionarios que ya por\ntercera vez ven\u00edan aplazando el tema de los debates y yo dec\u00eda hace\n8 d\u00edas precisamente de los Ministros con los que nosotros est\u00e1bamos\ncontentos y satisfecho era precisamente el Ministro de\nComunicaciones, de las TIC,s, porque siempre que lo hab\u00edamos citado\nhacia presencia aqu\u00ed como lo ha hecho tambi\u00e9n la, Ministra de\nTransporte y la, Ministra de Educaci\u00f3n, cada vez que hemos tenido\ndebates y citaciones con estos tres Ministros siempre han sido\nrespetuosos de esta Comisi\u00f3n, no ha si los funcionarios intermedios\nque a veces se creen los due\u00f1os del Gobierno, los intocables, que\naqu\u00ed se dan el lujo de no venir cuando se les citan y era que por eso\nes que est\u00e1bamos nosotros pidiendo lo que est\u00e1 hoy hablando la\ndoctora Juana Carolina que le demos altura a la Comisi\u00f3n y\napliquemos el Reglamento, pero en este momento que hay una\nexcusa del se\u00f1or Ministro de las TIC,s que es la primera vez que no\nest\u00e1 presente cuando lo citamos, antes de revisar cualquier cosa yo si\nquisiera pedirle Presidente al Secretario que nos lea la excusa para\nsaber cu\u00e1l es el inconveniente que tiene el Ministro, yo s\u00e9 que tiene\nque ser un argumento de peso cuando no est\u00e1 aqu\u00ed acompa\u00f1\u00e1ndonos\nporque siempre ha estado ac\u00e1. incluso en los debates nos ha\nacompa\u00f1ado todo el tiempo hasta que le corresponde el turno al\nMinisterio, siempre ha hecho presencia desde temprano.\nEntonces quisiera que nos leyera a la Comisi\u00f3n la excusa para poder\ntener un criterio un poco m\u00e1s acertado sobre lo que nos est\u00e1\nplanteando el Ministro, gracias Presidente.", "external_id": "#hr-miguel-pinto-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-04T10:15:40-05:00", "transcript": "6904-acta-95-comision-sexta", "order": 10, "name": "H.R. Miguel Pinto Hern\u00e1ndez"}