{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene el uso de la palabra el doctor V\u00edctor Manuel G\u00f3mez, profesor de\nla Universidad Nacional de Colombia.\nDr. V\u00edctor Manuel G\u00f3mez, profesor de la Universidad Nacional de\nColombia:\nMuchas gracias, quiero decir que no voy a hablar a t\u00edtulo personal,\nsino que represento b\u00e1sicamente a un grupo de investigaci\u00f3n y a la\nUniversidad Nacional, que es un grupo que se ha dedicado a estudiar\nlos temas de la educaci\u00f3n media y de la educaci\u00f3n superior, entonces\nyo soy como el vocero \u00fanicamente de este grupo.\nYo tengo b\u00e1sicamente dos temas que quiero analizar, uno sobre el\nconcepto mismo de articulaci\u00f3n que me parece que es muy importante\nque aqu\u00ed ya que se trata de un programa de articulaci\u00f3n no hay ning\u00fan\nconcepto alternativo de articulaci\u00f3n y como que nos hemos casado\ncon un concepto particular de articulaci\u00f3n y me parece que eso es un\naspecto digamos fundamental de la propuesta.\nY lo segundo, ser\u00eda digamos unas pocas reflexiones sobre las\nconsecuencias sociales y pol\u00edticas de continuar con el modelo actual\nde articulaci\u00f3n y sobretodo en particular con este tipo de proyecto.\nYo quiero empezar diciendo, que el objetivo central de este proyecto\nes asegurar una financiaci\u00f3n para qu\u00e9 instituciones mayoritariamente\nprivadas y con serias limitaciones en la calidad de la educaci\u00f3n que\nofrecen y esto se corrobora con los resultados de sus estudiantes en\nlas pruebas saber pro, o sea el mismo Estado ha aplicado pruebas de\ncalidad de la educaci\u00f3n superior y ah\u00ed se demuestra claramente que la\ninstituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas tienen muchos menos niveles de\nlogros intelectuales de formaci\u00f3n y competencias generales de\nense\u00f1ar a pensar, de tener competencias profesionales que las\nuniversidades, por tanto digamos aqu\u00ed hay un inter\u00e9s muy particular de\ninstituciones que no cumplen con las condiciones m\u00ednimas de calidad\nque es registro calificado, pero eso es lo m\u00ednimo para funcionar, no\nregistro calificado, no asegura la calidad de la educaci\u00f3n que como\nbien planteaba el joven del SENA los muchachos de la articulaci\u00f3n le\nest\u00e1n diciendo usted en lugar de pensar en f\u00edsica, matem\u00e1ticas,\nciencias sociales, ded\u00edquese a aprender un oficio de baja calificaci\u00f3n,\neso adem\u00e1s tiene una implicaci\u00f3n social y pol\u00edtica supremamente\ngrave y es la siguiente: Ninguno de nosotros que tenemos hijos\nquisi\u00e9ramos que nuestros hijos tuvieran ni articulados con el SENA, ni\narticulados con instituciones de educaci\u00f3n para el trabajo, ni\narticulados con instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas la mayor\u00eda de las\ncuales no tienen absolutamente ninguna digamos garant\u00eda de calidad\nde la educaci\u00f3n que se ofrece.\nPor tanto eso nos remite a un criterio de pol\u00edtica social muy importante\ny es que la pol\u00edtica educativa no puede ser distinta para nosotros los\nfuncionarios que para los hijos de los otros, pero en Colombia estamos\nacostumbrados a hacer exactamente lo contrario, es decir, nuestros\nhijos queremos la mejor calidad de la educaci\u00f3n, queremos que\ndesarrollen sus competencias intelectuales, que aprendan a pensar,\nque tengan esp\u00edritu cr\u00edtico, que tengan capacidad, que sean biling\u00fces,\nnosotros queremos que nuestros hijos tengan la mejor educaci\u00f3n\nposible para el mundo de la vida y para un desempe\u00f1o ocupacional\ndonde vamos a estar 30 0 40 a\u00f1os sometidos digamos a una\neconom\u00eda cambiante, a ocupaciones cambiantes, a retos cambiantes y\nsin embargo para los hijos de los pobres, para los hijos de los otros\nnos inventamos el cuento de la articulaci\u00f3n, uno puede perfectamente\ndecir ning\u00fan colegio de Colombia de clase media baja para arriba tiene\nning\u00fan inter\u00e9s en la articulaci\u00f3n, porque la articulaci\u00f3n es un esquema\npara los pobres de Colombia y por tanto digamos la responsabilidad\npol\u00edtica de esta Comisi\u00f3n es pensar muy bien cu\u00e1les son los efectos\nsociales y pol\u00edticos de un proyecto como este, ning\u00fan colegio de clase\nmedia baja para arriba le interesa la vinculaci\u00f3n con el SENA ni con\nninguna otra instituci\u00f3n, porque eso es claramente una educaci\u00f3n para\nlos pobres, entonces nosotros estamos acostumbrados en este pa\u00eds a\ntener una pol\u00edtica.\nHay dos modelos de educaci\u00f3n media, la educaci\u00f3n media de\nnuestros hijos, donde les damos lo mejor a nivel internacional de\nhecho nuestros hijos que estudian algunos en colegios de elite, en\ncolegios muy buenos tienen puntajes muy altos en las pruebas Piza a\nnivel internacional, pero los hijos de los pobres les va terriblemente\nmal, lo cual quiere decir que estamos creando una sociedad\nabsolutamente segmentada entre los que sabemos pensar, entre los\nque tenemos competencias comunicativas, entre los que somos\nbiling\u00fces, entre los que tenemos capacidad de aprendizaje y eso\nRepresentantes es un desprop\u00f3sito pol\u00edtico total en este pa\u00eds, en\ndonde justamente lo que queremos es que este pa\u00eds sea como este\nGobierno prosperidad, que sea un pa\u00eds con mucha mayor igualdad\nsocial de oportunidades.\nEsto me lleva al segundo punto, que significa articulaci\u00f3n, articulaci\u00f3n\nla hemos definido de la manera m\u00e1s pobre y m\u00e1s limitada posible,\ncomo convenios entre unos pocos colegios y unas pocas instituciones,\npara que a trav\u00e9s del subsidio estas pocas instituciones logren\ndigamos financiarse, resulta que en la Ley 115 del art\u00edculo 35 creo que\nes que habla sobre la articulaci\u00f3n no define la articulaci\u00f3n de esta\nmanera o sea en la Ley 115 cuando se hablaba de articulaci\u00f3n se\ndec\u00eda la articulaci\u00f3n debe ser de manera sist\u00e9mica entre todas las\ninstituciones de la educaci\u00f3n media y todas las instituciones de la\neducaci\u00f3n superior, no entre algunas que son b\u00e1sicamente las\ninstituciones de los pobres y algunas instituciones t\u00e9cnicas o\ntecnol\u00f3gicas o de formaci\u00f3n profesional o de educaci\u00f3n formal que\nson b\u00e1sicamente las de menor desarrollo acad\u00e9mico institucional,\npensemos en ejemplos alternativos de articulaci\u00f3n por ejemplo si no\npienso en articulaci\u00f3n como un convenio particular entre un colegio y\nuna instituci\u00f3n sino que lo pienso en t\u00e9rminos sist\u00e9micos, yo podr\u00eda\nperfectamente digamos conseguir un programa, un gran programa en\nel cual las mejores universidades del pa\u00eds y las mejores instituciones\ndel pa\u00eds de educaci\u00f3n superior ofrezcan grandes programas de\ncapacitaci\u00f3n de los docentes de la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media, por\nejemplo ah\u00ed estamos desperdiciando una gran oportunidad sist\u00e9mica\nde que todo lo que nosotros podamos hacer en las universidades\npodemos revertirnos directamente a sistemas de formaci\u00f3n\npermanente continua de docentes o a trav\u00e9s de posgrados de\ndocentes y esto es lo que dir\u00eda digamos un concepto de articulaci\u00f3n,\nesto es lo que est\u00e1 haciendo en este momento la Secretar\u00eda de\nEducaci\u00f3n del Distrito a trav\u00e9s de un fondo de 35 mil millones que se\nlanzo hace aproximadamente un mes el distrito dice queremos con\nestos fondos invitar a todas la universidades de Bogot\u00e1 y todas las que\npuedan ofrecer programas de posgrados y de capacitaci\u00f3n para\ndocentes del distrito para que se articulen a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de\nEducaci\u00f3n en este programa de articulaci\u00f3n para favorecer la\nformaci\u00f3n de los docentes del Distrito Capital, este es un ejemplo muy\nimportante de articulaci\u00f3n sist\u00e9mica entre los dos niveles.\nPerm\u00edtame darle otro ejemplo de articulaci\u00f3n, la mayor\u00eda de nuestros\nestudiantes sobre todo en los estratos bajos vienen de familias en\ndonde desafortunadamente su nivel de capital cultural es m\u00ednimo, son\npadres de familias donde no leen, donde no hay libros, donde no hay\nrevistas, donde no hay internet, donde cuando hay internet como no\nson biling\u00fces entonces no lo pueden utilizar, son muchachos de barrio,\nyo he acu\u00f1ado el t\u00e9rmino \u201cla cultura del 20 de julio\u201d, si recibimos\nestudiantes de cultura de barrio y los recibimos en las universidades y\nson muchachos que no tienen absolutamente la menor idea de que\npara que sirve el estudio, de para qu\u00e9 sirven las profesiones, para que\nsirve el pensamiento abstracto y en el departamento ni siquiera\nentienden porque est\u00e1n estudiando Qu\u00edmica, o Filosof\u00eda o\nMatem\u00e1ticas o Derecho o lo que sea.\nEntonces, el bajo nivel cultural de los estudiantes populares en Bogot\u00e1\no en todas partes de Colombia es baj\u00edsimo y eso tiene un efecto\nsupremamente negativo sobre la calidad del aprendizaje, porque si\nuno ni siquiera sabe para que estudia derecho pues evidentemente\nsus posibilidades de aprovechar la oportunidad del derecho son\nm\u00ednimas.\nEn esta dimensi\u00f3n uno podr\u00eda perfectamente pensar en un gran\nprograma de articulaci\u00f3n para que todas las universidades e\ninstituciones en una ciudad o en el pa\u00eds puede ofrecerle a los j\u00f3venes\nde grado 10 y 11 cursos libres sobre artes, literatura, historia de la\nm\u00fasica, historia del rock, sobre fotograf\u00eda, sobre todo el tema que\nenriquecen el nivel cultural de los j\u00f3venes que luego ingresan a la\neducaci\u00f3n superior y nosotros no hacemos absolutamente nada de\neso, porque nos hemos quedado con un concepto absolutamente\npobre y limitado de articulaci\u00f3n, que es el convenio o el matrimonio\nmonogamico entre unos pocos colegios de pobres y unas pocas\ninstituciones que no tienen digamos mucho estatus acad\u00e9mico, si yo\npensara en t\u00e9rminos de c\u00f3mo elevar el nivel de capital cultural de los\nj\u00f3venes de una ciudad, yo podr\u00eda tener un gran recurso intelectual en\nlas universidad e instituciones que podr\u00eda podamos ofrecerle a estos\nj\u00f3venes una gran cantidad de cursos para elevar su nivel de formaci\u00f3n\nintelectual.\nTodos estamos en este pa\u00eds pensando en el problema de la\nrenovaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, uno podr\u00eda generar un gran\nprograma sist\u00e9mico de formaci\u00f3n de semilleros de investigaci\u00f3n, en\nciencia, en tecnolog\u00eda, en artes, en literatura, en todo los campos de\nconocimiento articulado con las competencias de las universidades y\nde las instituciones, entonces ah\u00ed podr\u00edamos tener otro ejemplo muy\nimportante de articulaci\u00f3n entre los dos sistemas o dos niveles\neducativos el medio y el superior y por lo tanto cuestionar radicalmente\nel concepto pobre y limitado de articulaci\u00f3n que se ha reducido\n\u00fanicamente al tema de una instituci\u00f3n con un colegio.\nY para finalizar quisiera apuntar al tema pol\u00edtico de esta articulaci\u00f3n,\ncomo dec\u00eda el joven del SENA la articulaci\u00f3n es b\u00e1sicamente para los\npobres y entonces si nosotros no cuestionamos el modelo de\narticulaci\u00f3n vigente estamos generando una sociedad todav\u00eda m\u00e1s\ndesigual de la que tenemos en este momento, una sociedad en la cual\ntenemos los pensadores, los intelectuales, los que sabemos pensar,\nlos que sabemos comunicarlos y el resto de la poblaci\u00f3n\nabsolutamente que no lee, que no tiene competencias comunicativas,\nque no entiende nada, inclusive uno podr\u00eda cuestionar esto que est\u00e1\npasando en t\u00e9rmino de los t\u00e9cnicos, los t\u00e9cnicos que salen del SENA,\nuno se pregunta cu\u00e1l es su nivel a nivel internacional, uno no puede\npensar en ning\u00fan t\u00e9cnico internacional que no sea completamente\nbiling\u00fce, los t\u00e9cnicos del SENA no tienen competencias interact\u00faales\ngenerales, no tienen competencias comunicativas, los han formado\nb\u00e1sicamente en competencias laborales espec\u00edficas, eso no es el tipo\nde t\u00e9cnico que requiere una Naci\u00f3n que quiere tener digamos\ncompetitividad y modernizaci\u00f3n, porque eso requiere t\u00e9cnicos\naltamente competitivos a nivel internacional, y un aspecto de la\ncompetitividad es tener competencias acad\u00e9micas y competencias\ninteract\u00faales, biling\u00fcismo, porque no puede haber un t\u00e9cnico en el\nmundo de hoy que no sea completamente biling\u00fce, o sino como\nestudia, como se actualiza, como comprende la t\u00e9cnica, como\ncomprende la tecnolog\u00eda detr\u00e1s de los instrumentos t\u00e9cnicos en los\ncuales est\u00e1 involucrado.\nEntonces, nosotros estamos creando una sociedad colombiana\ntodav\u00eda m\u00e1s desigual de la que tenemos, desigual por ingresos y aqu\u00ed\ntenemos una nueva desigualdad, que es la desigualdad cultural, es\nterriblemente pat\u00e9tico el hecho de que tengamos una sociedad en la\ncual muy pocos leemos, de hecho Colombia tiene uno de los \u00edndices\nm\u00e1s bajo de lectura perc\u00e1pita en el mundo y tenemos una gran\npoblaci\u00f3n absolutamente ignorante y absolutamente desprovista de\ncompetencias intelectuales generales que no sabe leer, que no sabe\naprender, que digamos sale de los colegios, o sale del SENA y estas\npersonas que salen del SENA uno se pregunta en una vida laboral de\n30, 40 a\u00f1os que pasa con los t\u00e9cnicos del SENA o con los t\u00e9cnicos de\nla educaci\u00f3n media a trav\u00e9s de estos convenios cuando todo cambia\nse\u00f1ores, el t\u00e9cnico de hoy no va tener las mismas oportunidades\nlaborales, ni los instrumentos, ni metodolog\u00edas de hoy, de los pr\u00f3ximos\na\u00f1os, todo va a cambiar, cambia las ocupaciones, cambia los oficios,\ncambia la tecnolog\u00eda, cambia la industria, cambia las ocupaciones y\npor lo tanto el t\u00e9cnico debe ser una persona altamente competente\npara recalificarse, para moverse, para adaptarse a los cambios y eso\nrequiere una alta calidad de la educaci\u00f3n.\nEntonces, para cavar yo quisiera decir que esta ponencia es un\ndesprop\u00f3sito desde el punto de vista pol\u00edtico, Colombia necesita\nmayor igualdad social de oportunidades educativas para todos y no\nuna mayor desigualdad entre la educaci\u00f3n que recibieron nuestros\nhijos y la educaci\u00f3n que reciben los j\u00f3venes pobres que le estamos\ndiciendo usted como es pobre entonces su \u00fanica posibilidad es\nartic\u00falese con el SENA y el SENA a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n curricular\nle dice usted para que pierde el tiempo en matem\u00e1ticas, en filosof\u00eda,\nen ciencias, en historia, eso no le sirve, a usted le sirve \u00fanicamente\nser t\u00e9cnico operario, pero es un esquema absolutamente digamos\npat\u00e9tico de discriminaci\u00f3n social y de segregaci\u00f3n social que estamos\nestructurando a trav\u00e9s del sistema educativo colombiano, yo estar\u00eda\ndesde ese punto de vista completamente en desacuerdo con lo que\ndijo la se\u00f1ora, Ministra, la se\u00f1ora, Ministra no ha pensado en la\ngravedad pol\u00edtica de tener los esquemas de articulaci\u00f3n que tenemos\nen estos momentos.\nNo podemos continuar con una sociedad absolutamente segmentada\nentre los que piensan y los que hacen trabajos operarios de baja\ncalificaci\u00f3n, entonces desde este punto de vista pol\u00edtico a mi me\nparece un desprop\u00f3sito total este tipo de proyectos de ley.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:25:30-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 88, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}