{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, saludo de manera especial a los\nRepresentantes de la Comisi\u00f3n Sexta que hoy nos acompa\u00f1an y les\nagradezco de manera especial el que me hubiesen citado a este\ndebate, con el prop\u00f3sito de poder compartir con ustedes la opini\u00f3n y la\nposici\u00f3n que tiene el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional frente a este\nproyecto que fue presentado por iniciativa parlamentaria, posici\u00f3n que\npor supuesto ya est\u00e1 reflejada en los documentos que con la debida\nanticipaci\u00f3n envi\u00f3 el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional.\nEste proyecto 177 de 2012 como todos ustedes saben, lo que busca\nes crear un programa nacional para el fomento de la articulaci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n media con la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo\nhumano y tambi\u00e9n con la educaci\u00f3n superior.\nCuando uno analiza el contenido y el prop\u00f3sito de este proyecto, uno\ndesde el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional sin lugar a dudas puedo\ndecir que este proyecto en particular apunta a los grandes objetivos\nque tiene el Gobierno Nacional en materia educativa; en primer lugar\nampliar la cobertura en todos los niveles educativos y mejorar la\ncalidad de la educaci\u00f3n.\nLa educaci\u00f3n media a la cual se refiere particularmente este proyecto,\nes la educaci\u00f3n para los niveles 10 y 11, nosotros en Colombia de\nacuerdo con la cifras de finales de a\u00f1o tenemos aproximadamente un\nmill\u00f3n 360 mil estudiantes en todo Colombia, estudiando en el grado\n10 y en el grado 11, hemos venido haciendo esfuerzos bien\nimportantes por aumentar la cobertura y por reducir la deserci\u00f3n y es\naqu\u00ed en este nivel, en el nivel de la media donde tenemos de manera\nparticular el m\u00e1s bajo nivel de cobertura, al cierre del a\u00f1o pasado\nest\u00e1bamos aproximadamente en un 76% de cobertura bruta a pesar\nde los esfuerzos que se han venido haciendo, cuando uno mira todo el\nsector a nivel de la b\u00e1sica primaria y la b\u00e1sica secundaria la cobertura\nbruta supera el ciento por ciento.\nEntonces, \u00bfQu\u00e9 tenemos que hacer desde el sector educativo? Seguir\nampliando todas las estrategias que permiten ampliar cobertura,\nmejorar la calidad de la educaci\u00f3n y reducir la tasa de deserci\u00f3n.\nNosotros en el a\u00f1o 2010 aplicamos una encuesta important\u00edsima que\nse denomina la Encuesta Nacional de Deserci\u00f3n para todos los niveles\neducativos, para tratar de identificar cu\u00e1les eran las causas por las\ncuales nos estaban desertando los j\u00f3venes del sistema educativo en\nlos diferentes niveles educativos, la encuesta se aplic\u00f3 a los j\u00f3venes,\nse aplic\u00f3 a los maestros, se aplica tambi\u00e9n a los padres de familia, de\ntal manera que pudi\u00e9ramos tener una informaci\u00f3n bastante\ncomprensiva adem\u00e1s para todas las entidades territoriales.\nCuando uno le pregunta a los j\u00f3venes del grado 10 y del grado 11\nporque nos desertan del sistema, son varias las razones, razones de\ncar\u00e1cter econ\u00f3mico, porque la generaci\u00f3n de ingresos en sus familias\nles demandan a ello a desvincularse del sector, razones\nsocioculturales y tambi\u00e9n argumentan los estudiantes que no le\nencuentran mucho valor agregado a la educaci\u00f3n media y entonces\ndesertan del sistema y se vinculan tempranamente al mercado laboral\ngeneralmente de manera informal.\nPues bien este programa de articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n media con la\neducaci\u00f3n superior y con la formaci\u00f3n para el trabajo lo que hace\nprecisamente es enriquecer la oferta para el grado 10 y para el grado\n11, porque le permite a los estudiantes en el grado 10 y en el grado 11\ntomar una serie de materias de cr\u00e9ditos, de cursos que ofrecen las\ninstituciones de educaci\u00f3n superior, ll\u00e1mese instituciones de\neducaci\u00f3n superior o tambi\u00e9n el SENA o instituciones que forman para\nel trabajo enriquecen la oferta en el grado 10 y en el grado 11, con qu\u00e9\nefectos positivos, pues en primer lugar se contribuye a mejorar la\ncalidad de la educaci\u00f3n; en segundo lugar se genera una oferta muy\nllamativa para los estudiantes; en tercer lugar se tiene un buen uso del\ntiempo libre, una vez que terminan los estudiantes, muchos de estos\nprogramas de articulaci\u00f3n se dan en contra jornada y lo que es m\u00e1s\nimportante sin lugar a duda, es que el joven desde que est\u00e1 en el\ngrado 10 y en el grado 11 empieza a tomar cursos, materias, cr\u00e9ditos,\nque despu\u00e9s una vez que termina su bachillerato si contin\u00faan en su\nproceso de formaci\u00f3n estudiando un a\u00f1o o a\u00f1o y medio adicional\npueden optar entonces por un t\u00edtulo a nivel de t\u00e9cnico profesional,\nentonces se mejora la oferta, se capacitan los estudiantes o se les\ndesarrolla sus competencias no solamente b\u00e1sicas, sino tambi\u00e9n\nespec\u00edficas y adicionalmente se prepara tambi\u00e9n desde el grado 10 y\n11 para que tenga una mejor vinculaci\u00f3n con el mercado laboral.\nHace algunos meses el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n realizo\nun estudio muy importante sobre el impacto que estaban teniendo los\nprogramas de articulaci\u00f3n con la educaci\u00f3n media y los resultados son\nbien interesantes, de acuerdo con ese estudio que realiza Planeaci\u00f3n\nNacional se observa principalmente para los j\u00f3venes en el sector rural,\nlos j\u00f3venes en la media, se observa que por ejemplo en las pruebas\nsaber 11 que son las que mide las competencias de los estudiantes\nantes de terminar su bachillerato, se observa que aquellas\ninstituciones educativas que tienen programas de articulaci\u00f3n,\nprincipalmente en el sector rural mejoran las pruebas de conocimiento,\nlas pruebas saber 11 vs otras instituciones educativas que no tienen\nprogramas de articulaci\u00f3n.\nA contar un censo se observa que en algunos municipios, zonas\nurbanas, pues ese impacto favorable en aprendizaje no se evidencia\nmucho en programas de articulaci\u00f3n, pero si se ve un impacto muy\nfuerte, principalmente en el sector rural y esto considero yo que es una\nmuy buena noticia, porque definitivamente cuando uno mira el pa\u00eds,\npero de manera particular el sector educativo uno observa que hay\ngrandes brechas en el sector educativo, en cobertura, en calidad, en\ndeserci\u00f3n entre las instituciones que est\u00e1n en el sector urbano y el\nsector rural y entre unas poblaciones y otras.\nEntonces, que los programas de articulaci\u00f3n con la media en\ninstituciones del sector rural arrogue como uno de los resultados que\nadem\u00e1s los estudiantes mejoran en las pruebas saber, en las pruebas\nque se aplican en el grado 11, es muy buena noticia en t\u00e9rmino de\ncierre de brecha, en t\u00e9rmino de equidad social, porque esos j\u00f3venes\nestudiantes no solamente se van preparando para que puedan\ningresar a la educaci\u00f3n superior e insisto con un a\u00f1o, a\u00f1o adicional ya\npueden optar por un titulo profesionalizante a nivel de t\u00e9cnico\nprofesional, sino que adem\u00e1s mejora la calidad de la educaci\u00f3n y\ncontribuye con el mejoramiento de los aprendizajes.\nEntonces, la posici\u00f3n desde el Ministerio es que este proyecto y este\nprograma de articulaci\u00f3n y este proyecto si llegara a ser aprobado\npues obviamente estos subsidios no ir\u00edan para toda la matricula de\nnuestro pa\u00eds, ir\u00edan precisamente a apoyar a aquellos j\u00f3venes de\nescasos recursos econ\u00f3micos que m\u00e1s lo necesitan, j\u00f3venes que\nestuvieran cobijados por el SISBEN uno y SISBEN dos, nosotros\nhemos hecho unos c\u00e1lculos particularmente para la matricula de los\ngrados 10 y en los grados 11 que son m\u00e1s o menos un mill\u00f3n 360 mil\nj\u00f3venes que aproximadamente el 70% de estos estudiantes pudieran\nestar en este grupo socioecon\u00f3mico.\nEntonces, si se hace un c\u00e1lculo de cu\u00e1nto podr\u00eda costar estos\nsubsidios por estudiante por semestre, ese costo estar\u00eda\naproximadamente alrededor de 450 mil pesos semestrales por\nestudiante, si uno multiplica eso por el n\u00famero de estudiantes, esto\npodr\u00eda tener un costo m\u00e1ximo porque no quiere decir que todos los\nestudiantes de la media estuvieran interesados en acceder a estos\nprogramas de articulaci\u00f3n m\u00e1ximo podr\u00eda ser alrededor de 650 mil\nmillones de pesos anualmente.\nSi ustedes me preguntan a m\u00ed que si yo tengo los recursos en el\nMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional para asumir este programa que sin\nlugar a dudas consideramos es un programa muy bueno, es\npertinente, es importante ayudar a aumentar cobertura, a reducir\ndeserci\u00f3n y a formar a nuestros j\u00f3venes para que puedan hacer su\ntr\u00e1nsito hacia la educaci\u00f3n superior o tambi\u00e9n hacia la formaci\u00f3n para\nel trabajo, pues yo les tengo que decir que el ministerio de Educaci\u00f3n\nno tiene esos recursos en su presupuesto, se requerir\u00eda entonces de\nuna adici\u00f3n presupuestal que por supuesto tendr\u00eda que hacer el\nministerio de Hacienda para poder que este proyecto pudiera ser\nimplementado en su integridad, hoy en d\u00eda los procesos de articulaci\u00f3n\nse dan, hoy en d\u00eda hay recursos que se aportan del ministerio de\nEducaci\u00f3n en su momento obtuvimos un cr\u00e9dito FE del Banco Mundial\nque nos permiti\u00f3 generar unos cupos muy importantes, las entidades\nterritoriales tambi\u00e9n aportan recursos para cofinanciar estos\nprogramas de articulaci\u00f3n en sus territorios, el SENA llega con oferta.\nEntonces en estos momentos hay concurrencia de recursos de\ndiferentes fuentes, recursos del Ministerio, recursos de las entidades\nterritoriales, el SENA que tambi\u00e9n llega para financiar programas y\nprocesos de articulaci\u00f3n en el pa\u00eds, pero insisto ampl\u00edan la cobertura\nde c\u00f3mo pues obviamente deber\u00eda ser el ideal, pues se requerir\u00eda de\nm\u00e1s recursos del Presupuesto General de la Naci\u00f3n o de otras fuentes\nque permitieran esa concurrencia, de tal manera que pudi\u00e9ramos tener\nuna cobertura mucho m\u00e1s alta de lo que hoy actualmente tenemos en\nnuestros programas de articulaci\u00f3n y aqu\u00ed es bien importante hacer\nuna claridad como ya se expres\u00f3, en estos programas de articulaci\u00f3n\ncon la media participan much\u00edsimas instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior, que hacen convenios con la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n y llegan\nentonces a nuestros colegios, a nuestras instituciones educativas con\nlos programas de articulaci\u00f3n y tambi\u00e9n es un gran actor en estos\nprocesos de articulaci\u00f3n el SENA que llega tambi\u00e9n con su oferta\nt\u00e9cnica profesional o si no tambi\u00e9n de formaci\u00f3n para el trabajo para\nenriquecer la oferta a nivel de la media.\nDe manera que esta es la posici\u00f3n del ministerio de Educaci\u00f3n\nNacional, la posici\u00f3n del Ministerio es que una iniciativa de esta\nnaturaleza tendr\u00eda y seguir\u00eda teniendo un impacto muy positivo en\nt\u00e9rminos de aumentar cobertura, mejorar calidad, reducir la deserci\u00f3n\ny mejorar la pertinencia de la educaci\u00f3n y por sobre todo generar\ncondiciones para que nuestros j\u00f3venes estudiantes, los dem\u00e1s bajos\nrecursos, los dem\u00e1s bajos ingresos desde el punto de vista de sus\nfamilias puedan continuar en ese tr\u00e1nsito hacia la educaci\u00f3n superior\nen nuestro pa\u00eds.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo-saavedra", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:21:40-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 65, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra"}