{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Primero recocerle al doctor Didier Tavera con su moci\u00f3n de orden\ncuando plantea y aterriza los temas, nos ha ayudado mucho doctor\nDidier Tavera, muchas gracias, porque tambi\u00e9n quiero hacerle un\nreconocimiento a nuestro compa\u00f1ero el doctor Wilson Arias, pero\ntampoco que quede en el ambiente con el respeto que le tenemos de\nsu altura y de su estudio siempre en todos los temas y su compromiso,\nque no quede en el ambiente que aqu\u00ed estamos ferrocarrilando antes\nmire que hemos querido darle y usted sabe el respeto que le tengo,\npero no podemos permitir que quede en el ambiente de que la unidad\nnacional, los que estamos o no estamos, lo estamos atropellando, ni\nm\u00e1s faltaba, pero por un lado el doctor Wilson Arias dice que lo\nestamos acelerando los temas y por el otro lado el doctor Jairo Ortega\ndice que no lo estamos acompa\u00f1ando, esta es la primer vez que nos\npasa aqu\u00ed y hay una confusi\u00f3n total, es un tema sumamente especial,\npor lo tanto ya desde la semana pasada hab\u00edamos hecho la propuesta\ny tambi\u00e9n lo dije ahorita esto no es un tema personal lo que piense\nella, esto es un tema eminentemente institucional y de mucha\nresponsabilidad.\nAyer tuve la oportunidad de estar en una conferencia muy importante,\nas\u00ed estemos o no de acuerdo muchas veces con los planteamientos\ndel doctor Andr\u00e9s, ayer estuvo en Medell\u00edn en la celebraci\u00f3n de los 40\na\u00f1os de la Universidad Cooperativa de Colombia y el estuvo all\u00e1, hay\ncosas que uno no est\u00e1 de acuerdo, cuando por ejemplo inclusive dec\u00eda\ny adem\u00e1s hasta de forma despectiva y a uno siempre le duele un\npoquito cuando la mitad del auditoria aplaude, cuando \u00e9l dice es que la\neducaci\u00f3n es un tema tan importante como para dej\u00e1rsela a los\npol\u00edticos y \u00e9l contaba toda una serie de recorrido que hizo por varios\npa\u00edses donde los que han tomado la decisi\u00f3n all\u00e1 tambi\u00e9n son los\npol\u00edticos y nosotros tambi\u00e9n somos pol\u00edticos y aqu\u00ed hemos tenido\nmuchas responsabilidad y de pronto lo que falta es falta de\ncomunicaci\u00f3n con la dem\u00e1s gente, porque aqu\u00ed se han hecho muchas\ncosas, pero s\u00ed le da a uno tristeza en momentos y verg\u00fcenza a veces y\nlo que dice Diego Naranjo tiene toda la raz\u00f3n, aqu\u00ed hemos planteado\ntemas aislados, islotes, nunca hemos ido al continente como tal, a lo\ngrueso como tal y es triste, muchos pa\u00edses el 33% es dedicado\nsolamente a la educaci\u00f3n, porque sabe lo que impacta, todos aqu\u00ed\nhemos tenido la historia pocos vienen de cuna de oro, todos hemos\npasado por el pupitre y hemos cre\u00eddo en eso.\nEntonces por eso el llamado a que este tema tan especial, ni para el\nlado de Wilson Arias, ni para el lado de Jairo Ortega, sino que es para\nel lado de los j\u00f3venes y la educaci\u00f3n en Colombia.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:31:30-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 123, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo"}