{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Buenos d\u00edas, en primer lugar nuestros agradecimientos de parte de los\ntrabajadores del SENA por la invitaci\u00f3n, hace mucho rato est\u00e1bamos\npendientes del tema, porque hemos hecho un seguimiento\npermanente a las diferentes iniciativas que se han tomado e\nigualmente al proceso que el SENA al interior ha llevado frente al tema\nde articulaci\u00f3n.\nAntes de iniciar, quiero expresar tambi\u00e9n en nombre de los\ntrabajadores que lamentamos que la, directora no haga presencia,\ncomo tambi\u00e9n lamentamos que no haya hecho presencia ni en el Valle\ndel Cauca, ni en Nari\u00f1o, ni en regionales que en este momento se\nencuentran en asamblea permanente precisamente reclamando\nporque haya una administraci\u00f3n que responda a problemas de\nmarchitamiento de la entidad.\nEn el Valle del Cauca se cumple la tercera semana y la, directora no\nhace presencia, entonces no se me hizo extra\u00f1o que no lo hiciera en\nel Congreso, cre\u00ed que respetar\u00eda un poquito m\u00e1s este espacio.\nIgualmente, nosotros queremos expresar como trabajadores, que\nrechazamos la desinformaci\u00f3n que est\u00e1 siendo objeto el pueblo\ncolombiano por parte de los medios de informaci\u00f3n, especialmente lo\nque est\u00e1 haciendo CMI frente a la asamblea que se est\u00e1 llevando a\ncabo en el Valle del Cauca, reiterar que las protestas que se est\u00e1n\nllevando a cabo son justas, que es necesario que la, Directora\nresponda y que nosotros tenemos suficientes pruebas para demostrar\nque efectivamente el SENA est\u00e1 siendo sometido a un marchitamiento\ninstitucional y la doctora Yina Parody no le pone la cara a la brisa,\nmientras ella no le responda a los estudiantes y trabajadores en el\nValle del Cauca la protesta seguir\u00e1, en Nari\u00f1o tambi\u00e9n seguir\u00e1 y hay\notras regionales que est\u00e1n en este momento definiendo actividades\nporque si continuamos as\u00ed el SENA se va a acabar mucho m\u00e1s r\u00e1pido.\nFrente al tema de articulaci\u00f3n con la media, para nosotros es un\nsofisma de distracci\u00f3n y una estrategia para desviar recursos y\ndesnaturalizar el SENA, aunque solo hasta ahora se tramita en el\nCongreso de la Rep\u00fablica un proyecto de ley que pretende fomentar la\narticulaci\u00f3n con la media y la formaci\u00f3n para el trabajo y desarrollo\nhumano en el SENA, el inicio de articulaci\u00f3n con el ministerio de\nEducaci\u00f3n se registra desde 1985, para nosotros no es nuevo el\nproceso, pero queremos precisamente presentar la cronolog\u00eda de lo\nque ha sido para finalmente decirle a ustedes cu\u00e1l es nuestra posici\u00f3n\nfrente al tema.\nDesde 1985 con la Ley 55 del 85 cuando empez\u00f3 el convenio SENA-\nMEN para buscar el mejoramiento de la educaci\u00f3n media t\u00e9cnica\ndesde entonces se nota que la intencionalidad de relacionar el SENA\ncon el Ministerio no es otra que acceder a sus recursos para llevarlos\na financiar la educaci\u00f3n formal a cargo del ministerio de Educaci\u00f3n\nNacional, ya que el objeto de esa ley era reordenar las finanzas del\nEstado, en la primera fase el SENA se encargo de financiar la\nmodernizaci\u00f3n de infraestructura, equipos y actualizaci\u00f3n de docentes\ny homologar programas de instituciones de educaci\u00f3n t\u00e9cnica del\nMEN, despu\u00e9s de 10 a\u00f1os 1985- 1994 se cre\u00f3 en el SENA el\nprograma de asesor\u00eda a la educaci\u00f3n media- t\u00e9cnica atendiendo lo\nestablecido en el numeral 13 del art\u00edculo 4 de la ley 119 del 94, la ley\nque regula al SENA y el art\u00edculo 32 de la Ley 115 de 1993, con este\nprograma el SENA ofrec\u00eda a los colegios t\u00e9cnicos asesor\u00eda en\nelaboraci\u00f3n de diagn\u00f3stico para establecer necesidades y elaboraci\u00f3n\nde programas, actualizaci\u00f3n de docentes, evaluaci\u00f3n, certificaci\u00f3n de\nformaciones y en algunos casos se ofrecieron programas para\ncontinuar la formaci\u00f3n de los j\u00f3venes, de tal forma que podr\u00eda terminar\nla formaci\u00f3n en diferentes especialidades en los centros del SENA.\nA partir de 1999 al programa se le incluyo coordinaci\u00f3n con la\nSecretar\u00eda de Educaci\u00f3n, formalizando la regulaci\u00f3n entre el plantel\neducativo y el centro de formaci\u00f3n y con el tiempo este proceso se\nretoma por parte del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional como una\npol\u00edtica educativa de obligatorio cumplimiento.\nA partir de 2004 se nota un incremento desmedido de este programa,\nlo cual denota el prop\u00f3sito de mostrar metas sin considerar la calidad y\nuna rigurosidad m\u00ednima a los procesos, coincidiendo con una pol\u00edtica\nimpuesta en el SENA por parte de una administraci\u00f3n que desconoci\u00f3\npor completo la naturaleza y todos los fundamentos de la formaci\u00f3n\nprofesional, as\u00ed como el acumulado hist\u00f3rico de la instituci\u00f3n.\nPodemos mostrarle a ustedes unas estad\u00edsticas a partir del a\u00f1o 2003,\nen el 2003 los aprendices en programas integrados fueron de 8.819, al\na\u00f1o siguiente el crecimiento en esos aprendices fue 442%, para el\n2004 fueron 39.017 y para no hacer muy larga la historia en el 2011 el\nincremento fue hacia 371.811 aprendices, incluso en el 2009 hubo\n453.751 aprendices formados en el SENA de articulaci\u00f3n; desde el\n2007 como otra muestra de las equivocaciones de la administraci\u00f3n de\nDar\u00edo Montoya se reinventaron el programa porque al decir de esa\nadministraci\u00f3n el SENA entiende que el reto es mayor y debe llevar el\nprograma de articulaci\u00f3n a un nuevo estado denominado integraci\u00f3n\ncon la educaci\u00f3n media, donde el compromiso institucional es mayor,\nel trabajo con la comunidad educativa es desde el grado 9 y la\npropuesta es amplia llegando a todas las modalidades de la educaci\u00f3n\nmedia.\nEn consecuencia se matricularon ni\u00f1os de 13 y 14 a\u00f1os como\naprendices y se objetaron programas de t\u00e9cnicos profesional hasta\ntecn\u00f3logo, sumando y sumando artificialmente a las cifras de\ncobertura sin necesidad de invertir o incrementar el n\u00famero de\ninstructores o ambientes, porque como se dec\u00eda en su momento la\ninstituci\u00f3n se integraba hasta llegar a SENA en el colegio y se empez\u00f3\na hablar del nuevo rol del instructor como tutor, fue tal el descalabro de\nla implementaci\u00f3n de esta propuesta que apenas hubo cambio en la\ncoordinaci\u00f3n nacional de ese programa nuevamente se impartieron\nlineamientos de matricular solo a partir del grado 10.\nEl ministerio de Educaci\u00f3n Nacional ha fracasado en todos sus\nintentos de consolidar formaci\u00f3n t\u00e9cnica en los planteles\nprincipalmente por desconocer el mundo del trabajo y privilegiar la\nformaci\u00f3n acad\u00e9mica dentro de las paredes de un aula a cualquier\nformaci\u00f3n pr\u00e1ctica, planteles como los INEM o t\u00e9cnicos industriales se\nhan venido desintegrando por falta de recursos y de docentes\nt\u00e9cnicos.\nPara el 2012, cuando ya se van a cumplir 20 a\u00f1os de ese programa y\nen vista de que el proyecto de ley 054 de 2010 presentado al\nCongreso estaba estancado en su proceso de aprobaci\u00f3n, el\nministerio de Educaci\u00f3n con complicidad de las directivas del SENA\ndando cumplimiento a lo ordenado por el Gobierno Nacional\nimplementaron unos lineamientos generales de la integraci\u00f3n y los\npresentaron con un nuevo nombre: Articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n media\nen la educaci\u00f3n superior, la formaci\u00f3n profesional y la educaci\u00f3n para\nel trabajo y el desarrollo humano en los cuales se modifica los\nprop\u00f3sitos iniciales y busca que los j\u00f3venes de educaci\u00f3n media\nfortalezcan sus competencias b\u00e1sicas y ciudadanas y desarrollen las\ncompetencias especificas necesarias para continuar su formaci\u00f3n a lo\nlargo de toda la vida e insertarse competitivamente en el mundo del\ntrabajo al cursar simult\u00e1neamente un programa t\u00e9cnico laboral o iniciar\nun programa de educaci\u00f3n superior y obtener reconocimiento de la\nformaci\u00f3n recibida con opciones de continuidad en cadena de\nformaci\u00f3n.\nEn la pr\u00e1ctica, se opera una pol\u00edtica altamente cuestionada por\ndiversos sectores de la sociedad y que adem\u00e1s no ha sido aprobada\nen el legislativo y estuvo muy cerca de hundirse por las\ndemostraciones de absoluta inconveniencia que se sustentaron en los\ndebates realizados en la Comisi\u00f3n Sexta.\nEstos lineamientos desconocen naturalezas, origen, fuente de\nfinanciaci\u00f3n, los perfiles, fortalezas y diferencias de las dos\ninstitucionalidades, educaci\u00f3n formal y no formal, no se sabe si la\nmedida es una extensi\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica, un preuniversitario o\nuna estrategia de preparaci\u00f3n para el desempe\u00f1o de una ocupaci\u00f3n,\nde ser v\u00e1lida esta \u00faltima opci\u00f3n se estar\u00eda llevando de manera\ntemprana estos j\u00f3venes al mundo productivo limit\u00e1ndole la posibilidad\nde educaci\u00f3n superior ya que es claro que hoy la poblaci\u00f3n es objeto\nde esos programas de articulaci\u00f3n o integraci\u00f3n son ni\u00f1os entre 14 y\n16 a\u00f1os.\nAlgunas conclusiones y sugerencias, la articulaci\u00f3n con la educaci\u00f3n\nmedia debe implementarse en el marco de lo estipulado en el art\u00edculo\n4\u00ba. de las funciones establecidas por la Ley 119 de 1994, que dice:\nAsesorar al ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en el dise\u00f1o de\nprogramas de educaci\u00f3n media t\u00e9cnica para articularlos en la\nformaci\u00f3n profesional integral\u201d. El programa de la articulaci\u00f3n lleva a la\ndestrucci\u00f3n tanto de la media t\u00e9cnica como de la formaci\u00f3n profesional\nporque no se respetan las naturalezas distintas, por lo tanto se debe\nredefinir en un marco de cooperaci\u00f3n y no de suplantaci\u00f3n, as\u00ed mismo\nse debe resolver el grave da\u00f1o que este programa causa a la calidad\nde la educaci\u00f3n ya que los diferentes estudios demuestran los bajos\nniveles acad\u00e9micos alcanzados por los estudiantes de esos niveles,\nsituaci\u00f3n que se ve agravada por la imposici\u00f3n que se les hace a esos\nestudiantes de atender simult\u00e1neamente la formaci\u00f3n acad\u00e9mica y la\nformaci\u00f3n profesional.", "external_id": "#dr-patricia-bedoya", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:22:40-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 70, "name": "Dr. Patricia Bedoya"}