{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "He tomado atenta nota a las diferentes intervenciones, muy buenas, la\ndel doctor V\u00edctor, profesor de la Universidad Nacional interesado en el\ntema, despu\u00e9s de que empez\u00f3 la articulaci\u00f3n porque esto no es un\ntema nuevo, interesante esas falencias que est\u00e9n y me lleva a pensar\nde que no est\u00e1 andando bien, lo mismo opino el representante de los\nestudiantes, hablo que j\u00f3venes de 10, 12, 8 a\u00f1os entraron ya, que los\nobligaron a hacer una carrera que no quer\u00edan, quer\u00edan estudiar\naviaci\u00f3n y los mandaron a manejar un carro, s\u00ed, eso es as\u00ed, eso no\npuede ser y eso no lo contempla este proyecto, estoy totalmente de\nacuerdo con usted doctor V\u00edctor, cuando hablamos que ojal\u00e1 en las\nmejores universidades del pa\u00eds pues vayan a esos j\u00f3venes pobres y\nnos articulen, lo hubiera querido, el Externado, la Universidad Nacional\nde aqu\u00ed, el Rosario, los Andes, pero no, me toc\u00f3 el SENA y en el Valle\nla del Valle y la Santiago que es popular, privada, pero tirando m\u00e1s a\npopular, no tuvimos m\u00e1s, porque esto hay que aterrizarlo, eso es lo\nque queremos, pero si ustedes escucharon ahora que necesitamos no\nm\u00e1s 200, 300 mil millones de pesos que eso es lo que le han dado a\nlos amigos cultivadores de papa y los cafeteros que se lo merecen, le\nhan dado m\u00e1s subsidio al campo que se lo merecen, pero para los\nj\u00f3venes pobres de Colombia no se lo merecen y que seguiremos\nsiendo pobres yo no creo, porque yo nac\u00ed doctor y lo he dicho, yo\njugu\u00e9 futbol descalzo, yo s\u00e9 que es jugar futbol descalzo, yo s\u00e9 que es\ndormir en el suelo, pero eso no quiere decir que yo toda la vida siga\nvistiendo pobre, yo mejor\u00e9 mi calidad de vida y hoy somos unos\nreconocidos empresarios en el Valle del Cauca, entonces yo por eso\nah\u00ed no acepto su concepto de que es un desprop\u00f3sito pol\u00edtico, por\nDios, como tampoco cuando se dijo que para donde iba la, Ministra,\nque qu\u00e9 es lo que se quiere hacer con este proyecto.\nYo le quiero recordar a todos los j\u00f3venes de Colombia, a los pobres,\nporque es que los ricos de estratos 4,5, 6, 19, 20 los de cuna de oro\nno van a ir a pelear por un subsidio por Dios, quienes somos los que\npeleamos por un subsidio, por una beca, pues los pobres, los de\nestrato 1, 2 y 3 y este proyecto por eso con respeto ahora hace 8 d\u00edas\nle dec\u00eda a los j\u00f3venes y a los que he podido atender les digo por favor\nmuchachos lean, yo no he dicho que es que no saben leer , no l\u00e9anlo\nno m\u00e1s y si hay un art\u00edculo que perjudique al SENA pues se retira,\nporque aqu\u00ed lo que menos queremos, los que somos autores de este\nproyecto Presidente es que se perjudique el SENA y tanto as\u00ed que\naceptamos el a\u00f1o pasado con el anterior proyecto una modificaci\u00f3n o\nuna adici\u00f3n a ese proyecto inicial redactado por el compa\u00f1ero Wilson,\nentendiendo esa preocupaci\u00f3n, que se fueran a tocar esos recursos\ndel SENA y ya les explico que no se van a tocar los recursos del\nSENA, por eso yo dije: s\u00ed es importante la presencia de la, directora\nNacional del SENA, pero no es indispensable, porque es que aqu\u00ed si el\nSENA quiere participar tiene que presentar unos proyectos para que\nse articulen y si no pues no presenta proyectos\u201d, porque el mismo\narticulado lo dice y tampoco y atendiendo la solicitud y las inquietudes\nde la calidad, porque es la exposici\u00f3n es de usted muy bien tra\u00eddas,\npero est\u00e1 hablando es de la calidad, de que no se est\u00e1 llevando bien a\nlos muchachos, yo tampoco admito que se vayan a articular j\u00f3venes\nde 8,10 y 12 a\u00f1os de 14 a\u00f1os, no por Dios, a donde van a ir a trabajar.\nSi una carrera t\u00e9cnica dura dos a\u00f1os, salen de 16 a\u00f1os, eso no va a\nser cierto, eso no es lo que pretende este proyecto y de que los\nobligaban a escoger la carrera t\u00e9cnica que ellos no quer\u00edan, este\nproyecto que es un par\u00e1grafo del compa\u00f1ero Wilson, porque no es de\nmi autor\u00eda dice: La articulaci\u00f3n entre las instituciones educativas de la\nformaci\u00f3n formal y el SENA, se desarrollar\u00e1 solo cuando se garantice\nlas condiciones de calidad para ambos procesos de formaci\u00f3n y\ndeber\u00e1n respetar la libre elecci\u00f3n del estudiante a participar la libre\nelecci\u00f3n del estudiante a participar, de la misma y a escoger\nespecialidad\u201d.\nPues precisamente por eso doctor, porque se hab\u00eda escuchado que\nlos obligaban a escoger a pesar de que yo he hecho la encuesta en mi\ntierra, en Palmira que vivo a una cuadra de all\u00e1, no hay a nadie de los\narticulados que los hayan obligado a escoger algo que ellos no quieren\nestudiar, porque eso lo van a hacer es de sus ratos libres, lo pueden\nhacer ac\u00e1, porque ya veo un estudiante all\u00e1 que si, puede haber sido a\n\u00e9l, pero yo creo que all\u00ed falta de madurez para ese joven, pues si, pero\na todos no podemos macartizar que todo es falta de madurez, cuantos\nadultos viejos les falta, eso en la vi\u00f1a del se\u00f1or se da de todo, pero no\nqueremos decir que hayan j\u00f3venes que no tenga ya una capacidad de\npoder decidir qu\u00e9 carrera t\u00e9cnica o tecnol\u00f3gica puedan hacer,\nentonces este proyecto, especifican que no se pueden obligar y para\nquien va dirigido. \u201cBeneficiarios art\u00edculo 5\u00ba. ser\u00e1n beneficiarios de los\nsubsidios de programa nacional para el fomento y fortalecimiento de la\narticulaci\u00f3n media que pertenezcan a las poblaciones vulnerables\u201d.\nEntonces, para quien est\u00e1 dirigido pregunto yo este proyecto, pues\npara esa gente que dijo la, Ministra, los que tienen el sisben, los\nmuchachos que afortunadamente por dios divino nuestro se\u00f1or tiene\nmodo econ\u00f3mico pues ellos no tienen un carnet del sisben, ellos\ntienen de Colsanitas o yo no s\u00e9 de donde m\u00e1s, pero ellos no tienen\neso, entonces a ellos es que va dirigido este proyecto.\nEntonces, el SENA como dice este proyecto que alguien lo dijo aqu\u00ed,\nesto no es algo nuevo, pero mire compa\u00f1ero yo le recuerdo que\npasaba con el programa de las madres comunitarias se iba a\ndesaparecer porque no le iban a incluir una platica a ese programa,\nhubo un liderazgo de todos los partidos a no dejar acabar ese\nprograma, \u00bfQue hicieron? Lo elevaron a ley para que diera una\npartida especial para esas madres comunitarias y todos los apoyamos,\nlo mismo pasa con este proyecto, mire lo que dijo aqu\u00ed la, Ministra\ncuando le requiere al Ministro de Hacienda de que esta bastante\nequivocado cuando en el primer concepto dijo que se necesitaba un\nbill\u00f3n de pesos para un mill\u00f3n trescientos bachilleres equivocados,\nporque este programa no va para todos los bachilleres de Colombia,\nporque ah\u00ed hay que sacar lo de estratos altos, 4,5 , 6 y los dem\u00e1s,\nentonces ah\u00ed queda seg\u00fan la, Ministra en un 70%, pero a todos no\nvamos a llegar compa\u00f1eros, Presidente, a todos no vamos a llegar,\nporque todos no van a querer articularse, entonces se pretende llegar\nseg\u00fan el Plan Nacional de Desarrollo a un 50% de esa poblaci\u00f3n\nvulnerable, de esa gente pobre y a qui\u00e9n hay que sacar de esa gente\nque hoy en d\u00eda se est\u00e1 articulando, pues el SENA porque ya viene\narticulando m\u00e1s de 200 mil muchachos, ellos ya tienen su presupuesto\ncada a\u00f1o, ellos seguir\u00e1n atendiendo sus muchachos.\nPero mire que tristeza da usted Carlitos Amaya Representante por\nBoyac\u00e1, cuando la, Ministra dice se postularon para el a\u00f1o 2011, 129\nmil estudiantes, o sea gente que quiso estudiar, desarrollaron un\nprograma con las secretar\u00edas de educaci\u00f3n y lo presentaron al\nministerio de Educaci\u00f3n, pero solo el mministerio logro beneficiar a 14\nmil, que tristeza con esos 120 mil muchachos que quer\u00edan hacer su\ncarrera t\u00e9cnica o tecnol\u00f3gica pero no hubo plata, porque los an\u00e1lisis\nde los encuentros iberoamericanos y en Colombia sobre la deserci\u00f3n\nen la educaci\u00f3n media y sobre la baja cobertura de la educaci\u00f3n\nsuperior es lo econ\u00f3mico.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:27:10-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 97, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}