{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, quer\u00eda respetuosamente sugerirle Presidente pues\nfu\u00e9semos demasiado pr\u00e1cticos en el desarrollo de esta sesi\u00f3n, estaba\nel doctor Wilson Arias haciendo una sustentaci\u00f3n juicioso, haciendo un\nan\u00e1lisis cr\u00edtico del proyecto de ley en discusi\u00f3n, que justamente tiene\nque ver con articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y en ese estado del debate\npropusimos con el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo y otros compa\u00f1eros la\npresencia del Gobierno Nacional y \u00bfpor qu\u00e9 la presencia del Gobierno\nNacional en cabeza de la se\u00f1ora, Ministra de Educaci\u00f3n y del se\u00f1or\nMinistro de Hacienda? Porque es el propio ponente el doctor Jairo\nOrtega Samboni qui\u00e9n manifiesta que al proyecto de ley lo acompa\u00f1a\nun concepto favorable del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, por eso\nnos pareci\u00f3 prudente y conveniente escuchar de los labios de la propia\nMinistra la posici\u00f3n del Gobierno Nacional frente al proyecto de ley, as\u00ed\nque darle tantas vueltas a esta discusi\u00f3n cuando esta justamente la\nMinistra de Educaci\u00f3n en esta sesi\u00f3n presente Presidente, me parece\nprudente y conveniente la escuchemos a ella, que fija posici\u00f3n del\nGobierno Nacional frente a esta iniciativa, lo propio en su momento lo\nhar\u00e1 el doctor Wilson Arias qui\u00e9n revestido tambi\u00e9n de suficientes\nargumentos ha presentado una proposici\u00f3n negativa al proyecto de\nley, creo que igualmente el doctor Wilson Arias manifest\u00f3 que algunos\nestudiosos del tema nos acompa\u00f1asen en esta sesi\u00f3n y ellos se\nencuentran presentes, ser\u00eda desaprovechar esta oportunidad de contar\ntambi\u00e9n con un delegado del propio ministro de Hacienda que\nseguramente fijar\u00e1 su posici\u00f3n desde el concepto mismo de la\nsostenibilidad financiera del proyecto, aprovechemos entonces se\u00f1or\nPresidente para que de forma pronta y diligente escuchemos esas\nposiciones del gobierno y luego nos adentremos seguramente en la\npropia discusi\u00f3n del proyecto, pero aprovechemos la presencia de la\nse\u00f1ora, Ministra, del se\u00f1or delegado del Ministro de Hacienda y del\npropio estudioso pues de este proyecto de la Universidad Nacional\nentiendo sobre el tema de la articulaci\u00f3n en Colombia.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:18:20-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 45, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}