{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n:\nTeniendo en cuenta la competencia de la Comisi\u00f3n Sexta\nConstitucional Permanente de la Honorable C\u00e1mara de\nRepresentantes establecida en la Ley 3\u00aa. de 1992 como son obras\np\u00fablicas y transporte, comunicaciones, prestaci\u00f3n de servicios\np\u00fablicos, calamidades p\u00fablicas, turismo y desarrollo tur\u00edstico es\nimportante la asistencia de los integrantes de esta Comisi\u00f3n a\ndeterminados eventos y congresos que redunden en el debate y\ndiscusi\u00f3n de las diferentes iniciativas legislativas que cursan en la\nComisi\u00f3n, es por esto que se solicita la autorizaci\u00f3n para que los\nintegrantes de la Comisi\u00f3n Sexta, el secretario, el subsecretario\nasistan a los siguientes eventos:\nDecimo- quinto Congreso Nacional y Sexto Internacional de servicios\np\u00fablicos y TIC,s que se llevara a cabo el d\u00eda los d\u00edas 26,27 y 28 de\njunio de 2013 en Medell\u00edn, ANDESCO.\nCongreso Internacional de TIC,s ANDICON que se realizara en\nCartagena durante los d\u00edas 28, 29 y 30 de agosto del 2013.\nAsistir a la sesi\u00f3n de control pol\u00edtico a realizarse el 12 de junio de 2013\nen la ciudad de Bucaramanga de conformidad con la proposici\u00f3n 053\ndel 24 de abril de 2013 para continuar con el debate sobre la\ninfraestructura vial en el departamento de Santander donde est\u00e1n\ncitados la, Ministra de Transporte, el, director de la Agencia Nacional de\ninfraestructura, el, director de INVIAS, el, director de la Aeron\u00e1utica\nCivil, la, directora del Fondo de Adaptaci\u00f3n y est\u00e1n invitados el\nGobernador de Santander y los alcaldes de los municipios\nsantandereanos.\nFdo.\nH.R. Miguel Angel Pinto\nDiego Pati\u00f1o Amariles\nLu\u00eds Guillermo Barrera\nIv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo\nJairo Quintero\nWilson G\u00f3mez\nWilson Arias\nJos\u00e9 Caicedo\nDiego Naranjo\nCiro Rodr\u00edguez\nY otras firmas\nSometa a consideraci\u00f3n la proposici\u00f3n le\u00edda por Secretar\u00eda se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:13:40-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 16, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}