{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Contin\u00fae se\u00f1or Jony Fernando Acosta.\nSr. Yony Fernando Acosta, coordinador nacional del comit\u00e9 de\nestudiantes y egresados del SENA:\nYo no voy a discutir m\u00e1s sobre el tema de la MANE, lo que queremos\nhacer es \u00e9nfasis en que esto es una propuesta de educaci\u00f3n superior\ny que tambi\u00e9n los congresistas hagamos recuento de cu\u00e1les son los\nacuerdos que se hacemos con los sectores sociales y como es el\ngremio estudiantil que represent\u00f3 en el 2011 y como es el que\nrepresenta hoy los estudiantes colombianos universitarios, solo para\nque lo tengamos presente, que son los acuerdos.\nLo otro la articulaci\u00f3n en el SENA es algo nuevo, siempre ha venido\nexistiendo en el SENA y este debate de articulaci\u00f3n aqu\u00ed no es nuevo,\nya paso en comisiones, estuvo en Plenaria con debates \u00e1lgidos,\ndesarrollados, donde argumentamos de todos los modos las\ninconveniencias de este proyecto de ley, como afectaba la formaci\u00f3n\nprofesional integral que es lo que se dedica el SENA a realizar y como\ntambi\u00e9n afecta ese objetivo de la educaci\u00f3n media para los j\u00f3venes en\nColombia que es uno de los debates primordiales, yo creo que aqu\u00ed el\ndebate no se centra en un tema presupuestal de que si toca\npresupuestalmente al SENA si cual es la educaci\u00f3n para esos\nj\u00f3venes y cu\u00e1l es la calidad de educaci\u00f3n que tienen esos ni\u00f1os\nj\u00f3venes en Colombia.\nNosotros hace mucho tiempo hemos venido recalcando las falencias\npedag\u00f3gicas que ha tenido la articulaci\u00f3n en el SENA, que dec\u00edamos\nque ni\u00f1os j\u00f3venes ingresan al mundo laboral de manera precoz, que\nno creemos que es lo cierto, yo creo que ah\u00ed debe existir un debate\nse\u00f1ores congresistas de cu\u00e1l es el objetivo de la educaci\u00f3n de la\nmedia t\u00e9cnica, o sea inducir los j\u00f3venes a muy temprana edad al\nmercado laboral o tambi\u00e9n a ayudar a desarrollar competencias en el\narte, en m\u00e9todos cient\u00edficos y yo creo que eso tambi\u00e9n deber\u00eda ser\nalgo primordial de la educaci\u00f3n, pero si hoy tratamos de sacar metas\ndesorbitantes de articulaci\u00f3n de la media t\u00e9cnica y poner a ni\u00f1os de\n14, 15 a\u00f1os a escoger una ocupaci\u00f3n laboral, pues yo creo que eso no\nser\u00eda lo m\u00e1s indicado para el futuro de los j\u00f3venes colombianos que es\nun poco lo que hemos evidenciado a nivel nacional cuando hacemos\nvarias visitas a colegios, donde encontramos ni\u00f1os que fueron\nobligados a escoger un programa de formaci\u00f3n del SENA, porque el\ncolegio se especializa en eso, si el colegio se especializa en el \u00e1rea\nindustrial pues entonces tiene que escoger entre mec\u00e1nica, soldadura\no electricidad para hacer ese nivel de articulaci\u00f3n, yo creo que eso es\nalgo que debemos prestarle mucha atenci\u00f3n ante este proyecto de\narticulaci\u00f3n, estos estudiantes de articulaci\u00f3n entran en un momento\nen que la entidad como lo hemos denunciado en muchas ocasiones y\nreiteradamente, la entidad est\u00e1 cursando un proceso sistem\u00e1tico y\ncalculado de marchitamiento, de que en el 2004 con la restructuraci\u00f3n\ndel SENA la reducci\u00f3n de los cursos de la entidad, pero tambi\u00e9n la\nflexibilizaci\u00f3n del contrato de aprendizaje ha afectado rotundamente la\nprofesionalidad que imparte el SENA, esos j\u00f3venes entran a ver esa\nentidad, que algunos se acuerdan que ten\u00eda todos unos estantes de\ncalidad la formaci\u00f3n, pero que hoy no se reflejan en lo mismo.\nHoy los estudiantes en el SENA presentan problemas en su calidad de\nla formaci\u00f3n, no tienen ambiente de aprendizaje, ni talleres\nadecuados, hoy los estudiantes est\u00e1n ingresando a la entidad, los del\nSENA, los que est\u00e1n en las instalaciones del SENA, donde se supone\ndebe de haber todo unos niveles de calidad en la infraestructura, en\nlos talleres, porque acord\u00e9monos que la formaci\u00f3n profesionalidad es\nte\u00f3rico, pr\u00e1ctica para aprender un arte, oficio, para desempe\u00f1arse en\nel mundo del trabajo y por lo tanto no se necesita un aula con un\ntablero, un marcador, un borrador y unos pupitres para aprender la\nformaci\u00f3n profesional, eso necesita unos talleres especializados,\nherramientas, equipos, que hoy est\u00e1n en falencia en el SENA, que\nseg\u00fan la Ley 119 del 94, una ley de iniciativa popular todo esto debe\nde ser gratuito, pero hoy estamos viendo que los estudiantes de sus\nbolsillos est\u00e1n comprando los materiales, por esa raz\u00f3n hoy hay dos\nregionales hace tres semanas en asamblea permanente y esas se van\na unir a otras regionales en esa asamblea permanente, porque la\nsituaci\u00f3n de calidad en el SENA, de esa administraci\u00f3n que est\u00e1\nviviendo la entidad, el caos administrativo se ha profundizado m\u00e1s con\nla llegada de la doctora Yina Parody, que no asisti\u00f3 a este espacio\npero que tampoco ha asistido a solucionar los problemas de los\nestudiantes en las distintas regionales; y yo creo que tambi\u00e9n hay que\nevaluar como est\u00e1n las condiciones del SENA, porque si hoy los\nestudiantes de la entidad tienen problemas en sus procesos de\nformaci\u00f3n como ser\u00e1n esos estudiantes de articulaci\u00f3n que est\u00e1n en\nuna instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior aprendiendo algo de formaci\u00f3n\nprofesional y ni siquiera tienen ning\u00fan tipo de calidad, o sea, miremos\ncu\u00e1l es la infraestructura de los colegios, si tienen talleres, si tienen\ntodos los equipos necesarios, las herramientas necesarias para\naprender esto, porque yo creo que debemos evaluar, porque entonces\nentran los estudiantes al SENA de articulaci\u00f3n a los colegios pero no\nson contados digamos en el bienestar estudiantil. Hemos hecho varias\nvisitas Representantes y colegas ac\u00e1, en los cuales los estudiantes\nllegan a estudiar por articulaci\u00f3n a los colegios, tienen problemas para\nque les entreguen sus carnet, no son reconocidos propiamente como\nestudiantes del SENA, solo salen en las cifras, no tienen los mismos\nderechos estudiantiles, hoy cuando el SENA en algunos centros de\nformaci\u00f3n garantiza condiciones para la permanencia del estudiante,\nen lo que es refrigerios, en lo que es transporte, porque eso tambi\u00e9n\nhace parte de la formaci\u00f3n integral, yo creo que eso es lo que tambi\u00e9n\nha ayudado a que muchos estudiantes deserten, pero tambi\u00e9n muchos\nestudiantes desertan en esa entidad porque no encuentran esa calidad\nde la educaci\u00f3n cuando usted llega al SENA, pero cuando usted llega\na un colegio y no tiene la infraestructura adecuada, las condiciones\nadecuadas pues al estudiante que ganas le va a quedar conseguir una\nentidad como esta, deserta.\nPero adem\u00e1s a estos j\u00f3venes de la articulaci\u00f3n casi pr\u00e1cticamente se\nles ha obligado a ingresar a un programa de formaci\u00f3n, yo creo que\neso lo debemos evaluar de un tema amplio. Le voy a tocar unos casos\npuntuales, la semana pasada and\u00e1bamos una comisi\u00f3n en Vichada,\nen Puerto Carre\u00f1o en el colegio Eduardo Carranza y encontramos un\ngrupo que nos hac\u00edan unas denuncias y nos comentaba su\nproblem\u00e1tica, un grupo que viene de d\u00e9cimo, once, estudiando la\narticulaci\u00f3n, estudia un t\u00e9cnico en producci\u00f3n agropecuaria y\necol\u00f3gica, el colegio como es agro les dijo escojan que carrera quieren\nestudiar y ten\u00eda m\u00e1s o menos en su bandeja para escoger apenas dos\ncarreras, escogieron esta y resulta que desde los materiales hasta las\nsemillas, hasta la pala tienen que llevar los estudiantes de articulaci\u00f3n,\npero adem\u00e1s nunca ha llegado un representante del SENA a contarle\ncuales son los derechos de los estudiantes, pero adem\u00e1s ni siquiera\nlos programas de ingl\u00e9s, los pueden hacer, porque a veces los\ncolegios no cuentan con la cierta infraestructura de computadores,\npero que es lo que est\u00e1 pasando con esos muchachos de la\narticulaci\u00f3n.\nYo creo que son de las preguntas que debemos hacernos, porque\nsimplemente est\u00e1n ampliando una cobertura, pero de verdad nos est\u00e1\nmirando la calidad de la formaci\u00f3n, aqu\u00ed tenemos varios compa\u00f1eros\nque vienen de la articulaci\u00f3n, estudiantes y esos estudiantes\nmanifiestan que se sienten insatisfechos con la calidad prestada en la\narticulaci\u00f3n, algunos sienten que no aprendieron, algunos sienten que\nfueron presionados para ir al mundo laboral y yo estoy de acuerdo, un\njoven de 14, 15 y 16 a\u00f1os no es posible que tengan definido su\nproyecto de vida para decirlo mejor y de una involucrarlos al mundo\ndel trabajo, pues yo creo que es algo complicado y que debemos\nrevisar en ese tema.\nYo creo que este tema de articulaci\u00f3n a ayudado a precarizar y a\nmarchitar la calidad de la formaci\u00f3n pero tambi\u00e9n a desvirtuar y a\ndesnaturalizar la formaci\u00f3n profesional del SENA y es un llamado que\nhacemos aqu\u00ed al Congreso de la Rep\u00fablica para que entendamos toda\nla problem\u00e1tica que ha evidenciado la articulaci\u00f3n en Colombia.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:25:10-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 86, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}