{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, voy en la misma l\u00ednea de los\ncompa\u00f1eros que se refieren a la aplanadora, yo creo que esta\nComisi\u00f3n ha sido seria y le reitero mi admiraci\u00f3n Representante\nWilson Arias, inclusive creo que usted ha dado un ejemplo de c\u00f3mo\nargumentar su posici\u00f3n y eso est\u00e1 bien y usted echa mano a los\nt\u00e9cnicos y a los profesores y a la gente que puede reforzar la\nconveniencia de que este proyecto no se vote, en ese mismo orden\npor supuesto que no podemos decir que dejamos de leer los proyectos\ny las consideraciones, pero si le genera a uno los vac\u00edos el proyecto y\nes importante que el ponente que tiene una decisi\u00f3n de que el\nproyecto debe ser aprobado, pues tambi\u00e9n nos de los argumentos a\nfavor que nos garanticen a nosotros tener un conocimiento del tema,\nporque no lo tenemos y s\u00ed surgen muchas dudas frente a la\nconveniencia de ese tema.\nHoy a diferencia de hace ocho d\u00edas yo tengo m\u00e1s dudas en el\nproyecto, porque el SENA es el encargado de todo el tema de la\nformaci\u00f3n para el trabajo y no puede ser apenas opcional que este\ndentro de un proyecto como este.\nY en segundo lugar, creo yo que lo que dice el Representante Carlos\nAmaya, que realmente tenemos que ser muy cuidadosos en la\norientaci\u00f3n y la focalizaci\u00f3n de los recursos, cualquier proyecto aqu\u00ed y\nnosotros hemos tenido unos debates enormes para buscar recursos\npara la educaci\u00f3n, que respuesta se ha dado al tema del d\u00e9ficit de la\neducaci\u00f3n p\u00fablica, bueno el Gobierno se enfrenta en una pelea de que\nno son 450 mil millones sino son 150, 200, pero ah\u00ed hay unas\ndiferencias econ\u00f3micas y unos problemas en la sustentaci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n p\u00fablica, que nos toco hacer en el proyecto de ley de\nreforma tributaria, que eso fue una iniciativa aqu\u00ed de varios de nosotros\ntambi\u00e9n, es que pongamos que parte de los impuestos que le\ncobramos a los grandes contribuyentes de este pa\u00eds, se vayan para la\neducaci\u00f3n superior y ah\u00ed hay un aporte de 600 mil millones al a\u00f1o, no\nse Representante Carlos Amaya, esos 600 mil millones producto de\nlos impuestos a los grandes contribuyentes quedo por 3 a\u00f1os,\nestamos hablando, estamos hablando de que le vamos a aportar 2\nbillones de pesos, producto de una decisi\u00f3n que si no la tomamos\ndesde ac\u00e1 el Ministerio va a decir que nunca va a haber plata, hab\u00eda\nque tomarla y esa es una decisi\u00f3n nuestra, eso cuesta mucho.\nA m\u00ed me parece que la, Ministra tomo una posici\u00f3n seria, pues claro\nque a la, Ministra de Educaci\u00f3n le interesa una articulaci\u00f3n que pueda\ngenerar mayor calidad y mayor oportunidad y mayor diversidad en la\nformaci\u00f3n de los estudiantes, pero eso debe valer toda esa plata, si\nestamos hablando de que el 70% de un mill\u00f3n 200 mil de muchachos\npodr\u00edan estar de un mill\u00f3n 360 mil j\u00f3venes del 70% estar\u00eda en el\nestrato uno y dos que ser\u00eda los que van a tener acceso, estamos\nhablando de un billete impresionante y me parece que tambi\u00e9n fue\nobjetiva y sincera, dir\u00eda m\u00e1s bien yo la funcionaria que manda el\nMinistro en el sentido de decir que si pero no, o sea o no estamos\ndiciendo que si apoyamos el proyecto y tampoco estamos diciendo\nque no, pero me temo que ella tenga las mismas dudas que nosotros y\nlo que va pasar si el proyecto sigue as\u00ed sabe que es, que la carta no va\na llegar aqu\u00ed, que la carta va a llegar a la Presidencia de la C\u00e1mara\ncuando estemos debatiendo el proyecto all\u00e1 y que el Gobierno no\navala este proyecto y por lo tanto no hay inter\u00e9s en que la C\u00e1mara de\nRepresentantes en la Plenaria lo vote.\nEntonces, creo yo que hay mucho por recorrer en este proyecto y no\npodemos pupitrear aqu\u00ed el tema, yo creo que estamos siendo objetivos\nlas dos posiciones son v\u00e1lidas, pero aqu\u00ed hay muchas dudas, el tema\nde educaci\u00f3n es determinante y como dice Diego Naranjo, nosotros no\npodemos jugar aqu\u00ed, que vamos hacer con los muchachos cuando\nest\u00e1n en el grado d\u00e9cimo y once y hac\u00eda donde los vamos a orientar\nnosotros;, yo le\u00eda el tema de la educaci\u00f3n en Singapur que es el pa\u00eds\nm\u00e1s globalizado del mundo, hace 40 a\u00f1os Gran Breta\u00f1a estaba\nencartado con Singapur y lo desheredo y retiro todas sus estatuas de\nlos reyes de Inglaterra porque era un estorbo y un problema y Malasia\nlo cogi\u00f3 como 4 o 5 a\u00f1os y finalmente tambi\u00e9n se desencarto de\nSingapur no le quedo otra cosa que en 1965 declaro su independencia\ny arranco un proceso elementalmente maravilloso y concentra todo su\nesfuerzo en la educaci\u00f3n y no solamente en la educaci\u00f3n profesional\nque es parte del debate que hay que dar ac\u00e1 y es que no podemos\nvolver miserable la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica y decir que cuando\nun muchacho se queda en la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gico es que le\nestamos cerrando el espacio para que piense o le estamos cerrando el\nespacio para que sea un gran profesional o un gran especialista, en\nSingapur si uno mira las cifras el 30 % entra a la educaci\u00f3n superior, el\n40% logra entrar a los institutos polit\u00e9cnicos y el 25% entra a los\ninstitutos de educaci\u00f3n t\u00e9cnica y resulta que all\u00e1 las grandes\nmultinacionales se fueron a posicionarse all\u00e1 porque hay una mano de\nobra, una formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica calificada que le permiti\u00f3\ntener hoy 52 mil d\u00f3lares al a\u00f1o de ingresos que es el noveno pa\u00eds del\nmundo por encima de Estado Unidos que esta en 47 mil d\u00f3lares de\ningreso perc\u00e1pita al a\u00f1o y el 60,65% est\u00e1n en la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y\ntecnol\u00f3gica, pero no la formaci\u00f3n t\u00e9cnica o tecnol\u00f3gica en la que ha\nca\u00eddo en los \u00faltimos a\u00f1os el SENA como lo han dicho quienes\nhablaron ac\u00e1 y es que el SENA que es la entidad qu\u00e9 m\u00e1s quieren los\ncolombianos ha perdido la rigurosidad, porque se le ha ido socavando\ny debilitando su capacidad t\u00e9cnica, donde est\u00e1n los talleres, donde\nest\u00e1 la actualizaci\u00f3n de la maquinaria y de los tornos, hay formaci\u00f3n\nen el SENA que todav\u00eda tiene tornos de hace 50 a\u00f1os y los tornos de\nhoy son tornos electr\u00f3nicos, en donde los muchachos t\u00e9cnicos que se\nforman para las empresas que necesitan, tiene que aprender a\nmanejar un computador para dar las instrucciones de c\u00f3mo hacer un\npi\u00f1\u00f3n, entonces est\u00e1 formando los muchachos con una tecnolog\u00eda y\ncon unas herramientas desactualizadas el propio SENA para la\nformaci\u00f3n t\u00e9cnica para el trabajo, como ser\u00e1 entonces en un proceso\nde articulaci\u00f3n, tenemos que preguntarnos si el SENA est\u00e1\ncumpliendo a cabalidad su tarea de formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica\ncon calidad, no podemos renunciar a ello y ah\u00ed seguramente que todos\nvamos a tener raz\u00f3n en que el SENA ha tenido unas debilidades\nenormes en los \u00faltimos a\u00f1os.\nEsto de Singapur muestra que nosotros debemos fortalecer una\narticulaci\u00f3n que vaya a lo t\u00e9cnico y lo tecnol\u00f3gico, pero con calidad y\nno que nos quedemos nosotros en buscar que unas instituciones de\ngaraje de formaci\u00f3n t\u00e9cnica para el trabajo terminen qued\u00e1ndose con\nun billete largo de la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica y que si el SENA\nquiere entrar pues bien y si no quiere entrar no, el SENA es el\nparadigma de la formaci\u00f3n t\u00e9cnica para el trabajo y a partir de eso\ndebemos orientar esfuerzos para garantizar que la articulaci\u00f3n se\nhaga con una entidad ojal\u00e1 del Estado a la que se le metan m\u00e1s\nrecursos y que garantice que con calidad vaya a formar a nuestros\nmuchachos para el trabajo abri\u00e9ndole las puertas para posteriormente\nseguir en una formaci\u00f3n profesional si ellos lo quieren as\u00ed.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:31:50-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 126, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}