{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Mario Lopera,\nrepresentante del Observatorio Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior.\nDr. Carlos Mario Lopera, representante Observatorio, Evaluaci\u00f3n\nde la Educaci\u00f3n Superior:\nBuenos d\u00edas a todos, muchas gracias por la invitaci\u00f3n, claro yo estoy\nen el observatorio de la Universidad Colombiana, es un medio de\ninformaci\u00f3n independiente que desde hace ya varios a\u00f1os hace un\nseguimiento diario de todo el acontecimiento del sistema, y por tal\nraz\u00f3n yo insisto, pues digamos que yo no estoy en ning\u00fan lado, trato\nde ser imparcial frente a ese tema y comentarles a partir de una base,\nhace dos a\u00f1os cuando el frustrado proyecto de ley de reforma de la\nLey 30, tal vez el pa\u00eds aprendi\u00f3 o se considero que hubo tres lesiones\nclaras de ese proyecto para la educaci\u00f3n en general.\nEl primero, es que la educaci\u00f3n en Colombia deber\u00eda ser pensada\ncomo una \u00fanica unidad, como un todo y no fragmentada entre b\u00e1sica,\nmedia, superior o otras instancias.\nSegundo, que definitivamente se ve\u00eda la posibilidad de que a ra\u00edz del\nrechazo y uno de los principales motivos por los cuales de esta misma\nComisi\u00f3n fue retirada fue el tema del \u00e1nimo de lucro.\nY el tercero, el que ten\u00eda que ver con la importancia de que en\nColombia m\u00e1s all\u00e1 de la cobertura se hablara de calidad, que fuera\nuna educaci\u00f3n que realmente garantizara calidad, para que m\u00e1s all\u00e1\nde un t\u00edtulo nosotros estuvi\u00e9ramos garantizando el desempe\u00f1o laboral\nde los egresados y el crecimiento como pa\u00eds y no sigui\u00e9ramos\ncualificando el desempleo, como pasa muchas veces con algunos\nprogramas de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica e incluso profesional.\nA partir de all\u00ed cuando uno ve el proyecto, reconociendo todas las\nventajas del mismo, toda la importancia de rescatar al SENA como\nuna instituci\u00f3n que es un patrimonio del pa\u00eds, la importancia de ayudar\na dar m\u00e1s cobertura para que m\u00e1s gente tenga posibilidad de tener\nestudio y de constituirse en una reivindicaci\u00f3n social, lo que uno ve\nfrente a esas premisas que estaba viendo ahora creo y preguntaba\nahorita como era el nivel de participaci\u00f3n de las instituciones de\neducaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano del proyecto, porque\nlo que hemos escuchado ha girado todo en torno del SENA, pero no\nde estas instituciones.\nY en \u00faltimas, curiosamente vemos que son unas instituciones o es una\ndeformaci\u00f3n que esta desarticulado completamente del sistema y es\nun nivel en donde claramente hay lucro, entonces el proyecto m\u00e1s all\u00e1\nde la discusi\u00f3n que ustedes han venido dando sobre el SENA y su rol,\ndetr\u00e1s del proyecto vienen pegado los intereses de esas instituciones\nde educaci\u00f3n para el trabajo en donde tambi\u00e9n encontramos una\ndualidad y es que en esa articulaci\u00f3n entre educaci\u00f3n para el trabajo y\neducaci\u00f3n superior encontramos instituciones de educaci\u00f3n para el\ntrabajo que tienen \u00e1nimo de lucro con instituciones de educaci\u00f3n\nsuperior que por Ley 30, art\u00edculo 48 no tienen \u00e1nimo de lucro.\nPero muchas instituciones de educaci\u00f3n para el trabajo est\u00e1n\nempezando a crear instituciones de educaci\u00f3n superior y no se ha\nreglamentado exactamente como es ese flujo econ\u00f3mico de\nmatr\u00edculas y finanzas entre unas y otras, es m\u00e1s hay un buen grupo de\ninstituciones de educaci\u00f3n superior que est\u00e1n comenzando a ofertar\nprogramas de educaci\u00f3n para el trabajo sin que hayan ajustado a lo\nque dice el decreto el 4904 de 2011; entonces, son aspectos que\nhabr\u00eda que tener all\u00ed y por lo mismo ser\u00eda importante entonces desde\nuna \u00f3ptica externa es cuando uno habla de la importancia de que se\narticule como educaci\u00f3n en general, uno dir\u00eda bueno, porque el\nproyecto se est\u00e1 mirando desde la educaci\u00f3n b\u00e1sica media y no de la\nsuperior, porque no hay una consideraci\u00f3n, una reflexi\u00f3n como pa\u00eds en\ntorno de la misma propuesta que hace 4 o 5 meses hizo el Banco\nMundial y que desde el Ministerio tenemos entendido que est\u00e1 viendo\nsobre la propuesta del grado 12 y que impacto puede tener esto sobre\neste nivel de formaci\u00f3n, independiente de que sea bueno o malo, pero\nque haya un debate al respecto.\nQue rol real es el del SENA, si el SENA en \u00faltimas es un debate que\ntenemos que darnos como pa\u00eds, es educaci\u00f3n superior, entonces\ndeber\u00eda de cumplir absolutamente todos los est\u00e1ndares de calidad de\nregistro calificado de educaci\u00f3n superior, presentaci\u00f3n de pruebas\nsaber pro entre otras, en su defecto pues si es \u00fanicamente educaci\u00f3n\npara el trabajo, pero que tambi\u00e9n el pa\u00eds define exactamente cu\u00e1l es la\ndiferencia real entre una educaci\u00f3n y una formaci\u00f3n t\u00e9cnica laboral y\nuna formaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional, m\u00e1s all\u00e1 de unas pocas asignaturas\nse ha convertido simplemente esto en una figura para que muchas\ninstituciones de educaci\u00f3n superior con baja demanda empiecen a\ncrear convenios para darle un t\u00edtulo de mayor valor a los estudiantes\ndel SENA, pero no siempre con mayor calidad.\nOtro aspecto y que frente a ese mismo tema tenemos es que la\neducaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano est\u00e1 totalmente\nesparcido en el pa\u00eds sin ning\u00fan control exacto; cuando uno consulta\nlas cifras son cifras que son de dif\u00edcil control en el \u00faltimo a\u00f1o podemos\nestar hablando de cerca de 500 y 600 instituciones de educaciones\nnuevas para el trabajo que se han creado v\u00eda secretar\u00edas de educaci\u00f3n\nsin unos requisitos exactos de calidad en donde se pueda garantizar\nque realmente tiene un nivel de calidad adecuado y unos m\u00ednimos y en\ndonde visiblemente muchas veces depende del lobby de determinadas\npersonas que est\u00e1n due\u00f1os de estas instituciones en ciertas\nsecretarias de educaci\u00f3n y simplemente lo que hacen es limitarse a\nver como replican los programas del SENA y copiar y pegar las\nnormas de competencia laboral del SENA y eso es todo lo que ellos\nhacen.\nY finalmente para no extenderme, pues simplemente hacer una\nreflexi\u00f3n sobre cuando se busca aqu\u00ed el tema de articulaci\u00f3n o m\u00e1s\nall\u00e1 de lo que dec\u00edan con respecto al impacto de la juventud de los\nestudiantes de sus expectativas laborales, pues si no tenemos un\ncontrol exacto sobre secretar\u00eda de educaci\u00f3n y una informaci\u00f3n de\ncu\u00e1ntos hoy en Colombia no sabemos exactamente cu\u00e1ntas\ninstituciones de educaci\u00f3n para el trabajo de desarrollo humano\ntenemos, en esa misma l\u00ednea nos deber\u00edamos preguntar \u00bfcu\u00e1l es\nrealmente el nivel de pertinencia y de eficiencia o de productividad que\nse espera a trav\u00e9s de este proyecto? B\u00e1sicamente esas son las\nconsideraciones al respecto se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:25:20-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 87, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}