{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene el uso de la palabra la doctora Gloria Patricia Rinc\u00f3n Mazo,\nquien representa hoy al Ministro de Hacienda.\nDra. Gloria Patricia Rinc\u00f3n Mazo en representaci\u00f3n del Ministro\nde Hacienda:\nBuenos d\u00edas a todos, nosotros se\u00f1or Representante enviamos ya un\nnuevo concepto del ministerio de Hacienda con base en la carta de la\nMinistra se hicieron las respectivas digamos correcciones al costeo e\ninclusive el costo que nosotros tenemos es un poco menor al que ha\npresentado la, Ministra dado que nosotros en nuestra cobertura o en la\npoblaci\u00f3n que tenemos incluida hemos descontado a la poblaci\u00f3n\nvulnerable que ya se encuentra cubierta por el SENA, entonces\ndigamos por eso nosotros pensamos que la poblaci\u00f3n objetivo podr\u00eda\nser un poco menor como para darle claridad a ese punto.\nEn el concepto que env\u00eda el Ministro nosotros tenemos algunas dudas\nen materia presupuestal, digamos no es muy claro el proyecto de ley a\ntrav\u00e9s digamos cu\u00e1l va a ser el tipo de gasto que se va a financiar, si\nesta coordinaci\u00f3n permitir\u00e1 entonces que haya entonces recursos de\nlas entidades territoriales y en ese orden de ideas entonces el gasto\nser\u00eda por medio de transferencias o si por el contrario el ministerio de\nEducaci\u00f3n administrara a trav\u00e9s de un proyecto de inversi\u00f3n los\nrecursos que lo pueda hacer digamos en convenios es importante\ndefinir la tipolog\u00eda del gasto dentro del proyecto.\nTampoco es muy claro dentro del proyecto legislativo el gasto total del\nproyecto \u00bfcu\u00e1nto acarrea?, porque lo que se presenta hasta ahora es\nel subsidio, se ha costeado el subsidio pero hay otras actividades de\ncoordinaci\u00f3n, articulaci\u00f3n que son necesarias tambi\u00e9n empezar a\nrevisar y a mirar cu\u00e1l es el alcance y hasta donde se quiere llegar para\npoder reconocer digamos cu\u00e1nto es que vamos a necesitar de los\nrecursos para cada una de las actividades, todos los que est\u00e1n\ninvolucrados tanto de las entidades territoriales, el ministerio de\nEducaci\u00f3n que ser\u00eda el articulador y como funcionar\u00edan los recursos\ndel SENA es como el segundo punto.\nY el tercer punto que aplicar\u00eda hoy, es que pues efectivamente es\nimportante reconocer todo el costeo para poder hablar de un concepto\nfavorable del ministerio de Hacienda, en este momento el concepto\nusted lo ven y no es ni favorable ni es negativo, pero hasta ahora en\ndonde va el margen de recursos posiblemente sea dif\u00edcil de alcanzarlo\ny m\u00e1s dif\u00edcil todav\u00eda si no hay un costeo total de lo que podr\u00eda valer la\niniciativa, es importante como empezar a organizar las ideas.\nNosotros creemos que efectivamente en este momento hay varias\npartes que est\u00e1n ya trabajando en el tema, lo acaba de decir la\nMinistra con el Fondo de Fomento, est\u00e1 trabajando el SENA tambi\u00e9n\ndigamos que ser\u00eda como la principal entidad dentro del proyecto\nlegislativo porque son ellos los que tienen el mayor n\u00famero de\naprendices en el tema t\u00e9cnico- profesional, son m\u00e1s de 12 millones de\naprendices, entonces es importante que el SENA tambi\u00e9n plantea\nhasta d\u00f3nde va \u00e9l en el alcance de la pol\u00edtica; y tambi\u00e9n es importante\nque se busque el objetivo claro de la norma como se articula con el\ntema por ejemplo del ICETEX y entregar tasa de inter\u00e9s 0 por ejemplo\nquienes van a hacer su estudio de educaci\u00f3n y que vienes de estratos\nbajos.\nEntonces, digamos desde el ministerio de Hacienda como para\nresumir, es necesario tener el costeo total de los recursos, en lo que\nllevamos hasta ahora solamente se tiene costeado entonces el\nbeneficio directo del subsidio m\u00e1s no el resto de cosas, es importante\nque se verifique cu\u00e1l va a ser el componente de gasto, los\ncompromisos que se establecer\u00e1n desde la entidad territorial y desde\nel orden nacional para poder tener el costo de los recursos, porque sin\nesto es muy dif\u00edcil dar un concepto preciso al proyecto de ley.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-05-21T10:22:20-05:00", "transcript": "6905-acta-84-comision-sexta", "order": 68, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}