{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Colombia es hoy uno de los tres pa\u00edses a tener mayores desastres\nnaturales nosotros en marzo del a\u00f1o 2011 iniciamos este debate\ndonde la conclusi\u00f3n final a la que llego la Comisi\u00f3n como tambi\u00e9n la\ncomisi\u00f3n final en su momento de aqu\u00ed estaba mirando y analiza en su\nmomento tambi\u00e9n se llego a la conclusi\u00f3n que no se ten\u00edan unos\nrubros especiales inclusive el fondo que en su momento se ten\u00eda\nsiempre ten\u00eda unos d\u00e9ficit he supremamente grandes hoy vemos que\nusted nos habla de una cifra de 1 bill\u00f3n y sigue siendo ejecutados en\nla diferentes regiones y me surge algunas inquietudes doctor Carlos\nIv\u00e1n, en materia de pol\u00edticas de prevenci\u00f3n aqu\u00ed vamos hablar todo en\nmateria de prevenci\u00f3n.\nQu\u00e9 se est\u00e1 haciendo a trav\u00e9s de la unidad nacional del riesgo en\nmateria cambios clim\u00e1ticos y como se ha venido articulando esto con\nel Ministerio de Medio Ambiente creo que ese es uno de los puntos\nm\u00e1s importantes para que no nos suceda lo que nos sucedi\u00f3 en su\nmomento en el invierno 2010 en caldas particularmente en la dorada\ndonde la mayor\u00eda de las viviendas del sector de la Riviera he fueron\ninundadas y un barrio muy importante como las ferias colapso que se\nest\u00e1 haciendo no solo para atacar esa problem\u00e1tica del a\u00f1o 2010\ndonde las cifras aqu\u00ed yo las quiero recordar y le quiero recordar a los\ncolombianos fueron103 muertos 10 desaparecidos 59.902 casas\naveriadas, 486 casas destruidas y 344.889 afectadas si bien es cierto\nen el a\u00f1o 2012- 2013 eso no ha venido sucediendo seria bien\nimportante saber que paso con estas familias que paso con estas\ncasas muchas de estas personas que est\u00e1n en esos asentamientos\nque los ve\u00edan en la televisi\u00f3n se reubicaron donde esta que paso con\nesa problem\u00e1tica tan grave del a\u00f1o 2010 y yo creo que ese es un\ninterrogante que tenemos todos y cada uno de los colombiano.\nYo tambi\u00e9n doctor Carlos Iv\u00e1n tengo alguna inquietud que n o fue\nresuelta y me parece bien importante que le demos una soluci\u00f3n lo\nplante\u00e1bamos tambi\u00e9n en su momento en el debate y es la\nproblem\u00e1tica de la planificaci\u00f3n en materia del uso del suelo yo pon\u00eda\nun ejemplo muy claro en su momento el problema de la v\u00eda Manizales\nmariquita donde hay un problema de sobre pastoreo grande y aqu\u00ed\nvuelvo a tocar lo que habl\u00e1bamos empezando necesitamos gestionar\nmucho m\u00e1s recursos para mantenimiento de las v\u00edas en nuestro pa\u00eds\nnada nos ganamos con invertir 2 billones de pesos hoy si en un a\u00f1o\nvan a estar da\u00f1adas a eso le tenemos que poner much\u00edsima atenci\u00f3n\nquisi\u00e9ramos saber que pol\u00edticas en materia de prevenci\u00f3n de usos del\nsuelo se han trabajado porque con \u00e9l sobre pastoreo los cascos del\nganado han hecho que se generen unos huecos en el paso y generen\nmuchos problemas por poner un ejemplo as\u00ed a groso modo doctor\nCarlos Iv\u00e1n, pero tambi\u00e9n me surge una inquietud en materia de\npol\u00edtica de prevenci\u00f3n vuelvo y lo digo Colombia es uno de los pa\u00edses\nque por su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fico tienen problemas de desastre y de\nriesgo de desastres naturales muy importantes y lo plante\u00e1bamos\ntambi\u00e9n y qu\u00e9 bueno que le cont\u00e1ramos aqu\u00ed a la Comisi\u00f3n y a todos\nlos colombianos si ya definitivamente tenemos un inventario de los\npredios del estado si los tenemos inventariados y porque se lo digo\nporque en Estados Unidos el 30% del costo de los desastres est\u00e1\nasegurado la pregunta es nosotros que seguros tenemos nosotros\ntenemos un inventario dentro de una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de\ncuantos predios tiene nuestro pa\u00eds los tenemos asegurados en caso\nde una cat\u00e1strofe como el Estado salvaguarda su patrimonio esa es\nuna tercera pregunta y una inquietud que nos surge en materia de\npol\u00edtica de prevenci\u00f3n una cuarta e inquietud mi doctor es cuantas\ndemandas tenemos nosotros cuanto le cuesta al estado todas la\ndemandas que se puedan tener a trav\u00e9s de la unidad de gesti\u00f3n del\nriesgo a trav\u00e9s de acciones populares acciones de grupo cuantas\nacciones de tutela se tramitan cuanto le cuestan al estado todas y\ncada una de esas acciones judiciales que se impetran contra el\nestado esas son preguntas que yo me hago porque la ley buscaba\neso no solo ha despu\u00e9s de que sucediera algo si no que lo\nhubi\u00e9ramos la previsi\u00f3n de que algo pudiera sucedernos y estar\natentos a estas condiciones.\nDr. Carlos Iv\u00e1n tambi\u00e9n tengo una inquietud que ser\u00eda muy bueno\ntransmitirla no s\u00e9 si ya lo implementaron en su momento nosotros\nplanteamos hacer un an\u00e1lisis de sostenibilidad fiscal ante el ministerio\nde Hacienda donde se pudiera tener el desastre como tal como un\npasivo contingente eso ser\u00eda supremamente importante que se\nanaliza o si ya lo analizaron quisiera que usted nos contara hoy a esta\nComisi\u00f3n en materia de prevenci\u00f3n ya para finalizar me parece\nimportante el trabajo que usted viene realizando creo que las\nrespuestas que usted hoy le da a la Comisi\u00f3n Sexta son unas\nrespuestas oportunas que nos aclara muchas y nos permite realizar\nese control pol\u00edtico que consagra nuestra constituci\u00f3n pol\u00edtica\nfinalmente doctor Carlos Iv\u00e1n decirle que para nosotros es muy\nimportante en el caso particular como caldense resaltar el\nacompa\u00f1amiento que el gobierno tuvo en cabeza del Presidente\nSantos le ha venido en estos campos de gesti\u00f3n ha habido un\nacompa\u00f1amiento caldas fue una de esas regiones que m\u00e1s sufri\u00f3 esa\nproblem\u00e1tica durante esta ola invernal y creo que est\u00e1n por muy buen\ncamino todas esas ejecutorias quisiera de caldas muy puntualmente\nque usted nos contara que obras de mitigaci\u00f3n se han realizaron en el\nmunicipio de la dorada ya que si bien es cierto estos dos a\u00f1os los\ncaos del rio han crecido como lo hizo en el a\u00f1o 2010 dios no quiera\nque m\u00e1s adelante eso pase y c\u00f3mo vamos a estar preparados para\nque eso no suceda y tenga usted la plena seguridad que si ustedes\nnos cuentan de cuando van a estar en esas regiones nosotros\npodemos acompa\u00f1arlos nosotros somos los m\u00e1s interesados hacerle\nseguimiento a la ley a esta ley que sali\u00f3 de la Comisi\u00f3n Sexta que es\nsu Comisi\u00f3n pero si necesitamos que nos informe desde su oficina las\nfechas en las que estar\u00e1 para nosotros hacerle el debido\nacompa\u00f1amiento y el debido seguimiento. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-17T10:36:00-05:00", "transcript": "6907-acta-98-comision-sexta", "order": 30, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o"}