{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Comisi\u00f3n Sexta, la verdad para el instituto, esto considerado m\u00e1s que\nun debate, es una oportunidad, y una oportunidad que como entidad\nsiempre hemos reclamado en t\u00e9rminos institucionales, porque este\nInstituto es m\u00e1s solamente el anuncio de la lluvia o no de la temporada\nque de hecho lo hacemos, entonces el Instituto representa para\nColombia tal vez en mi criterio, el Instituto es la columna vertebral del\ndesarrollo del pa\u00eds, doctora, Representantes, el Instituto tiene la\noportunidad y el pa\u00eds no tiene a veces el alcance de lo que significa la\ninformaci\u00f3n que maneja el instituto y de que forma la hacemos, y de\nqu\u00e9 manera la levantamos y como conseguimos esa informaci\u00f3n.\nCuando usted aviso el proceso del proyecto de ley que fue aprobado\nque de alguna manera le dio vida a la Unidad Nacional del Riesgo, uno\nse pregunta si en su momento tambi\u00e9n se tuvo en cuenta en esa\ndiscusi\u00f3n que hace el IDEAM para la Unidad Nacional de Riesgo, y en\neste caso la Unidad Nacional de Riesgo se beneficia de la informaci\u00f3n\nque el IDEAM genera veinticuatro (24) horas al d\u00eda, somos dos (2)\ninstitutos complementarios dos (2) organizaciones que nos\ncomplementamos de manera tal que es importante que sepan ustedes\nque trabajamos arm\u00f3nicamente, que en el marco de la diferencia a\nveces construimos tambi\u00e9n procesos, porque esto es un proceso\nnuevo, en donde de alguna manera las competencias en tema de\nriesgo particularmente asociadas al tema de alertas tempranas las\nmanejamos nosotros como somos la instituci\u00f3n que levanta la alerta\npara el pa\u00eds, y se\u00f1ala cual es el camino en este caso para que la\nUnidad de Riego implemente sus acciones y por su puesto desarrolle\nsu unidad misional.\nEn este tema es importante y una oportunidad se\u00f1alarlo\nRepresentante, porque yo traigo a colaci\u00f3n una sola pregunta, y la\npregunta que le hacen al IDEAM, \u00bfC\u00f3mo va a estar la temporada de\nlluvias? Y le voy a contestar, pero quisiera tener tambi\u00e9n la\noportunidad de se\u00f1alar cu\u00e1les son las situaciones y cu\u00e1les son las\ncircunstancias que tiene el IDEAM a la fecha. Nosotros prestamos un\nservicio veinticuatro (24) horas al d\u00eda Representante, todos los\ntrescientos sesenta y cinco (365) d\u00edas del a\u00f1o, y esa acci\u00f3n la\nhacemos con personal que es una acci\u00f3n misional, la estamos\nhaciendo con personal contratado, esto que le estoy diciendo a usted\npuede sonar de pronto pol\u00edticamente no correcto para el, director del\nIDEAM, pero lo que si tengo claro es que aqu\u00ed en este escenario e\nimportante si avizorar cuando se vaya a abrir la discusi\u00f3n del\nPresupuesto General de la Naci\u00f3n, tener en cuenta la solicitud que yo\nestoy haciendo aqu\u00ed el d\u00eda de hoy, no puede ser posible que un\ninstituto como el IDEAM que le presta un servicio de esta manera al\npa\u00eds veinticuatro (24) horas al d\u00eda, s\u00ed, que le presta el servicio a veinte\nsiete (27) aeropuertos de Colombia, con funcionarios de observadores\nde superficie, que gozan de una asignaci\u00f3n salarial cercana a\nnovecientos mil pesos ($900.000), garantizando la seguridad a\u00e9rea de\neste pa\u00eds, tengamos la condici\u00f3n presupuestal que tenemos en este\nmomento, lo \u00fanico que hemos solicitado del Ministerio de Hacienda es\nun respaldo y un apoyo para poder consolidar una Oficina de\nPronostico y Alertas que el pa\u00eds necesita, primero que trabajemos las\nveinte cuatro (24) horas del d\u00eda con la garant\u00eda institucional de tener\nlos funcionarios que requerimos, y el tiempo que se requiere del\nservicio, yo particularmente me siento muy orgulloso de representar\nuna organizaci\u00f3n que hace un esfuerzo enorme por tener alerta al\npa\u00eds, un esfuerzo enorme por prestar un servicio que le estamos\ndando a Colombia de esta manera, y representar a unos funcionarios\nque llevan muchos a\u00f1os trabajando en el prop\u00f3sito de cumplirle al\npa\u00eds.\nEntonces cuando a uno lo invitan a estos debates es una oportunidad\nque yo tampoco puedo dejar pasar y les pido excusas Representante,\nporque para m\u00ed la respuesta a decir c\u00f3mo va a estar la temporada de\nlluvias representan tan solo unas cortas palabras, s\u00ed, hemos hecho un\nesfuerzo gigantesco, y a hoy estamos publicando el pron\u00f3stico del\nclima, del tiempo v\u00eda internet todos los d\u00edas a las siete y media de la\nma\u00f1ana (7:30 a.m.), le estamos colocando a todos los Colombianos\nen el computador para que consulten su pron\u00f3stico, todos los d\u00edas lo\nestamos haciendo con un esfuerzo econ\u00f3mico importante generoso y\nque nos ha incurrido en un esfuerzo gigantesco, pero creemos que es\nuna oportunidad.\nHace dos (2) d\u00edas termino en Manizales una actividad que el Ministerio\nde las TIC,s adelanta con gente desarrolladores en modelos\ninform\u00e1ticos y j\u00f3venes especialistas en ese proceso, y desarrollaron\npara el IDEAM el primer aplicativo para celulares para el pa\u00eds en\ndonde vamos a colocarle al pa\u00eds toda la informaci\u00f3n relacionada con la\ninformaci\u00f3n que genera el IDEAM, esto lo tenemos previsto lanzar a\nfinales del mes de octubre primera semana de noviembre, a fin de que\ntodos los Colombianos en los celulares puedan tener la oportunidad de\nconsultar las alertas, consultar el tiempo, consultar las lluvias, la\ntemperatura, todo lo que significa poder estar alerta.\nDe esta manera quiero simplemente decirles Representantes, que el\nInstituto cumple un rol importante en el tema de riesgo, somos sino la\ncabeza, somos los socios estrat\u00e9gicos de todo el Sistema Nacional de\nRiesgo, porque somos la instituci\u00f3n que le presta el servicio al pa\u00eds de\nalertas tempranas, y esa es una solicitud que quiero hacerles hoy a\nustedes puntualmente con todo el infinito respeto que me merecen,\nojala en la ley de presupuesto nos ayudaran con el prop\u00f3sito de\ngenerarnos unos recursos suficientes para tener un sistema de alertas\ntempranas m\u00e1s robusto, a hoy el IDEAM se encuentra en una sede del\na\u00f1o mil novecientos cincuenta (1950) representantes, en unas\ninstalaciones que tienen y presentan unos niveles de agotamiento\nf\u00edsico bastante preocupantes, todo su sistema de alertas esta all\u00ed,\nestamos tratando de generar la posibilidad de tener unos recursos\nimportantes para que podamos sacar al IDEAM de ese lugar, y\npodamos darles las condiciones f\u00edsicas y tecnol\u00f3gicas que el pa\u00eds\nrequiere para dicho prop\u00f3sito, estamos solicit\u00e1ndole al Ministerio de\nHacienda que nos den esa posibilidad de tener esos recursos a ver de\nqu\u00e9 manera podemos entregarle al pa\u00eds mejor y m\u00e1s informaci\u00f3n, con\nel Fondo de Adaptaci\u00f3n vamos a tener la oportunidad Representante\nde tener la oportunidad por primera vez en su historia el pa\u00eds de tener\nradares meteorol\u00f3gicos que a hoy cuenta con dos (2) que maneja la\nAeron\u00e1utica Civil, uno en el Tablazo y uno a la altura del aeropuerto en\nCorozal en el aeropuerto Las Brujas en Corozal, esos radares\nmeteorol\u00f3gicos por supuesto que son consultados por el Instituto,\npero, el pa\u00eds necesita por supuesto m\u00e1s infraestructura y gracias a\nesos recursos del Fondo de Adaptaci\u00f3n, hemos tenido la oportunidad\nde garantizarle al pa\u00eds en los pr\u00f3ximos a\u00f1os a trav\u00e9s de estos\nrecursos la construcci\u00f3n de dos (2) radares meteorol\u00f3gicos y\nsuministro de cuatrocientos cincuenta y cuatro (454) estaciones en\ntiempo real para que el pa\u00eds pueda contar con mejor y m\u00e1s\ninformaci\u00f3n.\nEl objetivo del instituto no solamente es salvarle la vida a los\ncolombianos, tambi\u00e9n es producirle la informaci\u00f3n que requiere para\nque de alguna manera todas las instituciones del Estado acometan\ntodos los esfuerzos para prevenirla, es clar\u00edsimo para nosotros esa\nfunci\u00f3n Representante.\nAgradezco muy, muy, muy en alto su invitaci\u00f3n a este debate que es\nde los pocos a los cuales a nosotros nos gustar\u00eda estar aqu\u00ed de forma\npermanente, el IDEAM es una instituci\u00f3n que debe estar al lado de la\ntoma de la decisi\u00f3n para todos sus efectos, usted hablaba hace un\nrato de todo lo relacionado con la infraestructura vial, ojala y todo lo\nhemos tratado de hacer, la informaci\u00f3n que genera el IDEAM en\ntiempos de precipitaci\u00f3n, temperaturas, todo lo que es la l\u00ednea base, y\nel uso del territorio, nosotros tenemos informaci\u00f3n para darle al pa\u00eds,\ngeneramos la informaci\u00f3n de la tasa de deforestaci\u00f3n en Colombia\nque hace poco menos de dos (2) meses lanzamos, recursos que\nnecesitamos para sostenerla, informaci\u00f3n que desde luego a todas\nluces el pa\u00eds necesita para una eficiente toma de decisi\u00f3n, manejamos\ntodo el tema de inundaciones, estamos emitiendo mapas de riesgo por\ninundaciones, estamos entreg\u00e1ndole a los departamentos y municipios\nuna informaci\u00f3n que estamos empezando a producir, para que los\nmunicipios en sus planes de ordenamiento territorial tengan\ninformaci\u00f3n suficiente para tomar una decisi\u00f3n en cuanto al\nordenamiento del territorio.\nEntonces, les pido excusas Representantes por haberme extendido en\nesta \u00fanica oportunidad que tenemos, pero tal vez es la oportunidad\nque el IDEAM estaba necesitando para que el pa\u00eds conozca m\u00e1s de lo\nque hace el IDEAM, el IDEAM es m\u00e1s que lluvia, o m\u00e1s que\ntemporadas secas, el IDEAM le genera la informaci\u00f3n t\u00e9cnica\ncient\u00edfica al pa\u00eds para tomar decisiones en temas no solamente\nambientales, sino de obviamente infraestructura, toda la informaci\u00f3n\nque se genera en el instituto esa informaci\u00f3n se le entrega a los que\ndesarrollan distritos de riego, a la informaci\u00f3n que desarrolla la\nempresa de energ\u00eda, toda esa infraestructura que ha construido el\npa\u00eds, la ha construido gracias a la informaci\u00f3n que el IDEAM durante\nlos \u00faltimos cuarenta (40) a\u00f1os ha generado y producido con su\ninfraestructura, monitoreo que tiene muchos a\u00f1os de obsolescencia y\nque tiene dificultades en su sostenimiento.\nTengo que advertir por supuesto que si no fuera por los recursos en\neste momento del Fondo de Adaptaci\u00f3n las estaciones que nosotros\ntenemos son todav\u00eda estaciones de car\u00e1cter convencional\nRepresentante, que tienen dificultades en su sostenibilidad porque la\ntecnolog\u00eda ha venido avanzando, y no hemos podido cambiar esa\ntecnolog\u00eda con el tiempo por los costos que esto necesita y con la\nproyecci\u00f3n de recursos que tiene el IDEAM para el a\u00f1o entrante de\ninversi\u00f3n de tan solo catorce mil millones de pesos ($14.000) para\nsostener toda la infraestructura y monitoreo de todo el pa\u00eds y todo el\nsistema de alertas pr\u00e1cticamente y francamente termina siendo muy\npoco; reconocemos, s\u00ed por supuesto, la condici\u00f3n fiscal del pa\u00eds pero\neso no quiere decir que como gerentes p\u00fablicos no tengamos la\noportunidad de se\u00f1alar que es lo que est\u00e1 sucediendo con el Instituto,\nall\u00ed me gustar\u00eda contar con el respaldo y el apoyo de todos ustedes\nojala en la ley de presupuesto para que al IDEAM le den la\noportunidad de tener un poco mas de presupuesto en funcionamiento\ne inversi\u00f3n y podamos garantizarle al pa\u00eds m\u00e1s informaci\u00f3n. De tal\nmanera que mi colega el doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez, tambi\u00e9n pueda\ntener y con eso pueda trabajar su acci\u00f3n misional de prevenci\u00f3n de\ndesastres y evitar de esta manera la p\u00e9rdida de vidas humanas.\nRespecto al cuestionario que es tal vez la pregunta: \u00bfde qu\u00e9 est\u00e1\npasando? Tengo que advertir y se\u00f1alarle con precisi\u00f3n Representante\nque este a\u00f1o se ha comportado con caracter\u00edsticas normales, tanto en\nla primer temporada de lluvias del primer semestre, como lo que est\u00e1\npasando actualmente en el segundo semestre y las proyecciones que\ntenemos, esto no quiere decir que Colombia no sea considerado como\ndebe ser un pa\u00eds altamente vulnerable a las precipitaciones y a los\ncambios y condiciones del clima, que de hecho obviamente nos\ngolpean de manera severa y de manera importante.\nHoy tengo que contarles a ustedes que las lluvias que tenemos hasta\nahora est\u00e1n empezando en la segunda temporada de m\u00e1s lluvias en el\npa\u00eds, el mes de septiembre es el mes que termina siendo como la fase\nde transici\u00f3n y la fase de comienzo de la segunda temporada de\nlluvias que se intensifica en el mes de octubre y mes de noviembre,\nhist\u00f3ricamente hablando son los dos (2) meses de mayor precipitaci\u00f3n\nen el a\u00f1o, luego tenemos que prepararnos para recibir las lluvias que\nvamos a tener normalmente en todos los a\u00f1os que tenemos\nmonitoreado el pa\u00eds.\nEs importante entonces advertirle a Colombia y advertirle a la\nComisi\u00f3n Sexta que no estamos impactados por ning\u00fan fen\u00f3meno de\nvariabilidad clim\u00e1tica asociado en este caso al fen\u00f3meno de la ni\u00f1a, no\ntenemos esa condici\u00f3n, las condiciones en el Pacifico Colombiano se\nencuentran en condiciones normales y b\u00e1sicamente no tenemos, de\nacuerdo a los reportes y a los modelos que manejamos en el Instituto,\nmodelos que trabajamos con la NOA, modelos que trabajamos con\nagencias internacionales, no muestran condiciones distintas sino la\nnormalidad en el Pacifico Colombiano. Esto que significa, que no\nvamos a tener ninguna condici\u00f3n asociada con el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a\npara el segundo semestre. Si tengo entonces que advertirles lo\nsiguiente, que desde luego cada d\u00eda que pasa y las condiciones en las\nque se est\u00e1 trabajando, varios sectores como el mismo de hecho de la\ntasa de deforestaci\u00f3n que nosotros acabamos de lanzar\nRepresentante, de un promedio de ciento cuarenta y siete mil\n(147.000) hect\u00e1reas de deforestaci\u00f3n a\u00f1o, y un promedio de\ntrescientos cuarenta millones (340.000.000) de sedimentos en los r\u00edos\nde este pa\u00eds, por supuesto dejan ver que ah\u00ed tenemos unas\ncomplicaciones, si a eso le sumamos por supuesto el deterioro\nprogresivo de las fuentes h\u00eddricas, de alguna manera en las ciudades\nprincipales como las ciudades asociadas a la costa Atl\u00e1ntica donde los\ncauces de los lechos de los arroyos de las \u00e1reas de quebradas y estas\nzonas que manejan en estas ciudades que tenemos all\u00ed, pues se han\nconvertido con el tiempo en lugares de dep\u00f3sito de basuras y todo lo\nconcerniente a lo que hacemos en las ciudades arrojar all\u00ed unos\nobjetos que se convierten en bombas de tiempo en t\u00e9rminos de\nprecipitaci\u00f3n y lluvia y que por supuesto nos provocan todo lo que\nsignifican las inundaciones los desbordamientos.\nEntonces, yo llamo la atenci\u00f3n es que el pron\u00f3stico que tenemos y\nque lo estamos publicando todos los d\u00edas y todo el proceso que\nestamos se\u00f1alando a nivel institucional nos denotan una temporada\nnormal de precipitaciones, pero esto no nos puede permitir relajarnos\ntampoco, esto tampoco nos puede decir no va a pasar nada, no\nsignifica que vaya a ver inundaciones, esto no significa que no, no,\ntodo lo contrario, lo que nos debe indicar entonces este pron\u00f3stico es\nque tenemos que prepararnos para esas condiciones de precipitaci\u00f3n\nnormales que tenemos, pero gracias a la vulnerabilidad que tenemos\npodemos ser afectados.\nActualmente el doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez, es la persona que maneja\nlas estad\u00edsticas de afectaciones en el territorio nacional y en lo que va\ncorrido del a\u00f1o, ya tenemos poco m\u00e1s de ciento ochenta mil (180.000)\npersonas afectadas, entonces eso, esa estad\u00edstica nos denota por\nsupuesto que tenemos que no bajar la guardia en ning\u00fan momento.\nEntonces, el estado de los r\u00edos en el pa\u00eds muestran condiciones\nnormales tambi\u00e9n, dieciocho mil (18.000) personas muestran las\ncondiciones normales, tenemos algunas alertas rojas asociadas a\ncrecientes s\u00fabitas en municipios de alta monta\u00f1a, porque pues\nobviamente tambi\u00e9n somos un pa\u00eds de monta\u00f1a y en algunas regiones\nparticularmente con el departamento de Antioquia, el Eje Cafetero son\nregiones que han tenido afectaciones por deslizamientos por todo lo\nque significa el taponamiento en algunos lugares de las v\u00edas, o el\ndeterioro de esos lugares y la precipitaci\u00f3n que ha causado a la altura\ndel Departamento de Risaralda a tenido dificultades ese departamento\nen la primera temporada. Lo que nosotros estamos tratando de decirle\na estas regiones del pa\u00eds es que tenemos que prepararnos para recibir\nla segunda temporada de lluvias del a\u00f1o.\nEntonces mi intervenci\u00f3n est\u00e1 asociada b\u00e1sicamente a decir que en\nefecto tenemos ya a comienzo de esta temporada en la Costa\nAtl\u00e1ntica a llovido bastante en los \u00faltimos d\u00edas como ustedes pudieron\nobservar y de acuerdo al pronostico que tuvo el IDEAM en Barranquilla\nen el partido que tuvo la selecci\u00f3n en su momento esta pronosticado\nde esta manera; pero sin embargo si tengo que decir que en\nBarranquilla a llovido en los \u00faltimos d\u00edas lo que hist\u00f3ricamente llueve\npara el mes de septiembre, o sea que ya el municipio en este\nmomento Barranquilla ya est\u00e1 superando los umbrales cr\u00edticos, los\nsupero hace rato, y lo que estamos estimando para los pr\u00f3ximos d\u00edas\nes que empiece a bajar esta precipitaci\u00f3n y empecemos a revisar que\nest\u00e1 sucediendo.\n\u00bfCu\u00e1les son sus efectos a trav\u00e9s de la Unidad Nacional del Riesgo?\nPor supuesto toda la costa Atl\u00e1ntica a tenido esos efectos, el\ndepartamento de C\u00f3rdoba, el departamento de sucre a tenido\nprecipitaciones significativas, el norte de Antioquia, el departamento\ndel Choco, norte tambi\u00e9n ha tenido dificultades; hemos tenido alertas\nrojas a la altura del rio Atrato y poco a poco va bajando ese tipo de\nprecipitaciones para llegar finalmente a la regi\u00f3n Caribe y regi\u00f3n\nAndina a comienzos del mes de octubre con mayor fuerza, entonces\nesto me sirve para decirle a los Concejos Departamentales de Riesgo\nque tienen que ser inmediatamente convocados, preparados y que de\nalguna forma tenemos que implementar acciones de monitoreo, de\nforma r\u00e1pida sobre los sitios que han sido recurrentes, en los sitios\ndonde ya las regiones han identificado como sitios de inter\u00e9s y\nparticularmente los sitios que representan ese tipo de riesgos y\nobviamente tener que estar preparados con tiempo para recibir este\ntipo de procesos.\nAsociado a este ejercicio, quer\u00eda simplemente comentarles que en los\npr\u00f3ximos d\u00edas el IDEAM va a empezar una estrategia a nivel regional\npara arreglar los centros de pron\u00f3sticos y alertas temprana, quiero\ncomentarles a ustedes que vamos a firmar un convenio con el\ndepartamento de Antioquia con el prop\u00f3sito de fundar o crear el primer\ncentro de pron\u00f3sticos y alertas regionales de este pa\u00eds, estamos\npreviendo 4 centros regionales de alertas tempranas, uno en el\ndepartamento de Antioquia, estamos previendo en el departamento del\nAtl\u00e1ntico, uno en el departamento de Boyac\u00e1 y otro en el\ndepartamento del Valle del Cauca, de tal manera que nos cubran\nregionalmente el pa\u00eds y podamos manejar esto de una forma mucho\nm\u00e1s local y podamos junto con tecnolog\u00eda en la regi\u00f3n y\ninfraestructura en la regi\u00f3n con infraestructura en tiempo real, sumado\ncon la infraestructura que tenemos en Bogot\u00e1 podamos generar un\npron\u00f3stico y un sistema de alertas de manera m\u00e1s localizada aun mas\nfocalizada y con mayores condiciones de regionalidad en la regi\u00f3n a\nfin de que podamos salvar m\u00e1s vidas, por supuesto seguir\ncontribuyendo al cumplimiento de la ley de riesgo que se\u00f1alaba la\nRepresentante.\nNo tengo otra cosa que decir distinta a que agradecerles e invitarlos a\nque ojala podamos contar con su respaldo y su apoyo en la ley de\npresupuesto para darles los recursos al IDEAM, de tal manera que\npueda ser un instituto bandera a nivel nacional y mundial de\ninformaci\u00f3n meteorol\u00f3gica, realmente los avances que hemos hecho\nson muy importantes, muy significativos, pero al IDEAM le hace falta\nm\u00e1s recursos, le hace falta m\u00e1s capacidad operativa y m\u00e1s capacidad\nde redacci\u00f3n para poder tener la oportunidad de la informaci\u00f3n a\ntiempo y tener la oportunidad de ser m\u00e1s determinantes dentro del\nproceso de la prevenci\u00f3n que es el tema que maneja el doctor Carlos\nIv\u00e1n M\u00e1rquez. Muchas gracias por la invitaci\u00f3n y muy amables.", "external_id": "#dr-omar-franco", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-17T10:34:10-05:00", "transcript": "6907-acta-98-comision-sexta", "order": 20, "name": "Dr. Omar Franco"}