{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene la palabra el se\u00f1or Bonilla.\nH.R Carlos Bonilla:\nPresidente muchas gracias, sea lo primero saludar al doctor Carlos\nIv\u00e1n M\u00e1rquez, saludar a Juanita y a usted Presidente por la citaci\u00f3n a\neste importante espacio para la discusi\u00f3n, tengo que reconocer que\nesta comisi\u00f3n fue fundamental para que hoy exista un escenario como\nel que existe ante el pa\u00eds con toda la estructura de la gesti\u00f3n del\nriesgo, doctor Carlos Iv\u00e1n reconocer tambi\u00e9n la labor del gobierno,\npero la coherencia de esta Comisi\u00f3n que en su momento, evalu\u00f3 ese\nescenario de pa\u00eds evalu\u00f3 el ejercicio legislativo, y Juana si, recogi\u00f3 y le\ndio un instrumento al pa\u00eds y yo quiero hoy reconocerlo, y quiero\nreconocer en ese cap\u00edtulo que se ha mejorado la respuesta, y que se\nha mejorado porque hoy somos toda una estructura de atenci\u00f3n a\nnuestras comunidades casi siempre las m\u00e1s vulnerables las m\u00e1s\npobres del pa\u00eds, y debo reconocer tambi\u00e9n que se ha mejorado la\nplaneaci\u00f3n macro, la que tiene que ver con toda la estructura central y\ncreo que desde ese punto no solo la capacidad financiera con las\nlimitantes que ya Luis Guillermo planteo desde el fondo de Adaptaci\u00f3n\npero no sucede lo mismo desde la Gesti\u00f3n de Riego pero dir\u00eda que\nesa planeaci\u00f3n tambi\u00e9n se ha mejorado, tengo preocupaciones\nvalidas, y tiene que ver con elementos de que tenemos que cambiarle\na esto doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez para que las respuestas sean m\u00e1s\nefectivas, para que quiz\u00e1 no terminemos en un escenario curativo sino\npreventivo, para que no terminemos llegando a las zonas m\u00e1s\ncomplejas del pa\u00eds donde desde hace a\u00f1os su pudo haber identificado\nque riesgo se estaba corriendo, y simplemente terminamos pagando\naltos o alt\u00edsimos costos, porque terminamos es atendiendo es la\nsituaci\u00f3n cr\u00edtica, yo ahora le voy a dar unos elementos en ese sentido,\npero no quiero dejar pasar de lado el reconocimiento a su labor, yo lo\ndigo como Caucano, como parte de la provincia de este pa\u00eds que\ntodos reconocemos aqu\u00ed y representamos, usted le ha dado la cara a\nla problem\u00e1tica, quiz\u00e1 haya hecho parte de las grandes dificultades\npara acceder a este espacio, y as\u00ed como ha ido al Cauca yo he ido al\nChoco por unas circunstancias de la comunidad afro a la que\npertenezco y quiero decirle que hay la misma mirada, que hay una\nsatisfacci\u00f3n de presencia del Gobierno Nacional a trav\u00e9s de suyo en\nestas regiones yo tambi\u00e9n le reclamo con cari\u00f1o con afecto que nos\ninvite, que a m\u00ed me encanta encontr\u00e1rmelo pero me encanta mas si\npuedo acompa\u00f1arlo, si puedo estar all\u00ed diciendo mire esto comenz\u00f3 en\nuna comisi\u00f3n a la que pertenec\u00ed y reconozco ese ejercicio legislativo y\ntambi\u00e9n el liderazgo que ha tenido quien gestiona quien gerencia el\ntema de gesti\u00f3n del riego y creo que eso rec\u00edbanlo bien, a mi me\nencanta el espacio de hoy porque alg\u00fan d\u00eda o\u00ed aqu\u00ed al Presidente a\nDidier decir que hab\u00eda tenido que caminar de rodillas de su tierra al\nSe\u00f1or de los Milagros de Buga para que se hiciesen cosas, y hoy veo\nque nos va a tocar a nosotros caminar desde estas regiones del\nCauca hasta la iglesia atravesada de V\u00e9lez para que estos milagros\nque est\u00e1n viendo ellos tambi\u00e9n se hagan realidad.\nDr. Carlos Iv\u00e1n mire lo de P\u00e1ez Cauca se lo quiero reconocer hoy,\nlo dije el d\u00eda que aqu\u00ed iniciamos este proceso de gesti\u00f3n del riego, ojo,\nse ha caminado mucho falta mucho por caminar y siento que desastre\ntras desastre nos van pasando las cosas y se van quedando en el\nolvido cantidad de posibilidades de proyectos viales, de educaci\u00f3n all\u00ed\nesta eso yo le pido que no olvide ese tema, han pasado nueve, diez,\nonce a\u00f1os, Presidente una avalancha tras otra, la segunda avalancha\nse llevo todos los puentes de la primera, se llevo el esfuerzo del\nGobierno Central en darle conectividad y desarrollo social y econ\u00f3mico\na esa zona, entonces doctor Carlos Iv\u00e1n all\u00ed estoy, siguen pendientes\ntemas de v\u00edas incluso algunos son de mejoramientos esc\u00fachenme y\nhan pasado diez, once a\u00f1os, pero debo reconocer el esfuerzo que se\nha hecho, miren la contradicci\u00f3n tan compleja para uno decir gracias\npor lo que se ha hecho pero mire lo que falta, y en ese sentido de\nbuena manera, usted recorri\u00f3 el norte del Cauca lo del rio Palo y los\nr\u00edos que vienen de la cordillera han generado un efecto negativo sobre\nvarios de esos municipios, Guachen\u00e9 municipio el m\u00e1s nuevo de esa\nregi\u00f3n tiene una gran preocupaci\u00f3n hoy tiene un radico en su\ndespacho de un tema del puente de afectaci\u00f3n sobre la zona del\ncasco urbano y requiere de algunos recursos yo no s\u00e9 si alcance a\ntener lo suficiente a lo que est\u00e1n mencionando, pero a m\u00ed me gustar\u00eda\nque por favor revisara ese tema y de la misma manera hay unos\npuentes peatonales afectados desde que usted fue all\u00e1, que ellos\nsintieron toda la confianza, y la confianza en lo p\u00fablico que es lo m\u00e1s\ncomplejo que tiene el pa\u00eds hoy pero est\u00e1n pendientes de la respuesta,\nson unos puentes peatonales y adem\u00e1s quiero dejarle una inquietud\nde varias que le voy a mencionar, ese es Corinto esos puentes\npeatonales, no deben valer mucho por lo que usted mismo dice la luz\nno es tanta como la que cuenta de V\u00e9lez o la de la zona de Didier,\npero all\u00ed est\u00e1n y son fundamentales para la conectividad, esa gente\nque son campesinos que bajan para subsistir al casco urbano a\nvender pero adem\u00e1s con lo que ganan regresan a sus zonas de\nproducci\u00f3n, est\u00e1 Puerto Tejada, el rio Palo atraviesa Puerto Tejada,\nesc\u00fachenme esto, han sido incapaces hoy de tener un proyecto o\nhemos sido incapaces si se quiere decir as\u00ed de tener un proyecto de\nmuros de contenci\u00f3n o de gaviones de una soluci\u00f3n estructural que\ntiene que darse en la traves\u00eda del casco urbano, la tierra, esa tierra es\narenosa por naturaleza, cuentas veces el rio se crezca se va llevando\ngrandes pedazos de la tierra y va afectando barrios enteros, all\u00ed hay un\nriesgo gigantesco hemos trabajado con el ingenio La Caba\u00f1a con las\nentidades del departamento en una coherencia institucional pero hoy\nno tenemos despu\u00e9s de tres, cuatro a\u00f1os de esa crisis no tenemos\nuna soluci\u00f3n ni siquiera, doctor Carlos Iv\u00e1n para presentar, y ese es\nun punto en el que yo me voy a unir ahora a lo de Diego Naranjo, en\nSantander de Quilichao que es mi tierra, mi Municipio en el que vivo,\npaso algo que yo no entiendo de estos gobiernos, y yo soy parte de la\nUnidad Nacional, se presento un proyecto Diego a Colombia\nHumanitaria, y en la interpretaci\u00f3n t\u00e9cnica de quien all\u00ed hacia la\nevaluaci\u00f3n del proyecto el municipio dijo necesito 350 millones de\npesos para un barrio casi completo que el rio le pasa por los solares\nde las casas y dijo que ah\u00ed no quedaba claro cu\u00e1l era la contrapartida\ndel municipio y en vez de asignar la plata, termino no priorizando el\nproyecto, yo fui all\u00e1 y la funcionaria lo \u00fanico que me pudo decir doctor\nCarlos Iv\u00e1n que le daba pena que hab\u00eda sido un error, pero hombre\neso no puede suceder y eso sucedi\u00f3 en Colombia Humanitaria un\nproblema de 300 y algo millones de pesos el municipio colocando el\nrecurso.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-17T10:36:50-05:00", "transcript": "6907-acta-98-comision-sexta", "order": 35, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}