{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Agotado el orden del d\u00eda se cita para el d\u00eda de ma\u00f1ana a las 10 de la\nma\u00f1ana para el debate de control pol\u00edtico donde invito a la aeron\u00e1utica\ncivil, se levanta la sesi\u00f3n siendo las dos y veintitr\u00e9s minutos de la tarde\n(2:23 p.m.)\nJAIRO ORTEGA SAMBONI                  DIDIER ALBERTO TAVER AMADO\nPresidente                                Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                         Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-17T10:38:20-05:00", "transcript": "6907-acta-98-comision-sexta", "order": 45, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}