{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno entonces se abre la discusi\u00f3n al debate citado, agradecemos la\npresencia del doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez, director de la Unidad\nNacional para la Gesti\u00f3n de Riesgo de Desastres, al, director del\nIDEAM doctor Omar Franco y no se ha hecho presente la doctora\nCarmen Ar\u00e9valo siempre ha estado, ah\u00ed hay una excusa siempre ha\nestado aqu\u00ed presente la doctora Carmen la, directora del Fondo de\nAdaptaci\u00f3n.\nEntonces se abre la discusi\u00f3n le concedemos la palabra a la doctora\nJuana Carolina que es citante, y posteriormente al doctor Ciro\nRodr\u00edguez, Rodrigo, despu\u00e9s al doctor Silvio V\u00e1squez, despu\u00e9s al\ndoctor Didier Tavera. En su orden tiene la palabra, les pido un poco de\nsilencio un poco de silencio, que va a intervenir la Representante\nJuana Carolina Londo\u00f1o.\nH.R Juana Carolina Londo\u00f1o:\nGracias se\u00f1or Presidente, se\u00f1or Vicepresidente, con un saludo muy\nespecial para mis compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta, para el doctor\nCarlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez y para el doctor Omar Franco, que bueno que\nhoy por fin hayamos podido llevar a cabo este debate. Presidente yo\nhab\u00eda antes de comenzar con el debate, yo hab\u00eda pedido la palabra\npreviamente, por favor y yo creo que este es un clamor general de la\nComisi\u00f3n Sexta, nosotros hace d\u00edas presentamos una proposici\u00f3n, y\nen vista que estamos haciendo el estudio de presupuesto nos gustar\u00eda\nque con prioridad usted agendar\u00e1 un debate sobre la problem\u00e1tica de\nla malla vial en Colombia, esa es una proposici\u00f3n que presentamos\nhace m\u00e1s de un mes y yo creo que es de mucha importancia, porque\nsi bien es cierto que el Gobierno Nacional en v\u00edas terciarias a invertido\ndurante estos \u00faltimos a\u00f1os, este ultimo a\u00f1o m\u00e1s de dos (2) billones de\npesos, no menos cierto es que al usted hacer un an\u00e1lisis del\npresupuesto actual de los recursos que se van a entregar para malla\nvial, son muy pocos, se habla que se necesitan alrededor de dos (2) o\ntres (3) billones de pesos para evento de lo que se est\u00e1 haciendo y no\nhay un presupuesto superior a los trescientos (300) o cuatrocientos\n(400) mil millones de pesos, entonces quien m\u00e1s llamado a abogar por\nlos intereses de que estas v\u00edas que se les hizo una inversi\u00f3n bien\nimportante no se da\u00f1en, yo creo que es esta Comisi\u00f3n, la Comisi\u00f3n\nSexta. Presidente, darle un debate con car\u00e1cter urgente a la\nproblem\u00e1tica del mantenimiento vial en Colombia que se hab\u00eda\nplanteado y que si otros compa\u00f1eros tienen m\u00e1s preguntas para hacer\npues que lo podamos iniciar a la mayor brevedad posible.\nEntonces se\u00f1or Presidente, ya entrando en materia doctor Carlos Iv\u00e1n\nque bueno poder contarle al pa\u00eds, poder hacer una remembranza de\nc\u00f3mo surgi\u00f3 esta ley de prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del riesgo, que bueno\ndoctor que este ac\u00e1 con nosotros, fue hace m\u00e1s de dos (2) a\u00f1os\ncuando en esta Comisi\u00f3n, en esta Comisi\u00f3n Sexta se hizo un debate\ndonde planteamos la problem\u00e1tica general que tenia nuestro pa\u00eds en\nmateria de prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del riesgo, se mostro claramente\ncomo cada que exist\u00eda un invierno el pa\u00eds improvisaba en este campo,\ny se creaban diferentes fondos para atender la necesidades puntuales.\nHay que hacer un reconocimiento a las Comisiones Sextas de\nSenado y C\u00e1mara porque han dejado un legado, un legado para\nColombia en pol\u00edticas de prevenci\u00f3n del riesgo y es la ley, una ley que\nhoy entra en vigor y que esperamos que el doctor Carlos Iv\u00e1n nos\ncuente como esta todo el proceso de reglamentaci\u00f3n.\nQueremos doctor Carlos Iv\u00e1n y yo no quiero, yo preferir\u00eda que usted\nhiciera una exposici\u00f3n general de la respuestas que se nos dieron y\nposteriormente proceder a hacer las preguntas puntuales con las\ninquietudes que nosotros tenemos, tenemos muchas inquietudes\ndoctor Carlos Iv\u00e1n, pero nosotros necesitamos saber que tan efectiva\nha sido la ley durante este a\u00f1o y medio en pol\u00edticas de prevenci\u00f3n y de\nmitigaci\u00f3n, queremos que usted nos hable del presupuesto que se le\nha asignado a la Oficina de Gesti\u00f3n del Riesgo. Queremos saber\ndurante estos \u00faltimos dos a\u00f1os del presupuesto asignado despu\u00e9s de\nla \u00faltima ola invernal cuantos contratos se entregaron, cuantos\ncontratos est\u00e1n ejecutados y liquidados, para que le demos claridad a\nlos colombianos, porque muchos dicen que no se han terminado de\ninvertir los recursos en su totalidad, que no se han acabado de\nejecutar las obras que estas quedaron mal hechas.\nEntonces eso si es importante que usted aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n le\nexplique no solo a ese grupo de parlamentarios, sino al pa\u00eds en\ngeneral cual es el estado general de esa contrataci\u00f3n, que ha pasado\ncon Gramalote, que ha pasado con la problem\u00e1tica en Gramalote\ndonde todos los colombianos est\u00e1n pendientes, y como se est\u00e1\npreparando el pa\u00eds para esta pr\u00f3xima ola invernal que hoy ya\ncomienza.\nQuisi\u00e9ramos si el Presidente lo autoriza, que primero nos hablara el\ndoctor Omar Franco para que nos hiciera un bosquejo y un panorama\nde como se proyecta la pr\u00f3xima ola invernal, y que despu\u00e9s hablara el\ndoctor Carlos Iv\u00e1n, los escuchamos a ellos Presidente si con su venia\npues escuchamos tambi\u00e9n a los otros citantes y ya al final hacemos\nlas inquietudes de todos los parlamentarios.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-17T10:33:50-05:00", "transcript": "6907-acta-98-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}