{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias doctor Omar, tiene la palabra el doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez.\nDr. Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez,, director de la Unidad de Gesti\u00f3n del\nRiesgo:\nMuchas Gracias se\u00f1or Presidente. Buenos d\u00edas a todos los\nHonorables Representantes, a los Honorables Representantes\ncitantes, la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o, al doctor Ciro Rodr\u00edguez,\nles hemos enviado la informaci\u00f3n, y entro a darle continuidad, me\nparece que la introducci\u00f3n que ha hecho la doctora Juana Carolina\nhace al debate es muy importante porque deja ver de d\u00f3nde viene el\norigen de esta iniciativa que se convirti\u00f3 en Ley de la Rep\u00fablica para\nadoptar una pol\u00edtica integral de asistencia al riesgo. Y sobre el\nparticular pues es importante decirle a la Comisi\u00f3n Sexta que el\nresultado que hoy se tiene en materia de asistencia de riesgo es el\nproducto del an\u00e1lisis que se hizo por la situaci\u00f3n de afectaci\u00f3n grave\nque tuvo el pa\u00eds, 2010, 2011, y que genero algunas discusiones que\nde hecho ac\u00e1 en el Congreso de la Rep\u00fablica, esta Comisi\u00f3n cito en\nsu momento, yo no estaba, no hacia parte del gobierno, pero si estuve\natento porque hacia parte de otra instituci\u00f3n, y ve\u00edamos con gran\nbenepl\u00e1cito que el Congreso estaba asumiendo esa responsabilidad, y\nposterior a ello, en ese momento se estaba viviendo una de las\nsituaciones de desastre m\u00e1s graves de los \u00faltimos a\u00f1os, un fen\u00f3meno\ncon afectaci\u00f3n generalizada que por supuesto puso al pa\u00eds en\nesquema de una declaratoria de desastre, y dem\u00e1s procedimientos;\npero tambi\u00e9n para revisarse.\nAnoche miraba el tema de M\u00e9xico, M\u00e9xico fue impactado en estas\n\u00faltimas horas por las dos partes, por el Golfo de M\u00e9xico, por la parte\nde la otra parte del oc\u00e9ano y el Presidente lo ve\u00eda anoche activando\nsus comit\u00e9s sus comisiones, y viene todo el proceso, la naturaleza\ncuando emprende estas situaciones es a veces dif\u00edcil de medir el\nimpacto, lo que pudieron mitigar y hacer esquemas de mitigaci\u00f3n y\nherramientas, eso nos paso a nosotros, pero el Congreso, de la\nRep\u00fablica en su momento abordo y revis\u00f3 en materia de gesti\u00f3n de\nriesgo que se estaba haciendo, y de ah\u00ed se genera la voluntad tanto\ndel Gobierno como del Congreso, de evaluar y revisar como estaba en\nmateria de gesti\u00f3n de riego, por eso en el 2011 se empieza a hacer\ntodo el debate, el an\u00e1lisis de lo que puede ser una pol\u00edtica de\nadaptaci\u00f3n al tema de la gesti\u00f3n de riesgo de manera integral, como el\nmundo, como el pa\u00eds lo requiere pero m\u00e1s como pa\u00eds, como regi\u00f3n, y\nse genero todo un debate en esta Comisi\u00f3n y en la Comisi\u00f3n Sexta de\nSenado.\nYo quiero decirles que cuando se empieza a estructurar ya entro en el\nmes de abril pleno momento cuando se inscribe el proyecto de ley 50,\nque se inscribi\u00f3 en C\u00e1mara, recuerdo mucho y se hablaba y se quer\u00eda\nadoptar una pol\u00edtica de gesti\u00f3n de riesgo, y luego de adoptarla como\nestaba descrita, con base en el conocimiento, en la reducci\u00f3n del el\nriesgo y el manejo de desastres, y que toma variables como las que\ndoctor Omar Franco manifiesta de lo que pueden ser la adaptaci\u00f3n, y\ntemas que tienen que ver con efectos de lo que es el contexto del\nmundo, los efectos del cambio clim\u00e1tico, la diferencia de la variabilidad\nclim\u00e1tica y dem\u00e1s aspectos.\nUno empieza a darse cuenta que no era una ley f\u00e1cil de tramitar pero\nla voluntad fue la clave, decirles Presidente, y Honorables\nRepresentantes que he sido testigo del proceso y participe del\nproceso para qu\u00e9 la ley tuviera ese tr\u00e1mite tan especial y tan bien\ndiscutido, cosa que yo le comentaba a la doctora Juana Carolina que\nhe tenido la oportunidad en varios escenarios tanto de orden nacional\ncomo internacional, de contar como ha sido el proceso para llegar a\nesa ley, y la voluntad pol\u00edtica es clave en ese sentido, lo dije en Chile\nen una reuni\u00f3n regional de la estrategia de reducci\u00f3n de los riesgos, lo\ndije en Ginebra hace unos meses en mayo, es m\u00e1s al Estado\ncolombiano a trav\u00e9s de la estrategia invitaron para participar como\nCongreso de la Rep\u00fablica a exponer eso en la plataforma\nlamentablemente un Representante que hab\u00eda sido invitado, el\nponente, tuvo dificultades para estar all\u00e1 en la plataforma para hablar,\npero yo hice claridad en que en Colombia la experiencia para adoptar\nuna pol\u00edtica de gesti\u00f3n de riesgo a tenido esa voluntad, y explicarles\nque no es como pintan al Congreso o a los Congresistas mucha gente\nque no se interesa por temas, yo soy un primer admirador de esa\nvoluntad, de esa dedicaci\u00f3n que el Congreso y esas comisiones le\ndieron, y lo digo sin ninguna pretensi\u00f3n, sin ning\u00fan inter\u00e9s, sino como\ncualquier ciudadano colombiano, de hecho no tengo or\u00edgenes, es cada\npol\u00edtico que no es ning\u00fan pecado, ni nada sino, es que t\u00e9cnicamente\nhe estado y es que he conocido ac\u00e1 esta voluntad, y entonces yo\ntengo otra imagen no la que la gente cree que es que uno trae el\nproyecto y ac\u00e1 pasa, no es que el proyecto es tra\u00eddo y se ha discutido\ny se ha hecho el debate y se han tenido aportes fundamentales para\ntener hoy por hoy un lujo de norma, de ley, que adopta una pol\u00edtica\nintegral de gesti\u00f3n de riego.\nQuer\u00eda aprovechar ese espacio para expresarlo ya que la doctora nos\npide que hagamos esta introducci\u00f3n para contarle a la Comisi\u00f3n y\ncontarle al pa\u00eds que el patrimonio legal que deja en materia de gesti\u00f3n\nde riesgo esta Comisi\u00f3n y el Congreso de la Rep\u00fablica, de la Comisi\u00f3n\nSexta del Senado es la plataforma para cambiar el paradigma, las\nnormas como ustedes saben y las leyes tienen duraci\u00f3n, pero tienen\nprocesos, y estamos en pleno proceso que hoy pues voy a referirme,\nafortunadamente tengo esta oportunidad de comentarla, de hecho en\nla presentaci\u00f3n que estamos trayendo el d\u00eda de hoy quiero decirles\nque Colombia tiene unos eventos de car\u00e1cter hist\u00f3ricos, si la devuelvo\nun momentico la presentaci\u00f3n es para decirles que desde el 78 al\n2014 cada Presidente le ha tocado manejar un evento fuerte, un\nevento que est\u00e1 relacionado con el tema de sismo de Popay\u00e1n, el\ntema de la avalancha por la erupci\u00f3n en Armero, donde nace la ley 46\ndel 88 y el decreto 919 que fue aquel que tuvimos que actualizar con\nbase en esta nueva norma y se han tra\u00eddo todos los esquemas hasta\nel 2014 cuando el Presidente Santos en el periodo que el recibe, el\npa\u00eds est\u00e1 en pleno proceso de afectaci\u00f3n por el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a,\nque a ustedes les toco revisar ese en su defecto para tratar de tener\nun esquema de innovaci\u00f3n con la ley de gesti\u00f3n de riesgo, eso que ha\ngenerado, genero la creaci\u00f3n de la Unidad Nacional de Gesti\u00f3n de\nRiesgo, como lo expresaba ac\u00e1 el doctor Omar, nosotros salimos de\nser parte del Ministerio del Interior para que en el 2011 en noviembre\nde 2011 por decreto pasara a ser una Unidad Nacional de Gesti\u00f3n de\nRiesgo, en coordinaci\u00f3n de la Presidencia de la Rep\u00fablica,\nconcordante a la ley que ya estaba en tr\u00e1mite de aprobaci\u00f3n ac\u00e1 en el\nCongreso de la Rep\u00fablica.\n\u00bfY cu\u00e1les son las funciones principales que yo quiero recordarlas ac\u00e1\nr\u00e1pidamente que le dan a esta unidad? Nosotros dirigimos y\ncoordinamos el Sistema Nacional para la Gesti\u00f3n del Riesgo, el caso\nayer en Otanche Boyac\u00e1, bus con m\u00e1s de 30 ni\u00f1os y ni\u00f1as, nosotros\ncomo coordinamos lo que hicimos desde la sala de crisis es activar el\nsistema, y activamos a la Fuerza A\u00e9rea, a la Polic\u00eda a todos los\norganismos y en termino de pocas horas, evacuamos a la totalidad de\nlos menores, eso es un sistema coordinado desde el punto de vista\noperativo, y la coordinaci\u00f3n sali\u00f3 de la Unidad, casualmente yo estaba\nen la sala de crisis, hice las llamadas, eso es lo que en el mundo nos\nest\u00e1n evaluando desde el punto de vista para salvar vidas, es colocar\nla log\u00edstica, los helic\u00f3pteros que sean necesarios, el personal, se\nactiva el servicio de salud tanto Nacional, como Distrital, el FOPAE\nque es el Fondo de Prevenci\u00f3n de Bogot\u00e1 donde llegan los\nhelic\u00f3pteros activan y 17 ambulancias antes de que llegaran los\nhelic\u00f3pteros con los ni\u00f1os y ni\u00f1as heridos estaban all\u00e1 dispuestos con\nel personal especializado en APH, para poderlos recibir, ese es el\nesquema que se quer\u00eda llegar a la coordinaci\u00f3n y es parte de este\nresultado de los procesos.\nNosotros tambi\u00e9n trabajamos en el tema de la coordinaci\u00f3n y el\nfortalecimiento de las capacidades en cuanto al tema del conocimiento\ndel riesgo, reducci\u00f3n del riesgo y manejo de desastres.\nTres elementos fundamentales que la ley le da al sistema ya para\ncambiar, estamos muy enfocados al tema del manejos de los\ndesastres hay que conocerlo, el doctor hoy lo ha manifestado en\nmuchas oportunidades cuando el habla de Sistema de Alerta\nTemprana, es trabajar bastante en el tema de lo que es la reducci\u00f3n\ndel riego, el monitoreo; hoy por ejemplo tenemos, o ayer se present\u00f3\nuna depresi\u00f3n baja en la zona de San Andr\u00e9s y Providencia, el IDEAM\nya nos hab\u00eda dicho, es el sistema de alerta temprana, nosotros\nactivamos, all\u00e1 tambi\u00e9n se afecto el centro del IDEAM pero nosotros\nactivamos el Concejo Departamental de San Andr\u00e9s, ellos tienen 8\nmotobombas para evacuar de cualquier inundaci\u00f3n y cuando la\ndepresi\u00f3n se dio porque ayer llovi\u00f3 desde las 10 de la ma\u00f1ana hasta\nlas 3 de la tarde, con mil\u00edmetros por encima de lo normal, Is\u00f3licos, a\nlas 8 de la noche ya estaba evacuado San Andr\u00e9s porque se activo,\nporque el IDEAM a nosotros nos genero esa alerta temprana y la\ngente esta resguardada en los sitios seguros, no hay exposici\u00f3n, eso\nes parte de lo que tenemos que coordinar, formulamos y coordinamos\nla ejecuci\u00f3n de un plan nacional para la gesti\u00f3n del riesgo, y esta\nformulaci\u00f3n del Plan Nacional de la Gesti\u00f3n de Riesgo.\nQuiero decirles que es parte de los primeros resultados de este\nproceso despu\u00e9s de la ley, la ley exige que para poder desarrollar el\nesquema tiene que haber un Plan Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgo, hoy\nen d\u00eda Honorables Representantes ya el, Presidente de la Rep\u00fablica\nfirmo un decreto, que es el decreto por el cual se establece el\nprocedimiento para la expedici\u00f3n y actualizaci\u00f3n del Plan Nacional,\nest\u00e1 firmado, parte de los productos que hacia la doctora Juana\nCarolina, y los citantes en la consulta, ya el proceso ha estado\nfuncionando, hoy tenemos, estamos terminando la formulaci\u00f3n del\nPlan Nacional, am\u00e9n de esta expedici\u00f3n de este decreto ya estamos\nformulando el plan, y el Plan Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgo es la\ncolumna vertebral para el presente y futuro, nadie puede, ya puede\ndecirle al Congreso de la Rep\u00fablica que es que tuvimos esta\nexperiencia que no se legislo, la legislaci\u00f3n est\u00e1, que es lo que le\ncorresponde a la parte Legislativa y el Ejecutivo ya estamos en el\nproceso de adecuaci\u00f3n, les coloco un ejemplo, el anterior plan sali\u00f3 y\nse coloco en servicio 10 a\u00f1os despu\u00e9s que la ley 46 entro en rigor, la\nley fue la ley 46 del 88, y en el 98 se formul\u00f3, pasaron 10 a\u00f1os, en\nestos momentos despu\u00e9s que fue sancionada la Ley 1523 en abril del\na\u00f1o pasado, hoy tenemos el decreto y el plan esta para aprobaci\u00f3n del\nConsejo Nacional, que es el Consejo de Ministros a fin de este a\u00f1o, y\nlo estamos construyendo como se establece en el esquema normativo,\nparticipativo, ha participado el Departamentos y lo estamos haciendo\ncon consultores de talla, que tiene que ver con la gesti\u00f3n de riesgo y\neso tambi\u00e9n hace una pol\u00edtica nuestra, Colombia ha sido siempre\nexportador de buena gente para la gesti\u00f3n de riego, pero pocas veces\nlos utilizamos como sistema, pocas veces invitamos al doctor Omar\nDar\u00edo Cardona a hablar del tema, a Gustavo Wilches, al profesor\nAgudelo, a muchos, que eran que se encontraban era por fuera de\nColombia.\nHoy d\u00eda este plan nos estamos apoyando en asesor\u00eda de la firma de\nOmar Dar\u00edo Cardona, con su equipo de trabajo y ha hecho todas las\nreuniones que ha sido necesario con todos los sectores, y es mas yo\nped\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta del Senado que nos dieran un espacio para\npoder hablar del esquema como tal de lo que es el plan, me gustar\u00eda y\nle propongo a esta Comisi\u00f3n tener la oportunidad de dedicarnos en\nuna sesi\u00f3n que ustedes nos dir\u00e1n en cuanto tiempo para explicar el\nplan, para que ustedes participen de este proceso, nos den los aportes\npor supuesto, se los hago llegar con anterioridad para que antes del\n31 de diciembre cuando se sancione como tal, nosotros podamos\ntener ese producto.\nY continuo pues coment\u00e1ndoles que nuestra funci\u00f3n es aparte de\nestas formulaciones, orientamos y apoyamos a las entidades,\nprestamos apoyo t\u00e9cnico, informativo, educativo que se requiere a los\nmismos del sistema, y administramos y mantenemos en\nfuncionamiento el sistema de informaci\u00f3n que posibilite avanzar en el\nsistema de gesti\u00f3n de riesgo, y ese sentido estamos ya operando, hay\nun organigrama y una organizaci\u00f3n que en estos momentos est\u00e1 en\noperaci\u00f3n, la unidad no tenia este esquema, la ley lo permite y la\ncreaci\u00f3n, un consejo directivo que se re\u00fane cada mes todos los\nterceros jueves del mes.\nHonorables Representantes, en el Palacio de Nari\u00f1o, encabezado por\nel Secretario General ahora, Secretaria General, se re\u00fane el Consejo,\nque ahora les voy a dar las, porque es una de las preguntas, cuales\nson las funciones del Concejo, cada mes, no ha habido interrupci\u00f3n, si\nhay alguna situaci\u00f3n por las cuales no se puede presentar, no se\npuede hacer el consejo, de manera personal presencial las hacemos\nvirtual desde que se crea no ha tenido esa parte de poder contar con\nun soporte del \u00f3rgano de Consejo Directivo para trabajarlo, una\ndirecci\u00f3n general, contamos con una oficina de asesora jur\u00eddica, una\nde control interno, una oficina de comunicaciones, todo un esquema\nde la planeaci\u00f3n enfocados al tema que se relaciona con otras \u00e1reas,\ny las tres subdirecciones y con unas coordinaciones de funcionarios.\nEsta despu\u00e9s de estar creada con a\u00f1o y medio la unidad, ya tiene un\nproceso organizacional m\u00e1s adecuado, convocar personal,\nseleccionar perfiles y todo ha sido parte del proceso, esto es lo que\nest\u00e1 creando para poder enfrentar y se han presentado al margen de\ntodo este proceso y es una buena experiencia, estamos gener\u00e1ndole\npara darle resultados a este sistema, se han presentado muchos\neventos, las temporadas del 2012 la hemos atendido, la del 2013 las\natendimos; es m\u00e1s, ustedes se\u00f1ores Representantes no volvieron a\nescuchar de personas ubicadas en este \u00faltimo a\u00f1o y medio de\npersonas ubicadas en albergues, no han tenido y no han visto el\ndrama de la gente solicitando apoyo para la reconstrucci\u00f3n de\nviviendas etc., porque se han implementado los planes de\ncontingencia se han activado, y hemos estado atendiendo adem\u00e1s de\nla recuperaci\u00f3n de la afectaci\u00f3n del 2011 y 2012 que fue cuando se\npone en pr\u00e1ctica y es el reto que le dan a esta unidad, nos creamos en\nnoviembre de 2011, y en diciembre de 2012 cuando hay la afectaci\u00f3n\nde la segunda fase del fen\u00f3meno de la ni\u00f1a nos dicen, la Unidad se le\nmide a coordinar todo, nosotros decimos SI, por eso no hay, no\nparticipo Colombia Humanitaria, por eso ah\u00ed no participo el Fondo de\nAdaptaci\u00f3n, por eso se cuantifico y es el informe que les voy a dar, de\nlos da\u00f1os que se dieron y la inversi\u00f3n del recurso que me traslada a\nm\u00ed, el, Presidente de la Rep\u00fablica a trav\u00e9s de Hacienda, de un bill\u00f3n de\npesos para atender esta segunda fase, porque el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a\nla primera fase la atendi\u00f3 Colombia Humanitaria, 5.4 billones de pesos\naproximadamente, aun est\u00e1 atendiendo, aun ah\u00ed hay beneficios. De\nah\u00ed viene el tema de Gramalote para responder de inmediato,\nGramalote fue afectado en esa situaci\u00f3n y hace parte del proceso de\nrecuperaci\u00f3n por ese periodo, la reubicaci\u00f3n de Gramalote le\ncorresponde es a Colombia Humanitaria y el Fondo de Adaptaci\u00f3n que\nes que tiene que en estos momentos el proceso de Gramalote lo que\nla Unidad por estar activa en estos momentos lo que ha hecho es\nacompa\u00f1ar, y hoy d\u00eda en Gramalote tenemos la responsabilidad de\nmantener la asistencia humanitaria mensual, que le estamos\nentregando antes del 20 de cada mes, y estamos acompa\u00f1ando con\nunas obras de mitigaci\u00f3n y procesos aleda\u00f1os, pero Gramalote hace\nparte de esa primera afectaci\u00f3n de la ola invernal del 2010 y eso es\nparte del proceso, nosotros la injerencia que tenemos es\nacompa\u00f1arlos con el soporte t\u00e9cnico de la Alcand\u00eda, acompa\u00f1arlos\ncon unas obras de mitigaci\u00f3n, acompa\u00f1arlos con alimentaci\u00f3n, y en\nese proceso estamos trabajando.\nPero nosotros en la segunda fase si tuvimos que intervenir con base\nen esa afectaci\u00f3n, bien , hay unos procesos misionales, solo quiero\nrecordar que es lo que es el reto grande marcado en eso porque a que\nle apuntamos hoy, y lo que es que es conocimiento del riego est\u00e1n\nmarcados a identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de los escenarios de\nriesgo, estamos trabajando bajo el Comit\u00e9 Nacional de Conocimiento,\nen identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n del riesgo no es f\u00e1cil, eso se basa\nen estudios t\u00e9cnicos y cient\u00edficos de las entidades del sistema, el pa\u00eds\nha sido un pa\u00eds que por toda la historia ha sido un pa\u00eds que ha tenido\nconstrucci\u00f3n del riesgo, esto no se puede arreglar de la noche a la\nma\u00f1ana pero ya existe norma, ya existe norma y competencias eso es\nlo que le hac\u00eda falta al pa\u00eds, todo mundo puede encontrar en las\ndiferentes regiones riesgos y quienes lo est\u00e1 construyendo, las\nadministraciones locales el sector privado y la comunidad, aqu\u00ed\ntambi\u00e9n entra el sector privado les hemos dicho en varias reuniones,\nporque siempre le echan la culpa es al Gobierno, o a la comunidad\npero la constituci\u00f3n del riesgo ha sido, y ahora la tarea es identificar el\ntema de los escenarios de riesgo para empezar a hacer el an\u00e1lisis, el\nmonitoreo y comunicar el riesgo, la gente tiene que saber qu\u00e9 riesgo\ntiene, y luego pasa a la fase de la reducci\u00f3n que es generar todo el\ntema de la interventor\u00eda correctiva, o sea lo que ya est\u00e1, que no tiene,\nno se puede echar atr\u00e1s la construcci\u00f3n y gestiones, como de manera\ncorrectiva se puede incluir, porque ah\u00ed viene todo el esquema del\nOrdenamiento Territorial, y el decreto que est\u00e1 en proceso del\nMinisterio de Vivienda para que haya todo el esquema rector en el\ntema de ordenamiento y el manejo como tal de lo que tiene que ver\ncon vivienda, la intervenci\u00f3n prospectiva, ah\u00ed si la exigencia que est\u00e1\nen esta intervenci\u00f3n prospectiva se unen los entes de control, la\nProcuradur\u00eda y la, Contralor\u00eda muy metidos en este cuento, \u00bfPor qu\u00e9?,\nporque es que los que est\u00e1n administrando localmente y\ndepartamental y regionalmente, tiene que saber que no pueden hacer\nintervenciones a futuro con riesgo como tal, que es lo que queremos\nque para ac\u00e1.\nY el tema de la protecci\u00f3n financiera que va enmarcado al pr\u00e9stamo\ncontingente que ya hoy el pa\u00eds lo tiene, el an\u00e1lisis que se hace con\nHacienda, con Planeaci\u00f3n para enmarcarlo, y lo tradicional que es el\nmanejo de desastres pero con 4 aspectos claros; Preparaci\u00f3n para la\nrespuesta, el pa\u00eds debe tener gente muy preparada que ya hace parte\nde ese proceso integrados, unificados con protocolos, preparaci\u00f3n\npara la recuperaci\u00f3n, siempre le apuntamos es \u00fanicamente al trabajo\nde la atenci\u00f3n por eso, cualquier afectaci\u00f3n se tiene que medir en 3\nmomentos durante la emergencia que es la atenci\u00f3n, la recuperaci\u00f3n\ntemprana y la recuperaci\u00f3n para el desarrollo y la actuaci\u00f3n como\ntales, en ese sentido hay algunos esquemas de estrategias de\nfortalecimiento que ya se han dado que es parte del producto que\nnosotros queremos decirles, a trav\u00e9s de la Unidad se vienen\ndesarrollando meses de trabajo que tienen por objetivo definir pol\u00edticas\nsectoriales sobre la gesti\u00f3n de riesgo, todos los gestores est\u00e1n\nmarcando la pol\u00edtica sectorial para que lo apliquen, la Unidad sola, por\nmucha ley que tenga no puede funcionar, los sectores, el sector\nagr\u00edcola, el sector energ\u00e9tico, el sector de agua y saneamiento, el\nsector de vivienda, el sector de salud.\nCon en base en esta ley estamos trabajando en el esquema de las\npol\u00edticas sectoriales para la aplicaci\u00f3n, por otro lado ya hay avances,\ncomo lo que enunciaba con el Ministerio de Vivienda, las comisiones\nhan estado activadas con la Comisi\u00f3n Mar\u00edtima y todo el esquema se\nha marcado bajo el aspecto del fortalecimiento y obviamente todos\nest\u00e1n conectados a lo que es el Plan Nacional para Gesti\u00f3n de\nRiesgo, muy bien.\nProductos, doctora Juana Carolina y Honorables Representantes, yo\ntengo una lista de algunos productos que se pueden enmarcar:\nPrimero, la expresi\u00f3n del Decreto 1974 que est\u00e1 reci\u00e9n salido, que\nhace parte tambi\u00e9n del archivo que le puedo dejar ac\u00e1 a la Comisi\u00f3n,\nyo traje una copia para repartirles que es el que autoriza el diagnostico\nde la gesti\u00f3n, el componente general del Plan Nacional, es el\ninstrumento importante y medular para todo el proceso, tenemos como\nproductos, gu\u00edas metodol\u00f3gicas para la formulaci\u00f3n del plan municipal\npara la gesti\u00f3n de riesgo, para los alcaldes, hemos estado trabajando\nde manera t\u00e9cnica y ya estamos en m\u00e1s de 500 municipios abordados\ncon el tema de la gu\u00eda para que se puedan acompa\u00f1ar, pero ya\ntenemos productos como tales, lo mismo para los planes\ndepartamentales de la gesti\u00f3n de riesgo y se han hecho todo un\nesquema de estrategias municipales para el trabajo en emergencias,\ntenemos un manual estandarizado de ayuda humanitaria. Cosas tan\nsencillas pero tan importantes como la siguiente, hace dos a\u00f1os y\nmedio, tres a\u00f1os, cuando arranca la temporada, este pa\u00eds no contaba\ncon un manual de estandarizaci\u00f3n para la ayudar a la gente, o sea que\nayudar a cualquier Colombiano afectado por cualquier evento\ndepend\u00eda de que cualquier entidad armara un paquete alimentario, no\nalimentario, agua y dem\u00e1s normas internacionales, hoy, hoy Colombia\ntenemos ese manual de estandarizaci\u00f3n adoptado por esto con un\nestudio que se hizo con toda la institucionalidad, como en el mundo se\nllama el Proyecto Esfera, y la asistencia humanitaria se le mide a\ncualquier pa\u00eds bajo ese esquema, hoy lo tenemos, parece mentira pero\nno exist\u00eda, y \u00bfComo hac\u00edamos para tenerlo?, Colombia Humanitaria\nllego y alguien les dijo, los asesor\u00f3, entonces d\u00e9mosles un paquete\npara que atiendan las necesidades por 8 d\u00edas, y el otro no por 15 d\u00edas,\ny el otro no por un mes, esto tiene unos est\u00e1ndares de kilocalor\u00edas, de\ncantidades, de d\u00edas, el tema del manejo del agua, cu\u00e1nta agua se le\ntiene que dar a un damnificado, a una familia damnificada por d\u00eda,\ncuanto es el espacio que hay que darles para montar albergue etc.,\nhoy lo tenemos y eso hace parte important\u00edsima.\nE el otro se tenemos protocolos permanentes para activar los planes\nde contingencia de manera continua como lo dicen las entidades\nt\u00e9cnicas, tenemos protocolos para la parte hidro-metrol\u00f3gica, que no lo\nda la proyecci\u00f3n que hace en ese caso el IDEAM, para el tema de lo\nque es la parte volc\u00e1nica el servicio geol\u00f3gico, o sea cada vez que\nnosotros, lo que nosotros tenemos que hacer es mantener los\nprotocolos de actuaci\u00f3n que se ponen en funcionamiento, que adem\u00e1s\nhay algo que se ha construido que nos sirve a nosotros para los\nesquemas de planificaci\u00f3n pero tambi\u00e9n de soporte para las entidades\nde control, hoy d\u00eda la, Contralor\u00eda le hace seguimiento a la unidad de\nmanera permanente, pero adem\u00e1s de eso nos pide esquemas de\nplanificaci\u00f3n, los planes son fundamentales, Gramalote por volverme\nal cuento tuvo el plan de acci\u00f3n ya apoyado por la Unidad para que\npudiera tener ese soporte legal, fue lo que nosotros pudimos de\nacuerdo a la ley entregarle al Fondo de Adaptaci\u00f3n en su momento\npara que lo puedan trabajar, entonces han sido insumos que nosotros\ndesde el punto de vista que esta norma nos est\u00e1 facilitando para\ntrabajarlos.\nHay una gu\u00eda comunitaria para la gesti\u00f3n de riego, hay una gu\u00eda, un\nplan estrat\u00e9gico de comparaci\u00f3n internacional, eso no la ten\u00edamos, no\nexist\u00eda, o sea que ac\u00e1 a Colombia pod\u00eda venir cuando ocurr\u00eda\ncualquier situaci\u00f3n de emergencia a ofrecerse cualquier cantidad de\norganizaciones internacionales y dem\u00e1s, y buscar como los\ncoordin\u00e1bamos, hoy existe una gu\u00eda que la hicimos con la Canciller\u00eda y\nla hicimos con la Agencia Presidencial de Cooperaci\u00f3n acorde a la ley,\no sea, las muelas que nos da la ley para poder abordar cualquier\ntema, o sea, yo quiero decirles que los efectos que ac\u00e1 el Congreso le\nha dado era lo necesario para poderlo tener, esa capacidad, entonces\na hoy si tienen que esperar que haya una declaratoria, hoy si tienen\nque esperar que el pa\u00eds haga el requerimiento, hoy si tienen que\nesperar que eso entra por unos conductos ya formulados, hoy en\nColombia no se tiene, se tiene claro, que los closters, o sea, que los\ngrupos especializados entran al pa\u00eds cuando el pa\u00eds lo requiere, aqu\u00ed\nparec\u00eda que exist\u00edan varios sistemas de gesti\u00f3n de riesgo, entonces\ncon este tema de cooperaci\u00f3n internacional se mantiene esa\norganizaci\u00f3n, y se tienen gu\u00edas de operaciones para asistencia mutua\nfrente a desastres en pa\u00edses miembros de la Comunidad Andina\nnosotros como parte de la Comunidad Andina formulamos un plan y es\nel que est\u00e1 hoy en rigor bajo esos esquemas.\nR\u00e1pidamente yo quiero contarles que sobre estos aspectos hay varios\ncomponentes que ya hemos estado definiendo que son parte del\nproceso como tal, que es la Gu\u00eda de Operaciones como tal, ahora,\notros aspectos que tambi\u00e9n me estaban, me consultaban, es que se\nha hecho desde el punto de vista de conocimiento y monitoreo y otros\naspectos t\u00e9cnicos, r\u00e1pidamente decirles que se ha elaborado todo el\nesquema de trabajo con la comunidad, se est\u00e1n haciendo todos unos\nconvenios con universidades, con gobernaciones, se han realizado\nestudios detallados de amenaza de esquemas de vulnerabilidad, de\nriego, y se han avanzado en temas especiales como Guayabetal que\nera un tema atarazado, lo que es Une Cundinamarca, e inclusive\nestamos revisando temas que tienen que ver con municipios que han\nsido afectados y que han requerido intervenci\u00f3n, eso hace parte\ntambi\u00e9n del esquema que se ha manejado.\nEn reducci\u00f3n del riesgo se han instalado sistemas de alerta temprana,\npor huracanes, por inundaciones, por el tema volc\u00e1nico, se ha\ntrabajado dig\u00e1moslo de manera puntual para San Andr\u00e9s y\nProvidencia, por eso en San Andr\u00e9s mantenemos un esquema de\nalerta temprana, hacemos un trabajo de comunicaciones, se est\u00e1\ntrabajando fuertemente para el monitoreo de la temporada que va\nhasta noviembre cada a\u00f1o, y se ha hecho todo un esquema de las\nregiones m\u00e1s dadas a las inundaciones con sistemas de seguimiento\nde prevenci\u00f3n.\nEn cuanto al tema que tiene que ver con la intervenci\u00f3n general de las\nmedidas preventivas, y correctivas de la junta directiva, la junta\ndirectiva de acuerdo al Decreto 4147 tiene unas funciones, y est\u00e1n en\nresumen, siempre se presenta en cada sesi\u00f3n un informe de\nejecuci\u00f3n de las l\u00edneas de inversi\u00f3n, cada mes hacemos una inversi\u00f3n\nque se cruza con los registros de la Fiduciaria la Previsora y p\u00fablica,\nen la ejecuci\u00f3n de los recursos de las cuentas se realiza\nacompa\u00f1amiento de estos \u00f3rganos inclusive con audiencias que se\nhan realizado con base al esquema de la, Contralor\u00eda aqu\u00ed se hace un\nacompa\u00f1amiento del orden nacional, los que revisan la parte\ndepartamental y local, y se establecen los limites y las competencias\nque se tienen para llevar a la aprobaci\u00f3n, hay consejo y hay junta, y en\nesa junta se describen y se llevan a las condiciones m\u00e1s importantes\nde la aprobaci\u00f3n.\nAhora en cuanto al tema de la ejecuci\u00f3n de recursos que es unas de\nlas, ya de los temas de ejecuci\u00f3n que me hac\u00edan referencia hay que\ndecirles que, se designo estos recursos con base a la disponibilidad\npresupuestal de un bill\u00f3n veintitr\u00e9s mil millones en el mes para tener la\nsegunda temporada de la ola invernal, y ahora al terminar un poquito\nesta presentaci\u00f3n yo quiero ambientar un poco con una especie de\nuna presentaci\u00f3n de un vide\u00edto para entender las tres fases del tema.\nPrimero, se hizo asistencia humanitaria, y con asistencia humanitaria\nnosotros atendimos ya en un 100% a los departamentos que fueron\nafectados que fueron alrededor de 26 departamentos afectados en esa\nsegunda temporada, ciento tres mil millones de pesos que se le dieron\na los afectados por la temporada, de la segunda temporada del\nfen\u00f3meno de la ni\u00f1a; se hizo una inversi\u00f3n de apoyo territorial para la\nrecuperaci\u00f3n en cada departamento que fue afectado por el valor de\nseis mil quinientos nueve millones de peso, de hecho tambi\u00e9n quiero\ndecirles que esos valores fueron ejecutados con cada departamento,\ncon cada municipio, y contamos con otro de los ingredientes, estamos\nlegaliz\u00e1ndole r\u00e1pidamente al fondo y los entes de control y en eso es\nen lo que nos est\u00e1n midiendo, 99% de legalizaciones que para\nnosotros es este esquema inclusive de ejecuci\u00f3n y de los\nprocedimientos que estamos utilizando los estamos colocando en una\nsistematizaci\u00f3n para que le quede de soporte al pa\u00eds, de lo que\naplicamos que funcion\u00f3 y donde no se deben cometer errores porque\nno ha sido perfecto, pero el tema de la legalizaciones es parte del\nempe\u00f1o que nosotros le colocamos para que eso pueda ser ejecutado\ny legalizado permanentemente.\nUnas obras en cada zona, en cada regi\u00f3n por el n\u00famero de afectaci\u00f3n\nde obras civiles de recuperaci\u00f3n de obras peque\u00f1as que se hicieron\ncon los entes territoriales, veinticuatro mil millones de pesos que se\ninvirtieron en ese sentido, estos son los que hacen parte del esquema\nque ahora se escriben m\u00e1s claramente en las tres fases que le voy a\ncolocar, pero son parte del avance f\u00edsico programado y en base del\navance f\u00edsico terminado por regi\u00f3n, en este caso uno nota que hay\ncierres financieros avances por terminar hay algunos avances que\ndesde ese entonces fueron objeto de algunos convenios con las\nregiones y hacen parte de esa ejecuci\u00f3n como tal.\nY hay un tema que fue muy conocido por todos ustedes que hoy se\nmantiene que es el apoyo de un mill\u00f3n quinientos mil pesos a las\nfamilias que fueron afectadas por las inundaciones de 2011\nseptiembre a diciembre, que de hecho se convirti\u00f3 luego en una\nsituaci\u00f3n complicada por las tutelas y por los derechos de petici\u00f3n,\natendimos a ciento catorce mil familias afectadas que fueron\nreportadas, y se entregaron estos recursos en menos de seis meses a\ntrav\u00e9s del Banco Agrario, tambi\u00e9n es otra de las lecciones aprendidas\nen positivo, las entidades que hacen parte del sector bancario como el\nBanco Agrario sirven de mecanismo para nosotros hacer atenciones\nde manera inmediata y de manera fuerte.\nLo \u00fanico que si quiero decirle aqu\u00ed al Congreso, a la Comisi\u00f3n Sexta\nes que hubo todo un esquema de evoluci\u00f3n de tutelas que nos genero\nsituaciones dif\u00edciles ac\u00e1 en Bogot\u00e1 y el resto del pa\u00eds, hoy la Corte ya\nha fallada y est\u00e1 fallando en favor de las justificaciones que nosotros\ndimos como unidad, esperamos que esa racha de tutelas baje,\naprovecho para decirle a las personas que no se dejen enga\u00f1ar, que\nlos est\u00e1n tumbando, que no tienen derecho tambi\u00e9n son objeto de\ninvestigaci\u00f3n, que la Corte fall\u00f3 y est\u00e1 fallando que a los jueces que\nhan estado en eso son objeto tambi\u00e9n de investigaci\u00f3n, lo mismo los\nabogados y a los concejos departamentales y municipales que se\ncuiden en ese sentido, porque eso fue algo muy dif\u00edcil; y adem\u00e1s\ndecirles que ning\u00fan alcalde, ni gobernador, ni nadie ha manejado\nrecursos porque los recursos han salido directamente a trav\u00e9s del\nBanco Agrario, o sea, porque en algunas partes del pa\u00eds ha habido\nrevueltas de comunidades contra los alcaldes dici\u00e9ndoles que, los\nalcaldes tiene la plata, y entonces en honor a la verdad y a la dignidad\nde los alcaldes, ni un alcalde, ni uno a tocado un peso de esto, nadie,\neso sale de la Fiduciaria la Previsora, al Banco Agrario por el registro\nque nos da a nosotros el Concejo Municipal de Gesti\u00f3n de Riesgo y\nque cumple una vez cumplido se llega directamente al beneficiario y\nno hay en este caso ninguna situaci\u00f3n de poner en duda a esta\ninstitucionalidad que son las alcald\u00edas.\nPaso a la segunda fase, que es la parte de la recuperaci\u00f3n temprana\nque tiene que ver con parte de inversiones m\u00e1s grandes que se han\npodido utilizar, esto se hizo con INVIAS con la ANI con el Ministerio de\nTransporte, la recuperaci\u00f3n se generaron 36 proyectos en 22\ndepartamentos, 44 tramos que hoy en d\u00eda tenemos un 83% de\nejecuci\u00f3n que es parte de la inquietud y en las preguntas del\ncuestionario, ah\u00ed est\u00e1n los recursos son doscientos noventa mil\nmillones de pesos que hoy estamos, ya esto esta, estas cifras que le\nestoy dando hacen parte tambi\u00e9n de la revisi\u00f3n que la, Contralor\u00eda\nGeneral de la Rep\u00fablica presentadas en la \u00faltima audiencia en la cual\ntuve que ir a mostrar esta, y que se cruzo lamentablemente con una\nconvocatoria que me hab\u00eda hecho esta Comisi\u00f3n, y que se que no fue\noportuna la situaci\u00f3n pero yo lamento mucho Presidente no haber\npodido estar en esa reuni\u00f3n pero estaba en una audiencia p\u00fablica,\nentregando esta informaci\u00f3n y esto tiene ese auditaje, de hecho el\navance esta para que al final de este a\u00f1o ya estos puntos cr\u00edticos\nest\u00e9n culminados y ya rehabilitados los tramos que fueron\nseleccionados y que est\u00e1n en proceso de ejecuci\u00f3n, estamos en 83%\nen 22 departamentos del pa\u00eds.\nYo quiero decirles que esto gener\u00f3 tambi\u00e9n unos proyectos de\nmitigaci\u00f3n, c\u00f3mo nos estamos preparando nosotros, proyectos de\nrecuperaci\u00f3n en puntos cr\u00edticos y proyectos de mitigaci\u00f3n 25 proyectos\nde mitigaci\u00f3n por efecto de esa segunda temporada, de esa segunda\nfase del fen\u00f3meno de la ni\u00f1a, ciento trece mil millones de pesos, 25\nproyectos, 13 departamentos, 17 municipios y se involucraron algunos\ntramos viales que son los que han generado mayor afectaci\u00f3n a nivel\ngeneral, estos hacen parte tambi\u00e9n de los proyectos que ten\u00edamos que\nterminar por cronograma a 31 de diciembre del presente a\u00f1o, 64% de\nintervenci\u00f3n.\nY hay un tema adicional que es el caso de Caldas, departamento de\nCaldas tuvo una afectaci\u00f3n vial secundaria y terciaria muy fuerte,\ntambi\u00e9n que hace parte de las preguntas, cincuenta mil millones de\npesos para 7 proyectos, 14 municipios, 40 sitios cr\u00edticos, recursos que\nlos est\u00e1 ejecutando la Gobernaci\u00f3n de Caldas.\nPresidente aprovecho tambi\u00e9n para decirles que hace 8 d\u00edas no pude\nasistir a ra\u00edz de que tenia por recomendaci\u00f3n de la, Contralor\u00eda y por\nreuni\u00f3n con el nuevo Gobernador una cita que se dio para poder\navanzar en este esquema porque se ten\u00edan algunos puntos cr\u00edticos\npara resolver, por lo cual yo mande la carta, pero quiero decirles que\nno fue porque no haya querido asistir, si no porque hab\u00eda un\ncompromiso muy serio para responder a la, Contralor\u00eda, y yo s\u00e9 que\nbajo ese esquema envi\u00e9 la nota para presentarle mis disculpas, aspiro\nque en las pr\u00f3ximas programaciones yo pueda estar muy ajustado y\nno haya m\u00e1s espacios de no poder asistir, adem\u00e1s porque esta es la\nComisi\u00f3n que es nuestro espacio natural y con todos los Honorables\nRepresentantes y con todos hemos tenido buenas relaciones, un\nacompa\u00f1amiento, entonces ni mas faltaba que yo pueda pretender no\nquerer no estar ac\u00e1 en esta Comisi\u00f3n, si es la Comisi\u00f3n, o sea\nmientras este en la Unidad Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgo es la\nComisi\u00f3n natural m\u00eda, entonces ni mas faltaba, por eso estoy pidiendo\nque en cualquier momento se pueda abrir un espacio m\u00e1s amplio para\nhablar sobre el tema sustantivo de la gesti\u00f3n del riesgo en ese sentido.\nHay otras obras que me preguntaban que son unos proyectos de unos\nchorros que est\u00e1n en la zona de la Mojana, que son el Chorro de\nSanta Anita y Nuevo Mundo, ambos hacen parte de la situaci\u00f3n que\ninvolucra la Mojana tanto sucre\u00f1a, cordobesa y de Antioquia porque\nesto se da en Antioquia, estos chorros se pudieron priorizar porque le\nestaban causando un problema muy grave a la Mojana, de hecho\nINVIAS hab\u00eda estado intervini\u00e9ndolos anteriormente, pero mientras\nhay esa situaci\u00f3n la junta aprob\u00f3 que abord\u00e1ramos esos temas porque\nson chorros que cuando el Fondo de Adaptaci\u00f3n vaya a dar la soluci\u00f3n\ndefinitiva, porque ya est\u00e1n los estudios, seguir\u00eda inund\u00e1ndose; hoy en\nd\u00eda despu\u00e9s de los estudios despu\u00e9s de hacer un tema r\u00e1pido, hemos\nya empezado, vamos en el 24% de estos chorros, estos chorros no\ntienen temporalidad esto no es para esta temporada, sino para\nsiempre, de manera especial para poderlo cerrar, hoy estamos\nabordando esos dos chorros de gran magnitud que son los que se han\nmanejando a nivel de prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n, no son definitivos as\u00ed lo\nacepto la junta, lo saben los entes de control.\nY qu\u00e9 decirles ac\u00e1 en la Comisi\u00f3n que son por emergencia pero por\nemergencia, para poder solucionar el problema de inundaciones que\ntiene la Mojana, adicional a ello decirles que cerramos con los\nproyectos de mitigaci\u00f3n, un gran chorro, por eso ustedes no han\nsentido efectos de inundaciones de la zona de la depreciaci\u00f3n\nMomposina, los que son de la costa y todos los que conocemos la\ngeograf\u00eda de Colombia saben que hasta hace dos meses la depresi\u00f3n\nMomposina estaba absolutamente inundada y afectada, ten\u00eda\nalrededor de 7 u 8 municipios en afectaci\u00f3n, todas las hect\u00e1reas de\ncultivo de lo que son c\u00edtricos.\nLes dec\u00eda que hab\u00eda una situaci\u00f3n latente en el pa\u00eds que es el tema de\nla depresi\u00f3n Momposina, inundados, ese ya es el rio Magdalena, hace\n2 meses cerramos ese chorro y hace 2 meses, 7 u 8 municipios que\ninvolucran la depresi\u00f3n empezaron a inundarse y ya se reactiva la\nsituaci\u00f3n, eso casi a veces no se convierte en noticia cuando se cierra\nel chorro, si, pero si es bueno para cuando ustedes sientan y hagan\nese recorrido porque eso es en Hatillo de Loba, el chorro, es el famoso\nchorro la Victoria que la gente lo llama el Chorro Chill\u00f3n, dos fases, la\nprimera la hizo, la cerr\u00f3 Colombia Humanitaria, y la segunda la\ncerramos nosotros, lo culminamos y eso es parte de lo que es la\nmitigaci\u00f3n, que no se nota no importa, pero el impacto que dio y esas\ncomunidades a ellos s\u00ed, yo tuve el gusto de estar unas tres cuatro\nveces all\u00e1 mientras el proceso, y ya pues para el cierre no fue porque\nya estaba cerrado y uno lo que tiene es esto que medir a la gente pero\neso da gusto decirle que esa comunidad que ven\u00eda con ese arrastre\ndel la primera fen\u00f3meno de la Ni\u00f1a y la segunda cerramos, y en eso\nestamos haciendo tambi\u00e9n este esquema en los cierres de Santa\nAnita.\nAhora la tercera fase son los proyectos que est\u00e1n en proceso de\nejecuci\u00f3n que es parte de la recuperaci\u00f3n para el desarrollo que son\nlos impactos en la parte de algunos sectores especialmente en el\nsector de la agricultura y desarrollo rural, aqu\u00ed se tienen 5 convenios\nderivados, uno con Finagro, que es la estabilizaci\u00f3n de las condiciones\nfinancieras como unos alivios del 20% que ya est\u00e1 en un proceso de\nejecuci\u00f3n. El otro es el cr\u00e9dito nuevo para Finagro dos, que son al\nfomento agrario que ese hace parte de un arranque por parte del\nMinisterio debido a que requer\u00eda un decreto especial FAC, ese decreto\nsali\u00f3 hace 3 semanas anteriores y esta para el proceso de ejecuci\u00f3n\ncomo tal, est\u00e1 por cincuenta y siete mil millones de pesos. Y el tema\ncon Fedegan de suplementaci\u00f3n bobina y semillas para pasto, para\ntr\u00f3pico alto y tr\u00f3pico bajo que van por el 40% de pagos y de avances\nf\u00edsicos 36%, ese sector de acuerdo al esquema que nos da el\nMinisterio de Agricultura por supuesto que en tierras inundadas y no\npreparadas no se puede sembrar, y no se pueden manejar algunos\nesquemas, tiene su l\u00f3gica de la intervenci\u00f3n.\nA la, Contralor\u00eda y a todos tenemos que explicarles que eso hace parte\nde ese proceso y el tiempo y la atenci\u00f3n de una emergencia tiene tres\nfases, la inmediata, la mediana y la recuperaci\u00f3n para el desarrollo,\nque ameritan a veces unas temporalidades; en ese sentido, otro\nsector, es el sector que trabajamos con el SENA, con el SENA se ha\nhecho todo un esquema tambi\u00e9n para intervenir, nosotros como\nsistema lo que hacemos es coordinar con las entidades para poder\nabogar el beneficio de las comunidades afectadas, all\u00ed con ellos\nestamos construyendo 450 viviendas, 450 familias se van a beneficiar\ny materiales de construcci\u00f3n para 268 viviendas que est\u00e1n en proceso\nde reconstrucci\u00f3n como tal, este es un proyecto que aspiramos\ntambi\u00e9n terminar este a\u00f1o como esta en cronograma; y se va a\ngenerar algo fundamental es la multiplicaci\u00f3n del tema de la gesti\u00f3n\ndel riesgo a 5000 instructores del SENA para poder ir impactando en\nel resto de las zonas.\nEl otro es el tema del proyecto de convenio con el Ministerio de\nEducaci\u00f3n, que muchos de ustedes est\u00e1n en contacto con sus\nDepartamentos, son 349 sedes que vamos a recuperar de afectada\npor la temporada, con el Ministerio se van a reparar aulas, se van a\narreglar las bater\u00edas sanitarias y se van a entregar dotados cada\nestablecimientos con los materiales para los ni\u00f1os, los estudiantes y\npara los profesores; son 14 departamentos que se reportaron como tal\ny se hizo un esquema importante de trabajo y estamos en proceso\npara terminar de aqu\u00ed a diciembre, que era la pregunta que me hac\u00edan\n\u00bfComo est\u00e1n en procesos de ejecuci\u00f3n? Estamos, ya se hizo todo el\nesquema se ha hecho por subasta inversa, la compra de materiales, y\nse ha hecho todo el trabajo con el departamento y el municipios.\nUn siguiente punto, es el tema del banco de maquinaria amarilla, el\nPresidente de la Rep\u00fablica desde hace varios meses a estado con la\nintenci\u00f3n de que fortalezcamos todo el tema de banco de maquinaria,\neso que nos va a permitir entregarle maquinaria a los Departamentos\npara los temas de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n, eso nos va a bajar costos de\natenci\u00f3n y de inversi\u00f3n, hoy ya en estos momentos tenemos todo un\nproceso comprado de maquinarias, eso son recursos que el Ministerio\nde Transporte y la Unidad colocamos para comprar alrededor de 554\nmaquinas distribuidas a los 32 Departamentos de los cuales ya\nentregamos nosotros maquinaria en departamentos como: el Huila,\nCesar, Atl\u00e1ntico, vamos a entregar en Choco, y se hizo con subasta\ninversa, entonces tuvimos un ahorro muy grande con la maquinaria\nque requiere el pa\u00eds y se van a entregar ya como parte, si ustedes van\nal Cesar y a los departamentos de que hemos entregado, ya eso\ntambi\u00e9n es parte de la estrategia que permite la norma, la Unidad para\npoder tener esquemas como tales, como las preguntas eran bastantes\npor eso estoy un poquito extendido en el tiempo, pero voy a entrar,\nesto es todo lo que tiene que ver con los recursos que estamos\ninvirtiendo.\nAhora me preguntaron por casos especiales, Choco, el Choco es un\ndepartamento que yo creo que en la historia del Choco no hab\u00edamos\nllegado a sitios tan alejados, como gobierno para la atenci\u00f3n de\nemergencia el tema de prevenci\u00f3n, pero en atenci\u00f3n jam\u00e1s, Choco ha\ntenido en los \u00faltimos meses y del a\u00f1o anterior y este ha tenido\nmuch\u00edsimas inundaciones, este a\u00f1o arrancamos recuerden en febrero,\nat\u00edpico, no hab\u00eda terminado el tema seco y se presento all\u00e1 est\u00e1 la\ndoctora Mar\u00eda Teresa que dir\u00e1n que lo recordamos, y llovi\u00f3 hacia la\nzona centro y fueron dif\u00edciles pero llegamos, nunca hab\u00edamos hecho\nuna movilizaci\u00f3n tan grande, en Choco por lo menos hemos hecho\ntodo este esquema de inversiones en asistencia humanitaria, en\nvivienda, en sedes educativas, en obras de protecci\u00f3n, en\ntransferencia a municipios para su propia manejo, apoyo econ\u00f3mico a\n13.443 familias, banco maquinaria 4 unidades, el Choco va a quedar\ncon 18 unidades que por lo menos son casi cuatro combos de\nmaquinaria, nunca lo hab\u00edan tenido; atenci\u00f3n t\u00e9cnica, tenemos gente\ntrabajando en el departamento del Choco como tal, 638 aulas para\n150 sedes, el Departamento que va a tener la mayor atenci\u00f3n en el\ntema escolar es Choco, estamos apuntando duro a ese departamento\ny el Choco a tenido aparte de esto algunos esquemas de atenci\u00f3n\nespecial.\nInstalamos en San Jos\u00e9 del Palmar, el Choco ese es limite all\u00e1 con el\ndepartamento del Cauca, del Valle, instalamos unos puentes\npeatonales y estamos trabajando en dos puentes adicionales por\nafectaciones de estas emergencias, entonces en el Choco hemos y no\nparamos la operaci\u00f3n. Decirles que ah\u00ed est\u00e1 el resumen completo de\nlo que estamos haciendo con el Departamento un trabajo cercano con\nel actual Gobernador y los diferentes concejos municipales para la\ngesti\u00f3n de riesgo y los organismos operativos. Esa es lo que tenemos\nahora de Choco.\nEst\u00e1 el departamento de Santander, en Santander hemos hecho\ninversiones de asistencia humanitaria, un resumen de trabajos con\nsedes educativas, de protecci\u00f3n, de transferencias, de apoyos\necon\u00f3micos, del banco de maquinaria amarilla que se ha comprado\nson 18 unidades, asistencia t\u00e9cnica alrededor de 13.696, recursos\ncomprometidos en la actualidad, en V\u00e9lez est\u00e1n todo los estudios de\namenaza y vulnerabilidad de riesgo de movimientos en masa, doctor\nDidier ese es un tema que le corresponde a la alcald\u00eda de V\u00e9lez y al\nDepartamento pero nosotros como Unidad en una visita que hicimos\nall\u00e1 para arreglarle, usted conoce bien V\u00e9lez, como buen\nsantandereano, yo soy de Norte de Santander, conozco mucho el\nSantander del sur, esa v\u00eda entre Barbosa y V\u00e9lez despu\u00e9s de las dos\ntemporadas era un desastre, era una zona muy dif\u00edcil, con las obras\nque ya est\u00e1n, la estamos terminando que son obras que yo le he dicho\ncuando ustedes bien puedan nos pueden acompa\u00f1ar para que\nevidencien lo que estamos terminando, son obras que vale la pea\nmostrarlas y sacarlas adelante.\nEso de V\u00e9lez, y aprovechando que estuvimos all\u00ed la Alcaldesa nos hizo\nuna solicitud, ya la estamos acompa\u00f1ando en el tema para que\ncumpla ella con una sentencia, que es unos estudios porque se\nnecesita una remoci\u00f3n, es un problema fuerte pero podemos entre\ntodos meter acompa\u00f1arnos, ya se arranco ese, eso lo vamos a hacer\ncon la Alcald\u00eda, con el Departamento y la Unidad, para que el estudio\nqueda ese tema, tenemos obras de mitigaci\u00f3n all\u00e1 en Santander, las\nobras de la construcci\u00f3n de obras de canalizaci\u00f3n de las aguas para\nconstrucci\u00f3n de viviendas en el casco urbano cuesta construcci\u00f3n de\nunos muros de concreto.\nEn San Miguel la construcci\u00f3n de unos muros para la protecci\u00f3n de\ncomunidades, en San Vicente de Chucuri recuperaci\u00f3n del cauce de\nlos quebrados y el rio Chucuri, todo por una inversi\u00f3n adicional por\nparte de nosotros de novecientos cuarenta y dos millones de pesos, y\npor otro lado en Santander tenemos algunos puentes instalados el de\nSantander en San Vicente que son un servicio.\nEn Gir\u00f3n dos puentes yo creo que ustedes vieron por la televisi\u00f3n\nhace unos meses atr\u00e1s que creci\u00f3 en Gir\u00f3n est\u00e1 el rio de Oro y est\u00e1 el\nRio Frio dos puentes cerquita a Gir\u00f3n, y por ah\u00ed pasan los peladitos\npara ir a la escuela por una vara, hicimos los puentes all\u00ed, el m\u00e1s largo\nde 75 metros de longitud y el otro de 50 metros est\u00e1 entregado y en\nservicio.\nHemos hecho temas de mitigaci\u00f3n acompa\u00f1ados por el Alcalde la\nGobernaci\u00f3n y todo el esquema, all\u00ed hay unos puentes que son del\nNorte de Santander. Aprovecho para contarle ac\u00e1 al doctor Ciro al\nRepresentante en Ragonvalia, en Pacheli, en Pacheli mientras\nestaban en paro los campesinos ac\u00e1, ese d\u00eda del paro los campesinos\nde Pacheli en la zona de Tib\u00fa estaban montando el puente, all\u00ed no se\npresento esa situaci\u00f3n pues Tib\u00fa ya hab\u00eda tenido una situaci\u00f3n que\nnosotros para el tema de la construcci\u00f3n del puente porque estos\npuentes son construidos de manera participativa la comunidad\naprende a hacerlos, y los montan y los alcaldes nos ayudan es a\ncolocar la bases, los cimientos, y nosotros colocamos los materiales y\nen cinco d\u00edas un puente de 75 metros de ancho, y el costo de eso no\nllega a ser superior a setenta millones de pesos, uno puede generar\ntodo el esquema y eso lo estamos manejando.\nY otras obras que hemos tenido es en Mogotes, en Santander que\nhace parte de algunos complementos que tenemos, y esta la atenci\u00f3n\nde sitios cr\u00edticos. Bucaramanga- El Play\u00f3n, que habl\u00e1bamos, ya est\u00e1\nen este proceso son obras que hay que revisarlas porque son de\nmitigaci\u00f3n eso son contratos porque est\u00e1n ya en temas de avance de\n42%, un poco critico por la situaci\u00f3n del terreno, por la situaci\u00f3n legal,\npor la situaci\u00f3n de hoyos, yo estuve all\u00e1 analizando el tema y ya est\u00e1\nen una fase que vale la pena mostrarla la otra es la Fortuna la Lebrija,\nque en 76% avance f\u00edsico ya estamos listos para darle esas obras\nimportantes.\nY est\u00e1n las obras de Barbosa Land\u00e1zuri con un avance del 73% all\u00e1\nest\u00e1n los PVR\u00b4s el avance como tal, que eso es por supuesto en la\ntemporada segunda, temporada del fen\u00f3meno de la Ni\u00f1a fue de los\ndepartamentos m\u00e1s afectados los dos Santanderes, estuvo Caldas y\ngran parte de los departamentos, estuvo Cauca donde hemos invertido\nunos recursos, ahora los vamos a invertir m\u00e1s en Mojarras, alrededor\nde unos diecis\u00e9is mil, diecisiete mil millones de pesos, que hacen\nparte tambi\u00e9n de una gesti\u00f3n que han hecho desde ac\u00e1, tengo que\nsentarme a revisar todo el proceso, pero son Departamentos que han\ntenido afectaciones fuertes, casi todos los que tuvieron afectaciones\npudieron priorizar puntos cr\u00edticos.\nEn cuestionario esta el tema de las inversiones en el departamento del\nHuila, ah\u00ed est\u00e1 muy duro para leerlo pero en el Huila les puedo ir, se\nha hecho todo un trabajo de maquinaria amarilla, fueron entregados\nlos combos y ah\u00ed es la gesti\u00f3n que ha hecho el Gobernador para ver si\npodemos apoyar un poco m\u00e1s, estamos en el trabajo con lo del tema\nde la red vial, el tramo Garz\u00f3n- Neiva listo para entregarlo ya en este\nrecibirlo porque en agosto se culminaba, se han hecho obras de\nmitigaci\u00f3n sobre todo en Santa Mar\u00eda, Representantes los dos mil\nmillones de pesos que nos sentamos a dar el d\u00eda que estuvimos con\nusted evaluando, ya est\u00e1n, ya tienen la aprobaci\u00f3n, que es parte del\nesquema que hablamos para de all\u00e1, la construcci\u00f3n de obras para el\ncruce de la segunda fase. Se han hecho otras obras de control sobre\nla quebrada del Lobo, obra que se est\u00e1 iniciando, se ha trabajo con\nmaquinaria para la limpieza de derrumbes.\nEn el Huila es un departamento muy afectado por la parte inestable del\nterreno, o sea en el hila hemos tenido intervenciones permanentes\ndesde el 29 de diciembre del a\u00f1o pasado no paramos por el tema de\nBalsillas y luego se han presentado temas, bastantes temas de\nmanejo de trabajo, el puente peatonal es un puente de 37 mts que\nrecibe a 400 personas sobre el rio, es el rio Bache Representante que\nha ido a la zona.\nEn vivienda estamos trabajando en Santa Mar\u00eda 20 viviendas, estamos\ntrabajando en Isnos y en Timan\u00e1 proceso bastante interesante para\nlos afectados en atenci\u00f3n a emergencias hemos atendido todo el tema\nque hemos requerido y en asistencia t\u00e9cnica tenemos personal\nayudando y acompa\u00f1ando el proceso eso quiere decir que en el Huila\ntambi\u00e9n hemos hecho un trabajo muy importante se est\u00e1, ya se hizo la\nprimera entrega de maquinaria amarilla se lanzo en una visita en el\nConsejo de Ministros que se hizo en la capital del departamento, en la\nciudad de Neiva se hizo el lanzamiento de esa y luego para\ncomentarle m\u00e1s sobre el Huila se han hecho puentes peatonales\nentregados al servicio.\nEn Garz\u00f3n 3 puentes que fue afectados fuertemente en la temporada\nde 2011 y 2012 yo estuve all\u00e1 con algunos miembros, tambi\u00e9n el\ndoctor, estuvo realizando y viendo las necesidades para conectar las\ncomunidades afectadas y en Santa Mar\u00eda hay un nuevo trabajo que se\nest\u00e1 haciendo y hoy estamos fraguados de concreto, o sea ya las\nbases para montar el puente que se ha requerido, o sea le estamos\ndando conectividad a la gente atendi\u00e9ndolos y tomando el tema como\ntal y a ello se ha hecho todo un esquema de mantener banco de\nmaquinaria para su topograf\u00eda y su afectaci\u00f3n lo ameritan, haya se\npresentaron en lo que yo llevo en este momento una unidad del\ndepartamento del Huila, es un departamento que tiene un riesgo muy\nalto por el tema inestable y se han presentado situaciones de gran\npreocupaci\u00f3n, esto quiere decir que bajo los lineamientos del\ncuestionario que me pregunto firmadas por el doctor Ciro, por la\ndoctora Juana Carolina y que fue extendida tambi\u00e9n por el doctor\nSilvio voy a enfocarme a esta informaci\u00f3n.\nAhora me preguntaba la doctora Juana Carolina \u00bfque como estamos\nnosotros para la pr\u00f3xima temporada de lluvias? Existe ya, nosotros ya\ntenemos el pron\u00f3stico del IDEAM, ya el doctor Omar hizo la\nproyecci\u00f3n, el pron\u00f3stico, nosotros ya emitimos como Unidad una\ncircular a todos los sectores a todos los departamentos y a todos los\nmunicipios para que tengan el plan de contingencia a nivel de cada\nregi\u00f3n le mandamos la informaci\u00f3n de los pron\u00f3sticos que nos da el\nIDEAM por cada zona y se activo todo el esquema sectorial, cada\nsector y ya por ser nosotros llenadores del sistema le mandamos a los\nministerios ya hace tres semanas atr\u00e1s nosotros siempre lanzamos el\nplan de contingencia antes de y activamos a trav\u00e9s de una circular que\nse convierte en organismo rector para que se apruebe en todos los\nministerios para que tengan todos los planes para enfrentar estas\nsituaciones, hay activados 207.000 miembros de socorro de las\nfuerzas militares y de la polic\u00eda para atender cualquier evento, ya lo\nreportaron por escrito, son personas expertas en el tema de manejo de\ndesastres y se ha activado la log\u00edstica de las diferentes entidades, por\nejemplo las fuerzas militares tienen maquinaria y equipo que se ha\ncomprado a trav\u00e9s de Colombia Humanitaria, la inversi\u00f3n que se hizo\na trav\u00e9s de Colombia Humanitaria, la Defensa Civil de igual manera\ncon la Cruz Roja, tenemos algunos convenios la Polic\u00eda la cual tiene\n100 personas d\u00eda y noche equipadas, o sea hoy el pa\u00eds comparado a\ntres a\u00f1os atr\u00e1s para la reacci\u00f3n de las emergencias est\u00e1\nabsolutamente mejor organizado y preparado que la gente tiene con\nqu\u00e9, y esto hace parte y adem\u00e1s tiene un sistema de coordinaci\u00f3n y al\nhaber un sistema de coordinaci\u00f3n tambi\u00e9n hay un sistema de mando,\nporque el agente coordinador del sistema es el, Presidente de la\nRep\u00fablica o sea esto depende y de la Presidencia se delega la gesti\u00f3n\nde la Unidad de Gesti\u00f3n de Riesgo y lo que nosotros hacemos es\ncoordinar con cada sector con cada ministerio por eso es m\u00e1s f\u00e1cil,\neso gracias a esquemas como la ley cuando esto depend\u00eda del\nministerio del interior era una DGR, la DGR era una direcci\u00f3n m\u00e1s,\nentonces una direcci\u00f3n mas no pod\u00eda, convocar sacar una circular, ni\nsiquiera para decirle a todos act\u00edvelo porqu\u00e9 es que al ayudarlo\ntambi\u00e9n viene detr\u00e1s una responsabilidades importantes porque tiene\nque cumplirse de acuerdo a la norma y tambi\u00e9n uno puede medir\nhaber quien no actu\u00f3 en el tema lo que quiero decirle es que hoy en\nd\u00eda en Colombia el sistema como ha sido dise\u00f1ado, como ha sido\naprobado tiene aceptaci\u00f3n, aceptaci\u00f3n por la parte de toda la gente\ndel ejecutivo el Gobierno, aceptaci\u00f3n en los temas a nivel de regiones\nha tenido una aceptaci\u00f3n por parte de la comunidad y tiene una\nobligaci\u00f3n de parte del orden internacional que no lo ha manifestado\np\u00fablicamente el Sistema de Naciones Unidas tiene catalogado a\ntrav\u00e9s de la estrategia nacional de Naciones Unidas como una de las\nnormas modelo para poder intervenir acorde al mundo y la tarea uno\nno puede decir que hasta ac\u00e1 estamos con la tarea hecha esto es un\nproceso que no se puede mirar del punto de vista medi\u00e1tico, es un\nproceso que est\u00e1 generando el presente para abordar lo que haya y el\nfuturo en alg\u00fan momento yo describ\u00eda cuando tomamos la DGR, yo\nllegue siendo DGR como cuando a uno lo botan con una tablita en\nmedio del mar a construir un barco porque: Primero ah\u00ed en medio de\nuna temporada digamos de la \u201cni\u00f1a\u201d fuert\u00edsima vulnerable, el pa\u00eds por\ndonde lo toc\u00e1ramos; segundo, casi ah\u00ed el tema, pero las tablitas y lo\ndem\u00e1s se fueron creando y acompa\u00f1ando para tener hoy m\u00e1s o\nmenos un barco en forma porque la norma la creaci\u00f3n de la Unidad el\ntema de la coordinaci\u00f3n y el tema de las participaciones ya empieza a\ndarle acompa\u00f1amiento y eso es lo que uno puede decir que hace\nparte de ese proceso la tarea continua.\nYo termino se\u00f1or Presidente y participantes dici\u00e9ndole que gran parte\nde los avances que se puedan medir en ese sentido de los retos que\nse tienen tambi\u00e9n para continuar con este proceso, tiene que ver a las\nsemillas que ustedes han sembrado o sea esta Comisi\u00f3n Sexta de\nC\u00e1mara y la Comisi\u00f3n Sexta de Senado son o sea las personas que\nparticiparon los Honorables Senadores y Representantes, lo digo as\u00ed\ncomo lo dije al principio sin ning\u00fan inter\u00e9s particular de nada lo \u00fanico\nes que he sido participe y testigo del proceso, esto es para que lo\ntengan ustedes en su memoria como orgullosos de que participaron en\nel pa\u00eds tuviese una pol\u00edtica literal de gesti\u00f3n de riesgo que no se en\ncuanto tiempo se vaya a cambiar, no es necesario pero que en el\ntiempo si va a servir mucho, s\u00edrvase decirles all\u00e1 ustedes si no la\naplican y es la tarea que nos toca a nosotros, pero la tarea que usted\nha colocado pues estamos ejecutando la gesti\u00f3n estamos trabaj\u00e1ndola\nsin descanso eso es una tarea que hacemos siempre.\nY nuevamente para decirles que para m\u00ed es nuestra comisi\u00f3n natural,\nes un gusto, lamento mucho repito Presidente la situaci\u00f3n en la\nescuela no pude asistir pero no fue por voluntad, si porque no quiera,\nadem\u00e1s ac\u00e1 nos han tratado muy bien, el esquema que hemos\ntrabajado ha sido de manera conjunta, se tengan que discutir cosas\npues se discuten pero esta es la condici\u00f3n natural de nosotros y de la\nque yo me siento orgulloso de ser parte cuando vengo ac\u00e1. Entonces\nsi les digo que es la manera de bloquear el d\u00eda que sea necesario\nmuchas gracias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-17T10:34:40-05:00", "transcript": "6907-acta-98-comision-sexta", "order": 22, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}