{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Haber Representante, un sistema de alertas tempranas significa toda\nuna infraestructura y un dise\u00f1o de equipos, personas y\norganizaciones, de manera coordinada y de manera arm\u00f3nica dentro\nde un proceso de revisi\u00f3n de la informaci\u00f3n para la toma eficiente de\ndecisiones en momentos de alto riesgo, entonces este sistema lo\ninvolucra en una variable de actores: Primero equipos; segundo\ncapacidades de tecnolog\u00eda, obviamente lo m\u00e1s importante talento\nhumano, personas como meteor\u00f3logos y hidr\u00f3logos que tengan la\ncapacidad de revisar analizar y obviamente estudiar la informaci\u00f3n\ngenerada por esa infraestructura y por supuesto todo lo que significa la\ninteractividad a ese ejercicio o la conexi\u00f3n entre las instituciones, que\nes lo que genera la unidad de riesgo, y la ley de riesgo, es que esto es\nuna actividad, un sistema que es conformado por instituciones\norganizaciones locales para que contribuyamos dentro de ese\nproceso, entonces si hacemos todo esto organizamos las\ncomunidades instituciones estudiamos la regi\u00f3n ubicamos de alguna\nmanera la infraestructura todos los equipos, pues tenemos informaci\u00f3n\nen tiempo real para que las comunidades, las asociaciones, las\nalcald\u00edas, las organizaciones locales puedan tener la informaci\u00f3n a\ntiempo para poder salvar la vida en inundaciones, en deslizamientos,\nen precipitaciones, en todo lo que tiene que ver con la informaci\u00f3n\nmeteorol\u00f3gica y que la gente pueda reaccionar a tiempo. Entonces es\ntodo un sistema Representante, que obviamente necesita de un\nesfuerzo financiero enorme, hemos decidido que sean 4 centros\nregionales de pron\u00f3sticos de alertas en el pa\u00eds, obviamente porque\nestamos buscando la posibilidad a trav\u00e9s de unos recursos que\nestamos buscando por cooperaci\u00f3n internacional, tener la posibilidad\nde adoptar esta infraestructura con el departamento de Antioquia\nhemos llegado a un acuerdo muy importante, con el DAPARD de\nAntioquia y con ellos vamos a trabajar en los pr\u00f3ximos d\u00edas ya en la\norganizaci\u00f3n del primer centro regional de diagnostico de alertas para\nel departamento de Antioquia, C\u00f3rdoba y norte del Choco y de esta\nmanera poder ofrecerles a las alcald\u00edas la informaci\u00f3n en tiempo real\nde las condiciones de tiempo y clima.\nEntonces, este ejercicio piloto vamos a multiplicarlo en 3 regiones en\nel pa\u00eds, pero obviamente va a depender much\u00edsimo tambi\u00e9n de los\nrecursos que tengamos, no quiero decir que puedan ser mas o puedan\nser menos, pueden seguramente ser mas los recursos, tampoco los\ntenemos de manera suficiente y entonces en esto quiero\nRepresentante no s\u00e9 si me hice entender pero esto es lo que est\u00e1\nbuscando el pa\u00eds, y de alguna manera eso es lo que est\u00e1 buscando la\ngente, que tenga el IDEAM la informaci\u00f3n suficiente y a tiempo para\npoder tomar decisiones cuando se viene una avalancha\nRepresentante, se tiene que tomar la posibilidad o la informaci\u00f3n de\navisarle a la poblaci\u00f3n, cuando se viene una inundaci\u00f3n o una\ncreciente s\u00fabita de acuerdo a una precipitaci\u00f3n, tenemos ojala a\ntrav\u00e9s de estos centros que generar la informaci\u00f3n suficiente para que\nla poblaci\u00f3n y los alcaldes puedan tomar una decisi\u00f3n cuando\ntenemos la posibilidad de vientos fuertes, todo esto que significa\nvendavales que para algunas regiones del pa\u00eds han sido producto de\nun gran problema, o por lo menos las situaciones de las comunidades\nse han visto involucradas en estas dificultades, tambi\u00e9n es necesario\ndetener esa informaci\u00f3n, todo esta informaci\u00f3n que estamos tratando\nde generar, tenemos que complementar a trav\u00e9s de esfuerzos\ninstitucionales y generales para poder en dado caso por ejemplo la\ngobernaci\u00f3n de Antioquia que es uno de nuestros principales socios\nen esta estrategia.\nEntonces esa m\u00e1s o menos es el ejemplo que quiero darle Presidente,\npara que de pronto los colombianos y Representantes aqu\u00ed espero me\nhayan entendido con el ejemplo que usted me pidi\u00f3.", "external_id": "#dr-omar-franco", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-17T10:34:30-05:00", "transcript": "6907-acta-98-comision-sexta", "order": 21, "name": "Dr. Omar Franco"}