{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, en ese tema de la restructuraci\u00f3n doctor Santiago\nno es si no que nos diga que debemos hacer como Comisi\u00f3n Sexta\npara que usted pueda cumplir bien su funciones, doctor Santiago yo\nreconozco de verdad que usted ha venido haciendo un esfuerzo\ngrande por sacar a delante la aeron\u00e1utica entiendo de los esfuerzos\npor mejorar la infraestructura como una de las prioridades la seguridad\na\u00e9rea la seguridad de los pasajeros eso no lo puedo desconocer eso\nes cierto, como tambi\u00e9n yo no veo el porqu\u00e9 usted no se amigo de las\npersonas que reglamenta de los sectores que reglamenta de los que\ncontrola no yo fui personero de Palmira y procurador en el Valle y eso\nhab\u00eda un miedo cuando uno lo invitaba el alcalde o los concejales o\ncualquier secretario de despacho no eso no se pod\u00eda no puede\nsentarse eso esa as\u00ed diferente a como usted lo dice a su funci\u00f3n de\ncontrol y de reglamentar, entiendo por lo que he le\u00eddo en las\nrespuestas ese r\u00e9gimen sancionatorio el esfuerzo que ha hecho para\nsancionar estas faltas estos incumplimientos de las aerol\u00edneas yo lo\nvaloro, pero yo creo que va quedar en letra muerta yo lo veo yo lo veo\nde pronto estar\u00e9 errado ojala que no pero esas compensaciones que\nnos acabo de mostrar all\u00ed que las veo aqu\u00ed que est\u00e1n en esa\nresoluci\u00f3n en la pr\u00e1ctica si no hay un medio m\u00e1s explicito para que el\nusuario sea compensado dif\u00edcil lo vamos a poner a voltear como hoy\nen d\u00eda se tiene hoy en d\u00eda se tiene, por eso y ahora me quede m\u00e1s\npreocupado yo quede m\u00e1s preocupado porque puede tener raz\u00f3n de\nlas funci\u00f3n de la aeron\u00e1utica defender al usuario con una buena\nprestaci\u00f3n del servicio, segundo pretender como le va a la industria su\ndesarrollo que salga adelante que no se vaya eso es cierto y ah\u00ed es\ndonde yo veo ahora si justifico este informe que usted dice que es\nfalso que no hay informaci\u00f3n aunque no hayas informaciones falsas\npara m\u00ed no es cierto lo que dicen para m\u00ed no es cierto y de pronto no\nes usted de pronto son sus subalternos y reitero en la se\u00f1ora clara con\nquien yo he hablado de unas irregularidades de unos incumplimientos\nunas demoras y no ha pasado nada de pronto escud\u00e1ndose de que\nhay que cuidar la industria, porque la industria si la sancionamos se va\nes lo que creo es lo que capto porque no entiendo como en la primera\nen la segunda pregunta dice cuando yo pregunto que cual es la\naerol\u00ednea con m\u00e1s frecuencia incumple con sus salida puntual de pero\nme no me dicen cual es la que incumplen pero si me dicen ahorita\nCarlos Amaya cual es la que mas cumple yo no te he preguntado la\nque mas cumple pero me dice la que mas cumple la mas cumplida es\nAvianca y yo veo y yo no he preguntado cu\u00e1l es la que mas cumple si\nno la que mas incumple porque es que yo viajo en Avianca y todos los\nd\u00edas incumple siempre y resulta que cuando yo veo ac\u00e1 en las\npreguntas en la 8 las demoras en la salida en los vuelos y las\ncancelaciones son faltas graves que cometen las aerol\u00edneas informe\ncuantas quejas y me env\u00edan un cuadro se\u00f1or Presidente me env\u00edan un\ncuadro de las quejas contra las aerol\u00edneas y yo veo aqu\u00ed va cual ser\u00e1\nAvianca cual ser\u00e1 aba es Avianca veo que es la con m\u00e1s quejas en\nlas demoras en el vuelo claro que hay estas ah\u00ed la mas es la que m\u00e1s\nquejas tiene entonces yo no me explico si es la que m\u00e1s quejas tiene\nes la m\u00e1s cumplida eso yo no lo entiendo yo soy el que m\u00e1s quejas\ntengo pero soy el m\u00e1s cumplido eso no me encaja entonces.\nN pero aqu\u00ed dice vea podemos observar que en el primer semestre las\naerol\u00edneas nacionales m\u00e1s cumplidas con Avianca y LAN Colombia,\nentonces de pronto puede haber ah\u00ed un error puede haber un error la\nmas cumplida es LAN pero ah\u00ed dice las mas cumplidas son Avianca y\nLAN Colombia, bueno listo entonces acepto que sea un error porque\nes que apart\u00e9monos de todo los esfuerzos que est\u00e1 haciendo que yo\nlo s\u00e9 para que haya seguridad en el tr\u00e1fico a\u00e9reo en los vuelos en los\nvuelos en la seguridad del ciudadano en la seguridad a\u00e9rea, pero el\ndebate el debate doctor Santiago es el incumplimiento constante de\nlas aerol\u00edneas y concretamente Avianca ese es y qu\u00e9 es lo que vamos\nhacer o que es lo que es a haciendo la aeron\u00e1utica civil porque es la\nque investiga y sanciona para contener esta avalancha diaria de\nincumplimientos pero no puede ser eso pretexto de que tenemos que\npropender porque el desarrollo de la industria no podemos propender\nel desarrollo incumpli\u00e9ndole a los ciudadanos y me preocupa m\u00e1s\ncuando justifican ah\u00ed una justificaciones que est\u00e1n aqu\u00ed relacionadas\nusted ya dijo una que no era que no se le pueden cargarle porque hay\nunas razones para incumplir condiciones meteorol\u00f3gicas cierto eso no\nle entiendo muy pocos colombianos lo iremos a entender que este el\ncielo despejado pero que abajo la tierra est\u00e1 la nube puede ser eso\nque no lo explicaran ojala lo de a difundir yo se que usted ha hecho\nesfuerzo por darle a conocer los derechos de los ciudadanos, pero\nsalga a los medios a decir esa falla o esa posible causa da para no\nsancionar a una aerol\u00ednea yo creo que pueden tener raz\u00f3n pueden\ntener ah\u00ed raz\u00f3n justa causa creo la acumulaci\u00f3n de la hablo de las de\nlos da\u00f1os en las aeronaves porque en el vuelo se la pareci\u00f3 el diablo\nentonces da\u00f1o una aeronave y eso listo eso es justa causa\nlimitaciones en los tiempos m\u00e1ximos o una paloma pues perd\u00f3n no\nhablemos del diablo fallas eso si es un diablo limitaci\u00f3n en los tiempos\naqu\u00ed lo daban como una justificaci\u00f3n usted ya lo dijo que eso no era\njustificaci\u00f3n y que eso si es falla de la aerol\u00ednea pero por lo menos\nacumulaci\u00f3n de demoras yo creo que esa no es justa causa, no\nporque aqu\u00ed hablan es de las lluvias de las lluvias, entonces yo soy\ntransportador pero de la modalidad de intermunicipal y cuando en la\nma\u00f1ana tenemos demoras por el clima del tiempo o porque hubo un\nparo u hubo el cierre de una v\u00eda tratamos de dar todo el cumplimiento\nde las ma\u00f1anas pero no perturbamos el del medio d\u00eda y menos los de\nla noche porque en el d\u00eda ya hab\u00edamos podido normalizar el trafico yo\neso no lo entiendo porque en la noche cuando nosotros hemos\nseparado los vuelos a las 8:30 que por demoras desde por la ma\u00f1ana\no desde el d\u00eda anterior todo eso se va acumulado incumplen en la\nnoche eso considero que no tiene una justificaci\u00f3n eso es bueno que\nlo revisen.\nEn ultimas por escrib\u00ed mucho y yo s\u00e9 que me est\u00e1n acelerando en\nultimas exced\u00ed mucho en las fallas que considero que en la pr\u00e1ctica\ndoctor Santiago no se van a cumplir esas compensaciones para el\nusuario usted porque no reglamentaron as\u00ed como Avianca aplica\nporque es una sanci\u00f3n sin ning\u00fan procedimiento sin ninguno pague\npara poder lo programar para el pr\u00f3ximo vuelo porque ah\u00ed mismo\nautom\u00e1ticamente yo lo dije hace un a\u00f1o la se\u00f1ora que tienen ustedes\nde quejas que esta me imagino permanente en los aeropuertos ella\nsabe cuando un ciudadano se queja es porque algo le paso porque el\nciudadano que va a viajar que siempre llega con una hora de\nanticipaci\u00f3n o media hora siempre a la carrera no va irse a poner una\nqueja a una oficina con la demoras que ya menciono Carlos Amaya a\ncolocar una queja por colocarla si la va a colocar y saco su rato porque\nen realidad se le ha violado ese contrato de transporte hubo demora\nhubo cancelaci\u00f3n hubo demora no le llego la maleta, pero en fin pero\nlo que m\u00e1s uno escucha es las demora en el itinerario pero lo veo con\npreocupaci\u00f3n aqu\u00ed no se si vi mal en la diapositiva que una\ncompensaci\u00f3n inicial es una demora hasta de 5 horas y uno dice de\nah\u00ed arranca no se arranca a partir de una hora listo porque\nautom\u00e1ticamente all\u00ed no queda esa sanci\u00f3n para ellos\nautom\u00e1ticamente no poner a voltear perd\u00f3nenme la expresi\u00f3n al\npasajero porque ya inmediatamente se va a ir no entonces ponerlo a\nque despu\u00e9s la coloque por escrito o por correo no ya la aerol\u00edneas\nsabe que esa aerol\u00ednea incumpli\u00f3 y autom\u00e1ticamente debe saber cual\ncausa si fue un da\u00f1o si fue condiciones meteorol\u00f3gicas si fue el clima\npero pongamos le mas cuidado perd\u00f3nenme la expresi\u00f3n ese cuentico\ndel clima que usted aqu\u00ed lo ha dicho usted lo dijo ahora a mi tambi\u00e9n\ncomo directo me han dicho que es una falla por el clima una demora\npor el clima y pregunta que no es porque eso lo han dicho a uno y uno\nle dice a las se\u00f1oritas ellas no tiene nada que ver porque ellas le\nreportan no es que la falla es por el clima meteorol\u00f3gico por la falla\nresulta que est\u00e1 haciendo buen clima eso no lo entiende uno.\nEntonces despu\u00e9s sin querer caerle m\u00e1s al ca\u00eddo y sin querer que la\nindustrias de las aerol\u00edneas caigan no pero yo creo que si la\nempezamos a corregir si la empezamos a exigir si la empezamos a\nsancionar para que ellos cumplan con su itinerarios autom\u00e1ticamente\nyo creo que ellos empiezan a cumplir y no estar\u00edamos en estos temas\ncuando ellos vean que de su bolsillo alguien que pago 200 y 300 mil\npesos porque en eso esto un pasaje a Cali si yo voy y lo pido ahora\npara ir por la noche vale 250 o 300 o 350 mil pesos o 400 mil la mera\nida pero si de all\u00ed le sancionamos a ellos como nos sancionan a los\nusuarios autom\u00e1ticamente que no le cobren ese pasaje por ese\nincumplimiento tenga lo por seguro que lo van a cumplir van a estar de\nestar creciendo cada 15 minutos y cada media hora unos itinerarios\nunos vuelos que no pueden cumplir, entonces uno se acomoda como\nusuario si yo se que el de las 7 de la ma\u00f1ana no sale porque no me lo\nofrecen pues yo me tengo que acomodar al que sigue pero no ellos lo\nofrecen y resulta que no los cumplen, entonces all\u00ed es donde tiene\ndebe de haber actividad de las quejas y el cumplimiento por parte de\nestas aerol\u00edneas que ya deb\u00edan de haber tenido un control\ndesafortunadamente no lo han podido tener creo doctor Santiago\nporque usted est\u00e1 tratando de hacer las cosas bien con infraestructura\ncon reorganizaci\u00f3n administrativa, pero ha dejado ese manejo de las\nquejas y veo con preocupaci\u00f3n aqu\u00ed de todas las quejas que hay no\nhay ni una contra Avianca aqu\u00ed yo lo veo desde estas sanciones\nperd\u00f3n de las quejas y no las sanciones investigaciones y sanciones\nno veo ni una ser\u00e1 que todas las causas fuero justificadas, entonces\npara que seguiremos como no pero es que a partir de junio dos meses\njulio agosto septiembre tres meses sali\u00f3 la resoluci\u00f3n y no pasa nada\nser\u00e1 que en todas las han conciliado y no creo miren yo no creo\nporque las demoras que hemos visto hace dos o tres meses no son de\nmedia hora ni me d\u00eda hora Presidente son dos de tres de cuatro horas\ny aun ellos no cumplen con eso que dice all\u00ed con esas\ncompensaciones ni lo que dice actualmente la solucione junio del 2013\nni lo que dice el anti vio ellos no le cumplen al usuario es letra muerta\ntienen que haber otra sanci\u00f3n m\u00e1s dr\u00e1stica inmediata as\u00ed como la\naplican ellos as\u00ed empezaremos a corregir ese incumplimiento de la de\nesta aerol\u00edneas hay muchos temas espero no volver a continuar con\neste de debate del incumplimiento de la calidad del servicio por parte\nde la aerol\u00edneas se\u00f1or, director porque ya se reboso la taza y por eso\nme obligo a volver a traer este tema aqu\u00ed a la Comisi\u00f3n Sexta los\nusuarios est\u00e1n cansados y es el momento de Salir ahora no se si\nhabr\u00e1n medio de comunicaci\u00f3n a parte de la televisi\u00f3n nacional de\ndecirla que es lo que vamos hacer por los usuarios ya y eso no es\nactuar contra ellos y eso no es caerles m\u00e1s a ellos pero es que est\u00e1n\nincumpliendo injustamente le est\u00e1n incumpliendo al usuario y cuando\nle apliquemos esas sanciones como ellos se las aplican\nautom\u00e1ticamente van a dejar de incumplir.\nYo le agradezco presidente la oportunidad yo espero decirle esto\nporque se nos paso citar a la, ministra porque ella tiene que ver porque\nesto es transporte espero que ella se les ocurra traslado se\u00f1or\nSecretario de estas inconformidades al superintendente dejemos por\nahora los \u00f3rdenes de control porque s\u00e9 que de pronto le caer\u00edan a\nusted y eso es lo que menos quiero pero si me gustar\u00eda la persona que\ntiene que ver con las investigaciones y con las quejas de los usuarios\nporque en el caso m\u00edo las he colocado y en el caso de Amaya que lo\ndenuncio ahora 28 quejas y no pasa nada solicito por, Secretaria que\nse corran traslado a la procuradur\u00eda por omisi\u00f3n contra esos\nfuncionarios no contra el, director de la aeron\u00e1utica civil. Gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-18T10:48:50-05:00", "transcript": "6908-acta-99-comision-sexta", "order": 35, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}