{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente un saludo para el doctor Santiago y todos\nquienes componen la mesa, a todos los compa\u00f1eros haber. Yo creo\nque voy a ser corto pero voy a tratar de simplificar m\u00e1s o menos lo que\nhan dicho los antecesores haber lo principal de la movilidad en\ncualquier tema de movilidad es el servicio el servicio es fundamental y\ntenemos la impresi\u00f3n pues al menos yo la tengo que digamos en el\naeropuerto el dorado si bien se trato de manejar deficiencias que\nhab\u00eda la infraestructura de las terminales yo creo que no se atendi\u00f3\ncomo se debiera atender la infraestructura en pistas porque hoy en d\u00eda\nes un martirio montarse en un avi\u00f3n y hay que esperar se demora uno\nm\u00e1s en el carreteo y dem\u00e1s que en el vuelo el cual va abordar ese es\nun tema que por lo menos yo no lo veo porque hay dos pistas y las\npistas est\u00e1n copadas y eso hace que sea un martirio montarse uno en\nun avi\u00f3n y por eso no se cumplen los itinerarios que eso es por lo\nmenos lo que le avisan a uno los pilotos cuando uno se monta en el\navi\u00f3n somos turno 10 somos turno 11 y excusen que no es culpa de la\naerol\u00ednea si no que hay mucho cumulo de aviones y eso hace que\nhayamos tenido que incumplir en el vuelo.\nNo entiendo tampoco la forma de operar de las aerol\u00edneas y eso nos\nha pasado a todos ya lo dijeron mis antecesores Juana y Jhon Jairo\neso de cancelarle a uno el vuelo y usted defi\u00e9ndase y entonces uno\npregunta quien ha mirado la reglamentaci\u00f3n y la reglamentaci\u00f3n dice\nque la aerol\u00ednea est\u00e1 en la obligaci\u00f3n 72 horas despu\u00e9s tiene un plazo\nde 72 horas para ubicarlo a uno en el destino para donde uno va yo\ncreo que eso es el abuso sobre todo en muchas persona que utilizan\nel avi\u00f3n por comodidad, por rapidez por forma como debe trasladarse\ny la aerol\u00ednea si debe de atender cuando le cancelan a uno el cupo o\nel vuelo deben atenderlo casi que inmediatamente para un vuelo\nsiguiente y dem\u00e1s, los temas que sacan las aerol\u00edneas y disculpas que\nsacan como es mal tiempo y dem\u00e1s como lo dijo nuestra\nRepresentante Juana son temas que los sacan por salir del paso yo\ntambi\u00e9n he comprobado que cuando dicen que hay mal tiempo\naverigua uno y no hay el tal mal tiempo.\nQuiero referirme ya al tema de Manizales espec\u00edficamente en\nManizales hab\u00eda ocho frecuencias de Avianca y hab\u00eda 2 frecuencias de\nLAN pues las frecuencias de LAN se las colocaron a las 9:30 de la\nma\u00f1ana por la ma\u00f1ana y a las 3 de la tarde por la tarde y yo no s\u00e9\nquien las coloco obvio que las de Avianca eran 7am, 8:30 9:50 y\netc\u00e9tera y todos ven como la de LAN que era ubicada a las 9 de la\nma\u00f1ana pues ten\u00eda dos frecuencias Avianca antes y aqu\u00ed donde\nempieza a operar lo que se llama la tenaza del monopolio entonces no\ntenia ubicado ten\u00edan ubicada la frecuencia de LAN a las 9 de la\nma\u00f1ana y ten\u00eda dos frecuencias antes Avianca obviamente no ten\u00edan\nla cantidad de pasajeros LAN para operar como debiera operar por\neso tuvo que quita las frecuencias LAN y ahora llega Avianca y nos\nquita las frecuencias de las 7 de la ma\u00f1ana y nos baja cuatro\nfrecuencias alegando que no hab\u00eda pasajeros para tener las ocho\nfrecuencias si se hace un estudio yo estoy seguro que la gente que\nviaja de Manizales y de sus municipios circunvecinos y que tienen que\nviajar a Pereira por que usted no encuentra cupo en Avianca son\nmuch\u00edsimos m\u00e1s de los que efectivamente viajan en esas cuatro\nfrecuencias.\nManizales necesita de conectividad yo participio y he participado\nanteriormente en la empresa privada y uno encuentra amigos e\ninversionistas que no llegan a Manizales y dicen no vamos a\nManizales porque es un problema lo que es el vuelo de Bogot\u00e1\nManizales si quieren que nos comuniquemos tienen que venir a\nBogot\u00e1 para poder atenderles o poder atender cualquier requerimiento\nManizales necesita y es una urgencia de la conectividad para poder\ntener el desarrollo m\u00ednimo que puede tener cualquier ciudad en\nColombia, doctor Santiago est\u00e1 bien que de pronto no se tengan en\nabsoluto los dineros en este momento en lo que se necesitan para el\naeropuerto del caf\u00e9 pero si hay que programar porque no nos pueden\ndejar a una ciudad que ha sido s\u00edmbolo en Colombia de un ciudad\nemprendedora en industria y sobre todo en los temas del caf\u00e9 y ahora\nimpulsando el turismo para que no las dejen aislada.\nYo le pido en nombre de la comunidad caldense que si tengan una\nconsideraci\u00f3n con esa regi\u00f3n que esa regio ha sido de las zonas m\u00e1s\nimportantes para el pa\u00eds. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-jairo-quintero-trujillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-18T10:47:00-05:00", "transcript": "6908-acta-99-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Jairo Quintero Trujillo"}