{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente bueno el CRE no ha sido iniciativa nuestra\nrepresentante Amaya a bueno ese si representante Carlos de pronto\nno ha llegado pero ayer en un informa que presento el representante\ndiego naranjo de una reuni\u00f3n que tuvo con el fondo para la educaci\u00f3n\nsuperior que se cre\u00f3 ah\u00ed esa inquietud se est\u00e1 tramitando una se est\u00e1\nsolicitando un cita con la, ministra y hoy Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo propuso\nque deber\u00eda ser con el, Presidente de la Rep\u00fablica para mirar no solo\nese tema de recursos para la educaci\u00f3n superior Representante\nAmaya sino tambi\u00e9n para esa inquietud que acabe de mencionar\nRepresentante Amaya para esa inquietud de el presupuesto que debe\ntener el Icetex para poder cumplir con esa avalancha que se viene de\nsolicitudes de los cr\u00e9ditos cero inter\u00e9s entonces son dos o tres tema\nque se est\u00e1n reuniendo para poder hablar con el, Presidente de la\nrep\u00fablica y ojala por presidencia pues agilicemos por la, Secretaria\nagilicemos y agilicemos la cita con la, Ministra tambi\u00e9n ojala para la\npr\u00f3xima se ma\u00f1ana o que ya estamos viendo el prepuesto.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-18T10:50:10-05:00", "transcript": "6908-acta-99-comision-sexta", "order": 43, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}