{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno un cordial saluda a todos y todos a los funcionarios del\nGobierno presentes, primero quisiera Presidente Jairo ortega\nsolicitarle de manera especial que el d\u00eda de ayer pasamos unas\nproposici\u00f3n con el objetivo de hacer un debate sobre la situaci\u00f3n de la\nUniversidad Nacional y la educaci\u00f3n superior p\u00fablica en general\npronto es muy importante el d\u00eda de hoy creo que se va a someter en\nconsideraci\u00f3n el debate Presidente, decirle solo esto en los \u00faltimos el\n\u00faltimo semestre no se ha discutido nada sobre la educaci\u00f3n superior y\nlas crisis te de las universidades p\u00fablicas siguen igual tal cual,\nentonces pedirle prioridad en este debate.\nDecirle se\u00f1or Presidente Jairo Ortega que este debate yo pase la\nproposici\u00f3n el 5 de mayo del 2002, a mi me critican que porque no\nvengo pero si nunca programas los debates uno a que viene ac\u00e1 y con\ntodo el respeto lo digo pues llevamos m\u00e1s de un a\u00f1o un a\u00f1o y 5\nmeses esperando este debate, y ya hasta a uno se le pasa la intenci\u00f3n\nde hacerlo.\nPero si voy a referir varias cosas y quisiera empezar se\u00f1or Presidente\ny doctor Santiago castro por decirle de manera respetuosa pero\ncateg\u00f3ricamente que yo creo que la aer\u00f3civil no est\u00e1 cumpliendo su\npapel yo creo que la aer\u00f3civil me parece m\u00e1s usted defensor de las\naerol\u00edneas que de los usuarios entonces cuando uno me puse a\nrevisar cual a ver cu\u00e1l era el papel de la aer\u00f3civil dije de pronto es que\nel papel de la aer\u00f3civil es defender a las aerol\u00edneas y de pronto es que\nyo estoy equivocado y quien debe defender a los usuarios es otra\npersona la Superintendencia de Industria y Comercio de pronto y\npues resulta y pasa que no y es estuve realizando en otros pa\u00edses y\nresulta que las normas de defensa de los usuarios y las sanciones son\npero por dem\u00e1s much\u00edsimo m\u00e1s serias que ac\u00e1 en Colombia, voy a\ndar unas cifras y yo creo que ac\u00e1 a todos los Congresistas les pasa los\nabusos de las aerol\u00edneas o sea son unos abusivos y si doctor Jairo\nOrtega usted como Congresista con credencial le pasa imag\u00ednese a un\nusuario del corriente la otra vez yo iba tuve el privilegio de que llegue\nal Congreso y me invitan mucho a las universidades a dar\nconferencias, entonces por supuesto cuando las universidades me\ninvitan no me pagan los tiquetes el congreso por lo cual no viajo en\nclase ejecutiva entonces s\u00ed que es mucho m\u00e1s complejo porque usted\ndoctor Jairo Ortega en clase ejecutivo siendo flexibilidad de horario le\ncambian el tiquete no tiene problema decir es tratado de manera\npreferencial y si aun de manera o referencial tienen abusos calcule\nusted Jairo Ortega los que no tienen trato de manera preferencial es\nincre\u00edble los abusos yo he conocido unas historias en los aeropuertos\nincre\u00edbles que de verdad son incre\u00edbles para no creerlos, de un se\u00f1or\nque se iba a casar y ten\u00eda que trabajar un d\u00eda y ten\u00eda que trabajar ese\nd\u00eda temprano para llegar a su matrimonio y e cancelaron el vuelo todo\nel d\u00eda y le toco no casarse algunos dir\u00edan que se salvo pero si el se\u00f1or\nestaba enamorado tal vez no el tema concreto ac\u00e1 es que me voy a\npermitir contar unas cifras yo tal vez crea que esto no tiene mayor\nrelevancia el debate pero si uno deja la constancia ac\u00e1 en el Congreso\nde la Rep\u00fablica y como Congresista, decir unas cifras primera los\nporcentajes de participaci\u00f3n del mercado de febrero del 2013 el 52.4%\nes Avianca el 20.7% es LAN el 9.5% viva Colombia, Copa el 7.8% el\ncrecimiento de la movilizaci\u00f3n de pasajeros en el a\u00f1o 2002 se\nmovilizaban 10.6 millones de pasajeros, en el a\u00f1o 2012 se movilizaron\n24.7 millones de pasajeros por lo cual el crecimiento fue casi un 150%\ndel crecimiento de movilizaci\u00f3n de pasajeros, hay unas graficas de los\nretrasos de los vuelos y eso sea uno revisa esas graficas y uno dice\npues en qu\u00e9 pa\u00eds del mundo se presentan este tipi de graficas y no se\npresentan sanciones, las cancelaciones de los vuelos es lo mismo voy\na darle solo un dato como para dejar la reflexi\u00f3n, en las quejas\npresentadas por los usuarios un dato concreto en tercer trimestres del\n2012 se presentaron contra la aerol\u00ednea Avianca 4734 quejas 4734\nquejas y doctor Silvio V\u00e1squez de pura casualidad deme un dato usted\nde cuantas acciones se presentaron por esa 4734 quejas en un\ntrimestre as\u00ed al azar si la Aeron\u00e1utica Civil cuantas sanciones de esas\n4734 una sanci\u00f3n no es justo, o sea yo creo o la gente est\u00e1 muy\ndesprogramas para mandar sanciones presentando quejas o la\nAeron\u00e1utica como pasa no hace nada, que irresponsabilidad de la\nAeron\u00e1utica Civil que la gente se queja y eso que las quejas doctor\nSantiago Castro la gente no las presenta porque les da mamera si al\nllenar esos formatos es una mamera y adem\u00e1s que se lo dan a uno de\nmala gana casi ni se los entrega, yo me he puesto doctor Jairo Ortega\nen cada uno de los viajes a llenar el formatico he presentado 28\nquejas que las tengo una a una 28 quejas doctor Santiago Castro sabe\ncu\u00e1ntas sanciones han causado para esa gente ni una sola y siempre\nme responden un corre\u00edto porque ni siquiera le responden a uno por\nescrito.\nHola querido usuario de la manera m\u00e1s atenta nos permitimos\ninformarle que la aerol\u00ednea presento problemas de mal tiempo,\nentonces uno va y revisa mal tiempo y pasa una solicitud y ese d\u00eda no\nhab\u00eda mal tiempo que no el mal tiempo era el d\u00eda anterior en la\nma\u00f1ana y que por el mal tiempo se traslado el retraso y como a los\ntres d\u00edas se volvi\u00f3 a retrasar, otro d\u00eda \u00edbamos acu\u00e9rdese doctor Yepes\npara Bucaramanga a una reuni\u00f3n muy importante que ten\u00eda el doctor\nDidier que usted recuerda muy bien cierto, muy buena reuni\u00f3n por\ncierto estaba el doctor Silvio tambi\u00e9n en esa reuni\u00f3n, entonces porque\nal otro d\u00eda hab\u00eda una reuni\u00f3n con el, Presidente de la Rep\u00fablica\nentonces yo iba a volar esa noche llegue yo a las 8 y media al vuelo\neran las 9 y media llegue Jaime Ortega y a las 9 y cuarto nos dicen no\nque se cancelo el vuelo bueno pero algo tienen que dar aunque sea el\nhotel yo que se no se cancelo el vuelo vuelvan ma\u00f1ana a las 6 y\nmedia, perdonen la gente que no es de ac\u00e1 de Bogot\u00e1 no pues\nma\u00f1ana a las 6 y media vengan nos toco armar, me toco mejor dicho\ncomo en mis tiempos estudiantiles armas protesta para que le\nrespondieran con el hotel a la gente y sabe y yo dije no pero no tienen\nque dar alguna contraprestaci\u00f3n de esto, sabe cu\u00e1nto ofrecieron 50\nmil pesos que descaro, entonces cuando el doctor Jairo Ortega sabe\nuno llega un minuto tarde con los 30 minutos de que cierra el vuelo y\ntenga las 250 mil pesos por que le vaya bien porque a veces la multa\nes mayo a lo que vale el tiquete, hay tiquetes que a m\u00ed me ha tocado\npagar 300 mil pesos por llegar 5 minutos tarde y a ah\u00ed no entienden de\ntrancones o de derrumbes o el paro papero o el paro cafetero no hay\nlleva y hacen cumplir la norma y ellos si cogen y aplica la norma como\nes, pero la Aeron\u00e1utica Civil si no le aplica la norma a los se\u00f1ores de\nlas aerol\u00edneas cuando retrasan o cancelan los vuelos y no pasa nada y\ninsisto con la cifra 4734 quejas presentadas en el segundo trimestre\ndel 2012 y una sola sanci\u00f3n, una sola sanci\u00f3n.\nEn la pregunta 5 doctor Santiago castro nosotros le preguntamos del\ncuestionario que desde el 5 de mayo pasamos le dijimos doctor\nSantiago a que se debe la causa de los incumplimientos de la\nAeron\u00e1utica Civil y el doctor Santiago Castro permita Santiago\ncontesta lo siguiente dice falta capacidad de los aeropuertos\ncongesti\u00f3n a\u00e9rea, causas meteorol\u00f3gicas etc. no hay una sola cosa\nque usted diga doctor Santiago que es culpa de la aerol\u00ednea bueno\nalgo deben de tener las aerol\u00edneas doctor Santiago Castro o sea no\ntienen nada que ver no tienen la culpa los se\u00f1ores de las aerol\u00edneas\nson perfectos, siempre la culpa es del mal tiempo y entre otras cosas\nla culpa de la capacidad de los aeropuertos pues ser\u00eda culpa suya\ncomo, director de la aeron\u00e1utica no ha gestionado los recursos\nsuficientes para que los aeropuertos tengan capacidad y eso causa la\ncongesti\u00f3n a\u00e9rea y dem\u00e1s, una mala organizaci\u00f3n de la aeron\u00e1utica\nyo que s\u00e9, o sea yo creo que las aerol\u00edneas si tienen culpa y tienen\nque responder ac\u00e1.\nEsto es un debate se me parece al de del tema de claro y el monopolio\nde celular que uno dec\u00eda y como queda pelear contra la corriente hoy\nd\u00eda tiene resultados eso y acaban de aplicar una sanci\u00f3n la\nSuperintendencia a Claro, porque parece que ellos tienen muchos\namigos no, obviamente muchas comodidades que les brindan a los\namigos las aerol\u00edneas y pues no es como muy popular apretar a las\naerol\u00edneas. Entre 2010 y el 2014 se presentaron 26. 803 quejas y solo\nse obtuvieron sanciones de 246, pero me voy yo a revisar las\nsanciones esas de las 246 y a uno le da tristeza y uno dice no puede\nser que una sanci\u00f3n de ese tipo, hay unas sanciones que sancionan a\nlas aerol\u00edneas de una manera que uno dice oiga no le hagan ni la\nsanci\u00f3n porque gastan m\u00e1s en funcionarios que en sancionar las\naerol\u00edneas.\nEntonces yo s\u00ed creo que este debate es de fondo ac\u00e1, la Aeron\u00e1utica\nCivil doctor Santiago y se lo digo con el criterio que me hace ser\nCongresista con el respeto no est\u00e1 sirviendo para proteger a los\nusuario. Yo creo que entregue usted esa responsabilidad doctor\nSantiago Castro, entr\u00e9guela eso a la Superintendencia pasemos un\nproyecto de ley alguien que si funcione para eso pues yo un d\u00eda me fui\nhasta su oficina le ped\u00ed una cita para decirle venga doctor Santiago,\nmiren estas quejas m\u00edas miren estos manes son unos abusivos y ese\nd\u00eda yo me acuerdo que nos demoramos media hora en su despacho\ndonde usted me explico porque las aerol\u00edneas no ten\u00edan la culpa y\nporque ellas eran las buenas y que no hab\u00eda nada que hacer que eso\nse presentaban en todos los aeropuertos del mundo.\nResulta que hace poco viajamos con un par de Congresistas a\nmarruecos a una condecoraci\u00f3n que hicieron al Congresista m\u00e1s joven\na los m\u00e1s j\u00f3venes de Latinoam\u00e9rica y fuimos con otros Congresistas\npor es el tema del Sahara fuimos con Juan Vald\u00e9s con Elkin Ospina\ncon el doctor Germ\u00e1n Blanco Vicepresidente de la C\u00e1mara y ellos\nfueron testigos de lo que a m\u00ed me sucedi\u00f3, resulta que nos fuimos\nllegamos all\u00e1 y todos sacando su maleta cuando de pronto mi maleta\nno apareci\u00f3, bueno y me maleta que se hizo no que no apareci\u00f3 que\nllame a Bogot\u00e1 entonces llame desde ac\u00e1 el embajador llamando todo\nel mundo llamando el, Presidente de Gobierno no pues si es que el\nse\u00f1or Congresista m\u00e1s joven iban a condecorar a los 5 Congresistas\nm\u00e1s j\u00f3venes del mundo y era yo uno de ellos entonces le tocaba en\ntraje de pa\u00f1o ese d\u00eda el se\u00f1or Congresista no tiene traje para su\ncondecoraci\u00f3n porque la maleta no llego, a los tres d\u00edas llego la maleta\npresente la queja y como la sanci\u00f3n ten\u00eda que aplicarla la Aeron\u00e1utica\nCivil de Colombia y adivine que paso, no paso nada y entonces yo\nhablaba con gente de los aeropuertos internacionales, dicen no en un\npa\u00eds serio en un pa\u00eds como Espa\u00f1a o como marruecos no solo\nsancionan a la aerol\u00ednea si no a usted le tienen que pagar toda la ropa\nque gasto esos d\u00edas, pagarle una retribuciones y dem\u00e1s ac\u00e1 en\nColombia no pasa nada y puede ser que no importe pues puede ser\nque uno por mucho ese d\u00eda me toco decir al colega Elkin pr\u00e9steme un\ntraje compa\u00f1ero para lo de la condecoraci\u00f3n, no pasa nada, pero lo\nque s\u00ed quiero resaltar es que si esto le pasa a una Comisi\u00f3n\ndiplom\u00e1tica oficial del Estado colombiano cuanto m\u00e1s le pasa a un\nciudadano del com\u00fan y corriente, a un ciudadano y a pie, pues son\nunos abusivos uno llega all\u00e1 y los ciudadanos los tiquetes bien caros y\nparece que Avianca le quedara debiendo venga opero porque no se\ncancelo por mal tiempo siguiente por favor y antes gritando los\nse\u00f1ores de la aerol\u00edneas de Avianca y dem\u00e1s, yo tengo grabaciones\nque he pasado a la Superintendencia de Industria y Comercio porque\nyo ya me resigne doctor Santiago a que al Aeron\u00e1utica no hace nada.\nPor eso yo quiero proponer como conclusi\u00f3n de este debate lo que\nhay que hacer es transferirle la labor de cuidar a los usuarios a la\nSuperintendencia de Industria y Comercio porque la Aeron\u00e1utica Civil\nno est\u00e1 protegiendo los usuarios.\nQuisiera poner muchos otros temas en consideraci\u00f3n pero\nentendiendo que hay mucha otra intervenciones y que el doctor\nSantiago tendr\u00e1 que responder que si me gustar\u00eda escucharlo haber si\nhoy ac\u00e1 tambi\u00e9n va a defender a la aerol\u00edneas, pues dejar\u00eda ah\u00ed\nPresidente con una con una consigna yo creo doctor Santiago usted\nfue Congresista ac\u00e1 y sabe que a uno aqu\u00ed le toca venir a defender a\nsu gente, antes se dec\u00eda que el vuelo a\u00e9reo pues no lo usaban si no\nlos ricos hoy en d\u00eda est\u00e1 demostrado que la clase media tambi\u00e9n ya\nusa el avi\u00f3n y yo creo que es responsabilidad de este Congreso\ndefender el derecho de los usuarios de que los las aerol\u00edneas no\nabusen y que tienen que a ver una instituci\u00f3n seria defendiendo a los\nusuarios de los atropellos de las aerol\u00edneas que parecen protegidas\npor las instituciones del Estado y usted doctor Santiago le recuerdo\nque como, director de la Aeron\u00e1utica Civil tiene obligaciones con los\nciudadanos y no con las empresas con los usuarios y no con las\nempresas y aunque sea el que regula y tiene que garantizar que las\ncosas funcionen bien creo que es momento de que los usuarios sean\nrespetados en Colombia y insisto doctor Santiago si usted con todo el\nrespeto no tiene el tiempo o no tiene la infraestructura de la\naeron\u00e1utica o no tiene las condiciones para defender a los usuarios\npues presentemos un proyecto de ley que eso lo haga la\nSuperintendencia que ya si sanciona porque aqu\u00ed de verdad si da\ntristeza que yo creo que lo \u00fanico que falta es que sancionen la\naeron\u00e1utica tambi\u00e9n a los usuarios por reclamar tanto porque ya es\nbastante abuso las aerol\u00edneas cuando usted llego tarde como digo le\ncobran hasta un tiquete mas por el retraso y cuando ellos cancelan el\nvuelo no pasa absolutamente nada. Gracias Presidente, espero poder\nreplicarla intervenci\u00f3n del doctor Santiago.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-18T10:46:00-05:00", "transcript": "6908-acta-99-comision-sexta", "order": 18, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}