{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si Presidente muchas gracias solamente para tocar dos temas que\ntienen que ver con lo que los citantes buscan, aqu\u00ed hay un proyecto\nde que es el proyecto de ley 071 C\u00e1mara \u201cpor el medio del cual se\nreglamenta los servicios para los usuarios del transporte a\u00e9reo interno\ninternacional se dictan otras disposiciones\u201d, este proyecto es\npresentado y habla sobre la informaci\u00f3n sobre cambios el objeto de la\nley era que buscaba reglamentar el servicio de transporte a\u00e9reo\ninterno internacional, habla sobre las adiciones al c\u00f3digo de comercio\npara que entren a las compensaciones al usuario pasajero habla del\ntema de las demoras anticipaci\u00f3n del vuelo, la cancelaci\u00f3n del vuelo,\nlas sanci\u00f3n por incumplimiento o compensaci\u00f3n adicional ahora sobre\nahora sobre lo que hagan que han dicho aqu\u00ed sobre la venta de\ntiquetes a\u00e9reos, ahora sobre el cumplimiento de promociones el\npaquete de todo incluido, responsabilidad sobre el equipaje que le\npreocupa tanto al doctor es mejor que se lleve el vestido puesto y no lo\nempaque porque qu\u00e9 horror que se le pierda y habla sobre el sistema\nde atenci\u00f3n al usuario.\nEste proyecto de ley pues el autor fue el doctor Oscar de Jes\u00fas\nRepresentante a la c\u00e1mara para Antioquia, este proyecto de ley se\narchivo este proyecto de ley no pudo seguir tramite y adicionalmente\ndoctor Yepes usted y yo somos ponentes del proyecto del c\u00f3digo\naeron\u00e1utico, un proyecto que inicio su tr\u00e1mite en el Senado y que tuvo\ntoda las discusiones y que lamentablemente hoy tambi\u00e9n esta\narchivado porque \u00e9l es tiempo se quedo y no fue discutido en la\ncomisi\u00f3n sexta porque lamentablemente no alcanzo el tiempo pero\nrespecto al tema que estamos tocando en ese proyecto se adiciona un\ncapitulo nuevo que es el capitulo quinto del cual se denominara\nderechos y deberes de los partes que intervienes en la prestaci\u00f3n de\nservicio p\u00fablico de transporte a\u00e9reo y eso se recogi\u00f3 como una\niniciativa al Honorable Representante Sim\u00f3n Gaviria que hab\u00eda\npresentado un proyecto por fuera de este y se le pidi\u00f3 que lo\nincorporara la estructura de este proyecto de ley tiene 20 art\u00edculos y\nbusca dar claridad a los pasajeros de sus derechos como sus deberes,\nadem\u00e1s se sanciona la publicidad enga\u00f1osa y se crea un sistema de\natenci\u00f3n de reclamos.\nHoy lo dice el doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n este proyecto tuvo algunas\ndificultades y aqu\u00ed ah\u00ed que dec\u00edrselo a la comunidad porque este\nproyecto inicialmente inclu\u00eda un tema laboral doctor Santiago y amigos\nse quer\u00eda incorporar dentro del proyecto todo el tema laboral de los\npilotos o de las personas que laboran las aerol\u00edneas, las personas que\nrealmente prestan este servicio y se dec\u00eda que como era un tema\nlaborar era un r\u00e9gimen del c\u00f3digo aeron\u00e1utico pues no deber\u00eda estar\neso fue una discusi\u00f3n que se tuvo que dar se retito finalmente de ah\u00ed\nadem\u00e1s hay que decirlo aqu\u00ed y existe una definici\u00f3n internacional de\ntodos los sistemas aeron\u00e1uticas, es un tema que hay que tener en\ncuenta esto se rige casi todo por acuerdos internacionales y eso le da\npues una trascendencia y una dificultad o una especialidad que no\npuede ser tratada de cualquier manera ni mucho menos pero lo que\nquiero connotar y para terminar Se\u00f1or Presidente es y amigos colegas\nque invitaron a esta sesiones es que hoy se tiene la historia de dos\nproyectos que buscaban de alguna manera poner en cintura o de\nalguna manera reglamentar el tema de los pasajeros y de las\naerol\u00edneas del usuario pes ese momento en que volvamos a retomar\npero cuando esos proyectos lleguen aqu\u00ed yo si pedir\u00eda el favor de que\nno reaccionemos ahora porque estamos viendo la crisis y es un tema\npues de que entonces todo el mundo habla de eso y es muy\nimportante, este proyecto se han presentado desde hace mucho\ntiempo y lamentablemente en el momento indicado no tuvieron la\ntranscendencia y no se pudieron debatir.\nYo quer\u00eda dejarlo como una ense\u00f1anza y un requerimiento para que\naqu\u00ed hay dos herramientas que pueden ser retomadas pero no se trata\nahora de salir a decir que si estamos defendiendo los usuarios cuando\nusted sabe doctor Santiago el tr\u00e1mite del proyecto del c\u00f3digo\naeron\u00e1utico ha sido bastante tienen un proyecto que tienen m\u00e1s de\n200 art\u00edculos es muy largo y entonces en esa idea es como poder de\nalguna manera especializar o presentar un proyecto que permita de\nalguna manera pues atender la respuesta a los usuarios solamente en\nese aporte se\u00f1or, Presidente decir que la Plenaria, o el Congreso o la\nComisi\u00f3n Sexta se ha venido trabajado unos temas y que\nlamentablemente por tr\u00e1mite legislativo no se han podido definir pero\nen ese sentido pues se\u00f1or Presidente quer\u00eda dar esa informaci\u00f3n para\nque todos la tengamos de referente para lo que podamos construir y\ndecidir desde lo que pueda originar y concluir este debate. Muchas\ngracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-18T10:47:20-05:00", "transcript": "6908-acta-99-comision-sexta", "order": 26, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}