{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Antes de continuar para dar lectura al orden del d\u00eda tiene la palabra el\nRepresentante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, sin antes decirle a todos los\ncolombianos que este debate de control pol\u00edtico por la calidad en la\nprestaci\u00f3n del servicio de transporte a\u00e9reo es importante porque en\nestos momentos est\u00e1 pasando por una crisis no sabemos si es una o\ndos o tres aerol\u00edneas que prestan el servicio de transporte a\u00e9reo en\nColombia, por eso agradezco la presencia del, director nacional de la\naeron\u00e1utica el doctor Santiago Castro, al coronel Juan Carlos Rocha\njefe de servicio de navegaci\u00f3n a\u00e9rea y la doctora Adriana san\nclemente jefe de transporte a\u00e9reo esta es una inquietud que la hemos\nvenido recibiendo de muchos usuarios de este servicio, nosotros\nmismos hemos vivido esos incumplimientos de las aerol\u00edneas, este\ndebate lo hicimos hace un a\u00f1o aqu\u00ed tengo el informe de hace un a\u00f1o.\nEste a\u00f1o por ah\u00ed en marzo o mayo volvimos otra vez y por eso hoy\nnuevamente yo creo que ya saturados de tanto incumplimiento y\nabuso con el usuario y lo que queremos es escuchar de parte de la\naeron\u00e1utica que se ha hecho yo se que apenas llegaron ayer las\npreguntas de pronto todos no hemos podido alcanzar a leer las pero\naqu\u00ed habr\u00e1 la oportunidad que punto por punto nos vayan explicando y\nnos vayan dando respuesta de esas inquietudes\nTiene la palabra el Representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-18T10:43:20-05:00", "transcript": "6908-acta-99-comision-sexta", "order": 2, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}