{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No y totalmente de acuerdo y bienvenido el debate doctor Amaya y\naprovecho para decirle al doctor Jairo Ortega Presidente que demos\npronunciarnos desde aqu\u00ed desde la Comisi\u00f3n Sexta como comisi\u00f3n\nnatural del ministerio Educaci\u00f3n frente a todo el tema que est\u00e1\nhablando ahora que con el paro agrario vamos a ver como el\ndesmonte del a\u00f1o 2014 que seria para el 4 por mil como dejar ese\ngr\u00e1venme que se tiene financiero del 4 por mil distribuirlo de una vez\nen el tema de educaci\u00f3n y del tema del sector agrario entonces s\u00ed que\nlo tramitemos desde aqu\u00ed desde la Comisi\u00f3n Sexta porque eso ya\nacu\u00e9rdese que ya monte esta para el a\u00f1o 2014, entonces como\nnosotros antes de que termine este periodo legislativo tener esa\niniciativa y que ese 4 por mil quede entonces para que nosotros\npodamos trabajar en ese proceso y trabajarlo con el ministerio de\nhacienda doctor Jairo ortega usted como Presidente y que lo\npodamos consultar tambi\u00e9n con la Comisi\u00f3n Sexta del Senado.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-18T10:49:40-05:00", "transcript": "6908-acta-99-comision-sexta", "order": 41, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}