{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente. Un saludo muy especial al doctor\nSantiago Castro y a todo su equipo de trabajo, y a todos los\ncolombianos.\nBueno hoy es un d\u00eda muy importante para dar un debate de los aires\nde este pa\u00eds, es fundamental toda Colombia ha sufrido de lo que vino\nocurriendo con nuestras aerol\u00edneas y que todos estos aviones que\nsirven para surcar los aires de Colombia y llevarnos a todas partes a\nlos colombianos pues hemos venido sufriendo toda esta situaci\u00f3n, no\nquiero dejar pasar la oportunidad para dos aspectos muy importantes\nse\u00f1or Presidente con la venida del se\u00f1or, director de la aer\u00f3civil y es\nque es un tema frente al debate de la tierra de lo que viene pasando\npor nuestras carreteras ayer vimos a una, Ministra que pertenece a\nesta Comisi\u00f3n una, Ministra que apreciamos que respetamos que\nreconocemos un, Ministra con tes\u00f3n aguerrida como decimos en mi\ntierra con verraquera para no decir otras cosas el mensaje que le\nenvi\u00e9 ayer al pa\u00eds cuando dice que si no est\u00e1n los recursos para ella\npoder tener instrumentos que nombren Ministro y as\u00ed es como tiene\nque ser en este pa\u00eds una, Ministra que realmente nos ha venido\nacompa\u00f1ando, ha venido acompa\u00f1ando a los colombianos, los\ncolombianos se deben de sentir identificados con ella ha venido\nrecorriendo conociendo en carne propia las dificultades de las v\u00edas de\nnuestro pa\u00eds por eso le tenemos que dar todo el apoyo y que esos\nrecursos para la seguridad vial de nuestro pa\u00eds deben de entregarse y\nque lastimosamente vemos como desde el ministerio de Hacienda no\nha sido bien acogido el tema aunque la viceministra plantea un tema\nde que de pronto fue un mal entendido no sabemos si es un mal\nentendido o no aqu\u00ed hemos tenido siempre las dificultades con los\nt\u00e9cnicos del ministerio de Hacienda en veces nos escuchan a veces\nno pareciera ser entonces que se legislara desde del ministerio de\nhacienda y eso nosotros como congresistas que traemos el favor\npopular ese voto de confianza no lo podemos permitir.\nPor lo tanto como Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Representante del Partido\nLiberal de Antioquia y espero que mis compa\u00f1eros tambi\u00e9n le doy todo\nmi voz de respaldo y apoyo a la se\u00f1ora, Ministra porque necesitamos\nesos instrumentos, pero tambi\u00e9n le solicito a usted se\u00f1or Presidente\nque por favor se pueda comunicar respetuosamente con el Presidente\nde la Comisi\u00f3n Sexta del Senado y que tambi\u00e9n invoquen a la, Ministra\nde Educaci\u00f3n y que le pidamos una cita al se\u00f1or, Presidente de la\nRep\u00fablica porque las banderas de la educaci\u00f3n son de estas\nComisiones de las Comisiones conjunta de la Sexta siempre cuando\nestamos en campa\u00f1a los miembros de la Comisi\u00f3n Sexta en nuestras\nregiones hemos invocado el tema de la educaci\u00f3n que nos ha movido\nsabemos antes como la guerra era la que igualaba los hombres hoy es\nla educaci\u00f3n la que iguala a los hombres yo siempre lo he planteado\ncreo que magia del pupitre el poder transformador del pupitre pero\nlastimosamente hay mucho oportunista, que es lo que quiero con esta\nreuni\u00f3n conjunta con el se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica el Se\u00f1or\nPresidente doctor Jairo es que le podamos decir que tanto hemos\nluchado ac\u00e1 tantos debates hemos dado por el cuatro por mil en la\nconsciencia de la gente en el colectivo en el imaginario la gente ha\nentendido inclusive cuatro por mil lo dicen que no hay nada mas\npermanente que un impuesto temporal hoy si le preguntamos a los\ncolombianos si la gente har\u00eda el esfuerzo de darle un uno, un dos. Dos\npuntos de ese cuatro por mil porque hoy lo est\u00e1n pidiendo para el agro\nmuy valido ni mas faltaba porque sabemos que en el agro empieza la\npaz y se hace la guerra cuando se saco el punto del creo que\nluchamos tanto que lo ten\u00edamos listo para el ministro de educaci\u00f3n\nvalido tambi\u00e9n desde el gobierno se planea que el 1 porciento para\neducaci\u00f3n 30 para la salud 30 para el agro lo acompa\u00f1amos desde la\nplenaria todos son un congreso comprometido con lo social el agro la\nsalud y la educaci\u00f3n.\nSi bien antes planteaban que era un impuesto anti t\u00e9cnico la gente ya\nest\u00e1 de acuerdo adem\u00e1s eso no es que lo vayan a pagar los pobres de\neste pa\u00eds eso son mentiras ya sabemos c\u00f3mo ese cuatro por mil se le\ndeduce a gente que tiene unos retiros de sus cuentas bancarias\nsumamente altos que las personas con menos posibilidades no lo\ntienen e es solicitar que si bien ese cuatro por m\u00ed. En parte lo\npodemos utilizar para el agro tambi\u00e9n que sea por la educaci\u00f3n la\nverdadera reforma de la educaci\u00f3n est\u00e1 ah\u00ed como los recursos\nsabemos que esto es un tema de plata una, ministra comprometida\ncon la educaci\u00f3n pero aqu\u00ed hay una bancada de c\u00e1mara donde\nhemos dado los debates y se han iniciado los debates del ICETEX\nsocial que hoy es ley de la rep\u00fablica que hoy es Ley de la Rep\u00fablica la\ngratuidad universal una ordenanza que arrancamos en la asamblea de\nAntioquia y que hoy es ley tambi\u00e9n la gratuidad universal de la\neducaci\u00f3n que aqu\u00ed tambi\u00e9n todos fuimos ponentes de la ley de\nbiling\u00fcismo comprometidos con la educaci\u00f3n que no dejemos pasar\ndoctor Jairo ortega presidente de la Comisi\u00f3n Sexta esta oportunidad\nhist\u00f3rica que tambi\u00e9n podamos solucionar los problemas del agro pero\nque solucionemos los problemas de la educaci\u00f3n que es fundamental\nsi nos educamos podemos tener opci\u00f3n podemos tener posibilidades\nimpactamos favorablemente todo nuestro n\u00facleo familiar lo que estoy\ndiciendo no lo estoy inventando eso ya todo el mundo lo sabe toda la\nhistoria de la humanidad lo ha planteado.\nEntonces que por favor se solicite esa audiencia urgente con el se\u00f1or\nPresidente de la Rep\u00fablica el sue\u00f1o del se\u00f1or, Presidente de la\nRep\u00fablica es una Colombia m\u00e1s educada y hoy tenemos toda la\noportunidad toda la opci\u00f3n que vamos las Comisiones con el\nPresidente y que sea una bandera nuestra esta es la Comisi\u00f3n de la\neducaci\u00f3n y que yo se que todos los dem\u00e1s congresistas lo va a\nacompa\u00f1ar muchas gracias se\u00f1or presidente por la oportunidad.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-18T10:43:30-05:00", "transcript": "6908-acta-99-comision-sexta", "order": 4, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo"}