{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si yo lo dije, \u00e9l fue a posesionar a mi gobernador del partido de la U,\nadem\u00e1s Representante Jos\u00e9, de lo que tengo entendido, los\nfuncionarios, los altos funcionarios del Gobierno Nacional, por\ndisposici\u00f3n de la Presidencia los martes y los mi\u00e9rcoles est\u00e1n para\natender inquietudes del Congreso, las citaciones, para las citas, todo\neso, lo que tenga que ver y esta se viene programando cada 8 d\u00edas, ya\nviene Arias, para someter a consideraci\u00f3n la excusa, entonces\nmientras tanto, mientras se conforma el qu\u00f3rum decisorio, contin\u00faenos\ncon el orden del d\u00eda, que hay unas proposiciones, tiene la palabra el\ndoctor Didier.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-10T10:58:50-05:00", "transcript": "6909-acta-96-comision-sexta", "order": 17, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}