{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, un saludo a los compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n\nSexta y todos los presentes, a la doctora Carmen Ar\u00e9valo, a la doctora\ndel IDEAM, al doctor Benjam\u00edn que est\u00e1 aqu\u00ed como escudero del\ndoctor M\u00e1rquez, yo quisiera Presidente que el se\u00f1or Secretario me\ninformar\u00e1, yo no tengo el conocimiento cualquiera de los compa\u00f1eros\ndespu\u00e9s de no aceptada la excusa del funcionario que pasa, porque\nes que hay una cosa totalmente clara, si el funcionario se excusa legal\ny debidamente , la excusa procede? Es que hoy \u00e9l est\u00e1 all\u00e1 haciendo\nuna cosa o haciendo la otra, yo no s\u00e9 si el organismo del control en\neste caso la Procuradur\u00eda tiene una escala de importancia para que\nma\u00f1ana la persona que est\u00e9 llevando este proceso disciplinario diga:\n\u201cno es que seg\u00fan este articulo hay una escala de importancia, es m\u00e1s,\nera m\u00e1s importante la asistencia a la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional,\nque la asistencia a la reuni\u00f3n con el gobernador\u201d si eso est\u00e1 contenido\nen alguna ley, en alguna norma Presidente, vale la pena, pero si la\nnorma simplemente establece que si el funcionario se excusa\ndebidamente como lo ha hecho aqu\u00ed un funcionario y como est\u00e1\npasando en el d\u00eda de hoy, la no aceptaci\u00f3n y mi voto va encaminado\nen ese sentido, la no aceptaci\u00f3n de la excusa, me perdona Presidente\nque no lo diga , es un saludo a la bandera, por una raz\u00f3n muy sencilla,\nporque no va a proceder una investigaci\u00f3n disciplinaria, proceder\u00eda en\nque caso, cuando se le demuestre al funcionario que \u00e9l dijo que iba en\neste caso para la ciudad de Manizales, y est\u00e9 en la casa o este en\nCartagena de vacaciones, pero si el funcionario est\u00e1 en la fecha, hora\ny lugar que establece la excusa, esto va a ser una citaci\u00f3n que se le\nva a hacer al funcionario en la Procuradur\u00eda, pero va a ser una citaci\u00f3n\nde 5 minutos porque me imagino que en este caso Benjam\u00edn que es\nun buen, gran funcionario como lo dice nuestro Vicepresidente, pues le\nva a decir al doctor M\u00e1rquez que mande el video, que se tome mas\nfotos de las acostumbradas y que adicional se traiga una certificaci\u00f3n\ndel gobernador y que la c\u00e1mara debe ser con fecha y hora, que no\nsirve c\u00e1mara de celular porque debe ser con fecha y hora y esta como\nlo llamamos nosotros com\u00fanmente Presidente, esta subida de escalas\nde este funcionario va a demorar 5 minutos, porque \u00e9l va a hacer sus\ndescargos y el fallador no va a tener otro camino que cerrarle esa\ndenuncia, o ese proceso que fue aperturado a solicitud de la Comisi\u00f3n\nSexta, esa ser\u00eda la forma.\n\u00bfCu\u00e1l es el fondo Presidente?, la situaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, usted\npropone de que no se le d\u00e9 tramite a procesos pues de importancia\nhasta que proyectos de ley de origen del Gobierno hasta que no se\ndefine esta, o parlamentario, cualquier tipo de proyecto de ley hasta\nque no se defina la situaci\u00f3n de este funcionario, pues yo comparto\ntambi\u00e9n esa posici\u00f3n Presidente, pero tampoco comparto que esta\nComisi\u00f3n se pare porque un funcionario, yo no tengo muy claro el\nrango del doctor M\u00e1rquez, creo que es un funcionarios de segunda\ncategor\u00eda, es de segunda categor\u00eda, pues en la pir\u00e1mide, pues\nnosotros tenemos, es m\u00e1s, perd\u00f3n yo creo que es hasta de tercera\ncategor\u00eda, porque es el se\u00f1or Presidente que es el funcionario que\neste en la c\u00faspide, son los se\u00f1ores Ministros, no s\u00e9 si es el mismo\nsueldo doctor Benjam\u00edn, no es el mismo sueldo, por all\u00ed me dice con\nuna gesti\u00f3n que es tal el doctor Benjam\u00edn entonces es un funcionario\nde tercera categor\u00eda, entonces tambi\u00e9n quedamos nosotros muy mal\nparados si vamos a parar esta Comisi\u00f3n porque un funcionario de\ntercera categor\u00eda no viene aqu\u00ed a dar un informe cierto, yo estoy\ntotalmente de acuerdo Presidente, voy a votar la no aceptaci\u00f3n de la\nexcusa del doctor M\u00e1rquez, lo apoyo a usted, porque usted como\nMesa Directiva en cabeza suya Presidente y nuestro Vicepresidente,\nel compa\u00f1ero Didier esta orientar esta Comisi\u00f3n.\nPero el fondo es que, entonces para donde vamos y si el doctor\nM\u00e1rquez que es un funcionario de tercera categor\u00eda y aspiro doctor\nBenjam\u00edn y los amigos que visitan constantemente la Gesti\u00f3n del\nRiesgo pues le lleven el mensaje correctamente, yo le estoy diciendo\nal doctor M\u00e1rquez, funcionario de tercera categor\u00eda porque esa fue\ndecisi\u00f3n del Presidente, no m\u00eda, de pronto hubiera sido de segunda,\nhace cuando fue, tres d\u00edas, la semana pasada, hubiera sido de\nsegunda, pero hoy el Presidente ha decidido que el doctor M\u00e1rquez\nsea de tercera categor\u00eda. Entonces yo si dejo eso muy claro tambi\u00e9n\nPresidente que de pronto no somos, de pronto ah\u00ed corresponsales en\neste tema Didier tiene raz\u00f3n, nosotros traemos unas inquietudes en\nrepresentaci\u00f3n de Santander, de Antioquia, de Santander del Norte,\nde Caldas, de Pereira con el doctor M\u00e1rquez, pero entonces de pronto\nes irnos y cuando el doctor M\u00e1rquez decida que nos avise porque ese\nva a ser el par\u00e1metro de la asistencia a la Comisi\u00f3n cierto.\nQue yo le recomiendo Benjam\u00edn, que pena que lo haya hecho como\ntan famoso, usted que estaba por all\u00e1 en ese rinconcito claro que m\u00e1s\nfamoso lo hizo Didier cuando lo elevo a gran funcionario, ll\u00e9vese los\ndatos de nosotros, todo para que nos haga las funciones del doctor\nFernel y que el doctor M\u00e1rquez nos diga cuando venimos a la\nComisi\u00f3n, me perdona Presidente pero usted sabe que yo he\nanalizado es el fondo, el fondo y esperemos lo que nos va a pasar con\nel doctor Santiago Castro, y a los funcionarios y entonces nos\nmovemos en dos extremos, tenemos que felicitar los funcionarios que\ncumplen con su deber porque aqu\u00ed nos demoramos un tiempo\nimportante felicitando los funcionarios que cumplen con su deber y nos\ndesgastamos otro tiempo muy importante criticando a los funcionarios\nque no cumplen con su deber.\nEse era mi aporte Presidente, pero mi voto va a ser negativo a la\nexcusa del doctor M\u00e1rquez y de verdad que es el fondo, yo le insisto\nPresidente, es el fondo, y adicional, no en su presidencia, yo tuve la\noportunidad de ser vicepresidente el periodo anterior y yo creo que es\ndesde el mism\u00edsimo 20 de julio del 2010 se\u00f1or Presidente. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-john-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-10T10:59:20-05:00", "transcript": "6909-acta-96-comision-sexta", "order": 20, "name": "H.R. John Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}