{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se levanta la sesi\u00f3n, convocamos este debate para el pr\u00f3ximo martes\naqu\u00ed est\u00e1 el Representante de la Unidad de Gesti\u00f3n del Riesgo, a las\n10 de la ma\u00f1ana, o de pronto a las 11 para que se puedan trasladar, a\nlas 10 de la ma\u00f1ana, para ma\u00f1ana, est\u00e1 el debate con la, Ministra de\nTransporte, yo creo que ella no nos va a faltar, sobre las anomal\u00edas en\nla pr\u00f3rroga del contrato de la malla vial del Valle del Cauca y las\nproposiciones aditivas sobre seguridad vial en Colombia.\nSe levanta la sesi\u00f3n siendo las once y cincuenta y tres minutos de la\nma\u00f1ana (11:53 a.m.).\nJAIRO ORTEGA SAMBONI                   DIDIER ALBERTO TAVER AMADO\nPresidente                               Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO          JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                                  Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-10T11:02:10-05:00", "transcript": "6909-acta-96-comision-sexta", "order": 38, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}