{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, un afectuoso saludo para la se\u00f1ora, Ministra\ny al se\u00f1or presidente de la ANI y los delegados de los organismos de\ncontrol y a los compa\u00f1eros, este debate de las concesiones se lo\ndec\u00eda esta ma\u00f1ana a la se\u00f1ora, Contralora y usted lo escuch\u00f3\nPresidente y tambi\u00e9n, Presidente de la Comisi\u00f3n Legal, llevamos tres\na\u00f1os largos debatiendo el tema de las concesiones de primera,\nsegunda y tercera generaci\u00f3n, hemos controvertido aqu\u00ed las pr\u00f3rrogas\nen los plazos, en las adiciones, contratos adicionados en m\u00e1s del\n800% en fin los plazos igualmente. Pero yo que fui uno de los que m\u00e1s\ncuestione justamente el alcance de ese art\u00edculo 28 del que siempre\naqu\u00ed estuvimos debatiendo, el art\u00edculo 28 de la Ley 1150 para ser\nespec\u00edficos, yo quede un poco preocupado por el propio\npronunciamiento que hizo la Corte Constitucional en sentencia C-300\ndel 2012 en trat\u00e1ndose de este articulo 28, la interpretaci\u00f3n que le da\nla misma Corte para finalmente declararla exequible el primer inciso de\nese art\u00edculo 28 de la Ley 1150 de 2007, es decir: \u201cen el entendido de\nque la expresi\u00f3n obras adicionales directamente relacionadas con el\nobjeto del concesionado solamente autoriza la prorroga o adici\u00f3n de\nobras o actividades excepcionales y necesariamente requeridas para\ncumplir el objeto del contrato inicial\u201d.\nQuisiese pues como preguntarle a la se\u00f1ora, Ministra, o al se\u00f1or\npresidente de la ANI pues es como \u00bfCu\u00e1l ha sido el alcance que el\npropio Ministerio o que la propia Agencia le da a esa sentencia, a la\nCorte con motivo del pronunciamiento que hice a este art\u00edculo 28 que\nes pr\u00e1cticamente la compuerta que se le abri\u00f3 desde el punto de vista\nnormativo a las pr\u00f3rrogas y adiciones a las que se ha referido el se\u00f1or\nPresidente de la Comisi\u00f3n que no solamente se dan en la malla vial\ndel Valle del Cauca, sino que son objetos de adici\u00f3n en absolutamente\ntodas las concesiones viales del pa\u00eds; y que tambi\u00e9n motiv\u00f3\njustamente plantearle al pa\u00eds un nuevo modelo de concesi\u00f3n ahora\nque hablamos de cuarta generaci\u00f3n y que seguramente el se\u00f1or\nPresidente de la ANI va a tener la oportunidad de referirse del porque\nse eval\u00faan entre otras cosas esta variable o estas variables, mejor\npara poder corregir si as\u00ed se puede establecer de la experiencia que\nhemos tenido en esta tercera tres generaciones que precedieron a\nesta nueva generaci\u00f3n de las concesiones viales del pa\u00eds.\nSer\u00eda muy importante conocer \u00bfCu\u00e1l es el pensamiento del Ministerio\ny de la ANI entorno a esta sentencia de la Corte Constitucional?\nPorque eso cambia sustancialmente la discusi\u00f3n que hemos venido\ndando al interior de esta Comisi\u00f3n durante casi tres a\u00f1os y a las que\nnos refer\u00edamos esta ma\u00f1ana en la Comisi\u00f3n Legal de Cuentas con la\nAuditora General, quien entre otras cosas nos manifest\u00f3 que\ncomienzan un trabajo en equipo con la, Contralor\u00eda General de la\nRep\u00fablica para hacerle un seguimiento a todo el sistema de\nconcesiones del pa\u00eds.\nPor eso, para m\u00ed especialmente se\u00f1or presidente de la ANI es muy\nimportante su concepto sobre este pronunciamiento que ha hecho la\nCorte en cuanto respecta al art\u00edculo 28, porque eso igualmente pues\nplantea pues como una nueva alternativa de defensa misma del propio\nconcesionario amparado en las misma sentencia y seguramente el\nplanteamiento tiene que ver con todo lo de tribunales de arbitramiento\nque ustedes mismos vienen trabajando desde la Agencia.\nEra eso b\u00e1sicamente Presidente porque creo que este art\u00edculo recoge\nel sentir de esta Comisi\u00f3n en cuanto respecta al sistema de\nconcesiones viales del pa\u00eds, muy amable Presidente.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-11T10:52:20-05:00", "transcript": "6910-acta-97-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}