{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, quiero presentar un saludo muy especial a\nla se\u00f1ora, ministra de Transporte la doctora Cecilia \u00c1lvarez, al se\u00f1or\ndirector de la Agencia Nacional de Infraestructura doctor Luis\nFernando Andrade, como tambi\u00e9n al doctor Nelson Isaziga, Contralor\nDelegado para la Infraestructura, a los se\u00f1ores Representantes de la\nFiscal\u00eda a la doctora Derly Barrios y al doctor H\u00e9ctor Julio Silva\nRepresentante de la Procuradur\u00eda, verdad un saludo especial al\nHonorable Senador, al Representante, a todo los colegas de la\nComisi\u00f3n Sexta.\nEstos debates que ha venido haciendo la Comisi\u00f3n desde que nos\ninstalamos el 20 de julio de 2010 y que ha tenido bastante importancia\nporque se han tocado puntos fundamentales que han sido muy \u00e1lgidos\ny que realmente son llagas dentro de la ejecuci\u00f3n de los presupuestos\nnacionales y esto de las concesiones lo hemos llevado en este periodo\nConstitucional la Comisi\u00f3n a varias partes del pa\u00eds, hemos estado en\nPalmira, en Bucaramanga, en Sogamoso, en Facatativ\u00e1, en Cali, en\nNeiva y en muchas otras ciudades donde realmente pues el tema son\nlas concesiones.\nYo debo reconocer la gran diferencia que hay entre lo que he\nescuchado porque realmente no puedo juzgar a nadie porque no\nestuve en periodos pasados, este es mi primer periodo como\nRepresentante a la C\u00e1mara y mal har\u00eda yo con comenzar a se\u00f1alar,\npero si en los debates me he podido dar cuenta que nos obliga a leer\nlas diferentes fallas que ten\u00eda el Estado a trav\u00e9s de los diferentes\ngobiernos que eran las concesiones donde era como una concesi\u00f3n\nque se daban para familias enteras por varias generaciones, donde\ntoda concesi\u00f3n originaba un cr\u00e9dito en contra el Estado Colombiano;\npero debo resaltar realmente que con usted doctora Cecilia y con todo\nsu equipo de asesores, administrativo, ejecutivo, t\u00e9cnico y con el\ndoctor Luis Fernando Andrade en la ANI se ha podido realmente darle\nun nuevo mensaje o un mejor mensaje al pa\u00eds en esta circunstancia y\nen estos temas. Obviamente que pisar callos de personas tan\nimportantes econ\u00f3mica, empresarialmente, eso trae consecuencias y\nen este pa\u00eds donde el l\u00edo, donde el embrollo es lo que se busca para\ndilatar la justicia para no darle claridad a las actuaciones, en este pa\u00eds\ndonde la corrupci\u00f3n nos hace mucho m\u00e1s da\u00f1o que la misma\nsubversi\u00f3n, sin decir que la subversi\u00f3n es buena porque soy un\nconvencido de que ese flagelo de la guerrilla ha sido lamentable para\nel pa\u00eds, para la sociedad civil, para todos quienes siendo inocentes\nhemos participado en carne propia de la humillaci\u00f3n de la dignidad\nhumana en las selvas de Colombia, como secuestrados, o de muchas\nfamilias que hemos lamentado y hemos tenido luto en el alma por los\nfamiliares asesinados por la guerrilla, pero efectivamente esta\ncorrupci\u00f3n nos campea d\u00eda a d\u00eda y el esfuerzo de los gobiernos ha\nsido casi nulos.\nDebo resaltar esta etapa del ministerio de Transporte, Infraestructura\nque realmente nos ha llevado m\u00e1s a una parte ejecutiva, a una\ncontrataci\u00f3n seria y a unos dise\u00f1os especiales con estudios con todo,\nporque es donde es fallamos, porque muchas veces entregan primero\nlas obras, los contrato y despu\u00e9s se hacen todas las evaluaciones y\npor eso terminamos concediendo o contratando problemas para la\nNaci\u00f3n.\nAcompa\u00f1ados desde luego por la voluntad del Gobierno Nacional y\ndesde luego tambi\u00e9n una muy buena gesti\u00f3n de la se\u00f1ora, Contralora,\nesa mujer como usted ha salido muy pantalonuda para Colombia, y lo\ndigo porque me doy cuenta y por eso hay veces ve uno con rabia las\ndeterminaciones de los altos entes del Estado cuando sus\ndeterminaciones buscan es trancar investigaciones como parar porque\nnos est\u00e1n pisando los talones en eso y ah\u00ed no me arrepiento de haber\nvotado por la se\u00f1ora, Contralora, la doctora Sandra Morelli, y me alegra\nmucho pertenecer a esta Comisi\u00f3n que hace seguimiento a las\nejecuciones y al acontecer administrativos del ministerio del\nTransporte porque tambi\u00e9n encontramos mucha raz\u00f3n y mucha\npersonalidad, mucha decisi\u00f3n sin temor que es lo fundamental y aqu\u00ed\ndesde luego ese brazo derecho de la ANI el doctor Luis Fernando\nAndrade nos ha permitido conocer muchas anomal\u00edas, muchas llagas\nque al tocarlas obviamente tienen dolientes y los lamentos y me alegra\nmucho desde luego tambi\u00e9n la Procuradur\u00eda, la Fiscal\u00eda, ni m\u00e1s faltaba\nson un seguidor y admirador del se\u00f1or Procurador tambi\u00e9n en muchos\naspectos especialmente en la b\u00fasqueda de seguir luchando por los\nvalores de la sociedad, valores invertidos en Colombia.\nY traigo a colaci\u00f3n todo estos puntos porque nosotros se\u00f1ora, Ministra\ndoctor Luis Fernando los huilenses y en mi caso como huilense como\nRepresentante del Huila vamos a tener la oportunidad de tener una\nconcesi\u00f3n de cuarta generaci\u00f3n, en un tramo tan importante como es\nEspinal- Neiva- Pitalito- Mocoa- Santa Ana, porque esa v\u00eda va a ser\nuna columna vertebral terrestre de comunicaci\u00f3n con todo Suram\u00e9rica\nporque a trav\u00e9s de la v\u00eda Colombia la Uribe se va a empalmar con la\nque viene de Caracas a Quito, porque esa v\u00eda nos va tambi\u00e9n a dar la\nposibilidad de destrancar el occidente del pa\u00eds a trav\u00e9s de las rutas de\nla: Popay\u00e1n- la Plata- Neiva, como tambi\u00e9n la v\u00eda Popay\u00e1n- Isnos-\nNeiva, esa v\u00eda no solamente va a beneficiar a los huilenses, si no que\nnos va a dar la oportunidad de que por nuestro suelo se beneficien\ntambi\u00e9n al pasar por esta v\u00eda los departamentos como Nari\u00f1o,\nPutumayo, Cauca, Caquet\u00e1, e indiscutiblemente va a hacer el Huila\nuna estrella vial y por eso reclamamos tanto la presencia del gobierno\nen estos momentos tan dif\u00edciles que atraviesa nuestro departamento y\npor eso tambi\u00e9n reclamamos que esta concesi\u00f3n se dise\u00f1e para que\nen unos a\u00f1os ojala no muy largos, no en mucho tiempo podamos tener\ntambi\u00e9n doble calzada, que vamos a tener tramos no m\u00e1s, pero nos\ngustar\u00eda, es nuestro anhelo como huilenses y como colombianos de\npoder tener ojala toda esa doble calzada.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-11T10:54:30-05:00", "transcript": "6910-acta-97-comision-sexta", "order": 28, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}