{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1ora, Ministra muchas gracias por su presencia, al, Presidente de la\nANI, a los organismos de control, eh yo aprend\u00ed que lo primero que\nhay que hablar es de las cosas buenas y luego s\u00ed de las deficientes,\nsiempre he tenido esa premisa en mi vida y eso es bueno, me lo\nense\u00f1o el padre Rafael Garc\u00eda Herreros en el Minuto de Dios, muy\nbien por el temperamento, por la audacia, por la actitud democr\u00e1tica\nde la actual, Ministra de Transporte, se ven sus actuaciones claras y\nconcretas en el manejo del tema por ejemplo del paro del sector\ncamionero, muy bien, Ministra cuando uno pone la cara, cuando uno\nescucha, cuando uno responde con respeto, la gente entiende.\nLa gente no entiende cuando va un ministro de Agricultura a Zipaquir\u00e1\ny termina insultando a los campesinos como paso hace 15 d\u00edas donde\nagacha la cabeza y pareciera que se le estuvieran hablando a la pared\nlos l\u00edderes del sector papicultor, del sector lechero del sector minero,\ndel sector transporte inclusive ese d\u00eda y f\u00edjese en que termino cuando\nno se pone cuidado, entonces los buenos funcionarios son ratificados\ny los malos se tiene que ir,, Ministra estoy contento inclusive con la\nnoticia de anoche en televisi\u00f3n, que aunque no me invit\u00f3 a Guaduas\nque es mi departamento pero me alegro, me alegro que haya\nentregado esos 16 kil\u00f3metros de la concesi\u00f3n que nos conecta con la\nruta del sol, eso es un tema de absoluta importancia para la regi\u00f3n,\npara la comunidad de Guaduas, para la comunidad de todo ese sector\ndel Magdalena que es vital para nuestro departamento, para el Tolima,\npara toda la regi\u00f3n.\nMuy bien se\u00f1ora, Ministra que se siga avanzando en esos temas, le\nhago un reconocimiento por ese trabajo y eso es bueno hacerlo\nporque no todo aqu\u00ed es palo, que toda la gente ve solamente cuando\naparecen situaciones dif\u00edciles, pero la din\u00e1mica, el servicio que se\npresta, la atenci\u00f3n que se presta, a veces no lo ven.\nEn Pereira tuve otro ejemplo, Ministra, tal vez yo se lo dije la vez\npasada hombre que bueno que usted se sent\u00f3 all\u00e1 a escuchar a todos\nlos transportadores con el tema de la crisis de los temas integrados\nde transporte y usted tal vez usted iba en una agenda de una hora o\nde media hora y como sol\u00eda hacerlo el ex ministro Cardona, pero se\nqued\u00f3 haya usted tres y cuatro horas escuchando los transportadores\ny le cuento que yo esa noche que me quede all\u00e1 vi una actitud\nabsolutamente positiva y sorprendente de ver como una funcionaria\ndel Gobierno saca tiempo para escuchar a los gremios, escuchar a los\ngremios es determinante para que no se equivoquen las decisiones de\nEstado, eso es lo primero que quiero decirle y lo ratifico.\nDos cosas del Valle del Cauca, hemos acompa\u00f1ado y cuando yo hice\nmi presidencia democr\u00e1tica, no estoy diciendo que las otras no han\nsido democr\u00e1ticas estuvimos en el Valle, en Palmira acompa\u00f1ando la\npetici\u00f3n del doctor Jairo Ortega Samboni se hizo un debate muy\nimportante con presencia del, director de INVIAS, se toc\u00f3 el tema y la\ncomunidad misma dijo que la ciudad de Palmira ya no estaba sitiada\npor la guerrilla y por los paramilitares, si no que estaba sitiada por los\npeajes, me llamo mucho la atenci\u00f3n, poderosamente eso porque hab\u00eda\nuna presi\u00f3n de la gente, en ese sentido terrible y eso tiene un impacto\nen el desarrollo de la regi\u00f3n, me parece importante que el\nRepresentante Ortega Samboni le haga seguimiento a ese ejercicio y\npor eso nosotros tenemos que respaldar plenamente las peticiones y\nlas solicitudes de un Representante de esa regi\u00f3n, de un hombre de\nPalmira que est\u00e1 interpretando por supuesto un problema enorme y\nque as\u00ed lo interpreta la regi\u00f3n y que espera respuesta del Gobierno\nNacional.\nYo tambi\u00e9n apoye un debate sobre el Sistema Integrado MIO en Cali,\nen donde mostramos las preocupaciones enormes por el cierre\nfinanciero al que no se llega por las dificultades con todo lo que ha\nsignificado los Sistemas Integrados de Transporte en Colombia que\nCali no es la excepci\u00f3n y ah\u00ed tambi\u00e9n por supuesto en Popay\u00e1n\nescuche unas noticias alentadoras del Viceministro en el sentido de\nque se ha ido acercando al punto de equilibrio y que las decisiones\nque se han ido tomando all\u00e1 van orientadas a que ese Sistema\nIntegrado de Transporte realmente funcione porque son m\u00e1s de dos\nbillones de pesos que se han invertido all\u00ed y pues es doloroso ver que\nlos sistemas no incluyan y no monten en su desarrollo el transporte\nmasivo como debe ser, porque los sistemas masivos est\u00e1n llamados\npor supuesto a mostrar un resultado en eficiencia y en costos para los\nusuarios que finalmente son los que necesitan ese trabajo y ese\nrespaldo.\nMuy brevemente se\u00f1ora, Ministra porque hay que aprovechar su\npresencia ac\u00e1, yo de cara pues al pa\u00eds y a mi departamento de\nCundinamarca tengo que insistirle se\u00f1ora, Ministra en los compromisos\ny las necesidades que tiene la regi\u00f3n, nosotros con antelaci\u00f3n a que\nse acabara la concesi\u00f3n Zipaquir\u00e1- Palenque, le dijimos aqu\u00ed\ninsistentemente al ministro de Transporte que no se termine el 2011 y\nno haya un proyecto de nueva concesi\u00f3n y \u00e9l nos dijo eso est\u00e1\nprepar\u00e1ndose no se preocupe que eso va a llegar que hoy se est\u00e1\nimpulsando el tema y el, Presidente de la ANI y usted se\u00f1ora, Ministra\nnos han informado que esa gran concesi\u00f3n pues ira a quedar a finales\nde este a\u00f1o estructurada y que esperamos que sea por supuesto una\nrespuesta para Cundinamarca, para Boyac\u00e1 y para Santander y creo\nque Norte de Santander porque la idea es llevarla hasta Pamplona es\nlo que entend\u00ed, lo cual me parece muy positivo.\nYo ped\u00ed en su momento que no naciera en Zipaquir\u00e1, si no que\nnaciera en Brice\u00f1o y que incluyera esa v\u00eda Brice\u00f1o -Zipaquir\u00e1 que si\nusted me permite es la expresi\u00f3n que ha utilizado la gente\ntransportadora de Zipaquir\u00e1 en la regi\u00f3n, es una v\u00eda que esta podr\u00eda\npr\u00e1cticamente no hay como pasar por la all\u00e1 y esa es una v\u00eda de orden\nnacional que aspirar\u00eda se\u00f1ora, Ministra a que se lance un salvavidas y\nalguna cosa para mantenimiento de esa v\u00eda, pero entre Brice\u00f1o y\nZipaquir\u00e1 que va a conectar la concesi\u00f3n de Debinorte por la autopista\nnorte y la concesi\u00f3n de Binorte por la variante de Portachuelo que\nadem\u00e1s es una variante que quedo en excelentes condiciones, pues\nes terrible porque hay una trocha y eso hay que resolverlo de alguna\nmanera mientras que se inician las obras de la concesi\u00f3n chiquita y de\nla concesi\u00f3n definitiva.\nFrente a la peque\u00f1a concesi\u00f3n de ciento ochenta mil millones de\npesos, yo contaba con que ah\u00ed se iba a incluir a Zipaquir\u00e1, yo\nconverse con usted se\u00f1or Presidente y me dijo que ah\u00ed pues se iba a\ndar una soluci\u00f3n a varios temas, los quiero poner otra vez sobre la\nmesa \u00bfPor qu\u00e9? Si es cierto que hay unas fallas geol\u00f3gicas y unos\npuntos cr\u00edticos que hay que abordar, no los conozco, tengo un\ncuestionario que le estoy enviando a la ANI para que informen en que\nse van a gastar esos ciento ochenta mil millones de pesos de la\nconcesi\u00f3n que se aprob\u00f3 ahora en el CONFIS del ministerio de\nHacienda, que de toda manera es muy importante por supuesto, pero\nah\u00ed no aparecen las obras que son prioritarias en el arranque de la\nconcesi\u00f3n, yo ya no s\u00e9 qu\u00e9 decirles a los habitantes de Zipaquir\u00e1 que\nes mi ciudad donde fui Alcalde, donde saque una votaci\u00f3n\nenormemente importante para la C\u00e1mara de Representantes y hace\nfalta la glorieta de intercesi\u00f3n entre la variante de Portachuelo de la\nconcesi\u00f3n de Debinorte y el inicio de la otra concesi\u00f3n Zipaquir\u00e1\nPalenque, esta obra se necesita con la confluencia de la avenida 35\ncon la calle 4\u00b0 del municipio de Zipaquir\u00e1 que conectara las dos\nvariantes, la v\u00eda Zipaquir\u00e1- Brice\u00f1o, la avenida 36 y la calle 4\u00b0 es lo\nque est\u00e1 pendiente se\u00f1ora, Ministra en la visita all\u00e1, yo pienso que por\ntelevisi\u00f3n ustedes se pudieron dar cuenta en el paro agrario, el punto\nde la paz, es el punto cr\u00edtico donde ha habido muertos donde ha\nhabido enormes dificultades de trafico los fines de semana y no hubo\npoder humano que en esa Concesi\u00f3n los Comuneros se pudiera\nponer un punto semaf\u00f3rico o se pudiera establecer alguna soluci\u00f3n a\nese problema catastr\u00f3fico.\nLos fines de semana es ca\u00f3tico el paso entre la calle 8\u00b0 de Zipaquir\u00e1 y\nla concesi\u00f3n que atraviesa la avenida 36, que es la avenida 36 en el\ncaso de Zipaquir\u00e1. Se\u00f1ora, Ministra le reitero por favor esa soluci\u00f3n a\nesa glorieta, hay que terminar las obras de la variante de la paz que\ninicia en la calle 4\u00b0 la Concesi\u00f3n Comuneros ten\u00eda pendiente la\nterminaci\u00f3n de la calzada, la variante hace falta incluir la segunda\ncalzada para conectar adecuadamente con la concesi\u00f3n de Debinorte,\nall\u00ed se hizo una calzada arras de la calle 8\u00b0, es trasladar el problema\nde la 4\u00b0, trasladar el problema del 36 a la variante, se lo aseguro\nse\u00f1ora, Ministra y se\u00f1or Presidente que los zipaquire\u00f1os no van a dejar\nque esa obra entre en funcionamiento hasta que no se busque una\nsoluci\u00f3n definitiva en ese cruce, ah\u00ed hay que hacer un puente, yo\npersonalmente cre\u00eda por la conversaci\u00f3n que hemos tenido que esa\nconcesi\u00f3n donde los ciento ochenta mil millones iba a incluir recursos\ny quede absolutamente preocupado adem\u00e1s de molesto hablando con\nla vicepresidenta de la ANI el d\u00eda que estuve all\u00e1 la semana ante\npasada cuando pr\u00e1cticamente me dicen que no hay un solo peso de la\nconcesi\u00f3n de esos ciento ochenta mil millones para Zipaquir\u00e1.\nLe agradezco a la se\u00f1ora, Ministra que la semana pasada le toque el\ntema y me dijo, me programo una cita esta semana pero yo estaba en\nprovincia y lamentablemente no pude, ya usted me agendo para la\npr\u00f3xima semana, le doy muchas gracias por ello, espero que haya una\nsoluci\u00f3n a ese tema porque necesitamos que esas obras de la\nvariante la Paz incluyan un adecuado cruce porque o si no la\naccidentalidad va a crecer y yo no creo que se pueda poner en\nfuncionamiento esa obra en estas condiciones.\nTercero, la construcci\u00f3n del puente vehicular en la intercesi\u00f3n de la\nvariante la paz, creo que ah\u00ed no cabe otra soluci\u00f3n que un puente\nvehicular para garantizar que no tengamos los problemas de la\nintercesi\u00f3n que se tiene hoy en la avenida 36 con calle 8\u00b0 en la Paz,\nadecuaci\u00f3n de la avenida 36 v\u00eda nacional, esa avenida 36 se\u00f1ora\nMinistra ha sido utilizada durante los 10 a\u00f1os de esa concesi\u00f3n se\nutiliz\u00f3 pero no hubo una sola intervenci\u00f3n en recursos, yo le pido que\na trav\u00e9s del INVIAS miremos a ver si podemos hacer una intervenci\u00f3n,\nporque esa v\u00eda necesita obras de infraestructura, una ciclo ruta,\nporque esa es una v\u00eda nacional y lo mismo la 8\u00b0,esa octava tambi\u00e9n es\nnacional hasta la 15 y baja hasta la entrada a Barandillas ah\u00ed\nnecesitamos una ciclo ruta y es importante que a trav\u00e9s de INVIAS\nmiremos si pueden asignarse algunos recursos para mantenimiento de\nesta v\u00eda.\nLos otros puntos que yo toque se\u00f1ora, Ministra, fue el tema de las tres\nconcesiones: La de Sopo, la de Tocancipa y la de Gachancipa y la de\nSopo, le agradezco que ante mi petici\u00f3n y a la petici\u00f3n del Alcalde y\ndel Gobernador de Cundinamarca pues se extrajo el tema del paso por\nSop\u00f3 y que para no atrasar las obra esa licitaci\u00f3n llegara hasta ah\u00ed\npero no se puede dejar digamos perdido ese tema porque es\nnecesario que una vez el Municipio haga las modificaciones en el\nPOT se consolide una variante en el municipio de Sop\u00f3 que garantice\nque la perimetral de oriente no va a pasar por la sexta que es\npr\u00e1cticamente urbana y que tendr\u00eda una afectaci\u00f3n enorme y que los\nhabitantes del municipio de Sop\u00f3 han manifestado que no permitir\u00edan\npor supuesto que la concesi\u00f3n pase por ah\u00ed y que se hace necesaria\nla concesi\u00f3n de Sopo.\nLa concesi\u00f3n de Tocancipa y Gachancipa, ya se dio cuenta usted\nse\u00f1ora, Ministra la importancia de esa concesi\u00f3n con el arranque de\nlas obras de coca cola, llega la empresa m\u00e1s grande de coca cola a\nTocancipa y esa est\u00e1 planificada y programada de acuerdo con esa\nvariante, esa variante se tiene que terminar, hay que buscar la salida a\nque esa variante se termine, uno hubiera esperado tambi\u00e9n a que por\nsupuesto es bienvenida la inversi\u00f3n de esa empresa pero ojala\npodamos tener inauguraci\u00f3n de plantas transformadora de leche para\ngarantizar que toda la leche que se produce en Ubat\u00e9 pueda tener\ntransformaciones tambi\u00e9n, pero bienvenida esa empresa a la regi\u00f3n\npero necesitamos tener la variante Tocancipa que es determinante.\nYo llevo luchando por ese proyecto hace tres a\u00f1os se\u00f1ora, Ministra, yo\ns\u00e9 que usted y que el Presidente ha tenido buena voluntad pero lo que\nestoy viendo es que hasta ahora no hay ninguna respuesta concreta\nfrente a ello.\nLa variante de Gachancipa es importante incluirla en la primera fase\nde la concesi\u00f3n BTS, se incluy\u00f3 se le mandaron unos predise\u00f1os por\nuna de 6.5 kil\u00f3metros a la Alcald\u00eda de Gachancipa, despu\u00e9s se sac\u00f3 y\nhoy lo que se ha planteado es que se haga una paralela en\nGachancipa y eso eliminar\u00eda la tercera parte del casco urbano del\nMunicipio, esa paralela no es conveniente para el municipio de\nGachancipa, se hace necesario se\u00f1ora, Ministra que se le d\u00e9 tramite\nha algo que usted anuncio ac\u00e1 que me pareci\u00f3 valioso y es que el\nPresidente de la Rep\u00fablica se comprometi\u00f3 a que iba a asignar unos\nrecursos para terminar las concesiones de segunda y tercera\ngeneraci\u00f3n que est\u00e1n pendientes. Eso les garantiza a la concesi\u00f3n o a\nla ANI mejor se concentre en las concesiones de cuarta generaci\u00f3n,\npero que se terminen los chicharrones y me permiten la expresi\u00f3n que\nquedaron y que como lo dijo bien el Representante Jairo Ortega\nSamboni fueron heredadas en este Gobierno, del Gobierno anterior\neso hay que decirlo con toda claridad y eso viene desde el periodo\nconstitucional anterior y nosotros lo que hemos querido es enderezar\neso y buscar que eso tenga una soluci\u00f3n recta adecuada y pero que\nse puedan cumplir con esos requisitos.\nTermino diciendo, que hicimos en el municipio de Facatativ\u00e1 una\nSesi\u00f3n de esta Comisi\u00f3n con la totalidad de los miembros de la\nComisi\u00f3n Sexta con el Ministro Miguel Pe\u00f1alosa, obtuvimos un\nresultado que no se eliminaran los peajes diferenciales, la tarifa\ndiferencial que era una iniciativa que estaba en ese momento\nplanteando por parte del INCO, por fortuna eso no se dio y se\ngarantiz\u00f3 que se mantiene la tarifa diferencial, pero seguimos a la\nespera de la construcci\u00f3n de la doble calzada entre Madrid y\nFacatativa se est\u00e1 cobrando el peaje, pero no est\u00e1 la doble calzada,\ntengo entendido que un problema la, Contralor\u00eda, yo no s\u00e9 si el doctor\nIsaziga ya se fue pero la, Contralor\u00eda puso ah\u00ed una advertencia, pero\nhay que resolver eso, hay que resolver eso porque las reglas de juego\nfueron que se ten\u00eda un peaje diferencial para los habitantes de ese\nsector en Madrid y eso no lo vamos a dejar quitar, esa es una defensa\nque la comunidad tiene y la comunidad no se va a dejar quitar ese\npeaje diferencial, tengo entendido que la, Contralor\u00eda dice que\nsolamente si se quita el peaje diferencial y se paga tarifa plena se\npueden terminar esas obras, yo creo se\u00f1ora, Ministra que hay que\nbuscar otra salida al tema y hay que terminar esas obras.\nEl concesionario le echa el agua al Gobierno Nacional, dice: \u201cnosotros\ntenemos ah\u00ed una plata necesitamos es esperar que el gobierno nos\nautorice\u201d y es cierto que hay alrededor de ciento cincuenta mil\nmillones, no se cu\u00e1nta plata haya pero me parece que hay que buscar\nuna salida urgente a ese tema, porque esa doble calzada Madrid-\nFacatativa hay que terminarla.\nY hubo se\u00f1or, Presidente de la ANI un compromiso usted ya estaba en\nese momento de que se iba a revisar el tema y se iba a buscar como\nse le encontraba una soluci\u00f3n para terminar esa doble calzada,\nustedes me disculpan que aproveche por supuesto este debate tan\nimportante del Valle del Cauca que es un Departamento que merece\ntoda la atenci\u00f3n en lo que tiene que ver con la malla del Valle del\nCauca, pero que por su puesto en mi Departamento est\u00e1n esperando\ntambi\u00e9n respuestas, temo que poner sobre la mesa el tema de las 24\nconcesiones originales en la tercera parte 8 concesiones est\u00e1n en\nCundinamarca y eso que no hablo de Bogot\u00e1 Girardot que he hecho\ntres debates sobre la concesi\u00f3n Bogot\u00e1- Girardot en Soacha, no tiene\nsentido se\u00f1ora, Ministra y usted ha hecho un trabajo excelente\npresionando a que se terminen esas obras de la doble calzada, pero\nestamos colgados en el tema de Transmilenio de Soacha que se le\ncolg\u00f3 a la concesi\u00f3n Bogot\u00e1- Girardot, no tiene sentido ahorrarnos\nhora y media entre Girardot- Bogot\u00e1 para llegar a un embudo en\nSoacha que no nos permite entrar a Bogot\u00e1, todos esos son temas,\nson 8 concesiones que tenemos todos los chicharrones del mundo;\nCundinamarca que es la estrella hidrogr\u00e1fica porque las redes\nconcesionadas de Cundinamarca no son de Cundinamarca, est\u00e1n en\nCundinamarca, pero son las redes de acceso de todo el pa\u00eds a la\nCapital de la Rep\u00fablica.\nMuchas gracias, Ministra, le ratifico mi compromiso, la felicito por su\ntrabajo en materia terciaria, yo lo dije en este paro agrario se hablan\nde las cosas negativas, pero no se dice que en 2010 hab\u00edan ciento\nochenta mil millones para la red terciaria y que con los debates y con\nlas solicitudes de esta Comisi\u00f3n y con la atenci\u00f3n suya y de otros\nMinistros estamos llegando a una inversi\u00f3n de m\u00e1s de dos billones de\npesos en la red terciaria y la red terciaria no es en los pueblos, la red\nterciaria es en las veredas, la red terciaria es haciendo huellas en las\nzonas m\u00e1s dependientes del 100% para poder sacar la papa, para\npoder sacar los alimentos.\nEso es inversi\u00f3n en el campo tambi\u00e9n, aqu\u00ed se le da palo al gobierno\npero se les olvida hacer un reconocimiento que el ministerio de\nTransporte, que el ministerio de Hacienda y el Gobierno Nacional ha\nabierto las puertas para que gracias al trabajo de esta Comisi\u00f3n Sexta\ntanto en C\u00e1mara como en Senado se hayan asignado m\u00e1s de dos\nbillones de pesos que eso nunca se hab\u00eda dado en la historia pues de\nla asignaci\u00f3n de recursos para la red terciaria en el Congreso de la\nRep\u00fablica y en el gobierno. De manera pues que le agradezco, Ministra\ny no se le olvide por favor que esta es su Comisi\u00f3n. Muchas gracias\nPresidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-11T10:55:30-05:00", "transcript": "6910-acta-97-comision-sexta", "order": 34, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo"}