{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1ora, Ministra a usted muchas gracias por su deferencia y por sus\nrespuestas concretas y concisas frente a este debate citado para el\nd\u00eda de hoy, al doctor Luis Fernando Andrade, agradecerle a los\norganismos de control que nos han acompa\u00f1ado y se\u00f1or Secretario\ns\u00edrvase citar para el pr\u00f3ximo martes a la s10:00 de la ma\u00f1ana, para el\ndebate de la Ola Invernal donde se cita la doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez\ny a la doctora Carmen Ar\u00e9valo del Fondo de Adaptaci\u00f3n.\nMuchas gracias a todos los miembros de la Honorable Comisi\u00f3n Sexta\nConstitucional.\nSe levanta la sesi\u00f3n siendo la una y cinco minutos de la tarde (1:05\np.m.)\nJAIRO ORTEGA SAMBONI                DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO\nPresidente                             Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                              Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-09-11T10:56:20-05:00", "transcript": "6910-acta-97-comision-sexta", "order": 38, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}