{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Sigue la discusi\u00f3n de aprobar el orden del d\u00eda, yo igual que el\nRepresentante Diego Pati\u00f1o aqu\u00ed nos hemos pronunciado sobre las\nausencias de los funcionarios, pero yo veo aqu\u00ed que no hay ausencia,\nviene como se llama ese regente o gerente, presidente,, director que\nest\u00e1 encargado por decreto, est\u00e1 en la instituci\u00f3n, yo por eso le he\ndicho al compa\u00f1ero Wilson, yo estoy interesado en los temas del\nSENA, yo estoy preocupado por el SENA, porque usted sabe que\nhemos defendido al SENA, todos defendemos al SENA, todos aqu\u00ed\nqueremos mirar c\u00f3mo est\u00e1 funcionando el SENA, ya si quiere que este\nGina y los problemas son personales yo siempre lo he dicho con\nrespeto busquen otro espacio, pero aqu\u00ed yo quisiera mirar el debate\nde lo del SENA, como esta su presupuesto, si est\u00e1n llegando los\nrecursos y si los funcionarios, si el funcionario que est\u00e1 encargado nos\nsatisface todas esas inquietudes yo digo que bienvenido el debate de\ncontrol pol\u00edtico, yo si invito a los compa\u00f1eros que decidamos antes de\nproseguir porque lo que ustedes decidan as\u00ed se har\u00e1. Tiene la palabra\nCarlos Amaya.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-02T10:31:10-05:00", "transcript": "6911-acta-100-comision-sexta", "order": 20, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}