{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, muy buenos d\u00edas a todos, como siempre, Ministra\nusted atenta al llamado de esta Comisi\u00f3n, Viceministro doctor\nEstupi\u00f1an, Superintendente doctor Lu\u00eds Miguel Duran, a la, directora\ndel Fondo de Prevenci\u00f3n Vial a la doctora Alexandra Rojas, muchas\ngracias al se\u00f1or Procurador por enviar su delegado, a los compa\u00f1eros\npresentes y a todo el pueblo colombiano.\nPresidente quisiera como hacer una exposici\u00f3n muy sucinta del\nobjetivo de este debate de seguridad vial para escuchar mejor a cada\nfuncionario del tema de la seguridad vial en Colombia, concretamente\nla causa de la embriaguez, porque es que es cierto que en Colombia\nen estos momentos estamos viviendo unos momento de desastres, de\nsiniestros fatales y muchas veces creemos que buscamos a trav\u00e9s de\nproyectos de ley soluciones para darle a entender a los colombianos\nque estamos haciendo algo por ellos. Creemos que a trav\u00e9s de las\nleyes podemos solucionar alg\u00fan problema como el caso de los\naccidentes de tr\u00e1nsito por conductores embriagados, y muchas veces\nno medimos las consecuencias, lo que se nos pueda venir a ver si la\npodemos cumplir por parte del Gobierno Nacional que es el que tiene\nque cumplir las leyes que aprueba el Congreso de la Rep\u00fablica.\nPor eso se ha iniciado este debate, es cierto que en el Senado se\nest\u00e1n llevando otros debates de seguridad vial, han trabajado en ese\ntema, hay unos proyectos presentados para modificar el C\u00f3digo\nNacional de Tr\u00e1nsito y tambi\u00e9n para modificar el C\u00f3digo Penal y el\nC\u00f3digo de Procedimiento Penal, entiendo para tratar de legislar en esa\nconducta de conducir en estado de embriaguez y causar lesiones o\nhomicidios en estado de embriaguez y entiendo porque no he le\u00eddo el\nproyecto, porque eso sufre muchas modificaciones, entiendo que se\nhabla de c\u00e1rcel por conducir en embriaguez, entiendo que se est\u00e1n\nendureciendo mas las penas por lesiones y homicidios y entiendo que\nhay hasta decomisos y remates de los veh\u00edculos.\nNosotros hemos venido trabajando aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n Sexta de\nC\u00e1mara, conformamos una subcomisi\u00f3n para mirar todo el C\u00f3digo\nNacional de Tr\u00e1nsito, lo que hay actualmente, el proyecto que fue\npresentado el a\u00f1o pasado que se aprob\u00f3 en esta Comisi\u00f3n Sexta en\nprimer debate, las diferentes modificaciones al C\u00f3digo Nacional de\nTr\u00e1nsito, las diferentes jurisprudencias y fallos que han salido para\nunificar uno solo, siempre dirigido a que la prioridad es la seguridad\nvial empezando desde las competencias, pasando por la expedici\u00f3n\nde las licencias de conducci\u00f3n, los requisitos para obtener las licencias\nde conducci\u00f3n, los centros de reconocimiento, los requisitos, los\ncentros de diagnostico automotor, la educaci\u00f3n vial, para llegar al\ntema de las sanciones. Estamos convencidos que hay que controlar\nsancionar, vigilar y educar, pero miremos a ver y queridos colegas y\npor eso quise la presencia de la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n si\nen realidad estamos cumpliendo con eso.\nHay una entidad que se ha encargado de la prevenci\u00f3n vial, por eso\nentiendo que el Fondo de Prevenci\u00f3n Vial, hay una Superintendencia\nque debe estar coordinando con las entidades territoriales y\ngubernamentales estos temas de la seguridad vial, porque tiene al\ncontrol todos estos actores que tienen que ver con la seguridad vial, lo\nmismo el ministerio de Transporte y el ministerio de Educaci\u00f3n, pues\nsabemos que con la Ley 1503 del 2011 pues se dan unas pautas para\nque empecemos a trabajar en el tema de la educaci\u00f3n vial.\nYo quisiera Presidente que los escuchemos a ellos \u00bfY que estamos\nhaciendo? Porque yo le dec\u00eda en esa subcomisi\u00f3n que siempre vemos\nen la televisi\u00f3n que la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito realiza operativos los fines\nde semana y por colocar cualquier ejemplo inmoviliza por temas de\nconducir en embriaguez mil veh\u00edculos, mil comparendos, pero no\nsabemos si esos mil comparendos y esos mil veh\u00edculos s\u00ed en realidad\nllegaron a su destino, que deben ser unos patios oficiales o\nautorizados y no sabemos s\u00ed esos mil conductores en realidad\ncancelaron su multa y si en realidad hicieron esos cursos y s\u00ed en\nrealidad est\u00e1n las sanciones que establece el C\u00f3digo; por eso cuando\nuno escucha proyectos que de buena fe presentan Congresistas\nhablan de c\u00e1rcel para los conductores cuando causen lesiones y\nhomicidios y uno dice pero por Dios es que eso ya esta, eso no es\nnuevo, no vamos a descubrir que el agua moja, eso ya esta, ah\u00ed est\u00e1n\nen las reformas que se han hecho el que cause lesiones u homicidios\nconduciendo embriagado, ah\u00ed hay unos temas y no dan ni siquiera\nlibertad, cosa diferente que alg\u00fan juez en su saber leer y entender\nconsidere que no es peligroso para la comunidad y le d\u00e9 una libertad\ncondicional o una domiciliaria, para que entienda la comunidad.\nEntonces, es diferente porque ya las normas est\u00e1n y yo estoy seguro\nse\u00f1ores funcionarios que si nosotros controlamos desde el primer\nmomento, si nosotros hacemos cumplir las leyes, si la\nSuperintendencia esta encima de esos organismos de tr\u00e1nsito\ncoordinando con la Polic\u00eda Nacional de Tr\u00e1nsito, que esos\ncomparendos que est\u00e1n haciendo se est\u00e1n cancelando y que est\u00e1n\nsancionando y que el Fondo de Prevenci\u00f3n Vial tambi\u00e9n est\u00e1 ah\u00ed\narticulado y que el ministerio de Educaci\u00f3n esta como lo dice la Ley\n1503 de 2011 ya educando, prevenci\u00f3n vial en la educaci\u00f3n primaria\nmedia y en la educaci\u00f3n superior, porque los resultados no fueran tan\nfunestos como ahora.\nYo quiero decir que hay que analizar si en realidad la c\u00e1rcel o la\nretenci\u00f3n preventiva por conducir en embriaguez es lo mejor para el\npa\u00eds, si el Gobierno Nacional est\u00e1 preparado para albergar tanto\nborracho, si la Defensor\u00eda del Pueblo esta con la estructura, porque\nvamos a ver, le dec\u00eda a los agentes de polic\u00eda cuando tocamos este\ntema de la embriaguez est\u00e1n preparados cuando ellos le digan a un\nborracho no solamente en los operativos, sino en cualquier barrio de\ncualquier ciudad y de cualquier municipio y cualquier capital usted esta\nembriagado y el borracho le dice no y el polic\u00eda le dice si y \u00e9l le dice no\ny despu\u00e9s vienen el tira y tira para cada lado y vienen los problemas\npara la Polic\u00eda Nacional, no s\u00e9 si la justicia no est\u00e1 preparada en\nColombia para albergar, ni tenemos las c\u00e1rceles para albergar a los\nconductores embriagados.\nEn fin es reflexionar sobre ese tema y decirle al pa\u00eds haber si estamos\ncumpliendo con el tema de la seguridad vial, con los controles, con la\nvigilancia, con las sanciones, es lo mejor para minimizar y acabar con\ntodas esas infracciones, esos delitos que se cometen por conducir en\nestado de embriaguez. Hemos cre\u00eddo los que estamos trabajando en\nesa subcomisi\u00f3n se\u00f1or Viceministro y dem\u00e1s funcionarios que de\npronto endurecer las sanciones administrativas, porque un ciudadano\ndespu\u00e9s de que cancele mill\u00f3n y medio por dar un ejemplo y se le\ninmovilice por un mes el veh\u00edculo, nos enredarnos con el tema del\ndecomiso, como es esa tramitolog\u00eda para llevar adelante el\ncumplimiento esa ley del decomiso, creemos que si se cumple la Ley\nobligando a cancelar la multa e inmovilizar el veh\u00edculo ese ciudadano\nya lo va a pensar dos veces para conducir en estado de embriaguez.\nDonde est\u00e1 la responsabilidad si ustedes lo han hecho como Gobierno\nde interlocutar y de trabajar con los establecimientos nocturnos que\nson los que venden bebidas alcoh\u00f3licas, no es la culpa de ellos que\nvayan a beber, pero ellos tambi\u00e9n tienen una responsabilidad social y\nvial en este proceso de la seguridad vial, entonces esa es la idea de\neste objetivo, mirar que es lo mejor para el pa\u00eds y de pronto enviar un\nmensaje a los colombianos por esa moci\u00f3n que tenemos en estos\nmomentos tr\u00e1gica de los desastres de los accidentes fatales o muertes\nviolentas por conducir en estado de embriaguez y c\u00e1rcel para los\nborrachos, para los que conducen embriagados resulta que no\ntenemos donde albergarlos, se nos vuelve un problema nacional y lo\nque tenemos que ser es sensatos antes de legislar.\nPero sobretodo es mirar que hemos hecho, porque considero que si\nestuvi\u00e9ramos haciendo los debidos controles por cada una de las\nentidades hoy estuvi\u00e9ramos en un \u00edndice de porcentaje de los\naccidentes m\u00e1s bajo.\nY quiero decir de los informes que me ha entregado el Fondo de\nPrevenci\u00f3n Vial, el tema de embriaguez no es el m\u00e1s alto, no es la\ncausa mayor de los accidentes de tr\u00e1nsito, esta es el exceso de la\nvelocidad; y la otra es la imprudencia y esta como de tercero o cuarto;\nel ministerio de Justicia me dijo que estaba de sexto, eso no quiere\ndecir que no tratemos ese tema de la embriaguez.\nEntonces se\u00f1or Presidente, yo quisiera que cada uno, como unos\nllegaron apenas ahora y otros ayer en un breve tiempo nos explicaran\nque hemos hecho de pronto. El Superintendente me envi\u00f3 un buen\ninforme pero todo dirigido al transporte, a los controles a las terminales\nde transporte, a las CRC para expedir los ex\u00e1menes m\u00e9dicos, no\nporque cuando yo voy a expedir un examen m\u00e9dico de pronto no estoy\nborracho, la idea es que est\u00e1 haciendo como Superintendencia frente\na esos operativos y a esas inmovilizaciones que viene haciendo la\nPolic\u00eda Nacional de Tr\u00e1nsito y Transporte y los organismos de tr\u00e1nsito\nen el Pa\u00eds, de pronto incentivar a los \u00f3rganos de control de los\nmunicipios, \u00bfQue est\u00e1n haciendo ellos por verificar? Que si hubo 100\ninmovilizaciones por decir algo en mi querida Palmira, pues esos 100\ncomparendos que dice la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito pues lleguen a los patios\ny esas 100 personas pues se les inmovilice el veh\u00edculo y se les haga\ncancelar y se les sancione como debe ser, como dice la ley. Gracias\nPresidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-30T10:49:10-05:00", "transcript": "7146-acta-101-comison-sexta", "order": 20, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}