{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas se\u00f1or Presidente, un saludo de manera muy\nafectuosa a todos los miembros de la C\u00e1mara de Representantes y\nagradezco esta citaci\u00f3n que me han hecho con el prop\u00f3sito de poder\ncompartir con ustedes que hemos venido haciendo en materia\neducativa precisamente en este tema tan crucial como es lograr la\nreducci\u00f3n en materia de accidentalidad vial en nuestro pa\u00eds, que como\nbien se ha dicho se ha convertido en un problema de \u00edndole nacional y\nque por supuesto requiere que implementemos entre todos una\npol\u00edtica p\u00fablica que nos permita reducir la segunda causa de\nmortalidad en nuestro Pa\u00eds.\nY no solamente compartir con ustedes lo que hemos venido haciendo,\nsino lo m\u00e1s importante, los retos que tenemos hacia adelante y el plan\nde trabajo que nos hemos impuesto desde el sector educativo, desde\nel ministerio de Educaci\u00f3n Nacional con todas nuestras entidades\nterritoriales.\nPues bien, el trabajo que estamos nosotros desarrollando y que\nhemos venido desarrollando tiene como marco de referencia por\nsupuesto las obligaciones que se nos generan del C\u00f3digo Nacional de\nTr\u00e1nsito y las que nos impuso tambi\u00e9n la Ley 1503 que fue aprobada\nen el a\u00f1o 2011.\n\u00bfQue hemos venido haciendo nosotros? Nosotros desde el ministerio\nde Educaci\u00f3n y desde el sector educativo buscamos en todos los\nniveles educativos partiendo desde la educaci\u00f3n preescolar, b\u00e1sica y\nmedia hasta llegar a la educaci\u00f3n superior, generar toda una\nestrategia integral de educaci\u00f3n vial, que busca principalmente\ngenerar conocimientos y no solamente conocimiento de los que son\nlas normas, deberes y los derechos que tenemos como ciudadanos en\nmateria de seguridad vial y uso responsable del espacio p\u00fablico, sino\nque tambi\u00e9n buscamos modificar conductas, actitudes,\ncomportamientos, h\u00e1bitos que nos permitan entonces tener una\nmovilidad segura y al tener una movilidad segura esto debe incidir por\nsupuesto en el mejoramiento de la seguridad vial en nuestro Pa\u00eds.\nPues bien, cuando se expiden en su momento el C\u00f3digo Nacional de\nTransporte lo primero que hace el ministerio de Educaci\u00f3n Nacional\nfue expedir una directiva que fue socializada en todo el sector, la\nDirectiva No. 13, que lo que b\u00e1sicamente hacia era instruir a los\nalcaldes, a los gobernadores y a los secretarios de educaci\u00f3n de\nnuestras 94 entidades territoriales que son las responsables de\nadministrar la educaci\u00f3n en el territorio. Los instru\u00eda en primer lugar\npara que desde lo territorial se conformaran unos comit\u00e9s entre la\nsecretar\u00eda de educaci\u00f3n y la secretar\u00eda de tr\u00e1nsito para que\ndesarrollaran acciones conjuntas que permitieran llevar entonces\nacciones de prevenci\u00f3n y por supuesto informaci\u00f3n pertinente a\nnuestras instituciones educativas sobre lo que significa tener una\nbuena seguridad vial en nuestro pa\u00eds y adem\u00e1s se les dec\u00eda a las\nsecretar\u00edas de educaci\u00f3n para que se promovieran proyectos\npedag\u00f3gicos en todo nuestro sector educativo, que precisamente\npromoviera la seguridad vial y se adoptara medidas de car\u00e1cter\npreventivo.\nAdicionalmente y m\u00e1s adelante conjuntamente con el Fondo de\nPrevenci\u00f3n Vial se editaron una serie de cartillas para todos los\ngrados, cartillas como estas, en educaci\u00f3n en tr\u00e1nsito y seguridad vial\nfue un tiraje de 15 mil juegos que fueron repartidos en las instituciones\neducativas, donde se daban unos lineamientos principalmente a los\nmaestros sobre lo que deber\u00eda ser la educaci\u00f3n en tr\u00e1nsito y la\neducaci\u00f3n para la seguridad vial, m\u00e1s adelante en este Gobierno en\nparticular, pues ustedes saben que el \u00e9nfasis de nuestra pol\u00edtica esta\nfocalizada especialmente en mejorar la calidad de la educaci\u00f3n en\ntodos sus niveles educativos y para ello hemos definido diferentes\nestrategias pedag\u00f3gicas para cada uno de los niveles educativos,\nparticularmente nuestra gran apuesta en materia de transformaci\u00f3n de\nla calidad. Esta otra vez el programa \u201cTodos a Aprender\u201d que llega a la\nb\u00e1sica primaria para mejorar sus competencias b\u00e1sicas con formaci\u00f3n\ndocentes, con tutores especializados que son maestros de maestros,\ncon entrega de textos escolares gratuitos, de matem\u00e1ticas y de\nlenguaje a nivel urbano, pero tambi\u00e9n modernizamos totalmente\nnuestro principal modelo pedag\u00f3gico en el sector rural a trav\u00e9s de\nescuela nueva, hemos repartido en estos tres a\u00f1os de gobierno 18\nmillones de textos escolares de matem\u00e1ticas, lenguaje, ciencias\nsociales y dentro de esas cartilla o estos libros que hemos distribuido\npues ya el componente de educaci\u00f3n en seguridad vial es un\ncomponente importante, aqu\u00ed he tra\u00eddo las evidencias de c\u00f3mo estas\nmaravillosas cartillas, que son las cartillas con las cuales hoy estudian\nnuestros ni\u00f1os en el sector rural y en todas las escuelas focalizadas\ndentro del programa pues ya tema de educaci\u00f3n vial es una prioridad.\nYo aqu\u00ed les voy a mostrar algunas de las cartillas con la cuales\naprenden los ni\u00f1os, los maestros tienen tambi\u00e9n sus material\npedag\u00f3gico y dentro de su material pedag\u00f3gico el tema de seguridad\nvial es una prioridad, pero esto por supuesto no es suficiente, ni ha\nsido suficiente, ni podr\u00e1 ser suficiente, entonces este a\u00f1o hicimos una\ncontrataci\u00f3n muy importante con una fundaci\u00f3n educativa de alto\nreconocimiento para que nos elaborara todo lo que tiene que ver en\nmateria de orientaci\u00f3n pedag\u00f3gica y de lineamiento para el desarrollo\nde competencias, porque b\u00e1sicamente lo que tenemos nosotros es\nque ser capaces de desarrollar esas competencias b\u00e1sicas, esas\ncompetencias ciudadanas en nuestros ni\u00f1os y en nuestros j\u00f3venes\nque nos permita tener un comportamiento absolutamente responsable\nparticularmente en lo que tiene que ver con la seguridad vial.\nPues bien el 20 de septiembre nos ser\u00e1 entregado al Ministerio porque\nno ten\u00edamos estos criterios orientadores que nos van a permitir\ndesarrollar esas competencias b\u00e1sicas ciudadanas en materia de\nseguridad vial desde el grado 0 hasta el grado 11, este material ser\u00e1 el\nque nosotros le entregaremos a todos los maestros de Colombia para\nque tengan esas gu\u00edas, para que tengan esas orientaciones, esos\nest\u00e1ndares para poder desarrollar estas competencias de formaci\u00f3n\npara la ciudadan\u00eda y particularmente en materia de manejo\nresponsable frente a la seguridad vial.\nIgualmente tendremos ahorita en diciembre toda una metodolog\u00eda para\nla construcci\u00f3n conjunta de proyectos pedag\u00f3gicos, porque ustedes\nsaben que desde el ministerio de Educaci\u00f3n nosotros no promovemos\nlas c\u00e1tedras, nosotros lo que promovemos son proyectos pedag\u00f3gicos\nque van desde que el ni\u00f1o entra al colegio, desde preescolar hasta\nque se grad\u00fae en bachillerato y a trav\u00e9s de estos proyectos\npedag\u00f3gicos transversales se deben desarrollar esas competencias\nciudadanas y una de ellas tiene que ver precisamente en el tema de\neducaci\u00f3n en materia de seguridad vial, al igual que lo hay educaci\u00f3n\nen derechos humanos, educaci\u00f3n para la sexualidad, educaci\u00f3n\nfinanciera, adicionamos una nueva competencia que tenemos que\ndesarrollar, que es la educaci\u00f3n en seguridad vial.\nEntonces, tendremos ahorita en diciembre todas estas metodolog\u00edas\nque no ten\u00edan nuestros maestros, porque el eje clave y fundamental de\ntodos estos proyectos pedag\u00f3gicos y el desarrollo de competencias\npor supuesto son nuestros maestros, van a tener entonces la\nmetodolog\u00eda para la construcci\u00f3n conjunta de estos proyectos\npedag\u00f3gicos.\nY en tercer lugar vamos a tener ahora en diciembre una gu\u00eda del\nestudiante en pr\u00e1ctica, nuestros j\u00f3venes en el grado 10 y en el grado\n11 antes de graduarse tiene que desarrollar lo que se denomina\nservicio social obligatoria, entonces lo que queremos es que nuestros\nmuchachos del grado 10 y del grado 11 dentro de ese servicio social\nobligatorio contribuyan tambi\u00e9n desde el \u00e1mbito escolar formando\nnuestros ni\u00f1os y nuestros j\u00f3venes con las gu\u00edas de movilidad y de\nseguridad vial, entonces vamos a tener ya esas gu\u00edas de los\nestudiantes, que se las entregaremos a nuestros muchachos de los\ngrados, tambi\u00e9n esa labor en el aula en nuestras instituciones\neducativas.\nTodo este material por supuesto debe tambi\u00e9n ser llevado a la web por\nsupuesto de manera virtual, esa es la forma de ense\u00f1ar y la forma de\naprender en el siglo XXI, para estos efectos entonces desde el\nministerio de Educaci\u00f3n hemos venido formulando una serie de\nproyectos para que queden incluidos en el plan nacional de seguridad\nvial que va a tener como fuente principal de financiamiento 10\nmillones de d\u00f3lares, entonces ah\u00ed nosotros hemos definido una serie\nde proyectos para que nos ayuden a ser cofinanciados para nuestro\nsector educativo para este recurso que viene de este organismo\nmultilateral y que sin lugar a duda nos van a poder apalancar la\nimplementaci\u00f3n de toda esta estrategia de formaci\u00f3n de competencias\nciudadanas y particularmente en seguridad vial en nuestro sector\neducativo.\nEntonces, hemos formulado una serie de proyectos y sin lugar a dudas\nson uno de los m\u00e1s importantes, es la creaci\u00f3n de lo que hemos\ndenominado nosotros el campus virtual, donde hay que hacer todo un\ngran desarrollo desde el punto de vista de tecnolog\u00eda para incorporar\nentonces a trav\u00e9s de las distintas herramientas pedag\u00f3gicas pero en\nel \u00e1mbito virtual, ese desarrollo de esas competencias ciudadanas\ndesde el grado 0 hasta el grado 11.\nEntonces en s\u00edntesis, si bien hemos venido avanzando lo que se ha\nhecho por supuesto no es suficiente, nos faltaba la herramienta\npedag\u00f3gica m\u00e1s importante que no la hab\u00edamos desarrollado en el\nsector educativo, como es todo ese marco de desarrollo de\ncompetencias, de lineamientos pedag\u00f3gicos que deben ser\nentregados a nuestros maestros para que sepan orientar entonces\ntodos esos proyectos pedag\u00f3gicos insisto desde el grado 0 hasta el\ngrado 11 en nuestro sector educativo.\nA nivel de educaci\u00f3n superior, nos comprometemos nosotros\nobviamente respetando la autonom\u00eda de nuestras instituciones de\neducaci\u00f3n superior a promover desde el bienestar universitario toda\nuna serie de programas que permitieran precisamente desarrollar\nprogramas de prevenci\u00f3n y de uso responsable en materia de\nseguridad vial, uso responsable en general del espacio p\u00fablico en\nnuestro pa\u00eds.\nPues bien, ya nuestro Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior que es\nel \u00f3rgano que tiene la m\u00e1xima competencia de nuestro pa\u00eds, fue\ncreado por la Ley 30, y es el \u00f3rgano m\u00e1ximo asesor en la educaci\u00f3n\nsuperior, ya emiti\u00f3 este a\u00f1o una directiva a todas las universidades de\nColombia y a todas las instituciones de educaci\u00f3n superior con una\nserie de lineamientos para que en sus programas de bienestar\nuniversitarios incorporen ese componente de educaci\u00f3n y de\nformaci\u00f3n en materia de seguridad vial. Igualmente estamos trabajo\ncon nuestras instituciones de educaci\u00f3n para que desarrollen\nprogramas a nivel de posgrado, especializaciones en seguridad vial,\nen movilidad con seguridad, porque hoy en Colombia no existen este\ntipo de programas a nivel de educaci\u00f3n superior, a nivel de postgrado\ny consideramos que esa es una necesidad sentida, nosotros estamos\ntrabajando con ellos para que en su desarrollo de su autonom\u00eda\npuedan tener esta oferta para nuestros estudiantes tambi\u00e9n a nivel de\npostgrado.\nY por \u00faltimo, quiero decirles que pues hemos venido trabajando de\nmanera totalmente articulada con el ministerio de Transporte, con el\nministerio de Salud, precisamente para la reglamentaci\u00f3n de la Ley\n1503, donde claramente se establece las competencias, las\nobligaciones que se derivan de esta ley y que nos debe permitir\navanzar de manera muy significativa en el mejoramiento de nuestra\nseguridad vial, en el mejoramiento de la movilidad segura.\nY un \u00faltimo tema muy importante, definitivamente para todos es\nangustioso y es una responsabilidad que es ver como nuestras\npol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e1n teniendo el impacto y los resultados deseados,\npues bien en nuestro sistema educativo no exist\u00eda ninguna medici\u00f3n\nde ninguna naturaleza, si nuestros ni\u00f1os y nuestros j\u00f3venes ten\u00edan\nesos conocimientos b\u00e1sicos en materia de seguridad vial que debe\ntener un ni\u00f1o y de uso responsable del espacio p\u00fablico no exist\u00eda en\nColombia, p\u00faes bien por primera vez en un trabajo muy juicioso que\ndesarrollamos con el liderazgo del Ministerio, con el ICFES y tambi\u00e9n\ncon el apoyo del Fondo de Seguridad Vial realizamos por primera vez\nen Colombia, aplicamos en nuestras Pruebas Saber en este a\u00f1o, el\npasado domingo, todo una bater\u00eda de 120 preguntas para los ni\u00f1os de\nquinto grado y para los j\u00f3venes de noveno grado para ver cu\u00e1les son\nlos conocimientos en materia de seguridad vial y van mejorando sus\ncompetencia ciudadanas, para tener un uso responsable del espacio\np\u00fablico en nuestro Pa\u00eds y nos va a permitir saber si todas estas\nestrategias, las que hemos venido aplicando y las que vamos a aplicar\ncon mayor fuerza y con mayores herramientas y mejores herramientas\na partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o, en un programa que tenemos ya dise\u00f1ado\npara los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os para todo el sector educativo, entonces\nvamos a ver si todas esas pol\u00edticas est\u00e1n teniendo el resultado\ndeseable en materia de desarrollo de competencias de nuestros ni\u00f1os\ny de nuestros j\u00f3venes a trav\u00e9s del sector educativo.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-30T10:50:10-05:00", "transcript": "7146-acta-101-comison-sexta", "order": 26, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo"}