{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene el uso de la palabra la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n, la doctora\nMar\u00eda Fernanda Campo.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-30T10:50:00-05:00", "transcript": "7146-acta-101-comison-sexta", "order": 25, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}