{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Lo primero felicitar a los citantes y\nagradecer la presencia de los Ministros y de tan distinguida Mesa hoy\naqu\u00ed en el recinto de la Comisi\u00f3n Sexta, si alguna vez nos hab\u00edamos\nquejado porque no asisten los Ministros, hoy si hay que decir que se\nreconoce la presencia de todos ustedes a esta citaci\u00f3n.\nEl ministro de Justicia hablaba de que era necesario hablar de algunas\ncifras, yo quiero pues como dejar algunas cifras aqu\u00ed que tengo para\nque las comparemos y las concertemos porque hay veces\nacomodamos las cifras o se manejan de manera equivocada en todos\nlos sectores del Gobierno y entonces necesitamos es como unificar\npara poder tomar las mejores decisiones, por ejemplo cada a\u00f1o se\nmueren 1.3 millones de personas en el mundo a ra\u00edz de accidentes de\ntr\u00e1nsito y eso est\u00e1 afectando el producto interno bruto, est\u00e1 afectando\nla capacidad de las personas, est\u00e1 afectando muchos temas y en el\ncaso de Colombia registra 5 mil 693 personas muertas en el a\u00f1o 2012\nde acuerdo a unas cifras que maneja el Fondo de Prevensi\u00f3n Vial, un\nn\u00famero bastante elevado comparado con otros pa\u00edses de la regi\u00f3n en\nsimilares condiciones de Colombia, las causas principales que le\nmencionan ah\u00ed a nivel mundial figuran los traumatismos causados por\ntr\u00e1nsito, son las principales causas de defunciones; seg\u00fan las\nprevenciones no se adoptan medidas inmediatas y eficaces si no se\nadoptan medidas inmediatas y eficaces dichos traumatismos se\nconvertir\u00e1n en la quinta causa mundial de muerte, con unos 2.4\nmillones de fallecimientos anuales, eso es a nivel mundial.\nPero tengo que decir algo que me sorprende en este informe, el\nparque automotor, el crecimiento en Colombia ha sido m\u00e1s o menos\nde 8.4 millones de automotores rodando por las calles colombianas \u00bfY\neso que nos lleva a determinar? Que el modelo de movilidad en el pa\u00eds\ncambio y significa entonces que hay que desajustarnos cierto y voy a\ndar unas cifras aqu\u00ed r\u00e1pidas para no alargarnos mucho, la tasa de\nmortalidad en accidentes de tr\u00e1nsito y que involucra motocicletas\nporque es que a los motociclistas se les da muy duro y siempre se\ndice que los motociclistas y los motociclistas, pero hay que registrar\ncon sorpresa ninguna muerta es buena pero el a\u00f1o 98 fue el a\u00f1o de\nmayores muertes por motociclistas y fueron 186 muertes por 100 mil\nhabitantes, en el 2012 son 52 muertos por 100 mil habitantes,\nentonces queda una relaci\u00f3n bien clara aumento el parque automotor\nde motos pero ha disminuido las muertes, eso hay que tenerlo en\ncuenta para poder hacer los an\u00e1lisis claros y vuelvo y repito poder\ntomar las mejores decisiones y hay que decir adem\u00e1s que el parque\nautomotor en Colombia aumento en un 78% pero las motos aumento\nen 111% en cambio el resto del parque automotor se ha mantenido\nestable en un 53%.\nNosotros estamos por debajo en menos muertos que Chile, Argentina,\nNicaragua, Uruguay, M\u00e9xico, tienen ellos mayores problemas para no\nalargarme, m\u00e1s dejo esas cifras como para que las tengamos en\ncuenta.\nA la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n, yo fui ponente del proyecto de ley\nque hoy es Ley 1503 de 2011, que habla sobre: \u201cLos problemas de\nh\u00e1bitos, comportamientos y conductas seguras en la v\u00eda y se dictan\notras disposiciones\u201d, yo quer\u00eda como que usted nos ayude, porque en\nel art\u00edculo 14 de esta ley dice: Ense\u00f1anza obligatoria. En todos los\nestablecimientos oficiales o privados que ofrezcan educaci\u00f3n formal es\nobligatorio los niveles de la educaci\u00f3n preescolar, b\u00e1sica y media\ncumplir con: En el literal f el desarrollo de conductas y h\u00e1bitos de la\nprevensi\u00f3n vial y la formaci\u00f3n de criterios para evaluar las distintas\nconsecuencias que para su seguridad integral tiene las situaciones\nriesgosas de las que se exponen como peatones, pasajeros y\nconductores\u201d.\nAdem\u00e1s dice y usted lo mencionaba ahora en un par\u00e1grafo el estudio\nde estos temas y la formaci\u00f3n en tales valores salvo en los literales A\ny B no exige sino lectura espec\u00edfica, eso est\u00e1 claro, esta informaci\u00f3n\ndebe incorporarse en el curr\u00edculo y desarrollarse a trav\u00e9s de todo un\nplan de estudios, la pregunta es: \u00bfHoy nuestras instituciones\neducativas est\u00e1n cumpliendo con esta norma? hoy se les est\u00e1\nense\u00f1ando a los ni\u00f1os y a las ni\u00f1as en todo este nivel de educaci\u00f3n\nlos temas sobre h\u00e1bitos y seguros en materia de seguridad vial, me\nparece que hay que hacer un seguimiento porque muchas veces las\nleyes se aprueban con las mejores intenciones pero nunca entran a\noperan como debi\u00e9ramos y entonces es como el llamado respetuoso\npara que los Ministerios encargados pues hagamos el seguimiento a\nver si eso nos ayuda a mejorar los indicadores.\nTambi\u00e9n estamos construyendo el C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito se\u00f1or\nViceministro nos tienen en esa tarea y ah\u00ed yo quiero como que\nestamos avanzando muy fuertemente y quer\u00eda como para informaci\u00f3n\nde los colegas, aqu\u00ed se habla ahorita de la diferencia que hay entre la\nsanci\u00f3n de la licencia y la cancelaci\u00f3n, o sea la suspensi\u00f3n, pero hay\nestamos tratando de incluir unos art\u00edculos que permita que haya\ncancelaci\u00f3n total de la licencia, ah\u00ed se est\u00e1n incluyendo para que\nustedes sepan y adem\u00e1s estamos diciendo que sea de acuerdo a la\ncausa, se da por unos plazos y se cancela una licencia por 10 a\u00f1os y\nsi a los 10 a\u00f1os la persona quiere volver a iniciar tiene que sacar su\nlicencia desde el nivel 0 no puede entrar a tener la misma que ten\u00eda en\nesa categor\u00eda, estamos incluyendo aspectos muy importantes.\nPero aqu\u00ed nos encontramos y qu\u00e9 bueno que este el ministro de\nJusticia porque hay unos temas que se est\u00e1n tocando ah\u00ed que no son\ndel C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, sino que tienen que ir a la Comisi\u00f3n Primera\npara que sea el C\u00f3digo Penal que establezca, nosotros establecemos\nlas conductas y los motivos y las razones para las cancelaciones, pero\nsi queremos que haya una unidad de criterio con el ministerio de\nJusticia para que en ese C\u00f3digo Penal se establezca y se queden las\npenas establecidas en ese orden de ideas.\nTambi\u00e9n soy autor del proyecto del r\u00e9gimen sancionatorio de la\nSuperintendencia de Puertos doctor Juan Miguel Dur\u00e1n, hemos\nmolestado con ese proyecto desde el primer periodo de la C\u00e1mara,\ndesde el 2006 estamos tratando de que ustedes entiendan, que el\ngobierno entienda, los Congresistas entiendas que se hace necesario\nun r\u00e9gimen sancionatorio distinto hoy al que est\u00e1 establecido, o si no,\nno vamos a poder lograr el objetivo que queremos; y tambi\u00e9n me\ntienen de ponente del proyecto de ley 342 que es la Agencia de\nSeguridad Vial, pues yo si quiero que como que ah\u00ed se toquen algunos\ntemas: El primero yo propon\u00eda Viceministro una reuni\u00f3n con usted, que\nsi se va a crear la Agencia Nacional de Seguridad vial pues yo\npropondr\u00eda que se elimine el Fondo de Prevensi\u00f3n Vial, pues yo\npropondr\u00eda eso, me parece a m\u00ed que si vemos el objeto de lo que\npropone la agencia de creaci\u00f3n de seguridad vial, esa agencia, pues\ndice: La Agencia Nacional de Seguridad Vial es la m\u00e1xima autoridad\npara la aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas y medidas de seguridad vial\nnacional, articula los organismos y entidades p\u00fablicas y privadas\ncomprometidas con la seguridad vial y dirige el plan de acci\u00f3n de\nseguridad vial del Gobierno. Su misi\u00f3n es reducir los accidentes de\ntr\u00e1nsito que est\u00e1n generando lesiones y muertes a muchos\ncolombianos. Entonces me parece a m\u00ed que analicemos si es\nnecesario que el Fondo de Prevensi\u00f3n Vial siga existiendo, adem\u00e1s\nestamos proponiendo en esa ponencia que estamos haciendo con el\ndoctor Atilano Giraldo, se va a disponer de los recursos del SOAT para\npoder financiar, porque el ministerio de Hacienda ya dio el visto bueno,\nporque pens\u00f3 que era que le \u00edbamos a pedir plata al ministerio de\nHacienda para poderlo financiar, pero se le dijo es que los del SOAT\nse van 1.2 tengo entendido o uno para financiar la Agencia Nacional\nVial y se le va a exigir que los gastos de funcionamiento de seguridad\nvial no excedan m\u00e1s del 1% del total del presupuesto para que no se\nvaya a generar ah\u00ed un cuerpo burocr\u00e1tico de intereses que despu\u00e9s es\npeor que el Fondo de Prevensi\u00f3n con todo respeto.\nY estamos pidiendo que ah\u00ed de esos recursos a los colegas que les\ninteresa y que son de municipios peque\u00f1os, se asignen recursos para\nque los municipios puedan trabajar temas de prevensi\u00f3n vial,\nmunicipios de 6\u00ba. categor\u00eda, los municipios de 6\u00ba. categor\u00eda no tienen\norganismo de tr\u00e1nsito, entonces los alcaldes van a poner una\nse\u00f1alizaci\u00f3n en un municipio no tienen con qu\u00e9 hacerlo, van a hacer\nuna campa\u00f1a y no hay con que hacerlo, entonces tambi\u00e9n estamos\nproponiendo que de ah\u00ed esos organismos de tr\u00e1nsito son\ndepartamentales, que los Gobernadores cuando reciban el recuso de\nlas multas y de todas las infracciones pues le transfieran a su alcalde\nde 6\u00aa. categor\u00eda unas partidas para poder hacer la seguridad vial\ndesde los municipios.\nY finalmente en ese tema de seguridad vial, yo si quisiera y me\npreocupa y me encanta que aqu\u00ed este la, Contralor\u00eda porque tengo un\ninforme pues muy preocupante de algunas acciones o algunos\ncomentarios que hace la, Contralor\u00eda en donde se habla de algunos\ncontratos, o algunos gastos, o algunas inversiones que se est\u00e1n\nmanejando desde el Fondo de Prevensi\u00f3n Vial, me gustar\u00eda saber eso\nen que va, que podemos decir hoy, si eso es cierto o no es cierto,\nporque aqu\u00ed hay un informe y para no entrar en detalles todos pueden\nacceder a \u00e9l, me preocupa porque aqu\u00ed hay un contrato de 8 mil 931.5\nmillones, dice la, Contralor\u00eda, eso aumento un gran n\u00famero de los\ngastos y fue una cosa distante de la verdadera misi\u00f3n para la cual fue\ncreada o me parece que a la Comisi\u00f3n Sexta o al citante que esta hoy\ninvitando a esto deber\u00edamos de centrarnos y lo m\u00e1s importante del\ndebate de lo que est\u00e1 diciendo la, Contralor\u00eda de lo del Fondo de la\nPrevensi\u00f3n Vial.\nYo por ejemplo tengo una pregunta tambi\u00e9n, yo no s\u00e9 si la, Contralor\u00eda\nhabr\u00e1 preguntado alg\u00fan d\u00eda ustedes conocen a un se\u00f1or que es Pirry\nque es muy famoso en Colombia y sale y habla y dice que hay que\nutilizar la inteligencia vial y que no s\u00e9 y que cu\u00e1nto es el contrato de\npublicidad por televisi\u00f3n o eso o expl\u00edquenos porque es que a los\nCongresistas si nos cogen y entonces que nos digan porque ese es el\nhombre m\u00e1s famoso del pa\u00eds, ese es el hombre que todo el mundo le\ncree y si esa publicidad ha servido para reducir los indicadores, que\nindicadores de medici\u00f3n hay en tema de costo, beneficio con esa\ncampa\u00f1a publicitaria, si eso si se ha podido lograr, cuanto es el\npresupuesto y cuanto es el contrato que este se\u00f1or no s\u00e9, porque esto\nson recursos, porque es que hay una preocupaci\u00f3n final para terminar\nPresidente.\nEl Fondo de Prevensi\u00f3n Vial fue creado por la Ley 100, entonces\ncuando se est\u00e1 creado por la Ley 100 quiere decir que los recursos\nque va a manejar el Fondo de Prevensi\u00f3n Vial son recursos p\u00fablicos,\nest\u00e1n establecidos en el tema de la Ley 100, parece que se cre\u00f3 al\ninterior del Fondo de Prevensi\u00f3n Vial un fondo adicional distinto, no\ntengo la informaci\u00f3n precisa pero si como que genera algunas\npreocupaciones en torno al tema que est\u00e1 pasando con el Fondo de\nPrevensi\u00f3n Vial.\nEntonces yo para no alargarme m\u00e1s y tocar muy por encima estos\npuntos pues dejar ah\u00ed el debate, me parece que es un tema\ntrascendental importante y me parece adem\u00e1s que se hace necesario\nque el pa\u00eds pueda disminuir las muertes por accidentes de tr\u00e1nsito, me\nparece que aqu\u00ed la tarea es esa, me parece que no puede seguir\nsiendo esta la primera causa de muerte en el pa\u00eds por encima del\nconflicto armado por ejemplo, sino que tiene que ser realmente una\ntarea responsable que nos permita coordinadamente entre todas las\ninstituciones del Estado poder mejorar la situaci\u00f3n de seguridad vial en\nel pa\u00eds.\nY adem\u00e1s se me olvidaba Presidente, la doctora Juana Carolina\npreguntaba ahora aqu\u00ed por los temas de los motociclistas, muy bueno\nque la Comisi\u00f3n Sexta, tengo una informaci\u00f3n que hay una ponencia\npara primer debate del proyecto de ley 37 de 2013 Senado, no s\u00e9 si ya\nest\u00e1 en tr\u00e1mite, me acaba de llegar, donde dice que se dictan\nelementos para el uso de la motocicleta en el territorio nacional y se\ndictan otras disposiciones, hay que mirar esto en que tr\u00e1mite va,\nporque tengo aqu\u00ed un texto donde me parece extra\u00f1o, porque me\nparece que ya est\u00e1 radicado, porque dice proyecto de ley 37 de 2013\npara que podamos nosotros trabajar desde este proyecto todas las\ninquietudes que tienen que ver con el tema de motociclistas.", "external_id": "#hr-diego-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-30T10:52:30-05:00", "transcript": "7146-acta-101-comison-sexta", "order": 40, "name": "H.R. Diego Naranjo Escobar"}