{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno mi doctor Tavera, muchas gracias a toda la Comisi\u00f3n por la\ninvitaci\u00f3n y por estar siempre tan atentos y tan preocupados con ese\ntema tan cr\u00edtico, es un tema que ya lo hemos venido hablando en las\ndistintas sesiones, un tema de salud p\u00fablica, las cifras evidencias que\nes un tema realmente cr\u00edtico, es un tema cuyas cifras se asemejan a\nuna epidemia, estamos nosotros haciendo m\u00faltiples esfuerzos.\nY quisiera entonces comentar o comenzar por el proyecto de la\nAgencia Nacional de Seguridad Vial, es un proyecto de ley que\nnosotros venimos trabajando ya, curs\u00f3 sus dos debates en el Senado,\nest\u00e1 pr\u00f3ximo a ser radicado en la Comisi\u00f3n Sexta ac\u00e1 de C\u00e1mara, es\nun proyecto bastante interesante que modifica la institucionalidad en el\npa\u00eds, entendiendo que los esfuerzos que venimos desarrollando no\nhan sido suficientes, y aqu\u00ed quisiera detenerme un poco precisamente\nporque estamos encontrando que las cifras en los \u00faltimos dos o tres\na\u00f1os se han mantenido est\u00e1ticas, si bien las tasas de motorizaci\u00f3n\nhan aumentado las cifras no bajan como nosotros esperamos que\nestuvieran bajando, nos hemos mantenido alrededor de los 5 mil, 5 mil\n600 muertos al a\u00f1o y precisamente es que por eso hemos venido\nnosotros trabajando en este proyecto de ley para modificar la\ninstitucionalidad asegurando la articulaci\u00f3n de todos los actores. Como\nustedes bien lo saben de aqu\u00ed participa el Ministerio de Transporte, el\nministerio de Educaci\u00f3n, ministerio de Salud, ministerio de Hacienda\nque nos tiene que ayudar con los recursos, la Superintendencia de\nPuertos y Transportes, est\u00e1 el Fondo de Prevenci\u00f3n Vial, esta por\nsupuesto la Polic\u00eda de Carreteras y est\u00e1n todos los actores locales\ndonde hay una debilidad institucional supremamente fuerte y donde\nrealmente ellos son los grandes acompa\u00f1antes y los grandes\ncolaboradores que nosotros tenemos en la implementaci\u00f3n de la\npol\u00edtica p\u00fablica.\nNosotros venimos trabajando en un plan nacional de seguridad vial,\nese plan por distintas razones tiene que ser complementado por\npedidos de varios de ustedes hay distintas cosas que tienen que ser\nmodificadas, nosotros estamos trabajando con apoyo de la banca\ninternacional, con apoyo del Banco Mundial y con apoyo del Banco\nInteramericano de Desarrollo en la modificaci\u00f3n de ese plan, pero no\nle estamos quitando cosas, sino al contrario, estamos agreg\u00e1ndole\nrecursos, agreg\u00e1ndole herramientas, agreg\u00e1ndole indicadores que nos\npermitan a nosotros hacerle un seguimiento much\u00edsimo m\u00e1s puntual\npara ver si esa pol\u00edtica va a ser efectiva o no.\nEntonces, esperamos en el mes de noviembre estar haciendo el\nrelanzamiento de este plan nacional de seguridad vial que refuerza\nmuch\u00edsimo de los temas que estamos hablando ac\u00e1.\nPara contestarle directamente a la Representante Juana Carolina\nLondo\u00f1o, el tema de motos, es un tema absolutamente cr\u00edtico y es un\ntema cr\u00edtico no solamente en Colombia, sino en el mundo, estas tasas\nde motorizaci\u00f3n de los veh\u00edculos de dos ruedas vienen aumentando\nen todos los pa\u00edses, tenemos nosotros obviamente experiencia de los\npa\u00edses asi\u00e1ticos, donde ya sufrieron esta pandemia tambi\u00e9n de\ninvasi\u00f3n de veh\u00edculos de dos ruedas en d\u00e9cadas anteriores, ahora le\ntoco el turno a Latinoam\u00e9rica; vemos el caso nosotros como Brasil,\nM\u00e9xico, Argentina, Venezuela, que est\u00e1 siendo realmente invadidos de\nmotocicletas y tenemos nosotros ciudades tan cr\u00edticas como por\nejemplo Sincelejo, donde m\u00e1s de 60% de los viajes de transporte\np\u00fablico se realizan en motos, es un tema bastante complejo porque\npor un lado nosotros como Estado no podemos coartar la movilidad de\nlas personas, y todo lo contrario, tenemos que ser facilitadores,\nprecisamente porque nadie consume transporte porque le gusta, el\ntransporte es una demanda derivada, entonces la gente consume\ntransporte simplemente para llegar a otra actividad, nadie consume\ntransporte porque dentro de su funci\u00f3n de utilidad no le genera\nninguna satisfacci\u00f3n.\nEntonces, nosotros en esa medida no podemos coartar la movilidad de\nlas personas y bien lo puntualizaba usted, los ingresos promedio del\ncolombiano promedio le dan para comprarse una motocicleta y este es\nun problema cr\u00edtico precisamente porque estamos encontrando que\nlas tasas de accidentalidad a nivel mundial para motocicletas son unas\ny que en el pa\u00eds los l\u00edmites est\u00e1n muy por encima de eso, nosotros\ntenemos cifras de aproximadamente el 46% de las fatalidades\nprovienen de accidentes donde se ve involucrada una motocicleta;\nentonces en este tema de motos lo venimos trabajando como\nGobierno Nacional de una manera integral, primero creemos que la\nra\u00edz y el problema hay que atacarlo de fondo y el punto fundamental\ndonde comienza esto es en el licenciamiento, usted bien lo dijo\ntambi\u00e9n el problema parte cuando uno le entrega una motocicleta y le\nentregan ah\u00ed mismo su licencia sin siquiera haber hecho un curso\nadicional, sin ni siquiera tener alg\u00fan tipo de capacitaci\u00f3n adicional\nespec\u00edfica para esa moto o veh\u00edculo que se pretende conducir.\nEntonces, con apoyo del Banco Mundial hemos venido nosotros\nmodificando todo el proceso de licenciamiento precisamente para\npoder garantizar que las personas que est\u00e1n en la v\u00eda tienen las\ncaracter\u00edsticas y las aptitudes id\u00f3neas para conducir el veh\u00edculo bajo el\ncual pretenden sacar esa licencia, no solamente para motocicletas,\npero si le estamos poniendo un \u00e9nfasis bastante fuerte a motocicletas.\nUn punto supremamente importante ac\u00e1, en el pa\u00eds en este momento\nno se hace ning\u00fan tipo de evaluaci\u00f3n te\u00f3rica de los conocimientos que\nse tienen para poder licenciarse con ning\u00fan veh\u00edculo y eso es algo que\nya estamos modificando, nosotros tenemos el compromiso de entregar\nel 15 de noviembre una resoluci\u00f3n que modifica todos los procesos de\nlicenciamiento, entonces ah\u00ed ya les tenemos buenas noticias a\naquellos que se preocupan, como el ministerio de Transporte est\u00e1\natacando estos distintos problemas, nosotros estamos de nuevo\nentonces trabajando con apoyo de la banca multilateral, con apoyo de\nexpertos internacionales principalmente de Espa\u00f1a y de Francia que\nya desarrollaron estos procesos en sus pa\u00edses y que tenemos la\nevidencia exitosa que lograron reducir notablemente los indicadores\nde mortalidad.\nComenzando por el tema de licenciamiento, estamos seguros que\nvamos a empezar a atacar de ra\u00edz el fondo, estamos estudiando\nnosotros distintas estrategias y tenemos nosotros un plan que hemos\ndenominado el plan de est\u00e1ndares de seguridad y de servicio para las\nmotocicletas, estas motocicletas entonces con estos usos de las\nmotocicletas vienen acompa\u00f1ados por dos componentes principales,\nel uso de la motocicleta como servicio particular y el uso de la\nmotocicleta como servicio p\u00fablico, nosotros hemos venido\nadelantando unas mesas de trabajo con los distintos representantes\nde todos los gremios que tienen que ver con motocicletas,\nprecisamente entendiendo que la motocicleta tiene distintos usos,\nusos particulares, usos comerciales y entre los usos comerciales\ntenemos entonces: El servicio p\u00fablico como el mototaxismo que\nsabemos que no es una actividad l\u00edcita, que no es una actividad que\nest\u00e1 formalmente aceptada dentro del C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito y tenemos\nunos usos comerciales de repartici\u00f3n, de mercader\u00eda, de reparto\nprincipalmente urbano de productos de carga.\nHemos entonces desarrollado nosotros una estrategia integral de ir\nrecorriendo el pa\u00eds para saber exactamente cu\u00e1les son las\nnecesidades de estos distintos grupos de actores, estamos entonces\nnosotros trabajando, ayer estuvimos en Medell\u00edn, la pr\u00f3xima semana\nvamos a estar en Cali y en distintas ciudades, precisamente\nentendiendo que es lo que hace tan llamativo la motocicleta, adem\u00e1s\nde su bajo costo y de su velocidad; estamos nosotros tambi\u00e9n\ndesarrollando capacitaciones adicionalmente al proceso de\nlicenciamiento para poder transmitirle a las personas que utilizan la\nmotocicleta todos los riesgos a los que se ven expuestos en la medida\nque contin\u00faen con el uso indebido de las motocicletas, no es ajeno\npara ninguno de nosotros ver cuatro personas en una motocicleta que\nesta el pap\u00e1, la mam\u00e1 y sus hijos y eso realmente a m\u00ed personalmente\nme genera angustia cada vez que veo una imagen de esas y no\ntenemos suficientes herramientas ni siquiera para controlar, sino para\npoderle entregar el mensaje a las personas que est\u00e1n haciendo eso,\nque est\u00e1n poniendo en riesgo la vida de toda su familia.\nEntonces, tenemos una estrategia integral donde estamos por un lado\natacando el tema de licenciamiento y por otro lado distintas sesiones\nde trabajo con todos los actores para poder desarrollar un plan\nespec\u00edfico para las motocicletas, de nuevo buscar no coartar la\nmovilidad, sino entregarles distintas herramientas para que lo hagan\nde una manera mucho m\u00e1s segura, para que tengan desplazamientos\nm\u00e1s seguros entendiendo la complejidad de este problema.\nEn el caso del mototaxismo estamos nosotros propendiendo por cada\nvez m\u00e1s tener transporte p\u00fablico de calidad, tenemos nosotros en\neste momento 8 ciudades estrat\u00e9gicas, ciudades amables que vienen\nen el desarrollo de sus sistemas estrat\u00e9gicos de transporte p\u00fablico,\nestamos convencidos que una de las formas de disuasi\u00f3n para poder\nalejar a las personas de la alternativa de la motocicleta es entregarles\ntransporte p\u00fablico de calidad y esto es que seas unos veh\u00edculos\nseguros, que sean unos veh\u00edculos eficientes, que tengamos nosotros\nunas frecuencias y unas coberturas espaciales suficientemente\nsatisfactorias para que las personas no se vean avocadas a comprar\nmotocicletas, sino que tengan una respuesta por parte del Estado y\npor parte de los Gobiernos locales, una respuesta satisfactoria\nentreg\u00e1ndoles de nuevo transporte p\u00fablico eficiente, seguro y limpio.\nEntonces, esa es la estrategia mi Representante Juana Carolina\nLondo\u00f1o, nosotros venimos trabajando en eso muy fuertemente,\ncualquier apoyo de ustedes que conocen las regiones, que trabajan de\nla mano con los alcaldes, con las autoridades locales va ser totalmente\nbienvenida.\nNosotros ahora le vamos a hacer entrega de toda la programaci\u00f3n de\ntodas las ciudades que vamos a visitar, de todos los grupos de trabajo\nque estamos nosotros invitando a participar de estas mesas, el 5 de\nnoviembre hay un evento en el ministerio de Transporte, donde\nestamos invitando a m\u00e1s de 100 organismos y secretarios de tr\u00e1nsito\npara que nos acompa\u00f1en \u00fanica y exclusivamente para este tema.\nEn el tema local ellos han adoptado distintas medidas, unos por\nseguridad criminal por decirlo de alguna manera y otros muy\npreocupados con el tema de seguridad vial, entonces queremos\nempezar a tener experiencias cruzadas de que pol\u00edticas p\u00fablicas se\nhan adoptado a nivel local que han servido y que experiencias\nnegativas han tenido ellos; uno de los casos por ejemplo que a m\u00ed m\u00e1s\nme ha impactado es el caso de San Pablo, San Pablo entre los a\u00f1os\n2010 y 2012 desarrollo infraestructuras especializadas para las\nmotocicletas y esto en vez de reducir los accidentes en los corredores\ndonde se implemento duplico la tasa de mortalidad. Argentina en estos\nmomentos est\u00e1 desarrollando como unas cajas en las l\u00edneas donde se\nestacionan los veh\u00edculos, en los sem\u00e1foros y las cebras peatonales,\nest\u00e1n desarrollando ah\u00ed como una especie de cajas para que las\nmotocicletas se ubiquen ah\u00ed y puedan tener prelaci\u00f3n cuando\narrancan, todav\u00eda est\u00e1n ellos evaluando el impacto de esa medida\npara ver si reduce la accidentalidad, por ahora est\u00e1 funcionando en\ntemas de congesti\u00f3n, pero no hay evidencia emp\u00edrica todav\u00eda de si eso\nest\u00e1 funcionando o no en materia de accidentalidad.\nEntonces, lo invitamos de nuevo, es el 5 de noviembre y les vamos a\nhacer llegar a ustedes el listado de todas las regiones y ciudades que\nvamos a visitar para que dentro de lo posible nos puedan acompa\u00f1ar\npara hacer de nuevo un llamado de b\u00fasqueda y soluciones en este\nproblema tan complejo.\nMi doctor Samboni usted preguntaba por el tema del proyecto de ley\nde embriaguez, usted sabe que venimos trabajando en una\nsubcomisi\u00f3n conjunta, ministerio de Transporte, Polic\u00eda de Carreteras\ny ustedes para trabajar en la reforma del C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, en esa\nreforma que se quedo trunca en una \u00e9poca pasada, que nosotros\nestamos dispuestos a renovar y a reactivar, porque entendemos que\nhay much\u00edsimos puntos y much\u00edsimos art\u00edculos del C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito\nque tienen que ser revisados, yo creo que ah\u00ed tenemos que articular\nesos dos proyectos, desde la Presidencia de la Rep\u00fablica y es un\ntema que viene siendo liderado por el Alto Consejero para la seguridad\nciudadana del doctor Francisco Lloreda, \u00e9l es el que viene liderando\neste tema del proyecto de ley de la embriaguez y de la conducci\u00f3n\ntemeraria como ha sido denominado el ministerio de Justicia tambi\u00e9n\nviene colaborando con esto, el ministerio de Transporte tambi\u00e9n\nhemos venido trabajando con esto, ah\u00ed vamos a tener posiciones\ndiversas.\nUsted manifestada que no hay suficientes espacios en las\npenitenciar\u00edas y en las c\u00e1rceles del pa\u00eds para seguir albergando y s\u00ed\neso es uno de los temas que realmente los conductores por fin\naprendan que es una actividad supremamente riesgosa y es la de\nconducir en estado de embriaguez.\nEs un tema complejo y es un tema que definitivamente le tenemos que\ndedicar much\u00edsimo m\u00e1s tema, el Senador Velazco ha venido\ntrabajando con esto, entonces lo que yo sugerir\u00eda es que tengamos\nuna reuni\u00f3n donde podamos empezar a atar esos distintos proyectos y\nesas distintas iniciativas para que todos vayamos articulados en\ndefinitiva, todos buscamos lo mismo, todos lo que buscamos es poder\nreducir los \u00edndices de mortalidad, reducir los accidentes de tr\u00e1nsito en\nel Pa\u00eds, entonces en la medida que podamos estar articulados\nseguramente los esfuerzos van a ser much\u00edsimo m\u00e1s productivos.\nYo creo que hay una figura que en el pa\u00eds no se ha explotado de una\nmanera adecuada, que es la de los centros integrales de atenci\u00f3n, en\nesos centros integrales de atenci\u00f3n existe la posibilidad de generar\nunos espacios donde puedan ser detenidos de manera temporal a\naquellas personas que est\u00e9n conduciendo en estado de embriaguez,\nentonces de esa manera no necesariamente tenemos que ponerle\nm\u00e1s presi\u00f3n a todo el sistema carcelario, pero si podemos encontrar\nunos espacios donde esta actividad cuando se encuentra culpable por\nsupuesto se tengan entonces unos espacios para hacer estos\ndetenimientos preventivos.\nPero considero que lo m\u00e1s provechoso y lo m\u00e1s \u00fatil ser\u00e1 que todos\ntrabajemos de manera articulada Representante Samboni, yo creo que\nusted tiene raz\u00f3n en algunos aspectos, pero creo que el pa\u00eds no logra\nentender y eso nos lo ha demostrado el General Mena en distintas\noportunidades, que los n\u00fameros de comparendos que se imponen\ntodos los fines de semana por materia de conducci\u00f3n en estado de\nembriaguez vienen creciendo, entonces desafortunadamente los\nconductores del Pa\u00eds contin\u00faan con esta malas pr\u00e1cticas y creo que\ntenemos que hacer algo para empezar a disuadirlos, hemos trabajado\ncon estrategias de comunicaci\u00f3n, hemos trabajado con retenes, con\ninmovilizaci\u00f3n de los veh\u00edculos, pero las cifras que nos presentan nos\ndemuestran que los n\u00fameros siguen creciendo.\nEntonces, si vale la pena que como Estado y como cuerpo legislativo\ndemos un paso m\u00e1s all\u00e1 y veamos que nos falta hacer y que tenemos\nque hacer adicional para poder empezar a reducir estos n\u00fameros.\nQuer\u00eda entonces de nuevo volver al proyecto de la agencia de\nseguridad vial, nosotros ya tenemos entonces una cita con los distintos\nponentes, con el doctor Atilano Giraldo para poder revisar este\nproyecto, esperemos que lo podamos radicar con todo el apoyo del\nGobierno para poder darle tr\u00e1mite pr\u00f3ximamente, es un proyecto muy\ninteresante, de nuevo cuenta con todo el respaldo del Gobierno\nNacional, precisamente para poder mejorar la institucionalidad que de\nnuevo es la articuladora de todos los esfuerzos que se vienen\nhaciendo como Gobierno Nacional.", "external_id": "#dr-nicol\u00e1s-estupi\u00f1an", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-30T10:49:50-05:00", "transcript": "7146-acta-101-comison-sexta", "order": 24, "name": "Dr. Nicol\u00e1s Estupi\u00f1an"}