{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Quiero concentrar mi intervenci\u00f3n pues\ndado a lo que se ha hablado ac\u00e1 sobre los temas mencionados como\nfundamentalmente como alcohol y motos, yo quiero mencionar algo y\nes que nosotros como sociedad si hemos avanzado en el tema de\nalcohol y el hecho de que tengamos un debate como estos en el d\u00eda\nde hoy realmente lo muestra, nuestras encuestas dan resultado como\nel 90% de los colombianos considera incorrecto en incurrir en la\nconducta de conducir despu\u00e9s de haber consumido alcohol, todos\nquienes estamos ac\u00e1 seguramente hemos estado en alg\u00fan tipo de\neventos social donde hay conductores elegidos, conductores\ncontratados por medio de las aseguradoras o incluso conductores que\nlas personas contratan cuando dec\u00edan consumir alcohol para evitar la\nconducta de ponerse al volante, eso si hacemos memoria reciente no\nsuced\u00eda hace muy poco tiempo y yo creo que vale la pena reconocer\nese avance y no tenemos evidencias que muestren que la conducta es\nm\u00e1s frecuente, lo que si vemos como muy positivo es que ahora causa\nindignaci\u00f3n y lo que creemos es que esa indignaci\u00f3n hay que\nmantenerla para que esa conducta no siga sucediendo.\nHay un tema que menciono el Representante Ortega Samboni que\ncreo que tambi\u00e9n vale la pena resaltar y es que todos los eventos que\nhan ocurrido recientemente, que han tenido eco en la opini\u00f3n p\u00fablica\nhay presencia de alcohol y de velocidad, el factor de riesgo m\u00e1s\ngrande en la letalidad de los accidentes y que tengan consecuencia de\npor vida es realmente la velocidad, entonces digamos en esta\ndiscusi\u00f3n no podemos olvidar ese tema.\nY voy a volver a un tema que mencionaba hace un momento el\nGeneral Mena y quiero traer a colaci\u00f3n la Ley 1548 del a\u00f1o 2012,\nnosotros en Colombia tenemos normas y tenemos normas fuertes\npara la conducta de conducir con alcohol, normas administrativas,\nColombia es uno de los pocos pa\u00edses del mundo que tiene\nvirtualmente una 0 tolerancia de consumo de alcohol y conducci\u00f3n, la\nmedida de 0.2 miligramos por 100 mililitros de sangre que ya empieza\na dar positivo en Colombia es la medida por ejemplo recomendado por\nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud es 2,5 veces superior al l\u00edmite que\ntenemos en Colombia, este l\u00edmite el que ya tenemos equivale en la\npr\u00e1ctica a una sola copa de alcohol, en Colombia las personas ya dan\npositivo con una sola copa de alcohol y ese es adem\u00e1s el l\u00edmite de los\nalcohol\u00edmetros con lo se mide la incidencia de alcohol en alcohol\nexpirado, entonces esa medici\u00f3n digamos es como lo m\u00ednimo que\npueden captar los alcohol\u00edmetros que existen en el mundo.\nLas sanciones que plantea la ley son: Imponer un comparendo de 45\nsalarios m\u00ednimos mensuales diarios vigentes que eso son m\u00e1s de 800\nmil pesos, la inmovilizaci\u00f3n del veh\u00edculo, la retenci\u00f3n de la licencia y\nla suspensi\u00f3n de la licencia entre 6 mes y 10 a\u00f1os, de ah\u00ed ustedes ven\nla importancia de la demanda que introdujo el Superintendente de\nPuertos y Transporte porque las personas ped\u00edan que no les\nsuspendieran las licencias a 10 a\u00f1os, sino que por favor se las\ncancelaran porque la ley les permit\u00eda volver a pedir la licencia a los\ntres a\u00f1os de haber sido cancelada de manera definitiva, entonces ese\nes un punto realmente importante, pero quiero resaltar que hay\nsanciones y el Congreso tomara las mejores decisiones, pero es\nimportante que la ciudadan\u00eda sepa que hay sanciones, que las\nsanciones son fuertes y que tenemos una virtual 0 tolerancia a la\nconducci\u00f3n con alcohol.\nAhora el siguiente tema, es el tema de la percepci\u00f3n de control y ah\u00ed\nvuelvo digamos a dos puntos, uno que acaba de mencionar el se\u00f1or\nGeneral Mena y es que en muchos municipios de Colombia no se\nejerce ninguna autoridad de tr\u00e1nsito durante todo el a\u00f1o, en ning\u00fan\nmomento en el caso urbano y como mencionaba el General Mena\nColombia es un pa\u00eds descentralizado donde constitucionalmente la\nautoridad de tr\u00e1nsito es del alcalde, entonces la Polic\u00eda Nacional sino\nmedia un convenio no puede ejercer autoridad en esos municipios que\nson m\u00e1s de 800 y adicionalmente esos municipios la gran mayor\u00eda\ncoinciden con que tampoco tienen guardas de tr\u00e1nsito, lo que arroja\nque en la pr\u00e1ctica ni una sola vez al a\u00f1o se ejerce autoridad en esos\nmunicipios, entonces un poco aqu\u00ed el llamado es que lo \u00fanico que es\nrelevante no es el tama\u00f1o de las sanciones, sino que hay que tener en\ncuenta la capacidad de ejercer el control y en ese sentido tambi\u00e9n eso\nyo lo he discutido con el general Mena y lo hemos planteado en varios\nescenarios para tener una capacidad de subir la percepci\u00f3n en\nColombia; nosotros tambi\u00e9n consideramos es una opini\u00f3n del Fondo\nde Prevensi\u00f3n Vial que la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte deber\u00eda\ntener al menos 3 veces el cuerpo de hombres que tiene, porque con el\nn\u00famero de hombres que hoy hay que son alrededor de 8 mil es muy\ndif\u00edcil mantener autoridad en los 90 municipios con los que tienen\nconvenios y adicionalmente en todos los kil\u00f3metros de las carreteras\nnacionales, eso por ejemplo significa que nosotros tengamos\nmunicipios con casi 300 mil habitantes en los que hay un contingente\nde 30 hombres que est\u00e1n prestando el servicio de autoridad en temas\nde tr\u00e1nsito y en ese sentido creemos que es muy importante en esta\ndiscusi\u00f3n tener en cuenta ese tema y por supuesto que reconocemos\nque es un tema que tiene un nivel jer\u00e1rquico pues muy alto en la\ndiscusi\u00f3n, pero es un tema que creemos que es muy relevante, porque\nsi no subimos la capacidad de que los ciudadanos tengan una alta\npercepci\u00f3n de control, pues es muy dif\u00edcil que logremos en la pr\u00e1ctica\nunos cambios consistentes de comportamiento.\nEn relaci\u00f3n con el tema de motos que mencionaba la Representante\nLondo\u00f1o, si es uno de los temas cr\u00edticos y ah\u00ed quiero mencionar una\ncosa que me parece que es muy importante tener en cuenta y es que\nla forma que tiene la accidentalidad de las motocicletas ha cambiado\ndel a\u00f1o 2007 al a\u00f1o 2012, cambiamos por ejemplo, incrementamos de\ntener 519 personas que van en una motocicleta que fallecen en\ncarreteras a tener 957 personas que fallecen en carreteras en el a\u00f1o\n2012, eso incrementa la proporci\u00f3n del total de personas que fallecen\nen carreteras que van en una moto del 33% al 47% y ah\u00ed hago un\nllamado porque hay una caracterizaci\u00f3n especifica de que est\u00e1n\nfalleciendo muchos m\u00e1s motociclistas en las carretas y es el punto en\nel que tenemos realmente un trabajo muy grande por delante.\nEn relaci\u00f3n con las preguntas, nosotros radicamos las respuestas\ndesde el d\u00eda viernes y voy a dar como unas respuestas generales a\ncada una de las preguntas pues si estamos ac\u00e1 dispuestos a\nresponder todos los detalles.\nEntonces, lo primero son los objetivos y funciones del Fondo de\nPrevensi\u00f3n Vial, lo que hace el Fondo de Prevensi\u00f3n, se encuentra\nreglamentado por el art\u00edculo 244 de la Ley 100 en su numeral 1 que\ndice que las compa\u00f1\u00edas aseguradoras que operan el Soat destinaran\nel 3% de las primas que recaudan anualmente a la constituci\u00f3n de un\nFondo administrado por ellas para la realizaci\u00f3n conjunta de\ncampa\u00f1as de prevensi\u00f3n vial nacional en coordinaci\u00f3n con las\nentidades estatales que adelanten programas en ese sentido, eso es\ncomo la explicaci\u00f3n exactamente de lo que la norma impone como\nobligaci\u00f3n al Fondo de Prevensi\u00f3n Vial, entonces esta obligaci\u00f3n\nnosotros la llevamos a la pr\u00e1ctica a trav\u00e9s de acciones en los\nsiguientes frentes de trabajo: Promoviendo una infraestructura rural y\nurbana que permita reducir la letalidad de los accidentes, estimular la\ncalidad de los veh\u00edculos y el equipo, estimular comportamientos\nhumanos m\u00e1s seguros y promover una institucionalidad que proteja la\nintegridad de las personas y eso son los elementos esenciales de\nnuestra planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica que son los que responden las\npreguntas 3 y 4.\nEn relaci\u00f3n con las cifras, lo que nosotros y ah\u00ed quiero hacer una\nprecisi\u00f3n, nosotros no somos fuente de informaci\u00f3n, nosotros somos\nusuarios de informaci\u00f3n que viene del ministerio de Transporte y del\nInstituto Nacional de Medicina Legal, entonces con base en la\ninformaci\u00f3n del Instituto Nacional de Medicina Legal vemos que en el\na\u00f1o inmediatamente anterior hubo un total de 5 mil 917 personas que\nfallecieron en las v\u00edas y de estos el 42% fueron personas que iban en\nuna motocicleta y el siguiente usuario de las v\u00edas que tiene mayor\nincidencia es el peat\u00f3n.\nEn relaci\u00f3n con las causas que era una de las preguntas\nespec\u00edficamente formuladas por el Representante Ortega Samboni,\npues ah\u00ed hay un tema que hay que resaltar y es que en el 64%de los\ncasos donde hay v\u00edctimas mortales no est\u00e1n establecidas las causas\nde ese deceso, en el otro porcentaje es donde se encuentra que el\nprimer elemento es el exceso de velocidad con un 8.4% y que la\nembriaguez aparente aparece como un tercer lugar con un 2.3%.\nEn relaci\u00f3n con el financiamiento nuestro, nosotros somos financiados\npor el 3% de los recursos que reciben las aseguradoras que tiene el\nramo del Soat y esta es la totalidad del financiamiento con el que\nnosotros hacemos nuestro trabajo; y en relaci\u00f3n con el tipo de trabajo\nque nosotros hacemos, voy simplemente a mencionar los retos que\nson: Promover una infraestructura rural y urbana para reducir la\nletalidad de los accidentes, estimular la calidad de los veh\u00edculos y el\nequipo, estimular comportamientos humanos m\u00e1s seguros y promover\nuna institucionalidad que proteja la integridad de las personas y esto\ncomo dice el mandato de la Ley 100 se hace en coordinaci\u00f3n con las\norganizaciones del Estado que tienen responsabilidades en esto.\nFinalmente, quer\u00eda resaltar que nosotros como lo menciono el Ministro,\nnosotros tambi\u00e9n consideramos que es un paso muy importante la\ndiscusi\u00f3n y esperamos que la aprobaci\u00f3n de la Agencia Nacional de\nSeguridad Vial, esperamos que sea un instrumento que permita\nfortalecer la institucionalidad y que permita tener un liderazgo de una\nagencia p\u00fablica en los temas de seguridad vial.", "external_id": "#dra-alexandra-rojas", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-30T10:52:10-05:00", "transcript": "7146-acta-101-comison-sexta", "order": 37, "name": "Dra. Alexandra Rojas"}