{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Anuncio de proyectos de ley. Entonces para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n se van\na anunciar los siguientes proyectos de ley se\u00f1or Presidente.\nProyecto de ley No. 345 de 2013 C\u00e1mara, 223 de 2013 Senado \u201cPor el\ncual se adoptan medidas y disposiciones para los proyectos de\ninfraestructura de transporte y concede facultades extraordinarias\u201d.\nAutora:, Ministra de Transporte, Cecilia \u00c1lvarez Correa.\nPonentes: H.R. Jaime Armando Yepes Mart\u00ednez (ponente coordinador)\nH.R. Diego Pati\u00f1o Amariles (ponente coordinador)\nAdem\u00e1s los siguientes Honorables Representantes son tambi\u00e9n\nponentes:\nSilvio V\u00e1squez Villanueva\nAtilano Giraldo Arboleda\nCarlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez\nWilson Arias Castillo\nDidier Alberto Tavera\nCiro Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n\nJhon Jairo Rold\u00e1n Avenda\u00f1o\nAs\u00ed mismo se van a discutir en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n los siguientes\nproyectos:\nProyecto de ley No. 277 de 2013 C\u00e1mara, 016 de 2012 Senado \u201cPor\nmedio de la cual se establecen medidas para la promoci\u00f3n e\nimplementaci\u00f3n de medio de transporte que incorporen tecnolog\u00eda\nlimpias y susceptibles\u201d.\nProyecto de ley No. 042 de 2013 \u201cPor medio de la cual se establece\nmedidas para fortalecer y formalizar el sector artesanal, se crea el\nFondo de Promoci\u00f3n Artesanal y se dictan otras disposiciones\u201d.\nProyecto de ley No. 006 de 2013 C\u00e1mara \u201cPor medio de la cual se\ndeclara el d\u00eda 9 de junio como D\u00eda Nacional del Estudiante, se\nenaltece la memoria del movimiento estudiantil colombiano y se dictan\notras disposiciones\u201d.\nSe\u00f1or Presidente est\u00e1n anunciados los 4 proyectos de ley.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-30T10:48:20-05:00", "transcript": "7146-acta-101-comison-sexta", "order": 14, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}