{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, se\u00f1or Vicepresidente, se\u00f1ora y\nse\u00f1ores Representantes, se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n, se\u00f1or\nViceministro de Transporte, se\u00f1or Superintendente de Puertos y\nTransportes, doctora Alexandra Rojas, directora del Fondo de\nSeguridad Vial, se\u00f1or General Carlos Ramiro Mena.\nLa verdad es que la citaci\u00f3n al ministro de Justicia en este interesante\ndebate y foro de discusi\u00f3n ha sido sobre un punto puntual que voy a\nleerlo: \u201cInf\u00f3rmese al Gobierno Nacional si est\u00e1 preparado para cumplir\ncon la retenci\u00f3n transitoria por conducci\u00f3n en estado de embriaguez o\nsustancias t\u00f3xicas. Si se cuenta con la infraestructura necesaria y el\napoyo judicial administrativo, polic\u00eda y de Ministerio P\u00fablico.\nYo quisiera antes de responder al aspecto concreto del cuestionario\nhacer una serie de reflexiones que las he formulado en otros\nescenarios en relaci\u00f3n con el tema de pol\u00edtica criminal en general, me\nha sorprendido gratamente la exposici\u00f3n de la se\u00f1ora, ministra de\nEducaci\u00f3n, porque me parece que en este y en otros temas el\nGobierno del Presidente Santos est\u00e1 trabajando en la direcci\u00f3n\ncorrecta y es en el tema de la prevenci\u00f3n, es decir, educando a los\nni\u00f1os y a los j\u00f3venes de hoy nos vamos a evitar los borrachitos del\nma\u00f1ana conduciendo, en las c\u00e1rceles de Colombia.\nDesde luego no es de mi incumbencia ocuparme de todos los factores\nque inciden en la inseguridad vial en el pa\u00eds, esto es de competencia\nde otras instancias del Estado y no podr\u00eda yo como ministro de Justicia\nincurrir en lo que los abogados llamamos usurpaci\u00f3n de jurisdicci\u00f3n,\npero si hay una serie de aproximaciones comunes en relaci\u00f3n con las\ncuales los colombianos tenemos cierta certeza, que en este como en\notros \u00e1mbitos, de un lado es mucho m\u00e1s importante la prevenci\u00f3n que\nla represi\u00f3n y que el derecho penal sancionatorio en t\u00e9rminos\ngenerales debe ser la \u00faltima instancia que usa un Estado en la\nresoluci\u00f3n de las tensiones sociales y los conflictos que se presenten\nentre los ciudadanos y que afecten la convivencia.\nYo creo que hay estudios suficientes, yo dir\u00eda en el ministerio de\nTransporte sobre cu\u00e1les son las causas reales de la inseguridad vial\nen el pa\u00eds, seguramente aqu\u00ed yo no tuve la fortuna de o\u00edr la exposici\u00f3n\nde la Honorable Representante Londo\u00f1o cuando antes de mi llegada,\npero yo creo aqu\u00ed se debe hablar mucho de eso. \u00bfDe cu\u00e1l es el\nproblema macro de la inseguridad vial del pa\u00eds? Coincidiendo por\nejemplo que son m\u00e1s los muertos ocasionados por este tipo de\nsituaciones que los que genera el conflicto armado en el pa\u00eds, pero\nesos estudios seguramente demostraran, estoy hablando a priori\nporque no tengo la autoridad cient\u00edfica para eso, pero esos estudios\ndemostraran que factores tales como la extensi\u00f3n de nuestras\ncarreteras como el sentido de nuestras carreteras, como las normas\nde previsi\u00f3n, como el control sobre el aparato vial del pa\u00eds.\nEs inconcebible que por ejemplo todav\u00eda uno encuentre que mueren\ncolombianos, 20, 30 y 40 y generalmente en los sitios apartados de\nColombia en donde no hay la incidencia medi\u00e1tica, como ocurre si una\npersona en estado de embriaguez mata a alguien en Bogot\u00e1, pero\ncu\u00e1ntas veces ha habido esta clase de sucesos en los que mueren y\ngeneralmente son personas de las clases humildes de este pa\u00eds los\nque se montan en los buses sobre los cuales no hay control, los que\nse montan en los buses en relaci\u00f3n con los cuales no ha habido en la\nrevisi\u00f3n t\u00e9cnica supervisi\u00f3n permanente, los que se montan en los\nbuses muchas veces conducidos, no solamente por personas en\nestado de embriaguez, sino por personas inexpertas, personas que se\nencuentran dormidas, personas que no tienen la pericia suficiente para\neso.\nYo llamar\u00eda al Congreso de Colombia sobre esto, en este y en otros\nt\u00f3picos, que nosotros legislemos sobre cifras, sobre datos, sobre\nestudios confiables, de pronto no al vaiv\u00e9n o al calor del impulso que\nproducen ciertos hechos que causan un gran y negativo impacto en la\nopini\u00f3n, estos debates sirven much\u00edsimo para que nosotros lleguemos\nal fondo de lo que est\u00e1 pasando con el tema de la seguridad vial en\nColombia que tiene que ver con todo este tema preventivo.\nYo creo que tambi\u00e9n lo que est\u00e1 haciendo el Gobierno del Presidente\nSantos en materia de ampliaci\u00f3n, en materia de dobles calzadas,\nseguramente va a incidir mucho en que haya menos posibilidad de\nque esta clase de situaciones se presenten.\nAhora bien, cuando aqu\u00ed hablamos no solamente en el caso de las\ncarreteras, sino en el caso de las ciudades, cuando hablamos de\nhomicidios cometidos bajo los efectos del alcohol o bajo los efectos de\nuna sustancia que produzca dependencia s\u00edquica o f\u00edsica, estamos\nhablando del homicidio culposo, es decir del homicidio por\nimprudencia que esta descrito en el C\u00f3digo Penal como el homicidio\nque se produce o bien porque el agente no prev\u00e9 las consecuencias\nnocivas de su acto, o cuando previ\u00e9ndolas que es lo que los penalistas\nllamamos la culpa consciente, cuando previ\u00e9ndolas conf\u00eda\nimprudentemente en poder evitarlas.\nPara precisi\u00f3n y ubicaci\u00f3n del debate, el homicidio culposo siempre ha\nestado previsto como delito en el C\u00f3digo Penal, es decir que qui\u00e9n por\nimprudencia causa lesiones o muerte a otro, pues tiene la\ncorrespondiente sanci\u00f3n penal y \u00faltimamente ha venido un proceso\nsucesivo de aumento de penas en relaci\u00f3n con el homicidio culposo,\npero el homicidio culposo no obedece solamente a quienes por\nejemplo conducen en estado de embriaguez en t\u00e9rminos generales,\npor eso se habla del homicidio por imprudencia, que obedece por\nejemplo lo que ha ocurrido en Medell\u00edn, no haber previsto que\nconstruir un edificio en esas condiciones podr\u00eda causar la muerte de\notras personas; el homicidio culposo se da tambi\u00e9n por violaci\u00f3n de\nlas normas de tr\u00e1nsito, por impericia, por imprudencia, tengo la\nsensaci\u00f3n de que hay estad\u00edsticas que demuestran que en materia de\ndelitos culposos la mayor incidencia no est\u00e1 tanto en los casos de\nembriaguez, son los que causan m\u00e1s impacto social y m\u00e1s reproche\nsocial naturalmente, pero la mayor\u00eda de los homicidios culposos o en\notras \u00e9pocas los jueces llamaban los homicidios en accidentes de\ntr\u00e1nsito porque cre\u00edan que era la \u00fanica manera como se llegaba all\u00ed,\npero en la gran mayor\u00eda se producen por estas razones que estamos\nviendo por cu\u00e1ntos homicidios en carreteras se producen no porque\nlas personas vayan en estado de embriaguez o bajo los efectos de\nuna sustancia que produzca dependencia s\u00edquica o f\u00edsica, no, porque\nadelanto en curva, \u00bfcu\u00e1ntas veces? \u00bfCu\u00e1ntos muertos hubo por\nejemplo en las cercan\u00edas, de las personas que somos del Tolima, de\nCundinamarca o del centro del Pa\u00eds, llamamos la nariz del diablo?.\nYo estoy seguro que hoy con la doble calzada que espero que la\nterminen pronto, hoy con la doble calzada hay mucho menos muertos\nalrededor de la nariz del diablo, \u00bfpor qu\u00e9? Porque ya no va a haber la\nposibilidad de sobrepasar que era por lo que se causaban los\naccidentes, o yo recuerdo muchos accidentes que se produjeron en el\nalto de las canecas en la v\u00eda Melgar, no porque estuvieran borrachos,\nsino porque estaban dormidos, o porque la conformaci\u00f3n misma de la\ncarretera, yo no soy t\u00e9cnico en eso, algunos dir\u00edan que por el peralte,\nel carro terminaba en el abismo y ca\u00eda sobre el r\u00edo Sumapaz, pero\nmuch\u00edsimas muertes y muchas de esas lamentablemente 31 de\ndiciembre o 24 de diciembre tambi\u00e9n.\nY yo s\u00ed creo que el Pa\u00eds debe hacer esos estudios, \u00bfcu\u00e1ntos muertos\nhemos tenido en accidentes de tr\u00e1nsito en carretera y cu\u00e1les son las\ncausas? Y que ataquemos las causas, que tiene que ver por ejemplo\ncon el control, como es posible que todav\u00eda hay carros en carreteras\nque incluso supera mi edad y eso ya es mucho decir y que todav\u00eda\naparezcan destartalados en las carreteras lo que produce la muerte.\n\u00bfY donde est\u00e1n los controles? Porque ese carro no sali\u00f3 solito alguien\nlo dejo salir y alguien no lo detecto, lo mismo en relaci\u00f3n con la\nimprudencia, en relaci\u00f3n con la impericia.\nEntonces, destacando la buena intenci\u00f3n en cuanto a que buscamos a\nque haya un mayor reproche social en estos casos y aqu\u00ed me\npreguntan expresamente por el estado de embriaguez y las sustancias\nsicotr\u00f3picas, habr\u00eda que decir lo siguiente: Primero, para que\ntengamos claro, hoy y siempre en el C\u00f3digo Penal una de las causales\nde agravaci\u00f3n de la pena en el delito por imprudencia, esto es v\u00e1lido\nno solamente para quien conduce en estado de embriaguez, para el\nm\u00e9dico tambi\u00e9n, ha habido casos de m\u00e9dicos que producen lesiones o\nmuertes por esta raz\u00f3n, o de pilotos tambi\u00e9n, en esos casos ha habido\nen la legislaci\u00f3n penal ya una circunstancia espec\u00edfica de agravaci\u00f3n\ncuando el hecho se comete en estado de embriaguez o bajo el efecto\nde sustancias sicotr\u00f3picas.\nYo pensar\u00eda que antes de aprobar el articulado con la inclusi\u00f3n de las\nsustancias que producen dependencia f\u00edsica, se recomienda someter\nel punto a discusi\u00f3n, para lo cual el ministerio de Justicia y el Derecho\nest\u00e1 dispuesto a la liderar la conformaci\u00f3n de una mesa de trabajo\nintegrada por Medicina Legal, Polic\u00eda Nacional, ministerio de Salud,\nministerio de Justicia y del Derecho.\nY en relaci\u00f3n con la retenci\u00f3n transitoria, profundicemos un poco m\u00e1s\nall\u00e1, cu\u00e1l ser\u00eda la naturaleza de esa retenci\u00f3n transitoria, vale la pena,\n\u00bfpor cu\u00e1nto tiempo, y quien la determina? Y en la medida en que\nsupone una privaci\u00f3n de la libertad tiene que estar sujeta a un juicio,\n\u00bfQuien emite el juicio, en qu\u00e9 condiciones, cu\u00e1les son los requisitos,\ndonde se establece los requisitos, donde se establece el\nprocedimiento?\nYo tengo que decir claramente frente a una de las preguntas que se\nme pregunta \u00bfS\u00ed el Gobierno est\u00e1 preparado? Mal podr\u00eda yo decir que\nsi, cuando tenemos el problema del hacinamiento penitenciario,\nestamos tratando de salir, el Congreso nos ha estado ayudando con la\naprobaci\u00f3n del C\u00f3digo Penitenciario que tiene el \u00faltimo debate en la\nPlenaria del Senado, estamos tratando de encontrar formulas por\nejemplo para flexibilizar beneficios tales como la suspensi\u00f3n\ncondicional de la condena, o la condena condicional o la detenci\u00f3n\ndomiciliaria, flexibilizar para que personas como lo ha repetido el\nse\u00f1or Presidente Santos en su discurso reciente en Bucaramanga,\npersonas que no tengan un grado de peligrosidad puedan gozar de\nesos beneficios.\nEntonces, agregarle a esto General Mena, la retenci\u00f3n de personas\nque est\u00e9n conduciendo en estado de embriaguez por ese solo hecho,\nporque claro si cometen, si se produce resultados, los delitos culposos\nson delitos de resultados, si se produce el resultado pues tendr\u00e1 que\nresponder por homicidio culposo y las penas para el homicidio culposo\nhoy en d\u00eda son yo dir\u00eda bastante altas, inclusive en relaci\u00f3n o en\ncomparaci\u00f3n con los promedios de la Am\u00e9rica Latina, pero si es el\nsimple hecho de conducir en embriaguez yo pensar\u00eda que podr\u00edamos\nimaginarnos, yo he propuesto a esta Comisi\u00f3n para hacer un\nseguimiento y estudiar con mucho m\u00e1s profundidad y con base en\nestad\u00edsticas y con base en estudios cient\u00edficos, si es el simple hecho\nde conducir bajo el efecto de una sustancia, porque aqu\u00ed por ejemplo,\nel proyecto establece grados en la misma forma el alcoholismo, yo no\ns\u00e9 cient\u00edficamente, voy a utilizar una expresi\u00f3n popular \u00bfcu\u00e1l puede\nser el grado de la traba? Es decir en qu\u00e9 medida se puede verificar\nhasta donde va, \u00bfcu\u00e1l es el grado de alucinaci\u00f3n del sujeto? Son\ncomo reflexiones que valdr\u00eda la pena hacer, que no corresponden en\nmi caso solamente opiniones frente a este proyecto, sino a una opini\u00f3n\ngeneral.\nEn cuanto al tema de pol\u00edtica criminal, este tipo de proyectos yo los\nestoy llevando en lo que tiene que ver con sanciones al Consejo de\nPol\u00edtica Criminal que se reestructuro recientemente con el\nrestablecimiento del Ministerio de Justicia, donde tienen asiento el\nFiscal General, el Procurador General, el, Presidente de la Sala Penal\nde la Corte Suprema de Justicia, la Polic\u00eda Nacional, el Defensor del\nPueblo y doctora Mar\u00eda Fernanda, estoy pensando en ponerle m\u00e1s\ntrabajo, porque estoy proponiendo en el proyecto del C\u00f3digo\nPenitenciario como una de las partes de reestructuraci\u00f3n que el\nministerio de Educaci\u00f3n haga parte tambi\u00e9n del Consejo de Pol\u00edtica\nCriminal en el entendido que all\u00ed se debe trabajar tambi\u00e9n el problema\nde la prevenci\u00f3n en el tema de la comisi\u00f3n de delitos.\nPodr\u00eda uno pensar que a la persona que se le sorprenda en las\ncarreteras en estado de embriaguez m\u00e1s all\u00e1 de no s\u00e9 si llevarlo a una\nestaci\u00f3n de polic\u00eda y someterlo a una ducha de agua fr\u00eda, o mantenerlo\npor cu\u00e1nto tiempo, o someterlo y yo pensar\u00eda ser\u00eda mucho m\u00e1s eficaz,\npor ejemplo trabajo comunitario el que conduzca en estado de\nembriaguez pues pong\u00e1moslo a limpiar las carreteras, creo que para\n\u00e9l es mucho m\u00e1s, tiene un efecto de prevenci\u00f3n mayor si una persona\nes sorprendida en estado de embriaguez en una carretera pues\ndej\u00e9moslo dos d\u00edas cuidado la carretera, mucho m\u00e1s produce un\nefecto que evita que el sujeto pueda volver a incurrir en esto, que\ntenerlo horas o d\u00edas privado de la libertad con la idea de tener centros\nespeciales, se habla de las c\u00e1rceles para conductores, hoy en d\u00eda\nestamos teniendo problemas con esas c\u00e1rceles para conductores.\nEsa es como la opini\u00f3n del ministro de Justicia en la parte espec\u00edfica\nen relaci\u00f3n con el proyecto, hay como observaciones muy precisas,\nmuy t\u00e9cnicas. En el art\u00edculo 4\u00ba. del proyecto se discriminan los niveles\nde embriaguez y se contempla su equivalente para el consumo de\nsustancias psicoactivas, pero es inaplicable porque ya lo he\nmencionado, por las dificultades y dinamismo que implica una\nreglamentaci\u00f3n particular como el caso del alcohol, si hay el\nalcol\u00edmetro, no s\u00e9 si se puede dar un aparato General Mena para\nmedir exactamente el grado de alucinaci\u00f3n en que se encuentra la\npersona, porque hay aproximadamente como 500 sustancias\nidentificadas que producen ese tipo de resultados, \u00bfSi es lo mismo\nuna sustancia que otra, si es lo mismo las anfetaminas, si es lo mismo\nla coca\u00edna, la hero\u00edna, la marihuana, las drogas sint\u00e9ticas?.\nEntonces, en este aspecto la invitaci\u00f3n del ministro de Justicia es a\nque reflexionemos un poco m\u00e1s y pensemos si realmente el objetivo\nv\u00e1lido que estamos buscamos se consigue de esta manera o mejor\ncon situaciones alternativas.", "external_id": "#dr-alfonso-g\u00f3mez-m\u00e9ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-30T10:50:30-05:00", "transcript": "7146-acta-101-comison-sexta", "order": 27, "name": "Dr. Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez"}