{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Buenas tardes para los asistentes, se\u00f1ora\nMinistra, se\u00f1or Ministro, se\u00f1or Brigadier General del Tr\u00e1nsito de la\nPolic\u00eda Nacional, se\u00f1or Viceministro, Superintendente,, Directora del\nFondo de Prevensi\u00f3n Vial, representantes de la Procuradur\u00eda,\nContralor\u00eda, compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta y dem\u00e1s asistentes a\nesta hora.\nPresidente yo quiero como enfocar mi intervenci\u00f3n en tres aspectos\nimportantes: Y el primero es que la percepci\u00f3n que tiene la comunidad\nse\u00f1or Presidente es que no hay una voluntad del Gobierno Nacional y\npor ende del Congreso para legislar en este tema de accidentalidad\nvial, aqu\u00ed se volvi\u00f3 famosa la embriaguez por el evento que hubo con\nun Senador de la Rep\u00fablica y por el evento que hubo entre ese\ninsuseso entre la Polic\u00eda Nacional y el Senador, hoy ya ex senador,\npor este suceso determinado por la Procuradur\u00eda General de la\nRep\u00fablica que perdi\u00f3 su investidura y ha sido tambi\u00e9n de moda este\ntema se\u00f1or Presidente porque cuando empecemos en la Plenaria de\nC\u00e1mara a discutir la embriaguez en conductores un sector pol\u00edtico\nrepresentado espec\u00edficamente por el Partido MIRA sali\u00f3 a todos los\nmedios de comunicaci\u00f3n con una concurrencia muy grande en\nmedios, que los Congresistas no quer\u00edamos jalarle al tema de\nsancionar la embriaguez en conductores que para no vernos en el\nfuturo en una inhabilidad en nuestras aspiraciones pol\u00edticas, lo que fue\nmuy lamentable y sali\u00f3 en los medios de comunicaci\u00f3n que al\nCongreso de la Rep\u00fablica me perdonan la expresi\u00f3n \u201cno le dio la\ngana\u201d por intereses casi que personales para seguir conduciendo en\nestado en embriaguez.\nEsa es la percepci\u00f3n que tiene la comunidad en general, que el\nGobierno Nacional no tiene una voluntad clara en ese sentido, la\nPolic\u00eda de Transportes y Tr\u00e1nsito est\u00e1 haciendo su trabajo, el Fondo\nde Prevensi\u00f3n Vial est\u00e1 haciendo su trabajo pero no hay nada efectivo\ny queda uno todav\u00eda m\u00e1s desorientado cuando ahora yo escuchaba\ncon atenci\u00f3n al Ministro y el Ministro hablaba que una de las f\u00f3rmulas\nm\u00e1gicas para solucionar este problema de embriaguez era que al\nconductor lo pusieran a cuidar la v\u00eda, yo no s\u00e9 si el Ministro de pronto\ntodav\u00eda estaba considerando que estaba en una locuci\u00f3n y quisiera\nhab\u00e9rselo dicho aqu\u00ed de frente de hora 20 de Caracol Radio o de\nverdad expresando una afirmaci\u00f3n como Ministro de Estado, como\nMinistro de Justicia de la Rep\u00fablica mandando un mensaje que una\nmuy buena soluci\u00f3n era coger el conductor embriagado y ponerlo a\ncuidar la v\u00eda, no se se\u00f1or Brigadier General si uniformado o no\nuniformado, todav\u00eda en su traba, todav\u00eda en su prenda como decimos,\npero de verdad que queda uno m\u00e1s desconcertado todav\u00eda.\nEl segundo aspecto se\u00f1or Presidente, las cifras, lo mencionaba el\ndoctor Diego Naranjo, uno queda con las cifras un poquito aqu\u00ed\ndesconcertado porque lo dec\u00eda ahora Diego Naranjo lo primero que\ntiene que hacer el Gobierno Nacional tambi\u00e9n es ponerse de acuerdo,\nMinisterio, entes de control, transportes y tr\u00e1nsito y el Fondo de\nPrevensi\u00f3n Vial para que al menos nosotros leamos la misma\ninformaci\u00f3n en todas partes.\nDirectora del Fondo Prevensi\u00f3n Vial revisando cifras, yo veo que el\ncentro aqu\u00ed no es ni la embriaguez, es circunstancias del hecho, muy\nimportante General que yo creo que no le mandan copia a usted de\neste informe, circunstancias del hecho en muertes y lesionados por\naccidente de transporte en el a\u00f1o 2012, desobedecer se\u00f1ales de\ntr\u00e1nsito, malas condiciones ambientales, malas condiciones en la v\u00eda e\nirrespeto a los sem\u00e1foros, contrav\u00eda, posibles fallas mec\u00e1nicas,\nembriaguez aparente, violaci\u00f3n a las normas de tr\u00e1nsito, exceso de\nvelocidad, me salto dos \u00edtems que hay en este cuadro se\u00f1ora\nDirectora, violaci\u00f3n de normas de tr\u00e1nsito, eso arrojo 6 mil 152\nmuertos y 39 mil 440 lesionados, pero hay dos \u00edtems aqu\u00ed\nsupremamente importantes, sin informaci\u00f3n el 63.8%, sin informaci\u00f3n\nde la circunstancia del hecho 63.8% y adicional otros 10% o sea que\nen este momento uno leyendo esta informaci\u00f3n en el 73% uno no\nsabe que paso, claro nos hemos detenido y en su informe se\u00f1or\nBrigadier General habla: No respetar prelaci\u00f3n, cruzar sin observar,\ndesobedecer se\u00f1ales de tr\u00e1nsito, exceso de velocidad, no mantener\ndistancia, embriaguez, invasi\u00f3n de carril, ah\u00ed est\u00e1 el 59.7%. Me\npregunto yo, el otro 40% donde esta, es que es 40%.\nY en el cuadro del Fondo de Prevensi\u00f3n Vial solo hay informaci\u00f3n del\n37%, hay un 73% que dicen dos palabras sin informaci\u00f3n y el otro\n\u00edtems 4 una sola palabra otro, sale una ahora, usted se\u00f1ora, Directora\nusted tiene aqu\u00ed responsables en sus indicadores ingenier\u00eda,\ncomunicaciones, investigaci\u00f3n y administraci\u00f3n y finanzas, donde se\nest\u00e1n sustentando los gastos de 5 mil millones, 280 millones, 25 mil\nmillones 300 y 4 mil 610, este es uno de los anexos que dice\nplaneaci\u00f3n estrat\u00e9gica 2013-2014, me parece a m\u00ed que al menos lo\ndigo con mucho respeto, que esta parte de investigaci\u00f3n pues estos\ndos \u00edtems que dicen sin informaci\u00f3n y otros. Entonces la pregunta m\u00eda\nse\u00f1or Presidente es si el 73% de las causas de muertos y lesionados\nest\u00e1n sustentados en una falta de informaci\u00f3n y otros, entonces no\ntiene un insumo el Fondo de Prevensi\u00f3n Vial para trabajar.\nMirando aqu\u00ed se\u00f1or Presidente la proyecci\u00f3n de los accidentes en el\nFondo en el a\u00f1o 2012, hay una proyecci\u00f3n de accidentes, la tabla\nn\u00famero 6 Fondo de Prevensi\u00f3n Vial, n\u00famero de accidentes de tr\u00e1nsito\nseg\u00fan a\u00f1o Colombia, pues estos son accidentes con lesionados, o sin\nlesionados, o con muertes, 194 mil 808 y en una tabla de la Direcci\u00f3n\nde Transporte y Tr\u00e1nsito donde habl\u00f3 del reporte 59.7% est\u00e1n\nhablando de 16 mil 351 en el 60%, me parece que si estas cifras son\nreales pues hay que salir ya a venderlas, porque aparentemente en el\n2012 nosotros tuvimos 194 mil 808 accidentes de tr\u00e1nsito y parece ser\nno s\u00e9 si es la misma tabla 2012, si es la misma tabla 2012, es la\nrespuesta a la pregunta n\u00famero 3, en el 59.7% est\u00e1n hablando en esta\ntabla general de 16 mil 351 accidentes en una regla de tres simple es\nimposible que en 40% restante hayan entonces 170 mil accidentes,\ncuando estas son las causas m\u00e1s comunes.\nEntonces de verdad se\u00f1or Presidente que uno con estas dos tablas al\ncitante, a nuestro Presidente al doctor Jairo Ortega tambi\u00e9n hacer un\naporte que no podemos confundir comparendos con accidentalidad\ngeneral, es m\u00e1s el comparendo es una prevensi\u00f3n, puede ser que el\nde aqu\u00ed sufre un comparendo a las dos cuadras si no fue detenido el\nveh\u00edculo pues haya un accidente o puede ser inclusive que la persona\ncuando es detenido venga de un accidente, entonces yo creo\nPresidente que hemos mezclado y de pronto por la calidad de las\npreguntas nos enfocamos mucho en el tema de embriaguez y ahora\nyo ve\u00eda que con cierta tranquilidad se dec\u00eda, no, no, es que la\nembriaguez es del 8%, no, no aqu\u00ed es un tema Presidente y citante de\naccidentabilidad en general y es la lectura que tiene la comunidad\nPresidente y es que por innumerables causas las m\u00e1s citadas, la m\u00e1s\npublicitadas, las que m\u00e1s les interesa a los medios de comunicaci\u00f3n\nes primero la accidentabilidad por embriaguez, si es un Congresista\nmejor porque ya hasta la Polic\u00eda Nacional con el incidente que yo no lo\ncalifico porque no pertenezco hoy por hoy a ning\u00fan ente sino al\nCongreso, con el incidente del Senador Medrano le confieso\nsinceramente que si a m\u00ed me detiene la Polic\u00eda como me ha detenido\nyo no digo que soy Congresista, en estos d\u00edas me detuvieron los\nse\u00f1ores agentes pues saben hacer su trabajo, cuando cogieron la\npuerta pues ellos hacen una operaci\u00f3n de calibraci\u00f3n cuando ve que\nuno no baja la ventanilla total o abre la puerta y detectaron que era un\ncarro blindado, me preguntan este carro es blindado y yo digo si este\ncarro es de qui\u00e9n y les digo de una persona allegada y le saque todos\nlos papeles, porque si les digo que soy Congresista prenden los\ntel\u00e9fonos, sacan a filmar y sacan las grabaciones, gracias a Dios en mi\ncaso personal se\u00f1or Presidente en mis 48 a\u00f1os no s\u00e9 que es una\nembriaguez y aspiro que en los que me faltan no lo sepa, pero de\nverdad que ese suceso que no lo voy a centrar al debate, pero los\nmedios de comunicaci\u00f3n son eso, los medios de comunicaci\u00f3n\nprimero si es una persona de una estrato considerable o adicional si\nes un Congresista, entonces de verdad Presidente que uno con estas\ncifras no sabe para donde coger, porque estoy seguro que si la\nSuperintendencia pues diera otras cifras pues estar\u00edamos tambi\u00e9n ac\u00e1\ny seguimos en lo mismo.\nNosotros como voceros en nuestras regiones y en las personas que\nhan depositado nuestra confianza para venir aqu\u00ed, seguimos\ndici\u00e9ndole no tenemos cosas claras y nos siguen dando madera,\nporque aqu\u00ed y lamento que no haya ning\u00fan miembro del movimiento\nMIRA, nos han dado madera, a mi me preguntaron en la casa y\nustedes porque no apoyan eso, porque es un tema de m\u00e1s fondo y\nahorita pues no s\u00e9 si ma\u00f1ana el pueblo colombiano ve esta\ntransmisi\u00f3n Presidente y se\u00f1or General cuando escuchen al ministro\nde Justicia hablar que una de las soluciones es poner, pues me\nimagino que ya en sano juicio al conductor ebrio a cuidar la v\u00eda,\nentonces cu\u00e1l es la percepci\u00f3n que le estamos mandando a los\ncolombianos Presidente, la pelea entre el Fiscal y el Ministro, que si\nlos borrachitos van a la c\u00e1rcel o no van, vemos al Fondo de\nPrevensi\u00f3n Vial gast\u00e1ndose la plata pues porque para eso es, que\npuede ser cuestionable, que como eligieron a Pirry o eso fue estos\ncontratos que como es esa persona y es esa y entonces no se puede\ncontratar a otro, o si hicieron una convocatoria con todos los\nanimadores y el perfil, no s\u00e9 y de verdad doctora que no es\ncompetencia nuestra y no aspiro pues a que se me allegue ninguna\nrespuesta en ese tema.\nLa conclusi\u00f3n m\u00eda Presidente cu\u00e1l es, que de parte del Ministerio, de\nparte de la direcci\u00f3n de la Polic\u00eda en Transporte y Tr\u00e1nsito en su\ncabeza Brigadier General, de parte del Fondo de Prevensi\u00f3n Vial, de\nparte de la Superintendencia y ahora protagonista la, ministra de\nEducaci\u00f3n no le estamos hablando claro al pa\u00eds y ma\u00f1ana otro\nborracho enviste un taxi y vemos en las noticias que un pobre\nmuchacho que viene de su trabajo, una persona que se acabo de\ngraduar, una persona humilde que vend\u00eda sus empanadas en tal o\ncual esquina y eso es una noticia que pasa y se renueva nuevamente.\nAhora lo dec\u00eda el se\u00f1or Ministro, que esto est\u00e1 en cabeza del doctor\nLloreda, pero en cabeza de que, haber ya, a nosotros nos dan\nmensaje de urgencia para el presupuesto, nos dan mensaje de\nurgencia para el referendo para la paz, nos dan mensaje de urgencia\npara la ley ordinaria de la reforma de la salud, pues que tambi\u00e9n nos\nden mensaje de urgencia para esto, porque Presidente, general no\nsabemos ya que decir, no sabemos qu\u00e9 decirle a nuestras propias\nfamilias cuando estamos en un noticiero y hay un borracho\nirresponsable que mata 4 o 5 personas y a la media hora vemos a\nPirry sacando tarjetas en una cebra y nosotros no sabemos qu\u00e9\ndecirle. Gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jhon-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-10-30T10:52:50-05:00", "transcript": "7146-acta-101-comison-sexta", "order": 42, "name": "H.R. Jhon Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}