{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es que est\u00e1 claro, es que si no suprimimos entonces sencillamente se\nest\u00e1 acabando el Ka residual y lo que yo les digo eso que sea el\nmunicipio, el departamento o la naci\u00f3n eso es lo mismo, es que el Ka\nresidual es sencillamente es que si es una empresa muy grande pues\nclaro que va a contratar con la naci\u00f3n, con INVIAS, con la Agencia\nNacional de Infraestructura, pero el Ka residual tambi\u00e9n pues si es que\nesa empresa es muy grande y tiene capacidad para contratar un bill\u00f3n\ny contrato un bill\u00f3n pues entonces no contrate m\u00e1s y d\u00e9jenle a otros\nque contraten, pero si lo dejamos entonces sencillamente contrata un\nbill\u00f3n y luego otro bill\u00f3n y luego otro y entonces se concentra el\ntrabajo. Ve\u00e1moslo desde ese punto de vista que se redistribuya el\ntrabajo, eso es el Ka residual vuelvo y repito si es para uno peque\u00f1o o\nuno grande funciona lo mismo, pero es para redistribuir el trabajo, que\ntengas opciones, que no se concentren. Yo les dec\u00eda ayer y le dec\u00eda el\ncaso al doctor Diego Pati\u00f1o Amariles, entonces es claro yo soy un\nempresario constructor grande si no hay Ka residual pues coloco\noficinas en todos los departamentos para licitar todas las obras\npeque\u00f1itas habidas y por haber y entonces donde estamos\nprotegiendo la ingenier\u00eda peque\u00f1a es salvaguardarlos yo digo eso no,\nque sea del orden nacional, departamental o municipal eso no es nada\nKa residual es uno y vuelvo y repito si de pronto no fui claro, cuando\nuno va a hacer el registro de proponente pues hay desde luego unas\ncondiciones para su registro donde usted va a mostrar su experiencia,\nsi estoy empezando pues queda con un Ka peque\u00f1o y si tengo una\nexperiencia pues cada a\u00f1o precisamente lo estoy renovando para que\nsu Ka con la experiencia de cada a\u00f1o valla aumentando, con ese Ka\nes que usted sale a contratar, ahora una persona que acaba de salir\nno puede centrar una obra muy grande porque tiene capacidad para\nobras peque\u00f1as, yo creo que es muy claro de verdad.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-06T11:02:50-05:00", "transcript": "7149-acta-102-comision-sexta", "order": 198, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}