{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "A usted se\u00f1or vicepresidente doctor Ra\u00fal Castiblanco, le vamos a dar\nla palabra al estudiante de la universidad Santiago de Cali, el Colectivo\nAlternativo universitaria Kevin G\u00f3mez Paz.\nTiene el uso de la palabra el estudiante Kevin, con mucho gusto se\u00f1or\nPresidente cuando llegue la se\u00f1ora, Ministra hace el anuncio de la\nse\u00f1ora, Ministra.\nKevin G\u00f3mez Paz (estudiante de la universidad Santiago de Cali\ndel Colectivo Alternativo Universitaria):\nMuchas gracias se\u00f1or Vicepresidente. Un saludo a la Comisi\u00f3n, al\ndoctor Ortega Samboni, conocemos el gesto democr\u00e1tico al tratar de\ndiscutir esos temas en la Comisi\u00f3n Sexta, un saludo al se\u00f1or de la\nrector\u00eda que no le conoc\u00eda, al doctor Wilson Arias y me gust\u00f3 mucho\nque este debate lo escuche el se\u00f1or Carlos Amaya como\nrepresentante de los estudiantes en el Congreso, hay varios asuntos.\nYa han explicado las personas que me antecedieron de la importancia\nde la universidad Santiago de Cali, cerca de Santiago incluso tiene un\nalcance no solamente regional sino zonal en el pa\u00eds, es decir es un\nbasti\u00f3n de la educaci\u00f3n en el sur-occidente colombiano, no estamos\nhablando de cualquier universidad, incluso la universidad Santiago de\nCali tiene casi el mismo n\u00famero de estudiantes que la universidad\np\u00fablica que es la universidad del Valle y tiene el \u00fanico esquema en el\npa\u00eds de cogobierno. lo cual doctor Carlos Amaya sabe que es la\nconsigna mas preciada del movimiento estudiantil en el termino de\ndemocracia universitaria y de autonom\u00eda universitaria, eso fue en la\nuniversidad Santiago de Cali como una universidad sui generis ya lo\nhan dicho los compa\u00f1eros y lo quiero resaltar porque me parece que\nustedes los hombres de academia en la Comisi\u00f3n Sexta deben de\nconocer este antecedente y lo que est\u00e1n discutiendo en la universidad\nb\u00e1sicamente un reacomodo en sectores de poder al interior de la\nuniversidad al sur-occidente, uno se preguntara el rector hace mucha\nmenci\u00f3n, el doctor Calos Andr\u00e9s P\u00e9rez que normalmente dice la crisis\nno la genere yo, yo herede una crisis, un d\u00e9ficits, uno se preguntar\u00eda\ndonde estaba el rector Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez, que hacia el doctor\nCarlos Andr\u00e9s P\u00e9rez antes y durante la crisis, \u00e9l no apareci\u00f3 de la\nnada , no apareci\u00f3 como una especie de salvador , el rector Carlos\nAndr\u00e9s P\u00e9rez era parte de la administraci\u00f3n que desapareci\u00f3 sesenta\ny ocho mil millones de pesos ($ 68.000.000.000) de la universidad y es\nlo primero que hay que decir, era Decano de la facultad de Ciencia,\nde b\u00e1sicas, luego a \u00e9l le cabe alg\u00fan tipo de responsabilidad, no s\u00e9 si\npenal, pero por lo menos \u00e9tica y moral en t\u00e9rminos de cu\u00e1l es la\njustificaci\u00f3n y como est\u00e1n asumiendo los responsables de la crisis que\nadem\u00e1s decimos y lo decimos con toda propiedad parad\u00f3jicamente la\nadministraci\u00f3n no responda ning\u00fan tipo de acci\u00f3n penal contra\nVerselin Navas actual rector, a quien si le cabe toda la responsabilidad\npenal por el desfalco de la universidad, ese se\u00f1or recibi\u00f3 despu\u00e9s de\nirse de la universidad, de irse con sesenta y ocho mil millones de\npesos ($ 68.000.000.000) en d\u00e9ficit, recibi\u00f3 un a\u00f1o de salario sin ser\nrector de la universidad y eso lo pacto este consejo superior que\nactualmente acaba de pactar tambi\u00e9n la reelecci\u00f3n del se\u00f1or rector\nhasta el 2016, sersionando la democracia,\nEn ese marco quiero que entiendan el problema de la Santiago, en la\nSantiago sucede de todo, en la Santiago parece Macondo, parece una\nuniversidad ahislada del mundo, hace poco las universidades de\nSantiago de Cali todas, todas, la \u00fanica que no particip\u00f3 del Congreso\nde Red de Universidades por la Paz fue la universidad Santiago de\nCali \u00bfPor qu\u00e9? Ah\u00ed no hay debate democr\u00e1tico, porque los profesores\nque hablan de paz entonces son perseguidos, porque quienes hablan\nde paz desde la institucionalidad, es decir, desde el gobierno tambi\u00e9n\nlos hay en el Universidad hay Congresistas de la Unidad Nacional,\ntambi\u00e9n son perseguidos en el caso del doctor Jairo Ortega Samboni\nquien adem\u00e1s apareci\u00f3 en panfletos su nombre circul\u00f3 en la\nuniversidad como enemigo pues de la Santiago, usted ya lo ha\nreferido, imag\u00ednense ustedes si eso hacen con un Representante a la\nC\u00e1mara que pueden hacer con nosotros, doctor Carlos Andr\u00e9s Amaya,\nnos han panfleteado como se dice en el argot universitario con\nan\u00f3nimos repartidos por los guardas de seguridad de la universidad,\ncon carteles pegados por toda la universidad, an\u00f3nimos diciendo que\nnosotros somos mercenarios pagos de un se\u00f1or llamado Alexander\nCifuentes que ni conocemos, no sabemos qui\u00e9n es ese se\u00f1or y que\nadem\u00e1s tiene una vida y obra muy cuestionada en la universidad\nporque adem\u00e1s usufruct\u00faa el parqueadero con un contrato leonino que\nesta administraci\u00f3n no ha querido deshacer, ha tenido todas las\ncondiciones legales para hacerlo y nos vinculan a \u00e9l.\nCuesti\u00f3n delicada desde el punto de vista de derechos humanos,\nporque todos saben lo que pasa en la universidad, yo no s\u00e9 si ustedes\nse enteraron pero en la universidad se asesin\u00f3 dentro de la\nuniversidad, en la cafeter\u00eda de la universidad a un decano de la\nuniversidad Santiago de Cali, por discusiones aparentemente por este\nproblema de las disputas de poder en la universidad y nos vinculan a\nestudiantes que no tenemos nada que ver con un personaje\ncuestionado y a profesores cuestionados de manera vil, cruel, nos\nllaman mequetrefes, mercenarios, sicarios de la moral, con cualquier\ncantidad de ep\u00edtetos, solamente porque decimos una opini\u00f3n cr\u00edtica\nfrente al rector, porque tenemos cuestionamientos frente a su modelo\ny como no tenerlos si por ejemplo encontramos que en t\u00e9rminos de\ncalidad, para no hablar m\u00e1s de las persecuciones que son ciertas y\nson horribles y adem\u00e1s que se hacen; adem\u00e1s bien que si no\npodemos demostrar hoy aunque yo en estos momentos quiero\ntambi\u00e9n anunciar que he denunciado penalmente al rector de la\nuniversidad y al secretario acad\u00e9mico de la facultad de Derecho, de mi\nfacultad porque fue a repartir esos panfletos sal\u00f3n por sal\u00f3n, cuando lo\ncuestionaron dijo que no sab\u00eda, que lo hab\u00edan mandado de la gerencia\nadministrativa pero que no los hab\u00eda le\u00eddo, h\u00e1ganme el favor un\nsecretario de la facultad de Derecho que no lee lo que entrega en los\nsalones, por eso hemos denunciado penalmente a estos dos se\u00f1ores\ny nos queremos referir a esto, pero si decimos que es muy delicado\nque los guardas de la vigilancia sean los que est\u00e1n repartiendo esos\npanfletos, esos volantes, peguen los carteles en la noche fuera del\nhorario de clase, es decir, nos vamos un mi\u00e9rcoles en la noche a las\ndiez (10) de la noche de la universidad, volvemos a las siete (7) de la\nma\u00f1ana el jueves y esta la universidad empapelada con carteles de un\npliego, por toda la universidad contra el movimiento estudiantil y contra\nel movimiento sindical y adem\u00e1s todo nos persiguen, los guardas nos\nhacen seguimiento etc. Pero no me quiero referir ya mas por\ncuestiones de tiempo, quiero asentar en el debate en t\u00e9rminos\nacad\u00e9micos.\nLa universidad Santiago de Cali es una de las peores ranqueadas en\nel ordenamiento, en el listado de universidades, pero aun la\nuniversidad Santiago de Cali era un basti\u00f3n de las ciencias jur\u00eddicas\nen el sur-occidente colombiano, era la primera universidad, la primera\nfacultad de Derecho en la ciudad de Cali por lo menos. En el Valle del\nCauca y hoy nos vemos en la vergonzosa situaci\u00f3n de haber sido\nsuperados por universidades que hace apenas unos a\u00f1os diez (10),\ndoce (12) a\u00f1os vienen formando su facultad de Derecho en la ciudad\nde Cali como la universidad Cooperativa de Colombia\n\u00bfQu\u00e9 pasa en la Santiago en t\u00e9rminos acad\u00e9micos? Se acaba de\nhacer una reforma y ojala hubiera llegado la, Ministra para que escuche\nesto, ustedes aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n, porque lo hemos escuchado,\npromueven el biling\u00fcismo en la educaci\u00f3n superior y es una pol\u00edtica,\nincluso que est\u00e1 contenida en el Plan Nacional de Desarrollo del\nPresidente doctor Juan Manuel Santos, pero esa orientaci\u00f3n en la\nuniversidad Santiago de Cali no existe, hacen una reforma a la maya\ncurricular de los programas y sacan, sacan de las materias, de las\nasignaturas comunes ingles, luego eso primero violenta la posibilidad\nde una segunda y el tan cacareado biling\u00fcismo del Ministerio, pero\nadem\u00e1s eso de contera que deja, que los estudiantes deben pagar por\nfuera de la matricula ordinaria esa materia de ingles si la quieren ver,\nson cuatro(4) m\u00f3dulos a cuatrocientos mil pesos ($400.000), hay un\nincremento en la matricula de cuatrocientos mil pesos ($400.000), esa\nmedida la logramos revocar, la protesta del movimiento estudiantil y\nalgunos profesores que evidentemente no nos \u00edbamos aguantar que\nnos elevaran la matricula por esa v\u00eda y lo que logramos fue que se\nincluya ingles entre las materias comunes de la maya, pero\nsacrificando otras materias de igual importancia o mayor importancia;\npero adem\u00e1s ustedes que ac\u00e1 varios deben tener formaci\u00f3n de\nabogados, ustedes saben que significa que una facultad de Derecho\nhoy este viendo derecho Constitucional como una materia com\u00fan con\nla gente de Enfermer\u00eda, de Periodismo, de Comunicaciones, porque\neso pasa en la Santiago, eso es vergonzoso, pero adem\u00e1s no\nsolamente eso eliminaron, Teor\u00eda Econ\u00f3mica del programa, eliminaron\nDerecho Ambiental, por el amor de Dios, Derecho Ambiental hoy que\nest\u00e1n hablando de un asunto tan importante como la miner\u00eda, como el\ndesarrollo sostenible sustentable etc. y eso fue eliminado de la maya\ncurricular de derecho.\nEsos temas afectan la calidad y claro \u00bfEso refuta en qu\u00e9? En que hoy\nno tenemos una sola publicaci\u00f3n, a mi me da pena y yo quer\u00eda decirle\nesto a la, Ministra porque me parece que a la, Ministrar le han\ninformado mal, el rector adem\u00e1s en una entrevista se burla de la\nMinistra de manera clara, pero digamos que ya en t\u00e9rminos de\ndocumentos p\u00fablicos es complicado que le tomen el pelo a un\nfuncionario de alto rango de la administraci\u00f3n y la respuesta que el da\na la proposici\u00f3n que ustedes aqu\u00ed aprobaron para citar a este debate\nes una verg\u00fcenza llena de generalidades, llena de generalidades sin\nning\u00fan tipo de sustento, ah\u00ed dicen, cosas que dicen que hay muchas\nreuniones con estudiantes, trabajadores y no hay ni una sola\nconstancia de esas reuniones, es importante que la Comisi\u00f3n intente\nahundar en ese tipo de generalidades porque hay asuntos que no\nest\u00e1n claros y no son ciertos de las respuestas que les han dado.\nPor ejemplo, no est\u00e1 claro cu\u00e1l fue la modificaci\u00f3n de costo beneficio,\ncuando aqu\u00ed hay profesores que eran doctores y magister de la\nuniversidad, prestigiosos el caso m\u00e1s emblem\u00e1tico el doctor Zambrano\nun prestigioso acad\u00e9mico del sur-occidente colombiano del pa\u00eds de\ncar\u00e1cter internacional, que la universidad lo sac\u00f3, lo sac\u00f3 porque no\nera amigo del rector, porque era una persona critica, ni siquiera un tipo\nde izquierda, una persona de la academia critica que hace producci\u00f3n\nacad\u00e9mica critica , pero una persona con mucho prestigio, lo sac\u00f3 de\nla universidad, en estos momentos supe que tiene demandada la\nuniversidad por el tema laboral y eso est\u00e1 en estos momentos en\ncasaci\u00f3n en la Corte Suprema de Justicia, ese mismo se\u00f1or que\nsacaron de la universidad a empujones lo tomo la universidad ICECI\npara que dirigiera la maestr\u00eda en Educaci\u00f3n, esta universidad lo toma y\nle paga lo que pide, le cumpli\u00f3 con todas sus condiciones salariales,\nporque es una persona que le da prestigio a una universidades, el\ncaso m\u00e1s emblem\u00e1tico. Pero as\u00ed hay cantidad de casos de profesores\nque han salido de la universidad no porque sean buenos o sean\nmalos, si no porque no son amigos del rector, porque los profesores\nmalos desde luego que deben retirarse de las universidades, pero eso\ntiene que ser producto de una evaluaci\u00f3n, de un ejercicio.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-06T10:35:50-05:00", "transcript": "7149-acta-102-comision-sexta", "order": 36, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}