{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Y lo otro es que a trav\u00e9s del IGAC se establezca una metodolog\u00eda\nunificada y unos est\u00e1ndares que permitan darle seguridad jur\u00eddica a\ntodos estos procesos de adquisici\u00f3n de predios.\nEn el tema ambiental ocurre lo mismo, o sea la demora en la\nexpedici\u00f3n de permisos, autorizaciones y Licencias ambientales, los\ntr\u00e1mites confusos y largos para distintos permisos que paralizan las\nobras.\n\u00bfQue busca este proyecto? Que hayan reglas claras y unificadas para\nlos proyectos de infraestructura, o sea que los t\u00e9rminos de referencia\nque se expidan sean concebidos por la autoridad ambiental de manera\nprevia y que el contratista o el concesionario tenga claridad qu\u00e9 de\nesos t\u00e9rminos tiene que cumplir y no cada vez que presente el estudio\npara obtener la licencia ambiental le pidan nuevamente aportar nuevos\ndocumentos o nuevos estudios, por eso es importante que haya reglas\nclaras y unificadas para que los t\u00e9rminos de referencia del sector\npermitan cumplir por parte del gobierno o por parte del contratante con\nlos t\u00e9rminos que all\u00ed se requieren.\nTambi\u00e9n este proyecto en la parte ambiental va a permitir que ciertas\ntareas que tiene que adelantar el Ministerio como son: La\nrehabilitaci\u00f3n, el mantenimiento y el mejoramiento de obras menores\nno se requiera una licencia ambiental porque eso tambi\u00e9n ha llevado a\nla demora de la ejecuci\u00f3n de estas obras que son rutinarias y que los\nproyectos ya fueron concebidos y est\u00e1n en operaci\u00f3n y por lo tanto\nconsideramos de que no se requiere licencia ambiental para llevar a\ncabo este tipo de mantenimiento y rehabilitaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n el proyecto prev\u00e9, que hayan tr\u00e1mites expeditos para las\nfuentes de materiales que se requieran para el proyecto como tal all\u00ed\nhemos establecido de que si hay superposici\u00f3n sobre un t\u00edtulo minero\nse defina cual es el procedimiento a seguir porque no se trata de hacer\nuna expropiaci\u00f3n, si no que haya un acuerdo entre el due\u00f1o del t\u00edtulo\nminero, el contratante y si no se logra ese acuerdo en un t\u00e9rmino\ndeterminado se pueda adelantar un procedimiento a trav\u00e9s de los\nt\u00e9rminos que la ley permite y poder agilizar, entonces ese tr\u00e1mite para\nque el proyecto pueda continuar.\nEl otro punto que tiene que ver con la gesti\u00f3n ambiental, en qu\u00e9\nmomento se debe de solicitar o se debe presentar o se debe de exigir\nla licencia ambiental eso es important\u00edsimo, hoy se est\u00e1 exigiendo\ncuando los estudios est\u00e1n casi en fase tres o en estudios definitivos,\nen este proyecto estamos diciendo que no, que no podemos llegar\nhasta all\u00e1, si no que debe de haber en la fase dos ya tener claridad\npara poder adelantar esta tarea; por su puesto tambi\u00e9n le estamos\npidi\u00e9ndole a la, ministra del Medio Ambiente que tambi\u00e9n hay un\ncompromiso se\u00f1ora, ministra de que el estudio de alternativas de la\nparte ambiental se elimine y que solamente se disponga para el\nproyecto que se escogi\u00f3 como viable y que no tengamos que hacer, o\nque no se tengan que hacer tres estudios cuando de antemano ya el\nMinisterio sabe cu\u00e1l es el proyecto adecuado, eso tambi\u00e9n permite\nque esta ley solamente la autoridad ambiental exija un solo EIA para la\npropuesta escogida, por lo tanto eso nos va a permitir agilizar el\nproceso y vuelvo y reitero esto no elimina la consulta previa.\nPara ello tambi\u00e9n hay que decirlo, el Gobierno Nacional se ha\ncomprometido en expedir un protocolo que va a permitir dinamizar las\nconversaciones con estas minor\u00edas, porque como esta hoy se vuelve\ninfinito no hay l\u00edmites en el tiempo, se re\u00fanen infinidades de veces y\nno se llega a un acuerdo pues el proyecto se paraliza porque sin esa\nconsulta previa pues no se podr\u00e1 expedir la licencia ambiental, por eso\nes tan importante que la se\u00f1ora, Ministra tambi\u00e9n le diga ahora a los\ncolegas en qu\u00e9 estado esta ese protocolo que es fundamental tambi\u00e9n\npara que esta ley tambi\u00e9n tenga sus efectos.\nSi quiere agilizo, no tengo ning\u00fan problema Honorable Representante,\nquiero decirle que todos los costos, porque aqu\u00ed hay gente de las\nentidades que prestan los servicios p\u00fablicos que queden claros unos\nproblemas que ellos ten\u00edan.\nUna de las proposiciones ten\u00eda que ver con la definici\u00f3n de\ninfraestructura que incluye las fajas o zonas de expansi\u00f3n y una de las\npreocupaciones era de que ellos aceptaban que esa faja o zona de\nexpansi\u00f3n hiciera parte de la infraestructura siempre y cuando el\ngobierno nacional se comprometiera a adquirirlas, eso quedo en uno\nde los par\u00e1grafos que vamos a aprobar, en una de las proposiciones\nque hemos radicado.\nEl otro tema, es que quien ejecutaba las obras si hab\u00eda necesidad de\nhacer una reubicaci\u00f3n o un traslado, quedo claro que es el operador\nque debe de realizarlo, claro est\u00e1 que se le fija un termino de sesenta\n(60) d\u00edas, si en ese tiempo no se pone de acuerdo con el contratista\nentonces el contratista con base en las normas t\u00e9cnicas que tiene la\nmisma entidad operadora ejecutara del proyecto y luego se le\nentregara a la entidad operadora, porque entre otras cosas este\nproyecto prev\u00e9 tambi\u00e9n que ese traslado lo deber\u00e1 pagar tambi\u00e9n el\nproyecto siempre y cuando esas obras de infraestructura se hayan\nhecho antes de la ley 1228 del 2008, o que haya existido un convenio\nentre las partes, eso tambi\u00e9n hay que dejarlo claro porque no todos los\nproyectos de traslado y reubicaci\u00f3n ser\u00e1n cancelados por el proyecto\nsi hab\u00eda un convenio, un acuerdo previo entre el ministerio y la entidad\nresponsable de la prestaci\u00f3n del servicio pues all\u00ed es donde se definir\u00e1\ncuales son los costo a cancelar, ah\u00ed hay un t\u00e9rmino importante que es\nbueno que ustedes sepan que es el costo asociado al traslado, o sea\nque valor se paga porque la vida \u00fatil de esa infraestructura pues ya ha\ntenido en el tiempo uso y queda una diferencia de tiempo, el costo de\nesa obra fue cargada en la tarifa y por lo tanto es importante que\nsepan que ese traslado de reubicaci\u00f3n no va a alterar la tarifa vigente,\nno va a haber un sobrecosto para el usuario final y ese costo asociado\nfue un tema de fondo que discutimos con el Ministerio, que discutimos\ncon las empresas operadoras y por fortuna nos pusimos de acuerdo\nen el tema y yo creo que eso fundamentalmente salva mucho el\nproyecto en ese punto, y es donde haya superposici\u00f3n de redes con el\nproyecto de infraestructura.\nComo les dije al principio pues el \u00faltimo t\u00edtulo tiene que ver con las\nfacultades extraordinarias, donde le estamos entregando al Presidente\nde la Rep\u00fablica facultades para crear la comisi\u00f3n de regulaci\u00f3n y la\ncreaci\u00f3n de la unidad de planeaci\u00f3n del sector trasporte. En este\npunto hay que aclarar que no se va ha remplazar la ANI, la ANI sigue\ncon sus funciones tal como fue creada, simplemente al interior del\nMinisterio se creara una oficina de planeaci\u00f3n que tenga una visi\u00f3n de\nproyectos hacia el futuro, que prevea cuales son las obras que el\nGobierno Nacional debe de adelantar y condicionamos que esos\nproyectos deber\u00edan ir incluidos en los planes de desarrollo de cada\ngobierno para poder conocer de antemano cuales eran los proyectos\nque el Gobierno Nacional iba a adelantar.\nCon esa somera explicaci\u00f3n espero queden resueltas muchas de las\ninquietudes, y quiero tambi\u00e9n manifestar que las proposiciones que\nhay en la secretaria, solamente hay una que tiene que ver con que si\nse elimina o no el ka de contrataci\u00f3n, es el \u00fanico sobre el cual hay\ndiscusi\u00f3n, perd\u00f3n es el Ka residual, que esto si espero yo del\nMinisterio que uno de los funcionarios pueda dar una explicaci\u00f3n\nmucho m\u00e1s amplia de cu\u00e1les son las razones por las cuales se\ndeber\u00eda eliminar, yo he encontrado en varios colegas entre ellos\nponentes que no est\u00e1n de acuerdo y por lo tanto yo quise dejar para la\ndiscusi\u00f3n ese punto, pero en las otras proposiciones tenemos acuerdo\ny no hay ning\u00fan problema en que se lean y puedan ser votadas,\nmuchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-06T10:46:50-05:00", "transcript": "7149-acta-102-comision-sexta", "order": 102, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}