{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno sea lo primero agradecerles a todos los funcionarios del\nministerio del Trasporte, a los funcionarios del ministerio de Minas y\nEnerg\u00eda, a los funcionarios del ministerio de Ambiente incluyendo a la\nMinistra que particip\u00f3 en algunas de las reuniones, a los funcionarios\ndel ministerio de las TICS, a los amigos de ISA, EPM, ANDESCO,\nECOPETROL que tienen que ver mucho con el tema de las redes de\nservicios p\u00fablicos, que es un tema central en este proyecto de ley, a la\nC\u00e1mara Colombiana de la Infraestructura con la cual tambi\u00e9n tuvimos\nla oportunidad de escuchar y por supuesto a la Comisi\u00f3n Intersectorial\nde Infraestructura que existe en la actualidad.\nLa Ley tiene dos objetivos generales, important\u00edsimos y uno de ellos\nes lograr avanzar en el desarrollo vial de Colombia, ese retraso de\nm\u00e1s de veinte (20) a\u00f1os poderlo superar con las herramientas que\nesta ley proporciona para que efectivamente los proyectos que hoy\nest\u00e1n en ejecuci\u00f3n y los venideros puedan tener la mayor agilidad en\nsu estructuraci\u00f3n, en su ejecuci\u00f3n y que podamos entregarle al pa\u00eds\nuna infraestructura que le permita ser competitivo, hay que decirlo\nestos proyectos de infraestructura de trasporte son trasversales, o sea\nque impactan toda la econom\u00eda del pa\u00eds, por eso es tan importante\nque este proyecto de ley este vigente para que los proyectos de cuarta\ngeneraci\u00f3n se puedan adelantar en el menor plazo posible.\nEl otro objetivo general es la construcci\u00f3n de ese marco normativo que\nfundamentalmente tiene que ver con cuatro temas y es el tema de\npredios o predial, el tema de licencias ambientales, el tema de los\nservicios p\u00fablicos cuando un proyecto de infraestructura se superpone\nsobre las redes que est\u00e1n existentes o que se construir\u00e1n en el futuro,\nredes el\u00e9ctricas, las redes en sector de hidrocarburos, las redes de\nservicios p\u00fablicos en general, con ello entonces queremos dar claridad\nque este proyecto de ley solo tiene que ver con el sector trasporte, es\nuna ley para la infraestructura del pa\u00eds, esta Ley no tiene nada que ver\ncon los otros sectores eso que quede claro , adem\u00e1s esta ley no va a\nresolver todos los problemas que se tienen hoy en el pa\u00eds. Esta ley es\nproducto hay que decirlo tambi\u00e9n de un estudio que contrato el\nGobierno Nacional donde hubo expertos nacionales, internacionales\npara proponer cuales eran los cuello de botella que hab\u00eda que eliminar\no por lo menos superar para que este proyecto permitiera como lo dije\nantes la agilizaci\u00f3n de la construcci\u00f3n de los proyectos viales en\nColombia, por eso en esa diapositiva estamos diciendo lo que no es\nesta ley, esta no es una ley para la infraestructura general, no\ncomprende ni el sector el\u00e9ctrico, ni el de vivienda, ni el Minas , ni el de\nlas telecomunicaciones, no es una ley que regule todos los temas de\ntrasporte, o sea no se trata aqu\u00ed de las competencias que tienen otras\nautoridades al interior del Ministerio regularlas, tampoco es una ley\nque se mete en las competencias que tiene las diferentes entidades\nterritoriales; no desarrolla y esto es muy importante tambi\u00e9n que lo\ntengan claro una normatividad sobre la consulta previa, porque la\nconsulta previa hoy en Colombia es obligatoria de acuerdo a un\ntratado internacional que tiene el pa\u00eds suscrito, no la toca porque si la\ntoc\u00e1ramos tendr\u00edamos que hacer una consulta previa para poder\ndefinir o tocar ese tema dentro del texto de la ley, lo que s\u00ed est\u00e1 claro\nes que existe una obligatoriedad por parte del gobierno a trav\u00e9s del\nministerio del Interior de hacer un acompa\u00f1amiento para que esas\nconsultas previas salgan r\u00e1pidamente y que el gobierno el proyecto\nasuman los costos derivados de esos compromisos que se adquieran\ncon esas minor\u00edas \u00e9tnicas a las cuales hay que hacerle consulta\nprevia, eso es important\u00edsimo que quede claro, porque no faltara\nalguien que diga que abra que llevar esto a una consulta previa\ncuando no estamos tocando ese tema y como lo dije no es una\nsoluci\u00f3n definitiva a todos los problemas de los proyectos de\ninfraestructura del sector.\nEl proyecto comprende cuatro cap\u00edtulos, el capitulo de gesti\u00f3n y\nadquisici\u00f3n predial, el capitulo de gesti\u00f3n ambiental, el de activos y\nredes de servicios p\u00fablicos y el tema de permisos mineros y un quinto\ncap\u00edtulo que tiene que ver con esas disposiciones finales donde se\nest\u00e1n dando facultades al gobierno nacional para crear una agencia de\nplaneaci\u00f3n al interior del ministerio y para crear una comisi\u00f3n de\nregulaci\u00f3n del sector.\nLos problemas en t\u00e9rminos generales que se han identificados en el\ntema predial es en la dilaci\u00f3n de los procesos administrativos y\njudiciales en la expropiaci\u00f3n, la imposibilidad de registros de compra\nde predios por el Estado, inexistencia de est\u00e1ndares para los m\u00e9todos\nde avalu\u00f3 y demoras por tr\u00e1mites complejos o accidentados, estos\ntr\u00e1mites de acuerdo a la experiencia se han tomado hasta tres a\u00f1os\npara poder resolverlos \u00bfCon este proyecto que pretendemos? Que\nhaya entrega anticipada de los predios, que pueda llevarse a cabo\naval\u00faos por entidades privadas o el IGAC, que se pueda sanear el\ninmueble de manera inmediata, esto no significa que si hay\nafectaciones o compromisos con el predio no es que se le vaya a\ndesconocer aquellos que est\u00e9n reclamando lo que les correspondan,\nquiero significar con ello que la compra se le har\u00e1 al titular del predio\nque aparezca en el registro inmobiliario si ese bien o ese predio tiene\nafectaciones ya se determinara, o la ley tiene, permite un\nprocedimiento que permita garantizar el pago a esas otras personas y\nqueda saneado autom\u00e1ticamente.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-06T10:46:30-05:00", "transcript": "7149-acta-102-comision-sexta", "order": 100, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}