{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente,, Ministra tambi\u00e9n para hablar de este tema de la\ncapacidad residual, yo tengo un documento que suscribieron algunos\ningenieros del eje cafetero, puntualmente del departamento de caldas\ndonde yo quiero transmitir estas inquietudes para que ustedes nos den\nclaridad de estos Decretos el 734 y 1397 y el 1510, ellos plantean\ncuatro (4) puntos que les preocupan de este decreto.\nEl primero, es que palabras m\u00e1s o palabras menos que la empresa\nque no haya contratado el a\u00f1o inmediatamente anterior est\u00e1\ncondenada a no poder participar posteriormente porque no poseer\u00e1 y\nno tendr\u00e1 unas utilidades as\u00ed tenga un patrimonio, entonces ellos dicen\nque se va aislando mucho a los empresarios de la ingenier\u00eda del nivel\nmedio, o a los empresarios peque\u00f1os de nuestro pa\u00eds al no tenerles en\ncuenta su patrimonio y de igual forma mete un grupo de personas\ncomo funcionarios p\u00fablicos, si usted es gobernador y usted es\ningeniero y al a\u00f1o inmediatamente sale, pues inmediatamente se va a\nver desprotegido por este decreto, porque no va tener las capacidades\nde postularse y de participar. Ese es como el primer interrogante que\nellos mantienen.\nEl segundo, como les dec\u00eda es que no se tiene en cuenta para el\nc\u00e1lculo de la capacidad residual el patrimonio que es un verdadero\napalancamiento de las obras de las personas dentro de las f\u00f3rmulas\nque se tienen.\nEl tercer punto que ellos ven con preocupaci\u00f3n, es la capacidad\nresidual del proponente plural y al tener la f\u00f3rmula que se manifiesta\nellos dicen que por m\u00e1s que ellos se asocien por la f\u00f3rmula que les da\nel resultado final va a ser como si ellos se presentaran una sola\npersona y no les da esa f\u00f3rmula para unificarlos como consorcio y que\nse van a ver con la tendencia a desaparecer esta peque\u00f1as empresas\nque a veces se unen para poder postularse y participar.\nY el cuarto punto que ellos plantean, es que solicitan que la capacidad\nresidual de la figura plural sea calculada como la simple suma\naritm\u00e9tica de las capacidades residuales de sus integrantes\nrespondiendo a la definici\u00f3n dada a trav\u00e9s de la ley 80 de 1993.\nEsas son las inquietudes que ellos plantean, est\u00e1n muy preocupados\nporque se ve el apalancamiento de las grandes empresas y de las\ngrandes ingenier\u00edas de nuestro pa\u00eds, viendo un poquito desbordada a\nestos peque\u00f1os ingenieros o a los que apenas arrancan en el sector\nde la ingenier\u00eda en Colombia. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-06T11:00:20-05:00", "transcript": "7149-acta-102-comision-sexta", "order": 183, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}