{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Pido la palabra se\u00f1or Presidente. Yo quiero preguntarle al doctor\nCarlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez quiere que reabramos el art\u00edculo 28\nes que hay una proposici\u00f3n avalada, por que como \u00e9l dijo que las iba a\nretirar y las iba a dejar como constancia, pero ah\u00ed es donde me\nparece que es importante que se pueda incluir de una vez y es: \u201cDe\nque cuando se vaya a producir un desalojo este acompa\u00f1ada la polic\u00eda\npor el defensor p\u00fablico o el personero\u201d, cierto, hay una agregaci\u00f3n a\nla proposici\u00f3n de \u00e9l y es que eso tiene que ocurrir en t\u00e9rminos\nperentorios de cinco (5) d\u00edas y que no podr\u00e1 haber modificaci\u00f3n al\nacuerdo que se haya adquirido ya con el due\u00f1o del predio.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-06T10:52:40-05:00", "transcript": "7149-acta-102-comision-sexta", "order": 137, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}