{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno Representante a usted.\nRegistramos que quieren radicar un escrito los docentes de la\nuniversidad Santiago de Cali, agradecerle por su presencia y a usted\nMinistra que se el inconveniente que tuvo para poder llegar. Siga\nse\u00f1or Secretario con el orden del d\u00eda.\nLa excusamos porque ya es un tema de transporte, no quiere decir\nque yo le est\u00e9 diciendo que se vaya no.\nTiene la palabra la se\u00f1ora, Ministra.\nMinistra de Educaci\u00f3n doctora MARIA FERNANDA OCAMPO\nSAAVEDRA:\nMuy buenos d\u00edas se\u00f1or Presidente y apreciables Representantes de la\nComisi\u00f3n Sexta. Primero que todo quiero pedirles mil excusas pero\nhay una manifestaci\u00f3n por la s\u00e9ptima que me impidi\u00f3 llegar a tiempo,\nestuve casi dos horas ah\u00ed trancada sin poder llegar, pero bueno\nfinalmente lo logre de manera que muchas excusas.\nDesafortunadamente pues tuve la posibilidad de escuchar solamente\nlas intervenciones al final, pero yo quiero decirles varias cosas frente a\nla universidad Santiago de Cali.\nEn primer lugar, quiero informarles a todos y cada uno de ustedes que\ndesde diciembre 15 del a\u00f1o 2010 ordene la apertura de una\ninvestigaci\u00f3n administrativa a la universidad y a sus directivos para\nverificar el cumplimiento de las normas que tienen que ver\ndirectamente con la prestaci\u00f3n del servicio de educaci\u00f3n superior, que\nesa es mi competencia como, ministra de Educaci\u00f3n, realizar\ninvestigaciones de car\u00e1cter administrativo para velar por el\ncumplimiento de la normativa relativa al cumplimiento de lo estipulado\npara la educaci\u00f3n superior, con base en ello se formulo un pliego de\ncargos a la universidad Santiago de Cali y a los ciento cuarenta\ndirectivos, porque esa instituci\u00f3n en su momento ten\u00eda un concejo\nsuperior conformado por ciento cuarenta (140) directivos, ustedes\ncomprender\u00e1n la complejidad que es por supuesto dar traslado de\ntodo este acerv\u00f3 probatorio, de recaudar las pruebas, los descargos\nde las personas que presuntamente pod\u00edan estar involucradas,\nentonces eso hab\u00eda tomado un tiempo realmente importante porque\nson ciento cuarenta (140) directivos, m\u00e1s la universidad como persona\njur\u00eddica y ya estamos finalmente llegando a la etapa de alegatos\nfinales, de manera que yo esperar\u00eda en los pr\u00f3ximos d\u00edas que el\nministerio pudiera tomar alguna decisi\u00f3n con respecto a esta apertura\ne investigaci\u00f3n que insisto es de car\u00e1cter administrativo.\nTambi\u00e9n tengo que decir que paralelamente con esta investigaci\u00f3n\nconvinimos con la direcci\u00f3n de la universidad adelantar todo un\nproceso de acompa\u00f1amiento para verificar aquellos temas o aquellos\nproblemas que estaban afectando la prestaci\u00f3n del servicio educativo\nen t\u00e9rminos de calidad; revisar tambi\u00e9n temas de car\u00e1cter\nadministrativo y de car\u00e1cter financiero. Producto de este an\u00e1lisis que\nhicimos conjuntamente con la administraci\u00f3n en nuestra labor de\nfomento identificamos que hab\u00edan veinte y dos (22) hallazgos o temas\npor mejora que dieron lugar a un plan de mejoramiento, para ello se\nsuscribi\u00f3 un convenio conjuntamente con la universidad y se\ncomprometieron con un cronograma de actividades para subsanar\ntodos aquellos problemas que hab\u00edan sido detectados tanto del punto\nde vista financiero, administrativo y acad\u00e9mico.\n\u00bfCu\u00e1l es el balance que hoy ponemos hacer en desarrollo de nuestra\nfunci\u00f3n de seguimiento en cumplimiento a ese plan de mejoramiento?\nTengo que decir que en la mayor\u00eda de los casos se ha venido\ncumpliendo por parte de la universidad con ese plan de mejoramiento,\nquedan muy pocos temas que est\u00e1n pendiente de cerrarse, pero est\u00e1n\nen pleno proceso de ejecuci\u00f3n, ello por su puesto va por un lado; pero\npor otro lado va nuestra funci\u00f3n de inspecci\u00f3n, vigilancia y control y\ncomo les digo esperamos en las pr\u00f3ximas semanas estar tomando\nuna decisi\u00f3n frente a esta investigaci\u00f3n de car\u00e1cter administrativa.\nYo he escuchado por parte de algunos de los Representantes una\nserie de denuncias bastantes graves que rallan ya con el C\u00f3digo\nPenal, entonces lo que tienen que hacer es poner la denuncia\ndirectamente ante las autoridades competentes, particularmente frente\na la polic\u00eda, frente a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, porque en el\n\u00e1mbito de competencia del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional mis\ncompetencias son \u00fanica y exclusivamente de car\u00e1cter administrativo y\nmi funci\u00f3n que esta delegada por el se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica\ny el se\u00f1or Presidente en la, ministra de Educaci\u00f3n sencillamente no\nest\u00e1 dentro de mi \u00e1mbito de competencia el adelantar investigaciones\nque podr\u00edan presuntamente estar infringiendo normas de car\u00e1cter\npenal, me circunscribo de acuerdo a mis funciones y competencias a\nrealizar investigaciones de car\u00e1cter administrativo y eso es\nexactamente lo que este ministerio de Educaci\u00f3n est\u00e1 adelantando y\nesperamos que en las pr\u00f3ximas semanas podamos tener una\nrespuesta frente a este tema. Muchas Gracias.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-06T10:39:40-05:00", "transcript": "7149-acta-102-comision-sexta", "order": 59, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}