{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dr. Ciro muchas gracias por la informaci\u00f3n, entonces agradecer al\ndoctor Alfonso C\u00e1rdenas Espitia por su intervenci\u00f3n y le damos el uso\nde la palabra al doctor Elkin de Jes\u00fas Osorio,, Director de Promoci\u00f3n y\nPrevenci\u00f3n del ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social que ha sido\ndelegado por el se\u00f1or ministro Alejandro Gaviria.\nTiene el uso de la palabra doctor por cinco minutos es tan amable,\nmuchas gracias.\nDr. Elkin de Jes\u00fas Osorio,, Director de Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n\ndel Ministerio de Salud:\nBueno muchas gracias se\u00f1or Presidente, de parte del se\u00f1or ministro\nde Salud el doctor Alejandro Gaviria pues un saludo muy especial y\nunas excusas, es absolutamente necesario su presencia cr\u00e9ame en\nlas mesas conjuntas que est\u00e1n desarrollando en C\u00e1mara y Senado\nrelacionado con la reforma a la salud, situaci\u00f3n que le impidi\u00f3 estar en\neste recinto, creo que ese es un tema trascendental para el pa\u00eds y\npues esperamos que sea resuelto para beneficio de los colombianos,\nde alguna manera adecuada en 5 minutos se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores\nRepresentantes y asistentes y funcionarios, quiero hacer claridad en\nvarios aspectos adicionales a los que se han dicho para repetir y creo\nque vale la pena aclarar varios elementos o varios conceptos con\nrespecto a lo que se ha dicho sobre las indicaciones que aparece en\neste proyecto y que empiezo por ah\u00ed, que nosotros en el ministerio de\nla Protecci\u00f3n Social recibimos y damos un concepto favorable,\nprincipalmente y particularmente en lo que establece en el art\u00edculo 2\ndado que el Ministerio cree que es importante reconocer que \u00e9l\nprincipio de precauci\u00f3n es un principio que vincula no solamente\ndesde el principio de vista t\u00e9cnico, sino desde las necesidades de\nproteger la salud p\u00fablica de todas las poblaciones y que se debe\nhacer de manera responsable y creo que se debe entender en las\nmismas especificaciones que la organizaci\u00f3n mundial de la salud y las\ndiferentes agencias establecen como tal.\nEn segunda instancia decir que medir es bueno, lo mismo que\ninformar es bueno, no se puede pretender pensar que tener una\npoblaci\u00f3n, una comunidad desinformada es mejor que tenerla\ninformada, lo que pasa es que la informaci\u00f3n sim\u00e9trica adecuada en\ncondiciones que sean realmente traducidas para las necesidades de\ninformaci\u00f3n de la misma comunidad, se debe hacer digamos eso,\nqueremos ser enf\u00e1ticos y contundentes en el hecho sea medir es\nbueno, no estoy diciendo como medir, si no que medir es bueno e\ninformar es bueno y necesario y generar capacidades tambi\u00e9n de\ninterpretaci\u00f3n de la comunidad tambi\u00e9n es muy importante\nindependientemente de los mecanismos que se hagan para lograr, el\nMinisterio despu\u00e9s de su decisi\u00f3n acu\u00e9rdese que tenemos un nuevo\nministerio de Salud y ese Ministerio tiene un viceministerio que es el\nviceministerio de Salud P\u00fablica en el cual se ha conformado un grupo\nque tiene como responsabilidad velar por la seguridad sanitaria en lo\nque tiene que ver con aire, con agua y de una manera particular con\nlas emisiones electromagn\u00e9ticas, esto hace que nos sintamos\ncompetentes no solamente por lo que en esa emisi\u00f3n como ministerio\nde Salud establece si no porque es una necesidad para un elemento,\nun elemento unos factores que todav\u00eda tienen mucho de los cuales\nhay mucho que aclarar.\nEn esto quiero tambi\u00e9n hacer referencia a dos elementos que se han\nabordado indirectamente, pero que vale la pena aclarar unos el riesgo\npoblacional realmente tiene es una relaci\u00f3n que conjuga dos\nelementos conceptuales que se complementan la amenazan; y la\nvulnerabilidad sobre la amenaza; ya se han dicho mucho ac\u00e1 sobre\nrealmente lo que ha hecho y han decidido las diferentes agencias\nsobre crear riesgos que genera para las poblaciones las emisiones\nno- ionizantes de baja frecuencia como las que estamos abordando,\nsin embargo decir que todo est\u00e1 dicho, es no es una verdad completa\nlo que se ha dicho, es que no hay suficiente evidencia a la fecha para\nestablecer un riesgo especifico para la salud no hay evidencias\nsuficiente, sin embargo la misma Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en\nlas diferentes cartas descriptivas ha establecido diferentes consejos y\nrecomendaciones para tener en cuenta que dada esa simetr\u00eda y\ndesconocimiento completa en la informaci\u00f3n se ve el de generar una\nde ellas es mantener vigilancia, mantener monitoreo y hacer\nmuch\u00edsimas m\u00e1s investigaciones, hoy mismo en este instante se est\u00e1n\ngenerando m\u00faltiples investigaciones por diferentes agencias una de\nellas las que m\u00e1s se ha profundizado es el tema del c\u00e1ncer y en ese\ntema de c\u00e1ncer se ha establecido en diferentes momentos por la\nAgencia Internacional digamos de mayor reconocimiento que es la IAR\nla agencia internacional relacionada con la investigaci\u00f3n de c\u00e1ncer\nque lo establece no como un nuevo riesgo inocuo, si no como un\nriesgo que est\u00e1 por investigar y por eso lo llaman lo colocan en un\nriesgo B que hace la necesidad de investigar m\u00e1s y por eso pues los\nprincipios de precauci\u00f3n siempre tienen ver incluso con el\nestablecimiento de algunos rasgos y de algunos l\u00edmites permisibles\nque evidentemente para eso existen y por eso es que las diferentes\nagencias internacionales como las que aqu\u00ed se ha informado en varias\nde las presentaciones pues el decreto tambi\u00e9n se ha reconocido,\ntambi\u00e9n es vinculante.\nLas agencias del Estado estamos comprometidos en cumplir; hay\ndiferentes notas aclaratorias de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud,\nen esas notas aclaratorias hay una en particular y es que en el tema\nde la vulnerabilidad hay algunas personas que son eh hipersensibles a\nlas ondas electromagn\u00e9ticas y realmente esas hipersensibilidad que\ndigamos no tenemos estudios en Colombia, pero que en las diferentes\npa\u00edses pues se han hecho estudios de prevalencia dicen que no es\nmuy frecuente es m\u00e1s o menos de unos pocos casos entre el mill\u00f3n\ndigamos habr\u00eda menos de cien casos o alrededor de X en Colombia\npero de todas maneras digamos hay unas personas que son\nespecialmente vulnerables y por eso tambi\u00e9n vale la pena cierto tipo\nde protecci\u00f3n para ello, sin embargo la relaci\u00f3n de la amenaza es la\nvulnerabilidad para generar el verdadero riesgo; podemos decir que no\nhay ninguna contradicci\u00f3n en general con respecto a los efectos para\nla salud que tienen este tipo de emisi\u00f3n.\nPero que en resumidas cuentas y para concluir y para aprovechar\nadecuadamente estos cinco minutos, es que en el ministerio de Salud\nestablece que dada esas asimetr\u00edas en la informaci\u00f3n todav\u00eda y de\nesas necesidades de investigaci\u00f3n es importante que las diferentes\nagencias que tienen que ver con la protecci\u00f3n del ambiente y la salud\np\u00fablica mantengan un permanente monitoreo, lo que estas\ninvestigaciones est\u00e1n diciendo de que los organismos internacionales\ncomo la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y las diferentes agencias\nque lo componen est\u00e1n emitiendo y de medir el riesgo para la\npoblaci\u00f3n es decir nuevamente, insistir en que medir es bueno y que\ninformar adecuadamente y sim\u00e9tricamente a la poblaci\u00f3n es bueno y\nnecesario. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:29:50-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 78, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}