{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con mucho gusto Honorable Representante. Bueno vamos a darle la\npalabra al se\u00f1or Ministro de las Tecnolog\u00edas y las Comunicaciones\ndoctor Diego Molano Vega para que en representaci\u00f3n del Gobierno\nNacional y todos los citados y ah\u00ed comenzamos a coordinar el debate\ndespu\u00e9s de la intervenci\u00f3n del se\u00f1or Ministro de las TIC,s\nTiene la palabra el doctor Diego bienvenido a esta su Comisi\u00f3n nos\nalegra tenerlo nuevamente en este recinto.\nMinistro de las TIC,s Diego Molano Vega:\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente. Muy buenos d\u00edas a todos los\nHonorables Representantes, al Senador Eugenio Prieto tambi\u00e9n un\nsaludo, un saludo tambi\u00e9n a todos los funcionarios del gobierno que\nnos acompa\u00f1an, a toda la gente que est\u00e1 aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta, a\ntoda la gente que nos est\u00e1 siguiendo por el Canal Institucional y\ntambi\u00e9n a todos los seguidores de las redes sociales y tambi\u00e9n\nobviamente a los representantes de la industria, y a los representantes\nde los operadores celulares y a los fabricantes, hoy tenemos a los de\nlas CIT que agrupa a los fabricantes de tecnolog\u00eda.\nLo primero es que tengo que hacer un reconocimiento muy importante\na esta Comisi\u00f3n por el trabajo que se est\u00e1 haciendo en este tema, el\ntrabajo t\u00e9cnico de un nivel realmente alto, de un nivel maravilloso,\nrealmente me siento orgulloso que este tipo de debates con esta altura\nse est\u00e9n dando en Colombia, en el Congreso de Colombia, que aqu\u00ed\ndebatamos los temas con este nivel de profundidad de los temas\nt\u00e9cnicos.\nLas presentaciones que hemos visto hoy de los Representantes a la\nC\u00e1mara muestran que esto no es un tema a la ligera, muestran que\nellos han estudiado los temas, muestra que esto no es un tema que\nhan visto \u00fanicamente desde el punto de vista del consumidor que lo\nhan hecho, sino tambi\u00e9n desde el punto de vista t\u00e9cnico, y ustedes\nven en las ponencias las menciones a las recomendaciones de la UIT,\na lo que est\u00e1 pasando internacionalmente, a lo que est\u00e1 pasando\nt\u00e9cnicamente en la Agencia Nacional del Espectro muestra que esto\nes una Comisi\u00f3n que est\u00e1 haciendo muy bien su trabajo, que est\u00e1\natendiendo con muy buena altura las necesidades de este pa\u00eds y\nrealmente me parece muy bien que esto est\u00e9 pasando en esta\nComisi\u00f3n. Yo siempre he dicho que lo que m\u00e1s nos falta en este\nsector son pol\u00edticos de las TIC,s y me alegro que en esta Comisi\u00f3n\nestamos forjando muchos pol\u00edticos de la TIC,s porque si hay mas\npol\u00edticos de las TIC este sector pasa a ser todav\u00eda m\u00e1s.\nMe alegra much\u00edsimo que adem\u00e1s hayamos fusionado estos 2\ndebates, porque est\u00e1n totalmente relacionados, estuve muy de\nacuerdo cuando llegue hoy, me disculpo no haber llegado antes, no\nestaba citado a las 8 de la ma\u00f1ana pero quise llegar temprano, pero\nest\u00e1bamos en un evento con todos los secretarios TIC del pa\u00eds y los\nAis del sector p\u00fablico, un evento que hab\u00edamos citado hace varios\nmeses y no pod\u00eda excusarme ya, por eso presento mis disculpas por\nllegar un poco tarde al debate, pero me pareci\u00f3 muy apropiado el\nfusionar los 2 temas porque est\u00e1n totalmente relacionados, totalmente\nrelacionados los temas de calidad con los temas de despliegue de la\ninfraestructura y de emisiones radioel\u00e9ctricas y sus efectos, todo esto\nest\u00e1 totalmente entrelazado.\nY en el tema de calidad yo quiero dejar muy claro que el tema de\ncalidad le preocupa el ministerio TIC desde el primer d\u00eda, y ustedes\nrecordaran perfectamente cuando lanzamos el Plan Digital en\nCartagena que cuando llegamos al tema de usuarios lo primero que yo\ndije fue no se necesit\u00f3 hacer cuentas en este pa\u00eds para saber que los\ncolombianos no estamos satisfechos con la calidad del servicio de\ntelefon\u00eda celular. Eso quedo clar\u00edsimamente en el Plan Vive Digital.\nEste tema de calidad no es que ahora lo estamos abordando, desde\nese primer momento nosotros en el ministerio TIC dijimos, levantamos\nuna bandera roja aqu\u00ed hay un problema y tenemos que trabajar en el y\ndesde ese momento invitamos a la industria a que nos ayudara a\nmejorar el tema, no ha habido una reuni\u00f3n con los operadores\ncelulares y la industria que yo no haya puesto el tema sobre la mesa\ndesde el comienzo de este gobierno y empezamos a trabajar con la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n y dijimos bueno cual es el problema, pues\nhay muchos problemas y ahora hay que profundizarlos. Pero uno es\nregulatorio si finalmente las normas celulares, cuando empezamos\neste gobierno las reglas de la telefon\u00eda celular eran obsoletas, estaban\nestablecidas en los contratos de 1994, no en 1994 estaban\nestablecidas unas normas de calidad.\nCuando nosotros empezamos este gobierno dijimos: \u201cBueno ahora\nque vamos a hacer con la calidad esta regulaci\u00f3n no sirve, estas\nnormas est\u00e1n obsoletas , o sea no podemos controlar porque la forma\nde medirlo no sirve\u201d, la telefon\u00eda celular cambio, recuerden como se\npensaron esas normas de calidad, pues realmente, en ese momento\nera otra telefon\u00eda celular, recuerden que en ese momento todo el\nmundo pensaba que la telefon\u00eda celular era para los ricos del pa\u00eds solo\ncuando por esta Comisi\u00f3n en el 99 y el a\u00f1o 2000 sali\u00f3 de la IPC,\ncuando cambiamos el chip dijimos: \u201cla telefon\u00eda celular es tambi\u00e9n\npara los pobres\u201d.\n\u00bfCuando viene esa masificaci\u00f3n? Mucho despu\u00e9s, pero cuando la\ntecnolog\u00eda lleg\u00f3 a este pa\u00eds esto era definido por los ricos, y ustedes\nse acordaran cuanto costaba un celular y cuanto se podr\u00eda acabar y\ncuanto, la telefon\u00eda celular cambio con la tecnolog\u00eda GPS, masifico el\nservicio, fue cuando vino la ley de GPS, cuando vino m\u00e1s competencia\ncon la entrada en su momento del operador OLA. \u00bfEntonces que\nencontramos? Unas reglas totalmente obsoletas, pues la direcci\u00f3n de\nvigilancia del Ministerio, la Superintendencia de Industria y Comercio y\ntodos los entes de control dicen para que yo voy a vigilar, es que con\nestas reglas que hay, no sirve.\nEntonces dijimos: \u201cbueno vamos a cambiarlas\u201d, y obviamente que\ndijeron los operadores\u201d no, eso es desequilibrio en mi contrato, as\u00ed\nest\u00e1 en mi contrato\u201d, y efectivamente estaba en el contrato.\nTuvimos realmente una discusi\u00f3n jur\u00eddica que realmente de muchos\nires y venires que nosotros dijimos bueno dem\u00e1ndenos si usted cree\nque proteger al consumidor por la calidad es una cosa que va en\ncontra de usted, demandemos\u201d, la sacamos y no nos demandaron\nporque ellos sab\u00edan que efectivamente tenemos la facultas gracias a la\nLey 1341 de regular esa calidad.\nEntonces que encontramos al comienzo, que estaba mal medido pues\ntodo, que indicadores hab\u00edan, como se med\u00edan, en que frecuencia, en\nque zona y todo lo actualizamos y dijimos bueno revisemos las\nrecomendaciones internacionales y encontramos por ejemplo que la\ncalidad se media nacionalmente, entonces que pasaba en los sitios\ndonde hab\u00eda calidad mala, no se ve\u00edan porque hab\u00eda un promedio\nnacional. Es como si usted tienen un sal\u00f3n de clase con 40\nestudiantes y hay 5 vagos que pierden todas las materias pero el\npromedio de todos es bueno, pues no se ve el problema donde est\u00e1n\nlos malos, porque los buenos compensan a los malos, eso pasaba,\ndigo no entonces ahora vamos a medirla por Departamentos y\nefectivamente empezamos a medirla por Departamentos y nos\nencontramos que dentro de los Departamentos tambi\u00e9n ah\u00ed vagos que\nno se ve\u00edan.\nEntonces nos toc\u00f3 ahora medirla por ciudades, e inclusive por\nlocalidades en las grandes ciudades, y esto pues ha sido todo un\nproceso de ir mejorando estos indicadores y la forma en que se hace.\nOtra forma que encontramos es los limites, los umbrales que se\npermit\u00edan en esos \u00edndices de calidad eran muy laxos, ahora hay que\nreconocer que esos umbrales estaban de acuerdo con las\nrecomendaciones internacionales; pero nosotros dijimos estos\numbrales son my laxos para el volumen que tenemos hoy en d\u00eda en\nColombia y para la importancia que tiene este servicio en Colombia y\nencontramos que esos umbrales recomendados internacionalmente\ntambi\u00e9n estaban obsoletos, y nosotros fuimos mas all\u00e1 de seguir estas\nrecomendaciones internacionales y apretamos esos \u00edndices mucho\nm\u00e1s y ahora el, director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n nos explicara\ncu\u00e1les son esos \u00edndices y en qu\u00e9 consisten t\u00e9cnicamente.\nEntonces sacamos todo eso, luego pues ya empezamos a medir y\nempezamos a detectar pues que hay fallas en algunas zonas del Pa\u00eds,\ny empezamos ya a ver en detalle cuales son los problemas con los\noperadores, el principal problema es una falta de inversi\u00f3n,\nnecesitamos mucho m\u00e1s celdas celulares en el Pa\u00eds, miles de nuevas\nceldas celulares solo para el cubrimiento de 3G, sin tener en cuenta\nahora el gran cubrimiento de 4G que necesita ahora mas miles de\nceldas celulares en el Pa\u00eds.\nEs fundamental que haya m\u00e1s despliegue, nosotros pues obviamente\nle hicimos reclamo a los operadores y hay que se\u00f1alar y bueno les\nexigimos unos planes de mejoramiento y quiero para ser muy justo\ncon los operadores que todos han presentado muy bien al ministerio\nTIC, han presentado sus planes de mejoramiento y hoy en d\u00eda se\nest\u00e1n comprometiendo formalmente por escrito a desplegar m\u00e1s de 3\nmil nuevas celdas celulares en el pa\u00eds, que ese es el mayor problema\ndel despliegue de infraestructura, es el principal problema.\n\u00bfPero que encontramos cuando viene el despliegue en la pr\u00e1ctica?\nQue no los pueden desplegar porque no les dan permiso, ese es el\nprincipal problema y m\u00e1s adelante me voy a referir al porque no se le\ndan permisos, pero ese es un problema.\nSegundo problema que encontramos muy grande, el tema de los\nbloqueadores y yo cre\u00eda que realmente no era grande, pero con la\nAgencia Nacional del Espectro hemos encontrado que es muy grande,\nhay una proliferaci\u00f3n de venta de equipos bloqueadores que ustedes\npueden comprar fuera y f\u00e1cilmente por internet, muy f\u00e1cilmente y que\nson relativamente baratos y que en ciertas zonas comerciales de las\nciudades tambi\u00e9n los venden, y que hay vendedores que van con el\nmalet\u00edn puerta a puerta vendi\u00e9ndolos \u00bfY a quien se los venden? Pues\na todos los que quieren que la gente no hable por celular, hemos\nencontrado muchos en iglesias, en clubes sociales, en universidades ,\nen sitios de congregaci\u00f3n de gente, much\u00edsimos por todo el Pa\u00eds \u00bfY\nqu\u00e9 pasa con esos bloqueadores? Pues que los prenden y eso no\n\u00fanicamente bloquean el sal\u00f3n donde est\u00e1 la gente, sino que sale\nmuch\u00edsimo m\u00e1s all\u00e1 y desestabiliza las redes celulares, que son redes\ndise\u00f1adas muy meticulosamente, cuando entran estos bloqueadores a\nactuar desestabilizan toda la red y el impacto que tiene es mucho m\u00e1s\ngrande que el que hay en esa area cobertura de ese lugar.\nLo mismo pasa con otros aparatos que se est\u00e1n comercializando en el\npa\u00eds que son los amplificadores de se\u00f1al, entonces la gente ve que de\npronto tiene mala se\u00f1al el celular y se compra un amplificador, esos\namplificadores tiene el mismo efecto que los inhibidores, porque no\nest\u00e1n sintonizados con todas las redes, son redes digitales, eso no es\ncomo la radio AM, la radio AM esa si no hay problema si se amplia,\npero aqu\u00ed son todas las redes digitales que cuando alguien pone un\nelemento adicional, da\u00f1a toda la red, entonces mucha gente dice\nporque no tengo cobertura, ahora me compro un amplificador porque\nalguien se lo vende y hemos visto en el mercado por 600 mil pesos,\n700 mil pesos amplificadores, venden esos amplificadores y lo que\nhacen es desestabilizar la red y esto hace que el servicio se degrade\nmuch\u00edsimo.\nEntonces eso tambi\u00e9n a pasado, que hay muchas zonas de\ninhibidores, bien son inhibidores las zonas de las c\u00e1rceles que el\nministerio TIC a autorizado y estamos trabajando con el INPEC,\nporque por ejemplo prenden los inhibidores de la c\u00e1rcel Modelo y\nbloquea hasta la 26 , la gente de la, Contralor\u00eda se queja, y dicen pero\nporque tengo una cobertura espectacular, los operadores pusieron\nceldas especiales a la, Contralor\u00eda porque el inhibidor de la Modelo\nllega hoy en d\u00eda hasta la 26, entonces bloquea tambi\u00e9n esas se\u00f1ales y\nhay que reconocer que eso tambi\u00e9n es un problema y esos inhibidores\nson totalmente legales, los \u00fanicos autorizados expl\u00edcitamente por el\nministerio TIC y est\u00e1n autorizados solo las fuerzas de seguridad del\nINPEC, toda esa cantidad de inhibidores comerciales que existen en el\nPa\u00eds son ilegales, y es m\u00e1s de acuerdo con el ordenamiento\ncolombiano eso es un delito porque est\u00e1n utilizando ilegalmente el\nespectro radioel\u00e9ctrico, y ese es un tema que me parece importante\nque profundicemos en este proyecto de ley para darle m\u00e1s funciones a\nla ANE para justamente a pagar este tipo de equipos ilegales que\nafectan la prestaci\u00f3n del servicio.\nAdem\u00e1s hay otro tema que trajeron los operadores, que al comienzo\ndije no lo veo tan fuerte pero si porque vimos las cifras y es importante\ny son tel\u00e9fonos celulares que no est\u00e1n homologados, tel\u00e9fonos\ncelulares que no cumplen con los requisitos t\u00e9cnicos adecuados que\ntambi\u00e9n degradan la red, y est\u00e1 m\u00e1s que comprobado que muchos\nequipos y una gran cantidad, son millones de equipos, un porcentaje\nmuy grande alrededor del Pa\u00eds que no est\u00e1n homologados y que no\ncumplen con las normas t\u00e9cnicas, y esos equipos como no cumplen\ncon las normas t\u00e9cnicas tambi\u00e9n degradan la red.\nEntonces, esto digamos es la raz\u00f3n, pero todav\u00eda hay una raz\u00f3n m\u00e1s\ngrande o la que lleva a que la calidad se ha degradado much\u00edsimo\nsobre todo en el \u00faltimo a\u00f1o y es el crecimiento de los usuarios, y el\ncrecimiento del tr\u00e1fico, o sea, aqu\u00ed un punto digamos estamos\nteniendo una crisis financiera de \u00e9xito, la verdad es que ha crecido\ntanto el trafico dependiendo del operador, pero uno puede ver los\ndatos de crecimiento del mercado de datos, del a\u00f1o 2008 y puede\nhaberse multiplicado entre 25 y 50 veces el tr\u00e1fico de datos, es decir el\ncrecimiento es tan grande que el despliegue de red se ha quedado\natr\u00e1s, los operadores tienen que estar todav\u00eda m\u00e1s y m\u00e1s, y m\u00edrense\nustedes como consumidores en este momento, y m\u00edrense ustedes\nantes de cuando hablaban por tel\u00e9fono, hablaban y ya , realmente el\ntr\u00e1fico de voz no ocupa tanto la red como el tr\u00e1fico de datos, mientras\nque m\u00edrense ustedes hoy revisan en celular cada nada y ese es un\nconsumo de datos, mandan fotos, videos por su celular, por su tableta,\ntodo ese consumo de datos a hecho que las redes se saturen y se\nafecte la calidad de la voz que es lo que nos est\u00e1 doliendo a todos los\nconsumidores.\nEntonces este es un rompecabezas que tiene muchas piezas, lo\nprimero que efectivamente haya esa inversi\u00f3n por parte de los\noperadores, que haya m\u00e1s despliegue de red y repito en la medida\nque hemos tomado \u00faltimamente, un compromiso de hacer esas\ninversiones, porque repito cerca de 3 mil nuevas celdas, se tienen que\ninstalar en el pa\u00eds y los operadores est\u00e1n comprometidos a hacerlo,\npero para eso vuelvo al tema de los permisos, para construir la\ninfraestructura, y a eso me refiero , porque esto est\u00e1 ligado con el\nproyecto de ley, tenemos que trabajar para que haya m\u00e1s facilidad en\nel despliegue de infraestructura, pues yo creo que aqu\u00ed hay unos\nproblemas grandes de infraestructura, cuando uno mira las\nestad\u00edsticas y ve cuanto se demora un permiso para construir una\ncelda en el pa\u00eds pues sea al que mejor le va se demora m\u00e1s de 1 a\u00f1o\ny si se lo dan, pero este debate es en todos los municipios que tienen\nque ver con el plan de ordenamiento territorial, y muchos municipios,\nmuchos concejos locales y muchos alcaldes, me preocupa este tema,\npor el mito que se ha creado en torno a la afectaci\u00f3n de la salud\nrespecto a las ondas radioel\u00e9ctrica, el doctor Ciro explic\u00f3 muy bien\neste tema de esta afectaci\u00f3n, ese es un mito que se ha creado.\nCuando dice oiga pues si se proh\u00edbe colocar celdas celulares en no s\u00e9\ncu\u00e1ntos metros cerca de un colegio, cerca de un ancianato, cerca de\nun centro de salud pues apague la luz y v\u00e1monos porque no hay\nredes, pero lo gracioso del cuento es oiga porque tiene prohibido el\ntema de ondas o la luz el\u00e9ctrica ahora Oscar Le\u00f3n, director de la\nAgencia Nacional de Espectro nos mostrara bien como es esto,\nporque si vamos a hablar de eso pues apaguemos todo lo que tiene\nque ver con las emisiones radioel\u00e9ctricas que son peores que la\ntelefon\u00eda m\u00f3vil celular, empecemos con los microondas, los\nsecadores, es mucho m\u00e1s peligroso peinarse, afeitarse con una\nmaquina el\u00e9ctrica, es mucho peor, eso es lo que est\u00e1 pasando, eso es\nlo que est\u00e1 creando el mito de que esto es peligroso, pero esto es solo\nun mito y tenemos que trabajar justamente para que este proyecto de\nley clarifique estos temas y le de claridad a la industria para que haga\nel despliegue de la red, este es un tema que no lo estamos inventando\naqu\u00ed, este en un tema que ha sido debatido en todo el mundo, este en\nun tema que ciudades como Par\u00eds, como Bruselas, como Nueva York,\nhan debatido y han llegado a una conclusi\u00f3n, necesitamos el\ndespliegue de infraestructura con unas reglas claras, con unas reglas\nde ese despliegue.\nMe parece muy importante que este proyecto de ley incluya unas\ndirectrices claras de c\u00f3mo deben ser esas reglas de juego y una\ninfraestructura en los municipios, si, porque entonces como as\u00ed aqu\u00ed\nen Colombia si es prohibido poner una torre a 500 mts de un hospital\ncomo he visto en algunos POT, por lo menos en Paris o Nueva York\nno hay ninguna restricci\u00f3n, o c\u00f3mo es posible que en ciudades\nhist\u00f3ricas como Barcelona permitan que las celdas celulares est\u00e9n\ndentro de las reglas permitidas y en Colombia no, en las torres de las\ncatedrales hablando de la mimetizaci\u00f3n, por eso que ustedes nunca\nven en Barcelona unas celdas, porque est\u00e1n dentro de las c\u00fapulas de\nlas iglesias, en Colombia no est\u00e1 permitido que est\u00e9n dentro de las\nc\u00fapulas de las iglesias. Sin que all\u00e1 una afectaci\u00f3n real en el tema, yo\ncreo y me parece important\u00edsimo debate y que este proyecto de ley\nincluya unos temas importantes.\nEsta no es excusa para que nos operadores no cumplan, eso s\u00ed que\nquede muy clara la responsabilidad.\nTienen problemas y s\u00ed podemos ayudar, pero no es excusa para no\npongan, no solo con los temas de calidad, sino con los temas de\natenci\u00f3n al cliente.\nLo que hablaba el Representante Atilano eso no es excusa para que\nno mejoren la atenci\u00f3n al cliente, el se\u00f1or Superintendente de\nIndustria y Comercio nos va a contar de las cifras y reclamos que\ntenemos en el pa\u00eds en materia de telefon\u00eda m\u00f3vil celular, el tema no es\n\u00fanicamente de c\u00e1lida, el tema es de atenci\u00f3n al cliente, de violaci\u00f3n de\nla regulaci\u00f3n, eso doctor Atilano que a usted le paso esperando 2\nhoras va totalmente en contra de la regulaci\u00f3n, la regulaci\u00f3n dice que\nm\u00e1ximo un usuario puede esperar 15 minutos, m\u00e1ximo 15 min, yo le\npregunto hoy a todos los televidentes quien espera 15 minutos en una\ncompa\u00f1\u00eda telef\u00f3nica de celular, la regulaci\u00f3n dice m\u00e1ximo 15 minutos.\nTodo el mundo espera m\u00e1s de 15 minutos, horas para que a uno lo\natiendan clar\u00edsimamente los operadores celulares est\u00e1n preocupados\npor atender al consumidor, y nosotros tenemos que trabajar de la\nmano de la Superintendencia de Industria y Comercio, que los\noperadores cumplan con los temas de regulaci\u00f3n al consumidor. Por\nejemplo en el nuevo r\u00e9gimen de protecci\u00f3n al consumidor incluimos\nvarios elementos que tenemos que darle m\u00e1s promoci\u00f3n, mucha gente\npara hacer un reclamo pues empieza a llamar al operador y le\ncontesta una maquina, entonces si usted tiene un problema de\nfacturaci\u00f3n presione 1, si es un problema de su celular 2, y 3 si usted\nes mono 4, y si es negrito 5 , y despu\u00e9s la llamada se cae, entonces\nyo lo he hecho y uno se puede demorar 30 minutos esperando que\nalguien lo atienda, y por eso sacamos una regulaci\u00f3n y la verdad es\nque est\u00e1 funcionando, y la gente no lo sabe y queremos que aqu\u00ed la\ngente lo sepa.\nSi el consumidor manda un mensaje de texto con la palabra queja al\n805432 es el operador el que llama al usuario y eso est\u00e1 funcionando,\nun mensaje de texto con la palabra QUEJA 805432 y el operador es el\nque llama al usuario.\nLos invito a todos a que lo prueben en los diferentes operadores,\nnosotros lo hemos probado y est\u00e1 funcionando pero la gente no lo\nsabe, estamos en un plan de comunicaci\u00f3n para que la gente lo utilice\nm\u00e1s y tenga una mejor relaci\u00f3n con su operador.\nEntonces sacamos muchas normas para mejorar esa relaci\u00f3n entre el\noperador y el usuario, un r\u00e9gimen que trabajamos de la mano con la\nSuperintendencia de Industria y Comercio que se est\u00e1 implementando\nya tambi\u00e9n con cambios en los sistemas de informaci\u00f3n de las SIC y\nlos operadores para hacer la interface usuario- operador mucho m\u00e1s\namigable.\nY repito este tema de la calidad y la atenci\u00f3n al consumidor\nindependientemente si hay POT, si no hay POT, lo que sea sigue\nsiendo responsabilidad del operador porque para eso le pagamos\ntodos los usuarios para que nos d\u00e9 el servicio y por eso es que en la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n seguimos trabajando en la expedici\u00f3n de m\u00e1s\nregulaci\u00f3n para hacer que los operadores cumplan con esa obligaci\u00f3n;\ny una cosa que pasa para ser honesto con todos es el tema de\nsanciones.\nSeamos sinceros aqu\u00ed, se\u00f1or Superintendente usted por los temas de\ncalidad \u00bfcu\u00e1l es la sanci\u00f3n m\u00e1xima que le puede poner a un operador\no al ministerio TIC? 1200 millones de pesos es la sanci\u00f3n m\u00e1xima que\nse le puede poner a un operador. Yo le pregunto aqu\u00ed al se\u00f1or de\nCOMCEL que est\u00e1 ah\u00ed, \u00bfcu\u00e1les fueron los ingresos de COMCEL el\nano pasado? No, yo no los conozco, digamos cuales fueron los\ningresos o de COMCEL el ano pasado? Solo los ingresos de\nCOMCEL, cu\u00e9ntenos.\nD\u00edgales por favor si usted est\u00e1 citado a esta audiencia digamos. 8\nbillones de pesos se\u00f1ores, 8 billones de pesos, que es 1200 millones\nde pesos en un operador que gana 8 billones de pesos se\u00f1or\noperadores, haber ahora usted tendr\u00e1 espacio para contestar, yo solo\nquiero decirles Se\u00f1ores Congresistas miren la realidad de este tema,\nmire a los que nos afrontamos nosotros en la Superintendencia de\nIndustria y Comercio y en el ministerio TIC,s, cuando queremos\nresolver estos problemas, precisamente por eso la sanci\u00f3n, cuanto se\ndemora el proceso administrativo de una sanci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1nto se demora\nen el ministerio TIC,s y en la Superintendencia de Industria y Comercio\nel procedimiento administrativo de esa sanci\u00f3n?.\nYo quiero que ustedes tengan claro ese tema, que no es un tema que\nnosotros no queramos trabajar, muchas veces las herramientas que\ntenemos son muy complejas de utilizar, por eso se\u00f1ores ojo con este\nproyecto de ley que es muy importante para solucionar los problemas\nde fondo que hay.\nUstedes creen que hay motivaci\u00f3n de los operadores de solucionar\nestos problemas de verdad, yo creo que s\u00ed, porque les est\u00e1 afectando\nmucho su reputaci\u00f3n hoy en d\u00eda, pero por 1200 millones de pesos, por\nuna sanci\u00f3n que en procedimientos administrativos, despu\u00e9s de los\nrecursos y las demandas se demora 2 a\u00f1os vamos a solucionar este\nproblema, lo vamos a solucionar por eso es que la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n esta expidiendo una nueva regulaci\u00f3n para hacer que se le\ndevuelva la plata al consumidor, eso es muy importante. Y ahora el\ndirector de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n va a exponer que es lo que est\u00e1\nhaciendo la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n en estos temas, porque por eso\nhay problemas con el consumidor, ustedes saben hoy en d\u00eda cada uno\nde los consumidores redujo su calidad, no pues es muy dif\u00edcil.\nEntonces, estamos tomando medidas para que todos sepamos cuan\nefectiva es su calidad, y adem\u00e1s el consumidor pueda seleccionar a\nquien escoger por calidad, que opinan que operador tiene mejor\ncalidad en mi municipio, en mi barrio y con esa informaci\u00f3n la gente\ntome decisiones. Entonces yo quiero que todos tengan claro que este\ntema de calidad es un tema que tiene muchas piezas este\nrompecabezas, hay una pieza claras y nos afectan a todos , por eso\neste proyecto de ley es tan importante ayudarles a los operadores de\ndespliegues de infraestructura , que repito est\u00e1n comprometidos, todos\nlos operadores esas inversiones de infraestructura y formalmente en\nsus planes de mejoramiento y eso digamos que es el punto m\u00e1s\ngrande, pero esta tambi\u00e9n repito los temas de inhibidores, los temas\nde amplificadores de se\u00f1al, y obviamente un ajuste a las reglas.\nEntonces como ven ustedes no nos hemos quedado quietos, hemos\ntrabajado fuertemente este tema no solo el ministerio TIC,s la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n, la Agencia de Regulaci\u00f3n y muy importante\nun gran trabajo que est\u00e1 haciendo tambi\u00e9n la Superintendencia de\nIndustria y Comercio en este tema, y ahora el Superintendente nos\ncontara todas las cantidades de cifras que tenemos , la cantidad de\nquejas y reclamos de los operadores, y tambi\u00e9n una cosa que es muy\nimportante las mediciones , efectivamente la gente no conocen las\nmediciones, y es muy importante que la gente conozcan las\nmediciones que la gente este tranquila, que en el colegio de su hijo, en\nla escuela, las emisiones radioel\u00e9ctricas, est\u00e1n muy por debajo del\ntope de tolerancia que exigen las normas internacionales, eso tambi\u00e9n\nes muy importante por eso este proyecto tambi\u00e9n me parece muy\nfundamental que regula estas mediciones con estos representantes.\nVoy a pedir que escuchemos al, Director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n\nde Comunicaciones si me lo permiten el Presidente que le vamos a\ncontar en detalle t\u00e9cnico lo que es pasando en la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:24:40-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 46, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}