{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con mucho gusto doctor Diego Pati\u00f1o, yo le quiero hacer claridad en\nlo siguiente y dejar la constancia en este sentido doctor Pati\u00f1o, este\ndebate est\u00e1 dividido en dos partes, la primera parte ustedes, el doctor\nCiro, usted y la doctora Juana Carolina citaron al, director de la\nComisi\u00f3n Reguladora de Comunicaciones al doctor Carlo Pablo\nM\u00e1rquez, al se\u00f1or Superintendente de Industria y Comercio doctor\nPablo Felipe Rodr\u00edguez del Castillo quienes han estado desde que\nempez\u00f3 el debate ac\u00e1.\nE invitaron al doctor Alberto Yohai,, Presidente de la C\u00e1mara\nInform\u00e1tica y Telecomunicaciones, al doctor Rodrigo Lara Restrepo a\nquien le presento un saludo especial, su presencia nos honra y nos\nalegra mucho en esta Comisi\u00f3n quien es el, Presidente de ASOMOVIL\ny desde luego tambi\u00e9n se invit\u00f3 al presidente de la Asociaci\u00f3n\nColombiano de Ingenieros Juli\u00e1n Cardona Castro, esa es la primera\nparte de este debate, ellos est\u00e1n presentes a excepci\u00f3n Del doctor\nAlberto Yohai quien me dicen su asesora la doctora Mar\u00eda Carolina\nTorres ya est\u00e1 en camino.\nY para la segunda parte est\u00e1 citado el se\u00f1or ministro de las\nTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones doctor Diego\nMolano quien ya se comunic\u00f3 con esta Presidencia y est\u00e1 en camino\npara cumplir la segunda parte del debate doctor Diego Pati\u00f1o. Lo\nmismo que el doctor Alejandro Gaviria Uribe ministro de Salud, el\ndoctor Luis Felipe Henao ministro de Vivienda y Territorio quien se\ndisculp\u00f3 mediante nota y deleg\u00f3 a uno de sus funcionarios y tambi\u00e9n\nest\u00e1 citado el doctor Carlos Pablo M\u00e1rquez que tambi\u00e9n en el mismo\npunto lo vuelven a citar que ya est\u00e1 ac\u00e1 y al doctor Oscar Le\u00f3n\ndirector de la Agencia General del Espectro que est\u00e1 presente aqu\u00ed\nhace rato, que le presentamos un cordial saludo doctor Le\u00f3n,\nbienvenido a esta Comisi\u00f3n que es su Comisi\u00f3n.\nEntonces doctor Pati\u00f1o en ese orden, en ese primer punto no estaba\ncitado el se\u00f1or Ministro, ni pidieron un delegado de \u00e9l, por\nconsiguiente aqu\u00ed est\u00e1n los asesores del Ministerio pendientes y han\nestado en comunicaci\u00f3n con la Presidencia y la, Secretaria en ese\nsentido, pero desde luego que ya viene en camino el se\u00f1or Ministro\ndoctor Pati\u00f1o y tiene toda la posibilidad de participar tambi\u00e9n en este\ndebate. Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo\nen calidad de citante del debate en la primera parte.\nH.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, un saludo muy especial al doctor\nCarlos Pablo, Director de las CRC, al doctor Pablo Felipe Robledo\nSuperintendente, al doctor Rodrigo Lara, Oscar Le\u00f3n y dem\u00e1s\ncompa\u00f1eros que nos acompa\u00f1an.\nComo lo dijo el doctor Ciro Rodr\u00edguez en los aspectos t\u00e9cnicos, en la\nproblem\u00e1tica de la prestaci\u00f3n del servicio, yo quisiera complementarlo\nen varios aspectos y contarles un poquito a los colombianos el\ncontexto de los operadores hoy a nivel nacional.\nEl operador Claro cuenta aproximadamente con 33 millones 492 mil\nusuarios, el operador de Movistar cuenta con 11 millones 391 mil 072\nusuarios colombianos, Tigo alrededor de 5\u2019673.119 y Uf M\u00f3vil\nalrededor de 250 mil usuarios hacia este a\u00f1o.\nSi nosotros miramos las diferentes resoluciones que han sido emitidas\npor la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones encontramos que\nse hablan de peque\u00f1as peticiones, quejas y recursos y ese es el\nprimer inconveniente que nosotros quisi\u00e9ramos preguntarle hoy al\nse\u00f1or, Director, porque ya no se habla de reclamaciones, en que parte\nqueda incluida la reclamaci\u00f3n, o si la petici\u00f3n como tal se tiene\nentendida como esto, yo dir\u00eda que aqu\u00ed a los colombianos nos tienen\nque explicar porque aqu\u00ed no queda entendido la palabra reclamaci\u00f3n,\nno queda entendida y si entramos a mirar el porcentaje de quejas,\nreclamos y recursos por cada uno de los operadores hacia el a\u00f1o 2011\ntenemos unas cifras que son las que nos traen hoy al debate a todos\nlos colombianos.\nAl operador Claro se presentaron en el a\u00f1o 2012 alrededor del\n16.108.940 solicitudes directamente fuera de las que se presentaron a\nla Superintendencia de Industria y Comercio; si nos vamos para\nMovistar las cifras proporcionales al n\u00famero de usuarios que tiene es\nconsiderable son 6.629.000 peticiones, quejas que se han presentado,\ny lo propio se tiene en Tigo alrededor de 77.808 peticiones.\n\u00bfQue est\u00e1n reclamando los colombianos de acuerdo a cada uno de\nsus operadores? Aqu\u00ed tenemos unos datos puntuales donde nos\nhablan que para Claro la mayor reclamaci\u00f3n que se tiene es la\nfacturaci\u00f3n indebida, alrededor del 44.3% de personas creen que\nClaro y su facturaci\u00f3n no es acorde, el 20% est\u00e1 hablando de un cobro\nen la prestaci\u00f3n de los servicios complementarios varios que se tiene\nles est\u00e1n cobrando algo adicional. Para Telef\u00f3nica M\u00f3vil Colombia la\nfacturaci\u00f3n indebida es de un 29.2%; negaci\u00f3n de llamadas de fijo a\ncelular un 15.5%. Y lo propio pasa en Tigo donde la facturaci\u00f3n\nindebida es del 29.2%. Yo quer\u00eda comentar con estas cifras como para\nque los colombianos tengamos muy presente cual es el panorama\nactual que se tiene.\nEl doctor Ciro Rodr\u00edguez hablaba del problema actual, yo creo que\nac\u00e1 no tenemos que discutir el problema como tal, que todos los\ncolombianos lo conocemos y en palabras paisas, o coloquiales\nsabemos que se nos est\u00e1n cayendo las llamadas muy seguido, o que\nsimplemente la conexi\u00f3n a internet se vuelve lenta y se nos queda\npegado el celular dig\u00e1moslo en palabras paisas, en espa\u00f1ol como lo\ndir\u00edamos en Manizales, ese es el problema que tenemos hoy los\nusuarios colombianos como tal.\nAqu\u00ed tenemos los grandes autores, solo falta el Ministro TIC que ya\nest\u00e1 pr\u00f3ximo a llegar, pero tenemos al doctor Pablo Felipe que es el\nque le hace el control al marco regulatorio en esta materia, tenemos al\ndirector de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones, tenemos al\ndirector de Asomovil, tenemos al, director de la Agencia Nacional del\nEspectro, todos los compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta y los\ncolombianos atentos.\nEntonces quisi\u00e9ramos hoy que el debate no se centrara solamente en\nseguirle contando a los colombianos que es lo que va pasando, que no\nsigamos diciendo como lo dicen los operadores, en muy buena parte\npueden tener raz\u00f3n, que uno de los grandes problemas es la\ninfraestructura como tal, que se qued\u00f3 rezagada la norma en los\nmunicipios, que los planes de ordenamiento territorial no permiten la\ninstalaci\u00f3n o la adecuaci\u00f3n de las infraestructuras adecuadas como\npaso en algunas ciudades, eso es cierto y creo que con el proyecto de\nley 013 se va a poder solucionar en muy buena parte y de alguna\nmedida .\nVa a seguir el segundo punto del debate, pero yo si quisiera ac\u00e1 que\nustedes puntualmente nos dijeran cuales son las soluciones, se\u00f1or\ndirector de la Comisi\u00f3n doctor Carlos Pablo usted dentro de las\ninquietudes que nosotros le plante\u00e1bamos nos dicen que est\u00e1n\ntrabajando un proyecto de marco regulatorio que se va a presentar\npara el segundo semestre del a\u00f1o 2013.\nNosotros si quisi\u00e9ramos que hoy usted nos fuera adelantando si ya\ntienen algo claro al respecto en el tema de la compensaci\u00f3n\nindividual, que va a pasar con la llamada ca\u00edda, como se va a definir,\ncomo se va a pagar o como se le va a retribuir al colombiano porque\nes la pregunta que todos tenemos, a m\u00ed se me callo mi llamada, pero a\nm\u00ed como me la van a devolver, me van a dar el minuto adicional o me\nva a devolver eso, y quien lo controla y quien lo mide que yo creo que\nesa es una de las preguntas m\u00e1s puntuales y m\u00e1s importantes que\nnos tenemos que hacer en el d\u00eda de hoy.\nTenemos la respuesta resolutoria de la compensaci\u00f3n individual y\ntambi\u00e9n necesitar\u00edamos saber doctor Pablo que pasa en el\nincumplimiento de las metas de calidad, aqu\u00ed hay diferentes soluciones\nen las diferentes soluciones, ustedes han ido ampliando los\nindicadores de medici\u00f3n, como hacer todas estas mediciones, que\npasa, tenemos que dejar muy claro que pasa en el incumplimiento de\nlas metas de calidad porque aqu\u00ed tiene que haber unas sanciones\nimportantes y unas sanciones dr\u00e1sticas para que el usuario o la\npersona se vea mejor atendida .\nYa les hable a ustedes sobre la pregunta; porque no se habla de\nreclamaci\u00f3n en los PQR de la Resoluci\u00f3n 3066, y quisi\u00e9ramos\ntambi\u00e9n doctor en la Resoluci\u00f3n 3067de 2011 ustedes hablan que las\ncomunicaciones de voz existen unos indicadores de porcentaje, usted\nnos explicaba ah\u00ed unos cuadros muy puntuales, que bueno que los\ncolombianos pudi\u00e9ramos conocer y cu\u00e1les son las ciudades de mayor\nimpacto , que sucede en esas ciudades, si realmente la problem\u00e1tica\nque viene es falta de infraestructura como lo hablan los operadores\nm\u00f3viles.\nComo cuarto punto y ya para finalizar porque queremos escucharlos a\nustedes que son los grandes actores, se habla de unas barreras\nnormativas y ustedes nos explicaban de unas barreras importantes\ndonde dicen que las normas contextualizadas, que las entidades\nterritoriales en muchas ocasiones y hay si me gustar\u00eda que con el\nrespeto del Presidente y de la Mesa Directiva que el, director de la\nAgencia Nacional del Espectro nos explicara un poquito m\u00e1s este\ntema de barreras normativas al pasar al segundo debate.\nTerminando ya Presidente si quisiera, y quisi\u00e9ramos los 3 citantes es\nque hoy en este debate que cita la Comisi\u00f3n Sexta que fue el primero\nque prendi\u00f3 las alarmas en el mes de marzo con estas inquietudes\nque salgamos con soluciones claras y puntuales, porque muchos foros\nse han hecho a nivel nacional, muchos debates se han hecho al\nrespecto, explicando cuales son las problem\u00e1ticas y aqu\u00ed si queremos\nque empecemos a desglosar cada una de las entidades, cuales son\nlos compromisos que va a asumir, cu\u00e1les son las fechas que va a\nasumir y el seguimiento permanente que nosotros tenemos que\nhacerles en el control pol\u00edtico o dentro del Congreso. Le agradezco\nque est\u00e9n todos aqu\u00ed presentes y esperamos algo de respuestas\npositivas, muchas gracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente\nCon mucho gusto doctora Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo,\naprovecho para darle la bienvenida y presentarle un saludo muy\nespecial al ministro de las Tecnolog\u00edas, la Informaci\u00f3n las\nComunicaciones, doctor Diego Molano Vega, bienvenido a este recinto\nque es su Comisi\u00f3n, la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional de la C\u00e1mara\nde Representantes, nos alegra su presencia y tambi\u00e9n agradecemos\nla presencia y saludamos de manera especial al doctor Alberto Yohai,\ndirector de la C\u00e1mara de Inform\u00e1tica y de las Comunicaciones.\nEntonces le agradecemos su presencia al se\u00f1or Ministro, usted sabe\nque esta es su Comisi\u00f3n y su Ministerio es nuestro Ministerio y por eso\nnos alegra que nos acompa\u00f1e en este debate en esta primera parte\nsobre la calidad de servicio de internet y la telefon\u00eda m\u00f3vil en el pa\u00eds; y\nen la segunda parte en donde ya aparece la citaci\u00f3n a usted se\u00f1or\nMinistro que la suscriben otros Honorable Representantes y repite\ntambi\u00e9n como citante la doctora Juana Carolina , doctor Ciro Antonio\nRodr\u00edguez.\nTerminada la primera fase, la intervenci\u00f3n de los 3 honorables\nRepresentantes citantes.\nYo quiero hacerle una pregunta, est\u00e1 el se\u00f1or ministro Diego Molano\nVega y est\u00e1 el doctor Oscar Le\u00f3n y repite el doctor desde luego el\ndoctor Carlos Pablo M\u00e1rquez, yo quisiera preguntarle a lo honorables\nRepresentantes si los que aparecen firmando, o si el doctor Ciro tiene\nalgo o finalizamos esta primera parte o unificamos el debate le damos\nla palabra a los dem\u00e1s Representantes citantes como el doctor Luis\nGuillermo Barrera, el doctor Jos\u00e9 Edilberto Caicedo, el doctor Didier\nTavera, el doctor Jairo Ortega Samboni, el doctor Atilano Giraldo\nArboleda y el doctor Miguel Angel Pinto Hern\u00e1ndez yo creo que ser\u00eda\nlo mejor para que entr\u00e1ramos despu\u00e9s a escuchar todos los\nfuncionarios me parece que es una determinaci\u00f3n de la Presidencia.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:20:50-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 24, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}