{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con mucho gusto se\u00f1or superintendente doctor Pablo Felipe Robledo\ndel Catillo, seguidamente vamos a escuchar al doctor Alberto Yohai\nPresidente de la C\u00e1mara Colombiana de Telecomunicaciones,\nseguidamente al doctor Rodrigo Lara Restrepo.\nTiene la palabra doctor Alberto Yohai\nDr. Alberto Yohai,, Presidente de la C\u00e1mara Colombiana de\nTelecomunicaciones:\nSe\u00f1or Presidente, Honorables Representantes, Ciro Antonio\nRodr\u00edguez, Honorables Representantes de la Comisi\u00f3n Sexta de la\nC\u00e1mara, se\u00f1or Ministro de las TIC,s doctor Diego Molano Vega, se\u00f1or\nSuperintendente de Industria y Comercio, se\u00f1or, director de la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones,, director de la ANE, a\ntodos los presentes muy buenas tardes. Antes que nada un\nagradecimiento muy especial por la invitaci\u00f3n que se me ha hecho el\nd\u00eda de hoy, ya hoy vamos a hablar quiz\u00e1s de manera repetitiva de\nalgunas cosas que ya se han tocado en este interesant\u00edsimo debate,\nquiz\u00e1s, lo que la C\u00e1mara Colombiana de Telecomunicaciones puede\nofrecer es otra \u00f3ptica, y es la \u00f3ptica, de los fabricantes, de los equipos\nque quienes en realidad si han sido escuchados han sido muy pocos,\nen el transcurso de los \u00faltimos meses que hemos venido hablando de\nlas telecomunicaciones en el honorable Congreso de la Rep\u00fablica, uno\nde estos fabricantes, empresas mundiales como es Sony Ericsson,\ncomo es Nokia, Siemens Newrs, como en Hawawei, realmente todas\nlas redes comercialmente siendo utilizadas en este pa\u00eds que son\nmiembros de la C\u00e1mara Inform\u00e1tica y de Telecomunicaciones.\nY hablando de esa \u00f3ptica de los fabricantes, yo si les tengo que decir\nalgo que es sumamente claro para nosotros, y es que todos los\noperadores que son nuestros clientes, todos los operadores m\u00f3viles\nen este pa\u00eds est\u00e1n absolutamente comprometidos con la mejora de la\ncalidad del servicio que actualmente se est\u00e1 prestando en Colombia\ntodos los operadores sin excepci\u00f3n alguna es la informaci\u00f3n que\nrecibimos los fabricantes.\nY porque lo sabemos a ciencia cierta Presidente, se\u00f1or Ministro pues\nporque al final de cuentas las quejas nos llegan a nosotros, a los\nfabricantes, oiga Sony Ericsson, oiga Nokia, oiga Hawawei, que est\u00e1\npasando con las redes, que est\u00e1 pasando con la calidad del servicio\nque supuestamente los equipos de ustedes nos deben estar brindando\na nosotros como clientes usuarios de sus tecnolog\u00edas. Pues estas\ntecnolog\u00edas son de clase mundial, de clase mundial se\u00f1oras y\nse\u00f1ores, estas son tecnolog\u00edas de clase mundial se\u00f1or Presidente,\nse\u00f1or Ministro aqu\u00ed no es que est\u00e1 llegando una versi\u00f3n anterior ni de\nla radio base, ni del software desactualizado ni much\u00edsimo menos los\noperadores m\u00f3viles en Colombia est\u00e1n comprometidos, con brindar\nuna alt\u00edsima calidad en el servicio celular pero estamos en medio de\nuna tormenta, no voy a decir una tormenta. Perfecta, pero si estamos\nen medio de una tormenta principalmente generada por 4 vientos. Los\n4 vientos que el se\u00f1or Ministro muy correctamente ha hablado y si me\npermite voy a referirme a cada uno de ellos, en algunos t\u00e9rminos\nsimilares pero si en esa \u00f3ptica del fabricante, con esa \u00f3ptica distinta.\nEl se\u00f1or ministro menciono en alg\u00fan momento que esto pudiera llegar\na ser un an\u00e1lisis de las acciones de los operadores vs el gobierno o de\nlos operadores vs. los usuarios.\nSe\u00f1or Ministro, se\u00f1or Presidente nada m\u00e1s lejano de la realidad, lo\nque es bueno para los usuarios es bueno para los operadores, yo\nrecuerdo cuando habl\u00e1bamos largas horas se\u00f1or ministro alrededor\ndel tema del hurto celular, que desde el a\u00f1o pasado, por cierto las\ncosas han mejorado aprovecho la oportunidad para mencionar.\nY alguna vez en alguna entrevista un periodista me pregunto, doctor\nYohai no es cierto que es bueno para los operadores que se est\u00e9n\nrobando los celulares porque as\u00ed el usuario tiene que cambiar e ir a\ncomprar otro celular, nada m\u00e1s lejano a la realidad se\u00f1ores y se\u00f1oras\nrepresentantes, se\u00f1or Presidente, se\u00f1or Ministro que a final de\ncuentas cuando no saca uno. El celular para hacer esa llamada por\nmiedo a que nos roben el celular o en el parque de la 93 que tambi\u00e9n\nsucede aqu\u00ed en Bogot\u00e1.\nEso es como la silla del avi\u00f3n que se fue vac\u00eda, es un minuto a celular\nque jam\u00e1s se volver\u00e1 a vender, es un minuto que ya paso,\nexactamente lo mismo nos est\u00e1 pasando.\nPorque si bien es cierto que se nos cae una llamada, y que uno intente\nuna y otra vez, uno ya sabe que tenemos que cambiar ese\nparadigma\u2026\n\u00d1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\u00f1\nPorque si bien es cierto que se nos cae una llamada, y que uno intente\nuna y otra vez, uno ya sabe que tenemos que cambiar ese paradigma,\nque los operadores no est\u00e1n comprometidos con la mejora de la\ncalidad, todo lo contrario y nuevamente me consta como proveedor de\ntecnolog\u00eda a todos los operadores m\u00f3viles en este pa\u00eds que nada m\u00e1s\nlejano de la realidad que ellos est\u00e1n absoluta que si est\u00e1n\nabsolutamente convencidos y comprometidos con la calidad celular,\nentonces hablemos a los cuatro vientos que nos tienen en esta\ntormenta.\nNuevamente no es una tormenta perfecta, para que fuera una\ntormenta perfecta tendr\u00eda que haber un quinto viento y ese quinto\nviento significar\u00eda no estar aqu\u00ed reunidos porque significar\u00eda un\nGobierno Nacional desinteresado en arreglar el problema, un\nCongreso de la Rep\u00fablica desinteresado en el tema, unas autoridades\nque no tuvieran las competencias, los conocimientos t\u00e9cnicos ese no\nes nuestro problema, todo lo contrario, celebro este evento y\nagradezco nuevamente la posibilidad de expresar la voz de la industria\ndesde esta \u00f3ptica de fabricante se\u00f1or Ministro, se\u00f1or Presidente.\nEntonces primer viento los tel\u00e9fonos no homologados tal y como el\nse\u00f1or Ministro correctamente ya lo ha dicho, hay una cifra muy grande\nde celulares no homologados en este pa\u00eds, primero entendamos que\nes el proceso homologaci\u00f3n, el proceso homologaci\u00f3n y el, director de\nla Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n y Telecomunicaciones no me permitir\u00e1\nmentir no es m\u00e1s que un proceso que est\u00e1 determinando que un\nproducto en este caso un tel\u00e9fono m\u00f3vil es apto para ser utilizado en\nel pa\u00eds apto porque no crea un riesgo para los usuarios, apto porque\nno va ir en contra de los est\u00e1ndares de se\u00f1alizaci\u00f3n de las redes por\nejemplo, en problemas may\u00fasculos porque estamos hablando un 20%\nde los tel\u00e9fonos en este pa\u00eds que pueden llegar a ser los tel\u00e9fonos no\nhomologados en algunos casos pueden ser los Blackberry, o los Nokia\ncon letra M, en otros casos pueden ser marcas que no sean tan,\ndescaradas, pero la realidad es que son tel\u00e9fonos que no han sido\nhomologados, el t\u00edpico tel\u00e9fono de doble sim, de antena de televisi\u00f3n\nesos son tel\u00e9fonos no homologados y si bien es cierto quiz\u00e1s no\nrepresentan el 20 % de los Blackberry, Iphone, Motorola, etc., que\naqu\u00ed estamos viendo es una problem\u00e1tica muy grande porque ese\n20% se\u00f1or Presidente, se\u00f1or Ministro significa 9 millones de aparatos.\nEntonces cual es el problema con los no homologados o por lo menos\nde los problemas m\u00e1s graves en el momento de generar una llamada\no recibirla, no se sabe si ese tel\u00e9fono est\u00e1 ocupando un canal de\ncomunicaci\u00f3n por llamada, o dos, o tres, o m\u00e1s pues obviamente eso\nva a significar una carga muy importante de la red.\nHemos estado en conversaciones muy serias muy productivas con el\ndoctor M\u00e1rquez de la Comisi\u00f3n de Regulaciones y Comunicaciones y\ndoy fe que el Gobierno Nacional tiene intenciones para ayudar a que\neste primer viento deje de existir pero mientras tanto sigue siendo un\nproblema especialmente porque en la mayor\u00eda de los casos son\nequipos que est\u00e1n siendo legalmente importados al pa\u00eds, entonces\ntenemos una cierta contradicci\u00f3n que es que no pueden ser\nlegalmente distribuidos, entonces por eso uno no ve un Blackberry y\nun Nokia en un centro de distribuci\u00f3n legal y legitimo de los\noperadores porque ah\u00ed si estamos viendo los Samsung, los Motorola,\nlos Iphone, etc, etc, etc, pero si est\u00e1n siendo tra\u00eddos al pa\u00eds legalmente\nentonces una primera, una primera nota de alerta o m\u00e1s bien se\u00f1or\nMinistro, se\u00f1or Presidente cuente con nuestra colaboraci\u00f3n para que\nvayamos con las autoridades competentes y como una industria unida\ny fuerte que represento podamos hacer algo al respecto para que\ndejen de llegar legalmente unos tel\u00e9fonos que no pueden ser\ndistribuidos de la misma forma.\nMe est\u00e1n haciendo la pregunta \u00bfQu\u00e9 tiene que ver eso con el\nservicio?, nuevamente al no ser homologados estos equipos no\nsabemos cu\u00e1l es el est\u00e1ndar de se\u00f1alizaci\u00f3n que est\u00e1n utilizando y no\nsabemos si est\u00e1n sobrecargando o no las redes indebidamente\nhaciendo que el trabajo de los operadores de telefon\u00eda m\u00f3vil que\nest\u00e1n totalmente comprometidos con arreglar los problemas que\nestamos sufriendo de calidad, y por ende los fabricantes de los\nequipos de ese servicio m\u00e1s dif\u00edcil nos hace arreglar la situaci\u00f3n,\nsegundo viento y espero no alargarme demasiado Honorables\nRepresentantes, se\u00f1or Presidente, se\u00f1or Ministro.\nEl Ministro hizo referencia a los bloqueadores y a los amplificadores de\nse\u00f1al celular, tambi\u00e9n ya vimos en la presentaci\u00f3n del se\u00f1or, director\nde la CRC las manchas rojas que ve\u00edamos en los mapas, esas son\nunas problem\u00e1ticas enormes y aqu\u00ed los amplificadores que se est\u00e1n, o\nperd\u00f3nenme los bloqueadores que se est\u00e1n utilizando no son los\nindicados, no son los adecuados, ya que como el Ministro\nanteriormente menciono son unos bloqueadores que est\u00e1n sali\u00e9ndose\ndel radio de bloqueo que se est\u00e1 buscando, pero estos bloqueadores\ntambi\u00e9n est\u00e1n siendo tra\u00eddos legalmente al pa\u00eds se\u00f1or Presidente,\nse\u00f1or Ministro y est\u00e1n siendo tra\u00eddos en la partida arancelaria n\u00famero\n8543709000 como aparatos electr\u00f3nicos con funci\u00f3n propia, pero\nse\u00f1or, director de la ANE estos son equipos que est\u00e1n manipulando\nindebidamente el espectro electromagn\u00e9tico de este pa\u00eds cosa que no\nse puede hacer sin los debidos permisos que ustedes y el ministerio\nde las TIC est\u00e1s, que ustedes correctamente otorgan, entonces\nnuevamente hay que dar la pelea y la industria estar\u00e1 siempre\ndispuesta a colaborarle a la Agencia Nacional de Espectro a\ncolaborarla a la CRC, a colaborarle al ministerio y a todas las\nentidades del gobierno que nos requieran, para que conjuntamente\ncon este esp\u00edritu de colaboraci\u00f3n podamos entre todos eliminar este\nsegundo viento que es el de los bloqueadores la otra mitad la explic\u00f3\nperfectamente el se\u00f1or Ministro, un amplificador es para efectos\npr\u00e1cticos lo mismo que un bloqueador porque cuando coloco yo el\namplificador en mi oficina para tener una mejor se\u00f1al tambi\u00e9n\nmanipulando indebidamente el espectro ya que no tengo permiso\npara hacerlo simplemente por haber comprado un aparato de\n$500.000 pesos, porque hemos cotizado y eso es lo que valen\nalgunos de estos amplificadores le estoy quitando la se\u00f1al a mi vecino\ny eso hace que sea absolutamente imposible, nuevamente hablando\ndesde la \u00f3ptica de los fabricantes, que los operadores m\u00f3viles no\ncontratan los servicios de optimizaci\u00f3n de dise\u00f1o, planeaci\u00f3n y\noptimizaci\u00f3n de red, lo hace perfectamente imposible ese trabajo.\nTercer viento Presidente, se\u00f1or Ministro, la falta de espectro y es un\nproblema que hemos tenido en este pa\u00eds desde hace alg\u00fan tiempo,\nque si bien es cierto se va a resolver por lo menos en alguna medida\nterminando este mes con la tan esperada y anhelada subasta de\nespectro en 1.7 y 2.5 con esos 500 megaherz que en total ser\u00e1n\nasignados para entonces incluyendo los 215 que hoy por hoy existen\nasignados en el pa\u00eds no es suficiente o no lo ser\u00e1 porque tal y como el\ndirector M\u00e1rquez lo mencion\u00f3 las estad\u00edsticas de consumo de los\ncolombianos creo yo que por fortuna no solamente de la industria,\npero lo que es la democratizaci\u00f3n del conocimiento en este pa\u00eds\nHonorables Representantes hace que requiramos de una mayor\ncantidad de espectro y si bien es cierto que luego vendr\u00e1 una parte en\nla banda de 700 tenemos que siempre estar por delante de las\nnecesidades en cuanto es la asignaci\u00f3n del espectro del pa\u00eds se\u00f1or\ndirector de la ANE y no detr\u00e1s de las necesidades de la industria; ya\nen el mundo LTE no es lo m\u00e1s novedoso la cuarta generaci\u00f3n, ya no\nes lo \u00faltimo, ya empieza a hablarse, ya empiezan a haber pruebas\nsobre LTE albans que ya es con una velocidad Down Long de 150\nmega- byte por segundo, eso es 20 \u00f3 30 veces m\u00e1s r\u00e1pido de lo que\nhoy por hoy estamos experimentando en nuestras casas.\nEntonces ese cambio de paradigma ya que la industria va en estas\nvelocidades tan aceleradas es algo que necesitamos entre todos los\ngobiernos, reguladores, legisladores e industria tomar como\nprioridades para que nuevamente esa asignaci\u00f3n del espectro este\nsiempre por delante de los requerimientos de la industria y no a\u00f1os\nrezagados tal y como estamos hoy en d\u00eda.\ny por \u00faltimo el cuarto viento, y ese cuarto viento que tambi\u00e9n ya lo\nhemos mencionado ampliamente es el asunto de permisos y el asunto\nde permisos, en realidad es un dolor de cabeza muy grande que ya se\nha entendido ac\u00e1, cuando en el plan de ordenamiento territorial se\npropone que en la ciudad de Bogot\u00e1 como correctamente lo menciono\nel Honorable Representante Barrera eso eliminar\u00eda el 40% del territorio\nde la ciudad, yo lo veo desde una \u00f3ptica igual de negra y me paro en\nla calle 81 con 15 frente a la cl\u00ednica del Country, me voy 250 metros\npara el sur estoy en Unilago, 250 metros para el norte y ya estoy\ndentro del radio de la cl\u00ednica de la Mujer, sigo hacia el norte otros 250\nmetros estoy en el radio de la cl\u00ednica Barraquer y puedo hablar de la\nSanta Fe de la cl\u00ednica el Bosque y resulta que los fabricantes no\npueden colocar para sus clientes operadores m\u00f3viles una sola radio\nbase entre Unilago y la cl\u00ednica del Bosque y la 146, perd\u00f3nenme y eso\nva arreglar los problemas de calidad que tenemos en el servicio m\u00f3vil,\nese es un cuarto viento.\nNuevamente celebro el hecho que el quinto viento no existe pues eso\nser\u00eda el desinter\u00e9s de todos nosotros y todo lo contrario honorables\nRepresentantes, se\u00f1or Ministro, se\u00f1or Presidente celebro nuevamente\nque estemos teniendo este debate, que estemos discutiendo en este\ndetalle tantos temas que son tan relevantes, reiterando que lo \u00fanico\ncierto es que los operadores m\u00f3viles todos los operadores m\u00f3viles en\nColombia est\u00e1n comprometidos al cien por cien con la mejora de la\ncalidad del servicio.\nSi me permiten muy brevemente, voy a hacer una referencia\nmin\u00fascula al tema de salud p\u00fablica que tan bien ha salido en el debate\ndel d\u00eda de hoy, ya que de alguna forma u otra me corresponde\nproteger, defender el buen nombre de las tecnolog\u00edas que se est\u00e1n\nutilizando en este pa\u00eds. Para quienes no conocen, o no han escuchado\nel nombre Karolinska, la Karolinska es el hospital en Estocolmo -\nSuecia que nomina el premio nobel en medicina todos los a\u00f1os que se\nllevan a cabo en Estocolmo, la Karolinska se\u00f1or Presidente, se\u00f1or\nMinistro, Honorables Representantes mando a instalar una antena\ncelular encima del hospital, encima de la Karolinska, la Karolinska es\nequivalente a la NASA para temas espaciales, es la Karolinska para\ntemas de salud p\u00fablica espec\u00edficamente relacionados con todo lo que\nes la parte salud p\u00fablica celular entendiendo que algunas de las\ntecnolog\u00edas m\u00e1s importantes del mundo son empresas que han venido\nde pa\u00edses n\u00f3rdicos como puede ser un Ericsson de Suecia o un Nokia,\nun Nokia siemens, Network de Finlandia, entonces si la Karolinska\nmisma manda a instalar una torre encima de sus instalaciones si ruego\nel favor de corroborar de lo que les estoy hablando en estos\nmomentos a mi me parecer\u00eda sencillamente incre\u00edble que aqu\u00ed alguien\nqueriendo ser y perd\u00f3nenme el coloquialismo m\u00e1s papistas que el\npapa proh\u00edban que est\u00e9n y que esas mismas tecnolog\u00edas est\u00e9n a\nmenos de 250 metros o 200 o 100 o la distancia que fuese.\nLa propuesta por parte de los fabricantes es que sigamos las\nrecomendaciones de la OIT, son miles de millones de d\u00f3lares que se\nest\u00e1n invirtiendo de manera mundial en todo tipo de estudios\nRepresentante Amaya debemos creerle a estos estudios, debemos ser\nlo suficientemente responsables para saber hasta d\u00f3nde llegan\nnuestros conocimientos y donde podemos y debemos apoyarnos en\nlas autoridades mundiales, en la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud por\nejemplo, que en ning\u00fan momento ha puesto en tela de juicio el\nproblema de salud p\u00fablica derivada de los servicios o de las\nradiaciones de los equipos celulares con eso pues nuevamente tal\ncomo lo menciono el se\u00f1or Ministro tambi\u00e9n tendr\u00edamos todos que\nrevaluar si debemos o no estar o si debemos o no permitir el uso\nhasta de hornos microondas en nuestros hogares, reitero mi\nagradecimiento profundo con este honorable recinto la invitaci\u00f3n que\nme han extendido.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:26:10-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 56, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}