{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Segundo, anuncio de proyecto de ley.\nAnunciamos el proyecto de ley 300 /13 C\u00e1mara- 226/13 Senado \u201cpor\nmedio de la cual se modifica el par\u00e1grafo del art\u00edculo 4 de la Ley 680\ndel 2001 que modific\u00f3 el art\u00edculo 33 de la Ley 182 de 1995-televisi\u00f3n\u201d.\nAutores:\nMinistro de Comercio Industria y Turismo doctor Sergio Diazgramados\nGuida.\nMinistro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones\ndoctor Diego Molano Vega.\nPonentes:\nHonorables Representantes: Diego Pati\u00f1o Amariles, (Ponente\ncoordinador) Jairo Ortega Samboni, Diego Alberto Naranjo Escobar,\nAtilano Alonso Giraldo Arboleda, Wilson Neber Arias Castillo, Didier\nAlberto Tavera Amado, Carlos Andr\u00e9s Amaya.\nSe radicaron dos ponencias una positiva firmada por los Honorables\nRepresentantes Diego Pati\u00f1o Amariles, ponente coordinador Jairo\nOrtega Samboni, Diego Alberto Naranjo Escobar, Atilano Alonso\nGiraldo Arboleda y Didier Alberto Tavera Amado.\nY una ponencia negativa firmado por los honorables Representantes\nWilson Neber Arias Castillo, Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez.\nEl tercer punto del orden del d\u00eda es proposici\u00f3n, se\u00f1or Presidente le\nvamos a dar lectura a la proposici\u00f3n radicada por la doctora Juana\nCarolina Londo\u00f1o Jaramillo y Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n.\nSe\u00f1or\nSILVIO VASQUEZ VILLANUEVA\nPresidente\nComisi\u00f3n Sexta\nH. C\u00e1mara de Representantes\nAsunto: Debate de control pol\u00edtico\nLa insuficiencia de medidas de acci\u00f3n del Estado para poner y encarar\nla emergencia de ola invernal en el a\u00f1o 2010 llev\u00f3 al Gobierno a\nadoptar una pol\u00edtica nacional de gesti\u00f3n de riesgo de desastre y a\nestablecer un sistema en esta materia.\nSu fin \u00faltimo es mejorar la calidad de vida de las comunidades en\nriesgo, asociadas con la planificaci\u00f3n del desarrollo seguro y\ncongesti\u00f3n ambiental territorio sostenible, hoy a m\u00e1s de un a\u00f1o de\nsancionarse esta ley quisi\u00e9ramos saber sobre algunos puntos, por lo\nque solicitamos se cite a debate de control pol\u00edtico al, director de la\nUnidad Nacional para la Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastre, doctor\nCarlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez P\u00e9rez, a la gerente del Fondo de Adaptaci\u00f3n\ndoctora Carmen Ar\u00e9valo y al, director al IDEAM al doctor Omar Franco\nTorres, para que absuelvan los cuestionarios adjuntos.\nLa sesi\u00f3n se realizara en las instalaciones de la Comisi\u00f3n Sexta\nConstitucional Permanente de la Honorable C\u00e1mara de\nRepresentantes con transmisi\u00f3n en directo por el Canal Institucional.\nFdo.\nJUANA CAROLINA LONDO\u00d1O JARAMILLO\nRepresentante a la C\u00e1mara\nDepartamento de Caldas\nCIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON\nRepresentante a la C\u00e1mara\nEl cuestionario para el, director de la Unidad de Riesgo y Desastre\nconsta de 15 preguntas.\nEl cuestionario para el Gerente del Fondo de Adaptaci\u00f3n 5 preguntas.\nParta el, director del IDEAM, una pregunta.\nSe\u00f1or Presidente someta a consideraci\u00f3n la proposici\u00f3n le\u00edda por\nsecretar\u00eda.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:19:10-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 13, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}