{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, buenos d\u00edas a todas y a todos, tal vez yo\nen alguna intervenci\u00f3n ped\u00ed que en este debate estuviera el ministro\nde las Telecomunicaciones o alguien del Ministerio porque aqu\u00ed este\ndebate se podr\u00e1 dar de manera parcial, porque aqu\u00ed el que tiene que\nregular el control de calidad del servicio o los indicadores de calidad\ndel servicio pues es el Ministerio quien es el que tiene la relaci\u00f3n\ndirecta con los proveedores, o sea, que aqu\u00ed nos est\u00e1 quedando\ndoctor Ciro pues un poco corto el debate porque el se\u00f1or\nSuperintendente se relaciona con los usuarios en la medida en que\nesos indicadores que determine el Ministerio y regule la Comisi\u00f3n\npues no se cumplan, pero el que realmente tiene que tomar las\nmedidas para que haya una calidad en la prestaci\u00f3n del servicio es el\nMinisterio, que es vuelvo y repito, el que tiene la relaci\u00f3n directa con\nlos proveedores y as\u00ed est\u00e1 establecido en las normas.\nLas funciones de las CRC est\u00e1n en la Ley 1341 y en su art\u00edculo 18\nhabla sobre cu\u00e1les son las funciones del Ministerio y en el art\u00edculo 22\ntal vez est\u00e1n las funciones de la Comisi\u00f3n, pues si muy importante\ntodo el debate que vemos aqu\u00ed sobre qu\u00e9 es lo que est\u00e1 pasando,\nporque realmente est\u00e1 pasando algo cuando hasta el mismo\nPresidente se queja de la calidad del servicio pues creo que es apenas\nuna llamada de alerta de que m\u00e1s de cien millones de quejas muy\nseguramente un alto porcentaje de ellas se debe estar refiriendo a la\nmala prestaci\u00f3n del servicio que a nosotros a diario la vivimos, con la\nca\u00edda de la llamada, con la demora en la contestaci\u00f3n y por lo tanto\ncreo que se deben adoptar medidas que han anunciado por los\nmedios de comunicaci\u00f3n para que los usuarios tengan una retribuci\u00f3n\npor ese mal servicio.\nPero yo creo que la tecnolog\u00eda se\u00f1or, Presidente de la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n tendr\u00e1 que llegar al punto de que se individualice esa\ncompensaci\u00f3n, que no sea simplemente que se reparta por igual entre\ntodos los usuarios porque seguramente no todos los usuarios tienen\nese problema y la exigencia de esa tecnolog\u00eda pues la tiene que hacer\nel Ministerio quien es el que da la habilitaci\u00f3n para prestar el servicio y\nes el que tiene que definir cu\u00e1l es el tipo de control que quiere tener\nsobre esa calidad de prestaci\u00f3n del servicio; por eso vuelvo y reitero\namigos de la Comisi\u00f3n, que aqu\u00ed hace falta el autor principal que es el\nse\u00f1or Ministro o su delegado en este debate, de lo contrario pues\nseguramente aqu\u00ed el se\u00f1or Superintendente se referir\u00e1 a las funciones\nque les fijan la ley, o las herramientas que le da la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n sobre que quejas puede el aplicar sanciones, pero en\nrealidad el que debe resolver el problema de fondo le corresponde al\nMinisterio de las TIC,s que es el que tiene que exigirle a los\nproveedores del servicio pues la tecnolog\u00eda adecuada y pues la\nexpansi\u00f3n del servicio que se requiere.\nY ayer precisamente cuando habl\u00e1bamos de la compartici\u00f3n de la\ninfraestructura yo planteaba que uno de los art\u00edculos que establece\nesa ley es precisamente como romper ese cuello de botella que hoy\ntienen los proveedores del servicio cuando los alcaldes o la entidades\nterritoriales para no ponerle t\u00edtulo se oponen a que se instalen ciertos\nequipos para poner esa cobertura que se requiere y por eso en ese\nproyecto de ley estoy planteando como eliminar todas esas\nrestricciones y que sea el Ministerio el que fije las condiciones y los\nsitios en donde se deben instalar esos equipos para poder beneficiar\ntambi\u00e9n a los proveedores, que no hay norma que restrinja, o que por\nlo menos este dentro de las normas de seguridad, salubridad en el eje\nambiental para que no haya escusa por parte de los proveedores de\nque eso no se ha podido dar.\nYo creo que ah\u00ed radica fundamentalmente el debate, y vuelvo y reitero\nhace falta el autor principal el ministerio de las TIC,s quien es el que\ndebe garantizar y vigilar la calidad de esos indicadores que deben\nofrecer los proveedores. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:20:40-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 23, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}