{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, un afectuoso saludo al se\u00f1or\nministro de las TIC, doctor Diego Molano, al doctor Luis Felipe Henao,\nal doctor Oscar Le\u00f3n, al doctor Carlos Pablo M\u00e1rquez, al doctor Pablo\nFelipe Robledo, al doctor Alberto Yohai, tambi\u00e9n nos acompa\u00f1a en\nesta ma\u00f1ana el doctor Rodrigo Lara, a todos los compa\u00f1eros.\nComienzo Presidente, por expresarle mi gratitud por haberme\nconcedido el uso de la palabra, fui el que present\u00f3 la proposici\u00f3n, pues\npara la segunda parte del debate, pues dada la importancia del\nmismo el doctor Ciro a dado una exposici\u00f3n clara de buena parte del\ndebate.\nPero d\u00e9jeme primero Presidente referirme al primer punto de esta\nsesi\u00f3n en lo que tiene que ver justamente con la calidad del servicio\nde telefon\u00eda m\u00f3vil, no quisiera distraer la atenci\u00f3n porque justamente\ncreo que es el sentir del pueblo colombiano, creo que quienes hoy\nhacen seguimiento a este debate a esta hora del d\u00eda, pues buscan una\nrespuesta clara del propio gobierno, los propios operadores en cuanto\nrespecta a la calidad del servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil.\nHan hecho una relaci\u00f3n, el doctor Ciro Rodr\u00edguez, la doctora Juana\nCarolina, de las propias estad\u00edsticas de los usuarios de cada uno de\nlos operadores.\nPero el tema de fondo no lo han explicado y todav\u00eda no lo han\nrespondido y queremos no nosotros, sino el pueblo colombiano que\nnos est\u00e1 viendo, que digan de forma clara a que obedece justamente\nla mala calidad del servicio, las mediciones que se han hecho a trav\u00e9s\nde los encuestadores dan cuenta de una insatisfacci\u00f3n del cliente, las\nestad\u00edsticas hablan por s\u00ed solas, cuando estamos hablando de los\nsegmentos m\u00e1s cr\u00edticos en ca\u00edda de llamadas pues encontramos por\nejemplo, que en Bogot\u00e1 estamos hablando nada m\u00e1s y nada menos\nque del 34% distribuido en 3 importantes segmentos, los que\nocasionalmente se caen la llamadas que son el 18% de la poblaci\u00f3n\nen los que frecuentemente se les caen la llanada que estamos\nhablando entre un 8 y 10 % y los que muy frecuentemente se les cae\nla llamada que estamos hablando en el orden del 8 y 9 %, es decir\nestamos hablando de un porcentaje muy significativo de la poblaci\u00f3n,\nestamos hablando del 34% de la poblaci\u00f3n bogotana que siente una\ninsatisfacci\u00f3n de la calidad del servicio.\nA qu\u00e9 obedece esa calidad del servicio; como le estamos nosotros\nrespondiendo al usuario? El usuario que como yo paga el servicio\npero que permanentemente ve la p\u00e9sima calidad del mismo?.\nEn ciudades como Villavicencio, tambi\u00e9n para citar un caso en\nparticular tenemos el 14 % de llamadas que ocasionalmente se caen,\nel 9% de las llamadas que se caen frecuentemente y 4% de las que\nmuy frecuentemente se caen; cito Bogot\u00e1 y Villavicencio por ser las\nciudades m\u00e1s representativas donde se nota justamente la baja\ncalidad del servicio.\nPero quiero mirar otros indicadores, mir\u00e9moslos por estratos, que\naqu\u00ed es bien importante, que seguramente si ocurre en Bogot\u00e1 y en\nciudades como Medell\u00edn, Cali, Villavicencio pues qu\u00e9 decir del\nhumilde pueblo, del humilde municipio de categor\u00eda quinta, sexta que\nson la mayor\u00eda de los pueblos colombianos, la estad\u00edstica demuestra\nque el 33% de insatisfacci\u00f3n se encuentra en el estrato 1, en el\nestrato uno encontramos un porcentaje del 14% de los que se les cae\nla llamada ocasionalmente, 10 % frecuentemente se les caen las\nllamadas y alrededor de otro 10 % muy frecuentemente que se les\ncaen las llamadas, estamos hablando del estrato 1 que\ndesafortunadamente es el estrato de los humildes, el estrato del\npueblo, el que representa la base popular y desafortunadamente el\nporcentaje que demuestra la insatisfacci\u00f3n en ese segmento\npoblacional repito en el estrato 1; pero el 2 tampoco dista mucho de\nello, estamos hablando del 22% de insatisfacci\u00f3n en la calidad de los\nservicios, y en el estrato 3 uno seguramente pensar\u00eda que el\ncomportamiento es mejor y no estamos hablando de un 30% tambi\u00e9n\nde insatisfacci\u00f3n en la calidad del servicio.\nHay otros elementos, otras variables; por ejemplo variable edad y\nencontramos un alt\u00edsimo porcentaje en poblaci\u00f3n de los 35 y 45 a\u00f1os,\nestamos hablando de m\u00e1s del 35% en ese segmento poblacional de\ninsatisfacci\u00f3n en la calidad del servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil.\nEntonces, lo que estamos hoy demandando, y nosotros los mismos\nCongresistas lo hemos vivido en carne propia, salir uno de Bogot\u00e1 y\nempezar en mi caso a recorrer varios de los municipios de mi\ndepartamento Boyac\u00e1 y encontrar justamente una p\u00e9sima calidad del\nservicio, lo que uno no encuentra es una p\u00e9sima calidad en el servicio\nde cobro porque en eso si se es efectivo, en eso si es absolutamente\nriguroso el operador y ojala usted no pague a tiempo, no le dan la\nposibilidad del margen de que hoy no tenga la posibilidad de pago,\nsino que le van suspendiendo el servicio.\nPero como nos responde el operador a nosotros cuando se nos caen\nlas llamadas frecuentemente si estamos pagando esos minutos, si\nestamos pagando ese servicio y ese es el reclamo que nos hacen a lo\nlargo y ancho de la geograf\u00eda nacional y esa es la respuesta Ministro y\nqueridos Representantes, doctor Lara representante de Asomovil esa\nes como la respuesta que quiere hoy el pueblo colombiano: \u00bfde qu\u00e9\nest\u00e1 pasando hoy con el servicio de la telefon\u00eda m\u00f3vil, obedece quiz\u00e1\nya lo comentaron a debilidad en la propia infraestructura o que est\u00e1\nocurriendo. Eso es lo que yo creo que demanda hoy justamente el\ncampesino colombiano, pero tambi\u00e9n las personas de los estratos 5 y\n6, uno pensar\u00eda que en el estrato 5 y 6 no ocurre pero tambi\u00e9n\nestamos viendo indicadores del orden del 27% de insatisfacci\u00f3n de la\ncalidad de los servicios, \u00f3sea, que en los estratos 5 y 6 tambi\u00e9n los\ngolpea justamente la calidad del servicio y eso es lo que nosotros\nqueremos en esta primera sesi\u00f3n, pues en esta primera parte del\ndebate se le explique al pueblo colombiano y como se va a responder\nen t\u00e9rminos de eficiencia, en t\u00e9rminos de calidad del servicio eso que\njustamente est\u00e1 reclamando el humilde usuario de como\ngarantizamos tambi\u00e9n esos minutos que se pierden por ineficiencia en\nel servicio, como de alguna manera se le compensan al humilde\nusuario, eso es lo nosotros queremos en esta ma\u00f1ana, ni m\u00e1s ni\nmenos escuchar en esta parte del debate.\nQuisiera adentrarme en la segunda parte del debate, pese a que el\ndoctor Ciro ya hizo un buen an\u00e1lisis del mismo y present\u00e9 esa\nproposici\u00f3n en la que me acompa\u00f1aron varios de mis compa\u00f1eros\namigos, porque justamente cuando se lee la ponencia de este\nproyecto 013 \u201cpor el cual se establecen normas para instalaci\u00f3n,\ndespliegue y medici\u00f3n de la infraestructura de comunicaciones\ninal\u00e1mbricas y se dictan otras disposiciones\u201d, en la parte ya final, en la\nparte de conceptualizaci\u00f3n del mismo los propios ponentes hacen\nunas advertencias que a m\u00ed me motivaron justamente para que se\npudiese adelantar este debate.\nEllos manifiestan que han encontrado respuesta de la Federaci\u00f3n\nColombiana de Municipios, de ASIEN, de las CRC, de la propia ANE,\npero manifiestan aqu\u00ed que desde el d\u00eda 17 de mayo se solicit\u00f3\nconcepto al ministerio TIC, al ministerio de Salud y a ASOMOVIL y\nque a la fecha de presentaci\u00f3n de esta ponencia no se recibi\u00f3\nrespuesta alguna, por eso a m\u00ed me motivo justamente la presencia de\nellos en este debate, dada la importancia, dada la trascendencia que\ntiene este proyecto para los colombianos.\nY justamente voy a comenzar por lo que ha explicado el doctor Ciro\nque tiene que ver con el pronunciamiento que hizo la Corte\nConstitucional Producto de una sentencia y objeto del an\u00e1lisis que\nhizo la Corte a ra\u00edz de la salud afectada de una peque\u00f1a ni\u00f1a enferma\nde c\u00e1ncer, y como lo explico el doctor Ciro en Sentencia T-360 de\n2010 la corporaci\u00f3n se pronuncio por la falta de regulaci\u00f3n de la\ndistancia permitida para la exposici\u00f3n de ondas electromagn\u00e9ticas, y\nexplica la propia corte que hasta el momento el ministerio de las TIC,\nni la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n quien afirma en un temario que llega a\nla propia Corte no tiene competencia para el efecto pues ha acatado\nel llamado para dise\u00f1ar una regulaci\u00f3n al respecto; eso tambi\u00e9n\nmotiva al an\u00e1lisis de esta importante iniciativa, se exhorta al propio\nministerio de las Tic y a la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nComunicaciones, para que analicen justamente las propias\nrecomendaciones que hace la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y que\nhacen organismos internacionales en cuanto respecta a establecer\ncanales de informaci\u00f3n y participaci\u00f3n activa de la propia comunidad\nacerca de los posibles efectos adversos a la salud derivados a la\nexposici\u00f3n a campos electromagn\u00e9ticos, y tambi\u00e9n exhorta al propio\nMinisterio a establecer unas medidas adecuadas para que la\npoblaci\u00f3n pues pueda tomar digamos protecci\u00f3n que minimice los\nefectos relacionados con posibles radiaciones.\nPosiblemente como lo expreso el propio doctor Ciro establece la\nCorte la posibilidad del principio de precauci\u00f3n y justamente motiva,\nexhorta el propio Gobierno, seguramente al propio Congreso para que\nse establezca un proyecto en el cual se fije una distancia prudente\nentre las torre de telefon\u00eda m\u00f3vil y las instituciones educativos y los\ncentros de salud, los hogares geri\u00e1tricos, en fin. Y lo traigo tambi\u00e9n a\ncolaci\u00f3n porque justamente lo viv\u00ed en carne propia cuando fui alcalde\nde mi ciudad natal Sogamoso y tuve que responder a una tutela\njustamente por la instalaci\u00f3n de una antena de un operador en mi\nciudad.\nY de hecho, la intervenci\u00f3n inmediata de la comunidad afectada en su\nentorno por la supuesta radiaci\u00f3n proveniente de la instalaci\u00f3n de la\nmisma, as\u00ed que eso nos ha motivado a este debate, nos invita a\nescuchar al se\u00f1or ministro de las TIC para que escuchemos de viva\nvoz su conceptualizaci\u00f3n acerca del proyecto acerca del debate, que\nno solamente se da en Colombia, sino que se da creo yo en todas las\nlatitudes por los efectos mismos en la salud humana.\nIgualmente quisieras y hab\u00edamos solicitado la presencia del se\u00f1or\nministro de Vivienda dado los conflictos que se presentan en las\npropias entidades territoriales cuando estamos hablando justamente\nde normas de disposiciones dadas en los planes de ordenamiento\nterritorial y miraba justamente en el temario que le hizo la propia Corte\nen la etapa probatoria, miraba la respuesta que daba el propio\nDirector de Comunicaciones del ministerio Tic,s para entender en\ncuanto respecta la normatividad vigente para instalaci\u00f3n de\nestaciones radioel\u00e9ctricas, particularmente para la disposici\u00f3n de\nestaciones de base de telefon\u00eda m\u00f3vil celular, pues obviamente nos\nremiten a los planes de ordenamiento territorial y a las dem\u00e1s normas\nque las dem\u00e1s entidades territoriales expidan dada la competencia\nles asiste a las entidades territoriales en este caso de los municipios\nquienes pueden negar o conceder las licencias requeridas para la\nocupaci\u00f3n del espacio p\u00fablico o privado .\nPero a rengl\u00f3n seguido nos habla tambi\u00e9n del propio art\u00edculo 365 de\nla Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en el que se establece que: \u201clos servicios\np\u00fablicos son inherentes a la finalidad social del Estado y que es deber\ndel Estado asegurar su presentaci\u00f3n eficiente a todos los habitantes\ndel territorio nacional\u201d. Hay algunos cuantos casos de debate entre el\npropio alcalde municipal, entre la propia Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n,\nentre la propia Corte por justas competencias en t\u00e9rminos de uso del\nsuelo, para nosotros es muy importante tambi\u00e9n la posici\u00f3n que fija el\npropio ministerio de Vivienda en cuanto respecta a este proyecto de\nley que est\u00e1 en curso, dada, repito la importancia que para una\nentidad territorial justamente le identifica poder regular el desarrollo de\nla infraestructura, el poder desarrollar proyectos Tendientes a\ngarantizar el acceso y el uso de la poblaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la\ninformaci\u00f3n de las comunicaciones, porque entre otras cosas es uno\nde los preceptos y postulados del propio Plan Nacional del Desarrollo\nen que justamente reconocemos un gran avance en Colombia dada la\njuiciosa tarea que ha hecho mi paisano el se\u00f1or Ministro de las TIC,s.\nPero igualmente estamos interesados en el pronunciamiento que haga\nel mismo Gobierno en esa conceptualizaci\u00f3n misma que venga del\nordenamiento territorial en cuanto respecta a estas estaciones que\ngaranticen el buen uso pues de las TIC en nuestro pa\u00eds.\nEsa Sentencia 1067 de la Corte Constitucional pues sent\u00f3 un\nprecedente muy importante, que tiene que ver justamente con la\ninstalaci\u00f3n de estaciones base cerca de las viviendas, esa sentencia\ntiene una singular importancia porque la misma ordena retirar una\nestaci\u00f3n base que se encontraba a menos de 50 metros de la\nvivienda de una menor que como lo exprese sufre de c\u00e1ncer, la gran\npregunta es: \u00bfporque se siguen ubicando estaciones de antenas en\nlas terrazas de las viviendas? Esa es como una pregunta del humilde\nciudadano de a pie y queremos que en este debate que est\u00e1 siendo\njustamente televisado para el pa\u00eds pues se diga de forma clara,\nseguramente de mucha autoridad desde el punto de vista del\nconocimiento de los campos electromagn\u00e9ticos, seguramente desde la\npropia \u00f3ptica de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y de los\norganismos internacionales, pero tambi\u00e9n desde la \u00f3ptica del\nordenamiento territorial que se nos explique.\nSeguramente ustedes tendr\u00e1n la oportunidad de explicarle al pa\u00eds los\nrigurosos estudios que se han hecho en este tema de distancias\nm\u00ednimas, seguramente ustedes tendr\u00e1n la oportunidad de contarle al\npa\u00eds que est\u00e1 haciendo el Gobierno Nacional al respecto y esos son\ninterrogantes que ojala pudi\u00e9semos nosotros hoy resolver en este\ndebate .\nPara nadie es un secreto que hay una clasificaci\u00f3n justamente de la\nAgencia Internacional para Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer y que en esa\ninvestigaci\u00f3n, pues de hecho se ha expresado la preocupaci\u00f3n por la\nposibilidad de que la exposici\u00f3n cr\u00f3nica a campos de radiofrecuencia\nde baja intensidad puedan aumentar el riesgo de larga duraci\u00f3n, pues\nni m\u00e1s ni menos que podamos tener casos de c\u00e1ncer ligados, repito\na campos de baja intensidad.\nSeguramente usted tendr\u00e1 la posibilidad de contarle al pa\u00eds esas\nhip\u00f3tesis que dan cuanta de estos efectos a largo plazo, el propio\npronunciamiento que hace la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud\nrespecto al mismo y en el que se llega a la conclusi\u00f3n que a partir de\nla literatura cient\u00edfica actual, pues de hecho no hay pruebas\ncontundentes que la exposici\u00f3n a radiofrecuencia acorte la vida de los\nseres humanos e induzca o estimule tumores como se ha\nmanifestado, pero creo yo que es el momento justo en este debate\npara que los colombianos tengan un conocimiento mucho m\u00e1s\ncercano de lo que hacen organismos como la OMS para poderle\ndemostrar al mundo que no es tan cierto pues lo que en el com\u00fan\ndenominador, en el humilde ciudadano se cree que se genera en el\ncuerpo humano, pues la exposici\u00f3n a este tipo de radiaciones, creo\nque igualmente las mediciones, las valoraciones que se han hecho la\npropia Agencia de la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer, por la IRC, por sus\niglas en ingles que entre otras cosas forma parte de la misma\norganizaci\u00f3n de la salud y que promueve la colaboraci\u00f3n internacional\npara la investigaci\u00f3n del c\u00e1ncer.\nEllos viene adelantando una serie de programas, de monograf\u00edas y en\nesas pruebas, ex\u00e1menes de monograf\u00edas han podido clasificar\ntambi\u00e9n los campos electromagn\u00e9ticos de radiofrecuencias como\nposibles carcin\u00f3genos para los humanos, es decir, que en la\nactualidad esos campos electromagn\u00e9ticos se encuentran ubicados en\nesta categor\u00eda en el grupo 2\u00aa, es decir, posiblemente, repito\ncarcin\u00f3genos para los humanos.\nY nos gustar\u00eda entonces que ustedes tambi\u00e9n de acuerdo a esa\nclasificaci\u00f3n de la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n del\nC\u00e1ncer, pues le cuenten a todos los colombianos, nos cuenten a\nnosotros, de hecho no entendemos muchos de estos temas por\ncomplejidad, porque se afirma que esos campos electromagn\u00e9ticos no\nproducen c\u00e1ncer, no son digamos que un riesgo inminente para la\npoblaci\u00f3n que hoy repito, tambi\u00e9n los avances tecnol\u00f3gicos, los\navances en TIC,s demandan de una mayor infraestructura no solo en\nlas grandes ciudades sino tambi\u00e9n los peque\u00f1os municipios en\nColombia .\nCreo yo que le hace muy bien al pa\u00eds que ustedes los expertos,\nespecialmente en estos temas nos cuenten, repito de la incidencia o\nno en problemas de la salud derivados de un c\u00e1ncer, producidos por\nposibles efectos de los campos electromagn\u00e9ticos.\nIgualmente ser\u00eda importante en este debate, porque lo viv\u00ed en carne\npropia, le repito como alcalde, se les cuente porque n\u00f3 las empresas\nque adelantan estos proyectos de extensi\u00f3n de infraestructura a lo\nlargo y ancho de la geograf\u00eda nacional pues no informan con\nanticipaci\u00f3n a la propia comunidad, a la propia ciudadan\u00eda cuando van\na instalar una antena y de la incidencia que en el radio de acci\u00f3n tiene\nla instalaci\u00f3n de esa antena y que en t\u00e9rminos claros en cuanto\nrespecta a l\u00edmites m\u00e1ximos admisibles podr\u00eda tener en la comunidad\nafectada en el entorno, creo tambi\u00e9n que le hace muchos bien motivar\nal propio gobierno, motivar a los propios operadores para que se\nhagan procesos de sensibilizaci\u00f3n, procesos de socializaci\u00f3n con la\npropia comunidad en el entendido que la desinformaci\u00f3n que existe\ncon respecto a los efectos de la salud de los campos\nelectromagn\u00e9ticos es muy alta.\nYo creo que cualquier ciudadano colombiano si le preguntan de estos\ntemas tan complejos no tiene la m\u00e1s remota idea, solo tiene el\nconvencimiento de que seguramente el despliegue de infraestructura\nen sus municipios, en las grandes ciudades tiene una alta incidencia\nen la salud.\nYo creo que este debate, justamente el estudio y an\u00e1lisis de este\nproyecto permite que ustedes, autoridades en el tema pues puedan de\nforma m\u00e1s clara cont\u00e1rselo al pa\u00eds, valdr\u00eda la pena, doctor Lara ya que\nusted nos acompa\u00f1a en esta ma\u00f1ana nos contara pues como los\npropios operadores que usted representa en esta agremiaci\u00f3n no\nestablecen un plan de despliegue en los propios municipios.\nYo creo que si los propios operadores le contaran hoy a los humildes\nmunicipios, all\u00e1 a Chita en mi departamento, en Tota, que se yo en\nalguno de estos municipios pudi\u00e9semos contarle cual es el despliegue\nque las compa\u00f1\u00edas van a realizar en sus territorios, pues de hecho\neso generar\u00eda una mayor posibilidad de concurso de la misma\ncomunidad, de las propias administraciones locales.\nEs com\u00fan ver para citar unos casos en Colombia, la disparidad de\ncriterios que tiene doctor Lara en cuento respecta a restricciones\nmunicipales, en cuento hace referencia al despliegue de\ninfraestructura, para citar unos casos en particular, Bogot\u00e1, nos habla\nde distancias de m\u00ednimo 250 metros y 200 metros frente a hogares\ngeri\u00e1tricos, de salud y educativos que eso es m\u00e1s o menos el 40% de\nla ciudad, restricciones tambi\u00e9n en zonas residenciales, en zonas de\nconservaci\u00f3n.\nPero si usted va a Monter\u00eda entonces plantea la reubicaci\u00f3n de\nestaciones base en zonas residenciales, es decir casi el 70 % de la\npoblaci\u00f3n estar\u00eda fuera del servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil, pero si usted\nmira igualmente Barranquilla exige licencias ambientales para zonas\nque no son de protecci\u00f3n ambiental en distancias m\u00ednimas de 800\nmetros entre las antenas y los predios con \u00e1reas m\u00ednimas de 600\nmts2.\nPara m\u00ed es muy importante plantear el debate en el entendido tambi\u00e9n\ndel ordenamiento territorial, la importancia que tiene el establecimiento\nde reglas claras en el propio plan de ordenamiento territorial dada la\ndivergencia de criterio con respecto a estos digamos est\u00e1ndares\nm\u00ednimos.\nEn Valledupar igualmente predios de 600 mts2 para instalar\nestaciones base; en Bucaramanga doctor Didier restricciones para\ninstalar en zonas residenciales, la distancia m\u00ednima es de 250 mts.\nentre estaciones radioel\u00e9ctricas y de 200 mts. en centros educativos,\ngeri\u00e1tricos y de servicio m\u00e9dico; y las zonas residenciales en Ibagu\u00e9\ndistancias de 200 mts de los centros educativos de las c\u00e1rceles entre\notros; en Cali se exige el permiso de los vecinos que est\u00e9n ubicados a\nlos alrededores de las estaciones base y solo se permiten en los\ncorredores viales; en Pasto la restricci\u00f3n total en cabeceras\ncorregimentales, en los centros poblados, en las viviendas\ncampestres, en \u00e1reas de protecci\u00f3n ambiental.\nCon estos municipios demostrarle una divergencia grande de criterios\nen t\u00e9rminos de distancia m\u00ednima y creo que este proyecto de ley pues\nlleva a que justamente podamos como estandarizar, como establecer\nunas distancias que producto de los estudios juiciosos t\u00e9cnicos,\nestudios cient\u00edficos que ha adelantado la comunidad internacional\npues podamos tambi\u00e9n en desarrollo de las buenas pr\u00e1cticas\nestablecerlos en nuestro pa\u00eds.\nYo creo que este proyecto le da justamente al Gobierno Nacional de\nadentrarse en temas que son de pronto espinosos que seguramente\nno son de buen recibo en la comunidad tal vez por falta de\nconocimiento, pero que trat\u00e1ndose de una ley que recoja el propio\nsentir de la comunidad, que recoja el propio sentir del gobierno, de los\npropio operadores pues seguramente le van a generar una seguridad\njur\u00eddica al propio Estado colombiano.\nCuando hablo del ordenamiento territorial, tambi\u00e9n hay otro choque en\nlo ambiental que tiene que ver justamente con el componente\nurban\u00edstico de las ciudades, la gente empieza a ver infraestructura en\nlas grandes ciudades o en un peque\u00f1o municipio, entonces la\npregunta \u00bfPorque las compa\u00f1\u00edas no comparten esa infraestructura,\nporque nos mimetiza esa gran infraestructura puesta en las grandes\nciudades y en los municipios para disminuir ese impacto de\ncontaminaci\u00f3n visual que tambi\u00e9n se tiene en los municipios?.\nEso creo yo que tambi\u00e9n debe ser objeto del an\u00e1lisis, por eso era muy\nimportante la presencia de tambi\u00e9n repito el propio ministerio de\nVivienda en cuento respecta al ordenamiento territorial.\nCreo yo que es interesante entonces el debate, seguramente en temas\ncomo el de los organismos de inteligencia Ministro, en ese debe a\nhaber seguramente una preocupaci\u00f3n, creo yo, porque seguramente\ncomo lo propone el propio proyecto se tiene que adelantar constantes\nmediciones en t\u00e9rminos de seguridad y no s\u00e9 c\u00f3mo lo ira a manejar el\nEstado en t\u00e9rminos de inteligencia de las operaciones militares; y\ntambi\u00e9n la obligatoriedad que tienen ellos para salvaguardar la salud\nde los propios colombianos en t\u00e9rminos de la emisi\u00f3n de ondas que\nseguramente puedan afectar a la comunidad, pero tambi\u00e9n derivado\nde este proyecto que tambi\u00e9n puedan entorpecer las operaciones que\nse hagan desde el punto de vista mar\u00edtimo, a\u00e9reo, terrestre.\nEso yo no s\u00e9, digamos cual es el alcance, cual es la \u00f3ptica que tiene\nel gobierno con respecto a ese proyecto, seguramente con por la\npropia disposici\u00f3n de ese proyecto, esa medici\u00f3n permanente de\nfrecuencias pues hace creo yo desconozco el tema, hace ubicaci\u00f3n\nporque as\u00ed lo establece el proyecto de esas antenas.\nY que va a pasar con esa informaci\u00f3n privilegiada que tiene el propio\nEstado? El propio proyecto manifiesta que desde mi propio celular yo\ntengo acceso a esa informaci\u00f3n cuando yo puedo acceder a cu\u00e1les\nson las distancias, cuales son los niveles de radiaci\u00f3n que me est\u00e1\nemitiendo una estaci\u00f3n base, creo yo que eso es bien importante en el\nmomento justo de la situaci\u00f3n de este proyecto lo tengamos en\ncuenta.\nAs\u00ed que pues bienvenido este debate, por eso Ministro es muy\nimportante su presencia, tuve la oportunidad de leer justamente un\ncaso de enfrentamiento entre la autoridad municipal entre el plan de\nordenamiento territorial y la propia Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n en el\nmunicipio de Zipaquir\u00e1, tuve la posibilidad de mirar justamente el caso\nque se les present\u00f3 con ATC sitio en franco para mirar la \u00f3ptica que\ntoma el municipio en defensa del ordenamiento territorial justamente\nporque es a trav\u00e9s de este mecanismo de orden legal y de autonom\u00eda\nmunicipal que se finjan los usos del suelo, del componente urbano y\nen defensa de ese plan de ordenamiento, en defensa de ese plan\nmunicipal se pretende defender justamente los intereses de la\ncomunidad pero a rengl\u00f3n seguido una empresa trata de demostrar\nque no se le puede negar la licencia para establecer all\u00ed una estaci\u00f3n\nbase y entonces hay un enfrentamiento entre la propia Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n y la propia entidad territorial en t\u00e9rminos de quien tiene la\nraz\u00f3n, para finalmente terminar que se revoca la decisi\u00f3n que ha\ntomado la autoridad municipal y que se le concede la licencia al\noperador.\nEn este caso, por eso es que es tan importante este debate en\nt\u00e9rminos del ordenamiento territorial, porque ya hay casos espec\u00edficos\nque dan cuenta del enfrentamiento entre la autoridad municipal, entre\nla autoridad de la planeaci\u00f3n, entre el acuerdo municipal que rige el\nplan de ordenamiento territorial y entre lo que es el propio Estado en\ndefensa del art\u00edculo 365 superior trata de establecer como una\nobligatoriedad misma en la presentaci\u00f3n del servicio. Creo yo que\nvale la pena analizarlo.\nY finalmente Presidente y compa\u00f1eros, se hace un an\u00e1lisis que pues\nde como el propio gobierno y de la propia Comisi\u00f3n establece digamos\nunos par\u00e1metros m\u00ednimos de distancia en t\u00e9rminos de exposici\u00f3n, y\ntambi\u00e9n es desconocimiento, es cierto que yo apenas me entere lo le\u00ed\nahora que me interese un poco m\u00e1s en el debate, yo nos sab\u00eda que la\nANE ya hab\u00eda lanzado un sistema de monitoreo de campos\nelectromagn\u00e9ticos que creo yo es desconocimiento absoluto en el\npa\u00eds, que yo no ten\u00eda ni idea de que trataba pues este gran aparte que\nhace la Agencia Nacional del Espectro, que Colombia se convierte en\nun referente latinoamericano en asuntos relacionados con el espectro\nradioel\u00e9ctrico como estamos hablando en la incidencia en la salud y\ndel desconocimiento que tiene la poblaci\u00f3n en su conjunto, no menos\ncierto Ministro que hay un desconocimiento absoluto de esta Sistema\nNacional de Monitoreo de Campos Electromagn\u00e9ticos.\nNos gustar\u00eda que ojala los colombianos tuviesen un conocimiento del\ntema , el propio sistema entiendo yo le da la posibilidad a cualquier\ncolombiano a los millones de colombianos, a los que hoy tengamos\nacceso a internet, entre otras cosas , usted que ha velado por la\nmasificaci\u00f3n del mismo para que podamos tener una informaci\u00f3n\nclara, una informaci\u00f3n sencilla sobre los niveles de los campos\nelectromagn\u00e9ticos generados justamente por las estaciones de\ntelecomunicaciones en el pa\u00eds, y seguramente si el pa\u00eds. Seguramente\nsi los colombianos tuvieran el conocimiento de este sistema de\nmonitoreo de campos electromagn\u00e9ticos, pues va a ver una mayor\nconfianza, una mayor tranquilidad en los colombianos, y eso le va a\ngarantizar al propio gobierno a los propios operadores.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:21:30-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 28, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}