{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si tiene toda la raz\u00f3n, yo le estaba diciendo quienes faltaban, pero\nobviamente como est\u00e1 interviniendo el gobierno faltan los dos\ndelegados, el se\u00f1or delegado del se\u00f1or ministro, de Vivienda y el de\nTerritorio que es el subdirector, del espacio urbano y el se\u00f1or\ndelegado del se\u00f1or ministro de Salud, tambi\u00e9n est\u00e1 tambi\u00e9n la curul\ndel doctor Atilano.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:28:40-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 71, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}