{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente muchas gracias, gracias presidente, gracias a los colegas\nRepresentantes que han accedido a cederme el uso de la palabra, de\nverdad no lo pidiera as\u00ed si no estuviera de coordinador ponente en el\nproyecto de ley estatutaria de salud en estos momentos que estamos\nen votaci\u00f3n, entonces me apuro, si se\u00f1or qu\u00e9 bueno que hayan\njuntado a este debate de verdad en la Comisi\u00f3n Sexta con un tema de\ncalidad en la prestaci\u00f3n de los servicios de telecomunicaciones de\nTIC perd\u00f3n y en especial el de telefon\u00eda m\u00f3vil celular.\nYo quiero empezar por decir que nosotros en Colombia tenemos unas\nmuy buenas empresas que prestan el servicio, de verdad que cuando\nuno sale al exterior se da de cuenta que son ejemplos en la regi\u00f3n\nejemplos o en bastante partes en el mundo de la manera como ellos\nhan prestado el servicio y el crecimiento que han logrado eso como\nprimer punto.\nComo segundo punto yo creo que es importante establecer que es\nnecesario tambi\u00e9n que las empresas de la misma manera como han\nvenido captando usuarios, como han captado el mercado de la\ntelefon\u00eda m\u00f3vil celular con muy pocos referentes y internacionales\npudieran tambi\u00e9n de una manera u otra tener un poco m\u00e1s de\nresponsabilidad social en temas como el que aqu\u00ed se trata.\nYo les hago una pregunta a todos, incluso a la audiencia que est\u00e1 en\nestos momentos vi\u00e9ndonos en directo \u00bfcu\u00e1ntos de ustedes dejar\u00edan\nhoy que viviendo en el \u00faltimo piso de un edificio una empresa celular\npusiera una antena en la azotea del edificio es decir en el piso de\narriba de ustedes, cuantos los dejar\u00edan doctor Lara doctor, cuantos\ndejar\u00edan que eso pasara en su casa. Es un tema bastante complicado,\ny es un tema que nos afecta a todos por la sencilla y simple raz\u00f3n que\nnosotros hoy no tenemos la seguridad, la certeza suficiente para\ndeterminar si esa antena pueda causarnos un da\u00f1o en nuestra salud\no no, hay mil estudios que dicen que eso no est\u00e1 absolutamente\nprobado porque tampoco son certeros en decir que no lo causa, pero\nhay otros mil tambi\u00e9n que dicen que si lo causa.\nCuando el doctor Carlos Andr\u00e9s Amaya al finalizar su intervenci\u00f3n se\nrefer\u00eda al tema del tabaco en los a\u00f1os cuarenta, los a\u00f1os cuarenta las\nempresas tabacaleras hicieron una publicidad absolutamente agresiva\npara incitar a la gente a que fumara y ante el riesgo a la salud que\nellos ten\u00edan, es decir que las personas que no eran defensoras del\ntabaco en esos momento argumentaban para que la gente no fumara,\nsaben c\u00f3mo respondieron ellos con propagandas en las cuales\nparticipaban m\u00e9dicos certificados y asociaciones medicas en donde\nles dec\u00edan a los usuarios fume tranquilo yo me fumo un cigarrillo cada\nvez que salgo de una consulta para relajarme \u201cfume tranquilo\u201d,\nustedes pueden consultar en youtube esta serie de videos de tabaco\nde los a\u00f1os cuarenta, fotograf\u00edas impresas, una cosa absolutamente\nespantosa que hoy a todos nos podr\u00eda causar hasta escalofr\u00edo saber\nque los m\u00e9dicos propon\u00edan fumar \u201cfume con tranquilidad\u201d y lo hac\u00edan\ncon el sustento de que no exist\u00eda absoluta precisi\u00f3n sobre que el\ntabaquismo generaba c\u00e1ncer en los pulmones, hoy sabemos que todo\nel que fuma se muere de c\u00e1ncer tarde o temprano o con alguna\nenfermedad asociada al tabaco, por eso tan importante el principio de\nla prevenci\u00f3n que bien refer\u00eda el delegado del ministro de Salud que\nme pareci\u00f3 tener una intervenci\u00f3n bastante coherente, por eso es la\nprevenci\u00f3n porque si nosotros hubi\u00e9ramos prevenido en ese momento\no en los a\u00f1os cuarenta se hubiera tenido una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n\nacerca del cigarrillo hoy tuvi\u00e9ramos de pronto en Colombia un sistema\nde salud m\u00e1s robusto, un sistema de salud con menos crisis, un\nsistema de salud que no tuviera que atender a tantos pacientes con\nc\u00e1ncer en los pulmones y que generara incluso deficiencia en la\nfinanciaci\u00f3n del sistema. Todo va ligado a lo otro y una yo estoy de\nacuerdo por ejemplo hay que hacer algo absolutamente urgente para\nque en el pa\u00eds al colocar infraestructura o el despliegue de\ninfraestructura f\u00edsica para el servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil celular sea m\u00e1s\nexpedito porque eso tambi\u00e9n nos afecta a nosotros como usuarios,\naunque tampoco es cierto del todo que el \u00fanico problema mediante\npor el que causa perd\u00f3n la mala prestaci\u00f3n de los servicios en\ntelefon\u00eda m\u00f3vil celular sea eso tampoco es cierto y hay que hacer algo\nurgente y c\u00f3mo hacerlo yo pienso que la primera forma de hacerlo es\ntratar de convencer incluso a las empresas de telefon\u00eda m\u00f3vil celular\nque hoy est\u00e1n muy bien representados aqu\u00ed en mi amigo y compa\u00f1ero\nde universidad Rodrigo Lara, que por favor tuvieran la posibilidad de\ntener esa capacidad de explicarle a la gente y darle la certeza a la\ngente que la radicaci\u00f3n que est\u00e1n emitiendo las antenas est\u00e1 dentro\nde los l\u00edmites establecidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud,\npor algo \u00f3igase bien, por algo la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud\ntiene unos l\u00edmites establecidos si no generara da\u00f1o para la salud para\nque entonces serian esos l\u00edmites, de hecho nosotros estamos\naceptando en gracia de discusi\u00f3n de a partir que si se mantiene dentro\nde esos l\u00edmites no causa da\u00f1o a la salud lo que nosotros necesitamos\nverificar en una periodicidad que puede ser evaluada con la conciencia\nabsoluta, critica que tiene esta Comisi\u00f3n Sexta en la cual conf\u00edo\nfielmente es sencillamente en que cada cuanto le vamos a decir a la\ngente mire tranquilo que esa antena que usted tiene en la azotea de\nsus edificio, o esa antena que usted tiene en el patio de su casa, o esa\nantena que tiene en la esquina de su barrio es una antena que est\u00e1\ndentro de los l\u00edmites establecidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la\nSalud, eso es todo, no hay nada mas aqu\u00ed, no se est\u00e1 diciendo, o en el\nproyecto de ley nunca ha sido la intensi\u00f3n de decir que la radiaci\u00f3n,\ntoda la radiaci\u00f3n que emiten todas las antenas m\u00f3viles celulares que\nest\u00e1n por todo el territorio nacional son da\u00f1inas, si no que cumplan\ncon la reglamentaci\u00f3n existente, porque hoy no tenemos absoluta\ncerteza de saber si las antenas no s\u00e9 cuantos miles de antenas\nexistir\u00e1n en el pa\u00eds desplegadas por la telefon\u00eda m\u00f3vil cumplen con\neste fin y con este criterio y hay que ayudarlos yo pensar\u00eda que es\nabsolutamente necesario que nosotros ayudemos a la empresa\nprivada a que tengan la posibilidad de tener un despliegue de\ninfraestructura acertado.\nLes cuento algo doctor Jos\u00e9 Caicedo, usted hoy tiene por ejemplo una\nmala se\u00f1al en el Congreso de la Rep\u00fablica de la empresa Movistar\nporque la Direcci\u00f3n Administrativa no ha dado permiso para que nos\npongan una antena en la terraza, o en la azotea de este\nestablecimiento por ejemplo, porque he tenido la oportunidad de\nconocer el problema averiguar porque no tenemos una se\u00f1al suficiente\nen este edificio y adivinen porque, seguramente la, directora\nadministrativa no ha permitido que esa antena se coloque en la azotea\nde este edificio porque existe temor acerca de la radiaci\u00f3n que eso\ngenera.\nDe manera que yo creo que esto no se trata de un ataque de los\ncongresistas o de una acci\u00f3n perversa de los Congresistas en contra\nde las empresas celulares, sino todo lo contrario lo que nosotros\nqueremos hacer es ayudarlos en su intensi\u00f3n de generar un mejor\nservicio para la comunidad, en su intenci\u00f3n de Generar un mejor\nambiente para el despliegue de infraestructura f\u00edsica de tecnolog\u00eda de\nla informaci\u00f3n y telecomunicaci\u00f3n y de esa manera podamos lograr el\nfin de todo los usuarios tengamos un mejor servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil\ncelular, esto al final Presidente es un problema de plata, de dinero\ncuanto le vale a las empresas hacer estas mediciones en una\nperiodicidad que est\u00e1 planteada de una manera u otra en el proyecto,\nporque puede ser revaluada por esta Comisi\u00f3n y mirar si esa, ese\ncosto que deben asumir las empresas de telefon\u00eda celular es un costo\nrazonable o no para hacerlo y evaluar alternativas para que de esa\nmanera no se vean tampoco tan perjudicados en ese beneficio que va\na tener la sociedad colombiana. Muchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-alfredo-d-luque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:31:00-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 84, "name": "H.R. Alfredo D Luque"}