{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, nuevamente saludarlos a todos muy\nespecialmente, yo quiero recalcar que la Comisi\u00f3n Sexta fue la\nprimera instituci\u00f3n que genero las alarmas con respecto a la calidad\ndel servicio con la telefon\u00eda e internet m\u00f3vil, este debate est\u00e1\nprogramado desde el mes de marzo, pero por diferentes\ncircunstancias hasta hoy hacemos el debate, pero creo que la\niniciativa de la Comisi\u00f3n Sexta empez\u00f3 a generar la inquietud tanto en\nel se\u00f1or Presidente como en los medios de comunicaci\u00f3n y en la\ncomunidad en general y de la misma forma a los organismos que\ntienen a cargo tanto la regulaci\u00f3n como la vigilancia y control de este\nimportante servicio en materia de telefon\u00eda m\u00f3vil, como en el servicio\nde internet m\u00f3vil, quisiera que arranc\u00e1ramos con la presentaci\u00f3n.\nYo quiero se\u00f1alar en esta presentaci\u00f3n, mostrar el desarrollo que han\ntenido y que tendr\u00e1n las telecomunicaciones inal\u00e1mbricas y vemos\nnosotros el tr\u00e1fico mundial en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os que se calcula\nas\u00ed, teniendo en cuenta que los periodos presidenciales hoy est\u00e1n\nproyectados a ocho a\u00f1os y como le falta un a\u00f1o al actual Presidente\ndoctor Juan Manuel Santos y seguramente en los pr\u00f3ximos cuatro\na\u00f1os, entonces es para mirar si la pol\u00edtica que el gobierno del doctor\nJuan Manuel Santos en cabeza del Ministerio de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones el doctor Diego Molano apuntan a\nsolucionar y si son capaces de responder a los grandes retos que\ntendr\u00e1n la telefon\u00eda inal\u00e1mbrica en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os.\nVemos que el tr\u00e1fico aumentara anualmente el 66%, ah\u00ed se muestra\nese crecimiento tan acelerado, si hoy tenemos problemas con el trafico\nactual imagin\u00e9monos nosotros los futuros problemas si no actuamos\nr\u00e1pido, si realmente no generamos las soluciones y no nos\npreparamos para este gran retro.\nY este crecimiento de tr\u00e1fico principalmente lo va a ocasionar el video\nm\u00f3vil que es lo que m\u00e1s va a crecer en el tr\u00e1fico en los pr\u00f3ximos a\u00f1os,\ny esto va a cambiar mucho la forma en que vemos la televisi\u00f3n, la\nforma como nos comunicamos, este importante avance poder que el\nvideo lo podamos trasmitir a trav\u00e9s de las comunicaciones\ninal\u00e1mbricas; tambi\u00e9n este tr\u00e1fico es importante se\u00f1alar que estar\u00e1\nrespaldado en el trafico m\u00f3vil en la nube, esto lo que nos quiere decir\nes que estos elementos m\u00f3viles port\u00e1tiles que nos permiten la\nubicuidad, que si bien es cierto no tiene esa capacidad de\nalmacenamiento de los equipos fijos con esta tecnolog\u00eda de la nube,\ndel internet en la nube; estos aparatos llegaron para quedarse, para\nser cada vez m\u00e1s utilizados por toda la poblaci\u00f3n.\nAh\u00ed tambi\u00e9n se se\u00f1ala en la presentaci\u00f3n si la dejamos un ejemplo\nuna equivalencia entre cada elemento que hoy utilizamos con respecto\na cada uno de los celulares comunes y esto no significa que si antes\neste tr\u00e1fico m\u00f3vil lo soportaba solo un celular.\nHoy en d\u00eda la misma persona que generaba ese tr\u00e1fico m\u00f3vil est\u00e1\ngenerando un tr\u00e1fico equivalente a m\u00e1s de 500 celulares y eso lo\ngenera una sola persona, ese es el gran reto que nosotros como\nEstado, como instituci\u00f3n, como Gobierno, como Congreso tenemos\npara responderle a esta importante tecnolog\u00eda, que su importancia\nradica como todos lo hemos comprobado en su gran potencial de\ninfluir en el desarrollo de la humanidad aumentando la productividad\nfavoreciendo el acceso a la informaci\u00f3n y al conocimiento y\ndemocratizando a\u00fan m\u00e1s de la sociedad, estas expectativas nos traen\na nosotros dos retos importantes.\nUno tiene que ver con la calidad del servicio, y el otro tiene que ver\ncon la cobertura del servicio, porque no podemos con estas\ntecnolog\u00edas generar nosotros una cada vez m\u00e1s desigual sociedad,\nsino que por el contario la tecnolog\u00eda debe servir para formar una\nsociedad cada vez m\u00e1s equitativa, una cada vez m\u00e1s empoderada y\npara eso deben ser estas tecnolog\u00edas, pero de la misma forma nos\ntraen dos preocupaciones y ese ser\u00e1 el tema del segundo debate, uno\ntiene que ver con la salud y el otro tiene que ver con la seguridad de la\ninformaci\u00f3n para eso tambi\u00e9n tenemos nosotros que actuar.\nHoy trataremos los temas de calidad y salud, nos quedan dos debates\nmuy importantes debates, yo quiero invitar a toda la Comisi\u00f3n que\nojala en el segundo periodo podamos llevar a cabo, uno tiene que ver\ncon la cobertura, que podamos nosotros hacer un an\u00e1lisis del\ncumplimiento del Plan Vive Digital, esto es un plan que apunta a\ngenerar unas coberturas importantes en materia de tecnolog\u00edas de la\ninformaci\u00f3n y las comunicaciones; que analicemos la subasta del\nespectro del 4G, si realmente apunta a generar mayor cobertura; que\nanalicemos el plan de fibra \u00f3ptica, como va este plan a nivel nacional;\nque analicemos un punto importante que inclusive ayer hablamos unos\ntemas, pero como van a ser los escenarios para la renovaci\u00f3n de\nlicencia en telefon\u00eda celular, como van a ser las nuevas condiciones,\nson condiciones que favorecen a aumentar la cobertura y a mejorar la\ncalidad; si el fondo TIC est\u00e1 cumpliendo con ese objetivo fundamental\nque est\u00e1 establecido en la ley y es lograr la universalizaci\u00f3n en el\nservicio de internet; si el proyecto de televisi\u00f3n digital terrestre que\ntiene por objeto limpiar la banda del dividendo digital est\u00e1 cumpliendo\ncon la programaci\u00f3n que se tiene estipulada, que podamos analizar\nnosotros todo esos factores que afectan en la cobertura.\nY el otro debate importante, doctor Didier Tavera: \u00bfEs para que todo\nesto, para que hace un Estado todo un esfuerzo de estas\ndimensiones? Para que podamos nosotros sentar ac\u00e1 a la, Ministra de\nEducaci\u00f3n y realmente est\u00e1n dentro de sus pol\u00edticas generando un\nefecto en la educaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds, que podamos tener ac\u00e1 el\nministro de Salud y que nos diga que si dentro de su pol\u00edtica en\nmejorar la calidad de la salud de los colombianos est\u00e1n las tecnolog\u00edas\nde la informaci\u00f3n y las comunicaciones y as\u00ed cada sector de nuestro\npa\u00eds.\nPero el gran interrogante y lo que nos convoca el d\u00eda de hoy es el reto\nde c\u00f3mo mejorar la calidad del servicio de telefon\u00eda e internet m\u00f3vil. Y\naqu\u00ed voy a empezar definiendo que es una red celular y creo que ah\u00ed\nest\u00e1 la base de mejorar la calidad en la definici\u00f3n, incluso en la misma\ntipolog\u00eda t\u00e9cnica que nos da el servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil celular nos\ngenera la soluciones.\nLa red celular a diferencia de la radio y la televisi\u00f3n que son los\nsistemas de trasmisi\u00f3n que m\u00e1s com\u00fanmente conocemos nosotros,\npara hacer un cubrimiento de una regi\u00f3n utilizan un solo transmisor y\ncon eso abarcan una gran cobertura; por el contrario la telefon\u00eda\nm\u00f3vil, esta gran cobertura la dividen en \u00e1reas m\u00e1s peque\u00f1as,\nformando celdas como lo vemos en el gr\u00e1fico de la derecha, entre\nestas celdas sean m\u00e1s peque\u00f1as vamos a tener mayor calidad, y la\ngran preocupaci\u00f3n que ser\u00e1 objeto en el segundo debate que es el\nefecto en la salud pareciera que se conoce com\u00fanmente que entre\nm\u00e1s antena, m\u00e1s efecto es lo contrario porque es que lo que produce\nefecto no es la antena es la potencia que emite esa antena y entre\nestas celdas sean m\u00e1s peque\u00f1as tambi\u00e9n hay un menor efecto en la\nsalud.\nLa OIT ha definido la calidad del servicio como el efecto global de la\ncalidad de funcionamiento de un servicio que determina el grado de\nsatisfacci\u00f3n de los usuarios. Para nosotros no es un secreto que hoy\nel grado de satisfacci\u00f3n de los usuarios no es el mejor, a pesar de que\nlas mediciones t\u00e9cnicas que nos muestra la Comisi\u00f3n de Regulaciones\ndir\u00edamos que son aceptables dentro de los par\u00e1metros que se realizan,\nsi nosotros hici\u00e9ramos una encuesta, yo estoy seguro que la\nsatisfacci\u00f3n no es la mejor.\nLa calidad en materia m\u00f3vil no es un tema f\u00e1cil, no es un tema que le\npodamos exigir a un operador, porque no tiene una dedicaci\u00f3n\nexclusiva, por eso es que se genera la movilidad, por no tener esa\ndedicaci\u00f3n que la vuelve fija, por eso est\u00e9 de calidad no es un tema\nsencillo, inclusive esta calidad var\u00eda de acuerdo al usuario, no es la\nmisma calidad del usuario que solo utiliza celular como medio de voz o\ncomo medio de datos, a quien lo quiere utilizar para todas las\noportunidades que hoy nos ofrece el internet inclusive entre las\nmismas aplicaciones; pues no es lo mismo la calidad que se necesita\npara la voz como para el video, por lo tanto es un tema complejo y q\nno es f\u00e1cil estandarizar, inclusive lograr estandarizarlo ser\u00eda un hecho\ncontrario a una calidad efectiva.\nEn la calidad del servicio m\u00f3vil inciden muchos factores, uno tiene que\nver con la cantidad de usuarios que est\u00e1n accediendo en determinado\nmomento a una celda, estas celdas tienen una capacidad limitada y un\nejemplo muy sencillo, o sea, no es igual la calidad en el Congreso de\nla Rep\u00fablica un martes, un mi\u00e9rcoles, que un jueves, o un viernes, o\nno es lo mismo la calidad en el d\u00eda que en la noche porque depende\nde la cantidad de gente que est\u00e9 utilizando en ese determinado\nmomento, e inclusive para el que lo est\u00e1 utilizando lo mismo que los\nfactores f\u00edsicos como el clima, los obst\u00e1culos, la distancia que est\u00e9n\ncon respecto a estas celdas de telefon\u00eda son factores que inciden en\npoder generar una calidad en materia de telefon\u00eda e internet m\u00f3vil.\nLa siguiente presentaci\u00f3n, la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nComunicaciones, dicen que utilizan varios indicadores para medir la\ncalidad y de la misma forma para hacer que este servicio pueda ser\ncontrolado, y tiene dos indicadores principales que los mencionare:\nUno, tiene que ver con el porcentaje de llamadas ca\u00eddas, esto es\ncuando uno est\u00e1 llamando y se le cae la llamada, esto puede ocurrir\npor varias razones: Uno, si uno est\u00e1 en un sitio fijo puede ser por\nocupaci\u00f3n de la celda y el tema m\u00e1s com\u00fan es el acoplamiento entre\ncelda y celda, cuando usted va en el veh\u00edculo y pasa de una celda a\notra hay un laxo de tiempo lo ideal es que el usuario no notara el paso\nde una celda a la otra y por eso decimos que eso se consigue en la\nmedida en que las celdas sean cada vez m\u00e1s peque\u00f1as u otras\ntecnolog\u00edas que se est\u00e1n utilizando hoy en d\u00eda y que me parece que\nes lo que hay que revisar en operadores y lo vienen realizando es si\nen cada celda de estas viene instalando pico celdas y nano celdas que\npermiten que se mejore la calidad y que se tenga un mejor cobertura,\nque creo que debe ser una labor importante del ministerio de las TIC,s,\ncomo de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones en esta\nvigilancia que ellos implementan estas infraestructuras.\nY lo otro, tiene que ver con el porcentaje de llamadas no exitosas, que\nesto tiene que ver en materia de cobertura con que uno haga una\nllamada y \u00bfporque est\u00e1 la celda ocupada o porque no existe cobertura\nen el sitio donde estamos realizando la llamada? La principal queja de\nlos operadores quienes son los que tiene la responsabilidad de ofrecer\nun servicio de calidad, es en que existen normas que les impiden\ninstalar estas infraestructuras que en nuestro pa\u00eds no existe una\nlegislaci\u00f3n apropiada que facilite la instalaci\u00f3n de estas\ninfraestructuras. Por eso creo yo que la importancia del proyecto\n013/12 radica en querer buscar una soluci\u00f3n que apunte a facilitar el\ndespliegue de estas infraestructuras, que no podamos nosotros dejar\ncasi que a la simple iniciativa de quienes tienen estas\nresponsabilidades de generar normas sin tener los criterios para que\nesto suceda.\nPor eso en la primera parte de este proyecto de ley que tiene que ver\ncon las mediciones de la radiaciones radioel\u00e9ctricas no ionizantes\napuntan a generar una calma en esa alarma social y en ese segundo\npunto que estamos tratando sobre el despliegue de las infraestructuras\nel proyecto de ley apunta a disminuir los tr\u00e1mites administrativos, a\nque haya una mayor coordinaci\u00f3n entre los organismos competentes,\na estandarizar las normas que tienen que ver con el despliegue de\ninfraestructuras.\nPor eso creo que este proyecto es importante que esta Comisi\u00f3n lo\nsaque adelante, que el Gobierno Nacional inclusive le coloque todo el\napoyo para lograr nosotros tener un mejor escenario para el servicio\nde telefon\u00eda e internet m\u00f3vil.\nY esto porque una deficiente calidad se traduce en una mala\nexperiencia de uso, lo que no es deseable ni para los usuarios, ni para\nlas autoridades, ni para las empresas ya que impacta negativamente\nen su posici\u00f3n competitiva.\nPor eso se\u00f1or Superintendente, se\u00f1or, Director de la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de las Comunicaciones, yo creo que nuestro pa\u00eds\ndebemos dirigir una pol\u00edtica hacia buscar una competencia en servicio\nde telefon\u00eda de internet m\u00f3vil basada en la calidad, esto nos mejorar\u00eda\na nosotros el servicio, esto nos mejorar\u00eda a nosotros la competencia y\nestoy seguro que podr\u00edamos aprovechar est\u00e1s grandes ventajas de las\ntecnolog\u00edas m\u00f3viles. Muchas gracias se\u00f1or Presidente", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:20:20-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 21, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}