{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, repitiendo lo que se dice por aqu\u00ed, que dicen que\nhay Presidente entonces que bueno Presidente que nos haya dejado\nintervenir porque llevamos una hora haciendo solicitudes de\nintervenci\u00f3n. Yo quisiera como citante de este debate con el doctor\nCiro y agradecer a los compa\u00f1eros que nos acompa\u00f1an en el tema de\ncalidad hacer unas precisiones a las dos personas que nos quedan\naqu\u00ed en representaci\u00f3n, muchas de las inquietudes eran para el doctor\nLara entonces qu\u00e9 bueno que este aqu\u00ed, usted hablaba de las\nllamadas ca\u00eddas en Colombia eran de un 2% en el \u00e1rea urbana y un\n5% en Argentina y un 10% en Chile, con el mayor respeto doctor Lara\nyo creo que ese es \u201cel mal de muchos consuelo de tontos\u201d y yo creo\nque esto no puede pasarnos en nuestro pa\u00eds a mi si me gustar\u00eda\nconocer ese 2% representado en cifras de llamadas ca\u00eddas a que\nequivale, entonces a ver si de pronto usted me explica eso.\nHay algo para unirlo con esa idea y que tambi\u00e9n manifestaban y\ndec\u00edan, es que son 49 millones de usuarios, pero con lo que hemos\nvisto en el d\u00eda de hoy tenemos que buscar la forma de que se\nresuelvan los problemas de los colombianos, es que un 2% de\nllamadas ca\u00eddas es una cantidad muy grande y si estamos viendo\ncomo lo dijo aqu\u00ed el propio vice presidente de Claro que las utilidades\npara el a\u00f1o 2012 fueron de 8 billones de pesos, yo creo los ingresos\ndel a\u00f1o 2012 pues yo creo que los clientes y los usuarios que pagan\ncumplidamente en nuestro pa\u00eds se merecen un mejor trato y de una\nmejor respuesta.\nTambi\u00e9n dec\u00edan ustedes y lo manifestaba el ministro, o no recuerdo\nquien lo dec\u00eda que estaban tratando de trabajar el tema de las quejas\na la inversa, pues yo me tome la tarea de marcar al n\u00famero que dicen\n37 yo no s\u00e9 que ya les voy a decir ac\u00e1 tengo el mensaje y usted\nescribe la palabra queja dicen que dentro de las 24 horas siguiente a\nusted le deben devolver la llamada, pues obviamente efectivamente a\nm\u00ed me devolvieron la llamada, puse tambi\u00e9n a Valentina que es una\nni\u00f1a que trabaja conmigo a que hiciera la solicitud al 85432 queja en\nmay\u00fascula dicen que entre las 24 horas h\u00e1biles siguientes le deben\ndevolver a uno la llamada, tambi\u00e9n le devuelven la llamada, pero es\nque aqu\u00ed no es de devolver la llamada, aqu\u00ed es de que le solucionen\nlos problemas a los usuario y a los colombianos.\nComo conclusi\u00f3n que puedo ver, el Ministro manifiesta que son 4 los\nproblemas hay algunas soluciones al respecto pero nos faltan otras y\nes en el ambiente que no podemos dejar: Uno, hay un problema de\ndespliegue de infraestructura, todos han hablado, lo han dicho ac\u00e1 sin\nlugar a duda que el proyecto de ley 013 es una carta abierta para que\nno hayan excusas de los operadores en una buena prestaci\u00f3n del\nservicio; el se\u00f1or Ministro habla qu\u00e9 bueno que se hubiera podido\nquedar, pero lamentablemente tuvo que retirarse.\n3 mil nuevas celdas que bueno saber para cuando, en que sectores en\nque \u00e1reas de Colombia se van a impactar el tema de los bloqueadores\ny el tema de la amplificaci\u00f3n de se\u00f1al que lo dec\u00eda el doctor \u00d3scar\nLe\u00f3n.\nQuisi\u00e9ramos tambi\u00e9n saber cu\u00e1ndo vamos a darle soluci\u00f3n al\nrespecto, que ha pensado el Ministro ya tienen un proyecto para\nradicar prontamente al Congreso \u00bfqu\u00e9 se va a hacer al respecto? Qu\u00e9\nbueno ser\u00eda hacer un plan de choque a estos cuatros problemas que\nse est\u00e1n planteando porque los colombianos no dan espera y no\npodemos decir en seis meses, en un a\u00f1o o en dos a\u00f1os, las llamadas\nse nos caen permanentemente, el internet se no pega y necesitamos\nsoluciones puntuales.\nComo tercer punto, yo si quisiera conocer y no nos lo dijeron \u00bfcu\u00e1l es\nla soluci\u00f3n a la problem\u00e1tica de los celulares, no de los tel\u00e9fonos\ncelulares no homologados, que soluci\u00f3n se le va a dar al respecto si\nse est\u00e1n hablando que son alrededor de 9 millones? Ya\ndiagnosticamos el problema cual va a ser la soluci\u00f3n, que vamos a\nencontrar.\nY el cuarto punto crecimiento del usuario, crecimiento del tr\u00e1fico que\nmanifestaba el Ministro vuelvo y digo si son 49 millones de personas,\nde usuarios que se tienen pues como vamos a hacer, yo creo que una\nentidad como Claro si tiene con que atender ese trafic\u00f3 es que hoy se\ntiene y quiero preguntar \u00faltimamente doctor Lara de la mejor forma si\nese tr\u00e1fico, ha crecido tanto, si se han crecido tanta los recursos en\nestas operadores cuanta plata proporcional se ha invertido, se ha\ninvertido la plata suficiente por estos operadores para que haya una\nbuena prestaci\u00f3n del servicio. Esas eran mis inquietudes de todo lo\nque plantearon mis compa\u00f1eros. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:30:20-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 81, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}