{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, bueno a esta altura pues del debate\ny sin almuerzo hay que concluir r\u00e1pido no. Yo creo primero hay\nreconocer el liderazgo del Representante Ciro Rodr\u00edguez y de la\nRepresentante Juana Carolina por este debate y por lo que significa\nsobre todo para la gente. Yo creo que m\u00e1s que una reflexi\u00f3n aqu\u00ed\nt\u00e9cnica y cient\u00edfica lo que hay que poner sobre la mesa frente al tema\ndel desarrollo de la telefon\u00eda celular sin duda alguna es que el\ndesarrollo tecnol\u00f3gico va m\u00e1s r\u00e1pido que la regla, que la regulaci\u00f3n y\nque la legislaci\u00f3n en la materia y eso es grave porque tal vez el\ndoctor Ciro o alguno o alguien de ac\u00e1 dijo que el tema de 4G inclusive\nya no era la \u00faltima tecnolog\u00eda moderna es decir, cada casi que si\nnosotros vamos al ritmo de la legislaci\u00f3n pues la tecnolog\u00eda va ir\nsiempre adelante de nosotros; esto es un tema grav\u00edsimo porque nos\navasalla la tecnolog\u00eda nos atropella la tecnolog\u00eda y entonces no\ntenemos como responder frente al avance, al desarrollo.\nMire en palabras sencillas, recogiendo un poco lo que dice Carlos\nAmaya frente a la calidad del servicios, la calidad del servicio es\np\u00e9sima eso del 2% del 3 ese cuento no se lo come nadie, a m\u00ed se me\ncaen 6 llamadas de 10 entonces debe ser que nos tienen focalizados a\nlos de la Comisi\u00f3n Sexta porque sab\u00edan que \u00edbamos a hacer este\ndebate, pero es una cosa absolutamente terrible, en cualquier parte\ndel pa\u00eds uno que sale a provincia uno se encuentra con esa realidad\nfrente a la gente y eso es un tema que no podemos venir a decir ac\u00e1\nque por supuesto lo que el Ministro repite es lo que dijo los\nrepresentantes pues de los operadores y es que el gran problema es\nlo que ellos denominan crisis de \u00e9xito, entonces la cosa fue tan buena\nque colapso claro crisis para los usuarios y \u00e9xito para ellos, no le creo\nal representante de la C\u00e1mara Colombiana de Infraestructura que\ntengan tanto af\u00e1n y tanto inter\u00e9s los operadores de que las cosas\nresulten absolutamente beneficiosas para el usuario si se atiene a las\nintervenciones, una muy brillante propuesta por el doctor Rodrigo\nLara, yo s\u00e9 muy bien que donde le demos 10 minutos m\u00e1s nos\nconvence y la meta de \u00e9l era o los confundo o los convenzo, o al\nmenos los confundo, pero si usted estuviera ac\u00e1 por unos voticos que\nno se sabe por qu\u00e9 se perdieron, pero seguramente si usted estuviera\naqu\u00ed en esta en este sitio es posible que usted estuviera pensando\ndistinto, pero por supuesto que usted representa a una organizaci\u00f3n\nde uso de operadores y es v\u00e1lido que usted defienda lo que sea\npertinente a los operadores.\nPero yo creo que la verdad sea dicha, lo que se est\u00e1 viendo hoy en la\nbase y en el pueblo colombiano es que hay un descaro, las quejas\nm\u00e1s frecuente siguen vigentes y yo digo que se han respondido\nplenamente, ca\u00eddas de llamadas no imputables para el usuario, el\ncobro de servicio no solicitado por el usuario, cobros injustificados de\nmora en la funci\u00f3n de reclamaciones tanto en oficina como en v\u00eda\ntelef\u00f3nica que demoran hasta media hora en las cuales pasan de\nconsultor a consultor y no le solucionan nada constituy\u00e9ndose una\nsituaci\u00f3n desesperante para el usuario, establecimiento de clausulas\nde permanencia abusivas en abuso de la posici\u00f3n dominante que\ntienen los operadores, ca\u00edda de la red de datos de manera\nintempestiva, distinci\u00f3n en cuanto al tratamiento de clientes de\nprepago versus post- pago, hay clientes de primera y hay clientes de\ntercera, cobro de minutos bueno abuso de la posici\u00f3n dominante de la\nempresa operadora yo creo que ese es un tema que tiene que\nresolverse.\nY yo lamento que no est\u00e1 aqu\u00ed pues a esta altura del debate todav\u00eda\nel Superintendente y el, Director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n porque\nhay que concluir los debate y hay que llevarse unas tareas, para que a\nquienes les corresponda pues cumplan su funci\u00f3n.\nUn elemento importante que queda aqu\u00ed sobre la mesa, es que\npr\u00e1cticamente cualquier sanci\u00f3n con la infraestructura sancionatoria\nque tenemos en este momento pues realmente no tienen ning\u00fan\nimpacto para los operadores, entonces a ellos no les incomoda, ni les\npreocupa, ni les afecta que les pongan una sanci\u00f3n de 1.500 \u00f3 2.000 \u00f3\n3.000 \u00f3 hasta 5.000 millones de pesos cuando sus ganancias en un\na\u00f1o son de dos billones y medio. Entonces yo creo que ese tema\ndoctor Rodrigo Lara no se ha resuelto, yo s\u00ed creo que en Colombia hay\nun descontento producto de una absoluta realidad y no es del 2, ni el\n3% se lo aseguro, que el tema las ca\u00edda de las llamadas es un\nabsoluto abuso de las empresas, uno percibe y para nosotros que se\nnos caigan 3 o 4 llamadas cuando el Congreso a costa del pueblo\ncolombiano nos est\u00e1n pagando un celular pues no nos duele tanto\npara ser sinceros, uno dice aqu\u00ed \u201cpues bueno yo tengo los minutos\npues vuelvo y llamo\u201d pero el, las se\u00f1ora de plaza o del supermercado\no del obrero que necesita llamar a su hijo, llamar a su esposa y que\ncon gran esfuerzo saca dos mil pesos para hacer una recarga que\nesos dos mil pesos son de la bolsa de leche y de ochocientos pesos\ndel pan para el desayuno del d\u00eda siguiente y entonces de eso le\ntumban la mitad de los minutos y \u00bfquien le responde a \u00e9l? \u00bfQui\u00e9n lo\ndefiende a \u00e9l? si no se da un escenario como este donde nosotros\npongamos sobre la mesa un problema de unos pulpos y tengo que\ndecirlo de esa forma que est\u00e1n de manera impresionante pues\nenriqueci\u00e9ndose sin cumplir con un cometido social y sin cumplir con\nunas labores.\nYo concluyo, del tema de la calidad, que digamos un poco en las\npalabras del doctor Rodrigo Lara quien por supuesto respeto y admiro\ny su intervenci\u00f3n es muy brillante, pero tambi\u00e9n disiento en algunas, lo\n\u00fanico que podr\u00eda concluir ah\u00ed es que el problema se reduce a que los\nalcalde en palabras suyas dir\u00edamos unos chivatos que no dejan poner\nlas antenas hala y que entonces est\u00e1n afectando a los pobres\noperadores porque no pueden prestar un servicios adecuado, porque\nlos alcaldes de los municipios de Monter\u00eda y de Zipaquir\u00e1 ah\u00ed mostro\nLuis Guillermo Barrera un ejemplo de Zipaquir\u00e1, de un barrio poblado\ncomo el Rinc\u00f3n del Zipa, director del CRC donde sencillamente por\nencima de la concesi\u00f3n, de planeaci\u00f3n municipal en un sitio\nsupremamente complicado yo no s\u00e9 si la CRC se fue al barrio del\nRinc\u00f3n de Zipa eso en Zipaquir\u00e1, porque es el alcalde de Zipaquir\u00e1\npero ah\u00ed le\u00ed toda la argumentaci\u00f3n de la certificaci\u00f3n, de la decisi\u00f3n\nque tomo revocando la decisi\u00f3n del municipio e imponiendo una\ndecisi\u00f3n por encima de la autonom\u00eda local y de lo que significa la\nresponsabilidad de un alcalde en una zona como era en el barrio San\nRafael, en el Rinc\u00f3n de Zipa que conozco ese ejemplo porque es de\nmi cuidad entonces como ser\u00e1 en otras, en otros sectores.\nEntonces a mi me parece que el problema no se puede reducir a que\nde pronto los alcaldes son los que est\u00e1n prohibiendo poner las\nantenas y entonces por eso \u201ces que vaina que no podemos darle\nse\u00f1al adecuado\u201d y por eso es que se caen las llamadas.\nEst\u00e1 pasando algo grave, yo no soy ingeniero electr\u00f3nico, soy\ningeniero foresta y ambiental, pero lo que si le quiero decir, es que\ninterpreto la realidad de mucha gente en este pa\u00eds que hoy tiene una\nqueja enorme por el abuso de los prestadores del servicio y por la\np\u00e9sima calidad en el servicio ese es un tema que hay que resolver y\nque hay que y que la CRC tiene que tener claridad sobre eso, y\nmeterse a fondo en eso la Superintendencia, me parece grav\u00edsimo\nque tengamos unas sanciones pecuniarias tan peque\u00f1as, hay que\nrevisar ese tema, \u00bfa qui\u00e9n le corresponde? si nos corresponde a\nnosotros v\u00eda ley hay que hacerlo, si hay que revisar ese tema\nhag\u00e1moslo ya porque o si no sencillamente hay un poco inter\u00e9s en\nresolver este tema que se saturo la autopista porque hay un\ncrecimiento acelerado de la demanda, eso fue lo que planteo digamos\nel presidente de Claro en Colombia.\nYo creo que no hay una pol\u00edtica p\u00fablica de calidad del servicio por\nparte de la Superintendencia, hay que mirar ese tema m\u00e1s a fondo, en\nque Colombia es uno de los pa\u00edses m\u00e1s exigentes para los operadores\nno le creo mucho al, director, yo digamos, es posible que en el papel\nsea cierto pero en la pr\u00e1ctica hay que apretar m\u00e1s.\nLa Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones y la Superintendencia\nlo que est\u00e1n mostrando hoy es que est\u00e1n teniendo una reacci\u00f3n a un\nhecho sobreviniente ya cuando ya se calent\u00f3 el tema y cuando ya\ntodos los colombianos empezaron a protestar por el tema y cuando ya\nhasta el Presidente cogi\u00f3 el tel\u00e9fono, le llam\u00f3 la atenci\u00f3n al se\u00f1or\nMinistro entonces la Superintendencia acelera los procesos de\ninvestigaci\u00f3n, acelera las sanciones y resulta que no es un tema\nsistem\u00e1tico cuando realmente hubi\u00e9ramos impedido que la calidad del\nservicios se dejara de prestar en buenas condiciones y por eso el\nresultado que tenemos hoy es tan evidente en el pa\u00eds. Antes de\npensar en una subasta de infraestructura 4G no deber\u00edamos de pensar\nen el servicio 3G que est\u00e1 cargado de falencias y de fallas, es un tema\nque hay que revisar tambi\u00e9n porque entonces hacia d\u00f3nde vamos.\nPara no extenderme m\u00e1s, el tema de mediciones yo creo que no\npodemos decir que como en los grandes pa\u00edses no hay mediciones,\ncomo las mediciones no se hacen en ninguna parte del mundo pues\nno hay que hacerlas en Colombia, hay que revisar ese tema, claro\ntoda esa informaci\u00f3n que usted nos trae es valiosa y me parece que\nusted es un estudioso del tema. Y lo que dice el Representante Carlos\nAmaya es v\u00e1lido sent\u00e9monos y revisemos bien cu\u00e1l es la posici\u00f3n que\ntiene usted en representaci\u00f3n de los operadores o del sector, y\nmiremos nosotros tambi\u00e9n desde esta apreciaci\u00f3n de salud y desde\nesta apreciaci\u00f3n del impacto ambiental que tiene toda esta presencia\nde las antenas y que soluci\u00f3n intermedia podemos tener frente a esta\nsituaci\u00f3n, pero lo que s\u00ed es cierto es que se hace necesario que\napretemos m\u00e1s y que cumplan los operadores con garantizar una\nbuena calidad.\nHay una cosa que no me parece razonable, lo que usted dice, y con\neso termino, dice que la calidad excesiva puede ir en detrimento del\nservicio, en las zonas rurales por ejemplo eso es perverso porque al\noperador solo le interesa entonces prestar servicio donde tiene una\nalta densidad de usuarios ah\u00ed abr\u00eda una inequidad, tenemos que\nobligar dentro de una reglamentaci\u00f3n que as\u00ed como pone antenas en\nBogot\u00e1 donde tiene treinta mil usuarios, en Paloquemao cincuenta mil\no en caminos ciento cincuenta mil, pues tambi\u00e9n tienen que ponerlo en\nPalo cabildo la tierra del Representante Wilson G\u00f3mez, porque all\u00e1\ntambi\u00e9n tienen derecho a tener acceso a la telefon\u00eda celular.\nEntonces ah\u00ed hay que obligar a los operadores a ubicar infraestructura\npara la comunicaci\u00f3n m\u00f3vil rural, eso tiene que ser una equidad de los\noperadores, pues aqu\u00ed tenemos que aplicar una equidad, aqu\u00ed\ntenemos que aplicar justicia social y hay que buscar c\u00f3mo legalmente\nvamos caminando tambi\u00e9n hacia haya, es tan importante que el se\u00f1or\nque saca la papa en el paramo del guerrero pueda tener una llamada\npara solucionar un problema o comunicarse \u00bfcu\u00e1l es el precio de la\npapa el martes para saber si organiza su viaje o no lo organiza? Y\ngarantizarle que el tambi\u00e9n tenga un derecho elemental a utilizar la\ntelefon\u00eda celular.\nPor lo dem\u00e1s creo Presidente que esto le corresponde a la comisi\u00f3n\nque un debate como el de hoy es saludable y que habr\u00e1 que mirar\ncomo concertamos antes de traer a votaci\u00f3n ese proyecto recogiendo\nla expectativa que usted plantea y las sugerencias del sector para\njuntos con el gobierno nacional mirar si el proyecto va en esas\nexigencias o si es necesario moderarlo, pero que mantengamos una\nmedici\u00f3n de la radiactividad, de lo que implica en materia de salud en\nla poblaci\u00f3n colombiana, en cada una de los sectores nos indiquen\nestas antenas. Muchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:31:20-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 87, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}