{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, de la misma tierra del Ministro, municipio\na 15 minutos de su natal municipio de nacimiento, que d\u00e9jeme echarle\nde una vez la cu\u00f1a esta sin televisi\u00f3n todav\u00eda.\nBueno y arranco dici\u00e9ndole Ministro como siempre ingeniero\nelectr\u00f3nico tambi\u00e9n soy, mi admiraci\u00f3n, tambi\u00e9n creo que los\nboyacenses independientemente de cualquier cosa, lo admiramos\nmucho y a pesar de cualquier cosa de su labor, a todos los\nfuncionarios gracias por su presencia.\nFelicitar a mi compa\u00f1ero boyacense Luis Guillermo Barrera en su\nciudad natal y donde es jefe pol\u00edtico en Sogamoso se hizo ya un foro\nsobre este proyecto de ley, que el doctor Luis Guillermo se excuso, por\ntemas personales no pudo asistir, pero creo que se ha avanzado\nmucho.\nQuiero yo primero mencionar quienes estuvieron en ese foro para ir\ncontextualizando la importancia de este debate, en el foro estuvieron\nautoridades mundiales, no nacionales, autoridades mundiales de este\ntema del despliegue, estuvieron de la INRIP que es la Instituci\u00f3n\nInternacional de la Protecci\u00f3n Frente a la Radiaci\u00f3n e Ionizaci\u00f3n de la\nOIT- Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones, de la GNCA que es\npues una organizaci\u00f3n que se asocia al tema de operadores m\u00f3viles.\nPrimero decir, estuvo tambi\u00e9n la ANE de la sede de Derecho, bueno\nfue un foro acad\u00e9mico, bastante interesante, que se pudo generar\nconclusiones se\u00f1or Presidente, ya tenemos proposiciones para\nincluirlas e inclusiones que ah\u00ed se dieron.\nPrimero contextualizar el proyecto, de ese proyecto no solo soy\ncoordinador ponente doctor Ciro, sino soy autor con el doctor Alfredo\nD\u2019 Luque, el objetivo del proyecto fundamentalmente tiene 2\nescenarios: El primero general, el tema de mediciones para darle\ntranquilidad a los usuarios frente al tema de salud, las implicaciones\nmedicas y en la salud que podr\u00edan generar las radiaciones no\nionizantes, las radiaciones que emiten las antenas, los celulares; y el\nsegundo frente al tema de despliegue de la infraestructura.\nDecir se\u00f1or presidente un poco, que esta discusi\u00f3n nacional que frente\na la calidad del servicio no es solo una discusi\u00f3n cotidiana de la\nmayor\u00eda de los colombianos, esto se vuelve noticia lamentablemente\ncuando el Presidente se mamo, y digo se mamo porque es as\u00ed de que\nse le caigan las llamadas como a muchos colombianos, y muchos\npueden preguntarse si esto le pasa al, Presidente de la Rep\u00fablica\ncuanto m\u00e1s le puede pasar a un habitante de un municipio como\nPitalito, de Paz de Mocha, de ciudad del R\u00edo o de Tasco de donde es\nel Ministro,\nDigamos, la situaci\u00f3n cotidiana, que se presenta frente al mal servicio\nde los operadores celulares, es un tema que ya se ha vuelto del\ninter\u00e9s nacional, insisto no solo por que el Presidente tenga problemas\nde se\u00f1al celular, sino porque de all\u00ed depende mucho la comunicaci\u00f3n\nde muchos ciudadanos y eso digamos tiene implicaciones en la vida\ncotidiana, en los negocios de mucha gente, por eso saludo el debate\nque a citado la doctora Juana, el doctor Ciro frente a la calidad del\nservicio celular. Y ah\u00ed quisiera decir una cosa Presidente con toda la\nclaridad, se le han dicho muchas mentiras a los usuarios por parte de\nlos operadores.\nYo recuerdo que nosotros hicimos un debate en la C\u00e1mara de\nRepresentantes, en la plenaria sobre el tema de 4G con el doctor\nDavid Barguil del partico Conservador y el doctor Wilson Arias del\nPolo, un debate que afortunadamente produjo resultados \u00f3ptimos, no\nlos que nos gustar\u00eda que se hubieran dado, no los necesarios, pero si\nse hicieron avances como en el tema de excluir, y lo digo con todas las\nletras excluir a CLARO de la banda WS2500 mgs, yo creo que ese fue\nun tema justo, creo que le falta al ministerio de Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones tomar decisiones m\u00e1s radicales,\npero creo que ah\u00ed se va avanzando, y se hicieron resoluciones y\ndecretos de parte del Ministerio para ir corrigiendo problemas que se\nvienen presentando, la Superintendencia tambi\u00e9n a avanzado en\nmuchos temas frente al tema de la calidad, pero tambi\u00e9n creo que\nhacen falta muchas cosas, le quisiera pedir al Superintendente que no\nse vaya a retirar ya en contados minuticos, que lo citaron a otra\nComisi\u00f3n importante.\nPero Presidente hacer \u00e9nfasis en esto y compa\u00f1eros Representantes\ny compa\u00f1era Juana Carolina, Claro saca una publicistas que vale un\nmont\u00f3n de plata en El Tiempo diciendo: Que lo que es bueno para\nCLARO es bueno para 36 millones de usuarios\u201d, y en esa publicidad\nhac\u00edan entrever que si a Claro se le otorgaba 4G iba a arreglar el\nproblema de la se\u00f1al. Es decir que autom\u00e1ticamente y como por arte\nde magia si CLARO ten\u00eda 4G la se\u00f1al se arreglaba, se han venido\ndiciendo mentiras grav\u00edsimas sobre este tema de la telefon\u00eda celular y\nhoy se siguen diciendo mentiras, es decir hoy sigue diciendo que los\noperadores y el doctor Lara que es gran amigo dice que es culpa del\nGobierno Nacional porque no se le permite a los operadores desplegar\nbien la infraestructura, eso doctor Lara es parcialmente cierto, es decir,\nyo entiendo que en una ciudad como Monter\u00eda, aqu\u00ed no hay ning\u00fan\nRepresentante de C\u00f3rdoba, al Concejo Municipal se le ocurri\u00f3 la\ngrand\u00edsima idea de decir lo del plan de ordenamiento territorial que no\nles gustan las antenas dentro de la ciudad y las saco.\nEntonces, como ellos no saben de electr\u00f3nica no se enteraron que si\nsacan las antenas pues ya nadie va a tener celular en toda la ciudad\nporque as\u00ed funciona el servicio celular, precisamente el nombre es por\nc\u00e9lulas, entonces cada antena tiene una c\u00e9lula en la cual tiene la\ncobertura podr\u00e1 darle se\u00f1al a los celulares que est\u00e9n dentro de esa\nc\u00e9lula as\u00ed que al sacar las antenas a las monta\u00f1as de Monter\u00eda, pues\nno hay ninguna c\u00e9lula que cubra el centro de la ciudad as\u00ed que jodidos.\nDigamos que s\u00ed hay falta de reglamentaci\u00f3n por parte del Ministerio, lo\nmismo que en Barranquilla, dicen que es 300 mts la distancia m\u00ednima\nentre el centro educativo, entre el centro de salud con la antena; y en\nMedell\u00edn dicen que 200, en Bogot\u00e1 250, en Tunja dicen que 300 y en\ntodos lados hay Reglamentaciones diferentes.\nAs\u00ed que pues obviamente eso influye, si una antena no se puede\ninstalar donde t\u00e9cnicamente se necesita pues eso genera problemas\nde cobertura, el \u201chandober\u201d que muchos no entienden que significa: Es\nque cuando se pasa el celular de una c\u00e9lula a otra, es decir, yo voy en\nun carro y paso de una c\u00e9lula que esta con la antena 1 ejemplo, la\nantena 2, paso de una c\u00e9lula a otro pues esos enlaces no son tan\nf\u00e1ciles de generar as\u00ed que si la distancia entre una c\u00e9lula y otra es\nmayor y no existe el traslaper pues as\u00ed se pierde la se\u00f1al y as\u00ed se caen\nlas llamada, por eso sucede mucho el tema de la circunvalar y dem\u00e1s.\nDigamos es parcialmente cierto que el Gobierno tiene que actuar all\u00ed,\npero los operadores tambi\u00e9n tiene que asumir su responsabilidad y si\nuno se pone a revisar las grandes utilidades que tienen los operadores\nhoy no son nada comparables con las inversiones que han hecho para\nmejorar la infraestructura, en el mismo tema dejando ver no han hecho\ninversiones para dise\u00f1ar software para corregir ese tipo de ca\u00eddas de\nse\u00f1al, as\u00ed que digamos que hay responsabilidad del Estado y\nresponsabilidad de los operadores, pero que pretende, entonces para\nentrar al punto de este proyecto de ley.\nEste proyecto de ley pretende entonces cual es el principal problema\nde muchos ciudadanos y es la preocupaci\u00f3n que existe frente asi las\nantenas hacen da\u00f1o o no, entonces hay ejemplos mutuos, como que\nuna se\u00f1ora quedo embarazada de una ni\u00f1a que viv\u00eda cerca a una\nantena y la ni\u00f1a present\u00f3, bueno la jovencita present\u00f3 una demanda\ndiciendo que el aborto que ella tuvo se present\u00f3 porque la antena est\u00e1\nah\u00ed al lado.\nEs decir que existen muchos mitos frente a las antenas, que si hacen\nda\u00f1o o no frente a la salud humana, y se dicen muchas cosas, uno\npuede quedar est\u00e9ril porque la antena queda al lado de la casa de uno\ny eso es popular, pues por eso los ciudadanos cuando van a instalar\nuna antena pues hacen paro y derechos de petici\u00f3n, y env\u00edan a la\nCorte demandas y al Consejo se Estado diciendo que no se dejen\ninstalar, eso obviamente afecta la instalaci\u00f3n de las antenas para el\nmejoramiento del servicio.\nEntonces que se pretende con este proyecto de ley, es frenar y hacer\nobligatoria las acciones de la radiaci\u00f3n no- ionizante, t\u00e9cnicamente y\ncient\u00edficamente y medicamente podemos demostrar cuales mediciones\nson da\u00f1inas para el ser humano, cu\u00e1les no. Si existe demostraci\u00f3n\ncient\u00edfica hoy colegas de que las radiaci\u00f3n no- ionizantes no generan\nafectaciones en el ser humano pues se tiene que demostrar cuales\nson los niveles de radiaci\u00f3n que son permitidos para el ser humano\nque hoy en Colombia no existe ning\u00fan tipo de medici\u00f3n, algunas que\nhace que la Agencia Nacional de Espectro, pero que no son\npermanentes , entonces lo que nosotros queremos es obligar a que la\ngente y los operadores Presidente paguen, no que el Estado pague lo\nde 4G que ah\u00ed difiero con el doctor Ciro Rodr\u00edguez, es que tengo en\nmi cabeza al gran compositor Silvio Rodr\u00edguez mi gran estudiante.\nObligar a los operadores a que paguen doctor Ciro estas grandes\nutilidades, doctor Lara que tienes los operadores, pues decir que lo de\n4G llega que vamos comprar con eso \u00bftablets? Y que con eso se van\na hacer inversiones para mejorar la penetraci\u00f3n de internet en los\nmunicipios, pues ser\u00eda sin decir lo menos descabellado.\nPero ah\u00ed quiero decir cual exposici\u00f3n hacemos nosotros para darle\ntranquilidad a los operadores doctor Lara. Porque se estaba diciendo\nque eso es un negocio, y lo digo p\u00fablicamente Ministro que es que\nusted Ministro boyacense estuvo y hizo un negocio con unos se\u00f1ores\nall\u00e1 en unas empresas de medici\u00f3n, entonces que vino ac\u00e1 y\nconvenci\u00f3 al paisano e ingeniero electr\u00f3nico que lleva a convencer\nf\u00e1cil de que Carlos Amaya presentara como autor\u00eda un proyecto de ley\npara que lo obligara a hacer mediciones, que ese era un negocio con\nlos se\u00f1ores de Barcelona, entonces que usted se iba a hacer m\u00e1s rico\nde lo ya es, eso dicen entonces que ah\u00ed a mi me iba a ayudar con\nunas tabletas y as\u00ed.\nPerd\u00f3n que sea tan crudo en la realidad pero as\u00ed lo dijeron, es que\nhemos pensado nosotros con eso que ojala ayude con muchas m\u00e1s\ntabletas para Boyac\u00e1, no a mi sino a Boyac\u00e1, \u00bfpero que hemos\npensado nosotros con eso? Que sean las universidades las que hagan\nlas mediciones y as\u00ed hacemos 2 cosas importantes: Una quitamos las\nsospechas de que es un negocio con una empresa; y dos, le damos\nrecursos a las universidades p\u00fablicas que lo necesitan.\nEntonces, imag\u00ednese usted Ministro que el operador domiciliario hoy\nen Colombia CLARO le diga a la UPT, que es la gloriosa Universidad\nPedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, se\u00f1ores de Ingenier\u00eda\nelectr\u00f3nica les vamos a pagar 50 mil millones de pesos para que nos\nhagan las medici\u00f3n en toda Boyac\u00e1 o 3 mil millones o 5 mil, entonces\nla universidad recibe esos recursos y con eso va a poder comprar\ninfraestructura, los estudiantes no solo ir\u00e1n a hacer la pr\u00e1ctica en el\nosciloscopio y el analizador de espectro en sus laboratorios, sino ir\u00e1n\na campo, as\u00ed que ese es el objetivo que la universidad tendr\u00e1 doctor\nSilvio, que la Sur Colombiana vaya y haga algo del an\u00e1lisis de\nespectro y haga las mediciones de todo el Huila, de todo el sur de\nColombia, mire le van a entrar recursos a la universidad p\u00fablica en\nColombia por ah\u00ed.\nEso para desmentir el otro tema, y una vez hecha las mediciones que\neste es el objetivo 1, que se hagan la mediciones eso doctor Lara nos\npodemos poner de acuerdo que no le salga tan costoso, que sea un\nprecio razonable, ah\u00ed hab\u00eda un punto razonable en el proyecto de ley\nque yo estoy de acuerdo con ustedes que no debe ir y es que\ncualquier ciudadano vaya y solicite, se levanto un d\u00eda con dolor de\ncabeza, y dice yo creo que es la antena y vaya y le diga a la ANE\nnecesito que vaya y me haga la medici\u00f3n, no que eso se reglamente\nbien, y la CRC lo reglamente, pero eso y le quiero mostrar la voluntad\na los operadores que es bueno ese proyecto.\nPues una vez tenga las medidas pues hacemos una reglamentaci\u00f3n\n\u00fanica Ministro y, Director de la CRC para la instalaci\u00f3n y despliegue de\ninfraestructura en Colombia, es decir que se haga un formulario \u00fanico\nen Colombia donde se diga c\u00f3mo se debe expresar la infraestructura y\nno como sucede.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:22:50-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 36, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}