{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Entonces agotado el orden del d\u00eda se cita a la Comisi\u00f3n Sexta para el\npr\u00f3ximo martes once (11) de junio, 9 de la ma\u00f1ana comisiones\nconjuntas de c\u00e1mara y senado en el sal\u00f3n de la comisi\u00f3n sexta a los\ntelevidentes una feliz tarde muchas gracias por su permanencia en la\npantalla y que Dios los guarde, buenas tardes, feliz tarde.\nSe levanta la sesi\u00f3n siendo las cuatro y treinta de la tarde (4:30 p.m.)\nSILVIO VASQUEZ VILLANUEVA              JHON JAIRO ROLDAN AVENDA\u00d1O\nPresidente                       Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO           JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                        Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:33:00-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 96, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}