{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias, no, pero continuemos entonces doctor Ciro le doy la palabra\nal doctor es un tema muy t\u00e9cnicos que yo pienso que bueno, doctor\nbien pueda tiene el uso de la palabra, por cinco minutos es tan amable\ngracias.\nIntervenci\u00f3n del delegado del ministerio de Ambiente, Vivienda y\nDesarrollo Territorial.\nBueno, buenas tardes, saludos a todos, saludo al Presidente, cinco\nminuticos porque de todas manera el tema relacionado con los usos\ndel suelo, los planes de ordenamiento territorial ya ha sido tocado,\ncreo que la problem\u00e1tica ha sido bastante expresa en todas las\npresentaciones b\u00e1sicamente y lo que hemos tratado siempre desde el\nministerio para manejar el tema de autonom\u00eda porque de los\nmunicipios, municipios tienen en el manejo del suelo en el\nordenamiento que tienen que dar del subsuelo siempre hemos tenido\nel problema de las diferentes lineamientos y las diferentes\nreglamentaciones que se establecen en los planes de ordenamiento\nterritorial versus las necesidades que hay de prestaciones de\nservicios, etc y en este caso que nos toca puntualmente si se ve\nevidenciado el manejo diferenciado que en muchos municipios se est\u00e1\ndando a las antenas y esto ser\u00eda aun entender muy general falta un\nlineamiento nacional, pero tambi\u00e9n hay que recordar que tenemos el\nDecreto 195 de 2005, un decreto del ministerio de las TIC, del\nministerio de la Salud de la protecci\u00f3n social en su momento, del\nministerio de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial que daba\nunos par\u00e1metros m\u00ednimos para la localizaci\u00f3n de esas antenas; ya el\ndirector de la comisi\u00f3n reguladora expresaba el inter\u00e9s o manifestaba\nque se est\u00e1 adelantando el c\u00f3digo de buenas pr\u00e1cticas, es un c\u00f3digo\nque definitivamente ser\u00eda \u00fatil en la medida que trae, que traer\u00eda los\npar\u00e1metros m\u00ednimos para que tengan en cuenta en los planes de\nordenamiento territorial se homogenice, se den lineamientos uniformes\nen todo el pa\u00eds.\nVe\u00edamos los casos extremos de aplicaci\u00f3n y de interpretaciones de las\ndiferentes empresas que se han dado en materia de impacto sobre la\nsalud en el pa\u00eds, pero aqu\u00ed si habr\u00eda de pronto una oportunidad para\ngenerar determinantes eh para los planes de ordenamiento territorial\npara las normas urban\u00edstica de los planes de ordenamiento territorial y\nque creen y que se creen una regulaci\u00f3n uniforme y una interpretaci\u00f3n\nuniforme para todo el pa\u00eds de estos impactos que se han detectado y\nse han generado y que otros en diferentes presentaciones han dicho\nque pueden ser mitos entonces creo que es la oportunidad el c\u00f3digo\nde buenas pr\u00e1cticas donde podr\u00edamos plasmar eh esos lineamientos\nque servir\u00edan de determinantes, es decir no estar\u00edamos, no se estar\u00eda\nni violando la autonom\u00eda pero si se estar\u00eda generando una\nreglamentaci\u00f3n m\u00ednima desde autoridades competentes en este caso\ndesde el ministerio de las TIC,s, desde la Comisi\u00f3n y l\u00f3gicamente\ndesde el ministerio de Vivienda en la facultad que tiene el Ministerio\nde orientar los procesos de desarrollo territorial. Ya muchas veces se\nha establecido este tema en t\u00e9rminos incluso de tr\u00e1mite aqu\u00ed vemos\ntambi\u00e9n que no solamente son normas de plan de ordenamiento\nterritorial de usos de suelos, sino tambi\u00e9n de acuerdos para\nlocalizaci\u00f3n de infraestructura que no necesariamente constituyen\nnorma urban\u00edstica si no par\u00e1metros para el despliegue de la\ninfraestructura en los municipios, pero creo que con el c\u00f3digo de\nbuenas pr\u00e1cticas s\u00ed se va a dar una oportunidad para homogenizar\neste tipo de regulaciones en el pa\u00eds.\nEn el proyecto de ley creo que ser\u00eda una buena oportunidad establecer\ncomo esa facultad en todo caso para que la tengan los ministerios y\npoder dar esos par\u00e1metros con mayor seguridad por decirlo as\u00ed, creo\nque es como lo m\u00e1s importante porque los problemas pues ya los\nhemos escuchado para no repetirlos; si llama mucho la atenci\u00f3n el\ntema de ocupaci\u00f3n del espacio p\u00fablico que tambi\u00e9n ser\u00eda un tema que\npodr\u00eda tratar en una reglamentaci\u00f3n o en el c\u00f3digo de buenas practica\npara saber c\u00f3mo ser\u00eda ese manejo del espacio p\u00fablico, hay muchos\nmunicipios que no intervienen en el espacio p\u00fablico por pol\u00edtica que lo\ntiene, que est\u00e1 claro que esta claramente facultado desde la\nConstituci\u00f3n, pero hay otros que no tienen tampoco regulaciones y esa\nocupaci\u00f3n puede llegar a ser indiscriminada y en el proyecto de ley si\nse trata de manera general el tema de la ocupaci\u00f3n del espacio\np\u00fablico y como eso puede crear yo no lo llamar\u00eda como un beneficio\necon\u00f3mico, sino m\u00e1s bien como una renta que garantiza el\nmantenimiento de ese espacio p\u00fablico y los impactos que se puedan\ngenerar por algo de la localizaci\u00f3n de antenas.", "external_id": "#hr-silvio-vasquez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:29:10-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 73, "name": "H.R. Silvio Vasquez Villanueva"}