{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, algo muy breve antes de optimizar el\ntiempo, voy a leer algo aqu\u00ed como para que hagamos historia sobre lo\nque pasa en el pa\u00eds y despu\u00e9s nos quejamos y el Congreso pierde\noportunidades de legislar de la manera debida. \u201cPonencia para\nsegundo debate al proyecto de ley 138 de 2007 C\u00e1mara, Se\u00f1or Fernel\nEnrique D\u00edaz. Teniendo en cuenta nuestra honrosa designaci\u00f3n como\nponentes de proyecto de ley \u201cpor medio de la cual se establece la\nacumulaci\u00f3n de minutos o segundos no consumidos en telefon\u00eda fija,\nplanes potspago y tarjetas prepago a favor de los usuarios y se dictan\notras disposiciones\u201d y honrando en consecuencia de lo prescripto en la\nLey 5\u00aa. de 1992 nos permitimos rendir ponencia positiva para primer\ndebate en los siguientes t\u00e9rminos. Marino Paz Ospina, Congresista\nYesid Ospina Calder\u00f3n que en paz descanse ex Congresista, y Diego\nNaranjo quien les habla, era el coordinador ponente en esa \u00e9poca que\ntodav\u00eda est\u00e1 aqu\u00ed.\nEste proyecto que buscaba que la telefon\u00eda celular se cobrara por\nsegundos y sabe doctor Prieto, no s\u00e9 si usted estar\u00eda en el Senado en\nesa \u00e9poca la Comisi\u00f3n Sexta del Senado lo archivo \u00bfPor qu\u00e9? Es que\naqu\u00ed est\u00e1 pasando algo muy grave Se\u00f1or Presidente, la Comisi\u00f3n\nSexta de C\u00e1mara aprueba cosas y la Comisi\u00f3n Sexta de Senado con\ntodo respeto se\u00f1or Presidente muchas veces cambia los textos o\narchiva los proyectos.\nDe 2007 es este proyecto y hoy nos estamos quejando todav\u00eda,\nentonces un usuario hablaba 6 minutos 10 segundos y le cobraban 12\nminutos. Las empresas siempre ten\u00edan una cosa que est\u00e1n facultados\npor las CRC que aqu\u00ed est\u00e1 tambi\u00e9n que es el redondeo que es\npermitido por la regulaci\u00f3n de comunicaciones, ese proyecto hoy si\nhubiese sido aprobado nos estuviese evitando algunos inconvenientes\ny hay un dato de esa \u00e9poca cuando hicimos la ponencia, el n\u00famero de\nusuarios estaba aumentando, pero casualmente el n\u00famero de quejas y\nreclamos estaba disminuyendo, hab\u00edan quejas pero disminu\u00edan\nestad\u00edsticamente y las quejas siguen siendo los mismos temas:\nFacturaci\u00f3n indebida, deficiencia en la calidad de la prestaci\u00f3n del\nservicio, no abono oportuno, negaci\u00f3n de llamadas de fijo a celular\nentre otros que hoy en d\u00eda a mejorado un poco.\n\u00bfQu\u00e9 quiero decir con esto? Que hoy lo que nos tiene que preocupar\nes que aqu\u00ed seg\u00fan lo dec\u00edan los colegas el n\u00famero de quejas est\u00e1\naumentando y el n\u00famero de los usuarios tambi\u00e9n, quiere decir que las\nempresas aumentan, sus ingresos y acceden a un mercado m\u00e1s\namplio, pero la calidad del servicio sigue siendo deficiente. \u00bfPorque no\nse ve reflejado en la admisi\u00f3n del QPR?.\nFinalmente para no alargarme mucho, hay que hacer claridad aqu\u00ed que\nla telefon\u00eda m\u00f3vil celular es un servicio p\u00fablico y de\ntelecomunicaciones no domiciliario y como servicio p\u00fablico es un\nservicio esencial a cargo del Estado que debe tener todas las\ngarant\u00edas necesarias para sus usuarios. Lo quer\u00eda solamente dejar\ncomo reflexi\u00f3n.\nSe\u00f1or Presidente y a ustedes colegas que hoy estamos aqu\u00ed que es la\noportunidad que nosotros podamos seguir insistiendo en que la\ntelefon\u00eda celular se cobre por segundos obligatoriamente a trav\u00e9s de\nun proyecto de ley y eso favorece a los usuarios; pero yo s\u00e9 que es\nmuy dif\u00edcil, pero que no se diga como se dice siempre, que el\nCongreso no sesiona bien en beneficio de los usuarios y que cuando\nlos proyectos de ley salen avantes es el gobierno el que los saca, pero\ncuando los proyectos de ley como este tan trascendentales que fueron\narchivados entonces es el congreso que no est\u00e1 cumpliendo la labor.\nPues quer\u00eda en ese sentido dejar como reflexi\u00f3n y recordatorio\nhist\u00f3rico que este es un problema que viene cuando se inicio\nmasivamente la telefon\u00eda celular en Colombia. Gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-diego-alberto-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-06-05T09:24:10-05:00", "transcript": "7150-acta-87-comison-sexta", "order": 44, "name": "H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"}