{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias. Se\u00f1ores Representantes, se\u00f1ora, Ministra,\nestudiantes y colegas del equipo directivo de la universidad, yo\nquisiera responder alguna de las denuncias que se han hecho con\nalgunos argumentos que quiero que ustedes tambi\u00e9n me ayuden a\ncomprender y por supuesto a buscar la soluci\u00f3n, la mayor\u00eda de los\nproblemas de Matem\u00e1ticas no tienen soluci\u00f3n \u00fanica, y creo que en el\ncaso de la educaci\u00f3n superior por suerte esa soluci\u00f3n no es \u00fanica, yo\nquiero hacer un paralelo con la historia de aquel camionero que todos\nlos d\u00edas ten\u00eda que llegar a una aldea en una loma muy alta por un\nterreno destapado en un cami\u00f3n de 40 a\u00f1os de uso con un motor que\nya no ten\u00eda fuerza y por supuesto siempre ten\u00eda problemas para llegar\nall\u00ed con la carga que diariamente ten\u00eda que transportar, la soluci\u00f3n que\nse encontr\u00f3 en ese caso no fue ni reparar el camino, ni cambiar el\ncami\u00f3n sino evaluar a ver si el conductor tenia las competencias para\nconducir.\nYo no creo que el problema de la Universidad Nacional se resuelva\ncon uno u otro cargo directivo en cabeza de alguno de nosotros, me\nvoy a referir al tema de la autonom\u00eda, la universidad tiene unas reglas\nestablecidas desde hace much\u00edsimos a\u00f1os de c\u00f3mo se designa el\nrector, por lo tanto cuando uno aspira a la rector\u00eda de la Universidad\nNacional conoce esas reglas y por lo tanto juega con esas reglas, la\nvotaci\u00f3n para elegir rector de la universidad no es una votaci\u00f3n\ndirecta, la Universidad Nacional tiene un mecanismo donde el Consejo\nSuperior es quien designa al rector y hay una consulta a la comunidad\nuniversitaria que se pondera de acuerdo con las opiniones de los\nprofesores, los estudiantes y los egresados.\nActualmente en el equipo de la direcci\u00f3n de la Universidad estamos 4\nde los 7 candidatos que participamos en la designaci\u00f3n del rector hace\nya un poco m\u00e1s de a\u00f1o y medio, por lo tanto discutir sobre la\nlegitimidad, legalidad, etc., del cargo me parece que no viene a\ncuento, como no hay en muchos casos en las universidades, en el\nmedio acad\u00e9mico unos m\u00e9todos democr\u00e1ticos para decidir las cosas,\nyo no puedo decidir la aprobaci\u00f3n de una tesis despu\u00e9s de una\nsustentaci\u00f3n, pregunt\u00e1ndole al p\u00fablico si ellos creen que la tesis debe\nser aprobada o no, porque para eso hay personas que tienen la\ncapacidad, la autoridad para decidir si la tesis debe ser o no aprobada,\nde la misma manera creo que la direcci\u00f3n de la universidad se valora\nen forma similar.\nY tambi\u00e9n hemos tenido representaci\u00f3n y participaci\u00f3n de estudiantes\npor supuesto en los consejos, nada m\u00e1s ese representante al que se\nrefiere la doctora \u00c1ngela Robledo el fue elegido por ejemplo con 24\nvotos y son 50 mil estudiantes, ni siquiera le gano el voto en blanco,\nentonces podr\u00edamos cuestionar esa representatividad, es decir que\nese l\u00edder estudiantil como lo dijo el Presidente Santos no existe en ese\nsentido.\nTenemos tambi\u00e9n una serie de estudiantes que pertenecen a\ndiferentes grupos, que participan en las discusiones pero que est\u00e1n\npor supuesto obedeciendo a l\u00edneas pol\u00edticas, tambi\u00e9n quiero\nmencionar que nunca la, Ministra aqu\u00ed presente ha planteado en el\nconsejo superior o me ha planteado a mi ni siquiera la posibilidad de\nvender, ceder o incluir los terrenos que actualmente posee la ciudad\nuniversitaria para un destino distinto al que actualmente tiene\nconcedido la universidad, nunca la, Ministra lo ha mencionado.\nAhora, obviamente me parece que aqu\u00ed no hay que incurrir en\nrelaciones personales, porque eso se cae, denuncias que pueden ser\nde alguna manera perversas o producto de la imaginaci\u00f3n.\nComo,Rector he manifestado p\u00fablicamente, por escrito en varias\nocasiones, que la universidad y voy a leer textualmente incluso la\n\u00faltima carta que envi\u00e9 el 5 de noviembre al Representante Sim\u00f3n\nGaviria a la C\u00e1mara, un p\u00e1rrafo dice: \u201cLa Universidad Nacional de\nColombia como patrimonio de todos los colombianos no debe formar\nparte de proyecto alguno que obedezca a intereses pol\u00edticos,\nempresariales que pretendan cambiar el destino de sus bienes para\nusos o actividades diferentes a las que sus fines misionales le\nimponen, que por lo tanto quede expresamente manifiesto\u201d.", "external_id": "#dr-ignacio-mantilla", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:52:40-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 77, "name": "Dr. Ignacio Mantilla"}