{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "En el\nPolit\u00e9cnico Jaime Isaza Cadavi que nunca recib\u00eda un solo peso, usted\nMinistra fue a entregarle mil 192, nunca recib\u00eda un solo peso, es de la\nesencia del Partido Liberal y yo como Congresista del Partido Liberal\nla insatisfacci\u00f3n, todav\u00eda estamos insatisfechos, yo recuerdo, Ministra\nque usted en un acto de gran altura, que fue de los primeros debates\nque yo recuerdo muy bien esa palabra, esa frase que utilice que uno\nde mis sue\u00f1os de llegar al Congreso de la Rep\u00fablica recuerda doctor\nAmaya era tener sentado ah\u00ed en esa mesa era al ministro de Hacienda\ny a la, ministra de Educaci\u00f3n y a usted le pregunte,, ministra de\nEducaci\u00f3n d\u00edgale al ministro de Hacienda que casi no viene y usted\nsiempre ha venido ac\u00e1 porque ha sido muy juiciosa y goza de todo\nnuestro aprecio porque ha sido respetuosa usted con todos nosotros y\nusted misma le dijo al ministro de Hacienda, \u201cno estoy conforme con\nlos recursos para la educaci\u00f3n en este pa\u00eds\u201d.\nUsted hace parte del Gobierno y usted podr\u00eda decir otra cosa, pero\nusted se lo dijo de frente y al pa\u00eds se lo dijo y al ministro de Hacienda\nel doctor Echeverri recuerda dijo no estoy conforme con los recursos\npara la educaci\u00f3n, si bien es de la esencia del Partido Liberal es la\ninsatisfacci\u00f3n, tenemos que ser sensatos y me alegra cuando Carlos\nAndr\u00e9s, cuando no alza la voz y cuando \u00e9l dice es que el Gobierno\nanterior no lo hizo, y este Gobierno por eso quiero repetir no somos\nculpables de la historia, pero estamos siendo responsables con\nustedes j\u00f3venes, con esa historia, porque nosotros tambi\u00e9n repito\ncomo lo hab\u00eda dicho al principio tambi\u00e9n nos sentamos en el pupitre,\nno crean que nosotros llegamos ac\u00e1 de all\u00e1 de afuera de otro planeta\nde Marte como lo quieran llamar, no, nosotros tambi\u00e9n pasamos por\nese pupitre, tambi\u00e9n sentimos esa situaci\u00f3n.\nEntonces por eso hago un llamado a la sensatez,, Ministra usted claro\nque tiene todos los pergaminos para ser, Ministra ni m\u00e1s faltaba y que\nbueno va a terminar este Gobierno y en la reelecci\u00f3n ojala siga\ntambi\u00e9n y que tenga otros cuatro a\u00f1os este pa\u00eds con usted a la cabeza\nen ese ministerio. Yo fui profesor, mi padre fue fundador de una\nuniversidad la de Medell\u00edn hace 63 a\u00f1os, con un familiar que fue\nMinistro de Hacienda tambi\u00e9n, yo me estaba preocupando cuando\ndoctora \u00c1ngela Robledo de verdad con todo el respeto, lo mismo que\nDidier Tavera, pero uno de ver semejante hoja de vida, por dios y que\nlindo cuando un rector que en un concurso le gana a los otros y les\ndice venga acomp\u00e1\u00f1eme porque usted es importante con esta\nexperiencia y al ver la hoja de vida de ese vicerrector, hoy le puedo\ndecir al pa\u00eds que yo me siento tranquilo y la Universidad Nacional est\u00e1\nen muy buenas manos.\nY me encanta que haya estado en el sector financiero y es que cuando\nquiera damos el debate de la calidad, habr\u00e1 que darlo, claro, quiz\u00e1 con\notros pa\u00edses estamos muy lejos, pero doctora \u00c1ngela Robledo, me\nencanta que vengan del sector financiero, porque la misma, Ministra lo\nreconoci\u00f3 iniciando el Gobierno, esto es un problema de plata, en\nparte lo de la educaci\u00f3n es de plata, por eso de igual manera Didier\nTavera que esta hoy como Presidente necesitamos acabar, desactivar\nel elemento generador del conflicto armado para que tantos billones\nque se van entre colombianos y matando colombianos puedan ser\ndestinados a la educaci\u00f3n y vamos a tener m\u00e1s recursos para la\neducaci\u00f3n, para las v\u00edas, para todo lo que realmente necesitamos;\npero la, Ministra ha sido sumamente responsable y ha buscado la\nplata por todos los lados y por eso qu\u00e9 bueno que usted haya sido la\nque este recorriendo el pa\u00eds, yendo a las universidades, pero por lo\nmenos en las universidades en Antioquia ha ido y yo se que a muchas\np\u00fablicas ha ido, este pa\u00eds es muy grande y tiene muchas necesidades.\nPero usted, Ministra yo le tengo que hacer el reconocimiento que usted\nha buscado la plata para la universidad p\u00fablica y usted ha sido\nsumamente responsable y necesitamos gente que sepa donde se\nbusca la plata, porque hoy es lo que necesitamos para esa\ninfraestructura.\nPero tambi\u00e9n yo quisiera que alg\u00fan d\u00eda saque una platica, Ministra o el\nrector saque una platica para la Universidad Nacional, yo recuerdo que\nuna vez perd\u00ed una materia en el colegio en primaria y uno de los actos\nque nos toco hacer fue ir a pintar el colegio, ojala saquemos una\nplatica y vayamos todos a pintar la Universidad Nacional de blanco,\ncomo ahorita lastimosamente se ve\u00eda pintada de otras maneras que\nhay veces criticamos tanto la podamos pintar de blanco, pero me\ngustar\u00eda m\u00e1s verla pintada de blanco como un escenario de paz, como\nese escenario que es lo que necesita este gran pa\u00eds,, Ministra todos\nmis reconocimientos y a las directivas de la Universidad Nacional.\nMuchas gracias.", "external_id": "#dra-\u00e1ngela-robledo-a-mi-me-preocupa-por-ejemplo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:56:10-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 97, "name": "Dra. \u00c1ngela Robledo A Mi Me Preocupa Por Ejemplo"}