{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Cuando tuve la oportunidad de presidir\nse\u00f1or Presidente, creo que tuve toda la raz\u00f3n en lo que manifestaba,\nque debate tan importante el de la Nacional, mire que yo no ten\u00eda el\nhonor de conocer al se\u00f1or Vicerrector, pues de hecho no he podido\nsaludarlo personalmente, pero me dejo sorprendido con todos los\npergaminos que expuso aqu\u00ed, cuando la doctora \u00c1ngela manifest\u00f3 es\nque el se\u00f1or no cumple los requisitos y queremos que nos exhiba sus\ncredenciales para que nos diga como llego de Vicerrector, si est\u00e1 ah\u00ed y\nlo puedo pedir en la grabaci\u00f3n, porque yo lo escuche en el debate, yo\nme quede asustado, yo dije en la Universidad Nacional violaron la ley\ny que le exigieran las credenciales y cu\u00e1les eran sus pergaminos para\nhaber llegado, y yo quiero que lo busquemos en la grabaci\u00f3n para que\nlo coloquemos, para que no quede duda.\nEntonces, yo me asuste y dije efectivamente la Nacional necesita y me\nquede enormemente preocupado cuando lo escucho hablar de los\npergaminos y adem\u00e1s condecoro de una vida de trayectoria que lleva\nen la Universidad, as\u00ed como los estudiantes los vi manifestando eso es\nun s\u00edmbolo de aplausos en el tema de los sordomudos, me interesa\nque adem\u00e1s me manifiesten si el doctor lo que manifest\u00f3 de que lleva\n10 a\u00f1os en la Nacional y que ha hecho una carrera y que primero\nestuvo de decano y que luego que particip\u00f3 a la rector\u00eda y que hasta\nhace un a\u00f1o el rector lo invit\u00f3 si eso es cierto, yo si quiero que\nasientan por favor, si lo que el doctor manifest\u00f3 es cierto, que \u00e9l lleva\nde decano cu\u00e1ntos a\u00f1os.\nEs un proceso, a mi me dejo mucha preocupaci\u00f3n, yo me quede\nasustado, me quede extremadamente preocupado, dije la Universidad\nNacional que es la Universidad referente de nosotros no solamente en\nColombia, sino a nivel internacional y yo defiendo la UIS y me quede\nmuy preocupado y dije no creo que Universidad Nacional haya violado\nla ley, haya infringido, porque me preocupa eso, nosotros todos somos\ndefensores de la ley, aqu\u00ed cada quien manifest\u00f3 el tema de la\npreocupaci\u00f3n, frente al tema de que aqu\u00ed nos dimos un debate con el\nbiling\u00fcismo y aqu\u00ed nos dimos un debate frente al discurso de la calidad\nde c\u00f3mo necesitamos de ese gran debate de que los 21 billones de\npesos de presupuesto que tiene la Naci\u00f3n para educaci\u00f3n realmente\ncu\u00e1nto se va en funcionamiento y cu\u00e1nto le dedicamos a calidad,\nentonces el debate siempre ha sido como enfocarle m\u00e1s recursos a la\nuniversidad para que podamos tener calidad, cada vez hay mayor\ndemanda, hay mayor crecimiento, hay un mayor n\u00famero de\nestudiantes y todo el tiempo estamos hablando en como nosotros\npodemos garantizar que a la par vallamos destinando recursos al\nfuncionamiento, pero como invertirle m\u00e1s en la calidad en la calidad\nque es lo que realmente nos va a ser competitivos dentro de una\neconom\u00eda globalizada.\nY me quedo satisfecho frente al tema de la exposici\u00f3n del Vicerrector,\nporque me quede preocupado con esa manifestaci\u00f3n de que no\ncumpl\u00eda y que no ten\u00eda los pergaminos, entonces ese anuncio lo\nquer\u00eda hacer y frente a la preocupaci\u00f3n y las fotos doctora \u00c1ngela\nRobledo grave la situaci\u00f3n de la Universidad Nacional, grav\u00edsimo las\nfotos que usted mostro y que tuvimos la oportunidad de conocer, yo la\nverdad tengo que reconocer que de la Universidad Nacional conozco\nmuy pocos edificios, no conoc\u00eda el tema del estadio, me parece\ngrav\u00edsimo, lo de Arquitectura que est\u00e1 en una bodega, eso me pareci\u00f3\nmucho m\u00e1s grave todav\u00eda, hoy entiendo porque esa iniciativa de la\nestampilla que se est\u00e1 llevando a cabo en la Comisi\u00f3n Tercera,\ntenemos que respaldarla, me dicen que van a recaudar cerca de 200\nmil millones de pesos a\u00f1o, bueno yo no soy el autor es lo que he\npodido escuchar porque no he conocido, cuando llegue a la Plenaria\ndel Senados, nosotros sabemos, porque los argumentos que nos han\ndado es de 200 mil, mientras que no nos digan a nosotros cuantos son\nrealmente ese estudio, porque es un estimado frente a la contrataci\u00f3n\ny la infraestructura de los contratos nacionales, hablan de 200 mil.\nLas universidades en el pa\u00eds tienen un d\u00e9ficit de 11 billones, es una\ncifra bastante alarmante, hablan de 11 billones y que el tema de la\nUniversidad Nacional tiene un d\u00e9ficit de 1.6 billones, son muchos\nrecursos y tenemos que respaldar pues aqu\u00ed me dicen que 2 billones,\npues m\u00e1s grave todav\u00eda el tema y por eso la preocupaci\u00f3n y yo dec\u00eda\ntenemos que defender el tema de c\u00f3mo hacemos un gran debate de la\nUniversidad Nacional y en ese cuestionamiento cr\u00edtico me gust\u00f3 el\nejemplo que colocaba el se\u00f1or rector cuando dice, no se dedican a ver\nsi el motor y el veh\u00edculo del carro era el que serv\u00eda y entonces dijeron\nno cuestionemos el conductor si est\u00e1 en la idoneidad, realmente es el\ndebate que tiene que darse aqu\u00ed. Yo he compartido muchos debates\nen la educaci\u00f3n con Carlos Amaya, Wilson Arias que los he\nrespaldado, usted sabe el respeto que le tengo doctora \u00c1ngela\nRobledo.\nPero si me preocupa que tambi\u00e9n que hay un tema de c\u00f3mo\ndireccionamos realmente el debate, miren yo tengo que hablar por la\nUIS, la UIS ten\u00eda 99 mil millones, hoy tiene 106 mil,\ndesafortunadamente 6 mil son muy pocos y quisi\u00e9ramos tener 10 mil y\n20 mil m\u00e1s, pero miremos como todos los sectores tambi\u00e9n van\ncreciendo en el punto del CRE, nosotros nos dimos esa pelea enorme\nque ese punto del CRE se destina a la educaci\u00f3n y adem\u00e1s ya sabe\nque incluso fue un debate grande frente al tema de que si era con la\ncajas de compensaci\u00f3n o donde lo pon\u00edamos y dijimos pues que lo\npague la clase econ\u00f3mica de este pa\u00eds y el sector empresarial\nentonces por eso un punto que se tributo m\u00e1s dentro del CRE.\nUstedes saben que no hay nada m\u00e1s permanente que una medida\ntransitoria, se dijo que ese punto del CRE iba a ser transitorio, hoy lo\nvamos a dejar permanente, eso es un debate que dice el sector rural\nnecesita recursos, la educaci\u00f3n pide a gritos los recursos y yo tengo\nque reconocer que hoy por lo menos en ese punto del CRE que se\nlogro incluir a las instituciones de educaci\u00f3n superior y yo hablo por la\nUNIPAZ y yo creo que aqu\u00ed todos los estudiantes han hablado de la\nuniversidad de la Paz del Magdalena Medio y hablamos de las\nunidades tecnol\u00f3gicas que es realmente y es malo decirlo, aqu\u00ed\nhabl\u00e1bamos como la universidad Nacional en su porcentaje alto esta\nest\u00e1n estratos dos, tres y cuatro y que realmente la franja del cinco y\ndel seis pues no est\u00e1n en la universidad son los que est\u00e1n privados de\ntener un profesores de calidad como los de la universidad Nacional,\npero que tambi\u00e9n tiene los recursos para acceder a otras\nuniversidades donde las puedan pagar y que el Estado debe cumplir\ncon esa funci\u00f3n, con ese gasto social, es que esa inversi\u00f3n que se\nhace en la educaci\u00f3n corresponde a la funci\u00f3n constitucional de ese\ngasto social.\nPero miren como hoy la UNIPAZ tiene m\u00e1s de 2 mil millones de pesos\nque no ten\u00eda, simplemente por haber cambiando instituciones de\neducaci\u00f3n superior, miren las Unidades Tecnol\u00f3gicas, va ampliar su\ncapacidad m\u00e1s de 2 mil millones de pesos para las universidades\ncomo las unidades tecnol\u00f3gicas de Santander, la Universidad\nIndustrial de Santander 4 mil 321 de ese punto del CRE, yo hablar\u00eda\nde la universidad, de c\u00f3mo nosotros venimos creciendo.\nEl debate doctora \u00c1ngela Robledo y doctor Amaya y doctor Wilson\nArias, pues yo quisiera que di\u00e9ramos en ese ejercicio es como\nconstruimos nosotros dentro de ese modelo de educaci\u00f3n y tanto que\nse ha hablado claro la paz se construye con educaci\u00f3n y la paz se\nconstruye con cultura, pero tambi\u00e9n se construye con un crecimiento\necon\u00f3mico y es el que tenemos que dar, \u00bfCu\u00e1nto se ha destinado?\nAqu\u00ed ha habido un debate frente al tema de los 27 billones de pesos\nque se destinan a la guerra, como nosotros tenemos hoy que con esa\ntan anhelada paz alcanzada nosotros podamos realmente deslegitimar\nesa inversi\u00f3n que se tiene que hacer en aras de la guerra, en aras de\nlos muertos que le cuestan a este pa\u00eds, como ser\u00eda de bueno en ese\ndiscurso cuando nosotros podamos hablar en tres o cuatro a\u00f1os\ndespu\u00e9s del post-conflicto, en ese resarcimiento social que se tiene\nque hacer, como podemos decir ahora si podemos hablar y mire\ncu\u00e1ntos recursos de ese gran debate se lo tenemos que dar aqu\u00ed,\nporque ustedes saben el esfuerzo, ustedes vieron, usted estuvo en la\nmarcha de los paperos en Boyac\u00e1, yo estuve en la marcha de los\ncacaoteros en Santander y los de eje cafetero aqu\u00ed estuvieron tambi\u00e9n\nen el tema de los cafeteros, sabiendo que Santander tambi\u00e9n es un\ndepartamento productor de caf\u00e9 y vemos que cada qui\u00e9n tiene que\nreclamar y todos tenemos que reclamar.\nAlguna vez dijeron cuando el tema de la ley de Regal\u00edas, dijeron:\n\u201ccreemos el fondo de ahorro y estabilizaci\u00f3n para que pueda haber\nuna inversi\u00f3n\u201d, y yo dije uno en la casa no puede decir como padre de\nfamilia que es que yo no le voy a dar m\u00e1s plata a mis hijos ni voy a\nrestringir la inversi\u00f3n y la tecnolog\u00eda y voy a destinar a ahorrar para lo\nque viene, porque Santander y Colombia desafortunadamente ten\u00edan\nun d\u00e9ficit econ\u00f3mico, que hoy vemos como viene creciendo la\neconom\u00eda y yo estoy seguro que la educaci\u00f3n en el pa\u00eds tiene que\nmejorar y tiene que seguir mejorando con la calidad, hoy hemos\navanzado en la cobertura, tenemos que avanzar hacia la calidad que\nes lo que queremos. Y se\u00f1or rector yo por eso dec\u00eda que aqu\u00ed el\ndebate tiene que darse y que bueno poder tener a los cient\u00edficos y a\nlos estudiosos y a los que tienen ese conocimiento frente al tema del\nmanejo de las universidades.\nPero tambi\u00e9n tenemos que hablar, de que hay que tener una persona\ntambi\u00e9n que conozca de finanzas y que conozca de econom\u00eda, porque\nde nada nos sirve tener el escenario de quien pueda trasmitir el\nconocimiento sino tambi\u00e9n debemos saber qui\u00e9n hace rendir y qui\u00e9n\npuede producir y qui\u00e9n puede manejar bien los recursos para que\ntodos podamos tener esa estabilidad tanto en las universidades como\nen las instituciones de educaci\u00f3n superior, como tambi\u00e9n en todos los\ndiferentes ministerios.\nAqu\u00ed yo di un debate con la se\u00f1ora, Ministra cuando llego frente al\ntema de la Ley 21, mire como mejoramos el tema de la Ley 21 que hoy\nno solamente podemos aplicar en el sector urbano, sino tambi\u00e9n hoy\nla Ley 21 se puede trasladar al sector rural donde hay una\ndescompensaci\u00f3n social frente al tema de quienes tienen la posibilidad\nde ir a una universidad porque est\u00e1n en el casco urbano y quienes no\npueden participar ni ingresar porque se encuentran en los sectores\nrurales, grandes avances de este gobierno, aqu\u00ed lo dec\u00eda usted muy\nbien doctor Amaya yo no puedo hablar de las cifras del Presidente\nUribe frente al tema de educaci\u00f3n pero debemos reconocer que aqu\u00ed\nestar\u00edamos dando un debate en contra del Presidente Santos si no\nhubi\u00e9ramos crecido, si no le estuvi\u00e9ramos destinando mayores\nrecursos y si la econom\u00eda no fuera creciendo y si la calidad no fuera\ncreciendo y si hoy no tuvi\u00e9ramos en el erario mundial que Colombia va\npor ese buen camino, aqu\u00ed tenemos que tambi\u00e9n ser justos frente a\nese debate, por eso yo tengo que hablar con claridad frente a lo que\nestoy viviendo en el tema de Santander y frente a la percepci\u00f3n que\ntenemos en Colombia.\nLo de la Universidad Nacional grav\u00edsimo y lo respaldo en ese proceso\ngrav\u00edsimo, muy grave el tema del deterioro que est\u00e1 en la Universidad\nNacional, y claro uno dice definitivamente hoy yo tengo que cuestionar\na los arquitectos del siglo XXI frente a la arquitectura que hab\u00eda en los\na\u00f1os 50, porque miremos que hay all\u00e1, como esos edificios han\naguantado 63 a\u00f1os, me preocupa es que durante 50 a\u00f1os no le hayan\nhecho inversi\u00f3n, que bueno que le corresponda hoy a la se\u00f1ora\nMinistra y dentro del desarrollo de la preocupaci\u00f3n de los estudiantes\nque hoy tenga que hab\u00e9rsele hecho una inversi\u00f3n y un mantenimiento,\no sea felicitemos a los arquitectos del 50 que hoy nos tienen todav\u00eda\nlos edificios, lamentable la vida pasada que no hayan hecho esa\ninversi\u00f3n en estos edificios, esa es la preocupaci\u00f3n nuestra.\nDigamos es que paso antes, por qu\u00e9 no hubo esa inversi\u00f3n, o sea,\nhoy celebro la preocupaci\u00f3n de los estudiante, celebro la preocupaci\u00f3n\nde la doctora \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo, hoy ya tenemos el problema\nenorme, tenemos es que ya ver como construimos y como\ngarantizamos.\nEso lo quer\u00eda manifestar se\u00f1or Presidente y aqu\u00ed ante todos los\nestudiantes y frente al tema de los Honorables Representantes que se\nencuentran, porque a mi si me preocupa la situaci\u00f3n de lo que se est\u00e1\nviendo y tengo que decir que el tema del debate, aqu\u00ed no podemos\ncuestionar la vida personal de los dem\u00e1s, aqu\u00ed si hay unas calidades y\nhay unas cualidades exigidas por la ley para ocupar un cargo, no\npodemos porque venir a trascender eso frente al \u00e1mbito personal de\nlas vidas de cada quien, o sea, aqu\u00ed respondamos por nuestra vida\ncomo profesionales y respondamos en nuestra vida como garantes de\nesos cargos que tienen all\u00ed y aqu\u00ed se\u00f1alamientos doctora \u00c1ngela\nRobledo, yo digo que si uno tiene la contundencia de unas pruebas\nfrente a ciertos favorecimientos o frente a una conducta y frente a una\ntendencia que usted dice que puede haber un favorecimiento a unos\nintereses econ\u00f3micos, yo pienso que con esas pruebas, uno tiene que\nallegarlas y meterlas frente al tema para eso aqu\u00ed este Congreso\naprob\u00f3 la Ley Anticorrupci\u00f3n y ustedes saben que hoy no basta\nsolamente que se encuentre en flagrancia en la comisi\u00f3n del delito en\nla adjudicaci\u00f3n de un contrato, faltan simplemente que se re\u00fanan dos\no tres a planear siquiera como van a hacer el tema de una apropiaci\u00f3n\nfrente a una contrataci\u00f3n estatal o frente a un favorecimiento para que\nla ley pueda actuar.\nEntonces aqu\u00ed tenemos las herramientas y eso era lo que quer\u00eda yo\nmanifestar en el tema y por eso vuelvo y me ratifico, este debate de la\nUniversidad Nacional frente a temas puntuales, frente al cuestionario\nhay que hacerlo y hay que hacerlo con contundencia y que nosotros\ntambi\u00e9n podamos venir a plantear la problem\u00e1tica de todas las\nuniversidades. Pero que hoy en el tema de la distribuci\u00f3n yo si quisiera\no\u00edrla a usted se\u00f1ora, Ministra que usted nos hable frente a todo el\nfinanciamiento, frente a esos 21 billones aprobados, \u00bfC\u00f3mo se van a\ndestinar, como van a ser utilizados en el a\u00f1o 2014 y que es lo que se\nviene dentro de esa planeaci\u00f3n, que ha hecho el Presidente Santos al\n2018? Que si queremos saber c\u00f3mo esa proyecci\u00f3n. Gracias\nPresidente.", "external_id": "#hr-didier-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:55:20-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 93, "name": "H.R. Didier Tavera Amado"}