{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, se\u00f1ora, Ministra, se\u00f1or, director del ICETEX,\ncompa\u00f1eros y asistentes, estudiantes. Haber cuando se aclaran las\ncosas Presiente no se pierde tiempo, aqu\u00ed lo m\u00e1s importante es\naclarar \u00bfpor qu\u00e9? Por una raz\u00f3n muy sencilla, no es la hermen\u00e9utica\nde la Ley 5\u00aa., ni la disposici\u00f3n de nosotros de no escucharlo, sino que\nse trata tambi\u00e9n al interior de nosotros los integrantes de la Comisi\u00f3n\nSexta doctora \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo tener la igualdad de condiciones,\nyo hoy no sab\u00eda de este debate de mi universidad, de la Universidad\nNacional, yo me prepare para un debate que estaba referido\nciertamente a la financiaci\u00f3n de la universidad p\u00fablica colombiana,\nque ah\u00ed est\u00e1 la Nacional, est\u00e1 la de Antioquia y est\u00e1n las dem\u00e1s\nuniversidades, pero ustedes lo saben muchachos que el tema de la\n\u201cNacho\u201d es aparte, el tema de la \u201cNacho\u201d es un tema fuerte, porque se\nnos est\u00e1 cayendo, porque el problema de las facultades, aqu\u00ed veo\nunos j\u00f3venes de Medicina y ese tema doctora \u00c1ngela Mar\u00eda yo la\nfelicito a usted, porque usted se le ha metido, pero es que los medios\nde comunicaci\u00f3n no los tenemos todos, son conmigo 166\nRepresentantes a la C\u00e1mara, normalmente venimos 120, 130, 100, 80,\n40, 50 y cuando salimos del recinto los medios de comunicaci\u00f3n no\nentrevistan sino a 4 o 5, yo no estoy en ese ramillete de entrevistas\npor medios de comunicaci\u00f3n, no he podido expresar a CMI, a Caracol,\na RCN lo que sentimos por la Nacional, otras personas si lo han\npodido hacer y esas son las que figuran ante ustedes hoy como los\n\u00fanicos defensores de la educaci\u00f3n p\u00fablica y de la Universidad\nNacional, esa es la primera claridad Presidente que hay que hacer.\nYo felicito a los integrantes del Partido Verde, a los del Polo, porque\npueden hablar y hablan con mucha claridad algunos temas, nosotros\ntambi\u00e9n los hablamos, yo soy del Partido Liberal, el Partido antes del\nPolo y antes del Verde de los grandes desarrollos y las grandes\navanzadas liberales del pa\u00eds, que ustedes no comulguen mucho con\nnosotros los respetamos, pero en la Nacional tambi\u00e9n hay liberales,\ntambi\u00e9n hay conservadores, no solo del Partido Verde y no solo del\nPolo.\nEs una claridad se\u00f1or Presidente, \u00bfpor qu\u00e9? Se\u00f1or,Rector, yo en este\ndebate quiero participar con los mismos argumentos hasta m\u00e1s\ncr\u00edticos que los de la doctora \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo y no tengo\naunque le de risa doctora \u00c1ngela Mar\u00eda pueden ser m\u00e1s cr\u00edticos,\npueden tener una visi\u00f3n distinta, interpret\u00f3 su sonrisa cuando yo digo\nesto cierto, yo entre a la Universidad Nacional en el a\u00f1o 84 a estudiar\nMatem\u00e1ticas Puras y hice 9 semestres de Matem\u00e1tica Puras, le\nagradezco a la Universidad que tuve un pr\u00e9stamo condonable y nunca\npague un peso a la Universidad Nacional, porque por mi promedio\nnunca pague un peso a los gobiernos de su momento, ni los recuerdo,\npero a m\u00ed me educo el Estado colombiano a trav\u00e9s de la Universidad\nNacional, hoy estoy totalmente seguro que no soy un excelente\npol\u00edtico, pero si soy un excelente Ingeniero de la Facultad de Minas de\nla Universidad Nacional sede Medell\u00edn y lo que estoy haciendo aqu\u00ed es\ntransitorio, porque de pronto el 9 de marzo no saco los suficientes\nvotos para volver aqu\u00ed y vuelvo a la Ingenier\u00eda.\nEntonces Presidente, no quiero que los j\u00f3venes aqu\u00ed como nos ha\npasado con los j\u00f3venes del SENA, que aqu\u00ed hay unos poquitos que los\napoyan a ustedes que nosotros somos el coco de los atrasos que hay,\nde lo que tenemos que pelear con ustedes, inclusive iba a hacer una\ninterpelaci\u00f3n Presidente con la ida de la luz, porque hasta se puede\ndecir que en un debate tan importante del Partido Verde y del Polo se\nnos quitaron la luz se ha venido intermitentemente, no s\u00e9 si porque no\npagan o porque la planta esta mala, no s\u00e9 que pueda pasar.\nPero de verdad Presidente yo considero que esto tiene una\nnormatividad, yo no tengo ning\u00fan problema Presidente que nos\nquedemos aqu\u00ed hasta las horas de la tarde, no tengo elementos,\ndoctora \u00c1ngela Mar\u00eda y no quiero decir hoy, apoyo todo lo que dice la\ndoctora \u00c1ngela Mar\u00eda, yo tambi\u00e9n tengo unos elementos que no los\ntengo suficientemente preparados, pero ustedes j\u00f3venes es bueno que\nsepan no es la falta de voluntad que les pueden hacer ver a ustedes,\nno, nosotros estamos comprometidos, otros hablaran de la UIS, otros\nhablaran de la de Antioquia, otros hablaran de la Nacional, pero si\nestoy totalmente convencido Presidente que este es un debate de\nfondo, que hoy est\u00e1 la, Ministra, est\u00e1 el,Rector, esta alg\u00fan sector de la\nNacional invitado, porque yo no tuve la oportunidad de traer los\nj\u00f3venes de Medell\u00edn que los traigo con el mayor de los gustos, porque\nno sab\u00eda, es m\u00e1s si esto lo televisan a m\u00ed los j\u00f3venes de Medell\u00edn me\nvan a decir: \u201cquiubo Rold\u00e1n y no nos invitaste\u201d, hombre yo no sab\u00eda,\nuna cosa y la otra y este es el cuento, o sea yo no tengo ning\u00fan\nproblema que se d\u00e9 el debate se\u00f1or Presidente, pero hoy le tiene que\nquedar muy claro a los estudiantes de la Universidad Nacional sede\nBogot\u00e1 que este debate hoy con la profundidad que lo necesita el\nse\u00f1or,Rector, lo necesitan ustedes como estudiantes, lo necesita el\npa\u00eds, lo necesitamos nosotros como egresados hoy no est\u00e1n las\ncondiciones.\nYo no tengo ning\u00fan problema se\u00f1or, Presidente de lo que usted defina,\nmuchas veces cuando hacemos estas claridades chocan porque\nustedes fueron invitados a un debate que no se pregunto si hab\u00eda sido\naprobado o no, porque hablar uno con el, Presidente de una Comisi\u00f3n\nen un pasillo de la Plenaria a decirle Presidente colab\u00f3rame con este\ndebate es una cosa, otra cosa es que el debate, la proposici\u00f3n se\ntraiga con la rigurosidad de un cuestionario y tenga la aprobaci\u00f3n\ndebida aqu\u00ed, aqu\u00ed se aprob\u00f3 en su momento una proposici\u00f3n para\nhablar de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, nos equivocamos pero hoy \u00c1ngela\nMar\u00eda esa equivocaci\u00f3n no puede deparar en desorientar las personas\nque hoy est\u00e1n aqu\u00ed, por eso me perdonan que yo sea claro, sea\ncontundente y hoy ojala hasta donde podamos avanzar, avanzamos,\npero este debate hay que darlo y hay que darlo con profundidad.", "external_id": "#hr-john-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:42:20-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 14, "name": "H.R. John Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}