{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si muy buenos d\u00edas se\u00f1ora, Ministra, Representante palmirano como\nyo, tambi\u00e9n hijo de Palmira, entonces me parece importante, la\nRepresentante y algunos Representantes ya la importancia de estar\npreparados para este debate, yo si tambi\u00e9n le pedir\u00eda a la\nRepresentante que digamos que en t\u00e9rminos de informaci\u00f3n tambi\u00e9n\nse preparara al menos la personal mucho mejor, digamos\nacad\u00e9micamente uno tiene que ser muy riguroso, inclusive con las\ncifras quiz\u00e1 las ley\u00f3 mal, pero las cifras tambi\u00e9n en academia tienen\nque ser muy precisas.\nEntonces desde el punto de vista personal tambi\u00e9n digamos como lo\nconoce el Representante Carlos, mi hoja de vida afortunadamente lo\npuedo decir con mucha tranquilidad, primero que todo, soy un M\u00e9dico\negresado de la Nacional, palmirano, que ejerce en Palmira,\nadicionalmente de manera muy importante egresado de la universidad\nNacional de Colombia, Ingeniero Industrial a mucho honor, y adem\u00e1s\nme he educado con educaci\u00f3n p\u00fablica de la Universidad del Valle en\nmaestr\u00eda de Administraci\u00f3n con cr\u00e9dito del ICETEX, el, Presidente del\nICETEX que afortunadamente esta ac\u00e1, posteriormente en la\nuniversidad privada en la Universidad Javeriana hice adicional a la\nmaestr\u00eda en Administraci\u00f3n, maestr\u00eda en Econom\u00eda, estando en la\nmaestr\u00eda de Econom\u00eda de la Javeriana el decano de ese momento me\nbeco en la matr\u00edcula y adicionalmente, despu\u00e9s de haber trabajado 5\na\u00f1os primero en Cali como subgerente de las Villas, despu\u00e9s como\nDirector Nacional de cartera a mucho honor y adem\u00e1s trasladado y\nascendido a esa posici\u00f3n digamos por m\u00e9ritos profesionales.\nTuve la oportunidad y la decisi\u00f3n de irme a la academia porque hab\u00eda\nsido profesor de la Universidad del Valle, llegue a Bogot\u00e1 y fui profesor\nen la Javeriana, docente de c\u00e1tedra y despu\u00e9s de tiempo completo y\ndespu\u00e9s me fui y renuncie a la Villas y me fui a la Universidad de los\nAndes donde ejerc\u00ed la profesi\u00f3n por 5 a\u00f1os, donde me gane una beca\ny me fui a estudiar a la Universidad Illinois en Urbana Champaign, hice\nmi maestr\u00eda en Finanzas a mucho honor y vine y me vincule a la\nuniversidad Nacional a hacer el doctorado en Ciencias Econ\u00f3micas del\ncual lo hice gracias a la beca de Colciencias del a\u00f1o 2002, digamos\nesos son mis m\u00e9ritos acad\u00e9micos que quisiera pues que usted los\ninvestigara m\u00e1s, todos los t\u00edtulos acreditados que me han permitido\nhacer una carrera por decisi\u00f3n m\u00eda en la Universidad Nacional, porque\nestaba muy bien en la Universidad de los Andes y dije yo soy\negresado de la Universidad Nacional me voy a trabajar en la\nUniversidad Nacional y me fui a trabajar en la Universidad Nacional\nhace 10 a\u00f1os honradamente, afortunadamente por un concurso.\nHay una cosa importante doctora \u00c1ngela, en la Universidad Nacional\nal pregrado se entra por m\u00e9ritos y al concurso docente por m\u00e9ritos,\nese es mi orgullo de ser de la Nacional cien por ciento, no tiene usted\nporque dudar un minuto de mis credenciales, se las cuento con mucho\norgullo porque hago parte de ese orgullo que es la Universidad\nNacional de Colombia y que bueno poder decirlo en este Congreso de\nla Rep\u00fablica; y adem\u00e1s cuando entre a la Universidad Nacional de\nColombia decid\u00ed hacer la carrera administrativa,, director de\ndepartamento, me escogieron los profesores, decano 6 a\u00f1os me\nescogieron los profesores y despu\u00e9s dije esa labor que he hecho\ncomo decano que no ha sido nada despreciable hag\u00e1moslo para la\nUniversidad Nacional de Colombia y me postule a la rector\u00eda, el\nRepresentante Carlos Amaya conoce, muchas personas conoc\u00edan y\nhicimos un trabajo en aras de sacar adelante la Universidad Nacional\nde Colombia y trabajamos en ese proyecto por la infraestructura, no\nquede porque acepto las reglas de la universidad Nacional, est\u00e1 el\ndoctor Mantilla \u00e9l quedo y despu\u00e9s de un a\u00f1o me llama y me dice\nDiego acomp\u00e1\u00f1eme a este proyecto y lo estoy haciendo con mucho\norgullo.\nPorque uno digamos de las falencias era la infraestructura y hab\u00edamos\ntenido \u00e9xito en Ingenier\u00eda no es una facultad rica, es que hab\u00edamos\nhecho una gesti\u00f3n, para eso me sirvi\u00f3 haber estudiado no solo\nIngenier\u00eda Industrial sino la maestr\u00eda en Administraci\u00f3n en\nuniversidades muy buenas, la Universidad Nacional y la Universidad\ndel Valle, maestr\u00eda en Econom\u00eda en la Universidad Javeriana, maestr\u00eda\nen Finanzas en la universidad de Illinois, doctorado en Econom\u00eda en la\nUniversidad Nacional de Colombia que orgullo.\nPor eso puse todo mi conocimiento y mi experiencia y mis\ncredenciales al servicio de la Universidad Nacional de Colombia y nos\ncomprometimos en este proyecto, en un proyecto cuyo plan\nestrat\u00e9gico es precisamente sacar adelante la ciudad universitaria y\npropusimos desde el 1 de abril es precisamente sacar adelante la\nciudad universitaria y propusimos desde el primero de abril que llegue\nle dije a todo el consejo hagamos un plan decenal infraestructura para\nque saquemos la universidad en arte y la convirtamos de clase\nmundial, porque estudi\u00e9 gracias a una beca de la Universidad de los\nAndes en una Universidad de clase mundial y estudi\u00e9 gracias a\nColciencias en una Universidad que es de clase mundial que es la\nuniversidad Nacional y mi padre tambi\u00e9n lo hizo, hicimos un plan\nestrat\u00e9gico decenal con los recursos del plan de inversi\u00f3n de estos\ntres a\u00f1os, pues vamos a hacer estos 75 mil millones de pesos,\npong\u00e1mosle un orden.\nSe nos apareci\u00f3 el tema de Derecho desde luego que era un\nproblema, pero no estaba dentro de las prioridades para utilizar estos\n75 mil millones y a hoy esta de prioritario, claro que esta de prioritario,\nya le hemos invertido 116 millones a la biblioteca, 135 millones al\ntecho y adicionalmente y por recomendaci\u00f3n que solicitamos a la\nfacultad de Ingenier\u00eda vamos a hacer el reforzamiento de unas culatas\nporque tambi\u00e9n no podemos esperar a que todo el proceso del\nministerio de Cultura para hacer ese proceso completo. Por ah\u00ed vamos\nhacer es una apuesta por la facultad de Derecho, lo estamos haciendo\npor Enfermer\u00eda, 20 mil millones de pesos, ya est\u00e1n adjudicados, al\nhospital universitario, adjudicados ah\u00ed van 40 mil millones de pesos\nIngenier\u00eda el 401, 10 mil millones de pesos, recursos ahorrados por la\nfacultad y est\u00e1n invirti\u00e9ndose en esos 10 mil millones de pesos que\nadem\u00e1s conseguimos una donaci\u00f3n de egresados para hacer la\nprimera etapa de reforzamiento.\nEl edificio de archivo nos toco sacar todos los archivos de las\nfacultades para hacerlos m\u00e1s livianos por el tema de sismoresistencia,\nah\u00ed estamos haciendo el edificio, son 75 mil millones de pesos y\nhemos acompa\u00f1ado aqu\u00ed al rector en los tres debates y lo vamos a\nacompa\u00f1ar en el \u00faltimo para conseguir el tema de la estampilla para\nfinanciar ese plan decenal que est\u00e1 aprobado por el consejo a 10\na\u00f1os, tenemos un norte, ah\u00ed est\u00e1 Derecho, ah\u00ed esta Arquitectura que\nya sali\u00f3 el concurso de las ideas b\u00e1sicas para la arquitectura,\nentonces eso lo estamos haciendo y eso demora, pero estamos\nhaciendo tambi\u00e9n paralelamente la gesti\u00f3n, para eso a m\u00ed la\nuniversidad me ense\u00f1o que hay que hacer gesti\u00f3n, para eso existe la\nIngenier\u00eda Industrial, para eso existe la Administraci\u00f3n, la Econom\u00eda\npara saber tambi\u00e9n optimizar los recursos, esos son cosas que uno\naprende en la Universidad Nacional de Colombia y las estamos\nejerciendo con mucho decoro, con las puertas abiertas.\nA la comunidad le decimos, est\u00e1n son las cifras esc\u00falquenlas, o sea lo\nque tenemos lo estamos ahorrando, usted dice que el profesor Carlos\ndice que le estamos quitando la plata, \u00bfcu\u00e1l le estamos quitando la\nplata? Estamos mirando es como optimizamos los recursos para que\nlos estudiantes se puedan preparar mejor. Y que buena oportunidad\nde decir no solamente aqu\u00ed en Colombia, sino en el exterior, el\nprograma que tenemos de Fondea no lo tiene ninguna otra\nuniversidad, hemos enviado 226 estudiantes al exterior, Ingenier\u00eda 600\ny la meta son 500 estudiantes, entonces porque queremos hacer una\nuniversidad de la clase mundial y a eso le estamos apostando y en\nesa me la juego totalmente con el rector, con esta administraci\u00f3n y\nojala con el Congreso aprobando la estampilla que necesitamos.\nMuchas gracias.", "external_id": "#dr-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:54:20-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 87, "name": "Dr. Hern\u00e1ndez"}