{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo creo que no es justo protestar despu\u00e9s de una\nhora que han tenido para nosotros poder opinar, yo creo que todos\ndebemos de intervenir, tenemos el mismo derecho.\nYo quisiera resumir a lo que a mi modo de ver, yo no s\u00e9 si me voy a\ntomar 5, 10, 15 o media hora como ellos lo tomaron, voy a tratar de\ndar mis apreciaciones sobre la crisis y me voy a retirar para que no\nhaya provocaciones, porque desafortunadamente me debo retirar,\npero no quer\u00eda dejar de intervenir a pesar de que hab\u00eda dicho que iba\na desistir.\nEs bueno que se est\u00e9 reconociendo que la crisis no es nuestra\ncompa\u00f1eros de la Universidad Nacional, la crisis no es problema\nnuestro, humanamente lo he entendido y me lo hace corroborar un\nprofesor de la Universidad Nacional que all\u00ed lo vi ahora que lo coloco\n\u00c1ngela Robledo, que dijo que desfinanciamiento es un problema de la\nLey 30, es estructural, entonces mal har\u00eda que a nosotros se nos\ntildara a este Congreso y a este Gobierno que somos el problema de\nla crisis de la Universidad Nacional, me acuerdo que dije que el tema\nde la Universidad Nacional debe estar all\u00ed, porque es que los recursos\npara la universidad superior l\u00f3gicamente incluye a la Universidad\nNacional, pero yo hago una reflexi\u00f3n, ser\u00e1 que el nuevo rector y no lo\nestoy defendiendo, ni estoy siendo abogado del diablo es el problema\nde la crisis, en Palmira mi tierra hay universidad del Valle y hay\nUniversidad Nacional, ser\u00e1 que la crisis all\u00e1 hay problema y le digo yo\nlos invito, ojala usted rector invite a la Universidad Nacional y a la\nUniversidad del Valle de Palmira, yo creo que es mejor que la de los\nAndes, que cualquier universidad hablando lo de infraestructura, nos\npodemos dar el orgullo de tener esa universidad, yo no pude entrar a\nesa universidad a estudiar pero me inscrib\u00ed y no pase, de pronto\ndijeron es que el hijo tuyo es muy bruto, no, pienso que no, sino que\naspir\u00e1bamos mil y pico para un cupo de 30 0 40, entonces no\npas\u00e1bamos, con un porcentaje de 90 o 98, y yo ten\u00eda un buen puntaje,\nyo era de las olimpiadas del saber que hoy han revivido en el Palmira\ny no pase y me toco como dijo Wilson G\u00f3mez ir a la universidad\nprivada que fue la Universidad Santiago de Cali.\nEntonces, yo digo es problema o es problema de las anteriores\nadministrativos, pero busquemos una soluci\u00f3n y esta soluci\u00f3n la\nhemos venido buscando aqu\u00ed compa\u00f1eros y que lo sepa todo\nColombia y todos los estudiantes de la universidades p\u00fablicas, aqu\u00ed lo\ndije iniciando mi intervenci\u00f3n que no me dejaron terminar y lo acaba\nde decir usted Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, aqu\u00ed trajimos al ministro de\nHacienda Juan Carlos Echeverri para exigirle buenos recursos para la\nuniversidad p\u00fablica en el 2011 y esta ha sido nuestra batalla\ncompa\u00f1eros siempre convencidos de que ha habido un\ndesfinanciamiento, siempre nos lo han dicho en los recursos para la\nuniversidad p\u00fablica, esa ha sido una tarea de nosotros, esa no ha sido\nde ellos solos nada m\u00e1s, eso ha sido de esta Comisi\u00f3n Sexta de\nC\u00e1mara y hemos dado la batalla siempre preocupados por los\nrecursos para la universidad superior p\u00fablica, porque entendemos que\nes log\u00edstica, actualidad en inform\u00e1tica, en tecnolog\u00eda, en calidad, en\nm\u00e1s cupos, en todo eso hemos estado preocupados, por eso no fue\nnadie Carlos y usted no me deja mentir y yo creo que ustedes no\nvotaron, ese punto que est\u00e1bamos pidiendo para la educaci\u00f3n superior\np\u00fablica, eso fue de nosotros, de iniciativa del ministerio de Educaci\u00f3n\ny nosotros fuimos los que lideramos eso y que no logramos el punto\ncompleto, porque empezaron a cargarle bolitas al \u00e1rbol de navidad y\nnos quitaron un porcentaje para el agro y nos quitaron un porcentaje\npara la salud y nos dejaron solo el 40 de ese punto del CRE que hoy\nafortunadamente digo yo no es el todo, hay unos recursos mal o bien,\npero hay unos recursos para que sean invertidos por las universidades\np\u00fablicas.\nA la del Valle le llegaron casi 6 mil millones que nunca lo esperaban,\neso servir\u00e1 para algo, hablo de mi universidad del Valle, no s\u00e9 cu\u00e1nto\nle habr\u00e1 llegado a la Universidad Nacional, pero de algo sirve; quiero\nsignificar con esto compa\u00f1eros que s\u00ed hemos hecho algo por la\nuniversidad p\u00fablica, ser\u00e1 que nosotros somos los que vamos a\nsolucionar ese problema ojala que si, Ministra, ojala que esos recursos\nque se van para la guerra vengan para la educaci\u00f3n superior o\ntotalmente para la educaci\u00f3n primaria y secundaria, ojala consigamos\nm\u00e1s.\nPero aqu\u00ed se ha reconocido compa\u00f1eros algo, este Gobierno ha\napropiado m\u00e1s recursos para la educaci\u00f3n superior y eso es cierto,\neso hay que reconocerlo muchachos porque eso lo hemos hecho\nnosotros dici\u00e9ndole a la, Ministra m\u00e1s recursos y m\u00e1s recursos y\npeleando m\u00e1s recursos, pero no es la soluci\u00f3n yo s\u00e9, pero hemos\ntrabajado para que tenga m\u00e1s recursos este Gobierno no los\nanteriores, yo no respondo por los anteriores.\nY para terminar que no quer\u00eda que se hubiera tocado aqu\u00ed, como lo\ndijeron ahora lo personal y yo me preocupe cuando empez\u00f3 y me\ndijeron c\u00f3rtele porque eso no es del tema, porque vamos a hablar es\nde los recursos para la educaci\u00f3n superior y yo dije como es algo tan\ndelicado pues dije dej\u00e9mosla que hable a pesar de que para m\u00ed no es\nel escenario, sino los estrados judiciales, pero escuch\u00e9moslo.\nY para mi orgullo como palmirano quiero decirle que quedo satisfecho\nDiego, orgullo de Palmira, pero usted lo resalt\u00f3 m\u00e1s no orgullo\npalmirano, porque usted digo por ah\u00ed soy de Palmira y no dijo nada\nm\u00e1s, su orgullo es ser de la Universidad Nacional, cr\u00e9anme que yo\nquede preocupado cuando ella dijo que usted era la voz de la banca,\ndel grupo financiero, yo dije delicado porque si se van con esa filosof\u00eda\npara la Universidad Nacional que es p\u00fablica eso si es grave, pero\ncuando usted ojala sea cierto, parto de la buena fe, de todos esos\npergaminos que usted nos acaba de mencionar y pr\u00e1cticamente la\nmayor\u00eda de la Universidad Nacional y su recorrido por la Universidad\nNacional, yo creo que se cae de peso cualquier improperio contra\nusted y porque eso va en contra de la Universidad Nacional.\nYo pido que se recapacite a los muchachos ojala hagan as\u00ed, que ellos\nno sab\u00edan que era eso, yo por lo menos lo hago para la Universidad\nNacional porque se ha tenido all\u00ed un hijo de la Universidad Nacional,\nque se profesionalizo, que hizo especializaciones, que hizo maestr\u00edas,\nque tiene un recorrido en la Universidad Nacional y que ha hecho el\nesfuerzo por irse a la universidad privada y al exterior y que hoy quiere\nhacer eso con los estudiantes de la Universidad Nacional, con sus\nalumnos de la Universidad Nacional.\nMe voy tranquilo, Ministra y compa\u00f1eros de que estamos trabajando\npor m\u00e1s recursos, porque este es el debate de hoy, m\u00e1s recursos y\nojala, Ministra usted trabaje m\u00e1s, en eso me uno Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo,\nm\u00e1s hay que enoj\u00e1rsele, yo le he dicho de buena fe en\u00f3jesele al\nministro de Hacienda porque tenemos que conseguir m\u00e1s recursos\npara la universidad p\u00fablica, yo le he dicho en esos proyectos de ley\ndonde se crean y se crean cargos, como para estos otros proyectos si\nhay recursos, pero para la educaci\u00f3n superior no los hay, de buena fe\nse lo digo, hay que trabajar m\u00e1s, yo se que usted ha trabajado y se lo\nreconozco aqu\u00ed de la mano de nosotros por m\u00e1s recursos, porque el\ntema de aqu\u00ed es de recursos, el tema aqu\u00ed siempre lo he dicho es de\nplata, porque con plata mejoramos la infraestructura, con plata\ncontratamos m\u00e1s maestros, con plata los capacitamos m\u00e1s, los\nmandamos a profesionalizar, a hacer maestr\u00edas, a hacer doctorados,\ngeneramos m\u00e1s bienestar universitario, bajamos las tarifas, todo es\nplata, desafortunadamente.\nY en eso creo que le vamos a dar un poco de espera a la Universidad\nNacional, porque es que entiendo que empez\u00f3 en abril, yo no s\u00e9\ncu\u00e1nto lleva el rector de la Universidad Nacional y ese es el informe\nque le estaremos pidiendo.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:56:30-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 99, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}