{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, dec\u00eda que a voy a responderle al\nvicerrector, ya lo han dicho mis dos compa\u00f1eros, esto no es un tema\npersonal, aqu\u00ed usted no desvirtu\u00f3 que viene del sector financiero y\ntambi\u00e9n digo que tengo derecho a r\u00e9plica porque usted me dice que\nesas cifras no son as\u00ed, entonces le invito a que nos sentemos, es decir\nyo ten\u00eda 30 pantallazos, no fue posible por el tiempo que me dieron\npara que usted me desvirtu\u00e9 como lo ha dicho tanto Wilson Arias,\ncomo Carlos Amaya que no es verdad, que hay una disminuci\u00f3n\npresupuestal, porque aqu\u00ed se dice mil 500 millones para tal universidad\nen relaci\u00f3n a que, para qu\u00e9, cuando, eso no es un dato claro.\nSegundo, sobre el tema de la se\u00f1ora Campo, ella esta y es clar\u00edsimo\nhace parte de la junta directiva del Decreto 4183 que tiene que ver con\nla renovaci\u00f3n del cargo, la pregunta tambi\u00e9n cuando vayamos a\nescuchar doctora Campo es: \u00bfUsted se ha declarado impedida para\nparticipar all\u00ed? \u00bfUsted se ha declarado impedida para el tema de la\nley anticorrupci\u00f3n? Aqu\u00ed se dijo que existe frente a decisiones que\ntienen que ver cuando usted era, directora de la C\u00e1mara de Comercio\nde Bogot\u00e1, es la pregunta que yo si quiero, aqu\u00ed se dice que terminan\nel doctor Iv\u00e1n con un deseo, larga vida a la doctora Campo por\nsupuesto que yo le deseo larga vida a la doctora Campo, pero no\ncomo, ministra de Educaci\u00f3n ni de este Gobierno ni de otro.", "external_id": "#hr-\u00e1ngela-mar\u00eda-robledo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:58:50-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 113, "name": "H.R. \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo"}