{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, pues me parece de todas maneras\ninteresante, s\u00e9 que en esta tarea pol\u00edtica los antagonismos son\ngrandes, en esta \u00e9poca se vuelven todav\u00eda m\u00e1s fuertes, pero tambi\u00e9n\nlo digo como mujer y como mujer de la oposici\u00f3n que a veces lograr\nque se escuche nuestra voz no es f\u00e1cil.\nYo recuerdo el debate que le hice al Instituto Colombiano de\nBienestar Familiar, me lo aplazaron 6 veces, hice el debate, aplausos,\nbombos para la, directora Elvira Forero y al d\u00eda siguiente tuvo que\nrenunciar, eran tan contundente mis denuncias sobre presuntas\nirregularidades que lo tuvo que hacer.\nNosotros y ustedes tienen toda la raz\u00f3n, voy a tratar de enfocar la\npresentaci\u00f3n que tenemos, que hemos estado trabajando para mostrar\ncomo la Universidad Nacional es quiz\u00e1 el analizador de la crisis\nfinanciera de la universidad p\u00fablica en Colombia, mi tesis es que el\nproceso de privatizaci\u00f3n que vive no solo esta universidad, tuve la\nsemana pasada reuni\u00f3n con profesores de la Tecnol\u00f3gica de Pereira y\ntambi\u00e9n tuve reuni\u00f3n con profesores de la Universidad de Caldas,\nsolamente por citar tres, ustedes hablaban de las universidades de\nBoyac\u00e1 y de otros lugares de Colombia y esta es una crisis\ngeneralizada.\nLo primero que quisiera decir, es que el Gobierno y la clase\nempresarial quieren privatizar a la Universidad Nacional pero no lo\nvamos a dejar hacer, quieren marchitarla y acabarla y privatizarla para\npoder vender sus predios; \u00bfcomo el rescate para la universidad, son\ntres elementos: crisis financiera, crisis de infraestructura y plantear\naqu\u00ed que pretende ese proyecto de renovaci\u00f3n del CAN y que rol\ncumple la Universidad Nacional all\u00ed?\nLa tesis, la Universidad Nacional, su crisis financiera, la crisis de\ninfraestructura, yo no s\u00e9 si usted se\u00f1ora, Ministra ha recorrido el\ncampus de la universidad, quisi\u00e9ramos o\u00edrle esa respuesta, si usted ha\nido a estos lugares, a esos edificios, si usted se ha reunido con estos\nestudiantes, usted preside el Consejo Superior de la Universidad y es\nsu responsabilidad.\nY arrancar diciendo que aqu\u00ed no se trata solamente de pesos y\nedificios, se trata del sentido de la universidad y quiero aqu\u00ed recordar\nla frase de Guillermo Hoyos un hombre que lucho por la universidad\nP\u00fablica en Colombia, un hombre que muri\u00f3 dando la pelea y diciendo:\nQue la educaci\u00f3n p\u00fablica en Colombia se quer\u00eda convertir en una\nmercanc\u00eda\u201d, y que desde el Gobierno de Uribe y de manera\ncontundente con el proyecto que ratifico y radico Mar\u00eda Fernanda\nCampo all\u00ed se vio claramente, ah\u00ed est\u00e1 dice podemos\nresponsabilizarnos ante las futuras generaciones, ante la juventud de\nhoy de esta tergiversaci\u00f3n de valores que implican una lectura de la\neducaci\u00f3n como mercanc\u00eda y no como derecho.\nRecordemos nuestros 6 debates Wilson, Carlos con los estudiantes de\nla MANE que le demostraron a la se\u00f1ora Campo que sab\u00edan mucho\nm\u00e1s de educaci\u00f3n y de educaci\u00f3n superior ellos que lo que se estaba\nmanejando desde el Ministerio.\nBueno esta es nuestra alma mater y si bien reconozco compa\u00f1eros de\nla Comisi\u00f3n que nos duelen las distintas universidades de nuestras\nregiones porque ustedes han dejado sus constancias, aqu\u00ed vamos a\nreferirnos a lo que es esa universidad, a lo que se dice que hoy\nsignifica el espacio de cr\u00edtica en el mundo entero, frente a estos\nproyectos de modernizaci\u00f3n, que a trav\u00e9s de la privatizaci\u00f3n de\nespacios de modalidades y romper las universidades p\u00fablicas se\nproduce esa tarea, bueno ah\u00ed est\u00e1 algo de la historia de la Universidad\nNacional, pero recordar que la Nacional tiene un 80% de \u00e1rea verde,\nese campus de la universidad, que es un pulm\u00f3n de Bogot\u00e1 y que hoy\ngrupos empresariales est\u00e1n al asecho de esos campus, que hay 17\nedificios que son monumentos nacionales, que los edificios de\nDerecho, el estadio, Bellas Artes, Veterinaria y Enfermer\u00eda, mucho de\nellos est\u00e1n inhabitables, pero bueno recordemos esta no es la\nuniversidad de antes.\nVea los campus de la universidad en el 50 no se estaban\nderrumbando, miremos el campus de la universidad en los 80, ese es\nel edificio de cine que vamos a ver ahora que se est\u00e1 derrumbando,\nmire lo que era, en esa \u00e9poca hab\u00eda gobernantes y Presidente que les\ndol\u00eda la Universidad Nacional, pero es que ah\u00ed no tenemos se lo dec\u00eda\nal ministro de Hacienda y ustedes me escucharon cuando presente en\nel Presupuesto y fui rechiflada en la C\u00e1mara cuando le dije al ministro\nde Hacienda con usted se\u00f1ora, Ministra vamos y recorremos el campus\nde la Nacional, \u00bfusted ha ido a esos edificios? Me encantar\u00eda que me\nrespondiera, y el ministro de Hacienda me dijo vamos, este es el\nespacio y el escenario para invitarla con el ministro de Hacienda a\nrecorrer y a mirar que es lo que significa de alguna manera las migajas\nque este Gobierno le est\u00e1 entregando a la Universidad Nacional.\nBueno \u00bfque ha logrado todo este proyecto de modernizaci\u00f3n? \u00bfQue\nha logrado todo este esfuerzo de privatizaci\u00f3n? \u00bfQue ha logrado esa\nracionalidad financiera que usted quer\u00eda fortalecer y ahondar se\u00f1ora\nCampo? Romper las universidades, esta es la Nacional, una\nuniversidad privatizada en el postgrado y relativamente p\u00fablica en el\npregrado, pero le quiero decir tambi\u00e9n que la Universidad Tecnol\u00f3gica\ny usted debe saber que la cerraron, no s\u00e9 si est\u00e1 informada, pues esa\nuniversidad hizo un cierre selectivo, cerro algunos programas, dejo\nabiertos unos y \u00bfcu\u00e1les cerr\u00f3? Aquellas facultades donde estudiantes\ny profesores se movilizaron, \u00bfQue dijo usted se\u00f1ora Campo? Nada,\nporque en aras de lo que usted dice existe la autonom\u00eda universitaria,\nyo no tengo nada que ver, a mi me encantar\u00eda compa\u00f1eros y se los\nvamos a mandar, lean la respuesta de la se\u00f1ora Campo a las\npreguntas que le hicimos, en aras de la universidad dice que todo se lo\nmanda a las universidades y a la Universidad Nacional, pero cuando\nhice el debate sobre los ni\u00f1os de la guerra, cuando le hice el debate\nsobre la oferta de la educaci\u00f3n b\u00e1sica en estos territorios por ejemplo\nde Antioquia, Representante Rold\u00e1n me dec\u00eda que eso no ten\u00eda nada\nque ver con ella, que porque eso era de las secretar\u00edas.\nYo me pregunto, cuando le preguntamos cu\u00e1l era todo el tema de\nperceptiva y transversabilidad de g\u00e9nero para evitar estereotipos en\nlas escuelas, en un debate que le hicimos en las Bancadas de\nmujeres, me dijo tampoco tiene que ver conmigo, yo pregunto se\u00f1ora\nCampo creo que ahora si vamos a ver que si tiene que ver con usted:\n\u00bfcu\u00e1les son los intereses que usted est\u00e1 moviendo en esto? Y usted\nporque representa a un gran grupo financiero y es la voz de ese grupo\nfinanciero en la cartera de educaci\u00f3n. Usted se puede sonre\u00edr, pero\nahora seguramente nos va a ayudar a desentra\u00f1ar esas relaciones\nque hay ah\u00ed.\nUna universidad que realmente educa a los m\u00e1s pobres, estrato dos y\ntres, es terrible hablar de estratos, pero es una realidad, es una\nuniversidad y que la educa a diferencia de otras universidades con\ncalidad, entonces no es verdad que la universidad v\u00eda a los estratos se\nhaya formado, aqu\u00ed alguno de nuestros compa\u00f1eros dec\u00edan que estas\nuniversidades sean los espacios para los j\u00f3venes como ustedes\ndec\u00edan en sus historias biogr\u00e1ficas que llegaron a las universidades\np\u00fablicas desde mucha lucha.\nPues bueno la Universidad Nacional lo promueve a pesar del d\u00e9ficit de\ncapital cultural con el que llegan, que no logra equilibrarse desde la\ntarea en el hogar o desde la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media.\nMiren que est\u00e1 ocurriendo en la Universidad Nacional, el n\u00famero de\naspirantes aumenta y eso est\u00e1 muy bien, pero los cupos en la\nuniversidad cada vez digamos no han tenido pr\u00e1cticamente\ncrecimiento, es decir hay una presi\u00f3n enorme, porque nuestros\nj\u00f3venes si quieren estudiar, no es verdad que quieran estar en las\ncalles, no es verdad que quieran estar siendo cooptados por la\ndelincuencia, no; es un Estado que no abre posibilidades y esta\nbrecha tiende a aumentar y esta brecha tiende a crecer, solo entran 17\nmil.\nBueno ah\u00ed est\u00e1 lo que ha venido ocurriendo con la universidad en los\n\u00faltimos tiempos, entran 17 mil 622 y despu\u00e9s de 5 a\u00f1os solo se\ngrad\u00faan 4 mil 976, es decir solo uno de cada tres de los estudiantes\nde la Universidad Nacional termina su carrera Representante Naranjo,\nentonces esos promedios de los cuales escuchamos a la se\u00f1ora\nCampo son unos promedios que uno dice de d\u00f3nde sacan las cifras.", "external_id": "#hr-\u00e1ngela-mar\u00eda-robledo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:48:50-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 54, "name": "H.R. \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo"}