{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Indudablemente este debate genera pasiones y genera una gran\ndiscusi\u00f3n por la importancia que tiene, yo creo que muchos de los que\nestamos ac\u00e1 entramos a esta Comisi\u00f3n Sexta para hablar del tema de\neducaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n es necesario ir a las cifras y a razonar y un\npoco como dec\u00eda su antecesor doctor Mantilla cuando las cuentas y\nlos cuentos van por caminos diferentes yo le creo a las cuentas, lo\ndec\u00eda en el CESU que tuve la oportunidad de participar y se ponen\ndebates que me parece que cuando no son de fondo y desv\u00edan la\ndiscusi\u00f3n pues tambi\u00e9n es necesario entrar a valorar con m\u00e1s\nprofundidad las cifras, ejemplo el tema de los medios que mencionaba\nel Representante John Jairo Rold\u00e1n, que solo a uno los entrevistan y\nlo mismo lo de pintar la universidad yo creo doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo\nque cuando ve un techo cay\u00e9ndose pues lo menos importante es un\ngrafitis que digan prohibido prohibir.\nEntonces, yo creo que hay que ir al fondo de la discusi\u00f3n y todos los\npartidos dan esa discusi\u00f3n, decirle a la doctora Juana Londo\u00f1o nadie\nha dicho ac\u00e1, yo no he dicho ni la primera vez, ni en ning\u00fan discurso,\nni afuera, ni en ninguna universidad que el Partido Verde es el \u00fanico\nque ha abanderado la educaci\u00f3n, nunca lo he dicho y adem\u00e1s mi\nPartido tengo la tristeza de decir que estuvo en la Unidad Nacional,\ngracias a Dios hoy estamos por fuera de la Unidad Nacional y no\nporque nos averg\u00fcence el proceso de paz, ni el Presidente Santos,\nsino porque creemos que por fuera tenemos m\u00e1s independencia de\ndecir las cosas, igual las dijimos siempre y siempre nos llamaron la\natenci\u00f3n y un d\u00eda casi me abren proceso disciplinario porque mi\nPartido apoyaba la reforma.\nPero la discusi\u00f3n de fondo es tampoco que partido saca pecho por eso\no no, porque adem\u00e1s doctora Juana Carolina Londo\u00f1o le quiero decir\nque ning\u00fan partido es el que ha causado eso, nuestros votos en el\nCongreso no han aprobado nada de lo bueno que ha salido para la\nuniversidad p\u00fablica, porque digamos nuestros votos son muy pocos,\nes decir, sin los votos de ustedes la Unidad Nacional eso no estar\u00eda\naprobado y los felicito y les reconozco que lo hayan aprobado, pero\ntampoco es cierto que eso ha sido buena voluntad de los partidos, eso\nha sido porque las calles se han repletado de estudiantes, el pa\u00eds se\nparalizo y se puso en la agenda p\u00fablica nacional un tema que era la\neducaci\u00f3n superior p\u00fablica y al Gobierno le toc\u00f3 ceder y a los\nCongresistas les toc\u00f3 ceder.\nEs decir, si esa movilizaci\u00f3n no se hubiera dado hoy tendr\u00edamos una\nreforma a la educaci\u00f3n superior que permit\u00eda el \u00e1nimo de lucro y que\nhacia un mont\u00f3n de bestialidades perd\u00f3n si ofendo a alguien, un\nmont\u00f3n de cosas incoherentes, corrijo para evitar despu\u00e9s que hiera\nsusceptibilidades, una reforma que hac\u00eda un mont\u00f3n de cosas\nincoherentes, que gracias a esa movilizaci\u00f3n se evito y\nindudablemente y tengo que reconocer ah\u00ed y a prop\u00f3sito saludo al\ndoctor Juan Lozano que est\u00e1 presente aqu\u00ed del Partido de la U que\nhar\u00e1 su intervenci\u00f3n y que en muchas cosas nos encontramos y que\nyo creo que de eso se trata el debate desde los diferentes partidos\nexpresar posiciones.\nYo dec\u00eda aqu\u00ed doctor Juan Lozano que en el Gobierno del ex\nPresidente Uribe no se hab\u00eda aumentado un centavo, yo fui l\u00edder\nestudiantil, soy testigo a la base presupuestal y la crisis estaba en su\nm\u00e1xima expresi\u00f3n, que no ha dejado de estar en su m\u00e1xima expresi\u00f3n\nadem\u00e1s, pero decir que como en el Gobierno de Uribe no se invirti\u00f3 y\nen este Gobierno s\u00ed entonces ya somos responsables pues no somos\nirresponsables con la crisis que tiene y le digo porque irresponsables\ndoctor Iv\u00e1n Agudelo, porque lo que hemos hecho son pa\u00f1itos de agua\ntibia y decirlo estructuralmente uno no le puede echar flores al\nGobierno Nacional cuando lo poquito que se ha hecho es claramente\ninsuficiente y uno podr\u00eda decir no, pero es que en la tierra de tuertos el\ntuerto es rey y entonces este Gobierno ha invertido y felicitaciones\nMinistra, no, de ninguna manera, porque es que lo estructural hoy que\nen la universidad p\u00fablica tiene un desfinanciamiento de 11.2 billones,\nque qui\u00e9n es el responsable la historia, qui\u00e9n aprob\u00f3 la Ley 30, no s\u00e9,\npero nosotros si somos los responsables de este presente, a nosotros\nnos echaban el cuento a los j\u00f3venes le digo que doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo\nAgudelo, no ustedes son el futuro, nosotros dijimos no, nosotros\nvamos a asumir el presente y es lo que asumi\u00f3 las movilizaciones\nestudiantiles que salieron a la calle a poner en la agenda p\u00fablica\nnacional un tema, que cr\u00e9anme doctor Iv\u00e1n que sin eso no se hubiera\naprobado ac\u00e1 as\u00ed el partido que fuera hubiese dicho una u otra cosa y\nes un tema adem\u00e1s Latinoamericano acaban de elegirse en Chile 4\nl\u00edderes estudiantiles al Parlamento, yo no voy a volver al Parlamento\nporque tengo otras aspiraciones, voy a ir a estudiar, a prepararme,\nadem\u00e1s tengo que decirlo, en ocasiones viene uno ac\u00e1 y se siente un\npoco frustrado de lo que aqu\u00ed sucede, pero ojal\u00e1 muchos l\u00edderes\nestudiantiles lleguen ac\u00e1, l\u00edderes estudiantiles que se arriesguen y\nvengan ac\u00e1 a discutir y a poner argumentos, argumentos de no\ndepender de un gobierno frente a lo que se dice o se piensa.\nEl tema de lo p\u00fablico doctor Diego excelente su hoja de vida lo felicito,\npero es que aqu\u00ed nadie esta criticando su hoja de vida, entend\u00ed que el\ntema era su procedencia, a nosotros ac\u00e1 doctor Diego si usted no est\u00e1\nenterado, cuando vamos a votar un proyecto de ley que tiene que ver\ncon algo de nuestro inter\u00e9s o si venimos de alguno u otro sector, si\ntenemos un familiar, ejemplo el doctor Jairo Ortega siempre se declara\nimpedido en temas de transporte porque tiene un familiar que tiene\nempresas de transporte, siempre nos declaramos impedidos, creo que\nel punto y no es un debate personal sacar esos impedimentos, es\ndecir si la doctora \u00c1ngela Robledo dice usted viene del sector\nfinanciero, no creo que sea nada personal ni ofensivo, ni que le quiera\natacar personalmente.\nSino decir hay una discusi\u00f3n ahorita en la Universidad Nacional que es\nel tema del CAN, que tiene un inter\u00e9s claramente el sector financiero y\nque si usted viene del sector financiero pues creemos con todo el\nrespeto que deber\u00eda declararse impedido de esa discusi\u00f3n, porque a\nquien defiende, a sus antiguos amigos o su actual trabajo, si\ndefendiera a la Universidad Nacional perfecto, pero digamos, la\ndiscusi\u00f3n es esa, una discusi\u00f3n de lo p\u00fablico como su nombre lo\nindica tiene que ser claro para todos los que quieran observarlo y\ncuando uno se mete en esto pues se arriesga, cierto, a que todo el\nmundo le esculque todo, a nosotros nos lo hacen y yo creo que todos\nlos que se arriesgan lo hacen.\nAl rector decirle, rector vea yo lamento con tristeza que usted y se lo\ndigo respetuosamente, mi hermana es egresada de la gloriosa\nUniversidad Nacional de Colombia, Ingeniera Qu\u00edmica, fue el mejor\npromedio de su profesi\u00f3n y ten\u00eda un pr\u00e9stamo beca que se lo\ncondonaron en ese entonces cuando se grad\u00fao, yo estudie un\nsemestre en la Universidad Nacional y no pude estudiar \u00bfsabe\nporque? Porque no ten\u00eda como comer, ni dormir ac\u00e1 en Bogot\u00e1 y me\ndevolv\u00ed para Boyac\u00e1.\nPero me da tristeza que el rector de la universidad m\u00e1s importante de\nColombia parece estar m\u00e1s del lado del Gobierno que de la\nuniversidad misma, \u00bfLa autonom\u00eda sabe que es se\u00f1or rector? No es la\nautonom\u00eda para c\u00f3mo se elige al rector de la universidad y no hay\nnada m\u00e1s antidemocr\u00e1tico que la elecci\u00f3n actual del rector de la\nuniversidad, de los 9 integrantes del consejo superior de su\nuniversidad solo un representante estudiantil, uno de los profesores y\nuno de las directivas es de la comunidad academica en el fondo, el\nsector productivo, \u00bfqui\u00e9n pone el sector productivo? No precisamente\nla universidad, en los dos delegados que tiene el Gobierno Nacional, el\ndelegado de los egresados, o sea hay una discusi\u00f3n de fondo sobre\ncu\u00e1l es la palabra autonom\u00eda y como se usa rector, la autonom\u00eda no es\ncomo usted elige y nosotros hac\u00edamos paro en la universidad se\u00f1or\nrector en la UPTC \u00bfsabe por qu\u00e9? Por elecci\u00f3n democr\u00e1tica de rector,\nque funciona muy bien en otros pa\u00edses, deber\u00edamos ir a Argentina a\nver c\u00f3mo funciona el tema.\nDec\u00eda en la discusi\u00f3n, es que no podemos decirle a la universidad que\nvoten a ver si est\u00e1n de acuerdo con la ley de Newton o no y siempre\nme echaban a mi ese cuento, entonces yo dec\u00eda de pronto si es que\nun rector de la universidad tiene que elegirlo los sabios, pero yo no\ncreo que el rector de la universidad doctor Mantilla sea elegido por\ngente externa, por usted vot\u00f3 la, Ministra y el delegado del Presidente,\ndos votos y les debe lealtad me imagino por ese voto, \u00bfqu\u00e9 pasa s\u00ed el\nd\u00eda que lo elijan a usted los estudiantes y los profesores a quien le\ndebe la lealtad? A los estudiantes y a los profesores y defender\u00e1 la\nuniversidad como tiene que ser.\nNo tengo nada personal contra usted, creo que ha hecho un trabajo\ninteresante, queda defender la estampilla, pero eso no es suficiente,\nson pa\u00f1itos de agua tibia y la Universidad Nacional rector se est\u00e1\ncayendo, yo no s\u00e9 si a usted le produce la misma tristeza que nos\nproduce a nosotros, que esa universidad se est\u00e9 cayendo y que usted\ntenga la, Ministra al lado y no le exija recursos para la Universidad\nNacional.\nDec\u00eda el doctor Didier Tavera que estaba muy asustado era la palabra,\nasustado y preocupado porque de pronto el doctor ha cometido una\nilegalidad y eso y digo si a nosotros no nos asusta que este Gobierno\nNacional salga a todas las universidades del Pa\u00eds a repartir de a 5 mil\nmillones, de a 6 mil y diciendo que esto se est\u00e1 cambiando\nradicalmente, estamos transformando a Colombia, con la tremenda\ncrisis que existe hoy en la universidad p\u00fablica colombiana, que no nos\nasuste, no s\u00e9 si este dato lo conozca usted doctora Juana Carolina\nLondo\u00f1o, el perc\u00e1pita por estudiante ha disminuido, sabe por qu\u00e9\ndoctora Juana, porque este Gobierno ha aumentado cupos en las\nuniversidades y sabe como lo hacen, de manera perversa, le dicen a\nlos rectores de las universidades, quieren m\u00e1s platica de lo del\npresupuesto que aprob\u00f3 el Congreso, aumenten cobertura,\naumentaron cobertura listo tome su platica. Sabe gracias a eso que\nest\u00e1 haciendo la UPTC, paso de tener 23 mil estudiantes a tener 27\nmil estudiantes para aumentar una platica mas y cu\u00e1l es la crisis que\natraviesa nuestra universidad que usted la mencionaba que dizque los\ngrandes avances de la UPTC, pues yo soy egresado de la UPTC y\ncr\u00e9anme que de avances poco, y no lo digo con rabia contra mi\nuniversidad que amo profundamente y le agradezco por mi formaci\u00f3n,\nall\u00ed no se ha avanzado, por el contrario se est\u00e1 yendo para atr\u00e1s, cada\nd\u00eda son menos los docentes de planta, cada vez son menos los\nlaboratorios, cada d\u00eda la investigaci\u00f3n es menor, \u00bfpor qu\u00e9? Porque no\nhay recursos, no porque sean malos, as\u00ed que s\u00ed se han disminuido los\nrecursos, se ha aumentado un poquito, pero se ha aumentado la\ncobertura en la universidad p\u00fablica y eso ha sido por un programa del\nGobierno para salir a decir estamos transformando a Colombia,\naumentando recursos, yo estoy de acuerdo con que se aumente los\nrecursos y que la cobertura ser\u00e1 necesaria aumentarla en alg\u00fan\nmomento, pero no en este momento como se est\u00e1 planteando.\nAs\u00ed que la UPTC que en 1992 doctora Juana Carolina Londo\u00f1o\ncontaba con 8 mil estudiantes, hoy en el 2013 cuenta con 27 mil\nestudiantes, en pesos corrientes solo se ha aumentado 4 mil millones\nde pesos, entonces decir que vamos avanzando y que vamos\nmejorando, pues yo creo que como usted doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo\ntiene derecho aqu\u00ed de echarle flores al Gobierno pues nosotros\ntenemos el derecho de decir que no es cierto eso, que eso desde\nning\u00fan punto de vista es cierto.\nTerminar diciendo que existe un problema estructural en la educaci\u00f3n\nsuperior que no ha sido resuelto por este gobierno y que si el tema es\nde estad\u00edsticas y cifras pues esa ser\u00e1 otra la discusi\u00f3n, existe un tema\nestructural y dice que a la educaci\u00f3n p\u00fablica no se le est\u00e1 destinando\nrecursos; y que el sector yo no tengo nada personal contra la se\u00f1ora\nministra de Educaci\u00f3n, creo que en el tema del CRE se la jug\u00f3, yo\nreconozco que el ministro de Hacienda un d\u00eda llamo a Palacio\nfuribundo diciendo que como era posible que la, ministra estuviera\navalando una proposici\u00f3n del tema del CRE, pero decirle, Ministra que\nsi uno es ministro de Educaci\u00f3n no puede conformarse con eso y no\npuede ver cay\u00e9ndose un edificio y no decir nada, ni hacer nada, sabe\nel tema es de fondo, el tema es que las universidades p\u00fablicas est\u00e1n\npasando por una profunda crisis y no se puede decir que ya lograron\nuna cosa del CRE que es peque\u00f1ito y ya todos salieron de parte, hoy\nla estudiante que est\u00e1 aqu\u00ed presente Yohana Pacateque no est\u00e1\nparticipando en el CESU, en el \u00f3rgano que ustedes dicen que va a\ndefinir la pol\u00edtica p\u00fablica, porque no hay garant\u00edas para la discusi\u00f3n de\nla nueva reforma a la educaci\u00f3n superior y como dice el doctor Juan\nLozano se le paso el periodo y no sali\u00f3 nada, que estamos esperando\nm\u00e1s marchas, pues como dice el compa\u00f1ero Wilson Arias la tarea esta\nen las calles y yo creo que lo que hay que hacer es salir y movilizar los\nestudiantes nuevamente para que el debate se ubique, para que el\ndebate se vuelva a dar en este escenario.\nMinistra, las universidades p\u00fablicas est\u00e1n en profunda crisis y la\nresponsabilidad si es suya aunque toda la historia tiene la culpa, si es\nsuya porque usted es la actual, ministra de Educaci\u00f3n, yo creo que\nhace falta una tarea del ministerio de Educaci\u00f3n que no se ha hecho y\nque debe aqu\u00ed en este debate tranquilo con la voz apagadita, bajita\npara que no les moleste los o\u00eddos a los compa\u00f1eros pues decirle que\nhace falta los estudiantes que hoy est\u00e1n en las calles viendo clase es\nque uno dice en qu\u00e9 pa\u00eds del mundo se permite Presidente que los\nestudiantes vayan a recibir clases al frente del Ministerio para reclamar\nque arreglen un edificio, uno dice est\u00e1 pasando en este pa\u00eds y yo creo\nque el debate de fondo es que el Gobierno no ha garantizado lo que\nnecesita la educaci\u00f3n superior.\nTermino diciendo la doctora \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo puso unas\ndenuncias ac\u00e1 que ojala se investiguen y que la doctora Mar\u00eda\nFernanda Campo viene del sector financiero, hizo unas denuncias\nque el vicerrector viene del sector financiero y yo siempre me\npregunto, el sector financiero que tiene tremendas utilidades en\nColombia porque no aporta, por qu\u00e9 si a ellos les crearon un impuesto\ndel 4 por mil para salvarlos, porque hoy no se crea un impuesto con\ndestinaci\u00f3n espec\u00edfica ah\u00ed, hay que hacer doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo,\nsi hay mucho que hacer, que aqu\u00ed no nos vengan con el cuento que es\nque el Gobierno ha hecho lo que puede, no, no ha hecho lo que\npuede, lo que puede ser\u00eda crear impuestos con destinaci\u00f3n espec\u00edfica\npara la universidad p\u00fablica y solucionar el problema.\nEse tema que a m\u00ed me molesta y que tal vez es una de esas razones\npor las que decid\u00ed no volver al Congreso de la Rep\u00fablica doctor Iv\u00e1n\nDar\u00edo Agudelo, de que muchas veces se habla mucho y se hace poco,\ntodos echan el discurso, que la educaci\u00f3n es maravillosa y que es lo\nmejor que puede pasar, pero a la hora de llegar a votar los\npresupuestos, a aprobar los presupuestos, a la hora que el Gobierno\nponga la plata ya no es tan importante la educaci\u00f3n.\n\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en el \u00faltimo impuesto doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo? Nos\nsalimos porque ah\u00ed no hab\u00eda nada que hacer, porque el Ministro hacia\nah y si no era lo del Ministro pues porque ya no se pod\u00eda sin el visto\nbueno del Ministro, el tema del ICETEX que se aprob\u00f3 aqu\u00ed, un tema\ndel 0% de los intereses y est\u00e1n sin plata ya, es decir aqu\u00ed hay\ndiscusiones de fondo que creo que el Gobierno no le ha cumplido a\nColombia y no lo digo desde la alianza verde, desde un partido de\noposici\u00f3n, ya voy a terminar doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n, el Parlamento a\nm\u00ed me ense\u00f1aron que es para parlar, por lo menos venir a discutir y si\nnos tratamos de escuchar yo creo que esto ser\u00e1 diferente, habr\u00edamos\nevitado 60 a\u00f1os de guerra, lo importante es escucharnos.\nTermino diciendo doctor Jhon Jairo Rold\u00e1n, yo creo que aqu\u00ed lo menos\nimportante es de que partido es cada uno, aqu\u00ed lo que importa es que\nla educaci\u00f3n est\u00e1 en crisis, la universidad m\u00e1s importante de Colombia\nse est\u00e1 cayendo a pedazos y nosotros tenemos que hacer algo no\nsolo venir a echar un discurso ac\u00e1 y decirle a la, Ministra que haga\nalgo.\nYo le propongo a la Comisi\u00f3n Sexta sesionar en la universidad\nNacional y exij\u00e1mosle al Gobierno Nacional recursos para esa\nUniversidad, pero exigirle es que no le votamos proyectos ac\u00e1 para\nque vaya y que vaya el ministro de Hacienda y la, ministra de\nEducaci\u00f3n all\u00e1 y apropiemos recursos para la Universidad Nacional.\nGracias Presidente por su generosidad, habr\u00eda muchas cosas que\ndecir, ojala se apruebe la continuaci\u00f3n de este debate, porque la\nMinistra apenas va a contestar, yo creo que en un debate normal\ncuando la, Ministra conteste, todos intervendremos, no creo que sea\nposible, as\u00ed que espero que se cite nuevamente este debate.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:58:30-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 112, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}