{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presiente. Un saludo muy especial a todos los\nasistentes, a la se\u00f1ora, Ministra, se\u00f1ores invitados, de forma muy\nbreve yo quiero plantear cuatro puntos compa\u00f1eros y se\u00f1or\nPresidente.\nPara comenzar quiero darle unas cifras y redondear la idea de una\nreflexi\u00f3n que yo quiero que nos hagamos y que no quede en el tintero,\nson 7 Departamentos de Colombia los que han mostrado un\ncrecimiento y un avance importante en materia de mejoramiento de la\neducaci\u00f3n superior en Colombia, estos 7\u00aa Departamentos se\u00f1ora\nMinistra son Bogot\u00e1, eje cafetero en su integridad, Caldas, Quind\u00edo,\nRisaralda, Antioquia, Santander y Boyac\u00e1, son los 7 departamentos\nque hoy pueden mostrar que la educaci\u00f3n superior en el pa\u00eds va\navanzando, teniendo presente que le falta m\u00e1s, pero que va\navanzando y que han hecho un esfuerzo.\nDentro de los resultados que se han tenido se han presentado unos\nindicadores de progreso para el a\u00f1o 2012 basados en tres temas: La\ncalidad, el acceso y los logros, y dentro de esos tres puntos yo quiero\nresaltar cu\u00e1les son los departamentos que han venido avanzando al\nrespecto: La calidad se maneja con base en las pruebas Saber Pro y\naqu\u00ed se destacan tres departamentos de Colombia, el departamento\nde Caldas, Antioquia y la Ciudad de Bogot\u00e1; en materia de acceso es\nel ingreso de j\u00f3venes estudiantes entre 17 y 21 a\u00f1os, tenemos\nnuevamente a Bogot\u00e1, tenemos a Boyac\u00e1 y tenemos nuevamente al\ndepartamento del Quind\u00edo como parte del eje cafetero.\nY en materia de logros son el porcentaje de estudiantes graduados\n\u00bfcu\u00e1les son los tres departamentos que se destacan al respecto?\nPues el departamento de Caldas, el departamento del Huila y el\ndepartamento de Bol\u00edvar, eso a groso modo. Para decirles y el\nmensaje que yo quiero dejar en el aire es que hay oportunidad de que\ncon los recursos que en algunas ocasiones entregan muchos o\npoquito rinda, y es el caso puntual del departamento de Caldas, yo no\nvoy a decir que todo es la panacea, yo no voy a decir que todo est\u00e1\nbien, pero creo que con lo poquito o lo mucho que llega se ha hecho\ninversi\u00f3n y ustedes pueden ir a la Universidad de Caldas y pueden dar\nfe que con las instalaciones que se tienen, porque es uno de los\npuntos que se est\u00e1 hablando hoy, es una buena inversi\u00f3n que ha\nhecho el rector, un buen rector independiente de todo, si va volver o\nno va a volver, creo que se ha visto el buen manejo y que la platica ha\nrendido, es el mensaje general que yo quiero dejar, que hay 7\nDepartamentos que le est\u00e1n apostando y que se ha visto\npaulatinamente el crecimiento y la buena inversi\u00f3n de esos recursos.\nEl segundo tema que yo quiero dejar y que me parece importante, que\nempecemos a hacer un debate de reflexi\u00f3n, esta ha sido una\nComisi\u00f3n juiciosa, ac\u00e1 esta un n\u00famero considerable de Parlamentarios\nde la Comisi\u00f3n Sexta y yo no quiero que quede en el aire que esta\nComisi\u00f3n ha sido una Comisi\u00f3n que no ha estado comprometida con\nel tema de la educaci\u00f3n y de la educaci\u00f3n superior, Comisi\u00f3n m\u00e1s\njuiciosa que esta no la encuentran y con el mayor respeto a mis\ncompa\u00f1eros que saben que mi inter\u00e9s no es pelear con ellos, pero si\nquiero decir las cosas de forma muy respetuosa, aqu\u00ed no podemos\ndejar en el aire que la educaci\u00f3n superior del pa\u00eds la va salvar un\npartido pol\u00edtico, el uno o el otro, ese ha sido un trabajo de la Comisi\u00f3n\nPermanente, del Congreso de la Rep\u00fablica, donde la administradora\nnos va a decir c\u00f3mo se distribuyeron los recursos del CRE que fue\npeleado por todo el Congreso de la Rep\u00fablica, por todo en conjunto y\nque no fue un tema de ning\u00fan partido pol\u00edtico como tal, que de \u00e9poca\npreelectoral vamos a venir a decir que somos unos salvadores o\nsomos los otros los salvadores de la educaci\u00f3n.\nEsta ha sido un Congreso comprometido, una Comisi\u00f3n Sexta\ncomprometida con el tema y yo creo que eso es lo que los caldenses\ntienen y los colombianos tienen que saber que ese es nuestro trabajo.\nEn tercer lugar y debemos hablar y creo que es un tema de debate a\nfuturo se\u00f1ora, Ministra, el tema de autonom\u00eda administrativa, aqu\u00ed no\npodemos decir que hay autonom\u00eda administrativa para una cosa, o\nautonom\u00eda para otra, hay buena voluntad del Gobierno y necesitamos\nque eso recursos se sigan focalizando porque si hacemos un estudio\nhay regiones a las que les ha rendido muchos o poquitos los recursos,\nque bueno que tuvi\u00e9ramos todos los recursos para que nuestra\neducaci\u00f3n superior fuera la mejor del mundo y que pudi\u00e9ramos\ndestacarnos en ese aspecto, pero yo pienso que esa si es una\nreflexi\u00f3n que nos tenemos que hacer, porque a unos si les rinde y a\notros no.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:55:00-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 90, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}