{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Aqu\u00ed todo el mundo habla, cada vez que habla el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo\nhabla de su pupitre y de su pasado, como que aqu\u00ed le van a prohibir\nhablar se\u00f1or Presidente, el doctor Caicedo siempre dice que fue el\nmejor alcalde de Colombia y le respetamos o no.\nEntonces, aqu\u00ed uno no puede hablar de donde viene, me perdona\nDidier usted es \u201cparcero\u201d pero aqu\u00ed uno habla de lo que quiere, si no\nnos permiten hablar pues nos vamos, vea si el problema les molesta\nque uno hable pues no tenemos problema y nos vamos, si quiere\nPresidente de verdad nos vamos, es m\u00e1s estoy a punto de levantarme\ny me voy, porque es que mire si en el Congreso de la Rep\u00fablica no se\npuede discutir Presidente, entonces en donde vamos a discutir, este\nes un escenario para el debate Presidente y el punto sustantivo es que\nesto no es un tema de ya, es decir la crisis de la universidad p\u00fablica\nviene desde 1992 de la aprobaci\u00f3n de la Ley 30 y los que han le\u00eddo el\nart\u00edculo 86 de la Ley 30 de 1982 dice que las universidades ser\u00e1n\nfinanciadas de acuerdo a una tabla que en este momento con el\naumento de IPC, resulta que el IPC es un indicador econ\u00f3mico que no\nreconoce se\u00f1or,Rector, yo creo que el,Rector no s\u00e9 si le molesta\nmucho que aqu\u00ed se discuta, yo creo que en la academia tambi\u00e9n se\ndiscute, yo creo que el \u00fanico error que aqu\u00ed se ha cometido es subir la\nvoz y me disculpo por eso.\nPero que ac\u00e1 se impide que se discuta y se pongan argumentos y que\nalguien califique o categorice un argumento como v\u00e1lido y el otro no,\nque la experiencia de vida de uno no sirva para poner un argumento,\nyo estoy poniendo un argumento de que hace 7 a\u00f1os que esta crisis\nexiste y que no se hab\u00eda visibilizado, sabe cu\u00e1l es el mayor problema\nPresidente de la financiaci\u00f3n de la universidad p\u00fablica que el IPC no\nes un indicador que reconozca la nuevas necesidades p\u00fablicas\ncolombianas, porque el IPC es un indicador econ\u00f3mico que no\nreconoce que el aumento de estudiantes en la universidad no es\ndirectamente proporcional a la cantidad de recursos que necesita,\nconstruir salones, contratar profesores, programas de doctorado,\ncalidad, investigaci\u00f3n son cosas que se salen de ese indicador\necon\u00f3mico y por eso los rectores y la Mesa Amplia Nacional ha\npropuesto un nuevo indicador para el aumento anual de los recursos.\nPero si decir ac\u00e1 tambi\u00e9n Presidente y voy a hacer un acto de\ncaballerosidad y de colegaje, voy a intervenir yo y le voy a dar la\npalabra a la mi compa\u00f1era \u00c1ngela Mar\u00eda para que hable de la\nNacional.\nPorque a mi si me parece ac\u00e1 que si hay una muestra de la crisis\nfinanciera de las universidades p\u00fablicas colombianas es la Nacional,\nque si el cuestionario, que si la pregunta, que si no estamos\npreparados, yo creo que todos estamos preparados para discutir el\ntema de la Nacional, que se continuara el debate despu\u00e9s, pero hoy\nen d\u00eda existe una crisis en las universidades p\u00fablicas tan tremenda\nque tiene a los estudiantes en las calles al frente del ministerio\nrecibiendo clase y que mientras nosotros deber\u00edamos estar aqu\u00ed\ndiscutiendo y apretando al Gobierno para que destine m\u00e1s recursos lo\ndeber\u00edamos estar haciendo unidos y no discutiendo de qui\u00e9n sale m\u00e1s\nen medios de comunicaci\u00f3n o no.\nYo vine ac\u00e1 doctor Jhon Jairo para que me entrevisten y no soy\ndesafortunadamente de esos Representantes que entrevistan cada\nrato, cuando yo llegue aqu\u00ed nadie me entrevistaba y poco a poco\nhaciendo debates se va ganando el espacio, pero esto no es una\ndiscusi\u00f3n de qui\u00e9n aparece m\u00e1s o no en medios, es una discusi\u00f3n de\nla que la educaci\u00f3n superior est\u00e1 en una crisis profunda, absoluta y el\nGobierno Nacional dice que lo que ha hecho que es lo del CRE es\nalgo tan grande que ya est\u00e1 solucionado el tema.\nEl CRE se\u00f1or Presidente y se\u00f1ora, Ministra usted sabe que nos hab\u00edan\nechado el cuento de que iban a ser 1.2 billones, es decir 400 mil\nanuales, \u00bfsabe cu\u00e1ntos se destinaron este a\u00f1o para las universidades\np\u00fablicas? 198 mil millones, es decir ni la mitad y esos recursos son\ninsuficientes, \u00bfpor qu\u00e9 insuficientes?, el desfinanciamiento de la\neducaci\u00f3n superior seg\u00fan el Sistema Universitario Estatal no lo dice\nCarlos Amaya, no lo dice Wilson Neber Arias, o no lo dicen los\nestudiantes, lo dicen los rectores, es de 11.2 billones de pesos de los\ncuales gastos recurrentes son 1.3 y 9.9 billones de inversi\u00f3n, es decir\nse necesitan grandes cantidades de recursos y cuando uno se pone a\nrevisar la discusi\u00f3n de la financiaci\u00f3n aqu\u00ed en el Congreso y cuando se\naprueban los presupuestos pues se da cuenta que no hay voluntad\npol\u00edtica del Gobierno y es el debate que queremos dar, como 26\nbillones de pesos se destinan a la guerra, a la seguridad y solo 2.6\nbillones de pesos a la educaci\u00f3n superior. Existe una profunda crisis\nfinanciera hoy que la esperanza de vida de la Universidad Nacional es\nuna estampilla universitaria que va a aprobar el Congreso de la\nRep\u00fablica y que estoy seguro no va solucionar el fondo del asunto, por\neso creo que si hay que hacer un debate hoy de fondo ac\u00e1.\nEs decirle a la se\u00f1ora, Ministra,, Ministra este Gobierno indudablemente\nha aumentado recursos m\u00e1s que en el gobierno de Uribe, Uribe no\naumento un centavo a la educaci\u00f3n superior, pero no podemos decir\nque como el Gobierno de Uribe fue tan malo, que casi no se acaba, el\ngobierno de Santos ha dado algo, poquito y ya tiene todo solucionado,\nla crisis es tan profunda desde 1992 que se necesita voluntad pol\u00edtica\ndel Gobierno Nacional de aumentar los recursos y en ese escenario\nsituamos el debate.\nMenciono lo de la UPTC y paso con su permiso Presidente que la\ndoctora \u00c1ngela Mar\u00eda desarrolle el tema de la Universidad Nacional,\nque es el caso emblem\u00e1tico, la UPTC no tiene una sede en Duitama,\nes un colegio donde reciben las clases. Nosotros marchamos 5 d\u00edas\ndesde Sogamoso hasta Bogot\u00e1 para pedirle al Gobierno Nacional\nrecursos para financiar la sede de la UPTC en Duitama, nos donaron\nun lote que hoy est\u00e1 vac\u00edo, que es un potrero vacio donde la\nuniversidad cuida las vacas de los estudiantes de agronom\u00eda, porque\nno tienen recursos para construir una sede y ese caso puntual de la\nUPTC se repite por todo el pa\u00eds, este Gobierno no ha creado ni una\nsola universidad p\u00fablica nueva, no solo en la Universidad del Quind\u00edo\ndoctor Atilano no se han construido salones, en todas las\nuniversidades p\u00fablicas del pa\u00eds no se construyen salones, no se\ncompra equipos de alta gama de tecnolog\u00eda, los profesores cada d\u00eda\nson menos los de planta.\nLa inversi\u00f3n, los recursos del Estado, mientras en el 2000 estaban en\n72% doctor Atilano y el 29 de los recursos propios hoy se iguala esa\nproporci\u00f3n, los recursos de la Naci\u00f3n son el 49 y los recursos propios\nel 49, sabe que va pasar si se sigue esa tendencia doctor Atilano,\ndentro de muy pocos a\u00f1os ser\u00e1n los recursos propios el 80% y los\nrecursos de la Naci\u00f3n el 20% y dentro de los recursos propios cada\nd\u00eda ser\u00e1n superiores. As\u00ed que ya el ICETEX no solo tendr\u00e1 que\nayudarles a los estudiantes de la privada, sino a los estudiantes de la\np\u00fablica para pagar la matr\u00edcula.\nTermino diciendo Presidente que si aqu\u00ed uno se indigna no es porque\nuno sea maleducado o porque uno sea irreverente o se inmaduro, sino\nporque nos duele profundamente lo que est\u00e1 sucediendo en la\nuniversidad p\u00fablica, porque cuando uno escucha echar el rollo a todo\nel mundo que la educaci\u00f3n es trascendental y va y ve a la facultad de\nDerecho cay\u00e9ndose a pedazos, pues uno dice que es carreta lo que\ntodo decimos y me incluyo a m\u00ed doctor Jhon Jairo, todos hablamos\ncarreta en este Congreso, si decimos que la educaci\u00f3n es importante\ncuando los salones y cuando las facultades de las universidades\np\u00fablicas est\u00e1n cay\u00e9ndose a pedazos.\nPresidente si de verdad esta Comisi\u00f3n asume el reto de sacar\nadelante el tema de la educaci\u00f3n superior deber\u00eda de ponerle al\nGobierno Nacional un ultim\u00e1tum de crear impuestos destinados para la\neducaci\u00f3n superior como se hizo en el Brasil, \u00bfpor qu\u00e9 a las\nmultinacionales les hacen descuentos tributarios de 10 billones de\npesos, porque los bancos ganan tanto en este pa\u00eds? lo que gana Claro\nque es tan malo eso, que aqu\u00ed hemos discutido eso, se cae la se\u00f1al\ncada rato, lo que gana Claro al a\u00f1o 2.8 billones de pesos en tres\nmeses, saben que plata es esa, el presupuesto de todo un a\u00f1o de\ntodas las universidades p\u00fablicas en Colombia, es justo eso, eso es lo\nque estamos discutiendo, as\u00ed que yo creo que esta Comisi\u00f3n deber\u00eda\nponer un ultim\u00e1tum al Presidente y si el Presidente quiere de verdad\nhacer una gran revoluci\u00f3n y conducirnos a la paz debe empezar por la\neducaci\u00f3n, porque como le han dicho los estudiantes la paz se escribe\ncon educaci\u00f3n.\nTermino saludando a Yohana Pacateque ella es la representante de\ntodos los estudiantes de Colombia ante el CESU, y decirle al,Rector\nde la Universidad Nacional que ojala usted se ponga al lado de la\nUniversidad y no del Gobierno, pero este es el momento de que todos\nnos salgamos de defender intereses propios del Gobierno y\ndefendamos la educaci\u00f3n superior.\nPresidente tendr\u00eda muchas cosas que decir, pero quiero concederle\nlos minutos que usted me otorga a la compa\u00f1a \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo\npara que haga un desarrollo del tema de la Universidad Nacional.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:48:30-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 52, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}