{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente y colegas, doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo, se\u00f1ora, Ministra yo creo que\nestamos perdiendo tiempo valioso para el debate, yo hice una\npropuesta es la siguiente: El debate y la proposici\u00f3n dentro de la\nlegalidad que es absolutamente cierto doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo que al doctor\nOrtega Samboni le dijimos: \u201cprograme el debate de la Universidad\nNacional que es m\u00e1s urgente que el del CRE\u201d y el dijo que si y se\nprogramo este, pero el punto sustantivo y medular como dijo el doctor\nIv\u00e1n Dar\u00edo es este, el debate que est\u00e1 aprobado y que se ley\u00f3 la\nproposici\u00f3n de la Ley 5\u00aa. \u201cdistribuci\u00f3n del CRE y crisis financiera de\nlas universidades p\u00fablicas, como usted pudo revisarlo en la Gaceta y\nen el orden del d\u00eda: \u00bfde qu\u00e9 habla eso de la crisis financiera de las\nuniversidades p\u00fablicas? El tema de infraestructura y plata de las\nuniversidades p\u00fablicas, cu\u00e1l es la universidad p\u00fablica m\u00e1s importante\nque depende del Ministerio? Esa no est\u00e1 por fuera del sistema, la\nUniversidad Nacional de Colombia que es un s\u00edmbolo y un emblema\nde la crisis financiera de la Universidad, es decir si la Nacional est\u00e1 en\nproblemas que es la mejor de Colombia, calcule ustedes el da\u00f1o,\ncomo estar\u00e1n las dem\u00e1s, as\u00ed que si alguien quiere hablar aqu\u00ed de otra\nuniversidad pues podr\u00e1 hacerlo, la doctora \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo ha\nhecho un estudio serio sobre el tema y por eso digo doctor Didier\narranco yo el debate del tema del CRE y si usted cree que el tiempo\nm\u00edo como citante se lo cedo a la doctora \u00c1ngela Mar\u00eda o le dan tiempo\naparte, como usted prefiera, har\u00e1 su exposici\u00f3n frente al tema de la\nNacional, seguir\u00e1 Wilson Arias que es el otro citante y sacamos\nadelante este debate que es lo m\u00e1s importante, est\u00e1n los estudiantes\nac\u00e1, esta la Comisi\u00f3n ac\u00e1, yo creo que no sigamos discutiendo si se\nva a hacer o no, sino arranquemos con el debate, est\u00e1 el se\u00f1or,Rector\nque as\u00ed no est\u00e9 citado podemos proponer que intervenga y har\u00e1 su\nintervenci\u00f3n tambi\u00e9n y discutiremos sobre el asunto y si alg\u00fan otro\nquiere hablar sobre el tema de cualquier otra universidad pues el\ndebate de hoy es: \u201cCrisis financiera de la universidad p\u00fablica\nColombiana, el sistema universitario estatal\u201d y pues vamos a hacer\nparticular el debate en la Nacional. Entonces propongo que\narranquemos se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:42:00-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 13, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}