{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, le agradezco mucho la hospitalidad\nque me brinda aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n, le agradezco a algunos de los\nestudiantes que amablemente me visitaron y me invitaron a que\nparticipara en el debate y me entregaron algunos de sus documentos y\nle agradezco mucho a los citantes tambi\u00e9n su buena disposici\u00f3n para\npermitirme compartir con ustedes unas reflexiones que ser\u00e1n muy\nbreves con el saludo para los miembros de la Comisi\u00f3n como quiera\nque empieza a hacerse tarde.\nY tampoco regreso yo al Congreso de la Rep\u00fablica, vengo porque\ntenemos una larga batalla desde que se inicio este Gobierno buscando\nque se materializara un compromiso que hab\u00eda hecho el se\u00f1or\nPresidente de la Rep\u00fablica en campa\u00f1a, asociado con la financiaci\u00f3n\nde la universidad p\u00fablica, no exagero si les digo que no tengo\nfrustraci\u00f3n mayor habiendo pasado por este Congreso de la Rep\u00fablica\nque no haber podido presenciar ni participar en la aprobaci\u00f3n de una\nley prometida por Santos en campa\u00f1a para financiar la universidad\np\u00fablica en nuestro pa\u00eds.\nNada es m\u00e1s grave en el itinerario de construcci\u00f3n de equidad en un\npa\u00eds que no tener la posibilidad de garantizarles a sus estudiantes que\ntengan una educaci\u00f3n de calidad, nada es m\u00e1s grave en un pa\u00eds que\nse pretende democr\u00e1tico y que pretende buscar la equidad que no ser\ncapaz de reducir esa brecha escalofriante dentro de los estudiantes\nque tienen una cuna que permite pagarles una universidad y quienes\nno la tienen, nada es m\u00e1s doloroso, nada quebranta m\u00e1s la unidad a la\nNaci\u00f3n que garantizar selectivamente el derecho a la educaci\u00f3n y era\nun compromiso de Santos en campa\u00f1a, yo lo o\u00ed en campa\u00f1a diciendo\nque el enorme capital pol\u00edtico que iba a tener deber\u00eda aplicarse a\ngarantizar una educaci\u00f3n p\u00fablica incluyente y a superar esas cifras\ndolorosas, bochornosas que hemos tenido en funci\u00f3n de las cuales\nuno de cada tres j\u00f3venes colombianos en grandes n\u00fameros puede ir a\nla universidad y los otros dos tienen que conformarse con una\nformaci\u00f3n distinta, reproduciendo muchas de las inequidades que han\ngenerado tantas contradicciones y tanto dolor y tanta violencia tambi\u00e9n\nen nuestra sociedad, y es testigo de excepci\u00f3n la se\u00f1ora, Ministra\ncomo cuando empezaba el Gobierno convocamos a un foro con la\npresencia de la, Ministra y sus entonces compa\u00f1eros de gabinete para\nver de qu\u00e9 manera ampli\u00e1bamos la metas del plan de desarrollo en\nmateria de cobertura de educaci\u00f3n se logro y es muy importante la\ncobertura de plena gratuidad en la educaci\u00f3n b\u00e1sica y en la educaci\u00f3n\nmedia hasta el grado 11, pero el gran bache, la gran verg\u00fcenza es que\nni con todos los votos de la Unidad Nacional fue posible que a este\nCongreso llegara un proyecto que resolviera el hueco de financiaci\u00f3n\nde la universidad p\u00fablica en nuestro pa\u00eds.\nYo tengo profundas discrepancias con el gobierno del Presidente\nSantos, ninguna me duele m\u00e1s que esta, ninguna es m\u00e1s penosa que\nhaber desperdiciado unas mayor\u00edas dispuestas a acompa\u00f1ar el\ngobierno en todos los proyectos en funci\u00f3n de la construcci\u00f3n de\nequidad y en funci\u00f3n de la construcci\u00f3n de futuro, sabe el se\u00f1or rector\ncon cuanto entusiasmo hemos apoyado el tema de la estampilla, pero\nsabemos que esos son importantes pero pa\u00f1itos de agua tibia, es\ntestigo la se\u00f1ora, Ministra de c\u00f3mo cuando estaba tramit\u00e1ndose la\nreforma a la educaci\u00f3n superior a prop\u00f3sito de las reminiscencias que\nse hacen frente al CRE me derrotaron por dos votos en la Plenaria del\nSenado, porque un compa\u00f1ero suyo de gabinete se\u00f1ora, Ministra esto\nno fue culpa suya fue culpa del ministro de Hacienda, un compa\u00f1ero\nsuyo de gabinete dijo y lo dijo a los Parlamentarios que era un exceso\ndarle un punto del CRE a educaci\u00f3n, que lo sepa Colombia, lo dijo\nMauricio C\u00e1rdenas y lo o\u00edmos que no se pod\u00eda generar en la reforma\ntributaria un punto adicional del CRE solo para educaci\u00f3n, que le\nparec\u00eda que eso generaba una grave distorsi\u00f3n en las finanzas\np\u00fablicas y nos hundieron esa votaci\u00f3n con una proposici\u00f3n de mi\nautor\u00eda por uno o dos votos, esa fue luego la gasolina, el impulso para\npoder aprobar el punto adicional del CRE que el propio ministro de\nHacienda decidi\u00f3 dividirlo para otros sectores.\nPero eso hay que decirlo con todas sus letras, fue el Gobierno\nNacional a trav\u00e9s del ministro de Hacienda el que dijo que le parec\u00eda\nmucha plata para la educaci\u00f3n superior como si \u00e9l no conociera o no\nquisiera conocer las cifras de la universidad p\u00fablica quebrada, por eso\nla mesa del gobierno est\u00e1 incompleta, si aqu\u00ed no se sienta qui\u00e9n ha\ndebido garantizar con la voluntad de Hacienda la tramitaci\u00f3n de los\nproyectos y la tramitaci\u00f3n de los recursos para poder resolver la\nproblem\u00e1tica de la universidad colombiana y por eso la frustraci\u00f3n es\ninmensa, porque despu\u00e9s de que con la presi\u00f3n y la movilizaci\u00f3n de\nlos estudiantes se desmonta la reforma a la educaci\u00f3n superior con\ntodas las cr\u00edticas que tra\u00eda el compromiso subsiguiente no se cumpli\u00f3\nque era traer la reforma aqu\u00ed, que era modificar la Ley 30, que era\ngarantizar esos recursos para la universidad colombiana y no alcanzo\nuna legislatura, ni dos, ni tres, ni cuatro, ni cinco, ni seis, ni siete,\nestamos terminando el s\u00e9ptimo periodo de sesiones.\nDec\u00eda el Representante Amaya: \u201cse acabo el Gobierno y no llego\nnunca el proyecto a financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n p\u00fablica, no llego el\nproyecto de Ley 30\u201d Yo escuche con mucho respeto un informe de\ngesti\u00f3n de la se\u00f1ora, Ministra cuando se cumpl\u00edan tal vez tres a\u00f1os y\nella present\u00f3 algunos aspectos que son importantes, pero en relaci\u00f3n\ncon este punto lo que se mencion\u00f3 es que tan poco se alcanzaba a\npresentar en este periodo de sesiones y que llegar\u00eda quiz\u00e1s en el\nprimer semestre del 2014, vaya coincidencia, primer semestre del\n2014 cuando est\u00e9n los tarjetones y los afiches invitando a votar por\nJuan Manuel Santos ah\u00ed si vamos a volver a tener otro proyecto que\nen su primer gobierno hoy y digo primero con comillas no alcanzo a\ntramitar y no alcanz\u00f3 a presentar, no le alcanz\u00f3 el tiempo al Presidente\ny solo vaya coincidencia lo va a presentar en el periodo en el que su\npropio pellejo va estar en juego y entonces seguramente volver\u00e1 a\nprometer lo que prometi\u00f3 en la primera campa\u00f1a y lo que no hizo el\nprimer Gobierno.\nY eso es la cruda realidad, la cruda realidad es que a este Gobierno y\nrepito no quiero yo mortificar a nadie en particular porque es un\ncolectivo, porque aqu\u00ed est\u00e1 sentada Mar\u00eda Fernando Campo poniendo\nla cara, pero es Mar\u00eda Fernanda Campo m\u00e1s el ministro de Hacienda,\nm\u00e1s el ministro del Interior, m\u00e1s todos los ministros que han debido\nconcurrir para que la universidad p\u00fablica tuviera la posibilidad de salir\nde la postraci\u00f3n, tuviera la posibilidad de recibir los recursos que\namerita y los recursos que necesita.\nPor eso yo creo que un debate de esta trascendencia a lo que debe\nllevar es a que a nadie le echen cuentos y no se manipule a la\nopini\u00f3n, a que se pueda a partir de lo dram\u00e1tico de esta crisis y as\u00ed\nsuene un poco ingenuo, buscar que se construya un gran consenso\nfrente a una prioridad de pa\u00eds en las pr\u00f3ximas legislaturas y ese gran\nconsenso solo puede tener un contenido y es que se apliquen todas\nlas fuerzas a financiar la universidad p\u00fablica en Colombia, por\nsupuesto como lo dec\u00eda Eduardo Arias en alguno de los mensajes\nagudos que \u00e9l siempre manda es se\u00f1al de un pa\u00eds en ruinas que se\ncaiga una edificaci\u00f3n de la universidad principal del pa\u00eds y pase tan\npoquito y se haya ca\u00eddo uno y dos y tres y cuatro y haya cinco, diez,\nquince, veinte en riesgo de caer y los colombianos anestesiados nos\nacostumbramos a que ah\u00ed hay una estad\u00edstica y lo que est\u00e1 en juego\nes la insignia de la educaci\u00f3n superior en Colombia, la insignia de la\nuniversidad colombiana.\nEntonces, este debate tiene que servir para que deje de tratarse de\nmanera epis\u00f3dica o con oportunismos pol\u00edticos como seguramente\nsuceder\u00e1 a partir del inicio de la legislatura de marzo, para que se\npueda lograr la exigencia de un compromiso a todos los sectores y a\ntodas las fuerzas, creo no hay otra ruta, creo que no hay nada m\u00e1s\nsignificativo que poder convocar a todas las fuerzas del pa\u00eds para que\nlos j\u00f3venes de Colombia no sigan teniendo negada la posibilidad de\nestudiar en una universidad en Colombia y creo que un debate de esta\nnaturaleza finalmente eso es lo que deja como lecci\u00f3n, eso es lo que\ndeja como ense\u00f1anza, es una verg\u00fcenza colectiva lo que ha pasado,\nes una verg\u00fcenza colectiva que nosotros hoy mantengamos a las\nuniversidades p\u00fablicas en Colombia en ese grado de postraci\u00f3n y en\nese estado mendigante en el que se encuentran.\nY la reflexi\u00f3n hay que hacerla tambi\u00e9n cruzando inversiones con unos\ny otros sectores a donde fueron a parar tantos recursos, a donde fue a\nparar tanta prosperidad y porque eso no lleg\u00f3 a la educaci\u00f3n, no es\nque Colombia no haya tenido con que financiar la educaci\u00f3n, el \u00faltimo\npresupuesto que aprobamos lo recuerda el doctor Carlos Amaya, el\ndoctor Wilson Arias, el \u00faltimo presupuesto que aprobamos es un\npresupuesto de m\u00e1s de 200 billones de pesos y en un presupuesto de\nm\u00e1s de 200 billones de pesos no alcanz\u00f3 para poder aportar los\nrecursos suficientes para recuperar los edificios de la Universidad\nNacional y no logramos pasar siquiera del 1% de ese total para el\nsector de educaci\u00f3n.\nPor eso tambi\u00e9n mi llamado a que no se agote este debate\nsimplemente en el ministerio de Educaci\u00f3n, este es un debate de\ngobierno, este debate tiene un responsable principal que se llama\nJuan Manuel Santos, este debate tiene un responsable que prometi\u00f3 y\nno cumpli\u00f3, que dijo que iba a liderar y no lo hizo, que dijo que iba a\narbitrar unos recursos y no los arbitro, que dijo que iba a alinear su\ngabinete y no alineo, que dijo que la universidad iba a garantizar unas\noportunidades de incorporaci\u00f3n de m\u00e1s j\u00f3venes y no lo pudo\ngarantizar o no lo quiso garantizar, de hecho uno echa de menos en\nlas intervenciones oficiales del se\u00f1or Presidente los compromisos\nincumplidos con este sector.\nDecirle al se\u00f1or,Rector que aqu\u00ed hay una solidaridad inmensa con la\nUniversidad Nacional, yo creo que todos los Parlamentarios sentimos\nesta misma mortificaci\u00f3n y esta misma preocupaci\u00f3n y que lo que del\nCongreso ha dependido as\u00ed fuera a trancas y a mochas en algunos\ncasos pero se ha asumido, pero es insuficiente se\u00f1or,Rector, aqu\u00ed hay\nm\u00e1s animo de apoyo del que hasta ahora se ha requerido, de manera\nque creo que esto debe servir de lecci\u00f3n sobre lo que nunca deber\u00eda\nhaber ocurrido.\nYo me compromet\u00ed a ser muy breve porque est\u00e1bamos sobre la hora,\ntra\u00eda notas y otras reflexiones, pero con que quede esta idea fuerza\ncolocada en el coraz\u00f3n del debate, creo que el crucial, con el tema de\nla educaci\u00f3n nosotros tenemos que volver a recuperar las verdaderas\nprioridades del pa\u00eds, las verdaderas prioridades del pa\u00eds deben estar,\ntiene que estar en un debate de esta naturaleza, no habr\u00e1 Colombia\njusta, no habr\u00e1 Colombia prospera, no habr\u00e1 Colombia equitativa si\nnosotros mantenemos esas barreras crueles de acceso a la educaci\u00f3n\nsuperior, no ser\u00e1 posible avanzar en un pa\u00eds en el que mejore la\ncondici\u00f3n de vida de nuestros compatriotas si la universidad sigue\nsiendo un privilegio, si la educaci\u00f3n p\u00fablica excluye y limita y despide\na quienes no tienen la posibilidad de aportar unos recursos y repito\nesto no es la ocurrencia casual del \u00faltimo minuto, es que el dolor y la\nindignaci\u00f3n, porque llevamos 4 a\u00f1os insistiendo en esto y 8, 12 y 16,\npero quiero decir que aqu\u00ed hubo el capital pol\u00edtico necesario para\npoderlo sacar adelante, \u00bfpor qu\u00e9 no se trajo una reforma educativa\ncon una Unidad Nacional que aprobaba todo cuanto tra\u00eda?\nDe manera que dicho eso se\u00f1alo mi gratitud, mi indignaci\u00f3n por los\nincumplimientos, mi disposici\u00f3n a participar constructivamente en la\nb\u00fasqueda de una soluci\u00f3n y mi recomendaci\u00f3n para concertar de\nmanera amplia unas mayor\u00edas contundentes por fuera de tarjetones\nque permitan m\u00e1s all\u00e1 de la estampilla resolver estructuralmente el\nproblema de financiaci\u00f3n de la universidad p\u00fablica en Colombia.", "external_id": "#hs-juan-lozano", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:59:50-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 120, "name": "H.S. Juan Lozano"}