{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenas tardes, saludo muy especialmente al, Presidente de la\nComisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes y a todos quienes\nnos acompa\u00f1an, a los estudiantes y en fin a todos quienes est\u00e1n en la\ntarde hoy.\nPrimero que todo agradecerles que me hubieran brindado esta\nposibilidad de poder compartir con ustedes los avances que hemos\ntenido en materia de educaci\u00f3n superior dando respuesta\nprecisamente a la citaci\u00f3n que ten\u00eda para el d\u00eda de hoy donde deber\u00eda\nreferirme principalmente sobre los recursos del CRE, la forma como se\nhan venido distribuyendo y como hemos ido nosotros avanzando\ntambi\u00e9n en t\u00e9rminos de la pol\u00edtica de financiamiento a trav\u00e9s del\ncr\u00e9dito educativo del ICETEX.\nPrimero que todo pues quiero decirles doctora Robledo no me voy a\nreferir a su intervenci\u00f3n, porque todas las afirmaciones que usted ha\nhecho son difamatorias, son mentirosas y son irrespetuosas, yo\nhubiera esperado por parte de usted, porque no es el primer debate en\nel cual estoy con usted, que este debate hubiera tenido un gran rigor\nt\u00e9cnico y que no hubiera estado basado en el agravio personal,\nentonces yo no voy a caer en esa trampa doctora Robledo, porque\nvoy a seguir trabajando como lo he venido haciendo desde el primer\nd\u00eda que me posesione y hasta el \u00faltimo d\u00eda que este como, ministra de\nEducaci\u00f3n seguir\u00e9 trabajando \u00fanica y exclusivamente para defender y\nluchar por la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y de los j\u00f3venes de Colombia.\nQuiero decirle doctora Robledo, yo no represento a ning\u00fan grupo\nfinanciero, yo no represento a ning\u00fan tipo de inter\u00e9s particular, no he\ntomado ninguna decisi\u00f3n y jam\u00e1s la tomare de favorecimiento ni a\nninguna persona, ni a ning\u00fan grupo en particular, entonces si usted\ntiene algunas evidencias en contrario yo le invito muy comedida y\ncordialmente que por supuesto lo ponga en conocimiento de las\nautoridades para que realicen obviamente las averiguaciones\ncorrespondientes.\nDicho lo anterior entonces proceder\u00e9 a referirme y concentrarme,\nporque no voy a perder mi foco en medio de agravios personales, yo\nno voy a caer en esa trampa, seguir\u00e9 entonces insisto trabajando\nhasta el \u00faltimo d\u00eda por labor tan importante que me ha sido confiada.\nEn materia de educaci\u00f3n superior yo quiero decirles a los j\u00f3venes que\nhoy nos acompa\u00f1an aqu\u00ed que nos propusimos con el Gobierno del\nPresidente Santos principalmente avanzar en dos grandes temas;\nPoder seguir incrementando la cobertura a nivel de educaci\u00f3n\nsuperior, pero no a cualquier precio, ni de cualquier manera, aumento\nde cobertura con equidad y poder seguir avanzando en el\nmejoramiento de la calidad a nivel de educaci\u00f3n superior que es lo que\nhoy nos convoca y nos propusimos tambi\u00e9n que la educaci\u00f3n superior\nno fuera solamente el privilegio de unos pocos estudiantes que viven\nen las grandes ciudades de Colombia, no, nos propusimos que cada\nvez m\u00e1s la educaci\u00f3n superior de buena calidad pudiera llegar a los\nrincones m\u00e1s lejanos de Colombia, pudiera llegar a las diferentes\nregiones de nuestro pa\u00eds.\nPues bien, quiero decirles que en ese compromiso que adquirimos en\nsu momento hemos venido cumpliendo y yo les voy a decir como lo\nhemos venido haciendo, en primer lugar fortaleciendo como nunca\nantes y a pesar de aqu\u00ed est\u00e1n personas nada afines al Gobierno\nNacional lo han reconocido como nunca antes como estos tres a\u00f1os\nse han conseguido recursos adicionales por encima de lo que prev\u00e9 la\nLey 30 para financiar a las universidades p\u00fablicas de Colombia, a las\ninstituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas p\u00fablicas de Colombia, que si son\nsuficientes, claro que no, que necesitamos m\u00e1s recursos, claro que s\u00ed\ny por eso hasta el \u00faltimo d\u00eda seguir\u00e9 trabajando para conseguir m\u00e1s\nrecursos para financiar la educaci\u00f3n p\u00fablica en nuestro pa\u00eds.\nQue avances hemos tenido: En primer lugar Senador Lozano, quiero\ndecirle y usted bien lo dice ahorita en materia de cobertura vamos muy\nbien en el cumplimiento de la meta que nos propusimos de generar\nopciones de acceso a nuestros j\u00f3venes en Colombia, cuando empez\u00f3\neste Gobierno la tasa de cobertura esta en el 37%, nos pusimos la\nmeta llegar al 47% y en un gran foro precisamente el Senador Lozano\ndijo el 37% no es suficiente, 47% no es suficiente, pong\u00e1monos una\nvara m\u00e1s alta, lleguemos al 50%, pues bien yo quiero decirles que\nsolamente en los dos primeros a\u00f1os de gobierno, del a\u00f1o 2010 al 2012\nhemos creado 283 mil nuevos cupos para los j\u00f3venes de nuestro pa\u00eds,\nen programas t\u00e9cnicos, profesionales, tecnol\u00f3gicos y universitarios,\npero lo m\u00e1s importante de eso es que el 58% de esos nuevos cupos\nest\u00e1n siendo ocupados por j\u00f3venes que provienen de familias de muy\nbajo recursos econ\u00f3micos, familias que provienen de ingresos de\nmenos de dos salarios m\u00ednimos mensuales, creemos que este a\u00f1o\nestaremos nosotros cerrando m\u00e1s o menos en un 45% para cerrar el\nGobierno al final del a\u00f1o 2014 en un 50%.\n\u00bfY como lo hemos logrado? Consiguiendo m\u00e1s recursos para las\nuniversidades p\u00fablicas de Colombia y recursos para inversi\u00f3n y para\nfuncionamiento, en estos tres a\u00f1os hemos conseguido 265 mil\nmillones de pesos adicionales que van a la base presupuestal que\nhacen base presupuestal y hoy est\u00e1n en los presupuestos de las\nuniversidades que se van indexando anualmente, eso por encima de\nlo que prev\u00e9 y establece la Ley 30.\nAdicionalmente con la ayuda de este Congreso de la Rep\u00fablica, yo\ndir\u00eda con el apoyo de todos los Congresistas que hoy nos acompa\u00f1an\ncomo ya se ha dicho, logramos que nos aprobaran en la pasada\nreforma tributaria 1.5 billones de pesos del nuevo impuesto del CRE\nque se van a recaudar y se est\u00e1n entregado y se ir\u00e1n entregando\ndurante los pr\u00f3ximos 3 a\u00f1os.\nY un tercer punto important\u00edsimo, logramos nosotros y aqu\u00ed tambi\u00e9n\nhicimos causa com\u00fan con el Congreso para que en la reforma a las\nregal\u00edas quedara de manera expresa explicita y taxativa que los\nrecursos del Fondo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n tambi\u00e9n\npodr\u00edan ser utilizados para educaci\u00f3n, entonces eso que ha permitido\nque ese Fondo de Ciencia y Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n se hayan\naprobado ya proyectos de ese fondo, no del resto de los fondos de\nregal\u00edas por m\u00e1s de 400 mil millones de pesos para educaci\u00f3n\nsuperior de los cuales la mitad de esos recursos van a ir a financiar\nformaci\u00f3n de alto nivel de nuestros docentes, de nuestras\nuniversidades p\u00fablicas para que puedan realizar programas de\nmaestr\u00eda y de doctorado.\n\u00bfEntonces cu\u00e1l es la gran conclusi\u00f3n? Hemos venido trabajando en\nestos tres a\u00f1os de gobierno buscando fuentes adicionales,\ncomplementarias de financiamiento para qu\u00e9, para lograr que nuestros\nmuchachos los m\u00e1s pobres de Colombia cuando terminen su\nbachillerato puedan seguir teniendo como opci\u00f3n de vida el poder\nseguir estudiando un programa o bien de educaci\u00f3n superior o de\nformaci\u00f3n para el trabajo seg\u00fan su vocaci\u00f3n y obviamente su proyecto\nde vida y es as\u00ed entonces como hemos conseguido estos recursos\nadicionales que insisto no son suficientes, necesitamos mucho m\u00e1s y\nseguiremos trabajando sin descanso como lo hemos hecho para\nseguir buscando nuevas fuentes de financiamiento.\nPero como bien lo dec\u00eda ahorita uno de los Parlamentarios tambi\u00e9n,\ntambi\u00e9n hay much\u00edsimos j\u00f3venes que no logran pasar en la\nuniversidad p\u00fablica y que tienen derecho tambi\u00e9n a estudiar en una\nuniversidad privada, pero no tienen con qu\u00e9 y el Presidente Santos\ndesde la \u00e9poca de campa\u00f1a se comprometi\u00f3 a que lo primero que\nhar\u00eda ser\u00eda revisar el cr\u00e9dito educativo, porque cuando comenzamos\neste gobierno el cr\u00e9dito educativo del ICETEX era m\u00e1s costoso el\ncr\u00e9dito educativo que el financiamiento para comprar un carro en\nnuestro pa\u00eds y lo primero que hicimos con la administraci\u00f3n del\nICETEX fue reducir la tasa de inter\u00e9s real igual a cero, \u00bfello a qui\u00e9n\nbeneficia? Hoy en d\u00eda 330 mil j\u00f3venes de Colombia, los m\u00e1s pobres,\nestrato uno, dos y tres se benefician de esa tasa de inter\u00e9s real igual a\ncero.\nTambi\u00e9n establecimos que solamente por graduarse, porque no\nsolamente nos interesa que los muchachos ingresen a estudiar, sino\nque logren graduarse, por solamente graduarse, si se grad\u00faan\nexitosamente se les condona el 25% del valor de su cr\u00e9dito y si\nadem\u00e1s son muy buenos estudiantes de acuerdo con las Pruebas\nSaber Pro se les condona el ciento por ciento del valor de su cr\u00e9dito,\npero adem\u00e1s si son del sisben uno y dos se les otorga subsidio de\nsostenimiento por 680 mil pesos semestrales para financiar algunos\ngastos b\u00e1sicos que requieren en materia de sostenimiento.\nHoy en d\u00eda tenemos 504 j\u00f3venes que tienen cr\u00e9dito educativo del\nICETEX y que han podido estudiar, que se han podido graduar y que\nhoy est\u00e1n estudiando gracias al cr\u00e9dito educativo del ICETEX, pero\ncomo \u00e9ramos conscientes, insisto de que era tremendamente oneroso\npor eso lo transformamos totalmente para que nuestros j\u00f3venes los\nm\u00e1s pobres puedan tener acceso al cr\u00e9dito, pero lo que es m\u00e1s\nimportante lo puedan pagar cuando terminen su formaci\u00f3n, se grad\u00faen\ny entren al mundo laboral.\nTodos ustedes saben porque lo conocieron, hace poco d\u00edas\npresentamos el observatorio laboral para la educaci\u00f3n, donde la gran\nconclusi\u00f3n es que estudiar a nivel de educaci\u00f3n si paga, un joven\nestudiante que termina su bachillerato y no sigue estudiando sale a la\ninformalidad y en el mejor de los casos en el mercado del rebusque\nlogra ganarse alrededor de 630 mil pesos semestrales, pero si a ese\nmismo joven le damos la posibilidad de seguir estudiando una carrera\na nivel t\u00e9cnico profesional dos a\u00f1itos m\u00e1s ese muchacho de acuerdo\ncon el observatorio sale a ganarse en su salario de enganche 930 mil\npesos, eso hace toda la diferencia, no solamente para ese joven, sino\npara su familia y para su desarrollo de su proyecto de vida.\nEntonces por eso hemos venido trabajando intensamente en generar\nm\u00e1s condiciones y mejores condiciones para que los j\u00f3venes de\nmenores recursos econ\u00f3micos puedan tener acceso a la educaci\u00f3n\nsuperior.\nY algo ya para terminar en raz\u00f3n a la hora, cuando uno mira la forma\ncomo se distribuye el CRE que fue lo que aprob\u00f3 el Congreso de la\nRep\u00fablica, adem\u00e1s porque yo personalmente, porque inicialmente la\npropuesta estaba para que los recursos del CRE financiaran\nsolamente las universidades, eso no era justo con las instituciones\nt\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas p\u00fablicas que tambi\u00e9n cumplen un papel\nmaravilloso en la formaci\u00f3n de los j\u00f3venes de nuestro pa\u00eds, entonces\nse convino que con estos recursos del CRE se financiar\u00edan entonces a\nlas instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablica que son 60 en nuestro\npa\u00eds.\nPues bien como distribuir\u00e1 esos recursos, creamos una Comisi\u00f3n\nintersectorial y esa era una de las preguntas que me hac\u00edan en el\ncuestionario donde hubo representaci\u00f3n de las universidades p\u00fablicas\nde Colombia, de las instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas p\u00fablicas de\nColombia, del ministerio de Educaci\u00f3n y Hacienda y ah\u00ed se defini\u00f3 la\nforma como se iban a distribuir.", "external_id": "#dra-mar\u00eda-fernanda-campo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T11:00:10-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 121, "name": "Dra. Mar\u00eda Fernanda Campo"}