{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Presidente me parece que los temas digamos que\n\u00edbamos a abordar en este debate, pues ten\u00edan que ver b\u00e1sicamente\ncon la distribuci\u00f3n de recursos en el sistema educativo y creo que la\nse\u00f1ora, Ministra ven\u00eda preparada pues para dar respuesta a esos\ncuestionarios, desafortunadamente pues no se ha planteado as\u00ed el\ndebate, pues yo le sugerir\u00eda Presidente respetuosamente pues que la\nse\u00f1ora, Ministra, el se\u00f1or,Rector de la Universidad Nacional, la amiga\nrepresentante del CESU pudiese intervenir y si usted considera\nprudente darle la importancia del debate tambi\u00e9n pues podamos en la\npr\u00f3xima sesi\u00f3n abordar el tema para el cual hoy fuimos citados,\nporque desafortunadamente no lo hemos podido abordar, aqu\u00ed se ha\nmanifestado doctor Amaya desde que llegamos nosotros a esta\nComisi\u00f3n la inequidad que hay justamente que hay justamente en la\ndistribuci\u00f3n de los recursos para las diferentes universidades del pa\u00eds\ny especialmente para las universidades de provincia, ese es un tema\nque a esta Comisi\u00f3n le interesa y cuando justamente se apropiaron\nrecursos otorgados a trav\u00e9s de la reforma tributaria busc\u00e1bamos entre\notras cosas que la universidad de la provincia pudiese de manera\nequitativa acceder a esos recursos.\nCreo yo que la, Ministra en una sesi\u00f3n posterior nos explique cu\u00e1les\nfueron esos criterios, el manejo de esas variables y decir c\u00f3mo se va a\nacceder a esos recursos, me parece que era un debate trascendental,\npero creo que el debate lo han planteado espec\u00edficamente en el tema\nde la Universidad Nacional, se han hecho serios cuestionamientos del\npropio Gobierno, de la se\u00f1ora, Ministra en su persona, pues luego yo le\npropongo se\u00f1or Presidente que le d\u00e9 curso a ese debate como se ha\nplanteado y que luego desarrollemos justamente el debate para el cual\nfuimos citados Presidente, porque desafortunadamente no se ha\npodido desarrollar.", "external_id": "#hr-lu\u00eds-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:52:20-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 74, "name": "H.R. Lu\u00eds Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}