{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Contin\u00fao Presidente, pues aqu\u00ed no me voy a ganar los halagos de mis\npropios compa\u00f1eros por una proposici\u00f3n, de eso no se trata y la\ndemocracia no se trata de eso, dispongan el debate cuando a bien lo\ntengan, dejo anunciado que tenemos documentos para controvertir a\nla, Ministra, a mis compa\u00f1eros, a mis colegas, a quienes aprecio y\nrespeto, pero doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo cr\u00e9ame que me averg\u00fcenza\nescuchar las loas al Gobierno Nacional en esta materia y no ser\u00e1\nsobre la base de la complacencia de mis compa\u00f1eros o para ganarlas\nque dejemos de decir lo que hay que decir.\nEn primer\u00edsimo lugar en relaci\u00f3n con el doctor Ortega Samboni ya\nausente, decir lo siguiente: No es cierto que este sea un debate\npersonal primero, y segundo y lo voy a sustentar y tampoco es verdad\ndecir aqu\u00ed hay que honrar la verdad, una verdad elemental, se cae de\nsu peso, la enuncio solamente, abr\u00eda otras 20 para discutir, pero\nvamos a seguir el debate si a bien lo tiene la Comisi\u00f3n, la C\u00e9lula y\ntiene a bien cobrarnos tambi\u00e9n nuestra opini\u00f3n pues a eso lo\nsometemos Presidente; pero aqu\u00ed se dijo por ejemplo que la propuesta\ndel CRE sali\u00f3 por boca de Jairo Ortega y su corte, eso no es cierto, el\ndocumento y me sustraje de \u00e9l y quiero advertir a pesar de que lo\nacompa\u00f1e, pero el documento original estuvo firmado por Carlos\nAmaya, el doctor Chac\u00f3n, Barguil y Jaime Rodr\u00edguez de la U, por esas\npol\u00edticas distintas que lo llevaron a consideraci\u00f3n del ministerio de\nHacienda. Y si se trata de verdades y mentiras pues empecemos por\nlas elementales, por las que se pueden comprobar con un documento,\ncon un papel, aqu\u00ed se trae el papel y se acaba todo el sustento del\ndoctor Ortega Samboni al respecto, entonces es una apenas de las\nvarias que podr\u00edamos discutir.\nNo, yo creo que parte de la racionalidad del debate es alegar con\nrazones, aqu\u00ed la gente tiene derecho a hacer demagogia seguramente,\nen lo que respecta a mi no ser\u00e1 ese el expediente, pero a\u00fan dentro de\nesa l\u00f3gica demag\u00f3gica y oportunista hay hechos que no, vuelvo a\ninsistir en la expresi\u00f3n ra\u00edda ya por parte de algunos ministerios, es\notra mentira del tama\u00f1o de una catedral, firma Lizarralde, basta con\nque traigan ustedes aqu\u00ed a esta instancia el documento\ncorrespondiente a lo propuesto y se cae por su peso la mentira,\nempiezo por eso, hay otras que tambi\u00e9n me gustar\u00eda tener ocasi\u00f3n de\nprofundizar, me basto con unas pocas, pero antes dejar dicho el\nCongreso de la Rep\u00fablica tiene derecho a discutir en su seno los\nasuntos y ya abra el tr\u00e1mite para llevarlo a instancias judiciales o no,\neso hace parte de una posibilidad que se tiene.\nPero nadie nos puede pedir: Primero, que dejemos de se\u00f1alar los\nprotuberantes hechos que adem\u00e1s se caen de su peso; segundo, que\ndejemos de advertir sobre hechos que son francamente ilegales y\ntercero Presidente que hagamos juicios pol\u00edticos, me gustar\u00eda mucho\nque el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo pudiera escuchar mi intervenci\u00f3n\nporque me voy a referir a sus expresiones.\nSe est\u00e1 volviendo moneda corriente remitirnos sobre asuntos tan\ndelicados a los organismos competentes, yo quiero decir por ejemplo,\nen esta instancia se\u00f1al\u00e9 lo que est\u00e1 pasando con la Universidad\nSantiago de Cali y dije y utilic\u00e9 una expresi\u00f3n, dije que en mi opini\u00f3n\nhab\u00eda m\u00e9todos gansteriles que estaban dirimiendo los asuntos\ninternos de la Universidad Santiago de Cali y que probablemente iba\npor el mismo camino de la Universidad de C\u00f3rdoba y que\neventualmente estaban disputando mafias la suerte de la Universidad\nSantiago de Cali y cuando abierto el camino de C\u00f3rdoba la, Ministra\nme dice rem\u00edtalo a los tribunales, a la Fiscal\u00eda, \u00bfqu\u00e9 es eso? No,\nnosotros no vamos a aceptar que los debates pol\u00edticos en los cuales\nparticipamos la respuesta sea esta, dejamos constancia de\nabsolutamente todo lo tra\u00eddo a esa Comisi\u00f3n, que quede en las actas\ncon suficiencia, porque de aqu\u00ed se tienen que derivar\nresponsabilidades pol\u00edticas, pero desde luego para que hayan\nresponsabilidades pol\u00edticas hay que tener seriedad en el debate.\nAqu\u00ed yo me aterro terminaron casi que haci\u00e9ndole loas al hecho de\nque se haya ca\u00eddo la infraestructura de una universidad dizque porque\nera centenaria, con semejante criterio ten\u00eda que haberse ca\u00eddo todo el\npatrimonio nacional y ten\u00edamos que estar aqu\u00ed aplaudiendo a los\nfuncionarios de turno que no tomaron las previsiones\ncorrespondientes.\nUna inversi\u00f3n del razonamiento que ralla en lo absurdo, una inversi\u00f3n\ndel razonamiento que lleva a lo rid\u00edculo, todo en nombre de aplaudir al\nfuncionario de turno, no, pues opinamos distinto y qu\u00e9 bueno que el\npa\u00eds sepa que opinamos distinto sobre estas materias. He escuchado\ndecir algo aberrante, es que aqu\u00ed en el debate de la reforma\nuniversitaria hubo un compa\u00f1ero Parlamentario que sali\u00f3 a decir que\nlo mejor que le podr\u00eda pasar al mundo y a la educaci\u00f3n superior era el\n\u00e1nimo de lucro la educaci\u00f3n superior, \u00bfeso no se dijo aqu\u00ed en la\nComisi\u00f3n?.\nUsted que reclama ahora Presidente las cintas magnetof\u00f3nicas o las\npruebas, pues busquemos a ver si esa no fue la reacci\u00f3n de esta\nComisi\u00f3n y en particular de uno de mis compa\u00f1eros de contertulios,\npero hoy escuch\u00e9 una expresi\u00f3n peor que esa, la que me antecede,\nest\u00e1 feliz de que llegue la financiarizaci\u00f3n, el sector financiero,\ndisculpe eso no fue lo que escuchamos, si eso no fue lo que escuche\nme disculpan, pero volvemos a la grabaci\u00f3n si fuere necesario y por si\nacaso alguna previsi\u00f3n hay que tomar, porque yo le recomiendo a la\njuventud ya que se han dirigido tanto a ellos es que tengan\nprecauci\u00f3n frente a estos temas.\nYo dec\u00eda recientemente, si este pueblito tuviera un m\u00ednimo de\nmemoria, cobrar\u00eda con creses cantidades de mentiras, de enga\u00f1os y\nadem\u00e1s de eso, muchos Parlamentarios se cuidar\u00edan de no caer en la\nestulticia cuando se habla de estos temas.\nMire el CRE, los ponentes del Congreso de la Rep\u00fablica nos\nanunciaban r\u00edos de leche y miel y no ha pasado y se est\u00e1 deteriorando\nel CRE y siguen aplaudi\u00e9ndolo, he escuchado Parlamentarios de la\nUnidad Nacional aplaudiendo el recaudo del CRE que va en picada,\nbueno por esta materia le pido a la poblaci\u00f3n que tenga toda la\nmemoria, memoria de elefante para acordarse, que dijo cada uno en\nestos debates, porque nosotros si no aplaudimos que se capture el\ndominio de la educaci\u00f3n por ese sector financiero o sus cuadros\npol\u00edticos.\nEntonces, me disculpan, para m\u00ed este no es un debate personal, no\ntiene que ver nada con lo personal, lo mismo dijo Andr\u00e9s Felipe Arias\ncuando empezamos el debate de tierras recuerden ustedes, \u00bfcu\u00e1l fue\nla respuesta de Andr\u00e9s Felipe frente a los medios? Se trata de un\ndebate personal. de ah\u00ed bajemos a la pugnacidad, no polaricemos el\npa\u00eds y ya que hablamos de los tonos en los cu\u00e1les algunos nos\ndirigimos al pa\u00eds frente a estos temas, pues s\u00ed, es que a algunos nos\ncorre sangre y tal vez tengamos que elevar la voz, pero yo s\u00ed recuerdo\nque el cinismo se disfraza de sonrisa y de pasmosa tranquilidad frente\na algunos temas, o no fue el propio Andr\u00e9s Felipe Arias qui\u00e9n sali\u00f3\nmuerto de la risa de los juicios correspondientes.\nNo, aqu\u00ed las formas son las formas y las verdades son las verdades e\nigual hay que decirlas, pues yo creo que hay que decirlas con todas\nsus letras, si hay una captura de los \u00f3rganos de direcci\u00f3n del aparato\neducativo y en general del Gobierno, del entorno del Palacio de\nNari\u00f1o, un copamiento por parte del sector financiero y esto tiene\npruebas al canto.\nAlgunos hechos que me averg\u00fcenzan en ese orden que aqu\u00ed se ha\nplanteado, es que aqu\u00ed tambi\u00e9n se nos ha dicho cuando yo\ndenunciaba que el actual ministro de las TIC,s Diego Molano hab\u00eda\ntenido relaciones con Telef\u00f3nica de Espa\u00f1a, f\u00edjense ustedes que eso\nfue objeto de una r\u00e9plica, compa\u00f1eros que tienen el casete ya rallado\nde decirnos que se trata de asuntos personales, pero como puede ser\nindiferente para la sociedad colombiana que conozca en medio de un\ndebate que el Ministro proviene de Telef\u00f3nica de Espa\u00f1a cuando\nestamos resolviendo el 4 G por ejemplo.\nNo, ese es un debate pol\u00edtico se\u00f1ores y se debe responder a \u00e9l\npol\u00edticamente, no con la raposa jur\u00eddica de decirnos que lo digamos\nante los tribunales, sino respondiendo con responsabilidades pol\u00edticas\nque es lo que estamos demandando y en la hora presente hemos\ndicho Juan Carlos Echeverri vinculado org\u00e1nicamente a consultor\u00edas\nde Salucoop, el actual ministro de Salud tambi\u00e9n en lo propio con el\nsector financiero, su se\u00f1ora esposa con el sector asegurador y nos\ndicen que este es un debate personal cuando les tendemos estos\nasuntos tan delicados, no se\u00f1or, no es personal y en eso estoy de\nacuerdo con el rector, aqu\u00ed no se trata del chofer, puede llamarse el\nchofer o la conductora como le quieran llamar cualquiera de ellas,\ncualquiera que sea el problema es su destino y en nuestra opini\u00f3n ese\ndestino esta fletado, eso es lo que estamos discutiendo, no el nombre\npersonal, particular, as\u00ed nos tengamos que referir concretamente al\ndominio de las personas, porque son personas que nos encarnan, del\nmismo modo como se ha encarnada Lizarralde por ejemplo su inter\u00e9s\nen materia de la tierra.\nLes quiero recordar, se fue el doctor D\u00edazgranados del ministerio de\nComercio acusado como lo hicimos de estar vinculado tambi\u00e9n en el\nsector de la salud y su se\u00f1ora esposa lo vista de esos mismos\nmenesteres, se van y no pasa nada porque hay una mayor\u00eda que\ncomo en esta Comisi\u00f3n dice que se siente satisfecha de estas obras,\nno, nosotros y que quede bien claro pensamos bien distinto doctor\nIv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, bien distinto pensamos sobre este tema, yo tengo\nverg\u00fcenza ajena de escuchar las afirmaciones que he escuchado en\nesta Comisi\u00f3n en esos temas y soy respetuoso de mis compa\u00f1eros,\nnormalmente me enfrento al Gobierno lo saben ustedes con ahinc\u00f3 si\nse quiere e intento comprender que el Parlamento es eso, pero me\nparece inaceptable francamente que se pretenda en una especie de\np\u00e1jaros tir\u00e1ndole a las escopetas que hay que redimir a los\nfuncionarios que tienen puerta giratoria con el sector privado y casi\nque hay que someter a escarnio a quien aqu\u00ed viene a denunciarlo, no,\nas\u00ed no es.\nRespaldo a \u00c1ngela Robledo en todas sus denuncias y reclamo que\nquede constancia de ello para que el pa\u00eds se notifique y vaya a fondo\nen estas nuevas investigaciones, es as\u00ed como vamos a poder salvar el\npa\u00eds, no de la otra manera haciendo loas a comportamientos que son\nfrancamente inaceptables.\nFinalmente sobre las cifras yo si quiero decir dos palabras tambi\u00e9n al\nrespecto, de nuevo pensamos bien distinto doctora Juanita Londo\u00f1o,\nno es la primera vez en todo caso debo reconocerlo y en algunos\ncasos tengo que reconocer con usted tenemos pensamientos\nsideralmente distintos, yo no s\u00e9 que sea esto, pero eso son los hechos\ny tambi\u00e9n usted doctor Didier Tavera qui\u00e9n ahora preside, presentar\ncomo la gran ejecutoria, el incremento del presupuesto de la\nuniversidad p\u00fablica no resiste an\u00e1lisis doctor Didier Tavera perm\u00edtame\ndecirle, claro usted puede hacer los an\u00e1lisis que quiera del mismo\nmodo que intentan convencer a los trabajadores cada a\u00f1o que tienen\nque aplaudir el aumento del m\u00ednimo por el 3%, bueno tambi\u00e9n as\u00ed ha\nincrementado los presupuestos de la universidad, pero en todo caso\ncualquier juicio responsable tiene que tener una mediana inteligencia,\nuna razonabilidad, con que estamos comparando, con el a\u00f1o pasado,\ncon el a\u00f1o antepasado, o vamos a ser serios en la comparaci\u00f3n, si se\ntrata de eso voy a darles unas, dos o tres cifras.\n\u00bfEn materia de cobertura la universidad colombiana cual es el lugar\nque ocupa con pa\u00edses comparables de Am\u00e9rica Latina? Un universo\nde 12 pa\u00edses ocupa el octavo puesto, estos son datos del Gobierno\ncolombiano me dispensan cualquier inexactitud, como aparece aqu\u00ed\nregistrando un 115% de cobertura, me explican los t\u00e9cnicos que esto\npuede darse, una persona que repite un curso entonces eso obliga la\ncobertura supere el 100% cualquiera 0 explicaciones estos son datos\ndel Gobierno.\nColombia registra un 37.1% y me peguntar\u00e1n cu\u00e1les son los pa\u00edses\nque nos avanzan en esa materia para quienes tienen que sacar tanto\npecho con estas cifras, los pa\u00edses que nos avanzan son: Cuba 115%;\nPuerto Rico 80.9%; Venezuela 78.1%; Argentina 71.2%; Uruguay\n63.3%, Chile 59.2%, Panam\u00e1 44.6%; Colombia 37.1%; y a quienes\naventajamos: solamente a 4 de un universo de 12, Paraguay 36.6%;\nBrasil 36.1%; M\u00e9xico 27.9%; Salvador 23.3%, pero con una salvedad,\npor ejemplo, M\u00e9xico a pesar de estar en la escala inferior reporta que\ncomo parte de su producto interno bruto duplica a Colombia el 5.1%\nmientras que Colombia escasamente aplica al 3.1% de su\npresupuesto.\nTambi\u00e9n en esa materia nos superan con creses, yo podr\u00eda se\u00f1or\nPresidente quedarme haci\u00e9ndole otras cuentas, gasto de ciencia y\ntecnolog\u00eda Colombia puesto 14 dentro de un total de 18 y apenas\nsuperamos de nuevo al Salvador, Paraguay, Guatemala, quienes nos\nsuperan: Estados Unidos, Canad\u00e1, Cuba, Brasil, Argentina, Costa\nRico, Puerto Rico, Uruguay, M\u00e9xico, Chile, Ecuador, Panam\u00e1, Bolivia,\ny puesto 14 Colombia, dicho esto es lo que ustedes est\u00e1n\naplaudiendo, esto es lo que nosotros aplaudimos, nos preguntaran de\ndonde salen los recursos, pues lo hemos dicho 20 veces, quieren las\ncuentas de c\u00f3mo est\u00e1n el Presupuesto General de la Naci\u00f3n, nos\ndir\u00e1n cuando ustedes dijeron eso, cuando lo propusieron, cuando lo\nadvirtieron pues en cada presupuesto, el \u00faltimo Presupuesto General\nde la Naci\u00f3n destina solamente a educaci\u00f3n 27.2 billones de pesos,\nmientras destina seguridad, guerra en general 27.7 billones de pesos,\ndeuda 42.4 billones de pesos y ha habido propuestas mil.\nYo he tenido la fortuna de asistir a todas las audiencias de los\nestudiantes que propiciamos nosotros sobre este tema y hay muchas\npropuestas, no me voy a detener en ellas, algunas de origen\nparlamentario y algunas del movimiento estudiantil que dan cuenta de\nlo que est\u00e1 ocurriendo, de modo que en buen romance lo que estamos\ndiscutiendo es cierto sentimiento de felicidad que nos quiere inculcar la\nUnidad Nacional a prop\u00f3sito de este desempe\u00f1o y la desaz\u00f3n que\nsiente el pueblo colombiano, el movimiento estudiantil, la comunidad\nuniversitaria de ver como transcurren estos hechos.\nDe nuevo Presidente, este no es un asunto solamente de\nespeculaciones, llega el momento de nonas en las cuales hay que\nsustentarla, pero esto que deber\u00edamos estar haciendo todos nosotros\na una sola, Gobierno y Comisi\u00f3n estamos divididos, cuando\npresentamos este panorama y decimos esto tiene que corregirse,\naparecen disculpe no tengo otra manera de decirlo los intereses y\nunos se dedican a aplaudir la obra gubernamental y otros nos\ndedicamos a intentar poner los puntos sobre las ies.\nDra. Juana Carolina Londo\u00f1o con esto no estoy diciendo que haya\nun solo partido que defienda la educaci\u00f3n p\u00fablica, quiero dar fe de que\nhay Parlamentarios de diversas fuerzas pol\u00edticas que han tenido la\nmisma preocupaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n tengo que reconocer que con\nfrecuencia antes de estos debates desfilan por los micr\u00f3fonos de la\ntelevisi\u00f3n numerosos Congresistas diciendo vamos a ir a fondo y\ndespu\u00e9s pasa un \u00e1ngel he dicho yo, recuerde Didier Tavera que yo\ndije aqu\u00ed tambi\u00e9n en el tema del SENA, llego la, directora angustiada\npor la cr\u00edtica generalizada de esta Comisi\u00f3n y a la hora de nonas sali\u00f3\nvictorioso de un debate que se presum\u00eda, ten\u00edamos serias\nimpugnaciones a su obra. Lo mismo pasa Presidente con frecuencia,\nnos dolemos, nos rasgamos las vestiduras pero la realidad sigue\nsiendo esta.\nHabr\u00e1 ocasi\u00f3n seguramente de seguirlo discutiendo, pero por lo\nmenos en lo obvio en lo que me resulta casi que palmario quer\u00eda\nanticipar estas respuestas diciendo que seguramente no haya tiempo\nya de aprobar la continuidad del debate, pero no lograran nuestro\nsilencio al menos sobre la base de que aplacemos lo que tenemos que\ndecir a la hora oportuna.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:57:50-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 107, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}