{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente. Pues con todo respeto, hay que decir que\neste debate se est\u00e1 planteando desde principios de este a\u00f1o, no fue\nposible programarlo en la Plenaria de C\u00e1mara y aqu\u00ed suele decirse\nque nos interesa muchos los estudiantes pero en t\u00e9rminos concretos y\nespec\u00edficos no pasa, como no fue aprobado all\u00ed le solicite, porque lo\nhab\u00edamos citado Wilson Arias, Carlos Amaya y yo, que fuera\npresentado en esta Comisi\u00f3n, la semana pasada le pedimos de\nmanera especial al Representante, Presidente de la Comisi\u00f3n el doctor\nOrtega Samboni que lo programara, porque este debate era\nfundamental en este momento y nos dijo que iba a ser programado\npara hoy, por eso con base en ese compromiso que se adquiri\u00f3 estoy\nyo aqu\u00ed y esa proposici\u00f3n estaba citado el,Rector de la Universidad,\nestaba citada la doctora Campo como jefa de la cartera de Educaci\u00f3n\ny estaba tambi\u00e9n invitado Andr\u00e9s Escobar que es el, director de la\nUnidad de Renovaci\u00f3n Urbana a nivel nacional Virgilio Barco.\nEsta tema estaba ah\u00ed y quiz\u00e1 ah\u00ed est\u00e1 el mal entendido, pero lo que\nquiero decir es que este debate lo estamos proponiendo porque esta\nrespuesta llego hace muchas semanas a mi escritorio, sobre qu\u00e9 es lo\nque est\u00e1 pasando con la Universidad Nacional, donde yo le pregunte a\nla se\u00f1ora Campo: \u00bfCu\u00e1l ha sido su responsabilidad como Presidenta\ndel Consejo Nacional de la Educaci\u00f3n? Por eso quiero decir, no es\nque aqu\u00ed los traemos y se les genera una falsa expectativa, hubo\nalg\u00fan problema en el tema de la proposici\u00f3n, pero era clar\u00edsimo que\ndesde el principio del a\u00f1o este debate lo hemos querido hacer. Con\ntodo respeto compa\u00f1eros de ustedes ac\u00e1, si hay alg\u00fan inter\u00e9s pues\nuno creer\u00eda que como dice Carlos Amaya est\u00e1 abierta la pregunta por\nla educaci\u00f3n superior, por la financiaci\u00f3n y el tema de que la\nuniversidad se est\u00e1 cayendo a pedazos tiene que ver tambi\u00e9n que es\nuna universidad hoy en d\u00eda privatizada, desfinanciada.", "external_id": "#hr-\u00e1ngela-mar\u00eda-robledo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-11-19T10:41:40-05:00", "transcript": "7277-acta-104-comision-sexta", "order": 11, "name": "H.R. \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo"}