{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, con un saludo muy especial para mis\ncompa\u00f1eros, para a se\u00f1ora, Ministra, para el se\u00f1or Viceministro, para\nla Mesa Directiva y para todas las personas que se encuentran en las\nbarras presenciando este debate.\nYo puntualmente y de forma muy concisa quiero referirme a cuatro\npuntos se\u00f1ora, Ministra y se\u00f1or Viceministro, nadie duda de la\nimportancia de este proyecto, nadie duda de la importancia de que se\ncree una nueva agencia con una autonom\u00eda administrativa, con un\nautonom\u00eda propia, nadie duda de que es importante y sin lugar a\ndudas es un proyecto supremamente acertado, porque tal y como lo\nrecomiendan diferentes organizaciones mundiales debe haber una\npol\u00edtica p\u00fablica nacional en materia de seguridad vial, yo creo que es\nde lo m\u00e1s acertado que ha podido hacer el Gobierno ahora y de lo\nm\u00e1s responsable, acatar todas esas directrices internacionales de\npa\u00edses avanzados al respecto que han visto la seguridad vial, la\nseguridad de todos los colombianos como una estrategia y pol\u00edtica\np\u00fablica de defender los derechos de los colombianos, supremamente\nimportante.\n\u00bfY porque es importante? Atilano Alonso Giraldo Arboleda presento\nuna serie de cifras y estad\u00edsticas y que mejor para saber la situaci\u00f3n\ndel pa\u00eds que referirnos a cifras, estad\u00edsticas, yo quisiera complementar\notras adicionales para justificar la importancia del proyecto hoy 11.7\npersonas de cada cien mil (100.000) personas colombianas mueren\npor causa de un accidentes de tr\u00e1nsito, nosotros en Colombia\nocupamos el lugar n\u00famero dieciocho (18) en muertes por accidentes\nde tr\u00e1nsito de toda Am\u00e9rica Latina, yo creo que es un cifra que nos\ndebe preocupar y que nos debe alarmar, es la segunda causa de\nmuerte violenta en Colombia el accidente de tr\u00e1nsito.\nY aqu\u00ed como lo dec\u00edamos la vez pasada con la se\u00f1ora, Ministra en el\ndebate del proyecto de ley 220 sobre la problem\u00e1tica que se tiene en\nel incremento del parque automotor de motocicletas que sin lugar a\nduda es muy importante porque es el medio de desplazamiento de los\ncolombianos de niveles medios y de niveles bajos para llevar a sus\nhijos y a sus familias a las instituciones educativas, pero que ha venido\ncreciendo a pasos agigantados, lo discut\u00edamos ac\u00e1, lo discut\u00edamos con\nel general Mena y de verdad que es supremamente preocupante,\nsupremamente preocupante porque las motocicletas nos est\u00e1n\nentregando un porcentaje verdaderamente desastroso. Yo invitar\u00eda a\nlas personas a que hicieran un poquito m\u00e1s de silencio para poder\ncontinuar.\nM\u00e1s del 39% de estas muertes se generan por causas de\nmotocicletas, m\u00e1s de un 30% de los muertos son personas reci\u00e9n\nnacidas, hasta los 24 a\u00f1os de edad son un n\u00famero considerable y\nm\u00e1s teniendo en cuenta que un 36% de estas personas son\npeatones, entonces aqu\u00ed hay que ponerle much\u00edsima atenci\u00f3n\ntambi\u00e9n, no solo a las personas que van manejando el veh\u00edculo, a las\npersonas que tienen la moto, sino tambi\u00e9n al peat\u00f3n en general, al\njoven y al ni\u00f1o que se tiene que desplazar por las ciudades.\nAqu\u00ed tenemos que resaltar tambi\u00e9n, Ministra algo que de pronto ser\u00eda\nimportante darle claridad en el debate y es el tema de transporte\np\u00fablico, la sensibilizaci\u00f3n que tenemos que hacerle a los conductores\ndel transporte p\u00fablico en nuestro pa\u00eds entendido a las personas que\nmanejan los buses, las busetas y los taxistas; yo les quiero contar a\nustedes amigos que dentro de los indicadores de muerte por\nestad\u00edsticas la imprudencia de algunos o muchos de los taxistas\ngenera el 8% de las muertes por accidentes de tr\u00e1nsito en nuestro\npa\u00eds y un 9% de los buses intermunicipales de nuestro pa\u00eds.\nEntonces se\u00f1ora, Ministra es m\u00e1s de un 17% que lo suma el trasporte\np\u00fablico de nuestro pa\u00eds y aqu\u00ed tenemos que prestar sumamente\natenci\u00f3n al respecto.\nEntonces, en vista de estos dos primeros puntos, de que nadie duda la\nimportancia, de que nadie duda la necesidad de crearlos con estas\ncifras y estad\u00edsticas, se\u00f1ora, Ministra yo si quisiera pedirle a usted un\nfavor y al se\u00f1or Viceministro (esperemos a ver que el doctor Wilson\nNeber Arias Castillo acabe a ver si en la mesa me pueden prestar\natenci\u00f3n para darme respuesta cierto)., Ministra entonces con base en\neso que nosotros venimos diciendo, yo si quisiera pedirle a usted que\nnos puntualizara algo, no con el \u00e1nimo de torpedear el proyecto, sino\ngenerar sana confianza, hay un concepto del ministerio de Hacienda\nque me gustar\u00eda mucho tocar el d\u00eda de hoy, donde ellos tambi\u00e9n como\nparte del Gobierno hacen una serie de recomendaciones y\nquisi\u00e9ramos que se le diera la claridad de porque ellos emiten ese\nconcepto cierto, porque aqu\u00ed pudi\u00e9ramos encontrar diferencias o\npuntos encontrados al respecto, ellos manifiestas que no hay total\nclaridad de donde van a salir los recursos que dentro de los ocho (8) o\nnueve (9) puntos que se tiene en el articulado muchos de esos puntos\nson inciertos, entonces si quisi\u00e9ramos tener claridad y ellos dicen y\nhacen un comparativo de cu\u00e1nto cuesta el sostenimiento de las otras\nagencias que se han creado y hay rubros desde veinte y un mil\nmillones de pesos ($21.000.000.000) hasta cuarenta mil millones de\npesos ($40.000.000.000) de otras agencias, entonces seria determinar\ncu\u00e1les son los rubros para que haya un debido sostenimiento y\nfuncionalidad de esta nueva agencia. Ellos manifiestas que si bien es\ncierto hoy INVIAS es el que viene realizando estas diferentes\nfunciones y que hay unos recursos que INVIAS recibe anualmente\nque son doscientos cuarenta y seis pesos ($246) por peaje que se\nrecauda y se ten\u00edan alrededor de cuarenta y ocho mil millones de\npesos ($48.000.000.000) \u00bfEsos recursos tambi\u00e9n ir\u00edan incluidos\ndentro de estas platas que se recaudar\u00edan? \u00bfO seguir\u00edan siendo\nmanejados por INVIAS?\nEllos de igual forma manifiestan que podr\u00eda ser contrario a Ley 819 del\n2003 en el sentido que no se tiene claridad de los ingresos y de los\ngasto como tal. Entonces, Ministra al respect\u00f3 a mi si me gustar\u00eda de\npronto conocer un poquito m\u00e1s de estas preguntas que ellos hacen, de\nesas inquietudes respetuosas y que le demos total claridad.\nY por \u00faltimo, yo tuve la oportunidad en la ciudad de Manizales de\nrecibir alguna llamada en su momento de varios secretarios de transito\nque estaban reunidos, aqu\u00ed creo que hay varios delegados en donde\nmostraban la preocupaci\u00f3n con el art\u00edculo 14, yo creo que este es uno\nde los art\u00edculos m\u00e1s pol\u00e9micos y que generan controversia y que van a\ngenerar controversia al d\u00eda de hoy, pues yo de forma respetuosa voy a\nverificar que proposiciones se han presentado y si no presentare mi\nproposici\u00f3n de modificaci\u00f3n y de retiro de este art\u00edculo 14.\nTermino, Ministra diciendo que verdad el Gobierno Nacional tiene en\nusted una mujer eficiente, en el Ministerio que usted lidera se est\u00e1n\nviendo resultados de fondo y este es un proyecto que sin lugar a duda\nnecesitaba nuestro pa\u00eds como tambi\u00e9n era el proyecto que hoy ya es\nley de la Rep\u00fablica sobre la modificaci\u00f3n a la ley de infraestructura y\ntrasporte.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T10:30:20-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 33, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}