{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ah\u00ed hay se\u00f1or Presidente y se\u00f1ora, Ministra una inclusi\u00f3n del sector\nindustrial \u00bfPor qu\u00e9? Porque cuando se detecte un prevenci\u00f3n, porque\nno solo la prevenci\u00f3n es lo que estamos hoy con el Fondo de\nPrevenci\u00f3n Vial en campa\u00f1as en las v\u00edas, si se detecta que viene del\nsector industrial, porque esa parte tambi\u00e9n desde ah\u00ed desde la\nconstrucci\u00f3n, de la construcci\u00f3n de la moto, del carro, desde la\nconstrucci\u00f3n de la industria los tenemos que convocar y decirles,\nustedes est\u00e1n fallando en esto y se tiene que sentar en esta mesa con\nnosotros. Eso es se\u00f1or Presidente gracias.", "external_id": "#hr-john-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:05:40-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 245, "name": "H.R. John Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}