{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente primero decir que est\u00e1 radicada la proposici\u00f3n: \u201ccomo un\ndelegado de los organismos de transito y trasporte\u201d, es decir, si alg\u00fan\notro quiere radicar la del presidente, entonces tendr\u00edamos que volver\na radicar, \u00bfPor qu\u00e9 lo hice?, no porque Didier Tavera me haya\nconvencido, sino entendiendo doctor Diego y doctor Jos\u00e9 cual es la\nargumentaci\u00f3n, si nosotros ponemos espec\u00edficamente ac\u00e1 el nombre\ndel cap\u00edtulo t\u00e9cnico de autoridades y alguna autoridad regional no se\nha afiliado a ese cap\u00edtulo pues la dejar\u00edamos por fuera, cierto, que es\nla propuesta y muy probablemente la, Ministra dentro de la\nreglamentaci\u00f3n va estar de acuerdo que sean ellos quienes definan el\ndelgado o se reunir\u00e1n, \u00bfPor qu\u00e9 no reunirlos doctor Jos\u00e9 Caicedo? Y\nque el ministerio garantice esa reuni\u00f3n, o sea, que nos pongamos con\ntiempo cual puede ser el mecanismo, yo no conozco el capitulo, lo\nmencione porque me dijeron que ya estaba organizado, pero siendo\nrazonables yo creo que de pronto si hay alguna autoridad que no est\u00e1\nincorporada en este cap\u00edtulo, pues cometer\u00edamos un error; adem\u00e1s,\nsiendo estrictos en la hermen\u00e9utica jur\u00eddica y legislativa pues no le\npodemos poner a un delegado un nombre de una instituci\u00f3n que\nacaba de crearse, eso ser\u00eda una cuesti\u00f3n que pod\u00eda poner en riesgo\nesta ley importante.\nYo dejo la propuesta que hay ah\u00ed no cierra que sea el presidente que\nlos represente, pero deja abierto que nos pongamos de acuerdo como\nsea el procedimiento, Gracias Presidente.", "external_id": "#hr-carlos-andr\u00e9s-amaya-rodr\u00edguez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:19:40-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 328, "name": "H.R. Carlos Andr\u00e9s Amaya Rodr\u00edguez"}