{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "No, mire, la propuesta es que ojala quedara definido como lo planteo\ninicialmente el doctor Carlos Amaya \u00bfPor qu\u00e9? Porque esa\norganizaci\u00f3n ya se constituyo, ya se legitimo, ya eligieron el vocero,\nvolver a reunir a esta gente para que vuelvan otra vez a escoger, no\nsabemos para cuando pod\u00eda estar sentado en ese organismo, por eso\nyo creo que deber\u00eda quedar como est\u00e1 establecida la proposici\u00f3n\ninicial del doctor Carlos Amaya.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:19:00-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 324, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}