{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias colegas, quiero fijar posici\u00f3n de la manera m\u00e1s sint\u00e9tica\nposible sobre el tema. De una parte doctor Atilano Alonso Giraldo\nArboleda anunciar mi acompa\u00f1amiento sobre alguna condici\u00f3n m\u00ednima\nque quiero hacer suficientemente expl\u00edcita y tiene que ver con el tema\nde la descentralizaci\u00f3n del recaudo por infracciones de norma de\ntransito, entiendo que varios de nosotros han sido abordados sobre el\ntema y quiero ponerlo sobre la mesa para saber si la Comisi\u00f3n tiene\nalguna opini\u00f3n que podamos intentar una postura conjunta y estoy\ndispuesto acompa\u00f1ar el proyecto sobre esa base, antes debo hacerle\nunos comentarios.\nPrimero, la evidente bondad del prop\u00f3sito, tengo discrepancia con\nalgunos de mis compa\u00f1eros en la regi\u00f3n que estiman que el proyecto\nresultar\u00eda en general inconveniente, yo pienso que en la sustentaci\u00f3n\nque se ha hecho por parte del doctor Atilano Alonso Giraldo Arboleda\ny del Ministerio a mi me parece que es razonable en cuanto a la\nconveniencia, mas aun comporta una discrepancia que me parece\nmuy importante con el ministerio de Hacienda, aunque me ha\nmotivado interrogaciones el escrito del ministerio de Hacienda, pero de\nentrada dejo dicho no encuentro raz\u00f3n para que el ministerio de\nHacienda entre l\u00edneas intente algo as\u00ed como preservar los derechos\ndel capital de las aseguradoras, cuando se refiere al modo como las\naseguradoras administran un fondo y el riesgo en que podr\u00eda quedar\nese fondo a ra\u00edz del surgimiento de una iniciativa de estas, a mi parece\nque lo que est\u00e1 haciendo el Ministerio es dejar de cumplir una funci\u00f3n\npol\u00edtica en general, es decir es preferible en nombre de la funci\u00f3n\np\u00fablica que sea esta agencia la que administre estos recursos que no\nun \u00f3rgano privado y mucho menos de las aseguradoras, en eso pues\nyo no me voy a explayar, habr\u00e1 ocasi\u00f3n de hacer los debates\ncorrespondientes si es que en el Parlamento surge esa inquietud; pero\ndigamos que de esa manera marco distancia con el ministerio de\nHacienda.\nA prop\u00f3sito de ese tema en particular, me preocupa si yo quisiera\nescuchar del Ministerio algunas respuestas al respecto, por ejemplo,\nes evidente que el documento del Ministerio tiene alguna consistencia\ncuando pregunta por las proyecciones econ\u00f3micas de la agencia como\ntal, \u00bfQue c\u00e1lculos se han hecho, cual es su prospectiva, cual es su\nplanta de personal, que recursos va a demandar? Y no lo hago\nsolamente ni tanto digamos por las razones legales que acompa\u00f1an\nesas reclamaciones, es decir hay normas suficientes que dicen que\ndebe hacerse ese estudio; le agrego algo que desde el punto de vista\nlegal lo dejo dicho en la Comisi\u00f3n que me parece que es muy potente\nen el discurso del Ministerio.\nTtambi\u00e9n lo debo decir con honradez y es el tema que los recursos, no\nest\u00e9n contemplados en el marco fiscal de mediano plazo, sabe la\nComisi\u00f3n que no he sido muy amigo de estas reclamaciones porque\ncon frecuencia se nos aplica es cuando tratamos de sacar proyectos\nde ley de inversi\u00f3n social, aqu\u00ed varios de nosotros nos hemos visto\nfrustrados porque siempre nos alegan la inexistencia de proyecci\u00f3n del\nmarco fiscal de mediano plazo sobre todo cuando hablamos de hacer\nsubsidio para los estudiantes, subsidio para el trasporte escolar, en fin\nlo de inversi\u00f3n social tiene la odiosa respuesta del Ministerio, siempre\nesgrimiendo esa raz\u00f3n pero me parece que no ser\u00eda muy serio que en\nel debate digamos escamote\u00e1ramos la necesaria respuesta del\nministerio de Trasporte, de la, Ministra respecto de ese tema, pero con\nesas observaciones que en todo caso lo \u00fanico que hago es remitirle al\nMinisterio para escuchar una respuesta que nos deje satisfechos.\nSi quiero hacer una objeci\u00f3n con relaci\u00f3n a un punto y es el que ella\nhab\u00eda anunciado la que me parece a m\u00ed es una centralizaci\u00f3n\ninconveniente del recaudo de las infracciones, de las normas de\ntransito y quiero saber si enterado de que el punto ha sido puesto por\nlas entidades departamentales, autoridades municipales, por\nservidores de la Asociaci\u00f3n Nacional de Empleados de Transito y\nTrasporte quisiera saber si el Ministerio va a dar una respuesta\nsatisfactoria a ese punto. Y yo quiero decirlo, condiciono mi\nacompa\u00f1amiento exactamente a la resoluci\u00f3n de ese aspecto, pero\nadem\u00e1s y no quiero dilatar m\u00e1s la discusi\u00f3n para escuchar las\nrespuestas, le agrego un razonamiento pol\u00edtico a la Comisi\u00f3n y al\nCongreso de la Rep\u00fablica, no est\u00e1 bien que el Congreso de la\nRep\u00fablica siga aceptando la recentralizaci\u00f3n y la concentraci\u00f3n del\npoder y los recursos del Ejecutivo Nacional, si hay un Parlamento que\nhaya dado gabelas a esa recentralizaci\u00f3n es est\u00e9 el m\u00e1s duro, el m\u00e1s\nbrutal el de las regal\u00edas en nombre de la recentralizaci\u00f3n ya se est\u00e1\nevaluando, se despojo de las regal\u00edas a las regiones de recursos muy\nimportantes, despu\u00e9s lo que normalmente se hace es darse golpes de\npecho decir que no le\u00edmos bien los textos, que qu\u00e9 drama no haber\ntenido el asesor a tiempo para leerlo, pedir que se modifique los\ntextos de la norma, pero a m\u00ed me parece que es inclemente lo que se\nhace con las regiones y no podr\u00eda aceptar mansamente de que aqu\u00ed\nse volviera a repetir la dosis, usted sabe que van a hacer las regiones\ndespu\u00e9s que se de esta centralizaci\u00f3n, es decir, la l\u00f3gica informa que\nlos que m\u00e1s recaudan es porque tienen m\u00e1s problemas de atenci\u00f3n a\nsu respectivo sector, no ser\u00eda bien que se centralizaran, pero adem\u00e1s\na criterio y a veces sin mucho criterio de una instancia superior,\ndespu\u00e9s se pretendiera hacer la distribuci\u00f3n que no asegura el retorno\nsuficiente para los municipios y departamentos y las entidades\nterritoriales que m\u00e1s contribuyen y que contribuyen de ese modo\ninsisto por razones o mejor que se le retribuye en raz\u00f3n de que se\nestima y es suficientemente demostrado son las que m\u00e1s lo\nrequieren, de modo que yo no quiero ahondar mucho en el tema,\nquisiera escuchar una respuesta con relaci\u00f3n con ese tema en\nparticular y a prop\u00f3sito de ese asunto he presentado una proposici\u00f3n\nque ha sido recomendada por algunos empleados de la rama, yo lo\ndigo francamente para que se sepa y he presentado sencillamente\notra proposici\u00f3n para la integraci\u00f3n del concejo directivo de modo que\ntenga una composici\u00f3n un poco distinta en nombre de la participaci\u00f3n\nde las entidades territoriales. B\u00e1sicamente eso se\u00f1ora, Ministra y Mesa\nDirectiva que son las preocupaciones que me embargan.", "external_id": "#hr-wilson-neber-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T10:30:00-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 31, "name": "H.R. Wilson Neber Arias Castillo"}