{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Perd\u00f3n que pena, sigo con el art\u00edculo 15 Presidente.\nArt\u00edculo 15, tengo tres proposiciones sobre el art\u00edculo 15 se\u00f1or\nPresidente, cuatro proposiciones, arranco con la primera que es del\nRepresentante coordinador ponente doctor Atilano Alonso Giraldo,\nModif\u00edquese el art\u00edculo 15 en su numeral 15.4. Consejo Consultivo\nde Seguridad Vial. \u201cEl Consejo Consultivo de Seguridad Vial ser\u00e1 un\n\u00f3rgano consultivo de participaci\u00f3n p\u00fablico-privado en el que son\nmiembros los representantes de todos los agentes sociales, en\nespecial representantes de las v\u00edctimas, de los distintos colectivos de\nusuarios, de los agentes econ\u00f3micos del sector de ensamblaje\nautomotor, autoridades de tr\u00e1nsito, organismos de apoyo y\nacad\u00e9micos expertos en la seguridad vial. Su funci\u00f3n es la informar\nlos palanes y las estrategias de seguridad vial, proponer acciones,\ndebatir propuestas y lograr el compromiso y alineamiento con estos\nsectores p\u00fablico-privados en los objetivos y estrategias nacionales de\nseguridad vial.\nPar\u00e1grafo 1\u00b0. Como representaci\u00f3n del sector asegurador, asistir\u00e1\nde manera permanente el presidente, de la Federaci\u00f3n de\nAseguradores Colombianos FASECOLDA, o su delegado.\nPar\u00e1grafo 2\u00b0. Cada uno de los agentes sociales y econ\u00f3micos,\nautoridades de tr\u00e1nsito y organismos de apoyo enunciados\nelegir\u00e1 un (1) delegado al consejo consultivo. \u201c\nEsa es la proposici\u00f3n presentada por el Representante Atilano Alonso\nGiraldo Arboleda, hay otra proposici\u00f3n adicionando un par\u00e1grafo, el\npar\u00e1grafo 3\u00b0 y otra del doctor Diego Naranjo adicionando un par\u00e1grafo\n4\u00b0 le doy lectura se\u00f1or Presidente.\n\u201cPar\u00e1grafo 3\u00b0. Adici\u00f3nese un par\u00e1grafo que quedara como tercero al\nnumeral 5.2, la del doctor John Jairo Roldan, \u00bfLe doy lectura?\nPresidente le doy lectura o le da la palabra al Representante\ncoordinador ponente.", "external_id": "#hr-jaime-alberto-sepulveda-mu\u00f1eton", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:25:40-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 364, "name": "H.R. Jaime Alberto Sepulveda Mu\u00f1eton"}