{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, yo creo que nadie m\u00e1s adecuado para dar la explicaci\u00f3n\nque la propia, Ministra, pues es que el se\u00f1or Viceministro justamente\nest\u00e1 encargado de desarrollar toda esa pol\u00edtica del trasporte y creo\nque es el funcionario m\u00e1s indicado justamente para integrar ese\nconsejo directivo, yo creo Presidente que no hay coherencia de quitar\nde plano o de tajo al se\u00f1or Viceministro de este consejo directivo.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:13:20-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 291, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}