{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se abre la discusi\u00f3n del art\u00edculo 14 con la proposici\u00f3n de supresi\u00f3n de\ntodos los miembros de la Comisi\u00f3n Sexta, se abre la discusi\u00f3n, tiene\nla palabra el Representante Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n.\nH.R Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n:\nPresidente de todas maneras es para hacer una reflexi\u00f3n con\nrespecto a este art\u00edculo 14, no estoy diciendo que estoy en contra de\nla eliminaci\u00f3n, pero si vale la pena que hagamos una reflexi\u00f3n y en\nese sentido si quisiera escuchar tanto \u201cla se\u00f1ora, Ministra, como al\nViceministro, el objeto de centralizar esos recursos, aqu\u00ed todos\nnosotros hemos venido d\u00e1ndonos peleas principalmente por los\nmunicipio peque\u00f1os que siempre les generamos funciones pero\nnunca les damos recursos, yo creo que ese fondo de compensaci\u00f3n\nsiempre que nosotros hablamos de compensaci\u00f3n estamos mirando\nhacia all\u00e1, mirar la forma como le logramos generar nuevos recursos\na los municipios peque\u00f1os, aqu\u00ed debemos entender que hoy la gran\naccidentalidad la est\u00e1n generando las motos, y hoy en d\u00eda la gran\ncantidad de motos que hay en el sector rural y en el sector urbano de\nestos municipios peque\u00f1os es bastante grandes y si no tenemos\nninguna posibilidad de generarles a ellos una educaci\u00f3n en materia de\nseguridad vial yo creo que estamos abandonando un gran objetivo\nnuestro como Estado Social de Derecho de generar equidad en\nnuestro pa\u00eds, por eso quisiera que hici\u00e9ramos esa reflexi\u00f3n,\nmir\u00e1ramos m\u00e1s a fondo si eliminamos o no este art\u00edculo. Muchas\nGracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T10:57:40-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 197, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}