{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Mire yo estoy de acuerdo con el Representante Amaya, igual\npodr\u00edamos hacer entonces con la Federaci\u00f3n de Departamentos que\nsea la Federaci\u00f3n de Departamentos que nombre a los dos\nGobernadores, yo no creo que debemos hacerlo con la Federaci\u00f3n de\nMunicipios, yo pienso que debemos nosotros reglamentarlo y como\ndice y por experiencia he vivido que muchos alcaldes no se sienten\nrepresentados por la federaci\u00f3n, entonces si lo vamos hacer con la\nfederaci\u00f3n de Municipios tendr\u00edamos que hacerlo con la Federaci\u00f3n\nde Departamentos y yo no creo que ese sea a lugar.", "external_id": "#dra-cecilia-\u00e1lvarez-correa-glen", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:42:50-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 468, "name": "Dra. Cecilia \u00c1lvarez Correa Glen"}