{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "La aditiva del par\u00e1grafo dice as\u00ed:\n\u201cComo representaci\u00f3n del sector asegurador asistir\u00e1 de manera\npermanente el presidente de la Federaci\u00f3n de Aseguradores\nColombianos FASECOLDA o su delegado y el presidente del comit\u00e9\nde representaci\u00f3n del cap\u00edtulo t\u00e9cnico de autoridades de tr\u00e1nsito o su\ndelegado\u201d. Le\u00edda Presidente som\u00e9tala a discusi\u00f3n, la aditiva del\npar\u00e1grafo presentada por el representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo.", "external_id": "#hr-jaime-alberto-sepulveda-mu\u00f1eton", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:30:10-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 392, "name": "H.R. Jaime Alberto Sepulveda Mu\u00f1eton"}