{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, bueno yo quiero unirme a la propuesta del\ndoctor Caicedo y m\u00e1s que a la propuesta tambi\u00e9n a la sustentaci\u00f3n\nque ha hecho, nosotros estuvimos con \u00e9l en San Andr\u00e9s, yo lo hice en\ncalidad de, Presidente de la Comisi\u00f3n Sexta, de esta Comisi\u00f3n donde\npudimos intervenir, pero a la vez enterarnos de todo lo que sucede en\nlos entes de transito, tanto municipales como departamentales,\nlamentamos en esa reuni\u00f3n y esto va se\u00f1ora, Ministra como un\nmensaje tambi\u00e9n al Ministerio, conociendo su capacidad y su estado\nparticipativo siempre y su voluntad, se\u00f1ora, Ministra de que a estas\nconvocatorias de los entes territoriales de transito acuda un\nrepresentante del Ministerio, ojala el Ministro o m\u00ednimo el Viceministro\nde Trasporte y Transito porque es mucho el tema que se debate all\u00ed\ntan importante para la movilidad, para el trasporte, para el r\u00e9gimen\nsancionatorio, para todo lo que tiene que ver con la organizaci\u00f3n del\ntrasporte en Colombia, tanto p\u00fablico como particular y creo que es\nfundamental que tengan su representaci\u00f3n en este Consejo, donde\npueden aportar much\u00edsimo al mismo Ministerio, pero much\u00edsimo.\nEntonces mi opini\u00f3n, es que haya esa representaci\u00f3n de los entes\nterritoriales de transito y trasporte y que podamos tambi\u00e9n mirar\ndesde luego que esta norma sea justa para todos y que a trav\u00e9s de la\nvoluntad tambi\u00e9n del ministerio de Trasporte se haga. Como tambi\u00e9n\nestaba toralmente de acuerdo en que al no ser delegado el se\u00f1or\nViceministro por parte de la, Ministra o del Ministro respectivo pues\nobviamente tenga participaci\u00f3n pero sin el delegado como lo ha dicho\nla se\u00f1ora, ministra de Trasporte.", "external_id": "#hr-silvio-v\u00e1squez-villanueva", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:20:00-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 331, "name": "H.R. Silvio V\u00e1squez Villanueva"}