{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, se\u00f1ora, Ministra yo fui alcalde, se\u00f1ora, Ministra\nrespeto por supuesto su apreciaci\u00f3n pero no la comparto en lo m\u00e1s\nm\u00ednimo, claro que pueden haber personas que no compartan la\nposici\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Municipios o de la Federaci\u00f3n de\nDepartamentos, pero este pa\u00eds tiene que organizarse, tiene que tener\nestructuras y cada vez que hay un congreso de la Federaci\u00f3n de\nMunicipios pues el Presidente el que instala, el, Presidente de la\nRep\u00fablica o el que clausura y se le da toda la trascendencia y toda la\nimportancia a la organizaci\u00f3n y me parece a m\u00ed, yo s\u00ed creo que la\nFederaci\u00f3n de Municipios y la organizaci\u00f3n de gobernadores es\nabsolutamente legitima y tiene representaci\u00f3n en much\u00edsimos\nestamentos del Estado y la primera organizaci\u00f3n de municipios que\ntiene representaci\u00f3n es la Federaci\u00f3n de Municipios, yo s\u00ed creo que\nindependientemente de las debilidades que tengan o de las\nequivocaciones o de los errores que hayan cometido o de que haya\nmunicipios que no compartan o alcaldes la posici\u00f3n, a mi me parece\nque aqu\u00ed tenemos que respetar la estructura organizacional que tiene\nel Estado sobre todo en la parte de descentralizaci\u00f3n administrativa,\nyo sugiero que se recupere la apreciaci\u00f3n y comparte plenamente lo\nque dice el Representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo y que dejemos que la\nfederaci\u00f3n participe nombrando dos delegados y dos el Ministerio o el\nGobernador o a quien corresponda.", "external_id": "#hr-jos\u00e9-edilberto-caicedo-sastoque", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:43:50-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 473, "name": "H.R. Jos\u00e9 Edilberto Caicedo Sastoque"}