{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, perm\u00edtame saludar a la plenaria de la\nComisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente, a la se\u00f1ora, ministra de\nTrasporte doctora Cecilia \u00c1lvarez Correa Glen, al se\u00f1or Viceministro\ndoctor Estupi\u00f1an, al, Contralor Delegado para la Infraestructura doctor\nNelson Izaciga, a todos los, directores de los organismos de transito\ndel pa\u00eds que se encuentran aqu\u00ed presentes, as\u00ed como a los miembros\ndel sindicato y lo adem\u00e1s asistentes que se encuentran en las barras.\nSe\u00f1or Presidente yo le solicite el uso de la palabra antes de la\naprobaci\u00f3n del orden d\u00eda porque quiero tratar dos temas espec\u00edficos y\nquiero que queden incluidos dentro de la aprobaci\u00f3n del orden del d\u00eda\npara que de una vez quede aprobada si as\u00ed lo considera la plenaria de\nla Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes y es un tema que\nnos ata\u00f1e a todos los miembros de la C\u00e1mara de Representantes y\nespecialmente a los miembros de la Comisi\u00f3n Legal de Cuentas, como\nPresidente de la Comisi\u00f3n Legal de Cuentas doctor Jairo Ortega\nSamboni hay un tema que queremos tratar y es el tema de los\nveh\u00edculos que fueron objeto de una permuta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, fueron ciento treinta y tres (133) veh\u00edculos que se dio\nuna permuta, hay noventa (90) veh\u00edculos que est\u00e1n en manos de\nterceros a nombre de la C\u00e1mara de Representantes aun circulando\npor el pa\u00eds, sabemos que no es solamente el caso de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, sabemos que tambi\u00e9n es el caso del antiguo DAS,\nsabemos que tambi\u00e9n es el caso del ministerio de Defensa, del\nEjercito, de la Polic\u00eda que tienen esta problem\u00e1tica. En repetidas\nocasiones se\u00f1ora, Ministra se ha reunido aqu\u00ed con la, Secretaria de\nMovilidad del Distrito, se ha reunido con el se\u00f1or Viceministro,\nestamos a la espera de ver qu\u00e9 soluci\u00f3n se le da, porque no queremos\nque esto termine en un esc\u00e1ndalo que; \u201cveh\u00edculos a nombre de la\nC\u00e1mara de Representantes est\u00e9n en manos de terceros\u201d, y sabemos\nque de la misma manera ocurre con las dem\u00e1s entidades y entonces\nnecesitamos se\u00f1ora, Ministra una reuni\u00f3n urgente con todos los\nmiembros de la Comisi\u00f3n, pero espec\u00edficamente que usted lidere, le\npuede contar las diferentes reuniones que hemos tenido, aqu\u00ed tengo\nen mis manos el listado de todos los veh\u00edculos se\u00f1ora, Ministra, \u00bfque\nse necesita?, Cada vez que vamos a hacer un traspaso el SIM bloque\nel Nit. De la c\u00e1mara y no se pueden hacer los traspasos, tiene que\nsacarse un decreto en el cual hay una flexibilidad de uno (1), dos (2) o\ntres (3) meses para poder hacer el tr\u00e1mite y el traspaso no solamente\nde los veh\u00edculos de la C\u00e1mara de Representantes si no de todas\nentidades y por una sola vez, porque no podemos permitir lo que est\u00e1\npasando en este momento, que veh\u00edculos a nombre de la C\u00e1mara de\nRepresentantes est\u00e9n en manos de terceros y que adem\u00e1s que los\nterceros tienen el derecho a que se les haga el traspaso porque\nadem\u00e1s ellos los adquirieron de forma legal en una licitaci\u00f3n, en una\ntransacci\u00f3n que hicieron aqu\u00ed con la C\u00e1mara. Este es un tema se\u00f1ora\nMinistra del cual necesitamos su ayuda.\nY el otro tema que le quiero solicitar a la Honorable Comisi\u00f3n, si por\nfavor hacemos un poquito de silencio, solicitarle a la Comisi\u00f3n Sexta\nque nos aprueben un debate de control pol\u00edtico de forma inmediata al\nDirector de la ANI doctor Andrade, porque nosotros el pasado 26 de\nagosto en Bucaramanga en la C\u00e1mara de Comercio con\nintermediaci\u00f3n del se\u00f1or Procurador, del doctor Alejandro Ordo\u00f1ez\nquien nos acompa\u00f1o para el tema de la soluci\u00f3n del problema de la\nconcesi\u00f3n ZMD tramo cinco (5), tramo seis (6) y tramo siete (7) se\nllega un acuerdo y hay un acta firmada y hay un compromiso que aqu\u00ed\nlo traigo y solamente les voy a leer lo que nos ata\u00f1a, dice; \u201cse proceda\ncon este cronograma, se instalara de manera inmediata la firma del\npresente documento para que un periodo de treinta 30 d\u00edas se tenga el\nmismo y antes de noventa (90) d\u00edas dar reinicio a las obras\u201d, esos\nnoventa d\u00edas vencieron el pasado 26 de noviembre Se\u00f1ora, Ministra, el\ndoctor Izaciga estuvo es Bucaramanga noventa (90) d\u00edas despu\u00e9s y\neso era cr\u00f3nica de una muerte anunciada y se lo dije al doctor Izaciga\naqu\u00ed estamos y van a asaltar en su buena fe al Procurador General,\nfue a firmar un acta y hoy a la fecha no tenemos conocimiento si se\nhan instalado las mesas o no se han instalado, no nos han rendido\nning\u00fan informe y lo peor se\u00f1ora, Ministra le dijimos mentiras a toda la\ncomunidad que en noventa )90) d\u00edas se dar\u00eda inicio a las obras y hoy\nya est\u00e1 vencido el plazo y no va en noventa (90) si no ya en m\u00e1s de\ncien (10) d\u00edas.\nEntonces yo si quiero ya que se encuentra la se\u00f1ora, Ministra que es\nde su resorte que el doctor Andrade por favor nos rinda un informe y\npor eso le quiero pedir la solidaridad a la Comisi\u00f3n Sexta que nos\nacompa\u00f1en en este debate y que aprobemos esta proposici\u00f3n que ya\nesta presentada a la Mesa Directiva antes de que termine esta\nvigencia, que nosotros tengamos ese debate de control pol\u00edtico; y lo\nmismo se\u00f1ora, Ministra en el entendido de que el se\u00f1or, Contralor que\nse encuentra aqu\u00ed presente nos diga que paso; porque adem\u00e1s en\neste compromiso se les suspender\u00eda unos giros que se les estaba\ndando y se les devolver\u00eda nuevamente estos giros al concesionario,\nhaber si se les devolvieron o que pas\u00f3 porque no podemos nosotros\npermitir que la comunidad siga siendo enga\u00f1ada y asaltada en su\nbuena fe; as\u00ed como lo est\u00e1n haciendo hoy.\nSe\u00f1ora, Ministra conocemos de su gallard\u00eda, de sus cualidades y\ncalidades como persona, como profesional y como jefa de la cartera\ndel ministerio de Trasporte, pero no podemos permitir que estos actos\nsigan pasando en Colombia y que seamos asaltados en nuestra buena\nf\u00e9 los bumangueses y los santandereanos y en especial el Procurador\nGeneral de la Naci\u00f3n. Ese era mi intervenci\u00f3n, por eso yo quer\u00eda que\nincluya en el orden del d\u00eda esta proposici\u00f3n para que sea aprobada en\nel orden del d\u00eda, as\u00ed como los dos temas que hemos tra\u00eddo a colaci\u00f3n.\nGracias Se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T10:26:10-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 7, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}