{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente vea hombre,, Ministra unos de los graves problemas que\ntiene hoy el sector trasporte en este pa\u00eds es la desarticulaci\u00f3n tan\nenorme que existe, todo mundo se cree con el derecho a hacer, de\ndecir, nadie le obedece a nadie y el ministerio se ve obligado v\u00eda\nresoluciones a tratar de controlar todos esos problemas que se le\ngeneran, aqu\u00ed a la gente hay que ponerla en cintura, si hay una\nAgencia Nacional de Seguridad Vial la gente tendr\u00e1 que someterse a\nlo que la Agencia diga, entonces para que la vamos a crear, entonces\nque ma\u00f1ana creamos otra cosa y nos tumban un poco de cosas hay\naqu\u00ed, nosotros no podemos pensar as\u00ed doctor Carlos Amaya, aqu\u00ed\nhay una directriz del Gobierno, es un proyecto de ley, la Agencia\nNacional tendr\u00e1 que poner en cintura a todo mundo, porque ma\u00f1ana\nnos montan otro transito, pues yo no s\u00e9, usted, Ministra y usted\nViceministro tiene que saber que aqu\u00ed hay un organismo de transito\nque funciona de una manera desordenada, de una manera\nirresponsable, de una manera con corrupci\u00f3n en muchos casos y en\notros casos hoy hay la buena voluntad de asociarse para poder\ndefender una pol\u00edtica p\u00fablica de trasporte y tr\u00e1nsito, entonces si aqu\u00ed\nvamos a legislar que porque que susto que ma\u00f1ana nos organizan\notra cosa, pues entonces no hagamos nada, es que aqu\u00ed hay una\nAgencia de Seguridad Vial eso tiene palabras mayores y si ya hay\nuna instituci\u00f3n organizaci\u00f3n se debe obligar a todo mundo a que debe\nrepresentar y sentirse representado ah\u00ed, yo no me veo representado\nen muchas cosas en el gobierno y tengo que estar aqu\u00ed, entonces\nmonto otro gobierno aparte, no lo puedo montar, aparte me tengo que\nsaber mover aqu\u00ed, defender aqu\u00ed los instrumentos.\nA mi si me parece que es que estamos tratando de salvar vidas, es\nque aqu\u00ed hay veces nos vamos m\u00e1s por el tema de la instituci\u00f3n, de la\nplata, del recurso, y la gente que se est\u00e1 muriendo por los accidentes\nde tr\u00e1nsito est\u00e1n esperando que aqu\u00ed salga una cosa seria y\nresponsable, si la mejor manera de organizarnos es si hay unas\nautoridades de tr\u00e1nsito que est\u00e1n organizadas, yo le voy a decir algo\nMinistra yo siempre he reclamado aqu\u00ed con todo respeto \u00bfQu\u00e9 haces\nlos delegados del ministerio de Trasporte en los Departamentos?\nEntonces porque no acabamos con eso pues, cuando usted ten\u00eda que\nsacar una licencia ten\u00eda que ir a Bogot\u00e1 D.C., usted hacia un reclamo\npor un trasporte de carga tiene que venir a Bogot\u00e1 D.C., el Ministerio\nesta centralizando todo, vean en las autoridades de tr\u00e1nsito unos\naliados de ustedes para que la seguridad vial funcione no unos\nenemigos, a m\u00ed me parece que si usted, Ministra que es una mujer tan\nejecutiva no le da integralidad a este sistema aqu\u00ed ma\u00f1ana vamos a\ntener que montar otro, eso nos est\u00e1 pasando con el C\u00f3digo de\nTransito, sacamos un C\u00f3digo de Transito cada tres meses porque no\nhemos podido lograr que un C\u00f3digo de Transito se unifique y que todo\nmundo lo obedezca, yo si pienso que si hay una organizaci\u00f3n debe\nestar el delegado y el delegado del Presidente, pero si hay otras dos\norganizaciones de transito que ma\u00f1ana est\u00e9n que yo no creo que\nfuncionen, porque yo no creo que hayan municipios que vayan a\nmontar m\u00e1s organizaciones de transito y si est\u00e1n casi las trescientas\n(300) que hay y no s\u00e9 si cuantas son, doscientas ochenta (280) ah\u00ed\nest\u00e1 la representaci\u00f3n mayoritaria, aqu\u00ed yo he puesto cosas a votar y\nme han derrotado acepto lo mayoritario, entonces me parece a m\u00ed que\nen ese orden de ideas que nosotros debemos pensar con\nresponsabilidad y decir hombre que aqu\u00ed haya un delegado de las\ninstituciones de transito, de las autoridades de tr\u00e1nsito y que sea el\nPresidente, porque entonces a quien vamos a nombrar.\nYo pues si quer\u00eda con todo respeto pero con todo el \u00e1nimo, llamar la\natenci\u00f3n en ese tema porque me parce que deb\u00eda quedar un\nprecedente.", "external_id": "#hr-diego-alberto-naranjo-escobar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:21:00-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 336, "name": "H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"}