{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene la palabra la se\u00f1ora, Ministra, ya compa\u00f1ero.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-03T11:42:20-05:00", "transcript": "7278-acta-105-comision-sexta", "order": 464, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}