{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, no yo quiero adherirme al planteamiento del\ndoctor Ciro Rodr\u00edguez sobre estos temas que son bien\ntrascendentales, yo veo que esta Comisi\u00f3n debe de tomar muy en\nserio una de las competencias que tiene y es el tema de los servicios\np\u00fablicos, hoy por ejemplo con este proyecto de ley que se va a\ndiscutir, pues ser\u00e1 un paso importante para las empresas que prestan\nservicios p\u00fablicos en Colombia desde el car\u00e1cter estatal; pero hay una\ncosa bien importante doctor Ciro Rodr\u00edguez que usted de pronto no\ncomento y es que dentro de poco sale un fallo de la Corte sobre la\ndevoluci\u00f3n de la infraestructura que tienen que hacer los operadores\nde telefon\u00eda m\u00f3vil, entonces con ese documento en firme, porque pues\nya hay un fallo pero todav\u00eda no ha salido el texto definitivo, poderlo\nanalizar, porque eso va a generar un problema grave en el pa\u00eds y\ncomo usted bien lo dijo los contratos se terminan en el mes de marzo\ndel a\u00f1o entrante y es preocupante que el Gobierno Nacional a trav\u00e9s\nde un decreto haya prorrogado por 10 a\u00f1os la autorizaci\u00f3n de la\nfrecuencia cuando conoce de antemano que el fallo fue adverso.\nEntonces, es muy importante que ojala ese debate lo demos\ninmediatamente conozcamos el fallo de la Corte Constitucional sobre\nel tema de la reversi\u00f3n de la infraestructura de acuerdo a lo que\nconocemos a trav\u00e9s de los medios, por eso yo si le pedir\u00eda se\u00f1or\nPresidente que se tramite ante la Plenaria de la C\u00e1mara poder hacer\nese debate una vez se conozca el fallo de la Corte, no importa que\nestemos en campa\u00f1a, es fundamental que esta Comisi\u00f3n conozca del\ntema, porque yo estoy esperando ese fallo para darle segundo debate\na un proyecto de ley que esta Comisi\u00f3n aprob\u00f3 en primer debate y que\nno lo he tramitado en segundo debate precisamente esperando\nconocer en detalle los t\u00e9rminos en que la Corte Constitucional fallo\nsobre este tema, por eso me parece a m\u00ed de relevancia el que se\npueda hacer el debate antes del mes de marzo.\nY con respecto al tema de energ\u00eda, pues si vale la pena que ojala a\nese debate tambi\u00e9n se le pudiera de antemano pedirle a la, Contralor\u00eda\npor parte de la Mesa Directiva un informe detallado de cu\u00e1l es el\navance de los proyectos que hoy est\u00e1n en ejecuci\u00f3n y cu\u00e1les son las\nrazones por las cuales de pronto no van a entrar en operaci\u00f3n en los\nt\u00e9rminos inicialmente pactados.\nYo creo que esos dos temas son esenciales y me parece que esta\nComisi\u00f3n no puede pasar inadvertida y por lo tanto es importante que\nhoy en la Plenaria todos ayuden con los dem\u00e1s compa\u00f1eros de\nbancada a que esta propuesta sea aprobada.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-11T08:21:40-05:00", "transcript": "7279-acta-106-comision-sexta", "order": 10, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}