{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Agotado el orden del d\u00eda se\u00f1or Secretario y compa\u00f1eros se levanta la\nsesi\u00f3n siendo las ocho y cuarenta y siete minutos de la ma\u00f1ana (8:47)\ny se convoca para el 16 de marzo del a\u00f1o 2014, y estamos a la espera\nde que la plenaria nos autorice unas sesiones en la \u00e9poca de receso\npara hacer un debate de control pol\u00edtico al tema de servicios p\u00fablicos.\nJAIRO ORTEGA SAMBONI                DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO\nPresidente                          Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                          Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2013-12-11T08:29:50-05:00", "transcript": "7279-acta-106-comision-sexta", "order": 60, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}