{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, de forma muy r\u00e1pida voy a tratar de hacer como\nuna s\u00edntesis del proyecto de ley, es un proyecto de iniciativa\nCongresional, lo han presentando a consideraci\u00f3n los Honorables\nRepresentantes Libardo Taborda y el se\u00f1or, Presidente de la C\u00e1mara\nel doctor Hern\u00e1n Penagos, busca como bien lo dice en s\u00edntesis el\nproyecto: La promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y fortalecimiento de la actividad\nartesanal en Colombia; como referente hist\u00f3rico tenemos la Ley 36 del\na\u00f1o 1984 por la cual se reglamento la profesi\u00f3n de artesanos y se\ndictan otras disposiciones, este es un sector de hecho\ntradicionalmente olvidado, es un sector que presenta altas tasas de\ninformalidad laboral, es un sector que tiene una baja tecnificaci\u00f3n, es\nun sector que tiene unos bajos \u00edndices de escolaridad, es un sector\nque no presenta una verdadera cualificaci\u00f3n del recurso humano y lo\nque busca el proyecto justamente es dotarlo de una serie de\ninstrumentos de orden jur\u00eddico, especialmente relevantes en temas de\npromoci\u00f3n, protecci\u00f3n y fortalecimiento del mismo. Busca igualmente\nel proyecto la formalizaci\u00f3n del empleo, incentivar la misma en este\nsector dado que pues es un subsector trasversal a los macro sectores\nde la industria mano-facturera y del comercio.\nLas solas cifras estad\u00edsticas dejan ver el olvido en que se encuentra el\nsector artesanal en Colombia, quiero hacerles notar que las \u00faltimas\ncifras estad\u00edsticas datan del a\u00f1o 1998, cifras del Censo Econ\u00f3mico\nNacional del sector artesanal, as\u00ed que estamos hablando ya casi de\ndos d\u00e9cadas de olvido del sector artesanal, las estad\u00edsticas\ndemuestran pues que los mayores productores son los departamentos\ndel Nari\u00f1o con un 14% de la actividad artesanal del pa\u00eds, mi\ndepartamento con un 8%, el departamento del doctor Yepes el\ndepartamento del Tolima con un 5% y los otros departamentos en los\nque se circunscribe la actividad artesanal que son b\u00e1sicamente los\ndepartamentos de la Costa Atl\u00e1ntica y del Eje Cafetero, estamos\nhablando de alrededor con cifras de 1998 y alrededor de trescientas\ncincuenta mil (350.000) personas involucradas en la cadena artesanal\nen el pa\u00eds. Esos artesanos pues en su gran mayor\u00eda son jefes de\nhogar, el 60% corresponden a mujeres, el 40% a hombres, la mayor\u00eda\nde esos artesanos no han asistido a la escuela, alrededor del 52%\nmuestran su ausencia en el sector escolar, escasamente el 3% de los\nartesanos van a la universidad, el 34% de estos artesanos en el pa\u00eds\nno han recibido clases de primaria luego ustedes pueden ver reflejado\nel grado de escolaridad de los artesanos, la mayor\u00eda de nuestros\nartesanos se\u00f1or Presidente con la atenci\u00f3n de mis compa\u00f1eros, la\nmayor\u00eda de los artesanos desarrollan unas actividades en peque\u00f1as\nunidades productivas y en forma individual con un escaso acceso al\nfinanciamiento, con una alta intermediaci\u00f3n, son personas que con\npeque\u00f1as unidades individuales productivas entregan sus productos a\nla voracidad de la usura y de la intermediaci\u00f3n; que la gran mayor\u00eda\npor falta del propio apoyo gubernamental venden sus productos en las\nplazas de mercado, en las ferias que se realizan en los diferentes\npueblos de Colombia, la participaci\u00f3n de hecho en esa ferias es\ndemasiado baja, desarrollan su actividad artesanal de forma\nambulante, son personas que tiene unos bajos niveles de\nproductividad y competitividad frente a un mundo globalizado, de\nhecho los coloca en enorme desventaja frente a esos procesos pues\nque imponen desaf\u00edos en materia laboral, en materia comercial y\ntur\u00edstica.\nY de ah\u00ed pues que los autores del proyecto est\u00e9n presentando esta\nimportante iniciativa, de suerte pues que se concentren los esfuerzos\ndel Gobierno Nacional en la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y fortalecimiento de\nesta actividad, desarrolla pues a trav\u00e9s de unos principios rectores\ntoda la pol\u00edtica artesanal, se crea una junta nacional de artesan\u00edas de\nColombia, se crea el Registro \u00danico Nacional Artesanal, se establecen\nunos \u00f3rganos de direcci\u00f3n y de operaci\u00f3n del sector artesanal en el\npa\u00eds, algo muy importante se crea el Fondo de Promoci\u00f3n Artesanal\nque va a ser pues como el encargado del fomento y la promoci\u00f3n\npara la inversi\u00f3n tanto p\u00fablica y privada del sector artesanal en\nColombia, ese fondo pues se nutre de recursos del propio\nPresupuesto Nacional, se nutre de recursos derivados de los\nrendimientos financieros, se nutre de sus fuentes de recursos de los\naportes que se hagan a trav\u00e9s de cooperaci\u00f3n internacional y de las\ndonaciones o trasferencias que puedan hacer entidades de orden\np\u00fablico o privado al fondo.\nSe crea la posibilidad de que la entidad administradora del fondo bien\npuede ser a trav\u00e9s de una misma fiducia que establezca el propio\nministerio de Comercio, Industria y Turismo o a trav\u00e9s de propio\nArtesan\u00edas de Colombia.\nEn el caso particular de que sea Artesan\u00edas de Colombia, pues el\npropio par\u00e1grafo establece que la junta directiva actuara como comit\u00e9\ndirectivo de ese Fondo de Promoci\u00f3n Artesanal, igualmente en ese\nFondo de Promoci\u00f3n Artesanal tanto en el fondo como en la junta\nparticipan en un numero suficiente artesanos de las diferentes\nregiones del pa\u00eds con asiento en el mismo, con voz y voto y en ese\nfondo de promoci\u00f3n pues ser\u00e1 donde se aprueben los diferentes\nproyectos y eventos, eventos susceptibles de ser financiados; para los\nmunicipios de cuarta, quinta y sexta categor\u00eda se establece la\nposibilidad de financiar el total del proyecto pues dada la escases de\nrecursos que tiene especialmente nuestros municipios de cuarta,\nquinta y sexta categor\u00eda y la posibilidad de cofinanciar los proyectos\npara los municipios de primera, segunda y tercera categor\u00eda,\nigualmente se establece la obligatoriedad de incorporar en los planes\nde desarrollo territorial pues todo el componente artesanal, estrategias\nde inversi\u00f3n para acceder tambi\u00e9n a ese Fondo de Promoci\u00f3n\nArtesanal de que trata este proyecto de ley y la obligatoriedad repito\nde incluir en los planes de desarrollo al sector artesanal dada la\nimportancia que el mismo tiene tambi\u00e9n para el desarrollo del pa\u00eds.\nTenemos tambi\u00e9n en el proyecto de ley la posibilidad de que nuestros\nartesanos se asocien, de hecho ya la propia Ley 36 de 1984 le\nestablec\u00eda la posibilidad de desarrollar organizaciones gremiales de\nartesanos y as\u00ed lo estableci\u00f3 el propio decreto que para el efecto\nexpidi\u00f3 el ministerio de Comercio, Industria y Turismo el Decreto 2291\nde 2013 en el que se le genera la posibilidad al sector del poderse\nagremiar, de poderse asociar a trav\u00e9s de federaciones o\nconfederaciones, as\u00ed pues que ella est\u00e1 establecido, perd\u00f3neme el\nDecreto 258 perd\u00f3n que desarrolla la Ley 36 del 84; le da la\nposibilidad a las organizaciones gremiales para que se funden, se\nestablezcan diferentes empresas asociativas, asociaciones,\nfederaciones, confederaciones y pues dem\u00e1s colectividades de\nartesanos que se constituyan conforme al marco normativo\ncolombiano, le da la posibilidad a trav\u00e9s del propio ministerio de\nComercio, Industria y Turismo y en coordinaci\u00f3n con Proexport y\nArtesan\u00edas de Colombia de poder articular estas empresas vinculadas\ncon la actividad artesanal en todos los procesos de diversificaci\u00f3n y\nexpansi\u00f3n del mercado tanto interno como externo, crea un sistema de\ninformaci\u00f3n artesanal en el que se fortalece a trav\u00e9s del propio\nministerio TIC a trav\u00e9s de las Tecnolog\u00edas, Informaci\u00f3n y las\nComunicaciones ese sistema de informaci\u00f3n artesanal pues informa\nsobre todas las oportunidades de negocios que se generan en el\nsector, absuelve todas las consultas que en materia artesanal se\npuedan presentar, brinda informaci\u00f3n a los artesanos de los mercados\ntanto a nivel interno como externo, orienta a los artesanos sobre todas\nlas ferias que se desarrollan en el pa\u00eds. En fin establece todo el acceso\ndirecto a las entidades gubernamentales o no gubernamentales que\nincentiven tambi\u00e9n y difundan la actividad artesanal.\nFinalmente se establece pues como lo hacia la propia Ley 36 del 84 el\nd\u00eda del artesano \u201cel 19 de marzo\u201d para que el Gobierno Nacional\nreglamente pues los mecanismos pues necesarios para reconocer y\nenaltecer a los mejores artesanos del pa\u00eds. Se busca tambi\u00e9n la\nprotecci\u00f3n de los derechos intelectuales del artesano y se da la\nposibilidad pues de acciones de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n integral de\nlos mismos a trav\u00e9s de Artesan\u00edas de Colombia, a trav\u00e9s del Servicio\nNacional de Aprendizaje-SENA. Igualmente se da la posibilidad de\narticular tambi\u00e9n tareas con la unidad de organizaciones solidarias,\nadscritas al ministerio del Trabajo para que puedan ellos desarrollar\ntambi\u00e9n tareas de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en este sector, de suerte\nque garanticemos un manejo sostenible del sector artesanal en\nColombia.\nEso pues a grandes rasgos es lo que cobija el proyecto se\u00f1or\nPresidente y estimados compa\u00f1eros, creo que es un proyecto de\nmarcada importancia para el desarrollo del sector que como lo expreso\nes un sector altamente olvidado desde el Gobierno Nacional, regional\ny local y que creo que a trav\u00e9s de estos instrumentos de orden\nnormativo, de orden legal podemos incentivar el desarrollo del mismo,\npodemos incentivar la formalizaci\u00f3n del empleo y garantizarle a\nnuestros peque\u00f1os artesanos pues su protecci\u00f3n, promoci\u00f3n y el\nfortalecimiento del mismo.\nAs\u00ed queda pues como rendida la ponencia, igualmente hemos\nadicionado una proposici\u00f3n para que nuestros artesanos puedan ser\ncobijados tambi\u00e9n.\nUna proposici\u00f3n adicionada despu\u00e9s de haber presentado la ponencia\nPresidente en el entendido de destinar una parte del porcentaje\nestablecido en el numeral cuarto del art\u00edculo 38 de la Ley 666 esta es\nla ley que estableci\u00f3 la Ley de Servicios Sociales Complementarios,\npara que podamos incluir a nuestros artesanos en los beneficios\necon\u00f3micos peri\u00f3dicos de los que tambi\u00e9n aqu\u00ed tanto se discuti\u00f3 con\nel se\u00f1or, Presidente de Colpensiones para que podamos incluir a\nnuestros artesanos en el Servicio Social Complementario de\nbeneficios econ\u00f3micos peri\u00f3dicos.\nAs\u00ed pues queda como rendida la ponencia se\u00f1or Presidente, si es\nnecesario pues ampliar la explicaci\u00f3n del mismo pues estoy presto a\nrealizarlo Presidente. Y con ello les estoy solicitando a mis\ncompa\u00f1eros que le demos curso a esta importante iniciativa, repito de\nparte los Honorables Representantes Libardo Taborda y el se\u00f1or\nPresidente de la C\u00e1mara el doctor Hern\u00e1n Penagos.\nMuy amable Presidente.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-03-26T10:32:10-05:00", "transcript": "7281-acta-108-comision-sexta", "order": 49, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}