{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, se\u00f1or Presidente y un saludo afectuoso a\ntodos los Honorable Representantes de esta importante Comisi\u00f3n\nSexta Constitucional Permanente de la C\u00e1mara de Representantes, un\nsaludo extensivo a todos los Honorables Representantes que fueron\nreelegidos as\u00ed como tambi\u00e9n decirle a quienes no lograron este\nimportante triunfo en las pasadas elecciones, que son personas\ncapacitadas y que la vida continua y que sabremos que desde muchos\nlugares en el ejecutivo nacional, departamentales y locales estar\u00e1n all\u00ed\na consideraci\u00f3n esas hojas de vida, as\u00ed como los escenarios privados\nque los esperan.\nPresidente, quise presentar esta proposici\u00f3n porque el 07 de Agosto\nfinaliza el periodo del primer cuatrienio del se\u00f1or Presidente Juan\nManuel Santos Calder\u00f3n y digo del primer periodo porque estamos\nseguros que vamos a reelegir a nuestro Presidente este pr\u00f3ximo 25 de\nmayo, al doctor Juan Manuel Santos Calder\u00f3n, para que contin\u00fae con\nese buen legado que le ha dado a todos los colombianos. As\u00ed como\ntambi\u00e9n la reelecci\u00f3n de la se\u00f1ora, ministra de Trasporte, quien con\nlujo de detalles le ha dado soluciones al ministerio de Trasporte y en\nhora buena para la red terciaria, secundaria y as\u00ed como las v\u00edas\nNacionales que vemos hoy con el empuje y el talante de la se\u00f1ora\nMinistra.\nPero tenemos que hacer un gran reclamo, y es lo que est\u00e1 pasando\ncon la Agencia Nacional de Infraestructura la ANI, aqu\u00ed dimos un gran\ndebate cuando iniciamos en el a\u00f1o 2010 frente al tema del INCO, el\nfamoso Instituto Nacional de Concesiones que todos nos quej\u00e1bamos\ny que todos pusimos en conocimiento, no solamente desde esta\nComisi\u00f3n, sino desde la Comisi\u00f3n Legal de Cuentas, los descalabros\nen las famosas adiciones que se le daban a los concesionarios, pero\nhoy casi que pod\u00edamos decir que con todos los descalabros, vemos\nesa malla vial en el pa\u00eds, usted se queja de la malla vial en el Valle del\nCauca con el excesivo cobro de peajes y es v\u00e1lido su reclamo;\nnosotros hoy en Santander nos quej\u00e1bamos de la antigua concesi\u00f3n\nlos Comuneros, pero hace ya cuatro a\u00f1os que llegamos a advertir en\nesta c\u00e9lula Constitucional que se iba acabar esta concesi\u00f3n y que\nnada ha pasado, hoy leemos va el se\u00f1or Andrade a Bucaramanga en\nun d\u00eda mi\u00e9rcoles cuando estamos sesionando aqu\u00ed, que nosotros no\npodemos asistir, entonces las explicaciones que le dan es que en\ncincuenta y siete (57) meses estar\u00e1 listo el cronograma para definir\ncu\u00e1l va a ser el proceso de las v\u00edas en Santander, y yo me sumo y le\npregunto a cada uno de los Representantes que representamos las\ndiferentes regiones de Colombia, d\u00edgame cual concesi\u00f3n a entregado\nla ANI o d\u00edgame quien hoy tiene certeza de que va pasar en las\nconcesiones en Colombia.\nY el Llamado nuestro es especialmente en la concesi\u00f3n ZMB se\u00f1or\nPresidente y quiero extenderme y pedirle a usted este intervalo de\ntiempo, porque es que nosotros llevamos al se\u00f1or Procurador General\nde la Naci\u00f3n, ilustre santandereano en esta mediaci\u00f3n con la\nconcesi\u00f3n ZMB, el Procurador fue, se firmaron unas actas de\ncompromiso y dijeron dos meses despu\u00e9s de esta importante citaci\u00f3n\nvamos a dar el calendario para iniciar las obras, esto fue en agosto y\npaso septiembre, octubre, noviembre, diciembre, enero, febrero,\nmarzo hoy 26 y vemos que ni siquiera tenemos un cronograma y la\nsituaci\u00f3n m\u00e1s grave, m\u00e1s de sesenta mil millones de pesos\n($60.000.000.000) en predios que fueron negociados por el\nconcesionario de la ZMB para poder iniciar la concesi\u00f3n del tramo\ncinco (5), seis (6) y el siete (7)que son los que est\u00e1n en este momento\nen inoperancia y la ANI se comprometi\u00f3 a crear una cuenta especial\npara girarle estos recursos para que le fueran generados y le fueran\ngirados de forma directa a los due\u00f1os de los predios si era que el\nconcesionario no le daba la confianza, hoy encontramos que a la fecha\nni siquiera han creado esa cuenta y no le han girado: El tramo cinco\n(5) y el tramo seis (6), el tramo por el predio de Bavaria, hoy est\u00e1n\ndiciendo que es muy costoso el viaducto.\nY as\u00ed pod\u00eda enumerarle cada una de las dificultades que se tienen: el\ntrasporte masivo Metro L\u00ednea en Bucaramanga Presidente est\u00e1 a\npunto de colapsar, ya hubo paros, hubo manifestaciones y esto es\nconsecuencia de que no pueden entrar a la zona norte. Entonces aqu\u00ed\nel gran reclamo nuestro es \u00bfLa ANI funcion\u00f3? O nos hubi\u00e9ramos\nquedado en su momento con lo malo que pudo haber sido el INCO,\npero al menos all\u00ed se daba celeridad, hoy tenemos que decir y recordar\ndesde la escuela de quienes estudiamos Derecho, en la escuela de los\nepic\u00fareos habl\u00e1bamos de dos males, el menos mal peor, porque as\u00ed\nestamos nosotros hoy, hubi\u00e9ramos preferido y yo digo al doctor Wilson\nArias aqu\u00ed que puede ayudarnos a ilustrar, que hubiera sido peor ese\nescenario, a m\u00ed doctor Wilson Arias uno tener que echar mano a ese\nepisodio de tener que decir que hubiera sido mejor el INCO que lo que\nha sido la ANI hoy y el a\u00f1o pasado la, ministra de Trasporte a quien no\ntenemos sino elogios para ella nos dijo tranquilos que ya va el\nViceministro que tenemos aqu\u00ed de Infraestructura, lo vamos a mandar\nde vicepresidente de la ANI y el se\u00f1or Javier Hern\u00e1ndez fue y se\nposesiono en la ANI y vemos que es todo lo contrario, peor todav\u00eda,\ntard\u00edas las concesiones que se est\u00e1n presentando en este momento\nen Santander y en el pa\u00eds y va el doctor Andrade a Bucaramanga y\nanuncia que nosotros est\u00e1bamos esperando la famosa doble calzada\nde Bucaramanga - Barranca bermeja el puerto petrolero, con anuncio\nla v\u00eda Yuma y sabe que encontramos hoy Honorables Representantes,\nque a los santandereanos le van a amarrar conejo con esa doble\ncalzada, porque no es doble calzada, entonces van a hacer ahora una\nfamosa v\u00eda bidireccional que nada tiene que ver con una v\u00eda doble\ncalzada como se le hab\u00eda prometido en las concesiones y entonces\nahora nos hablan que una famosa v\u00eda con todos los problemas que\ntiene la de los coluviones, que es la sustitutiva que est\u00e1 haciendo\nISAGEN, entonces van a decir que para no perder la majestuosidad\nde la represa de Hidrosogamoso, entonces esa va a ser un corredor\ntur\u00edstico y que la nueva v\u00eda sac\u00e1ndole el quite a los coluviones que va\na tener aproximadamente 5.5 Kmts que los alabamos, estas\nimportantes obras de infraestructura, porque no hacer de una vez la\ndoble calzada y entonces de lo que van hablar es de una famosa v\u00eda\nbidireccional para que el tr\u00e1fico pesado transite por esta all\u00ed, entonces\nvemos es que la ANI le enviamos al s\u00faper Viceministro de\ninfraestructura que se ten\u00eda all\u00ed, que yo creo que afortunadamente lo\nsacaron del ministerio de Trasporte y por eso fue que despu\u00e9s de eso\nfunciono el ministerio de Trasporte, ahora lo mandan all\u00ed a ser\nVicepresidente de la ANI a que sea un letargado all\u00ed, que tengan lo\nque es un letargo en este proceso, lo que esta es demorando los\nprocesos de infraestructura y le viene a salir a los santandereanos que\nen aproximadamente un a\u00f1o y las noticias peor aqu\u00ed lo dicen a esta\ncarpeta no le caben los anuncios y los quise traer impresos, que\ntodav\u00eda no se sabe quien va hacer el anillo vial externo entre\nPiedecuesta que es de Tres Esquinas a Gir\u00f3n, pero s\u00ed que va estar\ncontemplado que lo \u00fanico cierto es que tiene que darse en concesi\u00f3n\nla v\u00eda Yuma que fue con plata de ECOPETROL, de INVIAS y de\nGobernaci\u00f3n de Santander, pero verdaderamente el tema de los\nsantandereanos es un tema de conejo, que hasta el a\u00f1o entrante nos\nvan a decir realmente cuales son las dobles calzadas en el tramo de\nBucaramanga a Barbosa.\n\u00bfY yo le quiero preguntar a todos los dem\u00e1s colegas aqu\u00ed, d\u00edganme\ncual concesi\u00f3n tiene claridad hoy, celeridad hoy por parte de la ANI en\nel pa\u00eds?, \u00bfcual sabemos?, si se anuncio cuarenta y siete billones\ncuestan las concesiones de cuarta generaci\u00f3n, con raz\u00f3n el doctor\nCaicedo, Juan Martin Caicedo si no estoy mal, no critica el modelo de\nlas cuartas generaciones, critica es lo que est\u00e1n haciendo en la ANI y\nhoy nos unimos a eso.\nYo quiero llamar la solidaridad aqu\u00ed de los Representantes y quienes\nterminamos el 19 de julio, pedirles que hay que seguir con ese legado,\npero que antes el se\u00f1or, Presidente de la ANI y el Vicepresidente de la\nANI vengan aqu\u00ed y le digan al pa\u00eds si fueron competentes o por el\ncontrario si son unos incompetentes y le han dicho mentiras y han\njugado con las ilusiones de este pa\u00eds. Y para reelegir al Presidente\nSantos y para reelegir esa, Ministra que bien lo ha hecho necesitamos\nque la ANI funcione o que sino que se hagan a un lado, bastantes\ndebates dimos aqu\u00ed con Colpensiones y hoy vemos tambi\u00e9n y hay que\nvolverle hacer un nuevo debate al, director de Colpensiones; y as\u00ed tiene\nque ser, esta C\u00e1mara no puede ser tolerante, por m\u00e1s que estemos\nrespaldando un proceso electoral y a un Presidente con los\nfuncionarios que no le cumplen al pa\u00eds, muchas gracias se\u00f1or\nPresidente.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-03-26T10:26:10-05:00", "transcript": "7281-acta-108-comision-sexta", "order": 13, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}