{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, muy buenos d\u00edas a los compa\u00f1eros de la\nComisi\u00f3n, a todos los asistentes aqu\u00ed a la plenaria de la Comisi\u00f3n\nSexta Constitucional, agradecerle a las personas que contribuyeron\nPresidente a que volvi\u00e9ramos nuevamente aqu\u00ed al Congreso, felicitar a\nlos compa\u00f1eros que lo lograron nuevamente estar en el periodo 2014 -\n2018, a los compa\u00f1eros que fueron candidatos y que no lo lograron\npues ya muchos hemos pasado por este tema de no ganar una\nelecci\u00f3n, pero seguir insistiendo en otra o en otras y los compa\u00f1eros\nque no decidieron no postularse a las elecciones porque tiene\nproyectos importantes en sus regiones, alcald\u00edas, gobernaciones,\naugurarles el mayor de los \u00e9xitos Presidente.\nQuer\u00eda Presidente pedirle un favor, antes de someter a consideraci\u00f3n\nlas proposiciones que hay que someterlas a consideraci\u00f3n y las vamos\na aprobar, yo quisiera que a trav\u00e9s de la Presidencia el se\u00f1or\nSecretario nos hiciera una relaci\u00f3n de las proposiciones que han sido\naprobadas y que no son hoy una realidad Presidente, porque entonces\nque vamos a hacer, tenemos una serie de proposiciones aprobadas,\nuna serie de proposiciones que no se han hecho y vamos a acumular\notra serie de proposiciones, de eventos, entonces Presidente tenemos\nque tambi\u00e9n ser coherentes con el tiempo y en realidad que es lo que\nvamos a ser en este corto tiempo, hoy en el caso particular Presidente\nyo tengo una proposici\u00f3n aprobada desde hace creo que cinco (5) o\nseis (6) meses una sesi\u00f3n descentralizada en el departamento de\nAntioquia en el municipio de Bello, no sabemos en que esta eso y\nahora vamos a aprobar una sesi\u00f3n descentralizada yo creo que en\ntodas las regiones nuestras, Presidente yo creo que a trav\u00e9s de la\nmesa se deber\u00eda organizar un agenda clara, est\u00e1 muy f\u00e1cil porque\nestamos seguros que aqu\u00ed vamos a estar hasta el 20 de junio,\nconsidero que ni un d\u00eda m\u00e1s ni un d\u00eda menos, hasta el 20 de junio\nvamos a estar con consideraciones si vamos a sesionar martes o no,\ncon las consideraciones de que continuamos en campa\u00f1a, porque\ncontinuamos en campa\u00f1a, Wilson tambi\u00e9n debe estar en campa\u00f1a, no\ncoincidimos, claro en campa\u00f1a presidencial.\nEntonces, en aras, Presidente de tener un agenda supremamente clara\nyo no quiero con esta intervenci\u00f3n torpedear las proposiciones de los\ncompa\u00f1eros que inclusive en la citaci\u00f3n a la Agencia Nacional de\nInfraestructura voy con la venia de Didier y la venia de Luis Guillermo\nme voy a unir a esa proposici\u00f3n, con la venia de nuestro compa\u00f1ero\nDiego Pati\u00f1o me voy a unir tambi\u00e9n a la proposici\u00f3n de la citaci\u00f3n del\nministro de la TIC que creo que tenemos un trabajo muy importante; y\nlo que dec\u00eda nuestro compa\u00f1ero Wilson Arias, analizar en esa citaci\u00f3n\nmuy clara lo que es el tema de la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n, ya\ntenemos el tiempo suficiente y tenemos el tiempo suficiente para\ndefinir si lo que en su momento nos present\u00f3 el Gobierno Nacional\ncomo la verdadera soluci\u00f3n a la creaci\u00f3n de un ente aut\u00f3nomo sobre\ntodo el Gobierno Nacional como la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n si\nse dio. Entonces Presidente en es aras en eso que hagamos una\nbuena compilaci\u00f3n de las proposiciones que ya est\u00e1n aprobadas que\nest\u00e1n es por hacer la realidad y con las nuevas proposiciones para\nhacer esto.\nAprovecho Presidente, me toco, me toco a m\u00ed, me permite usted darle\nla bienvenida a la Comisi\u00f3n, a nuestro jefe, la de nuestro partido\nLiberal, a nuestro jefe el Representante a la C\u00e1mara Sim\u00f3n Gaviria\nque lo debe de traer por aqu\u00ed fuera de saludar los compa\u00f1eros\nLiberales a todos los compa\u00f1eros de la comisi\u00f3n que sabemos que en\nel futuro Gobierno vamos a ver muy a menudo al doctor Sim\u00f3n Gaviria\naqu\u00ed, ojala en Presidencia para bien de todos, para bien no solo del\npartido Liberal sino de todo el pa\u00eds. Gracias se\u00f1or Presidente y\nbienvenido, Presidente del partido Liberal.", "external_id": "#hr-john-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-03-26T10:27:50-05:00", "transcript": "7281-acta-108-comision-sexta", "order": 24, "name": "H.R. John Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}