{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, bueno comienzo por decirles que es un proyecto\naltamente enriquecido, es un proyecto que fue objeto tambi\u00e9n de\naudiencia p\u00fablica, que tuvimos la oportunidad de reunirnos pues con\nlos artesanos de la diferentes regiones del pa\u00eds, de escucharlos y\ntratamos de enriquecerlo de la mejor manera posible, voy a tratar de\nresponder pues algunos de esos interrogantes.\nEl tema de la financiaci\u00f3n, de hecho cada que se discute un proyecto\nde iniciativa congresional, sale inmediatamente a flote la limitante del\ngasto y de la presi\u00f3n que se tiene de esos gastos al Presupuesto\nGeneral de la Naci\u00f3n, sale inmediatamente a flote la discusi\u00f3n de la\nsostenibilidad fiscal e inmediatamente Hacienda nos coloca en\ndiscusi\u00f3n el marco fiscal de mediano plazo, en fin todos estos\nargumentos que utiliza el propio Gobierno Nacional trat\u00e1ndose de\niniciativas congresionales e iniciativas de un acto de un alto impacto\nsocial. Miren cuando se cre\u00f3 el Fondo F\u00edlmico de Colombia de\niniciativa de la, ministra de Cultura, entonces se cre\u00f3 un fondo f\u00edlmico\ncon una cuenta especial del ministerio de Comercio, Industria y\nTurismo y el contenido de ese art\u00edculo es tal cual, es el mismo, las\nfuentes son absolutamente las mismas, las que se le asignen en el\nPresupuesto Nacional, los derivados de los rendimientos financieros,\nel producto de venta o liquidaci\u00f3n de sus inversiones, las donaciones,\ntrasferencias y aportes en dinero que reciba y los aportes de\ncooperaci\u00f3n internacional, el contenido de ese art\u00edculo de la Ley 1556\nes absolutamente el mismo, pero como era iniciativa del Gobierno no\nse cuestiono en absoluto, las fuentes de recurso son absolutamente\nlas mismas que estamos estableciendo en este Fondo de Promoci\u00f3n\nTur\u00edstica o creo que el propio gobierno no se puede contradecir, para\nunas iniciativas, para un sector especialmente el del Fondo F\u00edlmico las\nfuentes son las mismas, ahora establecemos para el fondo de\npromoci\u00f3n inmediatamente coloca un reparo, por eso nosotros\ncreemos que existen fuentes del Presupuesto Nacional para respaldar\nesta iniciativa, en efecto ellos hacen ver el impacto fiscal, pero l\u00e1stima\nque no hagan un an\u00e1lisis desde el ministerio de Hacienda desde el\nimpacto social, para poder contrastar la propia opini\u00f3n del ministerio\nde Hacienda porque habr\u00e1 que verlo tambi\u00e9n desde la \u00f3ptica social,\ncual es el impacto social para m\u00e1s de trescientas cincuenta mil\n(350.000) personas que de manera directa derivan buena parte de su\nsustento de la cadena de la actividad artesanal.\nCreo yo que hay suficientes argumentos compa\u00f1eros para defender\neste proyecto, repito de un gran impacto regional doctor Silvio usted\nque defiende sus artesanos del Huila, lo propio ha hecho el doctor\nWilson conocedor cual m\u00e1s de la propia historia de los artesanos en\nColombia y de c\u00f3mo tiene que mendigar de feria en feria.\nYo viv\u00ed en carne propia como alcalde, como los propios artesanos\ntienen que enfrentarse a\u00f1o tras a\u00f1o en los calendarios de las\ndiferentes municipalidades tratando de vender sus productos porque\ndesafortunadamente no hay una acci\u00f3n de Gobierno que los incentive,\nque les impulse, que los acompa\u00f1e, que promocione, que divulgue la\nactividad artesanal en Colombia y repito trat\u00e1ndose de un subsector\nque atraviesa trasversalmente a otros sectores como el turismo y el\ncomercio en nuestro pa\u00eds, trat\u00e1ndose de la defensa de nuestra\nidentidad cultural, trat\u00e1ndose en defensa del propio inter\u00e9s local y\nregional, luego yo creo que desde el punto de vista de sostenibilidad\nfiscal este proyecto demanda de un esfuerzo del Gobierno Nacional\nas\u00ed como lo estableci\u00f3 repito en esa Ley 1556 cuando se crea el\nFondo F\u00edlmico en Colombia con igual importancia podemos crear este\nfondo de promoci\u00f3n artesanal en el pa\u00eds.\nAhora bien para responderle pues al doctor Ciro, repito que lo que se\nha trascrito es el art\u00edculo 3\u00b0 de la Ley 1556 son las mismas fuentes de\nrecursos, solo que en el art\u00edculo 3\u00b0 se crea el Fondo F\u00edlmico de\nColombia como iniciativa del ministerio de Cultura, es tal cual y\nentonces el Gobierno no dijo nada, pero como ahora se trata de una\niniciativa del Congreso le coloca reparos, pero este es un proyecto\nrepito de un gran impacto social que creo yo el sector artesanal de\nColombia lo va agradecer por siempre.\nPara responderle al doctor Wilson Arias con respecto al interrogante\nque me hac\u00eda, no con todo gusto adem\u00e1s lo hago, les dec\u00eda que\nmediante la Ley 36 de 1984 se cre\u00f3 justamente Artesan\u00edas de\nColombia y que en uno de sus art\u00edculos cedi\u00f3 la posibilidad de que el\nGobierno Nacional reglamentara justamente el tema de las\norganizaciones, pero antes de responderle decirle que mediante esa\nLey 36 del 84, para decir tambi\u00e9n que hace ya mucho rato legislamos\nsobre el tema de los artesanos se cre\u00f3 la profesi\u00f3n de artesanos en\nColombia, mediante el decreto 2291 se estableci\u00f3 ya estructura de\nArtesan\u00edas de Colombia, apenas hace unos cuantos meses doctor\nWilson creamos la estructura de Artesan\u00edas de Colombia, se\ndeterminaron pues sus funciones y sus dependencia, pero mediante\nese Decreto 258 en su art\u00edculo 23 en el cap\u00edtulo 3\u00b0 se desarrollaron\npues como el tipo de organizaciones gremiales de los artesanos y yo\nno me opongo a su propuesta, solo quer\u00eda decirle que como referente\nhist\u00f3rico este decreto en cumplimiento de la propia Ley 36 de 1984\npues estableci\u00f3 una serie de organizaciones gremiales de artesanos\nentre ellas las empresas asociativas, las federaciones, las\nconfederaciones, las cooperativas y pues las dem\u00e1s colectividades de\nartesanos que se pudiesen constituir conforme a la ley, es decir, en\ncumplimiento de esa Ley 36 de 1984 se desarrollo este Decreto\nReglamentario 258 y se gener\u00f3 la posibilidad de las organizaciones\ngremiales, es cierto y vale reconocerlo que no hay realmente a la\nfecha una organizaci\u00f3n legalmente constituida que d\u00e9 cuenta de c\u00f3mo\nse han agremiado los artesanos que han hecho un esfuerzo por tratar\nde aglutinar las diferentes manifestaciones de orden local y regional en\nprocura de crear una federaci\u00f3n y una confederaci\u00f3n de artesanos.\nPero digamos que es una iniciativa a un insipiente, yo no me opongo\nrepito al art\u00edculo que est\u00e1 presentando el doctor Wilson, solo es\nnecesario comentarles a ustedes que ya hay desarrollo normativo al\nrespecto y que desafortunadamente ni el propio gremio, ni el propio\nGobierno han hecho uso de unos mecanismos normativos que les\npermiten asociarse, que les permite organizarse, tanto as\u00ed doctor\nWilson Arias si usted nota en uno de los art\u00edculo que yo adiciono, le\nadicionamos para que no solamente el ministerio de Comercio y el\nSENA y Artesan\u00edas de Colombia, sino que tambi\u00e9n la unidad de\norganizaciones solidarias pueda digamos que aglutinar tambi\u00e9n y\nconcurrir en los proyectos y en las iniciativas que presenten los\nartesanos de las diferentes regiones del pa\u00eds, yo no me opongo repito\na su propuesta, pero si es necesario que los compa\u00f1eros sepan que\nhay ya un marco normativo pero que desafortunadamente no se ha\nutilizado.\nAs\u00ed que en conclusi\u00f3n para responderle, a bueno se me pasa por alto\nresponderle a la doctora Juana Carolina en el tema de c\u00f3mo poder\nidentificar a los artesanos, entonces la propia ley crea un sistema o\nmejor robustece el sistema de informaci\u00f3n para la artesan\u00eda, pero\ntambi\u00e9n crea un registro, el registro \u00fanico artesanal del cap\u00edtulo 3\u00b0,\nentonces se crea ese registro el RUNA, ese registro es el instrumento\nque justamente permite pues como recopilar, que permite administrar\ntoda la informaci\u00f3n de absolutamente todos los actores que participan\nen la actividad artesanal, bien sea como productores primarios o bien\nsea como trasformadores, como comercializadores en fin, y establece\nesa posibilidad de identificarlos a trav\u00e9s de este registro bien sea\ntambi\u00e9n personas naturales o jur\u00eddicas, as\u00ed que ese es el instrumento\nque permite pues el dise\u00f1o y la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas y que permite\nigualmente la focalizaci\u00f3n de los programas de fomento y de estimulo\ny desarrollo de la actividad artesanal.\nEsa inscripci\u00f3n en ese registro es absolutamente gratuita as\u00ed que\ncualquier persona vinculada a la cadena lo puede hacer, ese registro\nlo desarrolla pues el propio ministerio de Comercio, Industria y\nTurismo o a trav\u00e9s de Artesan\u00edas de Colombia para que se administre\nese registro \u00fanico, de hecho se destina una apropiaci\u00f3n presupuestal\nque le permita realizar esa funci\u00f3n al Gobierno Nacional, y tambi\u00e9n se\nle da la posibilidad al propio Gobierno de que reglamente pues toda la\nmateria trat\u00e1ndose del Registro \u00danico Artesanal, de hecho ese\nRegistro \u00danico Artesanal no es obligatorio, pues es de voluntad del\nartesano, pero si pretende robustecer el sistema, pretende robustecer\nla cadena y creo que se constituye pues en un mecanismo que\ntambi\u00e9n promueve la asociatividad e incentiva la propia formalizaci\u00f3n\ndel sector, eso para responderle a como identificarlos y se fortalece\ntambi\u00e9n pues repito a trav\u00e9s de un sistema de informaci\u00f3n del famoso\nSIAR que tambi\u00e9n permite pues una articulaci\u00f3n con Artesan\u00edas de\nColombia y robustecer el sistema a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de\ntecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones, de hecho\ncolocamos ac\u00e1 que el propio ministerio de las TIC participe en ese\nprop\u00f3sito, para poder tener una identificaci\u00f3n clara y una focalizaci\u00f3n\nde los programas y proyectos que han de desarrollarse.\nAhora bien, el proyecto tambi\u00e9n contempla la creaci\u00f3n de una Junta\nNacional de Artesan\u00edas, en esa Junta Nacional de Artesan\u00edas tiene\nasiento el propio Gobierno Nacional a trav\u00e9s de sus diferentes\nagentes, pero igualmente tienen asiento los artesanos y establece\npues aqu\u00ed un n\u00famero igualmente de artesanos que participar\u00edan en\nesa junta directiva y esa junta directiva pues es pues digamos la que\nfija justamente la pol\u00edtica en materia artesanal, establece ah\u00ed la\npresencia del ministerio de Comercio, el de Cultura, el de Ambiente y\nDesarrollo, el de Planeaci\u00f3n Nacional, el, Director del SENA, el\nGerente de Artesan\u00edas de Colombia, un gobernador designado por la\npropia Federaci\u00f3n de Departamentos, un alcalde designado por la\nFederaci\u00f3n Colombiana de Municipios y establecemos la posibilidad\nde que seis (6) delegados titulares con sus respectivos suplentes que\nse elegir\u00e1n por los gremios de artesanos legalmente constituidos y\nregistrados y es aqu\u00ed donde se abre la posibilidad a la que hac\u00eda\nalusi\u00f3n el doctor Wilson Arias de que los gremios legalmente\nconstituidos y registrados en ese Registro \u00danico Nacional pues\npuedan hacer el nombramiento de estos delegados que han de tener\nasiento en la Junta Nacional de Artesan\u00edas.\nEstablece igualmente las funciones de la Junta Nacional de\nArtesan\u00edas y luego establece pues los lineamientos estrat\u00e9gicos de\npromoci\u00f3n y bueno ya se adentra en el tema del Fondo de Promoci\u00f3n\nArtesanal el que va a ser el encargado de nutrir a trav\u00e9s de los\nrecursos del propio presupuesto de las fuentes que les hable, de nutrir\na los proyectos que se desarrollen bien de manera asociativa o bien a\ntrav\u00e9s de las entidades territoriales; y hemos establecido la posibilidad\nde que las entidades municipios de cuarta, quinta y sexta categor\u00eda\npuedan concursar en estos proyectos sin necesidad de recurrir a la\ncofinanciaci\u00f3n, sino que el propio fondo pueda desarrollar estos\nproyectos y que los municipios de primera, segunda y tercera\ncategor\u00eda concurran cofinanciando estos proyectos, es lo que de\nmanera pues gen\u00e9rica les puedo manifestar en cuanto respecta a los\ninterrogantes que se me han planteado. No s\u00e9 si con ellos quedan\nabsueltas las dudas o si nos adentramos un poco m\u00e1s, con todo gusto.", "external_id": "#hr-luis-guillermo-barrera-guti\u00e9rrez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-03-26T10:34:00-05:00", "transcript": "7281-acta-108-comision-sexta", "order": 60, "name": "H.R. Luis Guillermo Barrera Guti\u00e9rrez"}