{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, pues de pronto con mucha molestia y lo\nquiero compartir con mis compa\u00f1eros y les pedir\u00eda que me presten un\npoco de atenci\u00f3n, hace 8 d\u00edas radicamos una proposici\u00f3n donde\ninvit\u00e1bamos al doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez a esta Comisi\u00f3n, toda vez\nque nosotros aprobamos el proyecto de ley sobre pol\u00edticas p\u00fablicas\nnacionales de gesti\u00f3n del riesgo.\nTengo conocimiento que el doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez nuevamente\nno asistir\u00e1 a la invitaci\u00f3n que nosotros le hemos hecho, si bien es\ncierto ha venido en ocasiones anteriores creo que a este se\u00f1or hay\nque rogarle para que venga a su Comisi\u00f3n, a la Comisi\u00f3n que le ha\naprobado los proyectos.\nEntonces se\u00f1or Presidente yo si quisiera que mis compa\u00f1eros se\nsolidarizan con esta propuesta, porque es que si la Comisi\u00f3n no se\nhace respetar, este que es el punto donde se hacen los debates de\ncontrol pol\u00edticos, pues yo no s\u00e9 qu\u00e9 vamos a hacer si los funcionarios\nque tienen el deber constitucional y dentro de sus funciones legales\nest\u00e1 la de asistir a las citaciones del Congreso de la Rep\u00fablica, pues\nno lo hagan.\nDe igual forma, yo quisiera saber si ya llego respuesta a la \u00fanica\npregunta general que realizamos por parte de la se\u00f1or, Ministra, que\nrespuestas se han dado, pues porque es que as\u00ed no podemos\ncontinuar, que vengan cuando quieran se\u00f1or Presidente, eso era lo\nprimero.\nY lo segundo, es una proposici\u00f3n que hemos presentado el doctor\nJairo Quintero y Juana Carolina Londo\u00f1o como Representantes a la\nC\u00e1mara por el departamento de Caldas, es una invitaci\u00f3n a la\nComisi\u00f3n Sexta para que vayamos a sesionar en la ciudad de\nManizales de ser posible el jueves 24 de este mes, con un tema que\ntiene que ver con la infraestructura vial en el departamento de Caldas,\ntanto a\u00e9rea como terrestre. Entonces esa es la proposici\u00f3n que\nquisi\u00e9ramos hacer Presidente y si de una vez se pudiera fijar la fecha.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-04-01T10:40:40-05:00", "transcript": "7282-acta-109-comision-sexta", "order": 65, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}