{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Representante Silvio V\u00e1squez, respeto su posici\u00f3n pero le pido apoyo\nporque no es justo que cuando uno no ha cometido infracciones las\ntenga que pagar, eso si no la comparto cuando un ciudadano no ha\ncometido una infracci\u00f3n pues porque hay que pagarla, diferente es si\nse ha cometido la infracci\u00f3n, diferente es si se ha parqueado mal, si se\nha excedido una velocidad donde no es permitida, eso lo tengo\ntotalmente claro que hay que cancelarlo, porque no se puede violar las\nnormas de tr\u00e1nsito, pero cuando no se han violado las normas de\ntr\u00e1nsito no nos pueden obligar a pagar, as\u00ed seamos Congresistas, eso\nsi mi intuici\u00f3n, mi profesionalismo no me lo permite como abogado y\ndefensor del derecho, que alguien tenga que ser condenado porque\nalguien dijo que hay que condenarlo y hay que pagar, no eso no es as\u00ed\nRepresentante Silvio V\u00e1squez, respeto su posici\u00f3n de haber ido a\npagar, si le da a uno rabia de ir a voltear a organismos de tr\u00e1nsito a\ndecir que uno no es \u00e9l que ha cometido la infracci\u00f3n y menos que\npague una entidad por algo que uno no ha cometido, eso si no es\njusto, eso es violaci\u00f3n al derecho de defensa, violaci\u00f3n al debido\nproceso y eso estamos es para vigilar que esto no se viole, estoy\nexigiendo que me citen a comparecer y ya lo del general Mena es una\npol\u00edtica p\u00fablica nacional, porque es que le va a suceder a cualquier\nciudadano y aqu\u00ed estamos para defender a todos esos ciudadanos que\nsi usted hace una encuesta y pedimos que nos informen a quienes les\nhan cometido esa irregularidad donde le han tomado esa foto y ya\ntenga que ir a pagar y el ciudadano sabe que no est\u00e1 mal parqueado,\nen el salitre una unidad residencial muy retirada, eso no es el centro,\nvaya los invito aqu\u00ed, tomen la foto, pero la fotos est\u00e1n aqu\u00ed en el\ncomparendo electr\u00f3nico, est\u00e1 en la berma, est\u00e1 en la bah\u00eda, ah\u00ed no\ndice prohibido parquear, entonces porque hay que pagar, eso no es\njusto.\nY as\u00ed como le est\u00e1 sucediendo a este ciudadano no al Representante\nle puede suceder a cualquier usuario que parquea su carro en las\nbah\u00edas, en las unidades residenciales y entonces hay que ir a pagar no\neso no es justo y entonces por eso les pido el favor que me apoyen\ncon ese control pol\u00edtico para ver qu\u00e9 pol\u00edtica tienen la polic\u00eda de\ntr\u00e1nsito en la imposici\u00f3n de esos comparendos, no multas\nelectr\u00f3nicos.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-04-01T10:42:40-05:00", "transcript": "7282-acta-109-comision-sexta", "order": 77, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}