{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, bueno primero sumarme a esa inconformidad de\nla citante al debate de control pol\u00edtico por el riesgo y los desastres que\nhan sucedido, no solamente en el departamento de Casanare, sino\ntambi\u00e9n en Bucaramanga y en otros territorios del pa\u00eds por la\nRepresentante Juana Carolina Londo\u00f1o.\nNo veo all\u00ed se\u00f1or Secretario una excusa aparte de decir que no puede\nasistir, si est\u00e1 justificada o no, donde estar\u00e1 el, Director Nacional, si en\nestos momentos hay un desastre que amerite que \u00e9l est\u00e9 presente, no\ns\u00e9 si es de importancia, porque para el caso de Palmira mi tierra, hubo\nun derrumbe y \u00e9l no iba a ir, si no lo llamo no hubiera ido, pero fue y\ndijo si aqu\u00ed est\u00e1 el sistema local de emergencia funcionando bien y\nchao y no paso nada m\u00e1s, pero que paso con el apoyo que tiene que\ndar esa oficina para la cual fue creada y cu\u00e1l es el apoyo posterior\npara prevenir futuros riesgos, porque se van a venir los desastres,\nojala que no, hay riesgos en estos momentos, hay que localizar unas\nviviendas, hay que localizar una escuela, hay que mejorar la movilidad\nall\u00e1 en esa zona monta\u00f1osa de Palmira- Valle del Cauca y \u00e9l llego y\nchao y fue y se reuni\u00f3 con el cuerpo de bomberos y a m\u00ed me dijo si\ntodo funciona bien, magnifico los felicito y no m\u00e1s, yo creo que para\neso no fue creada esa Unidad Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo y\nDesastres, eso amerita una revisi\u00f3n desde el momento de su creaci\u00f3n\ny para lo cual si exigimos y por eso me sumo y espero a que ma\u00f1ana\nse presente, yo no he visto all\u00ed una excusa v\u00e1lida aparte de que dijo\nque no puede asistir, yo no la veo, porque esa no ser\u00eda una excusa,\npor eso Representante Juana Carolina Londo\u00f1o esperemos a ma\u00f1ana\ny ma\u00f1ana miramos que decisi\u00f3n tomamos, porque ma\u00f1ana es el d\u00eda\nque est\u00e1 citado \u00e9l y esperamos que comparezca a no ser que hoy\nsuceda un desastre ojala que no y que amerite que hoy alzo vuelo en\nlos aviones de FAC y le toco irse a mirar esos desastres, porque no es\nesa unidad para los desastres solamente, esta para prevenir, es de\nprevensi\u00f3n y yo creo que en eso no estamos trabajando, no estamos\npreviniendo, que est\u00e1 haciendo \u00e9l con todos esos sistemas locales de\ngesti\u00f3n del riesgo para prevenir, tenemos que mirar que est\u00e1 \u00e9l\npreparando para prevenir, por lo menos all\u00e1 en Palmira si no se hacen\nunas obras de contenci\u00f3n, esas monta\u00f1as se van a venir abajo, si no\nse reubican esas familias vamos a tener m\u00e1s muertos.\nEntonces, yo creo que amerita urgente llevar a cabo ese debate y mi\nproposici\u00f3n se\u00f1or Presidente es, me di a la tarea de analizar cuando\nhubo un esc\u00e1ndalo por los comparendos que supuestamente ten\u00eda\nque pagar la C\u00e1mara de Representantes por unos comparendos que\nle han hecho a unos veh\u00edculos que est\u00e1n a cargo de los Congresistas\ny desafortunadamente estaba all\u00ed como en cuarto lugar Jairo Ortega\nSamboni y se rumor\u00f3 miles de cosas, que los palmiranos y los\nvallecaucanos y los colombianos iban a pagar comparendos de\ninfracciones que hab\u00edan cometido los Congresistas y yo me di a la\ntarea de decir que eso no era cierto y qu\u00e9 mal har\u00eda la C\u00e1mara de\nRepresentantes en pagar lo que no debe pagar, desafortunadamente\nse fue el Representante Libardo Taborda que es muy amigo de la\ndoctora Gloria Raigoza y le dije que no era deber ni era su funci\u00f3n, ni\nera su obligaci\u00f3n pagar lo que no debe pagar, porque la C\u00e1mara no ha\ncometido infracciones, las infracciones las hemos cometido nosotros,\npero antes de cometer las infracciones perd\u00f3n, antes de que nos citen\na nosotros nos tienen que citar, porque una orden de comparendo no\nes una sanci\u00f3n, no es una multa como lo quiere dar a entender la\nPolic\u00eda de Tr\u00e1nsito y los organismos de tr\u00e1nsito, uno comparece a ver\nsi reconoce o no reconoce la infracci\u00f3n se\u00f1or Presidente, compa\u00f1eros\ny colombianos y presentes, me di en la tarea de mirar, porque yo\naparec\u00ed con puras infracciones en Bogot\u00e1 y en Cali, en el Valle y en\nPalmira, por la infracci\u00f3n C9 y C9 es exceso de velocidad y por otra de\nmal parqueo C02 mal parqueo en Bogot\u00e1, entonces me d\u00eda a la tarea\ncuando yo estuve mal parqueado y mal parqueado y tome fotos a una\ndirecci\u00f3n donde no aparece prohibido parquear, en el puente a\u00e9reo,\nah\u00ed donde lo esperan a uno y otro donde resido aqu\u00ed en un\napartamento retirado en Salitre donde hay una berma se\u00f1or\nPresidente y ah\u00ed pasa la Polic\u00eda ol\u00edmpicamente y tac me imagino que\nvan y a todo el que ven y vaya tomando fotos y el paisano el que tiene\nque ir a perder tiempo all\u00e1 a ir a decir que es que aqu\u00ed no hay zona\nprohibida de parqueo, pero aqu\u00ed esta orden de comparendo habla de\nmulta, eso no es legal, entonces por eso, primero que todo a la\ndirectora porque parece que ha pagado y me ha iniciado dizque un\ncobro coactivo, pero a m\u00ed no me han citado y si me citan yo voy a decir\ndonde est\u00e1 prohibido, ah\u00ed donde yo me bajo en el apartamento ah\u00ed no\ndice prohibido parquear.\nEntonces ser\u00e1 que Jairo Ortega Samboni tiene que pagar, yo creo que\nno, en Palmira no hay esas multas electr\u00f3nicas, en donde existe eso,\nall\u00e1 todav\u00eda no han llegado, ni en Cerrito, ser\u00e1 que tengo que pagar o\nen Cali, no s\u00e9 donde, no aparece la prohibici\u00f3n del exceso de\nvelocidad, all\u00e1 en Cali en como aqu\u00ed en Bogot\u00e1, ac\u00e1 se anda a 20,30,\n40, all\u00e1 no se anda m\u00e1s, entonces no s\u00e9 se\u00f1or Presidente cu\u00e1l es el\nexceso de velocidad, entonces ser\u00e1 que hay que ir a pagar, entonces\npor eso a la, Directora Administrativa, porque ella tiene que ir a hacer\nlas vueltas, es que a m\u00ed no me han atendido, porque yo no soy el\ndue\u00f1o de esos carros, me he cansado en decirle usted tiene que\noficiarle a esos organismos de tr\u00e1nsito diciendo que esos carros est\u00e1n\na cargo de los Congresistas y por favor citen a los Congresistas que\ntienen a su cargo esos carros, para que nos hagan comparecer y\nnosotros llegamos a decir si estamos de acuerdo o no estamos de\nacuerdo porque es un derecho de defensa que tenemos si no se\nviolar\u00eda el derecho al debido proceso.\nEntonces, por eso ese debate y llevo 5 meses desde que sali\u00f3 ese\nesc\u00e1ndalo y no he podido pagar o ir a decir yo no pago porque es que\nyo no he cometido la infracci\u00f3n; y tambi\u00e9n al general Mena porque en\ncabeza de \u00e9l est\u00e1 la pol\u00edtica de esos comparendos electr\u00f3nicos si no\nes \u00e9l pues entonces que venga el organismo de tr\u00e1nsito o que venga\nel ministerio de Transporte que nos diga cu\u00e1l es esa pol\u00edtica, porque\nas\u00ed como nos est\u00e1 sucediendo a nosotros igual le est\u00e1 sucediendo a\ncualquier cantidad de ciudadanos de Bogot\u00e1 y de las capitales donde\nest\u00e1 funcionando esas tales multas electr\u00f3nicas, eso se ha vuelto m\u00e1s\nque un negocio, porque toda la plata no va para los organismos de\ntr\u00e1nsito, sino para unas concesiones y son felices y les dicen tienen\ntantos comparendos por hacer y con eso tienen que traer y\nol\u00edmpicamente van y toman fotos donde este parqueado un veh\u00edculo,\neso no es justo y tenemos que controlarlo.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-04-01T10:42:00-05:00", "transcript": "7282-acta-109-comision-sexta", "order": 72, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}