{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente voy a dejar una constancia sobre el tema, primero\nPresidente que se anuncio por parte del coordinador el ponente que se\nva a permitir la presentaci\u00f3n, lectura y discusi\u00f3n de mis proposiciones\ntiene dos inexactitudes o por lo menos dos precisiones, unas no son\nm\u00edas di alcance a unas proposiciones que buenamente quiso\npresentar el doctor Carlos Amaya despu\u00e9s de conversar con algunos\nrepresentantes del sector Artesanal, raz\u00f3n por la cual opte por\nacompa\u00f1ar esas proposiciones que me parecieron del todo\nrazonables.\nSegundo, la posibilidad de que se presenten y discutan las\nproposiciones no requiere ni el auxilio del ponente ni de la Comisi\u00f3n,\npueden derrotarme como normalmente ocurre, pero es un derecho\nm\u00edo presentarlo, de modo que no hay ah\u00ed ninguna especie de d\u00e1diva\ngraciosa ni consideraci\u00f3n democr\u00e1tica por parte del doctor Barrera.\nLo que yo estoy reclamando aqu\u00ed es que si se conforma subcomisi\u00f3n\nno se haga bajo la apariencia que damos dar lugar a la inclusi\u00f3n,\nporque me queda claro que tuvo ocasi\u00f3n el ponente de discutir con\notros contertulios muy amables de esta Comisi\u00f3n sobre sus reparos\npero no conmigo y yo si espero una convocatoria oficial para poder\nparticipar, entre otras cosas porque entiendo una subcomisi\u00f3n no\ncomo el agregado mec\u00e1nico de distintas opiniones, sino como un foro\ndonde uno pueda sustentarle a los miembros de la subcomisi\u00f3n\nopiniones, es decir se supone que hay una racionalidad del debate, yo\nargumento en la subcomisi\u00f3n y eso es lo que no ha ocurrido aqu\u00ed.\nY como quiera que no se atiende esa solicitud Presidente elemental\npues quiero se\u00f1alar que manifiesto mi inconformidad, llega hasta ah\u00ed\nese reparo, en cada oportunidad he dicho lo que no me parece y me\nparece de la Comisi\u00f3n y en esta oportunidad lo digo con meridiana\nclaridad, no le asisti\u00f3 al ponente un esp\u00edritu democr\u00e1tica y no voy a\nconvalidar ni legal ni pol\u00edticamente semejante proceder, de modo\nPresidente que me retiro de la Comisi\u00f3n. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-wilson-arias-castillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-04-01T10:37:00-05:00", "transcript": "7282-acta-109-comision-sexta", "order": 42, "name": "H.R. Wilson Arias Castillo"}