{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, un saludo muy especial para la Mesa Directiva,\npara los amigos, compa\u00f1eros, Representantes de esta Comisi\u00f3n\nSexta, los representantes de las distintas entidades gubernamentales\ny los voceros tambi\u00e9n de algunas entidades de los artesanos que se\nencuentran ac\u00e1.\nNo tengo sino gratitud y reconocimiento por esta Comisi\u00f3n, por la\nforma digamos tan responsable, no solamente en t\u00e9rminos legislativos\nsino en t\u00e9rminos sociales, al ponente, al doctor Barrera, a los dem\u00e1s\ncompa\u00f1eros, que quiero aclararlo hicieron unos cambios sustanciales\nal proyecto que inicialmente radicamos, pero que fueron digamos bien\natendidos y bien recibidos por parte de los que ungimos como autores\nde esta iniciativa, hay que recordar que aproximadamente entre un\nmill\u00f3n 200 y mill\u00f3n 500 mil colombianos dependen directamente e\nindirectamente de la actividad artesanal, que esta actividad artesanal.\nLo que hemos querido en este proyecto de ley, es que se le d\u00e9 un\nreconocimiento formal de una actividad econ\u00f3mica que hoy por hoy en\nel pa\u00eds puede generar lo que ha sido una pol\u00edtica p\u00fablica de este\nGobierno y de este Congreso y es la generaci\u00f3n de empleo sostenible\ny si se hace de la mejor manera y si digamos se alinean todas las\nvoluntades, m\u00e1s que los intereses, las necesidades de todos los\nactores que ha involucrado este proyecto de ley, me parece que se\npuede generar una buena din\u00e1mica y que esto no quede solamente\ncomo un proyecto de ley m\u00e1s solamente que ha pasado por el\nCongreso, sino como una oportunidad para generar bienestar\necon\u00f3mico y por lo tanto social para los artesanos raizales que hoy por\nhoy no tienen un mayor reconocimiento ni un mayor aporte por parte\nde la sociedad y el Gobierno Nacional.\nHay que recordar que lo que hoy es la estructura o el soporte legal de\nlos artesanos es la Ley 36 del 84 y que b\u00e1sicamente contiene algo as\u00ed\ncomo 9 art\u00edculos y que se dedican a hacer unas categor\u00edas de los\nartesanos, aprendiz y puntualmente a conformar una junta nacional de\nartesan\u00edas que hoy por hoy hay que reconocerlo no ha sido operativa,\nni ha tenido las necesidades de un sector que hoy por hoy generan\ndigamos debe generar una sinton\u00eda con el Gobierno Nacional y con las\npol\u00edticas p\u00fablicas, obviamente con el Presupuesto General de la\nNaci\u00f3n, de eso vamos a hablar en unos minuticos.\nEn ese orden de ideas quiero resaltar que este proyecto nace\nprecisamente del sentir inicialmente con unos amigos con los que\nhablamos en Caldas, puntualmente en mi departamento en el Quind\u00edo\ncon otros amigos que hablamos desde otras regiones del pa\u00eds y que\neste proyecto se dio la suficiente socializaci\u00f3n, lleva m\u00e1s de un a\u00f1o,\ndesde que inicialmente se hizo, se radic\u00f3 y que se han dado\noportunidades a trav\u00e9s de foros, a trav\u00e9s de esta misma instituci\u00f3n\nque la C\u00e1mara abri\u00f3 aqu\u00ed inclusive en el Congreso, otros eventos que\nse han dado inclusive a nivel nacional, en el caso del Quind\u00edo y que\naudiencia p\u00fablica se hizo tambi\u00e9n y ah\u00ed pues hasta donde tengo\nentendido se hizo presente varias personas que de alguna manera\nrepresentaban algunos gremios o algunas asociaciones de artesanos.\nHay que entender entonces que aqu\u00ed se abren oportunidades para\ntodos y esto quiero decirlo que en buen momento se est\u00e1 dando\ntr\u00e1mite ac\u00e1 y ojala se apruebe en las condiciones en que ustedes lo\nhan considerado en la Comisi\u00f3n Sexta para que pase luego a Senado,\nporque definirse este proyecto ser\u00eda una herramienta importante para\nque en la discusi\u00f3n del Presupuesto General de la Naci\u00f3n del a\u00f1o\n2015 se tenga en cuenta esta herramienta para generar bienestar,\npara generar equidad en un sector productivo importante, porque de\nlos t\u00e9rminos importantes de esta ley es definir esto como una actividad\necon\u00f3mica, formal y una actividad econ\u00f3mica importante, de las m\u00e1s\nimportantes que puede tener hoy el pa\u00eds.\nMirar c\u00f3mo se organiza el Registro \u00danico Nacional Artesanal, para\ndarle estructura, para darle forma y para tener en cuenta a todas las\npersonas que hacen parte de este sector econ\u00f3mico, una junta\nnacional de artesan\u00edas que se reestructura y se le da importancia y\nparticipaci\u00f3n a todas las entidades que tienen que ver con la\ndinamizaci\u00f3n de este sector econ\u00f3mico, estar\u00eda el ministro de\nComercio, ministro de Cultura, ministro Medio Ambiente, Planeaci\u00f3n\nNacional, el SENA en lo que tiene que ver con la capacitaci\u00f3n, el\nGerente General de Artesan\u00edas de Colombia con todo lo que se ha\ndiscutido, con todos los errores, para algunos errores que se han\ncometido con Artesan\u00edas hay que tener en cuenta que esta es una\nentidad de econom\u00eda mixta, el Estado tiene all\u00ed una participaci\u00f3n y que\ntiene que funcionar como debe ser, por eso esa experiencia en el tema\ncomercial no solamente a nivel nacional sino internacional va a ser\nimportante si se dosifica y se articula de la mejor manera a esta Junta\nNacional de Artesan\u00edas.\nTambi\u00e9n hay que tener en cuenta el art\u00edculo 15, el Fondo de\nPromoci\u00f3n Artesanal igual que hoy, el Fondo de Promoci\u00f3n Tur\u00edstica\ngenera importante recursos para que los gobernadores, las entidades\nde desarrollo tur\u00edstico a nivel de todos los departamentos han\ngenerado proyectos importantes, parques tem\u00e1ticos y dem\u00e1s,\ncapacitaciones entre otros, pues este Fondo de Promoci\u00f3n Artesanal\nva a generar una din\u00e1mica econ\u00f3mica importante para poder generar\neso, un desarrollo, una redinimizaci\u00f3n si cabe la palabra, para que\nestos artesanos raizales que hoy son desconocidos, que son olvidados\ntengan posibilidades para tener acceso a cr\u00e9dito no solamente del\norden estatal, sino tambi\u00e9n de las entidades privadas como los\nbancos, esas son las oportunidades, inclusive aqu\u00ed ustedes est\u00e1n\ntomando unas decisiones muy importantes y es el art\u00edculo 18, que es\nque las entidades territoriales deber\u00e1n ojala cambiemos eso por\ntendr\u00e1n que incorporar al sector artesanal en sus planes de desarrollo\ny estrategias de inversi\u00f3n para acceder a recursos mediante\nfinanciaci\u00f3n y cofinanciaci\u00f3n del Fondo de Promoci\u00f3n Artesanal.\nEl hecho de que en los pr\u00f3ximos y futuros planes de desarrollo\nmunicipales y departamentales y ojala a nivel nacional pues se le de\nlos espacios y reconocimiento a este sector artesanal, ah\u00ed ya hay m\u00e1s\nque una ganancia porque eso va a abrir los espacios como lo\ncomentaba ahora para que desde el Presupuesto General de la\nNaci\u00f3n se den unas participaciones importantes sobretodo amigos\nCongresistas para que se genere como pol\u00edtica p\u00fablica las famosas\nferias artesanales o las ferias de artesan\u00edas que le abren los espacios\nen t\u00e9rminos comerciales a toda esta fuerza productiva que son los\nartesanos raizales y que sea el Estado tambi\u00e9n desde el Presupuesto\nGeneral de la Naci\u00f3n el que cofinancie estas ferias porque hoy son\npocas oportunidades tiene los artesanos para acceder en las ferias por\nlos costos de los stan, por lo costoso que es para ellos alquilar un stan\nde uno o dos metros en estas ferias.\nAqu\u00ed tiene que haber un prop\u00f3sito y s\u00e9 que este Congreso que llego\nnuevo, los Congresistas que se han reelegido nuevamente van a tener\nese compromiso social y esa responsabilidad institucional, no\nsolamente como Congresistas, sino como colombianos de bien que\nquieren o queremos desde estas instancias generar el bienestar que\nrequiere hoy los colombianos.\nHay m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de colombianos que tienen\nposibilidades ac\u00e1 de generar unas condiciones de vida distintas,\nadem\u00e1s porque tambi\u00e9n a trav\u00e9s de las artesan\u00edas, a trav\u00e9s de esta\ndin\u00e1mica econ\u00f3mica hoy hay que reconocer generan algunas divisas\nimportantes para el Estado, lo que pasa es que estos recursos no\nllegan al artesano raizal porque es en \u00faltimas el que asume todos los\nriesgos.\nPor eso quiero hoy hacer un reconocimiento se\u00f1or, Presidente de estos\nespacios que se abren y este proyecto que no es solamente un\nproyecto m\u00e1s que va a pasar, sino es un proyecto que le va a cambiar\nla vida, que le va abrir espacios a m\u00e1s de 400 mil familias que hoy con\neste proyecto van a tener opciones y oportunidades distintas, mi\nreconocimiento, mi gratitud como Congresista, como compa\u00f1ero de\nustedes por la forma como han tratado, como han tocado y como le\nhan dado debate a este proyecto; que pueden quedar cosas\npendientes, claro que s\u00ed, que pueden haber ajustes claro que s\u00ed, pero\nme parece que esta es la mejor herramienta que hoy le pueden dar a\nlos artesanos y que insisto con nuevos espacios, con los espacios de\nparticipaci\u00f3n, de actuaciones, porque en la Junta Nacional Artesana\nvan a tener espacio tambi\u00e9n las agremiaciones artesanales. De\nmanera tal que mi reconocimiento y mi gratitud a ustedes se\u00f1ores\nCongresistas de esta Comisi\u00f3n Sexta por la forma como han abordado\nesta gran oportunidad para muchos colombianos.", "external_id": "#hr-libardo-taborda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-04-01T10:40:00-05:00", "transcript": "7282-acta-109-comision-sexta", "order": 60, "name": "H.R. Libardo Taborda"}