{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, quiero aprovechar la oportunidad para\ncontarle a los antioque\u00f1os que la semana pasada radicamos el\nproyecto de ley de la gratuidad de la educaci\u00f3n superior p\u00fablica, he\nquerido que este proyecto inicie por la Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara,\nuna Comisi\u00f3n que ha estado comprometida con la educaci\u00f3n, donde\nac\u00e1 hemos dado los grandes debates del biling\u00fcismo, que todos me\nacompa\u00f1aron como ponentes, que tuve la oportunidad de ser el\ncoordinador de ponentes y todos ustedes compa\u00f1eros nos\nacompa\u00f1aron con esto.\nTambi\u00e9n ese gran debate que se dio por el ICETEX social que hoy es\nuna realidad, hace tres a\u00f1os eso no exist\u00eda en Colombia ni el\nbiling\u00fcismo, ni el ICETEX social, ni mucho menos la gratuidad\nuniversal de la educaci\u00f3n de 0 a \u00faltimo grado de bachillerato que ac\u00e1\ntambi\u00e9n en esta Comisi\u00f3n se impulso que hace tres a\u00f1os para atr\u00e1s\ntampoco era Ley de la Rep\u00fablica, eso quiere decir que esto ha sido un\ngobierno comprometido con la educaci\u00f3n, que ha sido una Comisi\u00f3n\nSexta comprometida con la educaci\u00f3n y todo el Congreso de la\nRep\u00fablica, unas leyes tan maravillosas, porque como siempre lo he\ndicho creemos en la magia del pupitre, en el poder transformador del\npupitre.\nEsto proyecto lo hemos planteado obviamente para engrandecer el\ndebate con las familias que tengan ingresos hasta tres salarios\nm\u00ednimos, pero obviamente todo es susceptible de mejorarse, de\nadecuarse y que todos puedan aportar y que toda Colombia aporte\ndesde los foros que vamos a iniciar por todo el pa\u00eds, desde la\nComisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara que todos siempre quisimos llegar ac\u00e1 con\nel sue\u00f1o de tener una Colombia con mayor educaci\u00f3n y con mayores\nespacios del pupitre para nuestros j\u00f3venes. Pero tambi\u00e9n puede ser\ncomo est\u00e1 el ICETEX estratos uno, dos y tres o plantear el tema del\nsisben, o sea todas las variables posibles, pero es decir la Colombia\nentera, que desde esta Comisi\u00f3n vamos a dar esa pelea porque es lo\nque siempre hemos luchado y que obviamente si logramos la cesaci\u00f3n\ndel conflicto armado en Colombia va a ver muchos recursos.\nHoy me tengo que sentir muy orgulloso, muy reconocido de ser la\nmayor votaci\u00f3n en el departamento de Antioquia y siempre fue con la\nbandera de la educaci\u00f3n, la bandera de la educaci\u00f3n fue la que nos\nvolvi\u00f3 a traer ac\u00e1 como cuando iniciamos el proceso a la Asamblea,\nluego a la C\u00e1mara y ahora volver de nuevo a la C\u00e1mara de\nRepresentantes con la bandera de la educaci\u00f3n, lo que hemos hecho\ntodos nosotros compa\u00f1eros desde la Comisi\u00f3n y desde el Congreso\nde la Rep\u00fablica tanto Senado y C\u00e1mara por la educaci\u00f3n y en mi caso\npropio tambi\u00e9n hablando del Partido Liberal y tambi\u00e9n hablando de la\npaz, esas fueron las tres banderas que me trajeron de nuevo al\nCongreso de la Rep\u00fablica, que me hicieron el mayor elector y hoy le\ntengo que cumplir a mis electores y por eso ya se radic\u00f3 para que\ntodos ustedes me acompa\u00f1en tambi\u00e9n como ponentes, para que cada\nuno de ustedes lleven el mensaje a todos los rincones de Colombia,\npara que todos estos j\u00f3venes, lo que queremos es generar un c\u00edrculo\nvirtuoso, porque cuando el joven esta en el d\u00e9cimo grado de\nbachillerato no hay problema, pero cuando el joven ingresa al \u00faltimo\na\u00f1o de bachillerato muchas veces sin hablarse con su padre el padre\nse va a su habitaci\u00f3n, los que pueden tener varias habitaciones, pero\naquellos que tienen una sola habitaci\u00f3n, el padre se va calladito pero\npensando en que va a ser de su hijo el pr\u00f3ximo a\u00f1o y el hijo tambi\u00e9n\nse va calladito pensando mi Padre me podr\u00e1 dar educaci\u00f3n, entonces\ninclusive que se genera una energ\u00eda casi que negativa, pero cuando\ngeneramos un c\u00edrculo virtuoso de que ya desde esta Comisi\u00f3n Sexta y\ndesde este Congreso de la Rep\u00fablica y desde este Gobierno le dimos\nla educaci\u00f3n gratuita a todos los j\u00f3venes de Colombia p\u00fablica, cuando\nya est\u00e9n en el \u00faltimo grado de bachillerato ya sabe que este Estado y\nque estos Congresistas le reconocemos a ese joven que para nosotros\nes importante que lo reconocemos, le decimos vea joven cuando usted\ntermine el bachillerato tambi\u00e9n hay un pupitre para usted, eso es lo\nque la gente tiene que entender de este Congreso, de este Gobierno,\nhay un pupitre para usted joven y tenga la plena seguridad que ya el\npadre, el hijo no se van a ir callados cada uno por su lado a dormir\nsino que ya van a empezar a construir sus sue\u00f1os, a hablar de lo que\ncada uno quiere ser para el futuro, para que tambi\u00e9n le pueda generar\nmayores beneficios a su familia y por lo tanto al pa\u00eds, ese es uno de\nlos primeros pasos que seguiremos dando para la cesaci\u00f3n del\nconflicto armando en Colombia y qu\u00e9 bueno que todos ustedes me\npuedan acompa\u00f1ar, es el proyecto No. 188 C\u00e1mara de\nRepresentantes.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-sarmiento", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-04-01T10:39:40-05:00", "transcript": "7282-acta-109-comision-sexta", "order": 59, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Sarmiento"}