{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, buenos d\u00edas a todos colegas, no simplemente\npara referirme a una proposici\u00f3n que aprobamos en la sesi\u00f3n pasada\ny pedirle muy comedidamente a la Mesa que no aplacemos el debate\nal ministro de las TIC,s que es para el pr\u00f3ximo martes 8 de abril, aqu\u00ed\nsiempre nos hemos reclamado que porque el Senado en su Comisi\u00f3n\nSexta siempre nos sale adelante en los debates, de hecho esta misma\nproposici\u00f3n fue aprobada tambi\u00e9n el pasado martes o mi\u00e9rcoles y la\nhab\u00edan citado para hoy, o sea que si no queremos que siga ocurriendo\nlo mismo yo le pedir\u00eda el favor a la Mesa Directiva que no aplace el\ndebate para el pr\u00f3ximo 8 de abril.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-04-01T10:32:00-05:00", "transcript": "7282-acta-109-comision-sexta", "order": 12, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}