{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, es en el mismo sentido se\u00f1or, Presidente de\nexpresarle nuestra solidaridad como de manera personal, como de\npartido, como miembro de esta Comisi\u00f3n, ya pues no pertenece a la\nC\u00e1mara de Representante ni por ende a la Comisi\u00f3n a nuestro\ncompa\u00f1ero Didier Tavera, nosotros en estos casi cuatro a\u00f1os que\ntenemos aqu\u00ed hemos visto compa\u00f1eros que empezaron con nosotros\ntraigo a colaci\u00f3n el compa\u00f1ero \u00c1lvaro Pacheco, Pedro Muvdi que por\nsituaciones de justicia y con una influencia muy grande por ser\nCongresistas que nos convertimos pues en personas muy susceptibles\na este tipo de temas, Dios quiera que Didier solucione este impase\nmuy pronto y que se le cumplan sus sue\u00f1os de llegar a la gobernaci\u00f3n\nde Santander y mandarle a las personas que m\u00e1s sufren este caso\nson la familia, a la familia mandarle nuestra solidaridad Presidente,\nporque en estos tres a\u00f1os conocimos a Didier, conocimos de su\nintegridad y esperamos que logre ante una justicia que sabemos que\nexiste, ante esta justica logre solucionar este problema Presidente,\nmuchas Gracias.", "external_id": "#hr-john-jairo-roldan-avenda\u00f1o", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-05-27T10:48:10-05:00", "transcript": "7549-acta-113-comision-sexta", "order": 20, "name": "H.R. John Jairo Roldan Avenda\u00f1o"}