{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, de verdad que me siento muy complacida,\ncreo que esta es de mis \u00faltimas intervenciones en el Congreso y en la\nC\u00e1mara de Representantes y con mucho orgullo puedo decir que esta\nComisi\u00f3n Sexta adem\u00e1s de otros temas le ha cumplido a dejar esa\nsemilla de mejorar la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds.\nEn pol\u00edtica f\u00e1cilmente se puede coger a su adversario con un tema y\nse puede magnificar o maximizar peque\u00f1as cosas como fue lo de las\npruebas PIZA, donde tuvimos un resultado que no fue el mejor.\nPero yo quisiera al respecto hacer unas comparaciones importantes\ndel gobierno anterior vs. el gobierno actual, el gobierno anterior y el\ngobierno del doctor Alvaro Uribe se preocupaba por la cobertura en la\neducaci\u00f3n, que much\u00edsimas personas salieran de las instituciones\neducativas y de las instituciones de educaci\u00f3n superior con un cart\u00f3n,\neste Gobierno y este Congreso y esta Comisi\u00f3n Sexta queridos\ncompa\u00f1eros se dedico a hacer un ejercicio juicioso y dejo unas\nsemillas muy grandes para que Colombia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os sea\nuno de los pa\u00edses mejor educados.\nLos que conocen de educaci\u00f3n saben que el proceso se demora unos\n5, 6 o 7 a\u00f1os, pues hoy este Gobierno, el Gobierno del Presidente\nJuan Manuel Santos y este Congreso le ha apostado a una educaci\u00f3n\ncon calidad, este Congreso de la Rep\u00fablica y la Comisi\u00f3n Sexta\ntrabajo unos proyectos supremamente importantes, y como lo dec\u00eda mi\ncompa\u00f1ero, la ley una pol\u00edtica p\u00fablica de biling\u00fcismo que nos\npermitir\u00e1n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os marcar la diferencia con otros pa\u00edses,\nno solo de Suram\u00e9rica, sino de todo el Centroam\u00e9rica y Latinoam\u00e9rica,\ncon orgullo puedo decir que he contribuido para que este pa\u00eds tenga\nhoy una ley contra el matoneo, autora, coautora de esta iniciativa,\ndonde iniciaremos los procesos de convivencia en las instituciones\neducativas para respetarnos.\nEntre todos y sobresaliendo varios compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n\ntrabajamos fuertemente para que hoy los recursos del cr\u00e9dito del\nICETEX puedan ser sin ninguna tasa de inter\u00e9s y la gente pueda\npagar una vez se gradu\u00e9, pero de igual forma trabajamos en conjunto\nla Comisi\u00f3n Sexta y el Congreso de la Rep\u00fablica la articulaci\u00f3n de la\neducaci\u00f3n superior t\u00e9cnica y educaci\u00f3n media para que podamos\ntrabajar de forma mancomunada y sacar resultados importantes.\nEl Gobierno del Presidente Santos le est\u00e1 apostando con este gran\nproyecto de todos a aprender, donde uno va a los diferentes\nmunicipios y los docentes saben que con este proceso abra mejor\nformaci\u00f3n y mejor calidad para nuestros ni\u00f1os y nuestros j\u00f3venes. Hoy\nhemos aprobado dos proyectos muy importantes en la Comisi\u00f3n\nSexta, uno es la \u201cC\u00e1tedra para la Paz\u201d, sin lugar a dudas todo va de la\nmano de articulado, el Gobierno del Presidente Juan Manuel Santos\nquiere la paz para este pa\u00eds y yo como mujer y mam\u00e1 de dos hijos de\nun ni\u00f1o de 14 a\u00f1os y una ni\u00f1a de 11 a\u00f1os tambi\u00e9n quiero la paz para\nmis hijos, para estas nuevas generaciones y es por eso que hoy le\ndamos la bienvenida a la c\u00e1tedra de la paz, porque los esfuerzos que\nest\u00e1 haciendo el gobierno para que se firme un acuerdo de paz deben\nde ir de la mano con esta c\u00e1tedra para que generemos una cultura de\nla paz y no volvamos a la guerra en las nuevas generaciones.\nPor \u00faltimo me parece supremamente importante este proyecto que\nacabamos de aprobar en la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes y tiene que ver con la gratuidad de la educaci\u00f3n\nsuperior para los estudiantes con ingresos familiares inferiores a tres\nsalarios m\u00ednimos, yo creo que los colombianos tenemos el derecho a\nestudiar, a estudiar con calidad, porque esos grandes pa\u00edses que le\nhan apostado a la educaci\u00f3n, son pa\u00edses competitivos, son pa\u00edses\npujantes y a eso es lo que le estamos apostando en nuestro territorio.\nPues bien queridos compa\u00f1eros, no les queda sino a ustedes los que\nvuelven al Congreso seguir luchando para que hayan m\u00e1s ingresos\npara la educaci\u00f3n superior, como lo pudimos hacer nosotros, esta\nComisi\u00f3n Sexta y este Congreso de la Rep\u00fablica donde se incremento\nen m\u00e1s de dos billones de pesos los recursos para la educaci\u00f3n de\nnuestro pa\u00eds, yo soy una convencida que en cuatro, cinco o seis a\u00f1os\ncon todo esto que les he contado en el d\u00eda de hoy Colombia ser\u00e1 un\npa\u00eds en paz y un pa\u00eds prospero.", "external_id": "#hr-juana-carolina-londo\u00f1o-jaramillo", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-06-03T10:59:20-05:00", "transcript": "7550-acta-114-comision-sexta", "order": 87, "name": "H.R. Juana Carolina Londo\u00f1o Jaramillo"}