{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno Presidente y Honorables Representantes muchas gracias por\nesta invitaci\u00f3n, en concordancia con su solicitud Representante\nentonces quisiera contarles un poco en que va el proceso de la\nestructuraci\u00f3n de la Agencia Nacional de la Seguridad Vial en\nreglamentaci\u00f3n de la Ley 1702 que se aprob\u00f3 con todo el concurso y\ncon todo el apoyo y con todo el liderazgo de este Congreso y\nparticularmente de esta Comisi\u00f3n.\nAh\u00ed quedaron plasmadas gran parte de las funciones que va a tener la\nAgencia de Seguridad Vial, por tanto los decretos reglamentarios que\nestamos trabajando nosotros en el ministerio de Transporte van\napuntados m\u00e1s hacia la estructura org\u00e1nica que va a tener hacia la\nplanta y hacia las cargas que va a tener la misma entidad, como\nustedes saben ese proyecto de ley le entrego al ministerio de\nTransporte un plazo de 180 d\u00edas h\u00e1biles para su reglamentaci\u00f3n,\nnosotros sabemos que ese plazo se cumple el 1 de octubre de este\na\u00f1o, pero estamos haciendo un esfuerzo muy importante para que esa\nreglamentaci\u00f3n quede cubierta en lo que va de este semestre,\nnosotros citamos Presidente la semana pasada a una reuni\u00f3n conjunta\nde las Comisiones Sextas de Senado y C\u00e1mara para poder compartir\ncon ustedes ese borrador inicial que nosotros tenemos de los decretos\nreglamentarios, pero precisamente por la misma tragedia de\nFundaci\u00f3n tuvimos que cancelar y aplazar esa reuni\u00f3n, esa reuni\u00f3n\nest\u00e1 citada otra vez para ma\u00f1ana y dentro de lo posible si me gustar\u00eda\npues que pudi\u00e9ramos nosotros hacer un esfuerzo importante para que\nlos Representantes de esta Comisi\u00f3n o los que est\u00e9n m\u00e1s interesados\npudieran acompa\u00f1arnos en esa reuni\u00f3n en la cual vamos a socializar\nestos decretos reglamentarios.\nDe nuevo, el plazo es hasta octubre de este a\u00f1o, pero la meta que nos\nhemos propuesto como ministerio de Transporte es poder entregar\nesos decretos reglamentarios al pa\u00eds, poder entregar esta agencia ya\nreglamentada, m\u00e1s o menos a mediados de julio, ese es el\ncronograma que nosotros tenemos contemplado en este momento.\nContarles adem\u00e1s, como ustedes saben esa ley se aprob\u00f3 el 27 de\ndiciembre del a\u00f1o pasado, de ah\u00ed el ministerio de Transporte entonces\nabri\u00f3 un proceso licitatorio para poder buscar firmas que pudieran\ntener la experiencia tanto en la estructuraci\u00f3n de agencias nuevas\ncomo que tuviera experiencia tambi\u00e9n en la de establecer fiduciarias,\nnosotros sabemos que hoy por hoy el Fondo de Prevenci\u00f3n Vial\nfunciona con una fiduciaria, que los recursos, ese 3% del SOAT\ningresa a esa Fiduciaria y por lo tanto nosotros as\u00ed como lo predispuso\nla ley vamos a contratar un patrimonio aut\u00f3nomo, una fiduciaria para\nque administre estos recursos.\nEl ministerio de Transporte abri\u00f3 entonces un concurso, selecciono\nuna firma y esa firma es la encargada de hacer tanto la estructura\norg\u00e1nica como el decreto de la planta y de las cargas que va a tener,\ncomo de la constituci\u00f3n de ese patrimonio aut\u00f3nomo y de esa\nfiduciaria que va a ser el encargado de manejar los recursos, eso es lo\nque nosotros queremos socializar con ustedes, esos avances de la\nconsultor\u00eda que de nuevo estar\u00edan prestos en una primera reuni\u00f3n\npara el d\u00eda de ma\u00f1ana y si quieren ahorita podemos conversar un\npoco de si podemos modificar esa fecha o si pueden acompa\u00f1arnos\nlos Representantes que m\u00e1s interesados est\u00e9n.\nContarles tambi\u00e9n que el Fondo de Prevenci\u00f3n Vial est\u00e1 en su\nproceso de liquidaci\u00f3n, ellos tambi\u00e9n contrataron una firma de\nconsultor\u00eda que los est\u00e1 apoyando en la liquidaci\u00f3n de todo su\npatrimonio y todos sus activos y pasivos que tienen y en la medida de\nque ese proceso de liquidaci\u00f3n del Fondo de Prevensi\u00f3n avance\nentraremos tambi\u00e9n nosotros para ver como se le hace el traspaso de\nesos distintos activos y pasivos al ministerio de Transporte.\nAdem\u00e1s de eso, contarles que hemos sostenido distintas reuniones\ncon el ministerio de Hacienda particularmente con el doctor Fernando\nJim\u00e9nez el, Director de Presupuesto porque la agencia como tal no\nexiste en el presupuesto actual, por lo tanto y teniendo en cuenta que\neste a\u00f1o pareciera que no va a haber una ley de adici\u00f3n o de traslados\npresupuestales, este a\u00f1o esa Agencia no podr\u00eda entrar en\nfuncionamiento, esta Agencia ya ha sido contemplada al igual que la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n y la Unidad de Planificaci\u00f3n del ministerio de\nTransporte, entidades tambi\u00e9n creadas a trav\u00e9s de la Ley de\nInfraestructura al igual que la Agencia Nacional de Seguridad Vial ya\nhacen parte entonces del informe que ha entregado el ministerio de\nTransporte al ministerio de Hacienda para que hagan parte del\npresupuesto del a\u00f1o 2015.\nPor lo tanto, entonces esperamos tener a mitad de julio los decretos\nreglamentarios ya en la Funci\u00f3n P\u00fablica y en Presidencia firmados y\naprobados, esperamos entonces tener una Agencia en su estructura\nya creada, pero por la misma Ley de Presupuesto que les comento\nsolo podr\u00eda entrar a operar el 1 de enero del a\u00f1o 2015, estamos\nhaciendo entonces todos los tr\u00e1mites de ley para que podamos\nnosotros tener una agencia estructurada, montada y lista para\nfuncionar este a\u00f1o, pero que por materia presupuestal entonces solo\npodr\u00eda entrar a operar el 1 de enero del a\u00f1o 2015.\nY de nuevo reiterarles la invitaci\u00f3n, por favor para ma\u00f1ana que puedan\nasistir, lo que podemos hacer tambi\u00e9n Presidente si usted est\u00e1 de\nacuerdo es entregar o socializar ese borrador de esos dos decretos\nque son los decretos de estructura y de planta y de cargas laborales,\neso es en cuanto a la Agencia Nacional de Seguridad Vial.", "external_id": "#dr-nicol\u00e1s-estupi\u00f1an-alvarado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-06-03T11:02:00-05:00", "transcript": "7550-acta-114-comision-sexta", "order": 102, "name": "Dr. Nicol\u00e1s Estupi\u00f1an Alvarado"}