{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, hoy es un d\u00eda muy importante para\nel pa\u00eds, hoy estamos dando aprobaci\u00f3n en primer debate de la\ngratuidad de la educaci\u00f3n superior p\u00fablica y quisimos que fuera con\nlos miembros de esta Comisi\u00f3n, yo s\u00e9 que hay muchos compa\u00f1eros\nque no van a volver al Congreso de la Rep\u00fablica, pero por eso es de\nsuma importancia que le demos este gran anuncio al pa\u00eds.\nPrimero, en esta Comisi\u00f3n se impulso el ICETEX social con todos los\ncompa\u00f1eros y por eso hoy en Colombia los estratos uno, dos y tres no\npagan inter\u00e9s en los cr\u00e9ditos del ICETEX y cuando terminan el estudio\nse les condona el 25% y si tienen un buen promedio en las pruebas\nSABER PRO el 100% y otra cantidad de reconocimiento que se le\ndan, que es muy importante que el pa\u00eds sepa, tambi\u00e9n impulsamos la\ngratuidad universal de la educaci\u00f3n, hoy casi 9 millones de j\u00f3venes\nhasta el \u00faltimo grado de bachillerato no pagan un peso por sentarse\nen el pupitre y es bueno que el pa\u00eds sepa eso hoy, hoy todos esos\npadres de familia no pagan un peso, hace 4 a\u00f1os si lo pagaban, hoy\nno pagan un peso porque sus hijos se sienten en ese pupitre.\nPero tambi\u00e9n hicimos el biling\u00fcismo, tambi\u00e9n hicimos esa ley del\nmatoneo, que recorrimos algunas partes del pa\u00eds hablando de esa\nproblem\u00e1tica tan grande, por eso hoy al aprobar este primer debate de\nla gratuidad de la educaci\u00f3n superior p\u00fablica como siempre lo dije\ndesde el principio y muchos de ustedes compa\u00f1eros lo dijimos por\ntodo el pa\u00eds, por eso yo quiero se\u00f1or Presidente que por favor me\npermita como tambi\u00e9n lo solicite en otros proyectos de ley y que aqu\u00ed\nfueron aprobados que toda la Comisi\u00f3n sea ponente, esto es de suma\nimportancia para el pa\u00eds, que cada uno de nuestros compa\u00f1eros salga\npor todo el pa\u00eds haciendo los foros para enriquecer el debate, para que\ndigan c\u00f3mo quieren que lo llevemos al segundo debate a Plenaria, si\nquieren que lo sigamos con el Sisben, o por la estratificaci\u00f3n, o por los\ningresos de uno, dos o tres salarios como lo tenemos, pero queremos\nque todo el pa\u00eds sepa que esta Comisi\u00f3n Sexta y que este Gobierno\napoya la gratuidad universal de la educaci\u00f3n p\u00fablica.\nSiempre aqu\u00ed hemos dicho, queremos generar un c\u00edrculo virtuoso,\npara que a partir de hoy lo sepan los colombianos, que si por la noche,\nayer el padre de familia miraba a los ojos a su hijo y se quedaba\ncayado pensando: \u201cyo si podre ayudarle a mi hijo a que pueda seguir\nadelante\u201d, despu\u00e9s de que un gobierno me dio la oportunidad de que\nmi hijo se sentara gratuitamente en ese pupitre hasta \u00faltimo grado de\nbachillerato, yo podre seguirle impulsando para que ese joven se\npueda sentar en ese pupitre de la educaci\u00f3n superior t\u00e9cnica y\ntambi\u00e9n de una universidad y lo m\u00e1s seguro es que ese padre se\nquedaba callado y el hijo tambi\u00e9n miraba a los ojos a su padre\npensando mi padre si me podr\u00e1 a ayudar para que yo haga realidad\nmis sue\u00f1os, hoy le podemos decir a los colombianos, a los j\u00f3venes en\nColombia, a los padres de familia en Colombia que a partir de este\nmomento la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes y que el\nCongreso de Colombia y que estoy convencido que este Gobierno a\npartir de hoy en la noche cuando su hijo se encuentre con su padre se\nvan a poder mirar a los ojos pero ya no se van a ir callados a dormir,\nsino que desde hoy van a poder empezar a construir los sue\u00f1os y van\na poder empezar a decir que quiero hacer como hijo y usted padre y\nusted Gobierno y usted Congreso de la Rep\u00fablica me est\u00e1 dando la\noportunidad, primero me la dio de haber estudiado gratuitamente hasta\nel \u00faltimo grado de bachillerato y ahora me va a dar la oportunidad\ntambi\u00e9n como el ICETEX social, ahora de sentarme gratuitamente en\nla educaci\u00f3n superior p\u00fablica.\nPor eso Honorables Congresistas, honorables compa\u00f1eros\nacomp\u00e1\u00f1eme para que cada uno de ustedes, hagan los foros, para\nque toda Colombia aporte a la mejor construcci\u00f3n de la educaci\u00f3n\nsuperior p\u00fablica que queremos.\nHoy es un d\u00eda muy importante, hoy es una gran noticia que va a llenar\nde mucha alegr\u00eda a los hogares en Colombia, porque esto inicio ac\u00e1\nen la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-06-03T10:59:00-05:00", "transcript": "7550-acta-114-comision-sexta", "order": 85, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}