{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, bueno antes de empezar si ten\u00eda esa inquietud\nojala quede como una reforma eso que acaba de mencionar la\nRepresentante Juanita, porque es permitido con aud\u00edfonos, habr\u00eda que\nquitar esa norma Viceministro y doctora Aida en las futuras reuniones\nque ustedes adelanten de sacar adelante la reforma al C\u00f3digo de\nTr\u00e1nsito, yo se que ustedes van a continuar, porque vamos a ganar\ncon el Presidente Santos, la paz va a ganar, entonces ustedes van a\ncontinuar, porque andar con esos aud\u00edfonos eso da lo mismo, uno va\ndistra\u00eddo y eso es mejor que no se use, yo irresponsable lo usa all\u00ed,\npero es mejor que no.\nEste debate de control era simplemente mirar un informe para el pa\u00eds\nde que viera que nosotros estamos interesados en saber que era lo\nque hab\u00eda pasado, pero por los medios de comunicaci\u00f3n y ahora\ncorroborado por ustedes, conocimos de que all\u00ed no hubo una falta de\ncuidado o de vigilancia y control del ministerio de Transporte y en\nalg\u00fan momento opine que de pronto la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito, pero hoy\nquiero decir que seg\u00fan el informe no, porque si no ten\u00edan convenio con\nla Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito ya esa carga de responsabilidad es de vigilancia\ny control de esos veh\u00edculos especiales o de control de cualquier\nveh\u00edculo para que ande con sus documentos al d\u00eda, yo creo que es\nresponsabilidad de la alcald\u00eda, de la Secretar\u00eda de Tr\u00e1nsito o Movilidad\ncomo se llame, yo creo que all\u00ed es donde debe s\u00ed generarse\ndesafortunadamente a ra\u00edz de esa tragedia por parte s\u00ed del Ministerio y\nde la Superintendencia unos escritos, unas exigencias m\u00e1s a todos los\nmunicipios, que si bien es cierto no tienen convenio con la Polic\u00eda de\nTr\u00e1nsito para que controlen su tr\u00e1nsito, pero que tienen esa obligaci\u00f3n\nde controlar el tr\u00e1nsito y el transporte en su jurisdicci\u00f3n, tienen que\nhacer todo lo posible por crear los cargos de guardas de tr\u00e1nsito o\nagentes de tr\u00e1nsito, como se quieran llamar o hacer los convenios con\nla Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito para que haya ese verdadero control y vigilancia\ny no veamos esos desastres por falta de esos controles y as\u00ed es que\noperan esos veh\u00edculos sin el SOAT, sin seguros, sin revisi\u00f3n t\u00e9cnico-\nmec\u00e1nica y a\u00fan teniendo la revisi\u00f3n t\u00e9cnico- mec\u00e1nica que uno no\nsabe c\u00f3mo es que pasan en algunos centros de diagnostico automotor\ny uno los ve que ya se est\u00e1n desbaratando cuando transitan por las\nv\u00edas.\nEntonces, ah\u00ed es donde se quer\u00eda llegar, y tambi\u00e9n Viceministro alg\u00fan\ncomentario que escuch\u00e9 del compa\u00f1ero el, Presidente de Acoltex que\nera por falta de reglamentaci\u00f3n del Decreto 174, yo creo que eso no\nes cierto, en eso no nos podemos distraer que hubo del ministerio de\nTransporte por no reglamentar eso, porque eso no es cierto, las\nreglamentaciones ya est\u00e1n, si se est\u00e1 ajustando una reglamentaci\u00f3n a\nla expedici\u00f3n de las empresas, a su capacidad, a su patrimonio, a\nmuchas cosas, pero ya en este accidente concretamente a ninguna\nempresa, a cualquiera se le sale de las manos, que un veh\u00edculo que ya\nesta desvinculado hace dos a\u00f1os y que no existe control por parte de\nlas autoridades pues se le sale de las manos, m\u00e1s del Ministerio, yo\ncreo que ah\u00ed no nos podemos preocupar, ni ir a sacar a la ligera un\ndecreto a son de que, a controlar veh\u00edculos, no eso ya es materia de\nvigilancia y control de los organismos de tr\u00e1nsito.\nEntonces se\u00f1or Presidente yo creo que all\u00ed no hay negligencia del\nGobierno Nacional, del ministerio de Transporte, de la Polic\u00eda de\nTr\u00e1nsito y yo creo que ya quedar\u00e1 para que cada municipio, cada\norganismo de tr\u00e1nsito en todos los municipios del pa\u00eds pues tengan\nconciencia de que eso hay que controlarlo, que tienen una\nresponsabilidad, una funci\u00f3n legal y constitucional que se ven\navocados por omisi\u00f3n a investigaciones penales, que es lo que creo\nque est\u00e1 sucediendo en Fundaci\u00f3n.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente y agradecerles por haber hecho\npresencia, yo se que contra el tiempo y con otras citaciones que tienen\nen otras comisiones pues est\u00e1n haciendo presencia aqu\u00ed para darle\nexplicaci\u00f3n no solo a nosotros sino al pa\u00eds.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-06-03T11:03:10-05:00", "transcript": "7550-acta-114-comision-sexta", "order": 110, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}