{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente. Presidente y queridos compa\u00f1eros\npues creo que dec\u00eda la doctora Juana Carolina tal vez sea de nuestras\n\u00faltimas intervenciones en este periodo legislativo del Congreso de la\nRep\u00fablica, pero estoy seguro que usted como muchos seguramente\ntendremos la oportunidad de regresar en alg\u00fan momento a esta labor.\nPresidente, creo que es el momento dadas las circunstancias de las\nleyes aprobadas esta ma\u00f1ana para exaltar y destacar efectivamente la\nlabor antes de culminar las sesiones ordinarias del Congreso de\nColombia en este periodo; y por supuesto no podr\u00eda yo pasar\ndesapercibo el momento para exaltar a la Comisi\u00f3n Sexta luego de\nhaber logrado con su respaldo absoluto, con su generosidad, su\ndesprendimiento la aprobaci\u00f3n de una de las leyes tal vez m\u00e1s\nimportante en nuestro pa\u00eds, pero que desafortunadamente\nseguramente muchos j\u00f3venes en Colombia, a\u00fan desconocen, pero\nque vale la pena cada vez que lo podamos recalcar hac\u00e9rselo saber a\nlos j\u00f3venes de escasos recursos de Colombia que fue aqu\u00ed el\nepicentro donde se genero parte del acceso a la revoluci\u00f3n, del\nacceso a la educaci\u00f3n superior, dada la eliminaci\u00f3n de los intereses al\ncr\u00e9dito del ICETEX para los estratos uno, dos y tres autor\u00eda nuestra y\nque con ello hoy cerca de 200 mil j\u00f3venes en Colombia han tenido la\nposibilidad de acceder a un t\u00edtulo de educaci\u00f3n t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica o\nprofesional seg\u00fan sea su inter\u00e9s y que el mismo hoy puede darse sin\ntener que pagarle un solo peso de inter\u00e9s al Estado, ya que el Estado\nno puede fungir como un banco tradicional, sino como el prestador de\nun servicio social.\nAhora que pasamos la campa\u00f1a electoral recorr\u00ed yo nuevamente como\nlo hago desde hace 20 a\u00f1os los barrios de la capital del pa\u00eds, donde\nefectivamente establece uno que estamos graduando y graduando\nbachilleres, lo dec\u00eda la doctora Juana, graduamos j\u00f3venes que\nobtienen un t\u00edtulo de bachillerato, entre ellos cuando nosotros tuvimos\nesa posibilidad de hacerlo en cada una de las regiones de nuestra\npatria, pero desafortunadamente nos hemos quedado en esa escena\nde graduar y graduar bachilleres en nuestro pa\u00eds, anualmente solo en\nBogot\u00e1 graduamos cerca de 100 mil j\u00f3venes en el bachillerato, hoy de\nmanera gratuita la inmensa mayor\u00eda en establecimientos p\u00fablicos,\npero tenemos que avanzar ahora en una metodolog\u00eda para alcanzar la\ncalidad y adicional dar un paso gigantesco para que estos j\u00f3venes de\nlos cuales menos del 10% tienen la posibilidad de ir a una universidad\nencuentren esa oportunidad en las aulas de la educaci\u00f3n superior, que\nes el \u00fanico mecanismo que van a tener ellos para poder transformar\nsus vidas.\nEl bachillerato por supuesto hace d\u00e9cadas atr\u00e1s era muy importante y\nquiero poner como ejemplo incluso a mi propia madre, quien con solo\nun noveno de bachillerato fue maestra de escuela, porque hace\nd\u00e9cadas atr\u00e1s con un noveno uno pod\u00eda acceder al t\u00edtulo de maestro,\nde profesor, hoy no, hoy se requiere incluso hasta el a\u00f1o 12 para\npoder acceder al t\u00edtulo de maestro en Colombia, quiero decir que hace\na\u00f1os atr\u00e1s el bachillerato era m\u00e1s importante de lo que es hoy, con un\nbachillerato hoy uno ve a los j\u00f3venes simplemente trasegar por las\ncalles o de esta ciudad o de los campos de Colombia sin ninguna\noportunidad.\nPor eso hay que reclamar para que el Estado Colombiano como\nEstado asuma la responsabilidad de llevar a las aulas de la educaci\u00f3n\nsuperior a los j\u00f3venes de escasos recursos, y que bueno doctor Iv\u00e1n\nDar\u00edo Agudelo que usted antes de que cerremos este ciclo en el\nCongreso de la Rep\u00fablica se haya dado a la tarea de redactar unos\nart\u00edculos y una Ley de la Rep\u00fablica que hoy permite tambi\u00e9n como\nepicentro tomar a la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara para que sigamos\ndejando la huella que aqu\u00ed hemos dejado, desconocida por muchos\nPresidente, pero que afortunadamente le est\u00e1 sirviendo a una inmensa\nmayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de escasos recursos.\nEsa Ley de la Rep\u00fablica que tal vez pase desapercibida hoy ante los\nmedios de comunicaci\u00f3n, que no tenga la r\u00e9plica que deber\u00eda tener\nporque para los medios desafortunadamente primero est\u00e1n aquellas\ninformaciones que generen mayores rating y precisamente no son este\ntipo de noticias, pues es una iniciativa que seguramente le va a abrir\nuna compuerta gigante a muchos j\u00f3venes en el pa\u00eds, para que esos\nj\u00f3venes con unos ingresos inferiores al mill\u00f3n quinientos mil pesos\ncomo est\u00e1 establecido hoy en esa ley que hemos aprobado tengan la\nposibilidad de acceder a un t\u00edtulo profesional en una universidad de\nColombia sin tener que pagarle un solo peso al Estado Colombiano\npara acceder a la educaci\u00f3n, eso es lo que reclaman los j\u00f3venes en\neste pa\u00eds.\nCuando asumimos aqu\u00ed la responsabilidad de aprobara una ley que\ndio al traste luego de las marchas estudiantiles, la principal queja de\nlos j\u00f3venes en Colombia era que se requer\u00eda una educaci\u00f3n gratuita\npara los j\u00f3venes y por eso doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo es cierto usted acaba de\nponer el dedo en la yaga con el proyecto que se acaba de aprobar,\npues usted recoge el clamor de los j\u00f3venes en Colombia, de ese 90%\nque termina un bachillerato y que luego no puede ir a una universidad\npara que hoy tengan la posibilidad de acceder al conocimiento como\n\u00fanico mecanismo para transformar sus vidas.\nReitero, el bachillerato era importante hace d\u00e9cadas atr\u00e1s, pero hoy\ncon un bachillerato los j\u00f3venes no van a tener ninguna oportunidad y\npor ello en buena hora que hayamos tenido la posibilidad a escasos\nd\u00edas de culminar este periodo legislativo en Colombia de haberle dado\nla bendici\u00f3n en primer debate a una ley de la Rep\u00fablica de las\ncondiciones y calidades de esa que acabamos de aprobar, que\npermitir\u00e1 al acceso de la educaci\u00f3n de muchos j\u00f3venes sin siquiera\nacceder a un cr\u00e9dito de educaci\u00f3n, sino de manera directa para que el\nconocimiento sea el culpable como lo ha sido con nosotros de\ntransformar nuestras vidas y lo digo en el mejor sentido de la palabra.\nY por supuesto no pasara desapercibido la aprobaci\u00f3n en primer\ndebate de la c\u00e1tedra de la paz, que como lo reza este documento que\nnos han entregado pues son pensamientos para inspirar la cultura de\nla paz, pensaba aqu\u00ed muy en mis adentros, que es desafortunado que\ntengamos que v\u00eda ley tener que aprobar leyes de esta condici\u00f3n, pero\ndada las circunstancias de esta Naci\u00f3n que todav\u00eda empu\u00f1a los fusiles\ny desafortunadamente acribilla a unos y otros en los campos de\nColombia, creo que es necesario que desde el momento que\nempecemos nosotros a aprender a leer y a escribir, desde el momento\nen que nosotros nos sentemos en eso que usted ha llamado el pupitre\ntransformador doctor Dar\u00edo, tengamos los colombianos la posibilidad\nde llevar en nuestras mentes la oportunidad que genera la paz en una\nNaci\u00f3n.\nNo de lo contrario los pa\u00edses desarrollados, no de lo contrario las\nnaciones que se diferencian de las nuestras tienen mejores\noportunidades, ni que hablar de lo que hemos sido capaces de hacer\nen este pa\u00eds donde con esfuerzo y sacrificio la inmensa mayor\u00eda de los\ncolombianos desde una esquina, en una calle principal de una ciudad,\ntrata de construir su vida, o aquel que con el canasto de caf\u00e9 se lo\ncuelga al cinto a ver si es capaz de sacar adelante una familia y lo\nhacen y no me imagino si aqu\u00ed logr\u00e1ramos nosotros consolidar la paz\nen nuestro pa\u00eds en beneficio de una inmensa mayor\u00eda.\nY lo dice alguien que viene de una regi\u00f3n azotada por la violencia en\nla d\u00e9cada de los 50 y por supuesto hace una d\u00e9cada atr\u00e1s cuando el\nparamilitarismo y la guerrilla asediaban las cordilleras de Colombia y\nen cualquiera de nuestros pueblos ten\u00edan la posibilidad de amedrentar\na nuestras familias y a nuestros coterr\u00e1neos, por eso bienvenida esta\niniciativa que le pone un punto de inicio a una c\u00e1tedra para que\nnuestros ni\u00f1os crezcan con esta posibilidad de entender que ser\u00eda de\nuna Naci\u00f3n en paz, o que ser\u00eda de una Naci\u00f3n en guerra, porque\nhasta hoy a nosotros nos ha tocado.\nY yo tambi\u00e9n doctora Juana Carolina Londo\u00f1o ya para terminar, hoy\nsoy padre de familia y tengo dos hijas y quisiera y sue\u00f1o con la\nposibilidad de que ellas tambi\u00e9n tengan la oportunidad no solo de\nacceder a la educaci\u00f3n superior y no en las dificultades que nos\ncorrespond\u00eda a nosotros sino como lo reclama esta Comisi\u00f3n con la\nley que hemos aprobado y con esta otra ley de la paz tengan la\nposibilidad de acceder al conocimiento pero en un pa\u00eds totalmente\ntranquilo y seguro para los connacionales.", "external_id": "#hr-wilson-g\u00f3mez-vel\u00e1squez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-06-03T11:00:00-05:00", "transcript": "7550-acta-114-comision-sexta", "order": 90, "name": "H.R. Wilson G\u00f3mez Vel\u00e1squez"}