{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Bienvenido Viceministro Estupi\u00f1an, esta es su\nComisi\u00f3n, un saludo a todos los amigos y colegas que nos\nacompa\u00f1an, escuchando a Juana, Wilson, y yo creo que hoy ustedes\ndeben de estar muy tranquilos del ejercicio que se ha hecho en estos\ncasi cuatro a\u00f1os en el Congreso y espec\u00edficamente en esta Comisi\u00f3n,\npues les da esa tranquilidad porque en este Gobierno se han hecho\ncosas muy importantes en educaci\u00f3n; en el ministerio de Transporte\nhemos sacado unas leyes que son de suma importancia para este\npa\u00eds, pero desde el primer d\u00eda no olvido la intervenci\u00f3n de cada uno de\nlos colegas donde manifestaban la importancia que le dan a la\neducaci\u00f3n y eso no fue del primer d\u00eda, fue de todo este periodo con\nhechos claros, concretos y precisos y a este Gobierno hay que\nreconocerle, las cosas buenas hay que reconocerlas, as\u00ed cuando hay\ncr\u00edticas hay que hacerlas, pero me parece que la educaci\u00f3n gratuita\ndeb\u00eda de haberse dado hasta el bachillerato, deb\u00eda de haberse dado\nhace muchos a\u00f1os, pero bueno nunca es tarde, en este gobierno se\ndio y hay que agradecerlo.\nY porque no hacerle ese reconocimiento a este Gobierno y desde\nluego a este Congreso y a esta Comisi\u00f3n con los cr\u00e9ditos ICETEX 0%\nde inter\u00e9s, que bueno y lo que todos queremos es que la educaci\u00f3n\nsuperior tambi\u00e9n sea gratuita, pero como uno tiene que estar ubicado\ny ser realista los recursos hoy no hay para la educaci\u00f3n superior\ngratuita porque nos las estamos gastando en una guerra equivocada y\nabsurda.\nYo quiero confesarles que hace unos ocho d\u00edas me so\u00f1\u00e9 que esa\nguerra hab\u00eda acabo, que se hab\u00eda terminado y que esos recursos,\nesos 12 billones que m\u00e1s o menos nos podemos ahorrar al a\u00f1o se\niban a invertir en educaci\u00f3n y en el agro, que bueno que ese sue\u00f1o\nsea realidad, pero hoy que agradable, cuando avanzamos m\u00e1s en\neducaci\u00f3n superior doctor Iv\u00e1n y no solo son los cr\u00e9ditos en 0% de\ninter\u00e9s, sino que va a haber una cantidad de becas que inclusive el\nPresidente Santos en estos cuatro a\u00f1os que estoy seguro que los\ncolombianos le reconocemos y que el 15 de junio vamos a ratificarlo,\nd\u00e1ndole ese voto que necesita para este segundo periodo, jugado por\nla paz y la educaci\u00f3n.\nPero aqu\u00ed tambi\u00e9n toca recordar doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo que en la reforma\ntributaria este Congreso en una actitud responsable y tambi\u00e9n\nmostrando a los colombianos que la educaci\u00f3n es la mejor inversi\u00f3n\nque puede hacer un Estado, es la mejor inversi\u00f3n del mundo, nosotros\nrecuerda que colocamos un punto m\u00e1s en ese impuesto del CREC a\nlas grandes empresas donde dejamos espec\u00edfico que el 30% era para\nel agro, el 30% para la salud y el 40% para educaci\u00f3n y ese 40%\nequivale a 480 mil millones de pesos al a\u00f1o; y como fuimos de\ncoherentes, esos 480 mil millones deben de ir para infraestructura,\nporque si hay mayor cobertura necesitamos m\u00e1s infraestructura, o sea\nque se est\u00e1 trabajando en infraestructura y cobertura, eso tambi\u00e9n hay\nque reconocerlo a este Gobierno que tambi\u00e9n le dio el visto bueno.\nYo creo que con esto le hemos demostrado a los colombianos que en\neducaci\u00f3n se ha hecho mucho en estos cuatro a\u00f1os, pero que claro\nque nos falta tambi\u00e9n muchas cosas por hacer; y porque no reconocer\naqu\u00ed Viceministro, usted que puede dar fe de dos proyectos del\nministerio de Transporte que esos s\u00ed que son importantes y que los\nnecesitaba este pa\u00eds, la Ley de Infraestructura que irresponsabilidad\ncomo se entregaron esas concesiones de primera, segunda y tercera\ngeneraci\u00f3n, aqu\u00ed hemos hecho reflexiones, adiciones hasta del 800%,\nque siempre lo he dicho en mis intervenciones, vaya que un ingeniero\nque acaba de terminar su universidad y le den un contratico de 20 o 30\nvaya p\u00e1sese un peso para que vea el problema que tiene y miren\nestas cosas absurdas, afortunadamente nosotros en esa ley\ncorregimos muchas cosas y concesiones de 15 y 20 a\u00f1os que\npr\u00e1cticamente esos concesionarios se ganaron esas obras con la\nc\u00e9dula porque ning\u00fan m\u00fasculo financiero que el principio es el que\ntiene que tener musculo financiero y no lo ten\u00eda, pero afortunadamente\neso se corrigi\u00f3 y ya por eso hoy le podemos dar seguridad a los\ncolombianos que las concesiones de cuarta generaci\u00f3n ya no se van a\ndar todo ese tipo de errores y no van a ser para 15 y 20 a\u00f1os, van a\nser a 6 a\u00f1os m\u00e1ximo 7, obras que necesita este pa\u00eds.\nComo no reconocer la Agencia Nacional de Seguridad Vial, que esa s\u00ed\nque era una ley que necesitaba el pa\u00eds; y voy a hacer referencia a un\nproyecto que estoy seguro que todos los colegas lo leyeron y es el\nproyecto 076, la destinaci\u00f3n de la maquinaria pesada, hoy nosotros\nvemos en televisi\u00f3n que incautan retroexcavadoras en la miner\u00eda ilegal\ny vemos como equivocadamente se est\u00e1n incinerando, se est\u00e1n\nquemando, las est\u00e1n destruyendo, con este proyecto de ley que paso\nhoy en primer debate lo que queremos es que esas m\u00e1quinas el\nEstado las incaute, pero que se las entregue a los municipios que\ntantas necesidades hay en municipios de quinta, sexta categor\u00eda, ese\nes un proyecto que lo necesitamos, afortunadamente hoy fue\naprobado en primer debate, que se va a crear un fondo en el ministerio\nde Transporte para que est\u00e9 pendiente y administre esas maquinas y\nque le haga seguimiento, porque nada nos ganamos coger unas\nm\u00e1quinas de maquinaria pesada de un parqueadero aqu\u00ed en Bogot\u00e1 y\nentreg\u00e1rselo a un municipio donde de pronto va a ir a otro\nparqueadero, tiene que hacerle seguimiento a esas m\u00e1quinas, parece\nque ese proyecto era bien importante y que lo necesit\u00e1bamos.\nDe verdad Juana, Wilson, Jairo Quintero, Jairo Samboni, que\nagradable, yo s\u00e9 que no va a ser la \u00faltima, pero quiero manifestarles\nque buena Comisi\u00f3n, que equipo el que conformamos y hoy a quien\nnos pregunte qu\u00e9 proyectos en esa Comisi\u00f3n sacamos adelante y que\nhoy son ley de la Rep\u00fablica son muchos, tenemos mucho de qu\u00e9\nhablar y muchos proyectos que son muy importantes, as\u00ed que est\u00e9n\ntranquilos y aqu\u00ed siguen sus amigos trabajando y bienvenidas todas\nlas ayudas que ustedes nos puedan hacer de donde est\u00e9n.", "external_id": "#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-06-03T11:00:20-05:00", "transcript": "7550-acta-114-comision-sexta", "order": 92, "name": "H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"}