{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Citaci\u00f3n a servidores p\u00fablicos, se\u00f1or Presidente la se\u00f1ora, Ministra\nenv\u00edo la siguiente comunicaci\u00f3n.\nDoctor\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario\nComisi\u00f3n Sexta\nC\u00e1mara de Representantes\nRespetado doctor D\u00edaz Quintero:\nQuiero excusarme por la imposibilidad de asistir al debate de Control\nPol\u00edtico de la proposici\u00f3n del asunto, presentada por el Representante\nCiro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n, que se llevara a cabo el d\u00eda martes 3\nde junio de 2014 a las 10.00 a.m., dado que fui citada con anterioridad\na la Comisi\u00f3n Sexta Senado, delego al doctor Nicol\u00e1s Estupi\u00f1an\nAlvarado,, viceministro de Transporte, para que atienda la citaci\u00f3n del\nasunto.\nAtentamente,\nCecilia \u00c1lvarez Correa Glen\nMinistra de Transporte\nDoctor\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO\nSecretario Comisi\u00f3n Sexta\nC\u00e1mara de Representantes\nAsunto: Solicitud\nEn atenci\u00f3n a la citaci\u00f3n a sesi\u00f3n de control pol\u00edtico sobre la Ley de\nSeguridad Vial en el pa\u00eds, convocada mediante proposici\u00f3n No. 092 de\n2014 por el Honorable Representante a la C\u00e1mara Ciro Antonio\nRodr\u00edguez Pinz\u00f3n, la que est\u00e1 programada para el d\u00eda martes 3 de\njunio de 2014 a las 10.00 a.m., con el presente me permito solicitar por\nsu intermedio excusas de mi ausencia a los Honorables Congresistas,\ndado que para el mismo d\u00eda y hora estar\u00e9 atendiendo compromisos\ninstitucionales.\nEs por lo anterior, que en mi representaci\u00f3n delego al se\u00f1or Coronel\nJuan Francisco Pel\u00e1ez Ram\u00edrez, subdirector de Tr\u00e1nsito y Transporte\nde la Polic\u00eda Nacional, quien estar\u00e1 atento al debate que all\u00ed se\npresente, manteni\u00e9ndome informado de lo acontecido para que una\nvez corresponda mi intervenci\u00f3n pueda hacer presencia en el recinto.\nAtentamente,\nBrigadier General Carlos Ramiro Mena Bravo\nDirector de Tr\u00e1nsito y Transporte de la Polic\u00eda nacional\nSe\u00f1or Presidente el Brigadier General env\u00edo las respuestas al\ncuestionario consta de 6 hojas, la Secretar\u00eda lo reprodujo y se lo\nentrego a cada uno de los congresistas.\nSe\u00f1or Presidente el segundo punto es anuncio de proyectos para la\npr\u00f3xima sesi\u00f3n.\nAnuncio de proyectos de ley de conformidad con el art\u00edculo 8\u00ba. del\nActo Legislativo No. 01 del 3 de julio del 2013, los cuales se discutir\u00e1n\ny votaran sus respectivas ponencias para primer debate en la pr\u00f3xima\nsesi\u00f3n:\nProyecto de ley No. 132 de 2013 C\u00e1mara\nProyecto de ley No.131 de 2013 C\u00e1mara\nProyecto de ley No. 066 de 2013 C\u00e1mara\nProyecto de ley No. 010 de 2013 C\u00e1mara\nProyecto de ley No. 157 de 2013 C\u00e1mara\nProyecto de ley No. 219 de 2013 Senado\nProyecto de ley No. 346 de 2013 C\u00e1mara\nProyecto de ley No. 214 de 2013 Senado\nSe\u00f1or, Presidente desde esta ma\u00f1ana nos ha estado acompa\u00f1ando el\nse\u00f1or Viceministro y tambi\u00e9n el coronel Juan Francisco Pel\u00e1ez. As\u00ed\nmismo tambi\u00e9n la Secretar\u00eda se permite informar que desde las nueve\nde la ma\u00f1ana llego el Brigadier General Carlos Ramiro Mena donde le\ninformo al Secretario que tambi\u00e9n estaba citado en la Comisi\u00f3n\nSegunda del Senado y Sexta del Senado.", "external_id": "#fernel-enrique-diaz-quintero", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-06-03T11:00:40-05:00", "transcript": "7550-acta-114-comision-sexta", "order": 94, "name": "Fernel Enrique Diaz Quintero"}