{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si as\u00ed lo hicieres que Dios y la patria os lo premien sino que \u00e9l y ella os\nlo demanden.\nQueda usted oficialmente y legalmente posesionada como\nVicepresidente de esta Comisi\u00f3n.\nSe\u00f1or Secretario tengo entendido que el Secretario toma Posesi\u00f3n\nhoy.\nSecretario electo Jair Jos\u00e9 Ebratt D\u00edaz:\nSi se\u00f1or Presidente como quiera que en estos momentos estoy\nocupando un cargo aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Tercera de la C\u00e1mara como\nSubsecretario, me corresponde hacer un tr\u00e1mite administrativo, por lo\ntanto muy respetuosamente le solicito aplazar la posesi\u00f3n hasta que\nhaga ese tr\u00e1mite que es pertinente, para la siguiente sesi\u00f3n.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-07-30T10:42:10-05:00", "transcript": "7853-acta-1-de-2014", "order": 73, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}