{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, en nombre del Partido Liberal que represento y\nhaciendo honor a los compromisos que se han adquirido para este\ncuatrienio el Partido Liberal respalda el nombre del doctor Alfredo Ape\nCuello para la Presidencia este a\u00f1o y conozco de su trabajo y\nexperiencia, compartimos curules en el 2006 y espero que este primer\na\u00f1o que es tan importante para el pa\u00eds y para el mismo Congreso\npodamos tener la oportunidad de participar muy activamente doctor\nApe Cuello en la discusi\u00f3n; y ese si es un tema que valdr\u00eda la pena\nque todos los miembros de esta Comisi\u00f3n tuvi\u00e9ramos en cuenta de el\nPlan de Desarrollo en lo que compete a la Comisi\u00f3n en los temas de\neducaci\u00f3n, en los temas de tic,s, en los temas de transporte, porque\ntradicionalmente han sido las Comisiones Econ\u00f3micas las que\ndiscuten en primer debate el Plan de Desarrollo y quedamos nosotros\nal margen, yo si le pedir\u00eda doctor Ape Cuello que desde su presidencia\npudi\u00e9ramos lograr una discusi\u00f3n amplia sobre los temas que\ncompeten a la Comisi\u00f3n para que podamos tener incidencia en la\ndiscusi\u00f3n del Plan de Desarrollo del pr\u00f3ximo cuatrienio.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-07-30T10:33:40-05:00", "transcript": "7853-acta-1-de-2014", "order": 22, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}