{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno es importante en esta primera sesi\u00f3n ir perfilando cuales ser\u00e1n\nlos grandes debates que tendremos durante estos cuatro a\u00f1os de\ntrabajo y hay uno que es inmediato, la semana entrante planean\npresentar la pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior el CESU, aquella\nque estuvo construyendo en una serie de actividades regionales y\ntambi\u00e9n pues dentro de esta presentaci\u00f3n tendr\u00e1 que tener cabida la\nvoz de los sectores que han manifestado tambi\u00e9n propuestas\nalternativas, si ustedes bien recuerdan durante el a\u00f1o 2011 los\nestudiantes de las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds, universidades\nprivadas, instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas nos alzamos en una\ngran movilizaci\u00f3n social en contra de una propuesta de reforma a la\nLey 30 y ah\u00ed esa gran protesta nacional que se vivi\u00f3 con gran\nintensidad tanto en las capitales principales como en los municipios y\nciudades de orden menor, ten\u00eda como objetivo no solo tumbar esa\npropuesta de reforma a la Ley 30 sino posicionar un modelo o una ley\ndiferente de educaci\u00f3n superior, porque tampoco era la Ley 30, una\nLey que desfinancio la educaci\u00f3n del pa\u00eds, una ley que si bien\nintrodujo algunos elementos de autonom\u00eda tambi\u00e9n la violento a trav\u00e9s\nde la conformaci\u00f3n de esos consejos superiores universitarios, una ley\nque no hizo una adecuada articulaci\u00f3n del sistema, que dejo\nabandonada la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica como un elemento\nfundamental para el crecimiento del pa\u00eds, una buena educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica que favoreci\u00f3 a la apertura de una gran cantidad\nde instituciones de garaje, una ley que desconecto a la universidad de\nlos problemas reales de la sociedad, una ley que tambi\u00e9n tiene que\nser transformada. Producto de esas movilizaciones el se\u00f1or\nPresidente de la Rep\u00fablica decidi\u00f3 retirar el proyecto de reforma a la\nLey 30 y desde la Mesa Amplia Nacional Estudiantil empezamos un\nproceso de construcci\u00f3n de una propuesta alternativa, este proceso de\nconstrucci\u00f3n arrojo unos insumos t\u00e9cnicos y acad\u00e9micos muy bonitos\nporque se hizo de una manera muy amplia, en todo el pa\u00eds estuvimos\nrecorriendo las distintas universidades, las distintas instituciones, se\nconformaron las comisiones t\u00e9cnicas de estudiantes, profesores,\ntrabajadores universitarios que aportaron insumos muy valiosos en las\ndiscusiones nacionales, se realizaron una serie de foros regionales\ncon la participaci\u00f3n del Gobierno Nacional donde se pudo debatir\nalrededor de las visiones que se ten\u00edan desde el Gobierno y desde los\nsectores sociales sobre la educaci\u00f3n en el pa\u00eds.\nEl Gobierno inicio un proceso de construcci\u00f3n a trav\u00e9s del CESU, ese\nproceso de construcci\u00f3n arroja hoy una pol\u00edtica p\u00fablica que tendremos\nque estudiar de manera juiciosa sin desconocer entonces tambi\u00e9n el\nproceso y el esfuerzo que hemos hecho los estudiantes colombianos\npara presentarle al pa\u00eds lo que es nuestra visi\u00f3n de la educaci\u00f3n para\nel pa\u00eds que so\u00f1amos. Porque si algo tenia la MANE era un lema muy\nbonito y \u00e9l dec\u00eda: \u201cdime qu\u00e9 pa\u00eds te sue\u00f1as y te dir\u00e9 que educaci\u00f3n\nnecesitas\u201d, y el pa\u00eds la educaci\u00f3n que tenemos hoy es una educaci\u00f3n\npara un pa\u00eds de econom\u00eda primaria, es una educaci\u00f3n para un pa\u00eds de\nmano de obra barata, es una educaci\u00f3n para un pa\u00eds en guerra, es\nuna educaci\u00f3n para un pa\u00eds que no es democr\u00e1tico, es una educaci\u00f3n\npara pa\u00eds al servicio de intereses for\u00e1neos extranjeros y no hacia la\nconstrucci\u00f3n de una Colombia soberana, desarrollada, aut\u00f3noma,\nlibre, rica, prospera y equitativa.\nMuchas Gracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-07-30T10:45:20-05:00", "transcript": "7853-acta-1-de-2014", "order": 92, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}