{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenas tardes ya para todos, primero me presento, soy Hugo\nHern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina del departamento de Caldas y de la bancada\ndel Centro Democr\u00e1tico, soy de una poblaci\u00f3n peque\u00f1a, de la\npeque\u00f1a provincia un pueblo cafetero del oriento del departamento de\nnombre Marquetalia.\nQuiero felicitarlo se\u00f1or Presidente, Vicepresidente, Secretario,\ndesearles a todos ustedes colegas muchos \u00e9xitos en este ejercicio\nDios nos acompa\u00f1e.\nMi intenci\u00f3n desde que aspire al Congreso siempre fue la que expres\u00f3\nhoy el Presidente Fabio Am\u00edn, que el pueblo colombiano quiera su\nCongreso y es en ese sentido que quiero con ustedes camarader\u00eda,\ncooperaci\u00f3n, que se que la vamos a tener.\nDe manera particular el Centro Democr\u00e1tico le interesa en esta\nComisi\u00f3n sacar adelante una iniciativa en educaci\u00f3n, es al fin de\ncuentas la misma idea de Oscar Iv\u00e1n Zuluaga, de Juan Manuel\nSantos, de todos, procurar que la jornada escolar completa se\nimplemente, que le llegue su momento, desde luego que tendr\u00e1 que\nser de manera transicional, gradual, pero queremos desde aqu\u00ed\ncontribuir a eso, a que nuestros ni\u00f1os desde la primera infancia,\nnuestros adolecentes accedan a un sistema educativo que les de mas\nhoras de formaci\u00f3n, con doble alimentaci\u00f3n, con doble titulaci\u00f3n, en\ncondiciones de mejor calidad.\nDe manera particular Caldas tiene un inter\u00e9s tambi\u00e9n en el tema de\nlas autopistas en el tema de infraestructura de revisar la situaci\u00f3n de la\nv\u00eda Manizales- Bogot\u00e1 y si s\u00ed es lo m\u00e1s apropiado para el\ndepartamento, para el pa\u00eds, para una mayor competitividad gracias a\nque se favorezca la comunicaci\u00f3n desde Venezuela hacia el Pacifico.\nEsos dos temas pues espero de ustedes consideraci\u00f3n, cooperaci\u00f3n\npara que tambi\u00e9n los intereses de mi regi\u00f3n se vean representados\naqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n Sexta, les repito mis deseo de \u00e9xito en esta\nlabor y sobre todo ustedes felicitaciones, muchos \u00e9xitos se\u00f1ores de la\nMesa Directiva.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-07-30T10:43:50-05:00", "transcript": "7853-acta-1-de-2014", "order": 84, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}