{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, en el mismo sentido Presidente aprovechar\nestos minutos para agradecerle al dr. Fernel D\u00edaz quien he tenido la\noportunidad de estar en dos periodos ac\u00e1 en la Comisi\u00f3n Sexta y el\nnos ha acompa\u00f1ado como Secretario y esta Comisi\u00f3n tiene una\ncaracter\u00edstica especial que est\u00e1 conformada por dieciocho (18)\nCongresista entonces siempre el Secretario General hace de\ndiecinueve (19) es el que define cuando hay situaciones que no hay un\nconsenso general y el dr. Fernel lo hizo muy bien, nos acompa\u00f1o en\nese proceso de gesti\u00f3n y de conducci\u00f3n de todos los temas tanto\njur\u00eddicos como de gesti\u00f3n parlamentaria, por eso a usted dr. Fernel\nmuchas gracias por esa acompa\u00f1amiento; y de la misma forma al dr.\nJaime Sep\u00falveda que tambi\u00e9n tengo entendido que se nos va de la\nComisi\u00f3n, como Subsecretario darle las gracias por ese trabajo que\nhiciera usted ac\u00e1 como Subsecretario.\nPresidente yo no quiero dejar pasar estos minutos para dejar una\nconstancia y de la misma forma hacer un llamado por unos hechos de\norden p\u00fablico que sucedieron ayer en el municipio de Oca\u00f1a, llamar\ntanto a las autoridades nacionales, departamentales y municipales a\nque se tenga un mayor control sobre el orden p\u00fablico, ayer hubo un\nmuerto, m\u00e1s de ocho (8) veh\u00edculos incinerados, un centenar de motos\nquemadas y esto tiene al municipio de Oca\u00f1a en una alteraci\u00f3n que le\npido al Gobierno Nacional que actu\u00e9 principalmente al ministerio del\nInterior y al ministerio de Justicia que nos acompa\u00f1en en restablecer\nesta situaci\u00f3n en el municipio de Oca\u00f1a.\nPero de la misma forma a quienes realizan estos actos y buscan a\ntrav\u00e9s de actos, de hechos solucionar la problem\u00e1ticas, decirle que en\nnuestro pa\u00eds hay un estado social de derecho, hay un estado\nconstitucional, que existen las autoridades y cuando veamos nosotros\nque se nos est\u00e9 atentando contra estos derechos acudamos hacia los\norganismos institucionales, hacia los \u00f3rganos judiciales; y de la forma\nde los \u00f3rganos administrativos de cada localidad y de esta forma\npoder construir y solucionar los grandes problemas que tiene nuestro\npa\u00eds, solidarizarme con las familias que fueron afectadas en el d\u00eda de\nayer y esperamos nosotros una mayor presencia tanto del Gobierno\nNacional y departamental en la soluci\u00f3n de los grandes problemas que\ntiene nuestra regi\u00f3n especialmente la provincia de Oca\u00f1a y la regi\u00f3n\ndel Catatumbo.\nMuchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-07-30T10:43:10-05:00", "transcript": "7853-acta-1-de-2014", "order": 80, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}