{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\nPara la Sesi\u00f3n Ordinaria del d\u00eda mi\u00e9rcoles 30 de julio de 2014\nHora: 10:00 a.m.\nI.\nLlamado a lista y verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\nII.\nInstalaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, por parte del Se\u00f1or, Presidente de la Corporaci\u00f3n,\nDr. FABIO AMIN SALEME\nIII.\nPostulaci\u00f3n, elecci\u00f3n y posesi\u00f3n de los miembros de la Mesa Directiva de la\nComisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente, per\u00edodo legislativo del 20 de julio de\n2014 al 20 de julio de 2015, de conformidad con el art\u00edculo 10 de la Ley 3\u00aa 1992.\na) Presidente\nb) Vicepresidente\nPostulaci\u00f3n, Elecci\u00f3n y posesi\u00f3n del Secretario de la Comisi\u00f3n Sexta\nConstitucional Permanente, per\u00edodo del 20 de julio de 2014 al 20 de julio de 2018,\nde conformidad con el art\u00edculo 11 de la Ley 3\u00aa. de 1992.\nIV.\n", "external_id": "", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-07-30T10:30:40-05:00", "transcript": "7853-acta-1-de-2014", "order": 4, "name": "OTROS"}