{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Buenos d\u00edas a todos y todas, primero disculpas por el retraso, quiero\ndecir y aprovechar precisamente que estamos en este momento\ndeterminado cual es el debate que deba ir primero, si a bien le parece\nal doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo yo pensar\u00eda que por el ambiente pol\u00edtico\nque est\u00e1 viviendo el pa\u00eds, el d\u00eda de ayer se presento por parte del\nCESU el acuerdo por la educaci\u00f3n superior hasta el 2034, el d\u00eda de\nhoy se est\u00e1 firmando con presencia del Gobierno, algunos\nParlamentarios un pacto por la educaci\u00f3n en la Universidad Nacional,\nyo pensar\u00eda que si a bien le parce al dr. Iv\u00e1n Dar\u00edo propongo que sea\nlos primeros debates que se den particularmente el de las pruebas\nPISA.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-05T10:47:30-05:00", "transcript": "7855-acta-2-de-2014", "order": 16, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}