{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Representante y adem\u00e1s antioque\u00f1o tambi\u00e9n,\nun hombre muy reconocido en escenario de la educaci\u00f3n, un saludo\nmuy especial a todos los compa\u00f1eros.\nUna invitaci\u00f3n y es que los compa\u00f1eros puedan conocer el\ncuestionario para que ellos tambi\u00e9n nos aporten, nos ayuden, no tengo\nning\u00fan problema, lo que pasa es que yo quise ser respetuoso y por\neso se someti\u00f3 aqu\u00ed y la Comisi\u00f3n porque yo tuve algunas dificultades\ny no pude estar, lo aprobaron, no tengo ning\u00fan problema y ojala sea lo\nm\u00e1s pronto, pero yo quiero que ustedes como Mesa Directiva cuando\nlo consideren y de pronto que los compa\u00f1eros hayan aportado al\nengrandecimiento del cuestionario poder avanzar, porque es un tema\nmuy importante, adem\u00e1s porque en esta Comisi\u00f3n como siempre lo\nhemos dicho y estoy seguro que todos los que est\u00e1n hoy ac\u00e1 haciendo\nparte de la Comisi\u00f3n Sexta, todos han querido hacer parte de esta\nComisi\u00f3n porque es neur\u00e1lgico el tema de la educaci\u00f3n y todos esos\ndebates, y todos esos proyectos que desde esta Comisi\u00f3n se\ngestaron, como el ICETEX social, como la gratuidad de la educaci\u00f3n\nhasta el \u00faltimo grado, como el biling\u00fcismo, como todos esos recursos\nque hoy est\u00e1n llevando a las universidades, pero tambi\u00e9n para invitar\na todos los compa\u00f1eros a los que acaban de llegar a esta Comisi\u00f3n\nporque realmente de esta Comisi\u00f3n somos pocos los que quedamos\ndel cuatrienio anterior, es que ac\u00e1 le dimos el primer debate y le\ncuento a los compa\u00f1eros y tambi\u00e9n los invito, le dimos el primer\ndebate a la educaci\u00f3n superior p\u00fablica gratuita y como lo hice en ese\nprimer debate porque ya vamos para plenaria obviamente hay que\nhacer muchas reuniones con el Gobierno Nacional, como los invite en\nese momento a todos los compa\u00f1eros como coordinador de ponente y\ncomo autor los invito tambi\u00e9n a que todos los compa\u00f1eros sean\nponentes porque necesitamos esa fuerza viva, esa fuerza viva en\ntodas nuestras regiones y aqu\u00ed no hay ego\u00edsmos, aqu\u00ed esto es para\ntodos , es que cada uno de ustedes sea art\u00edfice en cada municipio, en\ncada rinc\u00f3n de su municipio donde hay un colombiano que quiere\nsentarse en ese pupitre en esa educaci\u00f3n superior p\u00fablica tan\nanhelada y entiendo muy bien todo lo que ha venido haciendo el\nGobierno y lo que se ha venido entregando documentos, pero tambi\u00e9n\nsabemos que esto es de realidades y las realidades es con la plata,\nlas realidades es con la plata, porque la angustia de las personas que\ntienen tantas necesidades es porque no han tenido esa oportunidad y\ndesde esta Comisi\u00f3n le queremos seguir entregando esa oportunidad\na los j\u00f3venes en Colombia y como lo dec\u00edan quer\u00edamos generar ese\nc\u00edrculo virtuoso que si desde esta Comisi\u00f3n impulsamos la gratuidad\nde la educaci\u00f3n hasta el \u00faltimo grado del bachillerato queremos\ngenerar ese c\u00edrculo virtuoso, es que ese joven con ese padre se pueda\nsentar hoy por la noche a pensar oiga all\u00e1 hay unos Congresistas que\nest\u00e1n hablando que yo ya puedo ir a la universidad p\u00fablica, y que el\npadre le diga ese hijo mira es que esos Congresistas que hay all\u00e1, all\u00e1\nsi hay un Gobierno que lo que est\u00e1 diciendo si es verdad hijo venga\nsent\u00e9monos a so\u00f1ar para que esos sue\u00f1os se puedan materializar.\nEntonces a la Mesa Directiva con todo el respeto cuando ustedes\nconsideren, cuando crean que hay un cuestionario mucho m\u00e1s\nargumentado porque quiero que todo el mundo pueda participar para\nque nos ayuden en ese debate de control pol\u00edtico.\nMuchas gracias Presidente.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-05T10:47:50-05:00", "transcript": "7855-acta-2-de-2014", "order": 17, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}