{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dr. Jair Jos\u00e9 Ebratt D\u00edaz \u201cinvocando la protecci\u00f3n de Dios, \u00bfjur\u00e1is ante\nesta corporaci\u00f3n que representa al pueblo de Colombia, cumplir fiel y\nlealmente con los deberes que el cargo de Secretario os imponen de\nacuerdo con la Constituci\u00f3n y las leyes?\u201d\nSecretario electo dr. Jair Jos\u00e9 Ebratt D\u00edaz:\n\u201cSi, lo juro\u201d", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-05T10:46:00-05:00", "transcript": "7855-acta-2-de-2014", "order": 6, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}