{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, el d\u00eda de ayer estuvo reunida la junta de la asociaci\u00f3n de\ntransportadores de carga de Colombia de la ATC en la ciudad de\nMedell\u00edn, la junta directiva y nos fue informado, nos informaron que\ntienen la intenci\u00f3n de convocar de nuevo a un paro nacional de\ntransportadores por el decreto que plantea la chatarrizaci\u00f3n de los\nveh\u00edculos de carga dentro de los compromisos que asumimos con esta\norganizaci\u00f3n era tratar de buscar un espacio de interlocuci\u00f3n con la\nComisi\u00f3n Sexta donde ellos quieren conversar con nosotros como\nparlamentarios para exponer las preocupaciones que tienen como\ngremio, en virtud de eso se\u00f1or Presidente pues solicitar\u00eda a los\ncompa\u00f1eros que a bien les pareciera o la base de datos para que\nempecemos a coordinar bien sea para una sesi\u00f3n aqu\u00ed en Comisi\u00f3n o\nalg\u00fan tipo de evento social por fuera de este espacio que permitiera\nesta interlocuci\u00f3n.\nPor otro lado pues estar\u00edan tambi\u00e9n con la intenci\u00f3n de llamar que\nesta proposici\u00f3n la estar\u00edamos presentando pr\u00f3ximamente a un\ndebate de control pol\u00edtico al ministerio de Transporte en virtud de los\nacuerdos que lograron firmar durante las movilizaciones que se\npresentaron en el marco del paro agrario del a\u00f1o pasado.\nTambi\u00e9n quiero pues mencionar que el d\u00eda de ayer se present\u00f3 por\nparte del CESU, del ministerio de Educaci\u00f3n Nacional lo que ser\u00e1 la\npol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior por los pr\u00f3ximos veinte (20)\na\u00f1os, dentro de esta presentaci\u00f3n se generaron debates importantes\ncon la Mesa Amplia Nacional Estudiantil espacio al que pertenezco\nporque se evidencia en este una especie de continuidad de las\nintencionalidades educativas que se esbozaron durante la propuesta\nde reforma a la Ley 30 a la que nos opusimos, porque el m\u00e9todo en si\nmismo tuvo errores graves para la formulaci\u00f3n del proyecto y en virtud\nde esto pues estar\u00edamos preparando todav\u00eda pues en esas estamos\npendientes se\u00f1or Presidente junto con algunos parlamentarios del\nPartido Verde una audiencia p\u00fablica hacia esta pol\u00edtica p\u00fablica.\nTenemos que estar entonces como Comisi\u00f3n muy atentos a realizar\nun estudio juicioso de lo all\u00ed presentado por el ministerio y por el CESU\nya en su versi\u00f3n final de tal manera que podamos estar atentos a un\ndebate que se estar\u00e1 dando en el pa\u00eds en los pr\u00f3ximos meses y es\nc\u00f3mo ser\u00e1 la implementaci\u00f3n de esta pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n\nsuperior.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-05T10:50:10-05:00", "transcript": "7855-acta-2-de-2014", "order": 31, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}