{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or Presidente es que la federaci\u00f3n de municipio ha enviado una\ncomunicaci\u00f3n a cada uno de los Representantes donde se est\u00e1\ninvitando al Cuarto Congreso Nacional de Autoridades Territoriales de\nTransito, Transporte y Movilidad 2014, este congreso se va llevar a\ncabo los d\u00edas veinte (20) y veintitr\u00e9s (23) de agosto del presente a\u00f1o\nen la ciudad de Cartagena, entonces ya la informaci\u00f3n la debe tener\ncada uno en las oficina de los Representantes y ah\u00ed est\u00e1 a quien se\ndeben dirigir y si alguien quiere participar de ese congreso.\nEso era todo se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-05T10:51:10-05:00", "transcript": "7855-acta-2-de-2014", "order": 38, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}