{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Perfecto como ya fue aprobada Representante Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez\nMedina seguramente si usted nos lo permite anexaremos cuestionario\nal ministro sobre v\u00edas en nuestras regiones para hacer mucho m\u00e1s\namplio ese debate.\nEntonces se levanta la sesi\u00f3n siendo las once y diecisiete minutos de\nla tarde (11:17 a.m.) no siendo m\u00e1s convocamos entonces para el\npr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 13 de agosto nueve de la ma\u00f1ana (09:00 a.m.).\nMuchas gracias a todos.\nALFREDO APE CUELLO BAUTE     MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER\nPresidente                     Vicepresidente\nJAIR JOSE EBRATT DIAZ   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                   Subsecretario)\nEdwin A.S. E", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-05T10:51:40-05:00", "transcript": "7855-acta-2-de-2014", "order": 41, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}