{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, saludar muy especialmente a la\nse\u00f1ora, Ministra, al doctor Andrade, al doctor Leonidas, al doctor\nEdilberto que nos acompa\u00f1a en el d\u00eda de hoy, yo creo que esta se dio\nsin planearlo, una bonita oportunidad para realizar una rendici\u00f3n de\ncuentas del trabajo que se viene haciendo en la Comisi\u00f3n Sexta y de\nla misma forma por parte del sector transporte en nuestro pa\u00eds y\nrecordar que la Comisi\u00f3n cuando comenzara este periodo legislativo,\nlo primero que hizo fue eso salir a las regiones, yo creo que en cada\nuna de las regiones del pa\u00eds tuvimos la oportunidad de ir y escuchar\nlas grandes problem\u00e1ticas que en infraestructura ten\u00edamos en el pa\u00eds y\nlo que no es ning\u00fan secreto para que la primera conclusi\u00f3n es que\nexist\u00eda un gran rezago en materia de infraestructura vial.\nY el otro aspecto importante, es que si bien se avanzaba en materia\nde concesiones viales, la forma como se ven\u00eda ejecutando esta pol\u00edtica\np\u00fablica, ten\u00eda grandes inconvenientes y todav\u00eda los seguimos viendo,\nyo creo que lo que hoy se ha mencionado ac\u00e1 tiene que ver\nprecisamente con esas concesiones de primera y segunda\ngeneraci\u00f3n, donde los problemas ambientales, los problemas\nprediales, los problemas t\u00e9cnicos, los mismos cierres financieros\napostaban a que el \u00e9xito de estas concesiones iban a tener grandes\nproblemas y creo yo que afortunadamente con la pol\u00edtica del\nPresidente Juan Manuel Santos y a quienes ha recomendado estas\npol\u00edticas en cabeza de la se\u00f1ora, Ministra y de la misma forma del\ndoctor Andrade en la ANI, el doctor Le\u00f3nidas en INVIAS, vemos hoy\ncon mucha seguridad, yo creo que aqu\u00ed hay que decirle al pa\u00eds que\nvamos por un camino donde nos asegura que se han tomado las\nmedidas financieras, las medidas organizacionales, institucionales, las\nmismas normativas, legislativas que esta Comisi\u00f3n Sexta ha sacado\nadelante, que nos permiten tener una seguridad, que esos complejos,\ndesaf\u00edos que hay que enfrentar en la ejecuci\u00f3n, tendr\u00e1n una validez y\nun \u00e9xito en el tiempo.\nPor eso creo que nos vamos satisfechos en este trabajo de los 4 a\u00f1os,\nque vamos a emprender un camino de ejecuci\u00f3n que seguramente\ntendr\u00e1 dificultades pero que se han tomado los correctivos y las\npol\u00edticas necesarias para que tengan el debido \u00e9xito.\nY en el Norte de Santander, si bien es un departamento que dir\u00eda uno\ntiene un gran rezago en materia de infraestructura vial, tiene una gran\ndeficiencia en materia de infraestructura, vial casi que hoy podr\u00eda uno\ndecir que es el \u00fanico departamento donde casi que ninguna de sus\nv\u00edas principales tiene su debida conexi\u00f3n con la Capital.\nTenemos una gran confianza de que con las obras que se han venido\nejecutando, que con las obras que se tienen proyectadas realizar\nvamos a tener un Departamento en mejores condiciones, esa ilusi\u00f3n\nde tener la frontera conectadas con el interior del pa\u00eds, las fronteras\nconectadas con nuestros puertos, esperamos nosotros que as\u00ed sea\nuna realidad y una para comentarles una an\u00e9cdota en campa\u00f1a,\ntuvimos una reuni\u00f3n en la ciudad de C\u00facuta y alguien que ven\u00eda del\nmunicipio de Oca\u00f1a ped\u00eda disculpas en la entrada que llegaba 7 horas\ntarde porque en la v\u00eda eso hab\u00eda gastado de Oca\u00f1a a C\u00facuta y le\npreguntaba que cu\u00e1l era el motivo de gastarse tanto tiempo, porque\nson solo 200 kil\u00f3metros y me dec\u00eda que en la v\u00eda en diferentes\nsectores paraban el tr\u00e1fico porque se estaba trabajando, porque se\nestaba mejorando la v\u00eda, yo creo que eso para nosotros es de gran\nsatisfacci\u00f3n que hoy las demoras en las v\u00edas no son porque est\u00e1n en\nmalas condiciones, porque hay derrumbes, sino porque se est\u00e1\ntrabajando.\nYo que tr\u00e1nsito peri\u00f3dicamente no solamente la v\u00eda entre C\u00facuta y\nOca\u00f1a, sino tambi\u00e9n la v\u00eda entre Oca\u00f1a y Bucaramanga y entre Oca\u00f1a\ny Barrancabermeja ve uno los avances tan significativos en materia de\nmejoramiento de las v\u00edas.\nY a usted se\u00f1ora, Ministra reconocerle con su equipo de trabajo que no\nse ha quedado ac\u00e1 en Bogot\u00e1 mirando las necesidades, sino que ha\nido a las regiones, nos ha visitado all\u00e1 en el Norte de Santander,\nhemos ido a las diferentes regiones del pa\u00eds y no solo ir a una reuni\u00f3n\nen cada ciudad, sino que ha recorrido las v\u00edas en las rutas de la\nejecuci\u00f3n. Usted tuvo la oportunidad de recorrer la v\u00eda entre C\u00facuta y\nOca\u00f1a y darse cuenta las condiciones en que se encontraba esta v\u00eda,\nhoy hay que agradecer que los trabajos entre el Zuri y Sardinata\navanzan exitosamente, los trabajos entre la curva y el Alto del Pozo\nhay un mejoramiento notorio en esta v\u00eda y creemos nosotros que ya\npara los pr\u00f3ximos viajes no nos vamos a gastar 7 horas, sino\nalrededor de tres y cuatro horas en este importante recorrido.\nSabemos que nos queda mucho por hacer, muchos problemas por\nresolver, pero creo que el Presidente Juan Manuel Santos le ha hecho\nuna apuesta al pa\u00eds, a hacer unas inversiones importantes en materia\nde infraestructura vial que le dar\u00e1n el desarrollo al pa\u00eds.\nNosotros como Comisi\u00f3n y la misma forma el sector del transporte\nadem\u00e1s de estas v\u00edas nacionales creo que nos queda una tarea\nimportante y es como lograr el sostenimiento de las v\u00edas terciarias,\nesto no puede quedar solo de una voluntad pol\u00edtica, de un gobierno y\ndespu\u00e9s estas v\u00edas no tengan la suficiente financiaci\u00f3n; yo creo que\naqu\u00ed hay, Ministra que abanderar y liderar un proyecto que nos permita\ny le permita a los municipios tener unos recursos permanentes para\nque estas inversiones en materia de v\u00edas terciarias todos los a\u00f1os se\ntengan estos recursos asegurados, ya sea a trav\u00e9s de participaci\u00f3n\ngeneral, sea a trav\u00e9s de regal\u00edas del Fondo de Compensaci\u00f3n\nRegional o alguna fuente que nos garantice a nosotros por mucho\ntiempo tener estas inversiones importantes en materia de v\u00edas\nterciarias.\nA usted Presidente agradecerle por esta oportunidad y s\u00e9 que\nseguiremos trabajando por este gran desarrollo en el pa\u00eds. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-ciro-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-04-23T10:13:40-05:00", "transcript": "7873-acta-110-comision-sexta", "order": 59, "name": "H.R. Ciro Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}