{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Entonces o\u00eddo el Gobierno para dar inicio al debate.\nAntes de iniciar con el debate se\u00f1ora, Ministra, le hac\u00edamos claridad a\nlos colombianos que nos siguen, que nunca antes el pa\u00eds hab\u00eda tenido\ntanta atenci\u00f3n parte de un ministerio en cabeza de un ministro como\nes la labor que usted ha adelantado doctora Cecilia y en cabeza del\ndoctor Le\u00f3nidas y tambi\u00e9n del trabajo que hizo el doctor Rosado que\nquienes fuimos escuchados y quienes las regiones y los municipio\nfuimos atendidos, superar los dos billones de pesos en infraestructura\npara redes terciarias, eso compadece y obedece a una necesidad del\nsector primario, del campesinado, de los sectores rurales de nuestro\npa\u00eds y tambi\u00e9n despu\u00e9s en las v\u00edas secundarias y en atenci\u00f3n que se\nle ha dado en especialmente al departamento de Santander y coloque\nejemplos de c\u00f3mo cuando recurrimos a usted siempre nos atend\u00eda y\nsiempre daba soluciones y puse un ejemplo como el del\nintercambiador del Bosque, como una petici\u00f3n a una necesidad tan\ngrande que ten\u00eda el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga y solo con\nuna visita que le hicimos a usted se\u00f1ora, Ministra puso a funcionar al\ngobernador del Santander y a quienes ya ustedes les hab\u00edan trasferido\nlos recursos y hoy es una realidad que este intercambiador se est\u00e9\ndando, por eso nuestra gratitud y nuestro reconocimiento hacia usted.\nLo mismo ocurre en la transversal del Carare una v\u00eda que tuvimos que\nhacer paros para ser atendida y hoy no tenemos sino felicitaciones y\nreconocimientos frente a la transversal del Carare y que toda la\nprovincia y usted antes de las pasadas elecciones congresionales\ntuvo la oportunidad de recorrer toda la provincia del Carare y ver los\nadelantos, reuniones en Cimitarra, V\u00e9lez, el viaducto que se\nconstruye, tenemos, vemos como contratistas de lujo, ni siquiera los\nconocemos, pero vemos como esos contratistas han podido hacer.\nY lo mismo hablar\u00edamos de la Transversal Central del Norte, como\ntambi\u00e9n esta v\u00eda importante que sabemos que van a ocasionar tiene\ntoda la atenci\u00f3n, hoy con el contrato plan los m\u00e1s de ciento setenta mil\nmillones doctor Luis Guillermo Barrera ya est\u00e1n en estructuraci\u00f3n, ya\nest\u00e1n en listas para contratarse en el tema de la v\u00eda San Gil - Charal\u00e1\nque comunica con Duitama son m\u00e1s de ciento setenta mil millones de\npesos, igual se tiene en el tema de lo que es de la v\u00eda de Puente\nNacional - Jes\u00fas Mar\u00eda que nos va a comunicar con la Belleza, con\nAlbania, es decir, es un obra de cerca de cuarenta y siete mil millones\ny lo mismo a San Vicente - Chucuri - La Albania que va desde Gir\u00f3n -\nZapatoca - San Vicente de Chucuri - La Albania, son obras que\nse\u00f1ora, ministra no tenemos sino reconocimiento, lo mismo el recurso\nque se dio para la v\u00eda Yuma donde interven\u00eda el INVIAS, la\ngobernaci\u00f3n de Santander, donde interviene ECOPETROL, por eso\nnuestro reconocimiento y a donde va nuestro reclamo se\u00f1ora, Ministra\nde c\u00f3mo una cartera tan diligente, como una funcionaria de tal\ncalidades como usted que le ha dado esta respuesta y esta soluci\u00f3n a\nlas necesidades que tiene Santander y pasamos a la otra orilla que es\nla Agencia Nacional de Infraestructura donde no tenemos sino\nmalestares, nosotros hemos durado aqu\u00ed ya, el doctor Andrade ya\nlleva m\u00e1s de dos a\u00f1os y medio en este proceso, el doctor Hern\u00e1ndez\ntambi\u00e9n lleva m\u00e1s de un a\u00f1o, antes estaba en el ministerio de\nTrasporte, pero nosotros llevamos ya quienes vamos a terminar este\nperiodo cuatro a\u00f1os debatiendo sobre lo mismo y aqu\u00ed\nafortunadamente esta Autopistas de Santander y voy a empezar a\ntocar un tema antes de pasar a lo que nos corresponde frente al tema\nde 4G, de la alusi\u00f3n que hacia el doctor Andrade hay muchas dudas,\nprimero en una entrevista que usted le da a la revista Semana el\nprimero (01) de marzo nos dice que todo est\u00e1 bien, son tres p\u00e1ginas\nde la entrevista y me preocupa que usted dice que muchos de los\nrecursos van a ser con el tema de la venta, dice: \u201cpara este primer\npaquete se cre\u00f3 el Fondo del Desarrollo, dispone uno punto seis\nbillones (1.6), se utilizara adem\u00e1s con los recursos de la venta de\nISAGEN\u201d \u00bfQueremos saber c\u00f3mo vamos a suplir ahora lo que no est\u00e1\ncon la venta de ISAGEN? \u00bfC\u00f3mo suplimos estos recursos? Porque es\nuna preocupaci\u00f3n y esto esta reciente frente al escenario.\nLo segundo, es que usted menciona dentro de la presentaci\u00f3n que se\nhan hecho del tema de las 4G, habl\u00e1bamos que la idea era traer\ninversionistas y traer firmas de calidad, ahora usted corrobora la\ninformaci\u00f3n que yo ten\u00eda de que aqu\u00ed est\u00e1n participando, en el primer\npaquete solo fueron dos (2) oferentes y en el segundo paquete\ntambi\u00e9n solo fueron dos (2) oferentes, nos preocupa que no haya\nhabido m\u00e1s oferentes, y lo que m\u00e1s nos preocupa es que en estos dos\noferentes est\u00e1n los que han tenido problemas en Colombia, esa firma\nIca de M\u00e9xico es recordada sino estoy mal y ustedes lo corroboraran\npor el famoso contrato de la malla vial de Bogot\u00e1 D. C. con el doctor\nMockus que abandonaron ese contrato aqu\u00ed, entonces es bueno\nrevisar que este ya ha tenido contratiempos en el pasado.\nY lo mismo pasa en el escenario de los concesionarios Solarte que\nser\u00e1 el doctor Barrera y el doctor Caicedo los especialistas quienes\nhan sufrido all\u00ed las dificultades que ha tenido este concesionario\nSolarte en la infraestructura que tiene que ver en Boyac\u00e1 y en\nCundinamarca, entonces m\u00e1s grave a\u00fan lo que est\u00e1 pasando y en el\nValle tambi\u00e9n est\u00e1n Solarte, bueno me preocupa que estos dos\ngrandes oferentes queridos Congresistas son los mismos que han\ntenido dificultades y con los mismos que llevamos cuatro (4) a\u00f1os\nhaciendo debates aqu\u00ed en el Congreso, esa preocupaci\u00f3n me afana.\nY lo otro que me dicen es que la firma de Costa Rica no esta no\nsupera ni las diez (10) mejores empresas calificadas que tiene\nColombia y entonces si nos preocupa realmente cual es la inversi\u00f3n,\ncuando uno ve a Corficolombiana pues uno dice pues ah\u00ed est\u00e1 la plata,\nest\u00e1 el resultado, es el escenario y esta la financiaci\u00f3n, pero si me\npreocupa la situaci\u00f3n y quisiera que averigu\u00e1ramos bien lo del tema\nde Ica de M\u00e9xico y el tema de Meco frente a esos dos y quisi\u00e9ramos\nque para el futuro hubieran m\u00e1s ofertas, porque hago alusi\u00f3n a este\ntema de las concesiones del tema de cuarta generaci\u00f3n, porque yo he\nvenido siguiendo las cartas que env\u00eda el doctor Juan Martin Caicedo\nFerrer, que se las env\u00eda constantemente al Presidente, a la se\u00f1ora\nministra de Trasporte y siempre anda haciendo reparos frente al\nescenario y dice que hay una incertidumbre, que hay una inestabilidad\njur\u00eddica, que hay una inestabilidad financiera, entonces si nos\npreocupa y si queremos que nos responda realmente porque como lo\nhe manifestado.\nYo si estoy interesado y todos los que estamos en esta mesa reunidos\nsin excepci\u00f3n alguna estamos interesados en que usted siga al frente\nen la cartera del ministerio de Trasporte doctora Cecilia y que el\nPresidente Santos sea reelegido y el debate en el d\u00eda de hoy es para\nhacerle claridad frente a las especulaciones y frente a las dudas que\ntiene hoy el pa\u00eds, frente a las diferentes comunicaciones que se tienen,\nfrente al proyecto m\u00e1s ambicioso, o sea nosotros no tenemos sino que\nhacer la venia cuando se lanza un paquete de cuarenta y siete billones\nen infraestructura, cuando se habla de doce mil (12.000) kil\u00f3metros,\nusted anuncio que eran ocho mil (8.000) que se estaban por ejecutar\nen esos paquetes y cinco mil (5.000) que se estaban interviniendo\nestos son trece mil (13.000) kil\u00f3metros, pues sin lugar a duda esto es\nun plan muy ambicioso y que nosotros no tenemos sino que aplaudir,\ncon esto paso entonces al tema de las concesiones en el\ndepartamento de Santander.\nHay una preocupaci\u00f3n que nos asiste enormemente y es frente al\ntema de la comunicaci\u00f3n de Bucaramanga con Barrancabermeja, la\nconcesi\u00f3n m\u00e1s importante o el proyecto de infraestructura vial m\u00e1s\nimportante es la Ruta del Sol sin lugar a duda que va a comunicar a la\nCosta Atl\u00e1ntica con el Centro y el Sur-Occidente del pa\u00eds y nosotros\nvemos que inicialmente aqu\u00ed tenemos que tocar el tema de autopistas\nde Santander con quien tenemos serios reparos frente al tema del\ncontrato de la no terminaci\u00f3n de los tramos cinco (5), seis (6) y siete\n(7) en la autopista de Santander y que ellos aspiraban a tener un\nalcance progresivo frete al tema de la comunicaci\u00f3n de Bucaramanga.\nNosotros inicialmente todos nos opusimos frente al tema, pero hoy\nencontramos que ellos nos presentaron un estudio y nos daban a\nnosotros a conocer digamos que esquivando los coluviones que se\nten\u00edan en la falla la leona, si quieren me permite y me amplia el tema\nde la v\u00eda Bucaramanga - Barrancabermeja donde est\u00e1 el mapa de los\ncoluviones, ustedes ven toda la falla que se tiene ah\u00ed, coluvi\u00f3n de\nMata de Cacao, La Leona, el coluvi\u00f3n de Linderos, la Santa Mar\u00eda y\nesta todo lo que se ve y ustedes encontraron el famoso tema de la v\u00eda\nde la sustituta que est\u00e1 haciendo hoy la hidroel\u00e9ctrica de Sogamoso, y\nel concesionario en ese entonces nos presentaba los estudios y el\ndise\u00f1o ya de una v\u00eda de doble calzada, cuatro carriles a comunicarnos\ncon Barrancabermeja, luego va el doctor Andrade, nosotros dijimos\nsino a terminado el cinco (5), seis (6) y siete (7) como va a hacer el\nalcance progresivo, pero hoy encontramos que ya en varias reuniones\ny todas estas carpetas son de noticias, yo por eso en alg\u00fan medio dije\ncon respeto que a Santander le iban a hacer conejo con la doble\ncalzada Bucaramanga - Barrancabermeja y en lo que ustedes\npretenden contratar; porque ya est\u00e1 la especificaci\u00f3n de la obra a\ncontratar indicando kil\u00f3metros a contratar y caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de\nla obra de ciento sesenta y seis punto siete (166.7) kil\u00f3metros solo el\ncincuenta por ciento (50%) va a ser de dobles calzadas, esta\ninformaci\u00f3n suministrada por ustedes.\nYond\u00f3 Puente - Puente Guillermo - Gaviria - La Virgen treinta y\ncuatro punto cuarenta y siete (34.47) kil\u00f3metros rehabilitaci\u00f3n de la v\u00eda\nexistente en los tramos Yond\u00f3 - Puente Guillermo - Gaviria y\nBarrancabermeja - La Virgen, mantenimiento y operaci\u00f3n del tramo\nPuente Guillermo - Gaviria ah\u00ed es una v\u00eda sencilla. La Virgen - La\nAlisama veinti\u00fan (21) kil\u00f3metros mantenimiento de la v\u00eda existente y\nconstrucci\u00f3n de la segunda calzada ah\u00ed van veinti\u00fan (21) kil\u00f3metros de\nla doble calzada, La Fortuna - Puente la Paz - Lisboa treinta y nueve\npunto cuarenta y siete (39.47) kil\u00f3metros, mejoramiento de la v\u00eda\nexistente y construcci\u00f3n de la doble calzada ah\u00ed van treinta y nueve\n(39) kil\u00f3metros, mantenimiento y operaci\u00f3n de la v\u00eda sustitutiva,\nmantenimiento y operaci\u00f3n, esta v\u00eda se supone que ISAGEN no la va\na entregar y que la pone en funcionamiento y se va a cinco (5) a\u00f1os.\nLos se\u00f1ores de autopistas de Santander ten\u00edan tambi\u00e9n en la firma\nGrodco ten\u00edan ese contrato y se fueron de all\u00ed porque dijeron que esa\nv\u00eda no aguantaba, que tenia deslizamientos y se corr\u00eda por m\u00e1s de\ndiez metros y por eso era que ellos no iban a terminar y no iban a ser\nresponsables de una v\u00eda, entonces miren y aqu\u00ed la est\u00e1n asumiendo el\nnuevo concesionario o el que estructure este proyecto.\nConservaci\u00f3n de la v\u00eda actual la Paz - Santa Rosa quince punto doce\n(15.12) kil\u00f3metros, construcci\u00f3n v\u00eda nueva en calzada sencilla, incluye\nviaductos; Tunes - La Paz construcci\u00f3n t\u00fanel perfecto; Riosucio -\nLisboa construcci\u00f3n de la v\u00eda nueva en calzada sencilla incluye\nviaductos y el t\u00fanel la Sorda; Lisboa - Lebrija mejoramiento de la v\u00eda\nexistente y construcci\u00f3n de la segunda calzada diez y ocho punto\ncuatro (18.4) kil\u00f3metros de doble calzada; Gir\u00f3n - Chocodita que este\nes el a\u00f1illo vial externo que siempre hemos hablado de tres esquinas a\nGir\u00f3n diez (10) kil\u00f3metros construcci\u00f3n en v\u00eda sencilla; Chocadita -\nTres Esquinas construcci\u00f3n v\u00eda mueble en calzada sencilla.\nSe\u00f1ora, Ministra yo provengo de una provincia del Carare por eso\nhablo tanto de la provincia de V\u00e9lez, yo nac\u00ed y crec\u00ed cultivando ca\u00f1a de\naz\u00facar, soy campesino, no entiendo mucho y soy abogado, yo quisiera\nque me presentaran la \u00faltima diapositiva en el tema de las dobles v\u00edas\ny de los cuatro carriles y de las dobles calzadas, yo creo que hay una\ndiferencia enorme, para entender yo tengo que apoyarme en las v\u00edas,\npero lo que le digo, no soy, a mi me hablan de las v\u00edas bidireccionales,\nme hablan de carriles de adelantamiento, me hablan de dobles\ncalzadas, yo simplemente dice porque esa es una v\u00eda de doble carril,\nes una v\u00eda sencilla y es una v\u00eda doble calzada que a mucha digamos\nque diferencia se nota cual ser\u00eda el beneficio que tendr\u00edamos y la\ncomunicaci\u00f3n; porque hago alusi\u00f3n con esto, porque en la respuesta\nque les o\u00ed en la rueda de prensa que adem\u00e1s usted fue muy deferente\nconmigo en sus palabras se\u00f1ora, Ministra \u201cgracias por reconocer mi\ntrabajo aqu\u00ed\u201d, en la respuesta cuando usted le pregunta al doctor\nAndrade, el doctor Andrade dice, \u201cno es que el estudio de trafico no\nda\u201d; entonces yo quiero que me haga el favor y me coloquen el cuadro\ndel aeropuerto de Santander de Lebrija que estamos muy agradecidos\ncon usted se\u00f1ora, Ministra porque un proyecto que quedo mal\nestructurado gracias a usted vamos a tener sesenta mil millones de\npesos para la segunda fase del aeropuerto; pero miren esto, el primer\ncuadro es el estudio que hizo el estructurador en el a\u00f1o 2010 \u00edbamos a\ntener seis cientos ochenta y un mil (681.000) pasajeros, hubo un\nmill\u00f3n doscientos cincuenta y ocho mil (1.258.000) pasajeros y en el\na\u00f1o 2030 \u00edbamos a tener un mill\u00f3n diecisiete mil (1.017.000), por eso\nel aeropuerto que nos concesionaron ten\u00eda unas especificaciones para\nla gente de un pueblito chiquito, entonces ustedes ven el proceso,\nmiren 2012 setecientos (700) y miren tuvimos un mill\u00f3n, en el 2013 un\nmill\u00f3n quinientos veinte y nueve mil (1.529.000) se\u00f1ora, Ministra, o sea\nde acuerdo a la estructuraci\u00f3n y de acuerdo a eso nosotros hasta el\n2030 \u00edbamos a tener un mill\u00f3n, para que necesit\u00e1bamos m\u00e1s\naeropuerto, \u00bfpor qu\u00e9 le hago esta remembranza? Porque ustedes nos\nvan a decir es que el estudio del trafico de las v\u00edas de Santander que\ncomunican de Bucaramanga a Barrancabermeja no necesitan dobles\ncalzadas con cuatro carriles porque sencillamente el tr\u00e1fico no da,\npero entonces vamos a construirles la v\u00eda para la necesidad inmediata\nque tenemos ahora y vamos a hacer una inversi\u00f3n importante ya que\nla vamos a adjudicar a un concesionario a trav\u00e9s de una PP una\nconcesi\u00f3n de cuarta generaci\u00f3n, hag\u00e1mosla de una vez como debe\nquedar y como tiene que servir.\nYo le pregunto al doctor Ortega Samboni y el doctor Wilson Arias que\nno est\u00e1 aqu\u00ed, uno va a todas las dobles calzadas que hay en el Valle y\nyo siempre lo he dicho, ellos se quejan por pagar peajes y a nosotros\nnos da envidia de la buena de que ojala tuvi\u00e9ramos m\u00e1s que pagar\npeajes pero tener esa infraestructura vial que tiene el Valle del Cauca,\npor eso yo hago remembranza frente a peajes pero con v\u00edas, exacto\nno pagar peajes y no tener v\u00edas doctor Caicedo as\u00ed es, y este es el\nescenario que nosotros tenemos que darle se\u00f1ora, Ministra.\nUsted por eso ve la preocupaci\u00f3n de nosotros y nos asiste\nenormemente porque es que a Santander en el tema de estructuraci\u00f3n\nnos trataron como un Departamento no de cuarta generaci\u00f3n, sino de\ns\u00e9ptima categor\u00eda antes de llegar en estas estructuraciones,\nafortunadamente usted le dio la importancia. La V\u00eda Curus - M\u00e1laga,\naqu\u00ed no tenemos sino reconocimientos hacia usted, ministra y los\nsantandereanos la aplauden y la aplaudimos y siempre le hemos\nhecho la venia, me preocupa el equipo que tiene frente al tema de la\nAgencia Nacional de Infraestructura, me preocupa y ahora me referir\u00e9\ncon detalle al escenario porque vemos y ustedes ya lo sacaron esto ya\nesta y hay un cronograma, apertura de precalificaci\u00f3n abril de 2014,\ncierre de precalificaci\u00f3n mayo de 2014, conformaci\u00f3n lista de\nprecalificados julio de 2014, esto ya esta andando y lo reconocemos y\nest\u00e1 en el proceso, pero me preocupa que esa misma estructuraci\u00f3n le\npase lo mismo a los santandereanos, nos pase a nosotros como nos\npaso con el aeropuerto, entonces la petici\u00f3n m\u00eda es revisemos el\nescenario son dobles calzadas, todo esto son noticias y las pod\u00eda\nmencionar, el gobernador de Santander retwittea y twittea y ponen\naqu\u00ed y est\u00e1 muy bien el escenario frente al tema toda noticia dobles\ncalzadas y se las podr\u00eda leer todas, el secretario de planeaci\u00f3n dobles\ncalzadas siempre y aqu\u00ed le estoy demostrando Dr. Andrade que no es\nsino el cincuenta por ciento (50%) de dobles calzadas y si eso no es\nas\u00ed la informaci\u00f3n que enviaron y la que ustedes firmaron es err\u00f3nea y\nest\u00e1 equivocada porque aqu\u00ed est\u00e1 el cuadro, aqu\u00ed lo tengo frente al\nescenario, hablan de uno punto seis billones en el tema de\nestructuraci\u00f3n, yo si quisiera en ese proceso que nos contaran la\nrealidad de los santandereanos y como va a hacer y qu\u00e9 es lo que se\nva a contratar y como hacer, esa es una gran petici\u00f3n y una gran\nnecesidad.\nPara no salirnos de esa misma v\u00eda Tres Esquinas - Gir\u00f3n el anillo vial\nexterno de \u00e1rea metropolitana soluciona de forma definitiva la\ncongesti\u00f3n vehicular que tiene, sacamos el tr\u00e1fico pesado pero\nnecesitamos una doble calzada, vamos a poner peaje en ese solo\ntramo, necesitamos una doble calzada all\u00ed, cuatro carriles, no\nnecesitamos una v\u00eda sencilla para este, el estudio nos va a decir que\nno nos da hoy, no nos puede dar, porque es que hoy no pasa ning\u00fan\ncarro, entonces como hacemos un estudio basado por lo que pasa en\nla autopista y lo que pasa, si nosotros tenemos cuatro carriles y doble\ncalzada a Barrancabermeja la gente va entrar a Bucaramanga y la\ngente va a salir en esta v\u00eda, pero si tenemos una v\u00eda en mal estado\nhoy nosotros para poder llegar a Bogot\u00e1 D.C. es casi m\u00e1s f\u00e1cil bajar a\nBarrancabermeja y coger por la trasversal del Carare frente al\nescenario de los que viene de la costa, o sea Bucaramanga quedara\naislada en ese ejercicio, hoy el doctor Ciro muy bien atendido y\nnosotros nos sentimos orgullosos porque fuimos a ayudarle en ese\ndebate a Oca\u00f1a en que se le incluyera el tramo de Oca\u00f1a a la Ruta del\nSol, la Gamarra, adem\u00e1s porque all\u00ed con la navegabilidad del rio\nMagdalena lo necesit\u00e1bamos, pero afortunados los norte\nsantandereanos que se van a comunicar, infortunados los\nsantandereanos y los habitantes de Bucaramanga que no vamos a\ntener a los cucute\u00f1os en este tramo y mucho menos a los oca\u00f1eros\ndespu\u00e9s que ya tengan una buena v\u00eda y en hora buena lo felicitamos\ndoctor y entendemos todo lo aplaudible de su benepl\u00e1cito con el tema\nde la ANI porque claro eso es un gran avance, todos lo quisi\u00e9ramos\ntener y eso es una felicitaci\u00f3n que le dimos al doctor Andrade, pero\nnos preocupa nuevamente el tema de la v\u00eda Bucaramanga -\nBarrancabermeja.\nEn el tema de la famosa concesi\u00f3n corta que ustedes llaman de\nBogot\u00e1 D. C. - Bucaramanga muy bien atendida, muy bien el\nmantenimiento, igual se\u00f1ora, Ministra cuando fueron con el doctor\nAndrade que fuimos a Barbosa y que estuvimos revisando la v\u00eda le\nhicimos las peticiones de Puente Nacional a Barbosa, gracias doctor\nAndrade muy bien atendida la v\u00eda hoy los contratistas hicieron caso a\nnuestras peticiones en el programa tapa huecos que llaman ah\u00ed en\nesa concesi\u00f3n corta, pero ahora queremos conocer la nueva\nconcesi\u00f3n que aqu\u00ed como est\u00e1 estructurada va de Bogot\u00e1 D.C. -\nPamplona y la nueva se va a estructurar de Duitama - Pamplona\nporque Pamplona - C\u00facuta tambi\u00e9n hay una concesi\u00f3n que ustedes\nvan a intermediar ah\u00ed, nosotros si queremos saber porque aqu\u00ed nos\npreocupa lo mismo, \u00bfcu\u00e1ndo conoceremos definitivamente cuales son\ndoctor Andrade cuatro carriles?, \u00bfdonde hay carriles de\nadelantamiento? Entendemos que hay zonas dif\u00edciles en Santander\ncomo el tema de pescadero y algunas v\u00edas, pero todo se puede\ntrabajar y hoy la ingenier\u00eda tiene todas las herramientas y los\nmecanismos, \u00bfQue queremos? Que le demos una buena soluci\u00f3n al\ntema de esa concesi\u00f3n en el departamento de Santander\nespec\u00edficamente el tr\u00e1fico de Bucaramanga hoy, Bucaramanga -\nBogot\u00e1 D.C. - Tunja y a Duitama que est\u00e1 en cuatro carriles en doble\ncalzada, nosotros necesitamos reclamar lo mismo para el tema de\nBarbosa y el tema de comunicarnos; San Gil que hoy con esos\nrecursos que usted nos dio, si Boyac\u00e1 hace lo propio de conectar de\nDuitama - Charal\u00e1 - San Gil, pues vamos a tener un turismo y un\nbeneficio enorme para la regi\u00f3n y de transversal la troncal central del\nnorte la misma situaci\u00f3n tiene para con nosotros. Por eso nuestro\nreclamo ah\u00ed es la preocupaci\u00f3n nuestra, Ministra con el equipo de al\nlado porque siempre hemos escuchado y claro el tema a m\u00ed si me\npreocupa enormemente, a m\u00ed me gusta leer, como no soy ingeniero\nentonces me toca estudiar y me toca leer m\u00e1s y lo que le dec\u00eda a\nnosotros los campesinos nos ense\u00f1aron vamos a hacerle una visita\npara que anden en las mulas y en una Toyota y en el caso del doctor\nAtilano en Willys en el eje cafetero y en Risaralda, pero nosotros los\ncampesinos tambi\u00e9n tenemos derecho a andar en un buen carro y\nandar r\u00e1pido en ese proceso, aqu\u00ed dice el doctor Iv\u00e1n Dar\u00edo que\ncampesino urbano, claro cuando fuimos a la Universidad tenemos que\ncivilizarnos y despu\u00e9s de que nos sacan con espejo pues uno va\nmejorando en ese proceso a pueblo que fueres hacer lo que vieres y\neste es el escenario se\u00f1ora, Ministra.\nMe preocupa frente a las aseveraciones que hace el doctor Javier\nHern\u00e1ndez, que sabemos que tiene un gran avance pero alguna vez le\nped\u00ed una cita para traer una comisi\u00f3n del tema de los predios, yo no\npido citas para m\u00ed porque afortunadamente si usted me ve siempre me\nve peleando por los dem\u00e1s y esa es la labor de nosotros aqu\u00ed, el\nconstituyente primario nos elige para que nosotros hagamos esta labor\ny por eso tenemos que pedirles a ustedes y trajimos una comisi\u00f3n de\ngente de Santander para que nos atendiera porque la gente est\u00e1\npreocupada con su plata, o sea cuando usted le dice un concesionario\nle deben en predios sesenta mil millones de pesos, el concesionario\ndice: \u201ca es como para ir a comprar nosotros este vaso de agua\u201d, pues\nen una concesi\u00f3n que vale supera el bill\u00f3n de pesos, pero para la\npobre gente de all\u00e1 que su salario, su casa, su vivienda la negocio en\nquince (15), o en veinte (20) millones, adem\u00e1s que se negociaron hace\ncuatro a\u00f1os tr\u00e1igame quince (15) millones hoy del 2010 al 2014 y son\nlos mismo, \u00bfCuanto aumento el metro cuadrado en construcci\u00f3n del\n2010 al 2015? Esa es la preocupaci\u00f3n de nosotros y es la gran pelea\nah\u00ed y es el gran debate de nosotros, cuanto le esta costando hoy a los\ntransportadores de Santander del \u00e1rea metropolitana el tema de no\nentrar al norte de la ciudad cuando es la mayor afluencia de pasajeros,\npor eso a nosotros nos preocupa.\nEn las respuestas que ustedes nos dan hoy necesitamos la Ley de\nInfraestructura en el tramo uno Palenque - Aeropuerto \u00bfse\u00f1ores\nconcesionarios, cuando vamos a iniciar la obra frente al motel Jard\u00edn\nde los seseres - la Barriga que hay all\u00ed? Ya tenemos la Ley de\nInfraestructura, ya podemos avanzar, para eso est\u00e1 la Ley de\nInfraestructura, hoy ya no hay escusa frente a los jueces se\u00f1ora\nMinistra; ese otro ejemplo como el de la v\u00eda a Girardot, o el de\nBuenaventura, ya mismo podemos intervenirla se\u00f1ores la ANI\nay\u00fadenos por favor, ese proceso queremos ver la semana entrante\npasando la v\u00eda porque tiene que quedar hoy, pero hoy bajamos del\naeropuerto a Gir\u00f3n y encontramos que todav\u00eda, antes porque el\njuzgado ten\u00eda un amparo y est\u00e1bamos en proceso pero hoy la Ley de\nInfraestructura le permite hacerlo, pasar por encima en ese escenario\nya hoy no tenemos ninguna dificultad, sin que pierda el derecho el\nse\u00f1or del predio se puede hacer la obra y se sigue negociando con\nellos, pero la infraestructura tiene que pasar, ese es el sentido y esa\nes la raz\u00f3n de esa ley que aprobamos y que ustedes nos presentaron\ny que tal vez el mayor orgullo y el mayor alcance en tema jur\u00eddico que\nusted ha podido presentar se\u00f1ora, Ministra, y por eso toda esta\nComisi\u00f3n al inicio la respaldamos y usted dio la aprobaci\u00f3n, eso nos\npreocupa que va a pasar con el tramo cinco (5), el predio de Bavaria\nes que, Ministra usted no tiene que ver aqu\u00ed, pero alguna vez me\ncontesto el doctor Cardona que era un gran consultor, nos dio una\nrespuesta en el 2010 y se la puedo mostrar y me dijo: \u201cNo es que en el\ntramo cinco (5) no hay necesidad de adquirir predios\u201d, yo le pregunte a\nuna persona con alguna discapacidad que si conoc\u00eda el caf\u00e9 Madrid a\nla Cemento y le pregunte \u00bfUsted cuando pasa que es lo primero que\nve ah\u00ed? Y me dijo Bavaria, a bueno pues a m\u00ed me respondi\u00f3 el Ministro\nque no necesitaba comprar predios y es Bavaria nada menos el\nproceso, o sea para que usted vea la molestia de nosotros en el tema\nde la irresponsabilidad que se ha tenido y en este acuerdo que\nustedes firmaron en enero y el que saco el arbitramento ahora creo\nque fue el 26 de marzo, el que se acaba de firmar el 26 de marzo, yo\nno veo por ning\u00fan lado el tramo cinco (5) y es una preocupaci\u00f3n\nenorme porque es que es la entrada a la ciudad, es el anillo vial, es la\narteria frente al tema de la Costa - La Cemento - el Caf\u00e9 Madrid y el\ntema de la comunicaci\u00f3n con el Palenque y el Aeropuerto, \u00bfEntonces\nestos acuerdos y este tema \u00f3sea es a medias? \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 la\nresoluci\u00f3n tramo cinco (5) no? Pas\u00e9mosla a la pagina y dejemos el\ntramo cinco (5) porque no est\u00e1 ah\u00ed y entonces vuelvo a dar la\nrespuesta del doctor Cardona en el 2010, yo digo claro nos va a tocar\nhacer una maqueta grande y ponerla all\u00e1 en la ANI as\u00ed enorme\nBavaria, yo creo que por inercia los vegetarianos y los abstemios\nalguna vez por equivocaci\u00f3n se habr\u00e1n tomado una cerveza o una\nBavaria ya es la primera planta, es el medio tramito que tiene\nSantander y no lo vimos.\nY en el tramo seis (6) se\u00f1ora, Ministra veo que vamos a arrancar las\nobras de acuerdo al acuerdo en julio, pero lo mismo se firmo cuando\nfuimos a la C\u00e1mara de Comercio con el se\u00f1or Procurador, dijo\narrancamos en noviembre y entonces ya paso diciembre, enero,\nfebrero, marzo y abril, cinco y no se pudo, vamos a darle dos meses\nm\u00e1s mayo y junio y entonces necesitamos los desembolsos, porque es\nque nosotros siempre debatimos y la ANI siempre dijo no, es que las\npretensiones del concesionario no son las que son y tenemos un\nembargo y todo el proceso y el incumplimiento y no entregaron las\nobras que ten\u00edan que dejarlas desde el 2012,pero hoy vemos que casi\nque le est\u00e1n dando la raz\u00f3n entonces al concesionario, yo si quiero\nuna respuesta de la ANI que me diga, autopista de Santander tenia la\nraz\u00f3n para parar las obras o fue irresponsable en pararlas o la raz\u00f3n la\nten\u00eda la ANI o la raz\u00f3n la ten\u00eda la autopista de Santander porque esa\nes la respuesta que le tenemos que dar nosotros a los\nsantandereanos, eso es lo que nos pide a nosotros los habitantes del\nnorte de la ciudad y los turistas que llegan desde la cota Atl\u00e1ntica a\nllegar a Bucaramanga por la v\u00eda a la costa, que adem\u00e1s el tramo siete\n(7) que es el tramo que comunica con Rionegro de Boca Salsero que\ntambi\u00e9n est\u00e1 all\u00ed sin terminar adicionalmente a eso que son los pagan\nel peaje, que les duele todos los d\u00edas cuando nosotros bajamos a esta\nregi\u00f3n, \u00bfDra. hasta cuando pagamos peajes y no nos terminan las\nobras? Ese es el tramo siete doctor Hern\u00e1ndez, ahora ven mi\npreocupaci\u00f3n y porque mi molestia frente a la no atenci\u00f3n, yo le digo\npara nosotros es muy f\u00e1cil aqu\u00ed no tenemos aire acondicionado a m\u00ed\nme da calor, pero cuando uno va en el carro con aire acondicionado y\ntiene la oficina y tiene el trabajo y le llega todos los meses su\nchequecito de salario, pero para la pobre gente que est\u00e1 esperando la\nrespuesta para tener una buena vivienda, para que le paguen sus\npredios, para que la gente pueda tener la movilidad y el transporte de\nesa no espera m\u00e1s repuestas, y no espera m\u00e1s dos (2) meses, ni tres\n(3), ni seis meses, ni espera que no lo atiendan para que le den una\nrespuesta, esa gente viene con la esperanza que nosotros le digamos\nque estamos haciendo algo por ellos, por eso es mi preocupaci\u00f3n, por\neso es mi debate, a eso nos eligen a nosotros, a eso nos env\u00edan aqu\u00ed\nal Congreso; entonces esa es la petici\u00f3n que nosotros les queremos\nhacer a ustedes y que nos digan que vamos a hacer con el tramo\ncinco (5), tramo seis (6), tramo siete (7) que vamos a hacer con el\ntramo tres (3) que es el del paseo de las frutas, el tramo dos (2) de\nLebrija, que es de la \u201cy\u201d a Lebrija - Paseo de las frutas y con el tema\nde la av\u00edcola, hoy tenemos todo para hacerlo, esta la Ley de\nInfraestructura, esta todo el proceso para que lo adelantemos pero no\npodemos nosotros seguir y bienvenidas todas las mesas de\nconcertaci\u00f3n y para darle el paso doctor Andrade que a vamos hacer\nfrente a todo el tema y la responsabilidad, como va a quedar el tema\nde los seguros frente a todo el tema de la estabilidad que se est\u00e1\nplanteando frente a los coluviones, esa si es una respuesta que\nqueremos saber, porque muchas de las peticiones y de las quejas que\nda el doctor, quejas no llam\u00e9moslo reclamos y observaciones que da\nel doctor Juan Martin frente al tema de eso, el tema de la seguridad\nJur\u00eddica, el tema de los seguros, el tema de la financiaci\u00f3n, esa es la\nrespuesta que nosotros queremos saber frente al tema, \u00bfPor qu\u00e9?\nPorque con el lanzamiento que se hizo la primera vez creo que fue en\nel Tequendama, fue el gran lanzamiento de las concesiones de la\ngeneraci\u00f3n de cuarta generaci\u00f3n que por cierto fue el d\u00eda que el doctor\nCardona dijo que no confiaba en los alcaldes, que le toco salir por\natr\u00e1s porque los alcaldes lo iban a linchar, lo primero que se presume\nes la buena fe y el se\u00f1or Ministro dijo yo no voy a contratar y fue\nalcalde, yo no voy a contratar con los alcaldes y le toco salir de all\u00e1,\nese fue el primer lanzamiento, siempre se habl\u00f3 que lo que se quer\u00eda\ntraer era inversionistas, que siempre se hablo que se quer\u00eda tener\noferentes de calidad y lo que vemos aqu\u00ed hoy es que yo quiero que\nustedes me respondan si la informaci\u00f3n que tengo es err\u00f3nea, si ICA\nfue el que abandono el contrato de Mockus de la malla vial de Bogot\u00e1\nD.C. que es el que se est\u00e1 presentando hoy y Solarte que es el de los\nmismos reparos y el tema de MECO.\nEntonces se\u00f1ora, Ministra a m\u00ed s\u00ed me preocupa, me preocupa porque a\nnosotros nos duele Bogot\u00e1 D.C., ahora nos toca a nosotros tambi\u00e9n\naqu\u00ed volvemos a tener al doctor Petro, entonces me preocupa m\u00e1s la\nmalla vial y el proceso que no tengamos esas dificultades, esas son\nlas respuesta y esa son mis inquietudes y esos son mis malestares\nse\u00f1ora, Ministra.\nEntonces yo si le digo el doctor Javier Hern\u00e1ndez lo hizo muy bien en\nel ministerio de Trasporte como Viceministro de Infraestructura, usted\nlo manda como Vicepresidente y sabemos que le doctor Le\u00f3nidas\nporque es lo que nos asiste, porque es una persona honorable, es una\npersona honrada, capaz, pero aqu\u00ed ya necesitamos tambi\u00e9n ya\nceleridad y ver que las cosas fluyan y funcionen, ese es nuestro\ndebate y esa es nuestra petici\u00f3n se\u00f1ora, Ministra, esas son mis quejas\nfrente a lo que yo tengo que hablar y aqu\u00ed.\nPodr\u00eda, perm\u00edtame el mapa donde esta Santander en la infraestructura\nvial para que pongamos en contesto a los colombianos de la\nimportancia de las v\u00edas, hay un mapa de Santander donde se ve la\ntrasversal del Carare, donde se ve la troncal central del norte, donde\nse ve la v\u00eda de Bucaramanga - Barrancabermeja, donde se ve\nDuitama, m\u00edrenlo, ustedes ven ese es el mapa de Santander, la\nprimera donde esta Tunja es el escenario de la transversal central del\nnorte, la otra donde esta Barbosa - San Gil es la v\u00eda Zipaquir\u00e1 -\nDuitama, la que vemos aqu\u00ed Puerto Araujo - Cimitarra - Land\u00e1zuri es\nla que nos va a conectar con el tema de Cusiana que es la transversal\ndel Carare para todo el tema petrolero y la v\u00eda de Santander a\nBarrancabermeja ya esta; como ustedes la ven son tres l\u00edneas\nverticales y tres horizontales que trazan por el departamento de\nSantander que necesitamos nosotros, esa es la petici\u00f3n y esas son las\nayudas y eso es lo que necesitamos se\u00f1ora, Ministra y como le\ndecimos, la necesitamos a usted que contin\u00fae, Ministra, necesitamos\ntambi\u00e9n al se\u00f1or Presidente Santos, pero necesitamos que la ANI y\nque el doctor Hern\u00e1ndez nos den respuestas y que nos permitan\ncomunicarnos a nosotros tambi\u00e9n con el tema de los santandereanos\ny con los habitantes del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, \u00bfQue\nhacemos nosotros ya? No le podemos dar m\u00e1s excusas, cuando usted\nbaja del aeropuerto no puede seguir diciendo es que esa obra que\nesta frente al motel el Jard\u00edn de los Cesares no puede hacerse es\nmentira, la Ley de Infraestructura ya est\u00e1, esa obra ya tiene que\ncontinuar, el tema del tramo cinco (5) de Bavaria tambi\u00e9n ah\u00ed tenemos\ntodo el escenario para hacerlo y el tramo seis (6) para el tema del\ntransporte masivo de Bucaramanga y el tramo siete (7) en la petici\u00f3n,\n\u00bfUsted sabe lo que es los rionegranos y playoneros todos los d\u00edas\npagando el peaje y ver una v\u00eda en mal estado? Eso llena la paciencia y\ntambi\u00e9n quienes somos ordenados y pagando y este reflejo est\u00e1 en\nque usted ve en cuanto se aumento el recaudo del impuesto y de la\nrenta porque los colombianos estamos pagando los tributos; entonces\nesperamos tambi\u00e9n que de la misma manera se le retribuya en\ninversi\u00f3n y en el gasto social a los santandereanos y a los\ncolombianos.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente, muchas gracias se\u00f1ora, Ministra.", "external_id": "#hr-didier-alberto-tavera-amado", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-04-23T10:12:40-05:00", "transcript": "7873-acta-110-comision-sexta", "order": 52, "name": "H.R. Didier Alberto Tavera Amado"}