{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente. Mire yo le quiero hacer una sugerencia con todo\nrespeto al se\u00f1or ponente con respecto al art\u00edculo de transici\u00f3n, a mi\nme parece que la filosof\u00eda y lo que se est\u00e1 buscando con la norma es\nalgo muy bueno en la medida en que se busque la aplicabilidad de la\nnorma de manera inmediata, eso sugiere que si las Asambleas o los\nConcejos no las adoptaran en un tiempo determinado tambi\u00e9n la\nnorma quedar\u00eda en el aire, pero yo lo que le sugiero es que hagamos\nuna modificaci\u00f3n a ese art\u00edculo de transici\u00f3n, no lo archivemos, no lo\neliminemos, simplemente habr\u00edan dos eventualidades que se podr\u00edan\nmirar desde el punto de vista jur\u00eddico que se pudiera hacer con ese\nart\u00edculo para salvar esta intenci\u00f3n y es un proceso m\u00e1s de redacci\u00f3n:\nLa una, es incluir tambi\u00e9n los alcaldes como lo estaba diciendo ahorita\nel doctor Luis Guillermo Barrera en ese orden; o la otra es\nsimplemente como la norma le est\u00e1 dando un plazo tambi\u00e9n a las\nAsambleas y los Concejos de determinarla, de tal manera que si las\nAsambleas y los concejos no la adoptan en ese determinado tiempo\ntenga la facultad el alcalde y los gobernadores para que por decreto lo\npuedan hacer si las Asambleas no los hacen durante el t\u00e9rmino que\neste, que la ley les determina. O la primera posibilidad que es\nsimplemente tal y como est\u00e1 redactado el art\u00edculo en el proceso de\nmanera transitoria sean incluidos tambi\u00e9n los alcaldes en esto para\nsalvar ese esp\u00edritu que me parece que es bueno y no archivar este\nproyecto.\nEntonces yo le sugerir\u00eda ponente que de pronto no s\u00e9 si hacemos la\nmodificaci\u00f3n ahora para que se pueda someter a debate o\nsimplemente aplazar la discusi\u00f3n de este art\u00edculo para la semana\nentrante y presentar una redacci\u00f3n de una manera mejor a la\nComisi\u00f3n, gracias Presidente.\nPresiente:\nA usted doctor Miguel \u00c1ngel Pinto, se\u00f1or coordinador ponente tiene el\nuso de la palabra para que de luces frente a las inquietudes que han\npresentado aqu\u00ed los Representantes ya expuestas y manifiestas por\nellos.", "external_id": "#hr-miguel-\u00e1ngel-pinto-hern\u00e1ndez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-05-06T10:45:50-05:00", "transcript": "7874-acta-111-comision-sexta", "order": 53, "name": "H.R. Miguel \u00c1ngel Pinto Hern\u00e1ndez"}