{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or Presidente, solidarizarnos con los familiares de la\nterrible tragedia que sucedi\u00f3 en el municipio de Fundaci\u00f3n,\ndepartamento de Magdalena, muy triste lo que ha sucedido, pero\nhacer un llamado de atenci\u00f3n se\u00f1or Presidente y Honorables\nRepresentantes de pronto no ir a dar imprecisiones, si se han\nescuchado que van a investigar hasta lo \u00faltimo, pero lo digo como un\ntransportador, muchas veces a las empresas de transporte se le sale\nde las manos cuando un veh\u00edculo ya ha sido desvinculado, pero no\nhay esa vigilancia y control por parte de la autoridades de polic\u00eda de\ntr\u00e1nsito, esto es un llamado para la polic\u00eda de tr\u00e1nsito porque no es\nposible como un veh\u00edculo despu\u00e9s de dos a\u00f1os de estar por fuera de\nuna empresa es la informaci\u00f3n que se tiene, de no tener revisi\u00f3n\nt\u00e9cnico mec\u00e1nica, de estar transitando por ese lugar muchas veces,\nno haya habido ese control por parte de las autoridades de tr\u00e1nsito y\ntransporte, ah\u00ed es donde hay que revisar, porque no solamente en\nFundaci\u00f3n me lo atrever\u00eda a decir, sino en todos los departamentos\nest\u00e1n sucediendo estas irregularidades, en el Valle por supuesto no es\nla excepci\u00f3n uno ve transitar muchos veh\u00edculos del servicio especial\nsin las debidas medidas de seguridad, no van a las empresas, no s\u00e9\nc\u00f3mo hacen para poder transitar tranquilamente como en diciembre\ndel a\u00f1o 2012 sucedi\u00f3 con el veh\u00edculo que fue rechazado por el centro\nde diagnostico de Palmira y quisieron buscar la responsabilidad en el\ncentro de diagnostico de Palmira que no ten\u00eda nada que ver, lo \u00fanico\nque hizo fue rechazarlo por no estar en \u00f3ptimas condiciones, pero que\nsi ser vino a Bogot\u00e1 y nadie lo paro, nadie hizo el control, donde\nestuvo la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito y ya en su regreso el se\u00f1or muy orondo\nsin el permiso de la empresa, porque no ten\u00eda la empresa permiso, por\ncuanto no ten\u00eda la revisi\u00f3n t\u00e9cnico mec\u00e1nica, pues pudo\ntranquilamente llegar hasta Bogot\u00e1 y devolverse que fue cuando\nocurri\u00f3 terriblemente ese fatal accidente y no quiero decir porque fue\nun fatal accidente que puede suceder saliendo de cualquier ciudad\ndespu\u00e9s de viajar m\u00e1s de 10 horas, cualquier falla puede tener alg\u00fan\nveh\u00edculo que no sea nuevo, que no debe ser si esta en \u00f3ptimas\ncondiciones.\nPero ese es el llamado se\u00f1or Presidente que el control y la vigilancia\ndebe estar en la Polic\u00eda de Carreteras que no lo hizo, ah\u00ed es donde\ndeben de ir a investigar de porque un veh\u00edculo de esos que si en\n\u00f3ptimas condiciones pues no ten\u00eda ese debido control por parte de la\nPolic\u00eda de Carreteras.\nY por \u00faltimo el pr\u00f3ximo domingo debemos hacer un ejercicio\ndemocr\u00e1tico todos los colombianos, todos tenemos ese sagrado deber\nde ir a votar por quien tenga la mejor opci\u00f3n dentro de sus\npreferencias, pero por supuesto nosotros los del Partido de la U\ninvitamos a todos los colombianos a que le apostemos a la paz, la paz\nno es como lo dice por aqu\u00ed un pensador no hay caminos para la paz,\nla paz es el camino, el camino de todos, yo creo que ah\u00ed es donde\ndebemos apostarle todos los colombianos, que el verdadero camino\nes la paz, no podemos seguir en un pa\u00eds en guerra y que tenemos una\nresponsabilidad con todos nuestros compatriotas, con los ni\u00f1os que\nson el futuro de Colombia de entregarles un Pa\u00eds, una Colombia sin\nguerra y que esa plata que se destina para la guerra por parte del\nministerio de Defensa para m\u00e1s Polic\u00edas, para m\u00e1s bombas, para m\u00e1s\nfusiles, para m\u00e1s balas, para m\u00e1s helic\u00f3pteros, pues se destine para\nel campo, se destine para la salud, para la educaci\u00f3n, la recreaci\u00f3n, el\ndeporte, la cultura, yo creo que esa es nuestra obligaci\u00f3n y por eso\nsaludo y le doy la bienvenida al doctor Ariel Armel Arenas, qui\u00e9n tiene\nun proyecto de ley que ya paso por el Senado y aspira que hoy llegue\na esta Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara donde se pretende establecer la\nc\u00e1tedra de la paz, porque est\u00e1bamos en mora desde chicos, desde la\nprimaria, secundaria y la universitaria se est\u00e9 siempre dando esa\nc\u00e1tedra de la paz, porque es una cultura que hab\u00edamos perdido, pero\nllegue el momento y nunca es tarde para que empecemos a engendrar\ncultura, ese cambio de la violencia, de la intolerancia por el cambio de\nla cultura y la paz.\nEntonces se\u00f1or Presidente un saludo muy especial a todos los\ncolombianos que hagamos ese ejercicio el pr\u00f3ximo domingo 25 de\nmayo.", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-05-20T10:47:20-05:00", "transcript": "7875-acta-112-comision-sexta", "order": 15, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}