{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Siendo as\u00ed se levanta la sesi\u00f3n siendo las once y veintiocho minutos\nde la ma\u00f1ana (11:28 a.m.) y se cita para el pr\u00f3ximo martes a las 10 de\nla ma\u00f1ana.\nJAIRO ORTEGA SAMBONI              DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO\nPresidente                           Vicepresidente\nFERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MU\u00d1ETON\nSecretario                           Subsecretario\nSEVG", "external_id": "#hr-jairo-ortega-samboni", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-05-20T10:49:20-05:00", "transcript": "7875-acta-112-comision-sexta", "order": 27, "name": "H.R. Jairo Ortega Samboni"}