{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien Representante, yo tambi\u00e9n quiero anotar aqu\u00ed a los\ncompa\u00f1eros que para nosotros es imperativo que las respuestas de\nestos debates lleguen con anticipaci\u00f3n, que este es un tema de\nemergencia en el que todos los colombianos tienen la mirada puesta,\nque esta es la Comisi\u00f3n que estudia el problema de los servicios\np\u00fablicos, que tenemos una emergencia de servicios p\u00fablicos en la\nCosta Atl\u00e1ntica, en el departamento del Cesar, en casi todos los\nmunicipios que no estamos atendiendo de manera oportuna, que\nseguimos hoy aqu\u00ed lo que alcanzo a ver r\u00e1pidamente en las\nrespuestas atendiendo apenas solicitudes de los fen\u00f3menos de la ni\u00f1a\ndel a\u00f1o 2011 y que esto amerita que haya responsabilidad frente a la\noportunidad de poder estudiar cada uno de los compa\u00f1eros.\nYo me sumo a la petici\u00f3n del Representante Lozada y de la\nRepresentante In\u00e9s L\u00f3pez, tiene la palabra el Representante Atilano\nGiraldo.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-13T10:33:30-05:00", "transcript": "8011-acta-3-de-2014", "order": 21, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}