{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se levanta la sesi\u00f3n y se cita para el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles a las 9 de la\nma\u00f1ana.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-13T10:40:20-05:00", "transcript": "8011-acta-3-de-2014", "order": 62, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}