{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, en primer lugar agradezco la\noportunidad que me dan para estar ac\u00e1 con ustedes sentados, este\nespacio de hacerle seguimiento a todo lo que ha tenido que ver con la\nimplantaci\u00f3n de la Ley 1523 ha sido tener una iniciativa nuestra, en\nalg\u00fan momento hable con el doctor Ciro Rodr\u00edguez y le dije que\nnosotros como Gobierno, como entidad, como sistema, es importante\nque nos encontremos ac\u00e1 con las comisiones que tienen que ver con\nla gesti\u00f3n del riesgo, manifestarle que para nosotros esta oportunidad\nla valoramos mucho, como tambi\u00e9n lo hicimos en la Comisi\u00f3n Sexta\ndel Senado \u00e9l anterior, yo tuve la oportunidad tambi\u00e9n con la pasada\nComisi\u00f3n de Senado sentarme y decirle en que va el proceso de la\naplicaci\u00f3n de la Ley 1523.\nSe ha dado una coyuntura, este es un pa\u00eds que por su ubicaci\u00f3n, por\nsu morfolog\u00eda y por todo los esquemas es rico, pero adem\u00e1s que es\nrico, por todo lo que se tiene, tambi\u00e9n es un pa\u00eds vulnerable y su\nvulnerabilidad tiene que ver con el tema de las amenazas de origen de\nla naturaleza.\nEntonces, parte de lo que uno tiene que ver es conocer esas\nvulnerabilidades, reconocer los riesgos para atacarlos y trabajar para\nque toda esta situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de riesgo se convierta en\ndesarrollo y no se convierta en temas que haya que apagar incendios\ncomo muchos lo manifiestan en sus intervenciones, pero el contexto\nactual que ha llamado la atenci\u00f3n es el de la temporada seca de la\nparte Caribe, si pasa la temporada seca ahora vendr\u00e1 otra situaci\u00f3n de\nla que tiene este contexto de pa\u00eds, este es un pa\u00eds de lluvias y de no\nlluvias, este es un pa\u00eds que tiene climas y microclimas, lo que uno\npuede estar atendiendo en la zona Caribe en cualquier momento\ninclusive en la misma Guajira podemos estar en la alta Guajira donde\nno llueve y en el sur de la Guajira me pas\u00f3 la semana pasada,\nest\u00e1bamos atendiendo unas familias por vendaval y por crecientes\ns\u00fabitas.\nEntonces, ese esquema de entender es el que no podemos nosotros\ndejarnos como Comisi\u00f3n y como sistema a que respondamos los\nprocesos \u00fanicamente en los momentos \u00e1lgidos, de emoci\u00f3n, sino que\ntenemos que aplicar lo que la ley nos ha dado para el presente y\nfuturo, corregir el pasado y eso parte de lo que tiene que ver con la\nley.\nLa semana pasada fue citado casi todo el sistema y todo el Gobierno\nque tiene que ver con cambio clim\u00e1tico en el Senado, hace 8 d\u00edas si\nno estoy mal y muchos de los Senadores ten\u00edan inquietudes: \u00bfQue se\nest\u00e1 haciendo en la Costa Caribe? porque muchos tienen la\ninformaci\u00f3n que sale en los medios, pero en los medios no se habla\ntotalmente de la realidad y nosotros como Estado de Derecho tenemos\nque tener unos soportes, porque el medio es respetable, pero el medio\ntiene tambi\u00e9n su intenci\u00f3n de informar, entonces a veces no se cuenta\ny la oportunidad de contarle al Congreso es la nuestra,\nlamentablemente espere hasta las 12 de la noche y le dije a los\ncitantes que me dejaran hablar para contarles las inquietudes de\nalgunos pero no se pudo, o sea quede con esa frustraci\u00f3n para\ndecirles que es un plan de contingencia y que es lo que se estaba\nmanejando en el tema de cambio clim\u00e1tico y efectos del fen\u00f3meno del\nni\u00f1o que no cambio clim\u00e1tico es variabilidad clim\u00e1tica y ah\u00ed es donde\nuno empieza a decir como es la oportunidad de comentarnos.\nYo s\u00e9 que este espacio de hoy es importante y valoro que nos dejen\npresentarlo, pero estamos dispuestos a seguir ampli\u00e1ndolo mucho\nm\u00e1s, estoy de acuerdo que las respuestas que hemos dado a las\npreguntas que se hicieron pues llegaron ayer y es obvio que tienen\nque revisarlas ustedes, sus asesores para que hagamos un debate,\nprofundizarlo m\u00e1s y me acojo a la intervenci\u00f3n del doctor Atilano\nGiraldo para que sea prospectivo, buscar oportunidades, pero tambi\u00e9n\ncr\u00edtico, aqu\u00ed uno no tiene que esperar que le digan las cosas buenas,\nno pues si se fall\u00f3, pues hay que corregirlo, hay que poner la cara, eso\ntambi\u00e9n tiene que ver con el tema de ser frenteros, de ser realistas, de\nser trasparentes, porque si le dicen que todo est\u00e1 bien, uno busca la\nmanera de mejorar, pero tambi\u00e9n para resaltar lo que se ha hecho\nbien y lo que se ha buscado.\nEntonces, en ese sentido se\u00f1or Presidente y se\u00f1ores Representantes\nquiero hacer como un enfoque de lo que podemos charlar en estos\npr\u00f3ximos minutos, porque hay un tema bastante amplio, uno es el\ncuestionario y otro es como lo que se ha sentido en la realidad ac\u00e1 por\nel fen\u00f3meno del ni\u00f1o, que no se ha declarado ni\u00f1o y que valga la\noportunidad para decirles que estos fen\u00f3menos de variabilidad\nclim\u00e1tica no los define el Gobierno ni ning\u00fan t\u00e9cnico, ni el, director de la\nUnidad Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo, eso es muy grave, lo que si se\ntiene que tener es el seguimiento t\u00e9cnico y cient\u00edfico para poder hacer\nlas alertas oportunas y poder tomar las intervenciones que tienen que\nhacerse acorde a las responsabilidades, estamos en un Estado de\nDerecho, yo les dec\u00eda a esta Comisi\u00f3n hace tres a\u00f1os cuando vine por\nprimera vez que uno desde afuera no entiende c\u00f3mo funciona el\nCongreso, pero que tambi\u00e9n he aprendido a valorar muchas cosas\nque a los Congresistas los descalifican en el entorno y eso no es justo.\nYo por ejemplo he sido testigo de que cuando hay voluntad para sacar\nuna norma se puede ver reflejado en las discusiones que un Congreso\ncomo el de Colombia y lo he dicho en m\u00e1s de una oportunidad dentro\ny fuera del pa\u00eds y he pedido que siempre valoren ese tema de los\ncongresos y especialmente el nuestro y he estado con testigos de ac\u00e1\ncomo el doctor Carlos Ferro que estuvo hace poco en Suiza hablando\nde un tema y ellos dec\u00edan tengan en cuenta el Congreso, pero por\nqu\u00e9, porque aqu\u00ed se tramit\u00f3 un proyecto de ley para que la Ley 1523\nadoptara una pol\u00edtica integral de gesti\u00f3n del riesgo, no ten\u00edamos\npol\u00edtica y no se puede pedir a un Gobierno que tenga pol\u00edtica de\nGesti\u00f3n del Riesgo presente, revisando el pasado, porque es que uno\nno puede es valorar gobiernos, sino el pasado y Colombia es un pa\u00eds\nmuy vulnerable, pero nadie ten\u00eda el conocimiento de eso, entones hay\nque montar esquema y no permitir que se siga construyendo riesgo,\neso s\u00ed es una responsabilidad de nosotros y el futuro y sobre esa base\nuno lo que puede decir es que esos espacios nos ha dado celeridad\nque el Congreso ha dado.\nCuando se matriculo o se escribi\u00f3 el proyecto de ley en esta Comisi\u00f3n\nse empieza a hablar r\u00e1pidamente, discutimos con muchos de ustedes,\ntuvimos que sentarnos y sus asesores a hablar del proyecto de ley de\nadoptar una pol\u00edtica, porque hablar del conocimiento del riesgo, por\nprimera vez estamos hablando del conocimiento del riesgo en\nColombia e involucrando a las entidades t\u00e9cnicas y cient\u00edficas y a los\nexpertos y a todos los sectores, porque hablar de la reducci\u00f3n del\nriesgo desde el punto de vista correctivo y prospectivo, porque\nsiempre \u00e9ramos ech\u00e1ndole la culpa al pasado, pero para el futuro que\ny tiene que haber normas.\nY como hablar tambi\u00e9n del tema de la atenci\u00f3n, como hacer para que\nColombia tenga fondos, tenga capacidad de responder y entonces ah\u00ed\nsalen aleda\u00f1os algunos esquemas, y contesto algunas inquietudes\nque me han dado en este momento, \u00bfporque los bomberos en\nColombia siempre hablan que los bomberos apagan los incendios con\nlas u\u00f1as?Uno escucha mucho eso y yo le dec\u00eda a los bomberos y yo\nnunca he visto un bombero apagando incendio con las u\u00f1as, se\napagan es con equipos, pero los equipos y la formaci\u00f3n de los\nbomberos con expertos en varias especialidades se hacen con\nrecursos, pues efectivamente la Ley 1575 para las inquietudes que\nhay ac\u00e1 del a\u00f1o 2012, no le da u\u00f1as sino le da dientes a los bomberos\ny le da recursos, hoy en d\u00eda si es importante que nos sentemos con los\nbomberos, porque hoy en d\u00eda por la ley que se aprueba en este\nCongreso, los bomberos est\u00e1n recibiendo, pasaron de recibir\nalrededor de 600 millones a 1.000 millones de pesos de presupuesto\nanual, pasan a recibir m\u00e1s de 50 mil millones de pesos, eso es un\ncambio bastante grande y de hecho se est\u00e1n fortaleciendo y tambi\u00e9n\nesa norma en ese momento nos dice a nosotros como trabajar para\nque el voluntariado del pa\u00eds tenga al menos una seguridad social.\nEl Representante que es voluntario sabe que ah\u00ed si es pura m\u00edstica,\npero si se parti\u00f3 un pie, si le pasaba algo m\u00e1s grave, le tocaba al\nbolsillo de uno mismo, hoy no, hoy tienen una protecci\u00f3n de un\nseguro y est\u00e1 vigente y est\u00e1 dispuesto, eso ha hecho tambi\u00e9n de que\nse dignifique la labor voluntaria y para que el sistema se vaya\nmanejando de manera coordinada y hago este \u00e9nfasis en decirles que\nsi en algo tenemos que agradecerle y reconocer al Congreso de la\nRep\u00fablica es que se sac\u00f3 adelante la Ley 1523 en un tiempo r\u00e1pido.\nEl fen\u00f3meno de la ni\u00f1a del 2010- 2011 dejo varios elementos para\nevaluar el pa\u00eds como est\u00e1bamos, recuerden que cuando empez\u00f3 el\nfen\u00f3meno de la ni\u00f1a el pa\u00eds se volc\u00f3 a buscar donaciones para\natender a los afectados en una parte de Colombia, en la parte norte,\nen la parte centro, en la parte sur y toda la gente generando\ndonaciones, la Cruz Roja en ese momento yo era, director recog\u00edamos,\nporque no hab\u00eda un fondo, porque el Gobierno en ese entonces no\nten\u00eda la posibilidad de cubrir esa situaci\u00f3n, hoy la situaci\u00f3n es\ndiferente, hoy nosotros tenemos un est\u00e1ndar de asistencia humanitaria\ny ese est\u00e1ndar da lo que tiene que ver con el cumplimiento de atender\na las v\u00edctimas, a los afectados con la dignidad que merece, con el\nagua segura, con alimento que tiene que tener unas kilocalor\u00edas y con\nlos no alimentarios desde el punto de vista humanitarios acordes a las\ncompetencias de car\u00e1cter nacional e internacional y eso hace parte de\nla evoluci\u00f3n de este proceso de lo que ha dado la ley como tal.\nEn ese sentido, tambi\u00e9n manifestarles que ese fen\u00f3meno de la ni\u00f1a ha\ntenido como tres cap\u00edtulos y lo abordo porque s\u00e9 que hay\npreocupaci\u00f3n ac\u00e1 en algunos aspectos, primero ese fen\u00f3meno afect\u00f3\na m\u00e1s de 4 millones de personas, afect\u00f3 casi todo el territorio de\nColombia, m\u00e1s del 98%, dejo una cantidad de personas heridas y\nfallecidas, afect\u00f3 todas las infraestructuras que puede imaginarse en el\nterritorio, pero el Gobierno cre\u00f3 una instituci\u00f3n temporal que lo llam\u00f3\nColombia Humanitaria, en Colombia Humanitaria se est\u00e1 cerrando\ntodo el tema de lo que tuvo que darse con la evaluaci\u00f3n y atenci\u00f3n y la\nrecuperaci\u00f3n r\u00e1pida de los sectores que se afectaron, se est\u00e1 cerrado,\nColombia Humanitaria est\u00e1 en pleno proceso de cierre, posiblemente\ncon un decreto que est\u00e1 por salir, ese cierre se lo van a dar a la\nUnidad Nacional para que lo culminemos, ya hemos hecho empalmes.\nPero tambi\u00e9n hay que decirles que viene en ese Colombia\nHumanitaria fueron alrededor 5.4 billones de pesos que el Gobierno\ntuvo que invertir, posterior a ello viene todo lo que es el Fondo de\nAdaptaci\u00f3n, el Fondo de Adaptaci\u00f3n se crea especialmente hoy\ndepende del ministerio de Hacienda, con unos recursos para que\npueda restablecer y hacer todo un tema de recuperaci\u00f3n definitiva, ya\npara grandes obras, canal del Dique, el tema que tiene que ver con el\ncierre definitivo de la Mojana, pero no el cierre que se hizo de\nemergencias, no se\u00f1ores, ese lo hicimos nosotros como Unidad\nNacional, hoy la Mojana que ten\u00eda dos grandes chorros y la zona de\nBol\u00edvar que ten\u00eda un chorro muy grande lo cerramos nosotros como\nemergencia y est\u00e1 cerrado, a m\u00ed me dec\u00edan que la Mojana se va a\ninundar, no la Mojana del 2010 al 2011 estaba inundada, Santa Anita y\nNuevo Mundo y el chorro de la Victoria en Bol\u00edvar y nosotros se crea\nentonces paralelamente a este esquema la Unidad Nacional para la\nGesti\u00f3n del Riego de Desastres que es la que nosotros estamos\noperando gracias a la ley y gracias a la reglamentaci\u00f3n que se sac\u00f3 y\na la creaci\u00f3n de una unidad que sale y eso sale de ac\u00e1 del Congreso\ncomo propuestas, tambi\u00e9n con discusiones y voluntad de Gobierno.\nSale de ser una direcci\u00f3n que depend\u00eda de un ministerio,\npertenec\u00edamos al ministerio del Interior y posterior a ello en noviembre\ndel 2011 se genera la creaci\u00f3n de la Unidad con patrimonio, con\nautonom\u00eda y que hoy est\u00e1 desarrollando todo lo que la ley ha marcado\ny bajo ese aspecto a trav\u00e9s de esa Unidad cerramos o sea efectos de\nlo que tuvo que ver con el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a, pero que donde no\nhubiese un esquema de voluntad, de trabajo, esos chorros estar\u00edan\ntodav\u00eda afect\u00e1ndolos o ya no, pero s\u00ed el Fondo de Adaptaci\u00f3n tiene\nque dejar definitivo ese tema y otras obras de gran envergadura como\nlos jarillones de Cali y el resto de obras, la reconstrucci\u00f3n de\nGramalote, que son de mediano y largo aliento que ser\u00e1n parte de lo\nque se estar\u00e1 desarrollando pero tiene ese financiamiento.\nLo abordo porque ustedes lo han tocado, yo creo que hace parte de ir\nrevisando esa situaci\u00f3n, hay unos casos particulares, pero si quiero\ndecirles que por ejemplo los compromisos que hemos adquirido por\nejemplo en Isnos Representantes, las casas de estas gentes, de todos\nlos afectados est\u00e1n listas, inclusive yo no soy persona de\ninauguraciones, eso lo dejo para que lo disfrute m\u00e1s bien el alcalde y\nlas autoridades locales y la comunidad, esas casas ya las\nconstruimos, el se\u00f1or alcalde estaba en ese entonces.\nEl seguimiento a los planes de acci\u00f3n con mucho gusto, en el Huila\nhemos hecho muchas obras de mitigaci\u00f3n, la Ceiba eterno problema,\nlo hemos sacado con inversiones muy grandes y estamos en pleno\nproceso de construcci\u00f3n y as\u00ed sucesivamente por el resto del territorio,\nes lo que uno dice porque Colombia es menos vulnerable, porque se\nhan hecho muchas obras de mitigaci\u00f3n, no solamente para\ntemporadas secas, sino en todo momento, acordes a ese esquema y\nes parte de los procesos; pero tambi\u00e9n quiero manifestar que todo\nesto tiene que ver con tres elementos claves que me han hecho la\nconsulta, la responsabilidad de la gesti\u00f3n del riesgo, ya sea para\nprevenci\u00f3n, para atenci\u00f3n o para desarrollo y conocimiento viene de\nacuerdo a la ley el municipio, el departamento y la Naci\u00f3n y los\nsectores, pero tambi\u00e9n involucra al sector privado, esta ley que es la\nque estamos aplicando involucra al sector privado y al comunitario,\nporque el sector privado y comunitario tambi\u00e9n genera riesgo y\nmuchas veces se le busca culpables es al Gobierno o inclusive le\nechan la culpa al Congreso, \u00bfQue est\u00e1n haciendo ustedes los\ncongresistas por el tema?No quien est\u00e1 generando el riesgo, porque\nlas comunidades a quienes se les hace todo un proceso vuelven y se\nubican en las zonas de riesgo, por qu\u00e9 el sector privado a\u00fan genera\ncontaminaci\u00f3n, por qu\u00e9 hacen construcciones para explotar en los\nsitios donde no deben hacerse, entonces esta herramienta nos la dan\npero la coordinaci\u00f3n tiene que ver en esos espacios.\nY yo creo que de acuerdo a las inquietudes de hoy hay algo\nfundamental que nos ha hecho el Representante del MIRA, con MIRA\nac\u00e1 y en el Senado discutimos este proyecto de ley y con todos los\nRepresentantes de todos los partidos, pero recuerdo que uno de los\nprimeros debates era en ese sentido y esto es lo que estamos\ndesarrollando, pero cuando se sanciona la ley 1523 me dec\u00eda un\nmedio que si ya con esta Ley nosotros ya deber\u00edamos estar muy\ntranquilos porque la lluvia no nos iban a afectar tanto, les dije no, la ley\nlo que da son herramientas, instrumentos para la gesti\u00f3n integral del\nriesgo que no ten\u00edamos, entonces eso si hace parte para que el\nordenamiento territorial ya este reglamentando y ya se puedan tomar\nmedidas en ese sentido, a eso es que le apunta el tema como tal.\nY que si esto va para el Plan de Desarrollo, por supuesto el Plan de\nDesarrollo lo estamos trabajando con Planeaci\u00f3n Nacional y en\npr\u00f3ximo Plan de Desarrollo se va a involucrar toda esta tem\u00e1tica de la\ngesti\u00f3n del riesgo para que no sea un tema fuera de este esquema de\ndesarrollo del pa\u00eds, sino que por el contrario sea sustantivo el proceso,\nque eso hace parte de lo que nosotros estamos manejando a nivel\nintegral.\nY otro tema que yo quiero manifestar, es que los afectados y los\ndamnificados y los sectores todos son de mucho cuidado cuando uno\nprocede como Gobierno a colocarle recursos para la atenci\u00f3n, hay que\nhacerlo de manera inmediata, no ten\u00eda este pa\u00eds posibilidades de tener\ncensados a los afectados, en cu\u00e1ntas no nos hemos visto para\ndefendernos desde la parte judicial para evitar que muchos avivatos\nacompa\u00f1ados inclusive por abogadosy en alguna parte jueces no le\nfueran a meter al presupuesto nacional demandas multimillonarias, y\neso a que se debi\u00f3 a que el pa\u00eds no ten\u00eda un sistema de registro, por\neso es que toda la tem\u00e1tica que estamos evaluando en la zona donde\nla gente manifiesta que tienen cantidades de hect\u00e1reas afectadas, que\ntienen cantidad de animales muertos por la temporada seca, que hay\ncantidad de familias, por eso es que estamos aplic\u00e1ndola porque cada\npeso que vemos es objeto de los entes de control, de hecho nosotros\npedimos a la, Contralor\u00eda, a la Procuradur\u00eda y a la Veedur\u00eda Ciudadana\nque nos acompa\u00f1e en estos procesos para evitar que los recursos\nsean utilizados de otra manera o que muchos avivatos pueden venir.\nPero que es lo que sucede, en este momento el registro se est\u00e1\nhaciendo de la mano de las alcald\u00edas y de las gobernaciones, si\nustedes me preguntan hoy cu\u00e1nta gente hemos censado y hemos\natendido por colocarles un caso que preocupa mucho en la Guajira, yo\nles quiero decir que desde febrero a la fecha en la alta Guajira m\u00e1s de\n26 mil familias han recibido la atenci\u00f3n y est\u00e1n registrados.\nEn la parte de Uribia que es el municipio m\u00e1s amplio con mayor\nimpacto que hemos tenido en comunidades ind\u00edgenas Wayuu y si me\npreguntan en que estamos en estos momentos, los 14 municipios de\nla zona de la Guajira que han declarado la calamidad p\u00fablica lo que\nme preguntaban ac\u00e1, Honorables Representantes la Ley 1523 da esa\nposibilidad, cada alcalde hace la evaluaci\u00f3n del impacto y bajo su\nresponsabilidad y acompa\u00f1ado por nosotros hace la declaratoria de la\ncalamidad la cual da facultades para entrar a atender de manera\nespecial desde el punto de vista inclusive de la contrataci\u00f3n, entonces\nse aplica la contrataci\u00f3n como entre particulares, la ley faculta eso.\nEntonces, si uno revisa lo que est\u00e1 diciendo a cada alcalde, a cada\ngobernador, eval\u00faen pero bajo una responsabilidad que es\ncompartida, pero aplicando tambi\u00e9n la justicia de la gesti\u00f3n del riesgo\ncomo tal y sobre esa base es que se han hecho atenciones.\nEn Uribia me preguntaran \u00bfhay declaratoria de calamidad?, si, \u00bfdesde\ncu\u00e1ndo?Desde febrero y \u00bfqu\u00e9 paso all\u00ed?Hay algunos factores que\ntienen que ver y la operaci\u00f3n continua. Yo quiero decirles que la\noperaci\u00f3n contin\u00faa en la Guajira llueva o no llueva, hasta que se\nestabilice, pero ah\u00ed hubo unos elementos importantes para darles a\nconocer a ustedes en este momento, cu\u00e1les. Resulta que la Guajira es\nuna comunidad que tiene frontera con Venezuela, a partir de febrero\nse presenta una situaci\u00f3n especial, tras de que tienen todo el\nproblema ancestral de falta de agua los Guajiros, los Wayuu viven de\nla comercializaci\u00f3n con Venezuela, su alimento, su combustible y otros\nelementos que consumen vienen de all\u00e1, \u00bfa que precios?A unos\nprecios m\u00ednimos comparados con los precios de ac\u00e1 de Colombia y\nuno sabe compararlos cuando est\u00e1 con ellos, porque por lo menos yo\ntambi\u00e9n soy de frontera con Venezuela, yo soy de Norte de Santander\ny uno compara, entonces los Wayuu estaban acostumbrados a que su\ncanasta familiar cotidiana era muy barata, cuando hay bloqueo ellos se\nsienten ac\u00e1 afectados, no pueden mover su moto que son muy baratas\nall\u00ed y el combustible, la alimentaci\u00f3n por otro lado, entonces como\nGobierno lo que hicimos es una operaci\u00f3n de abastecimiento,26 mil\nfamilias entre febrero a la fecha han recibido ayuda alimentaria, no\nalimentaria, le metimos recursos para movilizaci\u00f3n de agua y dem\u00e1s y\nponer a andar equipos para suministro de aguas, como lo que son los\nmicroacueductos, hoy ellos est\u00e1n recibiendo el agua a trav\u00e9s\ncolocando solo a Uribia de 60 carrotanques que no hemos parado,\npero la situaci\u00f3n se complica m\u00e1s cuando deja de llover. El\nRepresentante tiene raz\u00f3n no ha llovidoen el calendario normal desde\nhace muchos meses atr\u00e1s, pero ya puede empezar a sentirse.\n\u00bfEntonces que se ha hecho con ellos mientras se normaliza la\nsituaci\u00f3n?Para su contexto hemos estado haciendo limpieza, hemos\nestado haciendo suministro de carro- tanques, la alimentaci\u00f3n, y eso\nhace de que una vez ya se cumpla el acuerdo en que llego el\nPresidente Santos con el Presidente Maduro donde vuelva a abrirse el\ncomercio que ya est\u00e1 para esta semana o la pr\u00f3xima vuelve a\nestabilizarse al menos el tema alimentario y el tema cotidiano de estas\ncomunidades, no solamente de Uribia sino el resto de la Guajira.\nQuer\u00eda manifestar eso y decirles que el tema del fen\u00f3meno del ni\u00f1o y\nel tema de su seguimiento hace parte de lo que es conocimiento del\nriesgo y desde principios de este a\u00f1o el IDEAM si ha estado\ninformando y ya tiene mejores equipos para hacer monitoreo y si les\nparece cuando hablen con el IDEAM, con el Ministerio tienen que\nrevisar cu\u00e1ntos equipos ten\u00edan antes para hacer evaluaci\u00f3n y hacer\ntodo el tema de monitoreo como tal y ahora hay posibilidad de estar a\nla vanguardia; pero tambi\u00e9n es cierto es que ese fen\u00f3meno del ni\u00f1o no\nlo monitorea solamente el IDEAM, lo monitorea el CIFEN que es el\nCentro de Fen\u00f3meno del Ni\u00f1o, lo monitorea la NOVA, que da reportes\noficiales y otras agencias internacionales, hoy despu\u00e9s de hacer el\nseguimiento el fen\u00f3meno empieza a tener una etapa, antes estaba\nacelerando, ahora es contrario desacelera, estaba en 2 puntos de\ncalentamiento 0.2 grados estaba, para que el ni\u00f1o empiece a\ndesarrollarse tiene que llegar al 0.5 es un ni\u00f1o d\u00e9bil, llega 1 y ya\nempieza a ser moderado y m\u00e1s de uno si es un ni\u00f1o fuerte y no\nimpacta en una sola zona, impacta en gran parte del territorio, el \u00faltimo\nm\u00e1s fuerte fue los que dejo los efectos de energ\u00eda e impact\u00f3 todos los\nsectores, hoy de acuerdo a los pron\u00f3sticos que lo habl\u00e1bamos con el\nIDEAM y la semana pasada lo comentaba al se\u00f1or Presidente es que\nla tendencia esa que el ni\u00f1o pueda retroceder bienvenido, pero si no,\nyo quiero decirle que todos los departamentos del pa\u00eds tienen la\ninformaci\u00f3n y tienen todo el esquema para activar su plan de\ncontingencia.\nLos sectores, por colocar el ejemplo del sector de minas y energ\u00eda\ngarantiza a este pa\u00eds, que as\u00ed haya ni\u00f1o d\u00e9bil, moderado, fuerte no\nhabr\u00e1 racionamiento de energ\u00eda, recuerden que eso hace a\u00f1os cuando\nhubo la necesidad de cambiar la hora y cuando hay racionamiento de\nenerg\u00eda impacta de manera indirecta el resto del tema social, hoy por\nlo menos hay ese esquema y los sectores est\u00e1n activados en un plan\nde contingencia.\nYo quiero aprovechar para contestar alguna de las inquietudes de las\npreguntas que me hac\u00edan los Honorables Representantes y la\nRepresentante y es de manera integral, quiero presentarles en que\nvamos en el tema de las reglamentaciones y en el tema de la\naplicaci\u00f3n y esto tiene que ver.", "external_id": "#dr-carlos-iv\u00e1n-m\u00e1rquez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-13T10:38:00-05:00", "transcript": "8011-acta-3-de-2014", "order": 48, "name": "Dr. Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez"}