{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dr. Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez vea como es la vida, hace tres a\u00f1os era el\nfen\u00f3meno de la ni\u00f1a y hoy se habla del fen\u00f3meno del ni\u00f1o que no ha\nempezado entre otras cosas; aqu\u00ed la alarma es grande, pero el\nfen\u00f3meno del ni\u00f1o seg\u00fan lo que se escucha uno pues diario es que\nempieza es en octubre y afortunadamente como acaba de decir mi\ncolega y Presidente ya este fin de semana escuchamos buenas\nnoticias que la posibilidad del ni\u00f1o est\u00e1disminuyendo.\nYo si les quiero decir algo y una reflexi\u00f3n, aqu\u00ed en el Congreso nos ha\npasado muchas veces y ya lo estamos viviendo el fen\u00f3meno del ni\u00f1o y\ntodo el mundo alarmado. Aqu\u00ed somos los magos para legislar y tomar\ndecisiones aceleradas y despu\u00e9s dice uno venga si fue la mejor\ndecisi\u00f3n.\nEntonces, en esto yo si les har\u00eda una reflexi\u00f3n a que este Congreso\ntiene que ser m\u00e1s pausado, m\u00e1s prudente para tomar decisiones.\nMire aqu\u00ed pasan a los borrachitos y nos vamos al extremo y\nmandamos a todo el mundo a la c\u00e1rcel y a ver las c\u00e1rceles, mire hoy\nlos problemas que tenemos, por nombrar much\u00edsimas situaciones,\nentonces en esto de verdad hay que tener paciencia, prudencia y que\nlas decisiones sean bien acertadas, porque les digo una cosa, yo de\nni\u00f1o seguramente aqu\u00ed hay unos muy j\u00f3venes, pero recuerdo en mi\ndepartamento cuando el tiempo era estricto, los meses de junio, julio y\nagosto eran verano y bienvenidos esos meses de verano, lo que pasa\nes que hoy estamos pagando las consecuencias de un da\u00f1o ambiental\nque hemos hecho en todos estos a\u00f1os, porque antes cuando se daban\nestos tres meses, hay unos casos particulares, de unos\ndepartamentos donde ese verano ha sido m\u00e1s intenso y de mucho\nm\u00e1s meses, pero en mi departamento el Eje Cafetero el verano es\njunio, julio y agosto, no es malo, bienvenido para el caf\u00e9, cuando hay\nluz y que lleguen despu\u00e9s las aguas usted sabe que pasa, eso es lo\nmejor, pero hay otros departamentos que si est\u00e1n sufriendo no el\nfen\u00f3meno del ni\u00f1o, porque es lo primero en que tenemos que hacer la\nclaridad, fen\u00f3meno del ni\u00f1o no ha empezado, aqu\u00ed lo que hay es un\nverano y que estamos viendo las consecuencias de la deforestaci\u00f3n\ntan grande que se ha hecho en este pa\u00eds, tumbar los \u00e1rboles, sembrar\nsolo pasto, otro tipo de cultivos y mire las fuentes se secan.\nAlguien dec\u00eda estos d\u00edas,es que faltan acueductos, yo s\u00e9 que faltan,\npero en muchas partes est\u00e1 el acueducto pero a ver el agua, esa es la\nreflexi\u00f3n grande que tenemos que hacer y aqu\u00ed claro que hay que\ntomar decisiones, afortunadamente doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez,\nnosotros en una decisi\u00f3n muy acertada a la Unidad Nacional de\nGesti\u00f3n del Riesgo se legisl\u00f3 y creo que se le di\u00f3 las herramientas\npara estar preparado para todo este tipo de emergencias.\nAqu\u00ed lo importante es que de este problema que est\u00e1n viviendo\nespec\u00edficamente unos departamentos solidaridad con la Guajira y con\nesos departamentos y le da uno tristeza cuando ve las angustias y lo\nque est\u00e1n viviendo muchos colombianos que no deber\u00eda estar pasado,\npero ese es el fruto, el producto de la deforestaci\u00f3n y desde luego el\nabandono del Estado, porque ya el Estado deber\u00eda estar tomando\ndecisiones.\nDe todo esto doctor Carlos Iv\u00e1n M\u00e1rquez, cosas como estas tendr\u00e1n\nque finalmente quedar claras, que si aqu\u00ed hay un acueducto\nconstruido, que tiene con toda la tecnolog\u00eda, con todas las\nespecificaciones, pero el agua no existe y si hay otra fuente cerca hay\nque ir pensando en trasvasar de una fuente a otra para aprovechar\nese acueducto, habr\u00e1 que hacer el an\u00e1lisis pues si es mejor hacer otro\nacueducto o si este es muy costoso es mejor traer agua de otra fuente\npara esta otra cosa como estas que se me ocurren en este momento.\nPero la reflexi\u00f3n que si quiero hacerles aqu\u00ed mis estimados colegas,\nporque no me quiero extender es que tomemos decisiones pero no\napresuradas, porque vuelvo y repito aqu\u00ed nosotros tomamos unos\npicos y nos dejamos llevar, m\u00e1s cuando los medios lo saben hacer\nperfecto, entonces es el extremo y entonces es la moda; hoy la moda\nes los borrachitos y todo el mundo h\u00e1gale, yo logre aqu\u00ed demostrar\nque los accidentes y por ejemplo los muertos de los borrachos es solo\nel 6 o 7% y mire todo lo que legislamos y todo lo que hicimos, hay que\nhacerlo pero no en esos extremos. Cuando por ejemplo el exceso de\nvelocidades, tres veces, cuatro veces, si a m\u00ed me ponen a tomar\ndecisiones, venga aqu\u00ed hay este problema que representa un 8%, pero\nhay este otro que representa el 32% usted a cu\u00e1l atacar\u00eda primero, al\nde 32 pero no, sencillamente es como se crea todo este ambiente y\nlos medios nos ayudan a eso, entonces todos a eso, ah listo la noticia,\nel MIRA sali\u00f3 muy fuerte porque trabajo este tema, pero mire que la\ndecisi\u00f3n no era la mejor, hay que hacerlo, pero otro tema como el de\nla velocidad que deja muchos m\u00e1s muertos en Colombia por\naccidentes de tr\u00e1nsito, esto por hacerles aqu\u00ed esa reflexi\u00f3n.\nEl llamado es a que el fen\u00f3meno del ni\u00f1o, claro que hay que estar\natentos, hay que tomar decisiones, que el doctor Carlos Iv\u00e1n va a\nestar aqu\u00ed, pero que no nos aceleremos a tomar unas decisiones muy\nligeras que finalmente de pronto no es la mejor. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-atilano-giraldo-arboleda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-13T10:36:20-05:00", "transcript": "8011-acta-3-de-2014", "order": 39, "name": "H.R. Atilano Giraldo Arboleda"}