{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si Presidente, yo quiero pues primero quisiera hacer una proposici\u00f3n y\ndespu\u00e9s sustentar un poco los aspectos tan importantes que la dra.\nIn\u00e9s L\u00f3pez ha tratado; le propongo que aprobemos este proyecto en\neste primer debate que antes de darle segundo debate podamos hacer\nac\u00e1 un foro invitando al ministerio de Minas, a la Superintendencia de\nServicios P\u00fablicos y de las misma forma yo creo que a ISA, es\nimportante citarlo en este debate porque usted dra. In\u00e9s ha tratado un\ntema fundamental que tambi\u00e9n creo que no lo resuelve este proyecto\nde ley; es que ISA hoy en d\u00eda adem\u00e1s de ser la empresa encargada\nde la transmisi\u00f3n el\u00e9ctrica en nuestro pa\u00eds, es el operador del mercado\nde energ\u00eda el\u00e9ctrica y creo que eso le ha ocasionado unos problemas\nal sistema el\u00e9ctrico en nuestro pa\u00eds, porque tiene una doble funci\u00f3n\nque no la deber\u00eda tener y hay unos analices muy serios que dicen que\ndebido a esto ha venido teniendo un envejecimiento del sistema de\ntransmisi\u00f3n en nuestro pa\u00eds y eso no lo cobran a nosotros.\nCualquiera puede revisar los recibos que nos llegan a nuestras casas\ny hay un factor que se llama restricciones y esto es las restricciones\nque tiene el sistema el\u00e9ctrico para transmitirlos; \u00f3sea no puede un\nmismo operador de mercado que es el que nos representa a todos los\nconsumidores ser el mismo transmisor porque no le interesar\u00eda a \u00e9l\ntener unos niveles de eficiencia y competencia que necesitar\u00eda esta\nred; por eso al eliminar estos dos art\u00edculos que es donde se le da esa\nfunci\u00f3n a ISA de ser tambi\u00e9n el operador del mercado que hoy lo hace\na trav\u00e9s de una filial que se llama \u201cXM S.A.\u201d ir\u00edamos hacia un proceso\nde independencia total de \u201cXM S.A.\u201d; sea un operador \u00fanico en\nnuestro pa\u00eds. Son las reformas que creo que el sistema el\u00e9ctrico debe\ntener y por eso creo que en ese foro podr\u00edamos tratar ya que hay un\ndebate aqu\u00ed especial sobre la prestaci\u00f3n del servicio de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica en el Caribe, podr\u00edamos tratar ya un tema m\u00e1s amplio sobre\ntodo el sistema el\u00e9ctrico en nuestro pa\u00eds y mirar cuales soluciones nos\nplantear\u00edan ellos y si realmente el proyecto de ley resuelve todas las\ninquietudes que nosotros tenemos o habr\u00eda que adicionarle algunos\ntemas.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.\nPresiente:\nTiene la palabra el Representante Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:24:20-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 44, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}