{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or Presidente dice as\u00ed la proposici\u00f3n: \u201cFrente al proyecto de\nley en discusi\u00f3n, se propone incluya en el art\u00edculo 2\u00b0 del proyecto\nde ley que modifica el art\u00edculo 18\u00b0 de la Ley 142 el siguiente\npar\u00e1grafo:\nPar\u00e1grafo segundo: En ning\u00fan caso la participaci\u00f3n de personas\nprivadas nacionales o extranjeras en las empresas de servicios\np\u00fablicos estatales exceder\u00e1 la participaci\u00f3n del Estado.\u201d\nEsta le\u00edda la proposici\u00f3n se\u00f1or Presidente.\nLa firma el Representante V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:26:30-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 58, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}