{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Antes de proseguir con el primer punto del orden del d\u00eda, quer\u00eda\npedirle a los colegas que anotaran en su agenda el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles\nen la noche tenemos una invitaci\u00f3n a cenar por parte del Ministro de\nTelecomunicaciones, en su despacho a las 07:00 p.m., para conversar\ncon todos los integrantes de la Comisi\u00f3n; y la, Ministra de Educaci\u00f3n\nque se posesion\u00f3 ayer, nos invita el pr\u00f3ximo jueves a un desayuno a\nlas 08:00 a.m. en su despacho. Para que agendemos y empecemos\ntrabajo legislativo.\nTambi\u00e9n quer\u00eda informarles que la, Ministra de Transporte, que ayer\ntuvimos la oportunidad de acompa\u00f1arla en la posesi\u00f3n nos pidi\u00f3 que\npor obvia razones no est\u00e1 preparada para el debate del d\u00eda de hoy,\napenas ayer recibi\u00f3 el cargo, que la excus\u00e1ramos, que la otra semana\ny la siguiente est\u00e1 en disposici\u00f3n de venir. Tambi\u00e9n quedamos en\nagendar con toda la Comisi\u00f3n un almuerzo o un desayuno de trabajo\ncon ella tan pronto salgamos de estos dos compromisos.\nLos vamos a notificar por escrito, pero como seguramente ustedes\nvendr\u00e1n el lunes con agenda, lo anterior para que estuvieran\nnotificados. Dr. Agudelo me arruga la cara, \u00bftiene dificultad el jueves?\nSecretario miremos a ver si podemos adelantar el desayuno con la\nMinistra de Educaci\u00f3n para el mi\u00e9rcoles a primera hora.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:18:30-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 9, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}