{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Siendo se\u00f1or Presidente las doce y diecisiete 12:17 p.m. se levanta la\nsesi\u00f3n, y se convoca para el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 03 de Septiembre a\nlas nueve de la ma\u00f1ana (09:00 a.m.).\nMuchas gracias a todos.\nALFREDO APE CUELLO BAUTE              MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER\nPresidente                             Vicepresidente\nJAIR JOSE EBRATT DIAZ\nSecretario\nEdwin A.S.E.\nDr. Jair Ebratt D\u00edaz.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:33:00-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 97, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}