{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, un saludo muy cordial al Viceministro, a la\npersona que nos acompa\u00f1a de Planeaci\u00f3n Nacional, a los funcionarios\nde la, Contralor\u00eda y la Procuradur\u00eda que hoy se encuentran presentes, a\nlos compa\u00f1eros aqu\u00ed del Recinto.\nPresidente yo quiero dejar una constancia en virtud que este debate\nno puede ser un debate de sexta categor\u00eda, es un debate de gran\nimpacto para la Ciudad y sobre los proyectos estrat\u00e9gicos de\ntransporte en el pa\u00eds; entonces lamento mucho porque ninguna de las\nescusas, de pronto la de la, Ministra yo la entiendo porque se\nposesion\u00f3 ayer y de pronto se est\u00e1 contextualizando para asumir su\ncartera, pero no podr\u00eda admitir una excusa por ejemplo del se\u00f1or\ngerente de Transmilenio que est\u00e9 de pronto en otra Comisi\u00f3n citado\npara analizar como prestar el servicio 24 horas en Transmilenio, si no\nha podido prestarlo en las diez (10) o doce (12) horas que tiene que\nhacerlo durante el d\u00eda.\nPresidente yo estoy preparado, yo tengo aqu\u00ed las cifras, yo quiero\nplantearle a la plenaria y a los citados e invitados que evidentemente\nesto es un tema estructural, todo lo que viene sucediendo con los\nsistemas integrados de transporte p\u00fablico en el pa\u00eds es de suprema\ndigamos, delicadeza. Hoy los empresarios se est\u00e1n quebrando por el\npa\u00eds en un modelo que evidentemente tiene graves problemas\nfinancieros, en el caso particular de Bogot\u00e1 D.C.\nPresidente me gustar\u00eda, no s\u00e9 si sea posible que v\u00eda Presidencia nos\nde otra fecha para el debate, pienso yo que no tengo las garant\u00edas\npara adelantar el debate, no podemos con todo el respeto de los\ninvitados y se de las calidades y de la altura profesional que ustedes\ntienen pero esto es un tema de primera categor\u00eda y no de sexta\ncategor\u00eda, a pesar de que estemos en la Comisi\u00f3n Sexta de C\u00e1mara\nde Representantes. Estoy preparado, voy hacer un contexto\nPresidente si la parece y compa\u00f1eros para se\u00f1alar un poco lo que yo\nquiero profundizar.\nEn primer lugar, se\u00f1alar que en Bogot\u00e1 D. C. existen unas\nherramientas que fueron dadas por un CONPES, CONPES de\nmovilidad ciudad regi\u00f3n, un CONPES que est\u00e1 pr\u00e1cticamente en\npa\u00f1ales, un CONPES que se se\u00f1alaba que se ten\u00eda que crear una\nagencia regional de movilidad; es decir una articulaci\u00f3n entre el\ndepartamento de Cundinamarca y Bogot\u00e1 D.C., crear una empresa\nregional para poder atender los asuntos de movilidad que hoy tiene\nBogot\u00e1 D.C. en relaci\u00f3n con la Capital y con el pa\u00eds porque los\nagricultores que de pronto transporta sus productos desde Santander,\nRisaralda, desde Boyac\u00e1, desde el Valle, pues se encuentra en\nBogot\u00e1 un cuello de botella y eso ha generado que no solamente los\ncostos de los alimentos sino tambi\u00e9n todo el tema log\u00edstico que es un\nfactor estrat\u00e9gico para que el pa\u00eds vaya en declive.\nSe\u00f1alar tambi\u00e9n Presidente, que en este marco de los sistemas\nintegrados de trasporte p\u00fablico, tenemos que ir avanzando en un\nproyecto que ajuste a los operadores, porque hoy los operadores\nest\u00e1n en quiebra en algunos casos, pero tambi\u00e9n el caso de Bogot\u00e1\nD.C. hay una demanda cautiva que esta por el orden del ciento\nveintinueve por ciento (129%); \u00f3sea demanda hay, es el \u00fanico modelo\nde negocio donde teniendo demanda hay mal servicio, es el \u00fanico\nmodelo de negocio donde hay demanda y el operador o la misma\nalcald\u00eda, o el mismo municipio el mismo Gobierno Nacional, no mejora\nla infraestructura para mejorar la prestaci\u00f3n del servicio y que m\u00e1s\npersonas se monten al Transmilenio.\nTambi\u00e9n Presidente, voy a se\u00f1alar en el debate la necesidad de\nrevisar los contratos de prorroga que se hicieron de la fase uno (1) y\nfase dos (2) y fueron financiados por lo que ustedes dir\u00e1n, bueno \u00bfpor\nqu\u00e9 aqu\u00ed el Representante Guevara trae temas de Bogot\u00e1 y\nparticulares sobre Transmilenio? porque la gran mayor\u00eda de esta\ninfraestructura fue financiada con recursos de la Naci\u00f3n; setenta por\nciento (70%) de la financiaci\u00f3n de estos proyectos fueron con recursos\nde la Naci\u00f3n y estos proyectos fase uno (1) y fase dos (2) y sus\noperaciones fueron concesionadas y en su momento el Distrito a\ntrav\u00e9s del alcalde Gustavo Petro y su Gerente de Transmilenio,\ndeciden prorrogar estos contratos generando un da\u00f1o que hemos\nestimado y lo voy a presentar cuando este aqu\u00ed porque me gustar\u00eda\nque el Gerente me desvirtuar\u00e1 si las cifras que yo voy a presentar son\nciertas o no, pero lo hicimos con los c\u00e1lculos con que ellos estimaron\nla tarifa promedio y tambi\u00e9n la remuneraci\u00f3n de los actuales\nconcesionarios. Si ustedes toman un transporte p\u00fablico, un\nTransmilenio sobre la Autopista Norte o sobre la Calle 80, inclusive las\nAm\u00e9ricas, que hoy escuch\u00e9 tambi\u00e9n que hay protestas, van a\nencontrar que la gran mayor\u00eda de estos buses ya super\u00f3 su vida \u00fatil, y\nmediante una artima\u00f1a jur\u00eddica le ampliaron la vida \u00fatil de estos\nveh\u00edculos hasta diez a\u00f1os m\u00e1s, hasta diez a\u00f1os m\u00e1s compa\u00f1eros,\nustedes que han manejado temas de trasporte; y que paradoja\nmientras el alcalde Petro se da una pela en la prestaci\u00f3n del servicio\nde aseo y a ra\u00edz del proyecto que ustedes presentaron que yo los voy\na poyar y los apoy\u00e9, porque si considero que hay que fortalecer las\nempresas de servicios p\u00fablicos y darles un alcance m\u00e1s amplio; el\nalcalde Petro se dio un pela para la reversi\u00f3n de estos veh\u00edculos que\ntrasportan basura, pero no se quiso dar la pela para la reversi\u00f3n de los\nveh\u00edculos de transporte p\u00fablico en Bogot\u00e1 D.C. los articulados que\ntransportan pasajeros; que paradoja, y s\u00ed habilita estos concesionarios\npara que v\u00eda remuneraci\u00f3n tengan una contraprestaci\u00f3n mayor a\naquellos que est\u00e1n prestando hoy el servicio con veh\u00edculos nuevos,\nveh\u00edculos h\u00edbridos, veh\u00edculos euro seis y en su gran mayor\u00eda estos\nveh\u00edculos de la fase uno (1) y la fase dos (2) son veh\u00edculos m\u00e1s\ncontaminantes.\nTambi\u00e9n Presidente, voy a se\u00f1alar en el debate que es inconcebible\nque v\u00eda esta pr\u00f3rroga de contratos se le est\u00e9 pagando y se cambie el\nmodelo de pago a los concesionarios, un pago que era, yo creo que\nustedes conocen el modelo, un pago por llevar pasajeros, pasajeros\npor kilometro transportado a un modelo de kil\u00f3metros recorridos. Esto\ncambia la concepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n del servicio, esto cambia la\nconcepci\u00f3n operacional y hoy lo que estamos encontrando es que hay\nmuy pocos veh\u00edculos en horas pico y muchos veh\u00edculos en hora valle,\n\u00bfpor qu\u00e9? porque la concepci\u00f3n es recorrer y no transportar personas\ny esto son temas compa\u00f1eros que nos ata\u00f1en de esta Comisi\u00f3n, este\nes un tema pertinente porque si nos va tocar empezar a regular estos\ntemas para que esta grandes concesiones, estos grandes monopolios\nque se han creado en el pa\u00eds pues tambi\u00e9n entren en cintura.\nEs inconcebible que un operador de la fase tres se le est\u00e9 pagando en\npromedio alrededor de tres mil ($3.000) y tres mil doscientos ($3.200)\npesos por kilometro recorrido y aun operador de la fase uno (1) y dos\n(2) a ra\u00edz de estos contratos se le est\u00e9 pagando casi seis mil ($6.000)\npesos.\nYo si quisiera que aqu\u00ed la Administraci\u00f3n Distrital, el ministerio, los\nse\u00f1ores de Planeaci\u00f3n Distrital, porque los modelos que hoy s est\u00e1n\naplicando en Bogot\u00e1 D.C. son replicas que se dan en los diferentes\nmunicipios y capitales del pa\u00eds, \u00bfCon qu\u00e9 criterio se tomaron esos\nvalores de referencia? \u00bfC\u00f3mo se costearon? y \u00bfpor qu\u00e9 hoy teniendo\nla posibilidad Bogot\u00e1 D.C. de tener una flota nueva por la caracas, por\nla 80, tenemos ya veh\u00edculos altamente contaminantes? y\npr\u00e1cticamente que dir\u00edamos ya deber\u00edan estar chatarrizados.\nVamos tambi\u00e9n a profundizar Presidente, en la medida de poder\nubicar un modelo no solamente basado en garantizarle al operador\nunas utilidades, sino buscar un modelo compa\u00f1eros que vaya al\nusuario. No podemos ser ajenos que hoy el usuario est\u00e1 tomando un\npapel muy preponderante en la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos,\nporque es que est\u00e1 mirando tambi\u00e9n un servicio p\u00fablico esencial y si\nquisiera plantearle a la Comisi\u00f3n y al Gobierno Nacional, que\nempecemos a evaluar c\u00f3mo se va prestar esos servicio p\u00fablicos en el\npa\u00eds.\nSe nos ha anunciado las denominadas Alianzas Publico Privadas, en\nel caso de Bogot\u00e1 D.C. y me gustar\u00eda invitar a mis compa\u00f1eros a un\ndebate sobre este tipo de alianzas en el caso de Bogot\u00e1 D.C.\nSi usted le pregunta a la Administraci\u00f3n Distrital \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con la\nS\u00e9ptima? estamos estudiando una alianza p\u00fablico privada, si usted le\npregunta a Bogot\u00e1 D.C. y a la Ministro que me gustar\u00eda que me\nampliara \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con el proyecto ALO que descongestionar\u00eda todo\nel tema de transporte de carga al occidente de la capital y digamos\ntodos los veh\u00edculos que hoy transitan por Bogot\u00e1 D.C.? No, estamos\nestudiando una alianza publico privada; si usted le pregunta hoy \u00bfqu\u00e9\npas\u00f3 con el corredor f\u00e9rreo que pod\u00eda dinamizar la carga del\ntransporte de pasajeros en el pa\u00eds? Estamos estudiando una alianza\np\u00fablico privada. Pues leyendo las normas el alcalde no puede firmar\nning\u00fan tipo de alianza p\u00fablica privada en el \u00faltimo a\u00f1o de Gobierno.\nEso es una norma que ustedes sacaron aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta,\nuna norma que ustedes lideraron; pues estamos a dos (2) o tres (3)\nmeses de que se acabe ese \u00faltimo a\u00f1o de Gobierno y la ciudad no\nsabe que va a pasar con esas alianzas publico privadas. Y se nos\nanuncia que en el corredor de la caracas y de la 80 se va cambiar el\nmodo de operaci\u00f3n, que ya no se van a utilizar estos buses en unos\na\u00f1os sino que est\u00e1 buscando una alianza publico privada para que sea\nall\u00ed operado mediante unos buses el\u00e9ctricos, que para tal fin se ha\ncreado una empresa con este prop\u00f3sito y reencauchar los\ndenominados trolis que en su momento generaron una pol\u00e9mica en la\nciudad.\nPresidente, este es el contexto del debate, lo tengo muy bien\nestructurado, lamento s\u00ed, yo rechazo que el tema de movilidad que\ntodos de una u otra forma somos perjudicados porque para llegar aqu\u00ed\nal Congreso de la Rep\u00fablica y es otra paradoja porque uno deber\u00eda\nllegar aqu\u00ed al Congreso en transporte p\u00fablico, pero hoy ya se nos est\u00e1\nlimitando para llegar aqu\u00ed al Congreso en transporte p\u00fablico porque a\nlas estaciones de las aguas y las estaciones que est\u00e1n sobre la\nJim\u00e9nez se van a cerrar; son miles de ciudadanos y estudiantes\nPresidente que tendr\u00e1n que pr\u00e1cticamente llegar a sus universidades\na pie y yo estoy de acuerdo con cierto tipo de peatonalizaci\u00f3n del\ncentro pero ser\u00eda contradictorio que por un lado se restrinja el acceso\nal veh\u00edculo particular al centro y por otro lado se restrinja tambi\u00e9n el\nuso de los transportes p\u00fablicos al centro de la ciudad.\nEntonces Presidente, yo pienso que respetuosamente es un debate\nque podemos desarrollar con las garant\u00edas necesarias; si me gustar\u00eda\nque se citara de manera formal a los Ministros para una pr\u00f3xima\nsesi\u00f3n que el Presidente nos pudiera garantizar cuando pudi\u00e9ramos\nagendar nuevamente este debate. De igual manera citar\noportunamente porque tambi\u00e9n entiendo que fueron citados el viernes,\nhubo puente, en fin, a los Ministros y tambi\u00e9n al alcalde mayor de\nBogot\u00e1 D.C. porque \u00e9l afirma que con el modelo de revisi\u00f3n de los\ncontratos la ciudad se ahorr\u00f3 ciento treinta mil millones de pesos\n($130.000.000.000) y en el modelo matem\u00e1tico que hicimos con\nnuestra unidad de apoyo legislativo vamos a demostrar que eso no es\ntan cierto, que la ciudad anualmente est\u00e1 perdiendo la oportunidad de\nahorrarse trescientos mil millones de pesos ($300.000.000.000) por la\nfirma de estos contratos, que a mi juicio tienen que ser revisados y\npara esto yo pido el acompa\u00f1amiento de la Procuradur\u00eda y la\nContralor\u00eda, para que podamos revisar las cifras, podamos revisar\nestos contratos y que gane el ciudadano, porque indistintamente de\nlas regiones donde fuimos electos, tenemos un compromiso con\nBogot\u00e1 D.C., \u00bfPor qu\u00e9? Porque trabajamos en Bogot\u00e1 D.C., ustedes\ntambi\u00e9n lograron votos en la ciudad, la ciudad nos ha permitido\nformarnos, la ciudad nos ha brindado oportunidades, muchos vivimos\naqu\u00ed en Bogot\u00e1 D.C. y el reclamo ciudadano, Presidente, es que no\nhay dolientes de la ciudad, en el Congreso de la Rep\u00fablica; entonces\nyo si quisiera que me acompa\u00f1aran, soy el \u00fanico Representante creo\nde Bogot\u00e1 D.C. aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n, quiero que me acompa\u00f1en sin\nning\u00fan tipo digamos de celo pol\u00edtico pero que podamos desde la\nComisi\u00f3n Sexta hacerle un seguimiento a estos temas de Bogot\u00e1 D.C.\nporque yo se que si dinamizamos estos temas gana la ciudad, gana\nlos operadores, gana los ciudadanos, gana la opini\u00f3n p\u00fablica, gana de\ncierto modo el pa\u00eds porque estos modelos los podemos ir corrigiendo a\ntrav\u00e9s de estos debates de control pol\u00edtico y los Ministros y dem\u00e1s\ntomadores de decisi\u00f3n nos pueden ir ayudando a que este modelo se\ncorrija.\nPresidente, yo lamento mucho que de pronto porque soy bancada\nminoritaria no se me haya atendido al debate, yo siento mucho eso,\npero estoy preparado; entonces si quisiera que por Secretar\u00eda me\nescribieran o me oficiaran cuando es el pr\u00f3ximo debate, ojal\u00e1 lo\nhagamos pronto, no podemos estar sordos a los reclamos de los\nciudadanos, somos v\u00edctimas de eso; la gran mayor\u00eda por ejemplo de\nmis miembros de la unidad legislativa, algunos viven en Kennedy,\notros en Bosa, ayer no pudieron llegar a tiempo porque hubo paro, hoy\ntambi\u00e9n los usuarios se tomaron el sistema y yo pienso que esta\nComisi\u00f3n puede hacer un trabajo muy, muy eficiente al menos para\ndar una hoja de ruta de lo que debe ser el transporte p\u00fablico en el\npa\u00eds, el transporte p\u00fablico en Bogot\u00e1 D.C., lo que se denomina la\nciudad regi\u00f3n, pueden invitar a los transportadores de carga. Yo creo\nque ustedes tienen compa\u00f1eros, amigos que se quejan por el tema de\nla carga y que pasan por Bogot\u00e1 D.C. y poder generar un debate en el\ncual el ciudadano gane Presidente. Ese era el contexto del debate mil\ngracias se\u00f1or Presidente.\nPresidente Atilano Alonso Giraldo Arboleda:\nMuy bien Honorable Representante, tiene el uso de la palabra el\nHonorable Representante Alfredo Ape Cuello Valencia.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:30:10-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 80, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}