{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, se\u00f1or Presidente. El\nproyecto le veo bastantes aspectos positivos, basados en\npreocupaciones reales de los territorios, en el caso particular de\nAntioquia, nosotros estuvimos discutiendo con el se\u00f1or Gobernador en\nuna reuni\u00f3n que se hizo en bancada frente a los problemas y retos de\ninfraestructura que tiene el departamento y sali\u00f3 a luz una de las\ndificultades que esta ley ayudar\u00eda a resolver tranquilamente. ISA pudo\nparticipar como empresa colombiana, como empresa Estatal en la\nformulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de un proyecto de tan grande envergadura\ncomo lo es las Autopistas de la Prosperidad, lastimosamente\nlimitaciones de este tipo no lo permitieron poder abrir esa raz\u00f3n social.\nPoder permitir que incursionen en otros sectores ayuda a consolidar\nun proyecto de naci\u00f3n en cuanto a inversi\u00f3n se refiere porque lo que\npermite es que las empresas colombianas, las empresas de servicios\np\u00fablicos que hoy tiene un pulm\u00f3n financiero bastante grandes,\ndigamos que son aquellas que pueden tener un apalancamiento\nmucho mayor, realicen las obras de megaproyectos que hoy se le\nest\u00e1n entregando a grandes consorcios internacionales. Eso es\npositivo, yo pienso que eso est\u00e1 bien.\nEso s\u00ed, hay una duda que se ha manifestado ac\u00e1 y es frente al\ncompromiso que puede tener esto con la prestaci\u00f3n de los servicios\nb\u00e1sicos o de la raz\u00f3n social fundamental por la cual fue creada una\nempresa; ante esto pues tambi\u00e9n veo con tranquilidad que en el\ndocumento se expresa que una de las condiciones para que se pueda\nrealizar esto es que no se comprometa la prestaci\u00f3n de los servicios,\nsi esto protege al consumidor final de que esta diversificaci\u00f3n de\nrazones sociales o de acciones por parte de las empresas de servicios\np\u00fablicos termine afectando la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos en s\u00ed\nmisma.\nS\u00ed tengo una preocupaci\u00f3n que formar\u00e1 parte de una proposici\u00f3n que\nrealizar\u00e9, que estamos terminando de redactar frente al art\u00edculo 18\u00b0,\nque habla del objeto. Dentro del art\u00edculo 18\u00b0, en el \u00faltimo p\u00e1rrafo,\nhabla de que las empresas de servicios p\u00fablicos podr\u00e1n participar\ncomo socias en otras empresas de servicios p\u00fablicos o en sociedades\nque desarrollen otras actividades; podr\u00e1n tambi\u00e9n asociarse al\ndesarrollo de su objeto con personas nacionales o extranjeras o formar\nconsorcios o uniones temporales o cualquier otra forma de\ncolaboraci\u00f3n empresarial entre ellas. Ah\u00ed nosotros en Medell\u00edn tuvimos\nun debate muy importante frente a la privatizaci\u00f3n de UNE con la\nventa de una participaci\u00f3n accionaria muy importante a la empresa\nMILICON. Lo que yo si estoy convencido es que para poder construir\nun proyecto de pa\u00eds, para poder fortalecer la producci\u00f3n nacional y la\nprestaci\u00f3n de servicios nacional, para poder mantener la participaci\u00f3n\ndel estado en un sector estrat\u00e9gico para evitar la fuga de capitales de\nlo que es el producido de la industria nacional y de los servicios\nnacionales, pues uno de los requerimientos b\u00e1sicos es que bajo\nninguna condici\u00f3n, ni los privados, ni los extranjeros, puedan tener\nmayor\u00eda accionaria en este tipo de formas de colaboraci\u00f3n empresarial\ncon las empresas de servicios p\u00fablicos de car\u00e1cter estatal, como una\nmanera de proteger la posibilidad de incidencia del Estado en la\nplaneaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la prestaci\u00f3n de nuestros servicios p\u00fablicos\ny de otras acciones de orden complementario como las que aqu\u00ed se\nhan manifestado. Positivo tambi\u00e9n de este proyecto.\nNosotros tuvimos un problema similar a lo que tuvo EMCALI con EPM\ny nos llev\u00f3 a la ruptura de un EPM al debilitamiento de lo que era una\nunidad estrat\u00e9gica de negocio importante para Empresas P\u00fablicas de\nMedell\u00edn que facilit\u00f3 despu\u00e9s su privatizaci\u00f3n. Luego con esta\nproposici\u00f3n que estamos prontos a presentar en la mesa pues yo\ndar\u00eda voto positivo a este proyecto.\nMuchas Gracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:22:40-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 34, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}