{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias Presidente, saludarlos a todos muy especialmente. Si\nbien el dr. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata hizo una explicaci\u00f3n muy clara\nsobre este proyecto de ley, yo quiero adicionar algunos aspectos.\nEste proyecto de ley consta de cinco (5) art\u00edculos; los primeros tres (3)\nart\u00edculos tratan sobre un tema general de las empresas de servicios\np\u00fablicos y tiene que ver con su naturaleza jur\u00eddica. En el primer\nart\u00edculo se aclara un tema de discusi\u00f3n que ha sido inclusive objeto de\ndemandas y pronunciamientos de la Corte Constitucional y tiene que\nver con la naturaleza jur\u00eddica de las empresas de servicios p\u00fablicos; la\ndiscusi\u00f3n ha sido si estas empresas o si la Ley 142 solo les permit\u00eda\nque fueran empresas p\u00fablicas por acciones o de la misma forma\npod\u00edan ser empresas industriales y comerciales del Estado. Este\nart\u00edculo esta aclarando que pueden tener las dos connotaciones pero\nde la misma forma le hace una salvedad, que cuando sean empresas\nindustriales y comerciales del Estado, su r\u00e9gimen jur\u00eddico que se les\naplica, es solo el r\u00e9gimen jur\u00eddico de las empresas p\u00fablicas, que es de\nlas empresas de servicios p\u00fablicos que es fundamental para que\npuedan tener una igualdad de competencias con empresas de\nservicios p\u00fablicos por acciones.\nEl segundo y tercer art\u00edculo, creo que el dr. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo lo\nexplic\u00f3 muy bien en lo que tiene que ver con el objeto social que se les\npueda permitir prestar otro tipo de servicios que sean complementarios\na la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos como \u00e9l lo dijera; por ejemplo,\nuna empresa de servicios p\u00fablicos domiciliarios y preste el servicio de\ndistribuci\u00f3n de energ\u00eda no podr\u00eda prestar el servicio de alumbrado\np\u00fablicos y seguramente y todos lo sabemos, presta los dos servicios\np\u00faes el costo se ir\u00eda a disminuir o si presta el servicio de aseo por\nejemplo, no podr\u00eda prestar el servicio de jardiner\u00eda y la misma\nempresa podr\u00eda hacerlo reduciendo los costos en la prestaci\u00f3n del\nservicio.\nLos art\u00edculos 4\u00b0 y 5\u00b0, lo que trata es de derogar el art\u00edculo 32 de la Ley\n143 y el art\u00edculo 167 de la Ley 142 de 1994, que son dos art\u00edculos que\ntratan el mismo tema y esto tiene que ver con la trasformaci\u00f3n que\nhizo ISA desde el a\u00f1o 1994. Como todos sabemos a trav\u00e9s de la\nConstituci\u00f3n de 1991y con las Leyes 142 y 143 de 1994, los servicios\np\u00fablicos y especialmente el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, tuvo una\ngran transformaci\u00f3n; antes de 1994 la empresa que prestaba todos los\nservicios tanto generaci\u00f3n como trasmisi\u00f3n, exist\u00edan unas\ndistribuidoras, era ISA; a partir del 94 con el fin de generar una mayor\ncompetencia y una mayor eficiencia en la prestaci\u00f3n de los servicios\np\u00fablicos y especialmente el servicios de energ\u00eda el\u00e9ctrica, se dividi\u00f3\nen cuatro (4) servicios; el primer servicio el de generaci\u00f3n, segundo\nservicio el de transmisi\u00f3n, el tercer sector el de distribuci\u00f3n y el cuarto\nsector el de comercializaci\u00f3n. ISA se especializ\u00f3 en la transmisi\u00f3n de\nla energ\u00eda el\u00e9ctrica y hoy es la \u00fanica empresa que en nuestro pa\u00eds\npresta el servicio de transmisi\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, y esto son\nservicios que no entran en competencia; en cambio el de generaci\u00f3n si\nes un servicio que est\u00e1 en competencia y ah\u00ed ISA se cre\u00f3 lo que es\nhoy en d\u00eda ISAGEN, que se encarga de la generaci\u00f3n de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica a cargo del Estado; esta generaci\u00f3n como entra en\ncompetencia se abri\u00f3 al mercado y hoy hay varios prestadores de\ngeneraci\u00f3n el\u00e9ctrica, y \u00e9ste art\u00edculo lo que hac\u00eda era autorizar al\nGobierno Nacional para realizar estas transformaciones.\nLos estudios hoy lo que han dicho es que ya se cumplieron todos los\nobjetivos de \u00e9ste art\u00edculo y no est\u00e1 permitiendo avanzar m\u00e1s a ISA en\nla modernizaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de otros servicios. Hoy sabemos\nnosotros que ISA no es solo una empresa nacional, sino que es una\nempresa de car\u00e1cter regional Latinoamericano, que presta no solo\nservicios de energ\u00eda el\u00e9ctrica, sino principalmente servicios de\nconectividad en Bolivia, Per\u00fa, Ecuador, Chile y en Centro Am\u00e9rica, y\nnecesita avanzar; es una empresa que en nuestro pa\u00eds puede avanzar\nhacia el mejoramiento y la prestaci\u00f3n de otros servicios de\ninfraestructura como lo viene haciendo en Latinoam\u00e9rica, de la\ninfraestructura vial, y en un sector que ha querido incursionar en\nnuestro pa\u00eds; por eso se ha planteado que es fundamental la\neliminaci\u00f3n de estos art\u00edculos y presentar en un futuro otro proyecto de\nley que genere esa visi\u00f3n que se pueda tener del futuro de ISA.\nEs pr\u00e1cticamente los objetivos que tiene este proyecto de ley y les\nestamos pidiendo a los Honorables Congresistas de la Comisi\u00f3n\nSexta, que nos acompa\u00f1en en este prop\u00f3sito que le traer\u00e1 o no\ngrandes beneficios al pa\u00eds.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:21:00-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 24, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}