{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Siguiente puno del orden del d\u00eda se\u00f1or Presidente.\nCitaci\u00f3n a servidores p\u00fablicos.\nTERCERO: De conformidad con el art\u00edculo 135-8 en concordancia con\nlos art\u00edculos 233 y 249 de la Ley 5\u00b0 de 1992 y en desarrollo de la\nproposici\u00f3n No 005 del 30 de julio de 2014 c\u00edtese al ministro de\nHacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico dr. Mauricio C\u00e1rdenas Santamar\u00eda; a la\nministra de Trasporte, dra. Cecilia \u00c1lvarez Correa Glen y al, director del\nDepartamento Nacional de Planeaci\u00f3n, dr. Sim\u00f3n Gaviria Mu\u00f1oz, con\nel fin de analizar y evaluar p\u00fablicamente el avance del programa\nintegral de movilidad para la regi\u00f3n Capital Bogot\u00e1 D.C. -\nCundinamarca y en especial las medidas implementadas por el distrito\nCapital para dar soluci\u00f3n a la problem\u00e1tica de movilidad que afronta la\nciudad de Bogot\u00e1 D.C.\nDe igual manera inv\u00edtese al se\u00f1or alcalde de Bogot\u00e1 D.C. dr. Gustavo\nPetro y el se\u00f1or Gobernador de Cundinamarca, dr. \u00c1lvaro Cruz\nVargas; Procurador General de la Naci\u00f3n, dr. Alejandro Ordo\u00f1ez\nMaldonado y a la, Contralora General de la Rep\u00fablica, dra. Sandra\nMoreli Rico, cuestionario que esta anexo en el orden del d\u00eda.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:29:10-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 73, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}