{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias Presidente, yo quiero hacer dos reflexiones importantes con\nrespecto a las posibilidades de este proyecto que me parece\nfundamental.\nLa primera es que en la medida en que el mundo se ha hecho\ncompetitivo y como lo dec\u00eda el dr. Ciro Antonio Rodr\u00edguez, han ido\ncambiando los quehaceres, tambi\u00e9n ha ido cambiando las estructuras\nde desarrollo alrededor de las mismas organizaciones empresariales,\ncasi que todas las actividades complementarias terminan\nterceris\u00e1ndose, en una forma importante para ser m\u00e1s competitivo,\npero con una problem\u00e1tica que uno y lo voy hablar un poco, en\nSantander, empieza a mirar, la Electrificadora de Santander ha\ngenerado un cl\u00faster muy importante y fue comprada por Empresas\nP\u00fablicas de Medell\u00edn, y de alguna forma ha generado alrededor de sus\noperaciones complementarias una tercerizaci\u00f3n importante que el\nacueducto de Bucaramanga podr\u00eda usar, que las Empresas P\u00fablicas\nde Santander debe usar y ah\u00ed tambi\u00e9n aparece una oportunidad me\nparece a m\u00ed dr. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo y dr. Ciro Antonio Rodr\u00edguez, en el\nhecho de que la posibilidad que da el proyecto de hacer uniones\ntemporales, de hacer uniones en otras cosas, tambi\u00e9n lo podr\u00eda hacer\nen los elementos de tercerizaci\u00f3n porque ir\u00eda v\u00eda tarifa en la medida\nque se bajen esas operaciones complementarias.\nYo creo que ah\u00ed hay que jugar a una econom\u00eda de escala que permita\nhacer un desarrollo fundamental, sobre todo con la corresponsabilidad\nque deber\u00eda tener la Super de revisar que \u00e9stos menores costos en las\noperaciones complementarias vayan v\u00eda tarifa y no aparezcan en otras\ncosas que se puedan desarrollar que ser\u00eda como la duda que uno\npodr\u00eda tener tambi\u00e9n de ese esquema.\nY la otra situaci\u00f3n es que en muchos departamentos me imagino yo,\nSantander tiene 87 municipios de los cuales en algunos no aparecen\ncomo lo dec\u00eda usted dr. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo, la posibilidad real de que\nexista y lleguen all\u00e1 servicios p\u00fablicos de calidad con tarifas\nimportantes y la responsabilidad social que deber\u00edan tener las\nempresas mixtas y las empresas debe ser la de llegar all\u00e1 y realmente\nentregarle al ciudadano servicios p\u00fablicos de una calidad adecuada;\nyo creo que si la Super revisa tambi\u00e9n este tipo de situaciones en la\nv\u00eda como va este esquema de Ley, pues entonces generar\u00edamos una\nposibilidad importante y obviamente cuenten con el compromiso y el\napoyo para este proyecto.\nGracias Presidente.", "external_id": "#hr-ricardo-fl\u00f3rez-rueda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:21:20-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 27, "name": "H.R. Ricardo Fl\u00f3rez Rueda"}