{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or Presidente, primero de verdad que para mi\nestamos frente un proyecto important\u00edsimo para la naci\u00f3n, proyecto de\nley demasiado importante que no tiene que ver con algo puntual de\nElectricaribe, de ISA, ni de EMCALI, sino que tiene que ver con todos\nlos servicios, con todas las empresas, con todos los ciudadanos. La\nRepresentante In\u00e9s L\u00f3pez, bien dec\u00eda que interpret\u00f3 lo que yo siento\nque es igual que el pueblo colombiano est\u00e1 esperando de nosotros\nintervenci\u00f3n en este asunto, m\u00e1s para que seamos defensores de\nellos frente a una situaciones que podemos considerar de abuso de\nlas empresas que no quiere decir que es que aqu\u00ed se est\u00e9n\npromoviendo; no, pero si a veces se preguntaran porque los\npremiamos en lugar primero de hacer el ejercicio con los ciudadanos.\nEs tan amplio que yo quisiera tener la solvencia que tienen aqu\u00ed los\nponentes por la historia que ha tenido el proyecto en el Congreso que\npara pronunciarme yo simplemente quer\u00eda decirles, hombre\nconsideren que para las personas que estamos nuevas, que no hemos\nacompa\u00f1ado este proyecto como ustedes, no es dif\u00edcil, es que es\nsumamente amplio.\nYo curs\u00e9 algunas consultas a representantes de unas empresas de\nservicios p\u00fablicos que no me han llegado y a m\u00ed me hubiera gustado\nescuchar a estas personas; sin embargo yo voy a retirar la\nproposici\u00f3n, la voy a retirar porque es que conf\u00edo en el trabajo juicioso\nde las personas de Ciro Antonio, Iv\u00e1n Dar\u00edo, de los Representantes;\nme siento tambi\u00e9n mal porque yo llegare aqu\u00ed y en estas dos semanas\nno investigara lo suficiente, aunque creo que es poco el tiempo que ha\nhabido, pues entonces vayamos a retener el curso del proyecto, pero\ncon ese compromiso que acaba de expresar el se\u00f1or Presidente, al\ncual le agregar\u00eda ya no son solo estas personas sino alcancemos a\ncursar, alcancemos a escuchar a tener ac\u00e1 en Comisi\u00f3n los conceptos\nde otras empresas de nuestras regiones y breguemos a particularizar\na la hora cuando lleguemos a la plenaria en que se van a beneficiar\nlos ciudadanos, pues muy bueno que las empresas puedan tener m\u00e1s\noperatividad, est\u00e9n en igualdad de condiciones para competir; eso es\nimportante, es necesario pero tenemos que mirar aqu\u00ed en que se van a\nbeneficiar los ciudadanos y que no estemos entregando o porque\ncuando hablamos de servicios p\u00fablicos no es solo mirar la empresa\ncomo empresa, tambi\u00e9n el Estado se tiene que guardar cierta\ncapacidad de intervenci\u00f3n y no es que a las empresas de servicios\np\u00fablicos le podamos dar pues toda libertad tampoco.\nYo me siento que no estoy en condici\u00f3n, con la suficiente solvencia\npara pronunciarme sobre el proyecto, pero atendiendo al esp\u00edritu de la\nnorma a las consideraciones que hemos hecho y sobre las que\ntenemos compromiso voy a retirar la proposici\u00f3n.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-08-20T10:25:30-05:00", "transcript": "8012-acta-4-de-2014", "order": 51, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}