{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n:\n\u201cC\u00edtese al se\u00f1or,Rector de la Universidad Popular del Cesar, a la\nministra de Educaci\u00f3n, al, Presidente del Consejo Directivo, para que\nrespondan el siguiente cuestionario\u201d relacionado con la problem\u00e1tica\nde dicha universidad, cuestionario,Rector, cuestionario al Consejo\nSuperior y a la, Ministra de Educaci\u00f3n.\nSiguiente Proposici\u00f3n:\n\u201cCr\u00e9ase una Subcomisi\u00f3n para que de conformidad con el art\u00edculo 4\u00b0\nde la Ley 3\u00aa de 1992, rindan informes y recomendaciones sobre los\ntemas de la Comisi\u00f3n Sexta de la Honorable C\u00e1mara de\nRepresentantes, relacionado con proyectos de Ley de Presupuesto de\nRenta y Apropiaciones 2015.\nAs\u00ed mismo c\u00edtese a los Ministro de Hacienda, Mineducaci\u00f3n y\nMincomunicaciones, para que rindan informe sobre el Presupuesto de\nRenta de cada entidad\u201d\nEstas dos proposiciones las firma el presidente Alfredo Ape Cuello.\nSiguiente Proposici\u00f3n Aditiva a la proposici\u00f3n N\u00b0 008:\n\u201cSolicito a la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional de la Honorable C\u00e1mara\nde Representantes adicionar el siguiente cuestionario para el Debate\nde Control Pol\u00edtico que se adelantara, a la Empresa Electricaribe S.A.\nE.S.P., al Ministerio de Minas y Energ\u00eda, a la Superintendencia de\nServicios P\u00fablicos Domiciliarios, inv\u00edtese al Procurador General de la\nNaci\u00f3n, al, Contralor Delegado para Minas y Energ\u00eda; y solicito se cite\na la Dra. Betty Yadira Garc\u00eda Gerente de Electricaribe Zonal\nAtl\u00e1ntico; el cual fue requerido mediante Proposici\u00f3n 008 del 05 de\nagosto de 2014 a la cual me adhiero\u201d\nHay cuestionario para el Ministerio de Minas, para la Superintendencia\nde Servicios P\u00fablicos Domiciliarios, para Electricaribe, esta\nProposici\u00f3n la firma la Honorable Representante Martha Patricia\nVillalba Hodwalker.\n\u201cAs\u00ed mismo se est\u00e1 Citando al, Director de la CREG, para que en el\ndebate de Control Pol\u00edtico sobre la prestaci\u00f3n de servicio de energ\u00eda\nde Electricaribe en la Costa Atl\u00e1ntica, absuelva cuestionario adjunto.\nFirma el Representante Alfredo Ape Cuello Baute.\nSiguiente Proposici\u00f3n:\n\u201cTema: Irregularidades en la imposici\u00f3n de multas y comparendos por\nparte de las autoridades de Transito en todo el Pa\u00eds\u201d\nTeniendo en cuenta las crecientes denuncias de la comunidad\nrelacionadas con el posible inter\u00e9s de los agentes de tr\u00e1nsito de\ncolocar multas y comparendos, al parecer sin que se haya causado las\ndebidas infracciones al C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito; propongo a la\nHonorable Comisi\u00f3n la realizaci\u00f3n de un debate de control\npol\u00edtico, para evaluar y corregir las posibles Irregularidades en la\nimposici\u00f3n de multas y comparendos por parte de las autoridades\nde tr\u00e1nsito en todo el pa\u00eds.\nPara lo anterior, C\u00edtese, a la Se\u00f1ora, Ministra de Transporte y al Se\u00f1or\nDirector de Tr\u00e1nsito y Transporte Mayor General Carlos Ramiro\nMena.\nDe igual manera, inv\u00edtese, al Se\u00f1or Alcalde Mayor de Bogot\u00e1 D.C.\nDr. Gustavo Petro Urrego. Al se\u00f1or Comandante de la Polic\u00eda de\nTr\u00e1nsito y Transporte de Bogot\u00e1 D.C. Coronel Manuel Silva, a la\nSe\u00f1ora, Secretaria de Movilidad de Bogot\u00e1 D.C. Mar\u00eda Constanza\nGarc\u00eda, al Se\u00f1or Secretario de Gobierno de Bogot\u00e1 D.C. Hugo Zarate,\nal procurador General de la Naci\u00f3n Dr. Alejandro Ordo\u00f1ez\nMaldonado, y al Se\u00f1or, Contralor General de la Rep\u00fablica, Doctor\nEdgardo Maya Villaz\u00f3n, al Se\u00f1or Personero de Bogot\u00e1 D.C. Ricardo\nCa\u00f1\u00f3n y al Se\u00f1or, Contralor de Bogot\u00e1 D.C. Dr. Diego Ardila.\nCuestionario para el Ministerio de Transporte, Polic\u00eda Nacional de\nColombia y Direcci\u00f3n General de Transporte, as\u00ed mismo para el\nAlcalde Mayor de Bogot\u00e1 D.C., Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 D.C.,\nSecretaria de Movilidad de Bogot\u00e1 D.C.,, Secretaria de Gobierno de\nBogot\u00e1 D.C. y unas preguntas para la Procuradur\u00eda General de la\nNaci\u00f3n,, Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, Personer\u00eda de Bogot\u00e1\nD.C. y, Contralor\u00eda de Bogot\u00e1 D.C.\nFirma el Representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.\nSiguiente Proposici\u00f3n:\nMoci\u00f3n de Duelo.\n\u201cLa Mesa Directiva, sus integrantes y los funcionarios de la Comisi\u00f3n\nSexta de la Honorable C\u00e1mara de Representantes se unen al luto que\nembarga a la familia TORO GIRALDO ante el sensible fallecimiento de\nla se\u00f1ora INES LUCIA GIRALDO DE TORO, Madre del, Director de la\nFederaci\u00f3n Nacional de Municipios, Dr. GILBERTO TORO,\nacaecido en la ciudad de Medell\u00edn, el d\u00eda 29 de agosto del a\u00f1o en\ncurso.\nPor lo anterior, expresamos nuestra m\u00e1s profunda y sincera\ndemostraci\u00f3n de solidaridad, aprecio y consideraci\u00f3n.\nExti\u00e9ndase este sentimiento de condolencia a su distinguida familia en\nestos momentos de dolor.\nPresentada por los honorables Representantes miembro s de la\nComisi\u00f3n Sexta de la Honorable C\u00e1mara de Representantes, los\nfuncionarios de la misma\u201d.\nEst\u00e1n le\u00eddas las proposiciones se\u00f1or presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T10:07:20-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 86, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}