{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, muy buenos d\u00edas a todos los miembros de\nla Honorable C\u00e1mara de Representantes en su Comisi\u00f3n Sexta,\nDirector Nacional de Planeaci\u00f3n, doctor Sim\u00f3n Gaviria. A todos los\nviceministros que nos acompa\u00f1an, y dem\u00e1s asistentes.\nYo pues tambi\u00e9n conocedora de que su tiempo es limitado y corto,\nagradecida de que haya aceptado esta invitaci\u00f3n a este debate voy a\nhacer muy sucinta y muy concreta en lo que usted necesita saber por\nlo menos de Valledupar pero que son muchos de los aspectos que se\nest\u00e1n replicando en las dem\u00e1s ciudades que tienen hoy Sistema\nEstrat\u00e9gico de Transporte P\u00fablico o por lo menos la intenci\u00f3n de\nimplementarlo como es digamos lo que manda nuestro Plan de\nDesarrollo.\nPrimero y coincido mucho con lo que dec\u00eda el Representante Guevara\na pesar de que la situaci\u00f3n por supuesto de Bogot\u00e1 D.C. y Valledupar\ndifiere much\u00edsimo en que la concepci\u00f3n del modelo como tal doctor\nGaviria tiene falencias; falencias estructurales serias que necesitan\nuna reformulaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica, porque como cualquier otro\nsistema, porque como cualquier otro servicio p\u00fablico, el transporte no\nes autosostenible y necesita plata, si nosotros queremos tener un\nservicio eficiente, decente, digno, con unos buses modernos, que con\nunos contratos formales y legales desde el mec\u00e1nico de las empresas\nhasta el conductor del veh\u00edculo esto necesita plata y necesita recursos\nde la Naci\u00f3n, ciudades intermedia como la m\u00eda en las que estamos\naportas de entrar en Ley 550, y eso pasa en casi todas las ciudades\nintermedias que tiene sistemas estrat\u00e9gicos; hoy en el pa\u00eds no\ntenemos con qu\u00e9 subsidiar un servicio como este, como lo ha sido\nconcebido desde la pol\u00edtica p\u00fablica. A diferencia de Bogot\u00e1 D.C.\nnosotros en los SETP tenemos d\u00e9ficit de demanda doctor Gaviria,\nValledupar mueve hoy treinta y cinco (35.000) mil pasajeros al d\u00eda, en\nun d\u00eda h\u00e1bil obviamente esto no es ni siquiera el cuarenta (40%) por\nciento de lo que necesitar\u00edamos tener para que el sistema sea\nsostenible que es una cifra cercana a los ochenta (80.000) mil\npasajeros, la tarifa t\u00e9cnica calculada para Valledupar estar\u00eda casi en\nun cincuenta (50%) por ciento por encima de la capacidad de pago del\nVallenato, es decir, nosotros no podemos pedirle a un transportador\nque nos haga todo este modelo como ha sido concebido a punta de\nmil ($1.000) pesos de la tarifa, eso es imposible, y nosotros no\ntenemos como vender o como pedir que entre un privado a perder en\nun negocio que es como se est\u00e1 planteando hoy en d\u00eda el modelo.\nQue le pedimos a la pol\u00edtica p\u00fablica o que queremos de esta\nreformulaci\u00f3n; lo primero es descargar de la tarifa todo lo que es\ninfraestructura social, la operaci\u00f3n, doctor Sim\u00f3n Gaviria lo estamos\nviendo en las ciudades masivas, por qu\u00e9 vamos a cometer el mismo\nfracaso en las estrat\u00e9gicas, hoy Valledupar es la \u00fanica ciudad del pa\u00eds\nestrat\u00e9gica que tiene estructuraci\u00f3n a detalle t\u00e9cnica, legal y financiera\ny nos est\u00e1 corroborando esto, \u00bfQue hay que descargar? Hay que\ndescargar patios y talleres, la tarifa de mil pesos no puede pagar\npatios y talleres, no puede pagar chatarrizaci\u00f3n, no puede pagar\ninclusive la flota, \u00bfPor qu\u00e9 si nosotros hacemos acueductos por todo\nel pa\u00eds no les cobramos el acueducto en el recibo del agua a las\npersonas? porque es insostenible,, lo mismo pasa en el transporte,\nnecesitamos descargar la flota, necesitamos descargar los equipos de\nrecaudo, necesitamos descargar los patios y los talleres y por\nsupuesto la chatarrizaci\u00f3n, no estamos, y yo quiero que esto tambi\u00e9n\nno lo llevemos en el coraz\u00f3n, como est\u00e1n planteados hoy nuestros\nCONPES y que valga la aclaraci\u00f3n los recibimos con much\u00edsima\ncomplacencia y agrado, son megainversiones que nuestra ciudades\nnunca tendr\u00edan acceso a ellas en un tan corto plazo de tiempo, pero se\nest\u00e1n limitando b\u00e1sicamente andenes y ha concreto y son\nbienvenidas, yo no quiero que me mal interpreten el hecho de que no\nquiero inversi\u00f3n social, por supuesto que la quiero y vivo detr\u00e1s de mis\nRepresentantes y el Senador que tiene el Departamento del Cesar\npara que sigamos gestionado muchos m\u00e1s recursos, inclusive porque\nlos que est\u00e1n en el CONPES no son suficientes porque nos dejaron\ndesarmados, es decir, nos dejaron sin redes h\u00famedas, nos mandan a\nconstruir cuarenta (40km) kil\u00f3metros de v\u00edas que no podemos hacer,\nporque lo que si tenemos claro es que en Valledupar y en el Cesar es\nque hacemos obras con responsabilidad, no echamos un metro cubico\nde concreto sino tenemos asegurado que las redes h\u00famedas que van\npor debajo van a durar los mismos treinta a\u00f1os para los que est\u00e1n\nprevistos estos concretos; pero no queremos limitarnos hacer un plan\nvial doctor Gaviria, nosotros tenemos claro que el fin \u00faltimo y el norte\nde estos proyectos es implementar un sistema de transporte, el\ntransporte hoy en las ciudades del mundo entero, ni siquiera en\nnuestro pa\u00eds, es uno de los indicadores de calidad de vida, desarrollo y\nprogreso, no lo podemos dejar a un lado, en Valledupar casi que le\nest\u00e1 quitando el primer puesto a temas como seguridad o empleo,\nentonces esto es important\u00edsimo, tenemos que quitarnos esa venda\nque tiene la pol\u00edtica p\u00fablica hoy de estar dedicados a echar concretos\ny a echar adoquines en nuestras ciudades que son bell\u00edsimos y repito\nlo recibimos con agrado y enfocarnos m\u00e1s en lo que es transporte y\nmovilidad que es lo que las ciudades est\u00e1n demandando.\nEn el caso de Valledupar yo quisiera hacer tambi\u00e9n \u00e9nfasis por\nejemplo en que nuestro CONPES en su momento no fue muy bien\nconcebido y dejo como inversi\u00f3n p\u00fablica muchos de los conceptos que\nson elegibles dentro de estos proyectos enti\u00e9ndase se\u00f1alizaci\u00f3n de\nv\u00edas, amoblamiento urbano, semaforizaci\u00f3n, paraderos, vitales para la\nimplementaci\u00f3n de cualquier sistema de transporte, y quedaron como\ninversi\u00f3n privada, inversi\u00f3n privada a cargo de unos concesionarios\nque quien sabe si los vamos a poder tener o no y eso es sin duda\nalguna una limitante a nuestro proyecto, es solamente hacer una\nredistribuci\u00f3n de rubros con el mismo CONPES que tenemos, pero\nadem\u00e1s y quiero con esto finalizar y dejar la inquietud muy bien\nplanteada sobre todo porque aqu\u00ed se encuentra por supuesto el\nMinisterio de Trasporte representado por el doctor Garc\u00eda, y es que no\ntenemos una norma, hay incertidumbre hoy de si tenemos o no una\nnormativa legal vigente, hay muchos que afirman dentro del mismo\nministerio que el 3422 no est\u00e1 vigente, y nosotros necesitamos un piso\nlegal que nos permita saber cu\u00e1l es el norte de estos sistemas de\ntransporte y que permitan sobre todo la continuidad de los entes\ngestores en la operaci\u00f3n del sistema, no podemos hacer semejante\ninversi\u00f3n, semejante esfuerzo desde las entidades territoriales y la\nmisma Naci\u00f3n para dejar esto en manos de nuestras,(perd\u00f3n con la\nsecretaria de Movilidad del Distrito que se encuentra aqu\u00ed) de nuestras\nincapaces secretarias de transito con sus debilidades institucionales\nque eso yo pienso que todos los Honorables Representantes est\u00e1n de\nacuerdo conmigo porque as\u00ed pasa en la gran parte de las ciudades del\npa\u00eds; entonces hay que darle continuidad al ente gestor en las\nfunciones, control y vigilancia de estos sistemas de transporte si\nqueremos que sean viables y sostenibles en el tiempo.\nMuch\u00edsimas gracias por su tiempo.", "external_id": "#dra-katrizza-morelli-aroca", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T09:56:50-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 24, "name": "Dra. Katrizza Morelli Aroca"}