{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Agotado el orden del d\u00eda se cita para el pr\u00f3ximo martes 09 de\nseptiembre a las diez de la ma\u00f1ana (10:00 a.m.) se\u00f1or secretario.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T10:07:50-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 89, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}