{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\u00bfPero se va a cambiar digamos la utilizaci\u00f3n de polic\u00edas de tr\u00e1nsito\npor esquemas particulares?\nDra. Mar\u00eda Constanza Garc\u00eda Alicastro (Secretar\u00eda Distrital de\nMovilidad):\nAyer tambi\u00e9n se informo que la secretar\u00eda tenia listo un decreto para\nsustituir la labor de la polic\u00eda y hemos sido vehementes en decir no\nexiste tal decreto, yo hoy le informaba a los medios en estos dos\nmeses y medio que estado al frente de la secretar\u00eda no he tenido una\nreuni\u00f3n ni en la alcald\u00eda, ni al interior de la secretar\u00eda, ni con el\nministerio, ni con la Polic\u00eda, en donde tuvi\u00e9semos en la agenda ese\ntema, \u00f3sea no hay una instrucci\u00f3n de la secretar\u00eda en ese sentido.\nAhora que si hay un grupo, que es un grupo operativo al interior de la\nsecretar\u00eda que es el grupo Gu\u00eda que trabaja coordinadamente con la\nPolic\u00eda para prestar apoyo en las labores de regulaci\u00f3n y control, pero\nes un grupo que lo que busca es complementar, no puede hacer\nimposici\u00f3n que es hoy una facultad exclusiva que tiene la Polic\u00eda de\nTr\u00e1nsito; listo.\nVoy aqu\u00ed avanzar en unos aspectos para hacer tambi\u00e9n claridad frente\nalgunas reflexiones que hacia el Representante. Este es el cable,\ninformarles que ya terminamos los estudios del cable de ciudad\nBol\u00edvar, son tres punto cuatro (3.4) km. vamos a conectar el Portal\nTunal con la parte alta de ciudad Bol\u00edvar en para\u00edso estos estudios los\nadelantamos con el metro de Medell\u00edn ellos fueron nuestros asistentes\nt\u00e9cnicos y quienes realizaron los estudios, aqu\u00ed se requiere en el caso\nde ciudad Bol\u00edvar una gesti\u00f3n predial de doscientas (200) viviendas\nque debemos comprar, ya estamos avanzando en todo ese trabajo y\nesperamos en dos meses abrir ya esta licitaci\u00f3n, esto es una inversi\u00f3n\nde ciento ochenta y cinco mil millones ($185.000.000.000) de pesos,\nlas personas que hoy viven en la parte alta de Ciudad Bol\u00edvar van a\npoder ahorrar en tiempo de viaje m\u00e1s o menos veinte minutos, hoy\ntiene ruta alimentadora, hoy se integran al sistema a trav\u00e9s de una\nruta alimentadora, pero el proyecto cable va a dar una reducci\u00f3n\ndesde el d\u00eda cero en los tiempos de viaje de esta poblaci\u00f3n de la parte\nalta de ciudad Bol\u00edvar. En estos momentos estamos terminado los\nestudios de San Crist\u00f3bal, los estudios estaban desfasados y pues\nuna vez terminemos los estudios pues haremos tambi\u00e9n todo el\nproceso para lograr la financiaci\u00f3n de este proyecto y la construcci\u00f3n\nde este cable en la localidad de San Crist\u00f3bal.\nMe quiero referir frente a lo que menciono Representante de la\npropuesta que ha hecho Bogot\u00e1 D.C. al Concejo para hacer una\nreforma la estructura del ente gestor, en nuestra propuesta creamos o\nestamos transformando la empresa TransMilenio, la empresa,\nTransMilenio S.A., no el Sistema TransMilenio, la empresa\nTransMilenio S.A. como la empresa gestora del SITP entendiendo que\nBogot\u00e1 D.C. hoy tiene un sistema que va m\u00e1s all\u00e1 de TransMilenio y\nque se llama el Sistema Integrado de Transporte P\u00fablico que en un\nfuturo har\u00e1 parte el metro, har\u00e1 parte los cables, har\u00e1 parte el tren de\ncercan\u00edas y har\u00e1n parte los buses; entonces esta propuesta lo que le\nhemos planteado al Concejo es TransMilenio se fortalece como el ente\ngestor, adem\u00e1s porque tiene un rol de cara a la financiaci\u00f3n del\nGobierno Nacional y aparecen dos empresas que son filiales de\nTransMilenio controladas por TransMilenio, (ahora Sergio me puede\ncomplementar mi intervenci\u00f3n) que van hacer el operador del metro y\nel operador de los buses, haciendo mucho \u00e9nfasis y claridad que la\nmarca, el sistema TransMilenio, ,los buses rojos, todo lo que es la\nimagen del sistema troncal se mantiene, aqu\u00ed lo que estamos\nproponiendo es transformar la empresa, el ente gestor.\nY frente a su pregunta de nuestra relaci\u00f3n con el Gobierno\nDepartamental, desde el a\u00f1o pasado TransMilenio es socio de la\nempresa Red F\u00e9rrea Regional y por eso estrat\u00e9gicamente la\npresentamos dentro de este organigrama, porque al tener\nTransMilenio el cincuenta (50%) por ciento de participaci\u00f3n en esta\nempresa eso garantiza la coordinaci\u00f3n de las entidades, de la\ninstituci\u00f3n en los temas relacionados con el componente f\u00e9rreo\nregional, con la relaci\u00f3n entre Bogot\u00e1 D.C. y los municipios vecinos, la\ninstitucionalidad que se deriva de la transformaci\u00f3n de TransMilenio\npues mantiene la autonom\u00eda y mantiene el control frente al sistema\ninterno de Bogot\u00e1 D.C. que esta pues dentro de toda la sombrilla de\ntodo el Sistema Integrado de Transporte P\u00fablico.\nFrente al CONPES y me imagino que el DNP ahorita complementaran\nun poco m\u00e1s de esta informaci\u00f3n, como les informaba traemos m\u00e1s o\nmenos ocho (8), diez (10) meses trabajando con el Gobierno Nacional\npara poder suscribir un CONPES que ya defina los compromisos del\nGobierno Nacional frente a Bogot\u00e1 D. C. a partir de esta financiaci\u00f3n\nque tiene Bogot\u00e1 D.C. con el cupo de endeudamiento, hoy tenemos ya\nun CONPES preparado, un CONPES que est\u00e1 haciendo tramite al\ninterior del Gobierno Nacional, y este CONPES establece la\nfinanciaci\u00f3n, en el caso de los proyectos que Bogot\u00e1 D.C. ya tiene\nfinanciado a trav\u00e9s de cupo, pero se introduce, Representante y\nHonorables Representantes un tema que es vital para Bogot\u00e1 D.C. y\nes la ampliaci\u00f3n de capacidad de la Troncal Caracas y de la Autopista\nNorte, estaba contenido desde el CONPES 3093, se hablaba de la\nsegunda fase de la Caracas y de la Autopista Norte y el Gobierno\nNacional y apreciamos el apoyo que el Gobierno Nacional ha\nmanifestado y es el compromiso hacia Bogot\u00e1 D.C., en este CONPES\nest\u00e1 comprometiendo un recurso de cerca de un bill\u00f3n de pesos para\npoder acometer esta importante obra para Bogot\u00e1 D.C., la Troncal\nCaracas seguir\u00e1 siendo el coraz\u00f3n del Sistema TransMilenio en los\npr\u00f3ximos a\u00f1os y yo creo que es evidente el deterioro y adem\u00e1s las\nnecesidades que tiene de aumentar la capacidad, luego de este\nCONPES que insisto ya est\u00e1 pr\u00e1cticamente listo, est\u00e1 haciendo\ntransito al interior de las diferentes instancias del Gobierno Nacional,\nnos va permitir definir una estrategia de financiaci\u00f3n donde Bogot\u00e1\nD.C. financia con su cupo de endeudamiento, llegan estos recursos\ndel Gobierno Nacional y una vez est\u00e9n terminados ya los estudios\ndefinitivos del Proyecto Metro nos sentaremos nuevamente con el\nGobierno Nacional para tramitar el CONPES de Metro y ya pues se\ncomprometen los recursos que vendr\u00e1n del Gobierno Nacional para\nfinanciar toda la Infraestructura del proyecto Metro.\nAlgunos elementos adicionales, quiero Representante Guevara\nreferirme adicionalmente al tema de la calle 13 efectivamente Bogot\u00e1\nD.C. en diciembre soportado en estudios t\u00e9cnicos y en entender la\nrealidad que est\u00e1 viviendo la ciudad, Bogot\u00e1 D.C. 06:00 a.m. y 07:30\na.m. se registra el mayor pico frente a la movilidad de la ciudad, el\ngran porcentaje de la ciudad se moviliza en ese momento y lo que\nbuscamos con el decreto de carga es hacer una administraci\u00f3n de esa\ninfraestructura vial en funci\u00f3n de los que tienen la necesidad de la\nmovilidad obligada, el decreto efectivamente permite que la calle 13 y\nhubi\u00e9semos en ese momento definido que a la calle 13 tambi\u00e9n se le\npod\u00eda establecer un pico y placa porque realmente lo que est\u00e1\nsucediendo con la carga hoy en Bogot\u00e1 D.C. es que se ha establecido\nuna medida como el pico y placa pero para los camiones y aplica para\ndichos veh\u00edculos con m\u00e1s de tres ejes, entonces camiones con m\u00e1s de\ntres ejes que superan las 17 toneladas no pueden circular por Bogot\u00e1\nentre las 06:30 a.m. y las 08:30 a.m. y entre las 05:00 p.m. las 07:30\np.m. que motivo a Bogot\u00e1 D.C. a tomar esta decisi\u00f3n y hemos estado\nen diferentes mesas de trabajo con los representantes del sector de la\ncarga, con el ministerio que nos ha convocado en varias ocasiones\npara buscar medidas alternativas frente a la carga. La misma\npresidencia tambi\u00e9n ha estado interesada en este tema porque\nefectivamente como usted lo expresaba los representantes de la carga\ny las personas adem\u00e1s que viven en toda la sabana de occidente pues\nhoy registran unas dificultades frente a la movilidad del corredor;\nnosotros lo que buscamos es que se tenga la mejor distribuci\u00f3n del\ninfraestructura vial en la ciudad, la limitaci\u00f3n esta solo en las horas\npico a partir de las 08:30 a.m. pueden volver a ingresar a Bogot\u00e1 D.C.\npor la Boyac\u00e1, por la Cali, por la primero de mayo, por la Villavicencio\ny redistribuir estos flujos, la secretar\u00eda tambi\u00e9n a monitoreado el\ncomportamiento del corredor y uno encuentra representante que el\ngran porcentaje de aumento son de carros de particulares, ni siquiera\nse evidencia un registro importante de mayor veh\u00edculos de carga sino\nde carros particulares adem\u00e1s por toda la relaci\u00f3n que se da entre\nBogot\u00e1 D.C. y la sabana de vivienda que se ha venido concentrando\nen esta zona, frente a este tema quisiera pues que abri\u00e9ramos\ntambi\u00e9n un espacio y discutamos porque efectivamente Bogot\u00e1 D.C.\nes el nodo a nivel pa\u00eds de atracci\u00f3n de un porcentaje muy importante\nde atracci\u00f3n y generaci\u00f3n de carga y pies la ciudad en hora pico en las\ncongestiones en las dificultades que tenemos recibe toda esta\ninfraestructura y pues eso hace tambi\u00e9n que los otros actores ll\u00e1mese\nel transporte p\u00fablico, ll\u00e1mese el transporte no motorizado, Bogot\u00e1\ntiene una condici\u00f3n envidiable, diariamente se hace medio mill\u00f3n de\nviajes en bicicleta, tenemos un potencial para llegar a dos punto seis\nmillones de viajes, entonces lo que hemos buscado con esta medida\nes mantener un equilibrio, el alcalde en diciembre se comprometi\u00f3 con\nlos gremios que iba a monitorear la medida y que si la medida se tiene\nque ajustar estamos dispuestos hacer los ajustes que se requieran\npara poder garantiza el equilibrio.\nFrente a las APPES nosotros tenemos APPES y tambi\u00e9n en un tema\nde infraestructura vial Bogot\u00e1 no solo est\u00e1 invirtiendo en transporte\np\u00fablico, dentro del cupo de endeudamiento Bogot\u00e1 D.C. tambi\u00e9n\nrecibi\u00f3 casi un bill\u00f3n de pesos para desarrollar infraestructura vial,\nimportantes corredores como la avenida ciudad de Cali, conectarla\npr\u00e1cticamente hasta Soacha, como la avenida Bosa, como la avenida\nRinc\u00f3n, unos corredores importantes, un bill\u00f3n de pesos y hemos\nincluido otras v\u00edas con una estrategia de financiaci\u00f3n de APPES,\ntenemos varias iniciativas presentadas ante el IDU entre esas la del\nALO y la restricci\u00f3n entiendo representante esta es cuando hay\naportes de lo p\u00fablico, en este caso estas APPES son cien (100%) por\nciento iniciativa privada y adicionalmente tenemos las APPES del tema\nf\u00e9rreo que son lideradas por TransMilenio y ahorita le pedir\u00eda a Sergio\nque les presente el estado de esas APPES.\nYo dej\u00f3 ah\u00ed mi reflexi\u00f3n haciendo una \u00faltima reflexi\u00f3n y creo que el\npa\u00eds y pues Bogot\u00e1 D.C. quiere acompa\u00f1ar este iniciativa, tenemos\nque pensar en calidad, tenemos que invertir en calidad, no podemos\nseguir dise\u00f1ando sistemas a seis (6), siete (7) pasajeros por metro\ncuadrado que llegan en hora pico a nueve (9), diez (10) pasajeros y\nque lo que estamos haciendo es perdiendo los clientes, cuando un\ncliente de transporte p\u00fablico se va a una moto dif\u00edcilmente vuelve,\nentonces tiene que existir una pol\u00edtica, hemos avanzado much\u00edsimo,\nsin en el apoyo del Gobierno Nacional en toda esta infraestructura\npues no tendr\u00edamos hoy los avances que tiene el pa\u00eds, que tiene\nBogot\u00e1 D.C., pero que necesitamos ver a los usuarios como clientes,\nnecesitamos invertir en calidad; muchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T09:59:50-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 42, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}