{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or ministro muchas gracias, entonces antes de darle la palabra a\nlos tres, viceministros, escuchamos en sesi\u00f3n informal al doctor Wisan\nFarah que viene de parte de los empresarios privados.\nDr. Wisan Farah (Representante de los Empresarios\nPrivados):\nMuy buenas tardes ya a todos los presentes, pr\u00e1cticamente la vocer\u00eda\nque hoy ostento es la de las empresas legalmente constituidas y\noperadoras del transporte p\u00fablico colectivo en la ciudad de Valledupar\ny celebramos profundamente esta iniciativa en donde pienso que la\nprimera conclusi\u00f3n que queda denotada y es contundente es que\nfinalmente este tipo de operaciones no son autosostenibles y\nnecesitan ser visualizadas como unos proyectos de transporte, como\nun servicio p\u00fablico m\u00e1s que como un sistema de infraestructura y que\nbien que el Gobierno Nacional participe en tan cuantiosa partidas de\ndinero en un setenta (70%) por ciento para la infraestructura, pero ah\u00ed\nno se cumple el fin \u00faltimo como lo dec\u00eda la doctora Katrizza que es\ntransportar personas y que es prestar un servicio p\u00fablico, tan p\u00fablico\ncomo la luz, como el agua, como el gas y para los cuales estos \u00faltimos\nest\u00e1n evidente la tarea de los subsidios, \u00bfcreemos que hay un falla en\nla pol\u00edtica p\u00fablica? Por supuesto que s\u00ed, y lo decimos nosotros desde\nla operaci\u00f3n sufrida que mantenemos frente a flagelos ilegales,\ninformales como el mototaxismo, los taxis colectivos, la pirater\u00eda e\ninclusive las tareas de aquellas empresas de transporte intermunicipal\nque entran a la parte urbana de las ciudades, nosotros hemos decidido\ncomo transportadores, como las \u00fanicas tres empresas de transporte\np\u00fablico colectivo en la ciudad de Valledupar enfrentar este reto del\nsistema estrat\u00e9gico de manera unificada, tenemos ya uni\u00f3n temporal y\nestamos formando unas S.A.S. que deja clara la postura unificada\npara operar el SETP en la ciudad, pero aqu\u00ed tenemos que acotar\nciertos temores para que esto no termine en un fracaso, la mayor\u00eda de\nlos sistemas masivos en t\u00e9rminos de la proyecci\u00f3n de su demanda\nhan sido planteados por la Universidad Nacional y acepci\u00f3n de Bogot\u00e1\nD.C. ninguna de las demandas proyectadas resulta ser cierta en la\npr\u00e1ctica, algo est\u00e1 fallando y son varias la variables que ah\u00ed hay que\nrevisar, pero por supuesto que recojo las palabras del doctor Sim\u00f3n\nGaviria hace algunos minutos cuando dec\u00eda que las autoridades\nlocales tendr\u00e1n que tomar decisiones de control de alta complejidad\nsocial, lo planteaba el as\u00ed y pues por supuesto independientemente de\nquien sea el alcalde o quienes sean los concejales hay que recoger\nesas palabras para que estos sistemas sean viables y ah\u00ed hay una\nresponsabilidad en las autoridades locales, por supuesto que es as\u00ed,\nno obstante eso tambi\u00e9n queremos dejar sobre la mesa la posibilidad\nde que la operaci\u00f3n de estos sistemas tenga un componente para\ncompartir riesgos y es algo que se viene planteando en diferentes\nmunicipios en donde se creen fondos de compensaci\u00f3n o fondos de\nestabilizaci\u00f3n que en la medida y creo que Cali y Bogot\u00e1 D.C. ya han\navanzado mucho en eso para que en la medida en que la demanda no\nllegue a los niveles del punto de equilibrio estos fondos de\ncompensaci\u00f3n o de estabilizaci\u00f3n puedan resarcir al privado al\noperador en aquellos huecos financieros que se generan en grado o\nen parte por la falta del control que debe ejercer en alg\u00fan momento\nalguna autoridad local.\nDesde ese punto de vista queremos dejar sobre la mesa la posibilidad\nde que el Gobierno Nacional, pese a la Ley 86 de 1989, comience a\ndestinar algunos recursos para eso si es que es viable y si no reformar\nla ley, porque estamos hablando de una ley de movilidad a nivel\nnacional, esto necesita dimensionarse a nivel nacional porque no es\nun tema de Valledupar; por supuesto que agradecemos la intenci\u00f3n\nde la doctora Katrizza en los t\u00e9rminos de liberar la tarifa de esa sobre\ncarga, hoy pensar que paraderos, se\u00f1alizaciones, tareas como los\npatios y talleres est\u00e9n sobre la tarifa es una cosa irrisoria, no debe ser\nas\u00ed y por supuesto que Bogot\u00e1 D.C. quiz\u00e1s en sus arcas un poco m\u00e1s\nllenas pueda ayudar al sistema en esas partes, pero Valledupar no\ntiene esa posibilidad, queremos resaltar algo adem\u00e1s y es la inclusi\u00f3n\nde los peque\u00f1os propietarios en estos sistemas y ah\u00ed quiz\u00e1s el\nGobierno Nacional si podr\u00eda comenzar ayudar, miren en el marco de la\nLey 688 del 2001 en el modelo tradicional de transporte cuando una\npersona compra un bogue lo afilia a una empresa operadora adquiere\nprimero el derecho a operarlo durante 20 a\u00f1os que tiene la vida \u00fatil,\npero tambi\u00e9n al final de esos 20 a\u00f1os tiene el derecho de reponer ese\nveh\u00edculo para seguirlo operando y si el Estado un d\u00eda dice resulta que\neste modelo cambia pues tiene que compensar ese truncamiento de\nese horizonte temporal de retorno que tiene esa persona que es lo que\nellos coloquialmente llaman su cupo, entonces resulta que una\npersona que tiene un veh\u00edculo y que va por el a\u00f1o ocho (8) o el a\u00f1o\nnueve (9) de vida \u00fatil de su carro, el Estado al cambiar el modelo\ntransportador tiene que responderle por el resto de a\u00f1os que significa\nla expectativa de retorno de esa inversi\u00f3n y no pueden olvidarse de\neso y cr\u00e9anme la tarifa no aguanta ese tipo de sobrecargas, y ah\u00ed\nrepito, convocamos a que miremos alternativas donde el Gobierno nos\npueda apoyar. Y por supuesto, tenemos que hablar de un tema de la\nmotorizaci\u00f3n que la secretar\u00eda de Movilidad de Bogot\u00e1 D.C. lo\nse\u00f1alaba de manera puntual, no recuperamos a ese usuario, muy\ndif\u00edcilmente lo hacemos, pero no solamente es ese tema sino que\nadicionalmente a eso significa un problema de salud p\u00fablica porque\nhoy el nivel de accidentalidad en el pa\u00eds entero por la movilizaci\u00f3n en\nmotocicletas va en aumento de manera desproporcionada, generando\ndiscapacidad, generando altas tasas de mortalidad y por supuesto\ntambi\u00e9n dificultando la movilidad en diferentes ciudades del pa\u00eds y ni\nse diga con la perspectiva que hay de abrir nuevos TLC con pa\u00edses del\nAsia.\nYo quiero finalmente terminar mi intervenci\u00f3n presidente, diciendo que\ndebemos tener un poco m\u00e1s de conciencia en que no son sistemas\nautosostenible y que si no es la Naci\u00f3n pues mirar que otras\nalternativas hay, pero no podemos pensar que los operadores\nprivados estemos llamados a quebrarnos, porque finalmente nadie\ngana en ese escenario, aceptamos la responsabilidad que tienen las\nautoridades locales pero tambi\u00e9n queremos que el Gobierno\nreconozca la situaci\u00f3n financiera tan critica que atraviesan diferentes\nmunicipios y que nos les permite hacer un esfuerzo mayor,\nmuch\u00edsimas gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T10:02:10-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 55, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}