{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, buenos d\u00edas a los funcionarios del Gobierno,\nfuncionarios del distrito, compa\u00f1eros y compa\u00f1eras; yo quisiera poner\nde presente otra vista del problema y de la posible soluci\u00f3n en el caso\nparticular de la ciudad de Bogot\u00e1 D.C. y son los modelos de ciudad\nque nosotros nos planteamos, porque esto tiene que ver todo con los\nsistemas de transporte masivo, nosotros particularmente, pero la\nciudad de Bogot\u00e1 D.C. probablemente no sea el caso de otras\nciudades y con sus problemas en los sistemas de transporte masivo\nes una ciudad que se viene configurando como una ciudad dispersa y\nno como una ciudad concreta donde la gente tiene que recorrer\ngrandes distancias para acceder al equipamiento urbano, a los\nservicios, a los puestos de trabajo y esto genera enorme dificultades\nen el momento de plantearse un sistema de transporte masivo que\nfuncione adecuadamente, por eso la implementaci\u00f3n de otra suerte de\nestrategias complementarias al fortalecimiento del sistema de\ntransporte masivo tambi\u00e9n son necesaria, la reformulaci\u00f3n de los\nPlanes de Ordenamiento Territorial que permitan aumentar la\ndensidad poblacional de las zonas donde ya hay un equipamiento\nurbano instalado, la posibilidad que se construyan VIP en las zonas\nc\u00e9ntricas de las ciudades, la combinaci\u00f3n de las distintas formas de\ntransporte como acurre en la ciudad de Medell\u00edn, distintas\nmodalidades de sistemas y estrategias donde tenemos no solo el\nmetro sino tambi\u00e9n los articulados y metro cable y otras estrategias\nque est\u00e1n implementando ahora como es el caso de los tranv\u00eda, con\nalgunas necesidades todav\u00eda por concretar como es el caso del\ntranv\u00eda por la carrera 80 que nos permitir\u00eda una mejor conectividad en\ntodo el occidente de la ciudad de Medell\u00edn, es imperativo entonces\npoder empezar a mirar tambi\u00e9n otras formas de transporte, el aumento\nde las v\u00edas y las rutas peatonales y el aumento de las ciclo rutas como\nuna forma de alternativa de movilidad que sirva precisamente en la\nb\u00fasqueda adem\u00e1s de una ciudad concreta de alternativas distintas\nque permitan desaturar el sistema de transporte masivo de la ciudad\nde Bogot\u00e1 D.C. y de las ciudades que ahora se encuentran en\ncrecimiento y que se est\u00e1n planteando tambi\u00e9n la importancia de\nsistemas masivos y articulados, eso s\u00ed con un respeto como bien lo\nplanteaba el compa\u00f1ero que representa a los operadores con los\ntransportadores ya existentes ya en nuestras ciudades; nosotros no\npodemos llegar a imponer modelos sin desconocer las realidades\nsociales que hay detr\u00e1s de esto, una cantidad de familias que muchas\nveces quedan desempleadas, una cantidad de personas que quedan\nen situaciones bastantes complejas y que muchas veces no pueden\nacceder por las condiciones y los requisitos puestos por las empresas\nde transporte a seguir haciendo la actividad que dentro de toda la vida\ndesarrollaron, caso particular en la ciudad de Medell\u00edn hay comunas\ndonde tuvieron que reversar la implementaci\u00f3n del sistema porque las\npersonas que all\u00ed sab\u00edan manejar, porque realmente es un reto en\nalgunas comunas manejar por las condiciones de la v\u00eda pues no\ncumpl\u00edan con los requisitos y no se articulaba efectivamente con las\ndin\u00e1micas de la comunidad que por ejemplo ten\u00eda que salir de la\ncentral minorista con su bulto de mercado para la casa y que no pod\u00eda\ntransportarlo en el sistema de transporte masivo como si lo pod\u00eda\nhacer en el sistema de transporte ordinario y regular que se est\u00e1\nviviendo.\nEntonces le hago ese llamado, tengamos en cuenta estas estrategias\nde los sistemas de transporte masivo que tienen que combinarse con\nPlanes de Ordenamiento Territorial que sean consecuentes con\nreducir los tiempos de transporte de los ciudadanos, la Representante\nL\u00f3pez lo mocionaba con toda realidad que esto es a dem\u00e1s un\nproblema de salud p\u00fablica y est\u00e1 m\u00e1s que demostrado que cuando un\nciudadano tiene que transportarse por m\u00e1s de media hora para ir de\nsu lugar de residencia a su lugar de trabajo se afecta notablemente su\ncalidad de vida, de hecho los est\u00e1ndares plantean que una familia no\ndeber\u00eda gastarse m\u00e1s de hora y media en su conjunto en los viajes\nque tiene que hacer por d\u00eda, cuando ocurre lo contrario estamos\nllevando no solo a situaciones estr\u00e9s y sus consecuencias org\u00e1nicas\nsino a consecuencias sociales muy complejas, familias que terminan\ndesintegr\u00e1ndose porque el tiempo que pueden pasar con sus hijos es\nmuy poco, a mi me sorprendi\u00f3, yo vengo de provincia, de hecho uno\nde los retos grandes que he tenido con las ciudades son los tiempos\nde desplazamiento, sorprendido porque en una ocasi\u00f3n me sent\u00e9 a\nhablar con alguien en un banco y se demoraba dos horas para llegar\ntodos los d\u00edas de su casa al trabajo y dos horas para regresar, dos\nhoras es lo que me demoro para ir de Medell\u00edn al pueblo m\u00edo que\nqueda en otra subregi\u00f3n del departamento y eso claro que tiene que\nimpactar sobre la calidad de vida ese ciudadano y sobre las\ncondiciones sobre las que se estructura la familia con las\nconsecuencias sociales que esto puede tener, muchas gracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T10:05:30-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 76, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}