{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenas tardes a todos ustedes Honorables Representantes,\nse\u00f1or presidente, pues pr\u00e1cticamente se ha dicho todo por parte del\nGobierno Nacional pero yo si quisiera hacer unas ultimas reflexiones\ncomo lo ha dicho la viceministra de Hacienda el papel de la Naci\u00f3n no\nsolamente es el de cofinanciador, aqu\u00ed tenemos que hacer una\nprofunda reflexi\u00f3n en t\u00e9rminos del gasto eficiente del recurso, los\nporcentaje que nos han dado ellos indican que se pierden mucho\nrecurso por ejecutar a\u00f1o tras a\u00f1o, hay sistemas estrat\u00e9gicos de\ntransporte que vienen en camino de otras ciudades como es el caso\nde los departamentos en la zona cafetera y otros de la regi\u00f3n Caribe y\nen este caso tambi\u00e9n dentro de la reformulaci\u00f3n de esos CONPES se\ntendr\u00eda que analizar tambi\u00e9n como se distribuyen esas vigencias\nfuturas ya asignadas en algunos proyectos para tratar de adelantar\nunas inversiones y para tratar de postergar algunas otras que tengan\ndificultades en su ejecuci\u00f3n, pero la funci\u00f3n en el Ministerio de\nTransporte es un equipo que hace seguimiento y que apoya y en se\nsentido nosotros somos muy respetuosos de las decisiones y de las\ncompetencias de los gobiernos locales, cuando hablamos de que la\noperaci\u00f3n no se alcanzar\u00eda ni siquiera a financiar con la tarifa,\nentonces tenemos que reflexionar que de parte de las autoridades\nlocales se tienen que adelantar acciones en t\u00e9rminos del sistema de\ntransporte colectivo actual, en t\u00e9rminos del tema de las acciones de\nilegalidad a trav\u00e9s de otros medios de transporte que se est\u00e1n\nutilizando como es el tema del mototaxismo y en ese sentido entonces\nlo que se tiene que tratar de buscar es que ese valor de tarifa al\nmenos cubra los costos de operaci\u00f3n de estos sistemas de transporte\nmasivo y sistemas estrat\u00e9gicos de transporte p\u00fablico y tambi\u00e9n somos\nconsientes en este caso y por eso como lo dijo el doctor Dimitri se est\u00e1\ntrabajando en nuevo documento CONPES con el fin de hace una\nrestructuraci\u00f3n de la pol\u00edtica de movilidad que permita mejorar el\nservicio al usuario que fue lo que tanto menciono el Representante\nGuevara y un cambio en el concepto de sostenibilidad entendemos\nesa situaci\u00f3n, entendemos que debe haber entonces una financiaci\u00f3n\naparte para todo lo que tiene que ver con infraestructura y entendiendo\nla infraestructura tambi\u00e9n los temas de los patio, los temas de la\nchatarrizaci\u00f3n, los temas de la se\u00f1alizaci\u00f3n y otras inversiones que\npuedan alivianar los costos de esas tarifas y que finalmente entonces\nel servicio se traduzca en una mejor calidad para el usuario y en un\nmenor costo de la tarifa tambi\u00e9n para las mismas personas que se\nmovilizan por estos sistemas de transporte.\nNosotros vamos a tener la oportunidad de ir con el se\u00f1or\nvicepresidente de la Rep\u00fablica el pr\u00f3ximo d\u00eda viernes al departamento\ndel Cesar a la ciudad de Valledupar, quisi\u00e9ramos que este tema haga\nparte de la agenda del se\u00f1or vicepresidente, con la se\u00f1ora, ministra de\nTransporte, y tambi\u00e9n pudi\u00e9ramos analizar en el caso de particular de\nValledupar las dificultades que se tienen en los t\u00e9rminos de los\nsistemas de servicio p\u00fablicos que es el recurso que tiene que invertir\nantes de que se haga la obra de pavimentos que permita entonces\nviabilizar la operaci\u00f3n del sistema de transporte por las v\u00edas de\nValledupar igualmente en la tarde del d\u00eda de hoy vamos a tener una\nreuni\u00f3n con el alcalde de Bogot\u00e1 D.C. doctor Gustavo Petro, con el\nse\u00f1or Vicepresidente de la Rep\u00fablica, tambi\u00e9n la, ministra de\nTransporte, en esto queremos hacer una evaluaci\u00f3n de todas las\ninversiones de cofinanciaci\u00f3n que tiene el Gobierno Nacional\nexpresada en los documentos CONPES, no solamente el CONPES\nque ya el se\u00f1or ministro de Hacienda manifest\u00f3 que se iba a sacar\nadelante por parte del Ministerio de Hacienda, sino tambi\u00e9n los\ndocumentos CONPES que tiene que ver con el Metro en ese sentido\npues ya se ha manifestado el compromiso por parte del Gobierno\nNacional de los recursos por m\u00e1s de un bill\u00f3n de pesos para las\nacciones que se tiene que adelantar en el distrito con relaci\u00f3n a la\ntroncal de la Avenida Boyac\u00e1, igualmente con las mejoras del sistema\nintegral de transporte p\u00fablico, con la reconfiguraci\u00f3n de la troncal\nCaracas y la Autopista Norte y finalmente involucrando tambi\u00e9n costos\nfinancieros de esas operaciones de cofinanciaci\u00f3n que pueda\nadelantar el Gobierno Nacional.\nNuestra mejor disposici\u00f3n como Gobierno Nacional para trabajar\nconjuntamente con todas las autoridades locales, nosotros tuvimos ya\nla oportunidad de estar recientemente en los departamentos de\nBol\u00edvar, Atl\u00e1ntico, Magdalena todos ellos con sistemas de transporte,\nigualmente vamos a ir al departamento de la Guajira el d\u00eda de ma\u00f1ana\ny estaremos pr\u00f3ximamente la semana entrante en los departamentos\nde C\u00f3rdoba y Sucre, entonces como parte de toda esta reflexi\u00f3n de lo\nque nos han expresado en la ma\u00f1ana y en la tarde del d\u00eda de hoy,\npues es muy importante poder entonces cada una de esas ciudades\nque estamos visitando con el se\u00f1or Vicepresidente poder hacer una\nevaluaci\u00f3n y an\u00e1lisis que permita enriquecer ese CONPES que se va\na trabajar con el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, con el\nMinisterio de Hacienda, con el Ministerio de Transporte y en ese\nsentido poder facilitar a futuro las enormes dificultades que hemos\nvenido escuchando en la ma\u00f1ana del d\u00eda hoy con los sistemas de\ntransporte masivo y los sistemas estrat\u00e9gicos de transporte p\u00fablico,\nesa es b\u00e1sicamente se\u00f1or presidente las palabra que tengo para\ncerrar por parte del Gobierno Nacional este debate que se hace el d\u00eda\nde hoy, nosotros estamos muy esperanzados le doy el mensaje a la\nsecretar\u00eda de Movilidad, al gerente de TransMilenio, estamos muy\nesperanzados en los productos que puedan resultar de la reuni\u00f3n de\nla tarde de hoy en el se\u00f1or alcalde Petro, hay mucho optimismo por\nparte del Gobierno Nacional, del se\u00f1or vicepresidente, de la se\u00f1ora\nministra de Transporte para que estos temas los podamos jalonar,\nimpulsar, no pueden haber reuniones que se hagan cada a\u00f1o, no\npuede, porque una reuni\u00f3n anual pr\u00e1cticamente no va generar\nacciones efectivas y claras, hay responsabilidades del Gobierno\nNacional que nosotros estamos dispuestos asumir pero tambi\u00e9n hay\nresponsabilidades de los gobiernos locales que tambi\u00e9n se tiene que\nasumir adecuadamente para que entre todos podamos sacar adelante\nsobre todo en una ciudad como Bogot\u00e1 D.C. que esta cada d\u00eda con\nmayores dificultades.\nEn el tema de las iniciativas privadas, nosotros hemos adelantado con\nla Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca y con el Distrito unas mesas de\ntrabajo con el prop\u00f3sito de sacarlas adelante, nosotros necesitamos\nuna coordinaci\u00f3n mucho m\u00e1s efectiva y un mayor nivel en estas\nmesas que hagan que estas acciones se puedan desarrollar en el\nmenos tiempo posible, nosotros hemos trabajado con municipios\nalrededor de Bogot\u00e1 D.C., como lo es el municipio de Ch\u00eda, de Cajica,\nel municipio de Soacha, yo si quisiera tener completa claridad que la\nAvenida Ciudad de Cali va llegar a los limites de Soacha porque la\nmanifestaci\u00f3n que nos estaban haciendo es que hay una acci\u00f3n muy\nimportante del distrito con la Avenida Ciudad de Cali que avanza dos\nkil\u00f3metros (2km) pero que quedan todav\u00eda setecientos metros (700mt)\npor comunicar entre el distrito y los limites de Soacha, en Soacha ya\nhay todo un programa de Ordenamiento Territorial que va permitir\nvincular la Avenida Ciudad de Cali hacia el ALO y del ALO en\ndirecci\u00f3n a la Autopista Sur que va permitir de alguna manera\ndescongestionar esta importante arteria que sale de Bogot\u00e1 D.C., en\nlas iniciativas privadas que tienen los municipios de Ch\u00eda, igualmente\nde Cajica, poder adelantar acciones mucho m\u00e1s contundentes que\npermitan no solamente tener una mejor comunicaci\u00f3n en t\u00e9rminos\nregionales, comunicaciones que van a servir en t\u00e9rminos nacionales\nsino tambi\u00e9n que ayuden a tener una mejor comunicaci\u00f3n al interior de\nBogot\u00e1 D.C., se nos habla en t\u00e9rminos de corredores log\u00edsticos que la\ngran dificultad ahora con las 4G no es tanto las v\u00edas que llegan a la\nciudad de Bogot\u00e1 D.C. sino como se accede en la \u00faltima milla como\ndenominan ellos como se accede al distrito, los accesos tienen\nenormes dificultades, nosotros tenemos varios de los estudios en\netapa de prefactibilidad como es el tren ligero del corredor de\noccidente, en etapa de factibilidad esta el tren de cercan\u00edas, el tren de\ncercan\u00edas del corredor sur, el remplazo de la flota de buses el\u00e9ctricos,\nel metro ligero, hay otras iniciativas que est\u00e1n manejando los\nmunicipios vecinos en t\u00e9rminos de infraestructura vial y desde esta\nmanera si queremos y yo creo que es muy importante se\u00f1or\npresidente acoger la propuesta que hiciera el, director del DNP de\ncrear una subcomisi\u00f3n de esta Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes con el prop\u00f3sito de ir acompa\u00f1ando este proceso en\nlos sistemas de movilidad que cada que viajamos a las diferentes\nzonas del pa\u00eds es un llamado de atenci\u00f3n y un llamado de ayuda y de\napoyo al Gobierno Nacional de parte de ellos en el sentido de poder\nsacar estos sistemas adelante, muchas gracias.", "external_id": "#dr-carlos-alberto-garc\u00eda-montes", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T10:03:50-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 66, "name": "Dr. Carlos Alberto Garc\u00eda Montes"}