{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien coronel mis felicitaciones por su intervenci\u00f3n.\nBueno damos la bienvenida a nuestro ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito\nP\u00fablico, doctor Mauricio Santamar\u00eda, le agradecemos aqu\u00ed su\npresencia ministro, hemos desarrollado un debate, ya su muy juiciosa\nviceministra me lo ha puesto al d\u00eda ah\u00ed en un minuto, sobre la\nproblem\u00e1tica de TransMilenio, la problem\u00e1tica de los sistemas\nestrat\u00e9gicos de transporte y el problema del sistema estrat\u00e9gico de\ntransporte de Valledupar, como se que su tiempo es corto y quer\u00eda\ndecirle que con el doctor Sim\u00f3n Gaviria hemos concluido hacer una\nreuni\u00f3n para el tema de Valledupar en el despacho de \u00e9l dentro de dos\nsemanas con las autoridades locales, los Congresistas, Ministerio de\nHacienda y Planeaci\u00f3n Nacional para corregir los defectos o los\nproblemas estructurales que tiene un sistema que tenemos que poner\nen operaci\u00f3n, yo le voy a resumir en un minuto lo que aqu\u00ed se ha\nhablado, quiero que escuche un minuto a la gerente del Sistema\nEstrat\u00e9gico de Transporte de Valledupar que nos acompa\u00f1a y luego\npor supuesto escuchamos su saludo y posteriormente el\nRepresentante Guevara.\nNosotros en Valledupar a trav\u00e9s del CONPES 3656 aprob\u00f3 un\nproyecto para establecer el Sistema Estrat\u00e9gico de Transporte de\nValledupar que inclu\u00eda la construcci\u00f3n de 41km de v\u00edas, 16km de v\u00edas\nnuevas, 10km de v\u00edas existentes, ah\u00ed se establecieron unas fechas un\ncronograma en las que el sistema se construir\u00eda y entrar\u00eda a operar,\nque fueron corridas por distintos problemas que no vamos a empezar\naqu\u00ed a discutir, se establecieron tambi\u00e9n unos aportes que iba hacer la\nNaci\u00f3n, el departamento y el municipio de Valledupar esos aportes\ntampoco se establecieron en las fechas por distintos motivos que\ntampoco queremos discutir aqu\u00ed y se establecieron la destinaci\u00f3n de\nlos recursos que iba aportar la Naci\u00f3n, en un modelo conceptual que\ncuando empez\u00f3 a ejecutarse resulto que no es el apropiado, nosotros\nen resumen se\u00f1or ministro en toda esta exposici\u00f3n lo que necesitamos\nes redistribuir en un CONPES complementario o en algo parecido\nesos aportes que hoy la Naci\u00f3n y el departamento a un faltan por\nllevar al sistema, adem\u00e1s de eso agregar unos recursos que\ninicialmente no se tuvieron en consideraci\u00f3n como el de las redes\nh\u00famedas, cuando yo me refiero a redistribuir es que quedaron de\nhacer unas obras que no se necesitan y por el contrario si\nnecesitamos invertir en paraderos, en chatarrizaci\u00f3n y en otros temas\nque son parte importante y estructural del sistema y cuando habla de\nque faltan unos aportes que nos quedamos cortos porque algunas\ninversiones no se definieron quien las har\u00eda, redes h\u00famedas, las\ninversiones el\u00e9ctricas, otras que estaban a cargo y concesionados en\nValledupar en ese momento, y luego de establecido ese nuevo\nCONPES poder redefinir otro s\u00ed que establezca cuando se har\u00edan los\naportes de la Naci\u00f3n y eso si yo le quiero pedir algo porque usted es\nuna persona muy querida en Valledupar y de la que nuestra regi\u00f3n\ntiene muchas expectativas con usted y adem\u00e1s que me est\u00e1n pidiendo\nque lo lleve, que lo quieren conocer y es que estos aportes tenemos\nque hacerlo en este Gobierno del Presidente Juan Manuel Santos, a\nnosotros no nos pueden decir que nos mandan aportes en el 2018, en\nel 2019 porque queremos ver al Presidente y a usted inaugurando este\nSistema Estrat\u00e9gico de Transporte en Valledupar se\u00f1or ministro.\nEntonces vamos a dejarle a la doctora Katrizza que le haga un\nresumen de dos o de tres, el Representante Guevara y luego lo\nescuchamos y le agradezco much\u00edsimo que nos este acompa\u00f1ando y\ns\u00e9 que ten\u00eda una sesi\u00f3n muy importante el d\u00eda de hoy. doctora\nKatrizza tiene el uso de la palabra.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T10:00:50-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 48, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}