{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, Honorables Representantes, se\u00f1or\nviceministro, se\u00f1ora viceministra, doctor Dimitri representante del\nDNP, voy a hacer lo m\u00e1s r\u00e1pido en la presentaci\u00f3n como lo instruye el\nse\u00f1or presidente, pero quiero que tengan tres consideraciones antes\nde comenzar mi exposici\u00f3n que la vamos a presentar.\nLa primera condici\u00f3n es que hace m\u00e1s o menos un a\u00f1o y unos meses,\ntal vez sobre mayo del 2013 en representaci\u00f3n de los sistemas de\ntransporte masivos fuimos al Ministerio de Transporte, hablamos con\nla coordinadora de la unidad de transportes masivos \u201cUMOS\u201d en aquel\nentonces con el objeto de plantearle los interrogantes que tenia para\neste caso los distintos compa\u00f1eros y colegas como la doctora Morelli\nen el sentido de los sistemas de transporte del pa\u00eds, en dicha reuni\u00f3n\nllev\u00e1bamos una serie de puntos para trabajarlos en conjunto, sin\nembargo el Ministerio de Transporte de alguna manera nos indico y\nrecuerdo muy bien que iba atender caso por caso, caso por caso es\nCONPES por CONPES a lo cual posterior a esa reuni\u00f3n se nos facilito\nun momento para que reflexion\u00e1ramos sobre los distintos gerentes de\nlos sistemas de transporte masivo y tomamos la decisi\u00f3n de caminar\npor la soluci\u00f3n caso por caso; hoy creo que no es el camino\napropiado, sin embargo tengo que hacer dos precisiones adicionales,\nla Junta Directiva de TransMilenio como la Junta Directiva de la\nmayor\u00eda de los sistemas o de todos los sistemas de transporte masivo\ntiene en su junta representaci\u00f3n de la Naci\u00f3n y yo como gerente hoy\nen d\u00eda me debo a la Naci\u00f3n.\nHago el segundo comentario, yo soy funcionario de la Aeron\u00e1utica\nCivil en comisi\u00f3n en TransMilenio lo que me ha permitido conocer sus\nciudades pero adem\u00e1s con todo el respeto voy hacer algunas\nprecisiones desde mi \u00f3ptica al nivel nacional al cual pertenezco. En\nque se basan estos temas, utilizando alguno de los argumentos que el\nHonorable Representante ya menciono, lo primero es la realidad\nnacional, aqu\u00ed tenemos como aumentaron en el mundo y en d\u00e9cadas\nlos sistemas de transporte masivo y eso sucede porque hay una\npol\u00edtica p\u00fablica, la pol\u00edtica p\u00fablica como la pol\u00edtica p\u00fablica del arroz\ngenero esta situaci\u00f3n y la CEPAL en un informe hace una precisi\u00f3n,\ndice, \u201cdespu\u00e9s del an\u00e1lisis de los modos espec\u00edficos y sus\ncomparaciones, es clara la necesidad de que las ciudades tengan\npol\u00edticas integrales de transporte\u201d y hacia all\u00e1 camin\u00f3 Bogot\u00e1 D.C. y\nestoy hablando del 2009, y que tengan en cuenta los factores\necon\u00f3micos, sociales y ambientales y que busquen la sostenibilidad,\nah\u00ed es el elemento clave, la sostenibilidad de las dimensiones de largo\nplazo, porque aqu\u00ed el se\u00f1or representante, claro ve una pata del\nsistema, pero es que a esta mesa que gerencio le pusieron la troncal,\nle pusieron una especie de sistema como el de Valledupar que es\ncomo el del SITP en el componente zonal, le pusieron otra pata que es\nel metro, le pusieron otra pata que son los trenes, y eso est\u00e1 bien, y la\nempresa trata de responder a esa situaci\u00f3n. Pero esa realidad\nnacional en la misma CEPAL indica varios aspectos y este informe es\ndel 2009 para que se refieran en el tiempo, y dice que la primera\nmedida es la integraci\u00f3n y coherencia entre todos los sistemas y\nmodos de transporte p\u00fablico, esta integraci\u00f3n hace parte de la propia\npol\u00edtica que deriva de la naci\u00f3n y va a las ciudades, sin eso no hay\nmanera, con el transporte no motorizado o con la pol\u00edtica del\ntransporte privado, mototaxismo y todos los dem\u00e1s fen\u00f3menos que\nsalen asociados a una tergiversaci\u00f3n de esa situaci\u00f3n y que es muy\nfrecuente en ciudades como las que ustedes en alg\u00fan caso\nrepresentan y que definitivamente ese reto por Dios es un reto\ninmenso, luego dice claramente que con ajuste entre los tiempos de\nimplementaci\u00f3n y los tiempos pol\u00edticos, \u00bfy los tiempos pol\u00edticos por\nqu\u00e9? porque hoy en d\u00eda cuando por ejemplo me llama el se\u00f1or alcalde\nde Pereira a pedirme ayuda y colaboraci\u00f3n pues no tengo el c\u00f3mo,\nentiendo que no es la circunstancia de \u00e9l pero su situaci\u00f3n, o el se\u00f1or\nalcalde de Cali que alg\u00fan momento a trav\u00e9s del MIO nos solicito el\nmismo apoyo pues tambi\u00e9n lo entiendo a \u00e9l c\u00f3mo pero no la situaci\u00f3n,\nentonces en ese sentido que plantea la CEPAL, integraci\u00f3n y\ncoherencia, las inversiones donde quedaron las inversiones en Bogot\u00e1\nD.C., se fueron colgando en el tiempo como ya nuestra querida\nsecretar\u00eda lo ha mencionado, el ajuste entre la implementaci\u00f3n y los\ntiempos pol\u00edticos y yo si desde la Naci\u00f3n pido que tomen en cuenta en\nla nueva formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica ese hecho y los estudios rigorosos,\n\u00bflos estudio rigorosos por qu\u00e9? porque a nosotros nos cargaron un\nsistema, un sistema que hoy es el sistema zonal que mucha gente lo\nve como en el SITP no tiene la demanda con que se estructuro o no\npareciera por los fen\u00f3menos que la secretar\u00eda ha se\u00f1alado,\nmototaxismo, el carro p\u00fablico y todo lo dem\u00e1s, si no hay estudios\nrigurosos, los sistemas tienden a tener una debilidad inmensa, pero\nm\u00e1s que la CEPAL a mi me llama la tenci\u00f3n este estudio de la\nContralor\u00eda que un muy buen estudio, es el Sistemas Integrados de\nTransporte Masivos en Colombia avances, retos y perspectiva en el\nmarco de la pol\u00edtica nacional del transporte urbano y tiene fecha del\n2010, hace cuatro a\u00f1os, con la fuerza de que este estudio es muy\nbueno, concluye entre otros, porque analiza las condiciones de los\nsistemas de varias ciudades, en el caso TransMilenio los recursos del\nfondo creado para cubrir contingencias se han destinado en mayor\nproporci\u00f3n a cubrir deficiencias tarifarias negativas originados en la\ntarifa del usuario inferiores a la tarifa t\u00e9cnica, pero miren lo que dice y\npor eso entiendo yo y felicito que hayan dado este espacio porque\nestoy hablando como gerente, con el mismo sentimiento que usted lo\nhizo, esta condici\u00f3n deriv\u00f3 en la necesidad de aportes de la autoridad\ndistrital reflejando as\u00ed, que contrario a los planteamientos de pol\u00edtica\nque construyen en esta casa el proyecto no ha resultado\nautosostenible, entonces representante no soy yo, 2010 la, Contralor\u00eda\nsobre TransMilenio y ah\u00ed est\u00e1 el documento, pero m\u00e1s a un los pongo\na reflexionar en un hecho, es el documento de Fedesarrollo que por\nfavor si tiene a bien lo lean, el documento se llama la integraci\u00f3n de\nlos sistemas de transporte urbano en Colombia una reforma en\ntransici\u00f3n y tiene fecha de agosto 31 de 2013, hace un a\u00f1o, y ese\ndocumento tiene un p\u00e1rrafo que textualmente dice \u201cactualmente los\nSITM colombianos no son sostenibles\u201d no lo digo yo, no lo dice la\ndoctora, no lo dice el Honorable Representante Guevara, lo dice\nFedesarrollo, Fedesarrollo dice, se encuentran atados a un circulo\nvicioso de desequilibrio financiero de los operadores, entonces se\u00f1or\nRepresentante, doctor Guevara, entendamos una cosa hoy el sistema\ntiene un endeudamiento el sistema nacional inmenso, Bogot\u00e1 en este\nmomento para que tenga una cifra, el SITP le debe a los bancos uno\npunto siete billones de pesos, entonces el cargo financiero, no lo digo\nyo, est\u00e1 en Fedesarrollo, es algo que usted tiene que calcular en el\ncosto de la tarifa y \u00bfPor qu\u00e9? porque el nivel de riesgo quien lea este\ndocumento lo va entender distinto y eso se compensa con inter\u00e9s. Por\neso quiz\u00e1s uno dir\u00eda que una soluci\u00f3n puede ser como la que hicieron\ncon los cafeteros al comprarle deuda, \u00bfCierto que nos aliviar\u00eda algo de\nla compra de deuda de nuestros operadores? A trav\u00e9s de la\nFinanciera de Desarrollo Nacional, no soy quien para proponerlo, solo\ncuento mi realidad como gerente.\nEs importante entender que fuera de ese c\u00edrculo vicioso dice\nFedesarrollo que el desequilibrio financiero de los operadores se ha\ntraducido en iliquidez y si ustedes han sentido el pulso de sus regiones\nsabr\u00e1n que Fedesarrollo en ese comentario ten\u00eda raz\u00f3n, y eso lleva a\ncostos de operaci\u00f3n m\u00e1s altos, a una reducci\u00f3n de las frecuencias de\nlas rutas que han impactado negativamente la demanda y por tanto el\nrecaudo de los sistemas y en general entra en un marchitamiento del\nsistema. Fedesarrollo que igualmente dice, que las acciones a tomar\nson solventar el flujo de caja de los operadores del sistema como\nmedida urgente, ha pasado un a\u00f1o se\u00f1ores, no obstante estas\nacciones deben ir acompa\u00f1adas de otros cambios institucionales que\ngaranticen esa viabilidad como parte de la misma reforma, entonces lo\nque en el fondo uno concluye de la lectura del documento de\nFedesarrollo, es que m\u00e1s que un CONPES lo que hay que pensar\nquiz\u00e1s es en una ley de movilidad, m\u00e1s que un CONPES que en si\ntiene un valor inmenso pues estructuralmente hay un problema en la\npol\u00edtica p\u00fablica.\nEl mismo documento trae un tema de lo que tiene que ver con la\nayuda de los gobiernos a sus sistemas y esto b\u00e1sicamente implica\nunas condiciones de operaci\u00f3n diferentes y ah\u00ed tenemos nosotros en\nesa conclusi\u00f3n como Buenos Aires, c\u00f3mo Belo Horizonte, c\u00f3mo\nMontevideo, c\u00f3mo Santiago de Chile aportan, no es pecado, ahora no\ntiene que ser a manera de subsidio porque Fedesarrollo tambi\u00e9n lo\ncritica, dice, a manera de incentivo por la calidad de los servicios,\nincentivo que puede ser al operador o incentivo que puede ser a la\noferta es decir directamente c\u00f3mo lo avenido asumiendo Bogot\u00e1 D.C.\ncon una novedad y un reto.\nLas gr\u00e1ficas que usted sac\u00f3 que proviene tambi\u00e9n y son compartidas\nen si VRT muestra esa realidad de la diferencia entre lo que cuesta\noperar y lo que se vende, pero ah\u00ed hay que entender una diferencia,\ncuando miran a TransMilenio en una sola pata, en un solo pie, en una\nsola columna que es el sistema troncal ven una realidad, pero hay que\nmirar a TransMilenio como Sistema Integrado de Transporte P\u00fablico y\nah\u00ed cambia la realidad, \u00f3sea, no es el mismo el que se sienta sobre la\npata solida, sobre la columna solida que aquel que se sienta sobre la\ncolumna d\u00e9bil y eso me lleva a la siguiente consideraci\u00f3n en donde\ncomparto plenamente lo que est\u00e1 sufriendo Valledupar. Y es en el\ntema de la implementaci\u00f3n, esta es Bogot\u00e1 D.C. hoy tenemos tres\noperadores intervenidos controlados por la Superintendencia de\nTransporte a quien agradezco inmensamente lo que est\u00e1n haciendo y\ns\u00e9 que van ayudar a que salgan adelante, pero del an\u00e1lisis de eso\nencuentra las mismas causas de Fedesarrollo estructurales y tenemos\nuna ciudad que avanza en la implementaci\u00f3n de un sistema m\u00e1s\nparecido al que usted est\u00e1 implantando de establecer que lo que ha\nhecho es que los ingresos de TransMilenio comiencen a bajar, que lo\nque ha hecho es que los IPK de los buses no lleguen por cualquier\ncircunstancia que esta end\u00e9micamente en la misma condici\u00f3n de otros\nsistemas y que requiere de una revisi\u00f3n para poder continuar con esa\npata, porque o sino la mesa se nos puede desequilibrar, esto es el\ntema de pasajeros y en la empresa en el tema de pasajeros vamos\naumentando y es importante como el dato que vive la deuda p\u00fablica\nde todos los operadores entender que Bogot\u00e1 D.C. y as\u00ed lo tiene claro\nla secretar\u00eda porque no lo ha insistido el se\u00f1or alcalde, no va a quitarle\nla mano a sus sistemas, va a continuar soport\u00e1ndolos porque cree en\nel mecanismo pero necesita como lo conoce la junta de un\nreplanteamiento de la pol\u00edtica. Ese es como la primera parte de lo que\nusted presento, en lo cual coincidimos.\nLa segunda parte es m\u00e1s referida a Bogot\u00e1 D.C. pero puede servir de\nejemplo en alguno de los temas de las ciudades que nos acompa\u00f1an o\nde los departamentos que nos acompa\u00f1an, fundamentalmente usted\nhace una apreciaci\u00f3n sobre el futuro que tipo de bus, para encontrar el\ntipo de bus hay que hacer una investigaci\u00f3n y nosotros estamos\ntrabajando a trav\u00e9s de un plan que es plan de ascenso tecnol\u00f3gico\nque es un decreto distrital el cual permite que la ciudad pruebe buses,\nque si es gas decisi\u00f3n de Cartagena, que si no lo es estamos\nestudi\u00e1ndolo, pero hay que aprender de esas tecnolog\u00edas, vamos a\ntener un escenario muy interesante a futuro hablando del futuro y de\nlas futuras fases a gas que se va a dar con alg\u00fan operador que va\nincorporar veintis\u00e9is (26) buses a gas, igualmente estamos haciendo\ntodo el tema de ensayos de todas las tecnolog\u00edas, por eso responder\n\u00bfQu\u00e9 tecnolog\u00eda es? La respuesta est\u00e1 en estudio, probablemente\naquella que transporte la m\u00e1s gran cantidad de pasajeros pero que\ntambi\u00e9n tenga un componente indiscutible con el medio ambiente y la\nsostenibilidad y le hablo del esquema troncal, en ese sentido ya\nincorporamos unos buses h\u00edbridos que representan el veinticinco\n(25%) por ciento de una disminuci\u00f3n de contaminaci\u00f3n ambiental\nmedida por la Universidad Nacional.\nIgualmente usted menciono otros temas internos de TransMilenio\ncomo ciudad respetables y que muchos ya abordo la secretar\u00eda y es el\ntema de los sensores de peso en el cual nosotros ya tenemos\nb\u00e1sicamente implementados estos cumpliendo con la Sentencia\nJudicial en la gran mayor\u00eda de los buses que prestan el servicio\ntroncal.\nIgualmente la accesibilidad, tenemos accesibilidad en el cien (100%)\npor ciento de la troncal, en el cien (100%) por ciento de la carrera\ns\u00e9ptima, en todo el tema del componente zonal, de la alimentaci\u00f3n,\nestamos trabajando en eso y tenemos en entrada baja y elevador lo\nque va a darse en la medida que se extingan los contratos anteriores\nun cumplimiento a eso y entiendo muy bien porque el movimiento que\nusted representa estado siempre muy pendiente de esta condici\u00f3n\nhumana y de esta condici\u00f3n de accesibilidad.\nIgualmente hemos venido instalando placas Bradley en los distintos\nparaderos bandera que se encuentran establecidos en la ciudad.", "external_id": "#dr-sergio-par\u00eds-mendoza", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T10:00:10-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 44, "name": "Dr. Sergio Par\u00eds Mendoza"}