{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, un saludo a todos los aqu\u00ed presentes,\ntengo que decir lo mismo que dijeron mis compa\u00f1eros, felicito al\nRepresentante Carlos Eduardo Guevara porque hizo una muy buena\ntarea, lo mismo tengo que decirles a ustedes, esto se llama\ncompromiso de regi\u00f3n lo que ustedes est\u00e1n haciendo en venir,\ntrasladarse aqu\u00ed y mostrarnos la problem\u00e1tica que ustedes est\u00e1n\nviviendo, eso tengo adem\u00e1s que aun\u00e1rselo al doctor Ape Cuello que\ntrae a las personas de su regi\u00f3n para que puedan hablar aqu\u00ed, eso es\nsupremamente importante.\nHoy quiero decirles a los, viceministros que nos acompa\u00f1an que yo\naqu\u00ed estoy viendo, yo conozco muy bien lo que sucede con el\ntransporte masivo en la ciudad de Barranquilla, estoy de acuerdo con\nla Representante Martha Villalba en que nosotros no estamos de\nacuerdo en c\u00f3mo fue planteado en los distintos departamentos y las\nciudades capitales, porque yo observo que hay improvisaci\u00f3n, pero lo\nque m\u00e1s me asusta no es la improvisaci\u00f3n que estoy viendo sino que\nseguimos improvisando, yo creo que aqu\u00ed el Gobierno Nacional con\ntodo y lo respetuoso que debe ser con las regiones debe ponerles un\nhasta aqu\u00ed y decirle como est\u00e1 funcionando y como va a seguir\nfuncionando, nosotros no podemos seguir permitiendo que las\nalcald\u00edas y las gobernaciones sigan haciendo las cosas de manera\nimprovisada porque eso es lo que va a llevar es a que el ciudadano del\ncom\u00fan, que es lo que nos preocupa a nosotros, ese ciudadano estrato\ndos, estrato uno que tiene que montarse en esos buses, muchas\nveces ser irrespetado como aqu\u00ed lo dice el Honorable Representante\ncuero, no tenga la posibilidad de ser escuchado y muy por el contario\nse le sigan presentado problemas como el que acaba de decir, llegar\ntarde a su trabajo, que no se pueda montar decentemente, esto no es\nun problema solamente de transporte esto es un problema de salud\np\u00fablica porque el hecho que un ciudadano se tenga que montar como\nhe visto yo que se montan aqu\u00ed en el TransMilenio genera estr\u00e9s, y el\nestr\u00e9s es una de las enfermedades modernas m\u00e1s graves que hay,\nhoy les pido qu\u00edtense un poquito ese asunto de no inmiscuirse en los\nproblemas regionales y p\u00f3nganle un hasta aqu\u00ed a los gobernadores y a\nlos alcaldes, comprom\u00e9talos con una pol\u00edtica seria y que de verdad\ndiga si se puede o no seguir implementado ese tipo de transporte en\nlas distintas ciudades, muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-in\u00e9s-cecilia-l\u00f3pez-fl\u00f3rez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-03T10:05:10-05:00", "transcript": "8605-acta-5-de-2014", "order": 74, "name": "H.R. In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez"}