{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenas tardes, hoy me quiero referir a esta iniciativa como un\nproyecto de suma importancia en el cual no debemos improvisar, en\neste pa\u00eds estamos acostumbrados a querer que nuestro pensar sea el\n\u00fanico y el verdadero pero aqu\u00ed yo les quiero pedir el favor que\ntangamos en cuenta a nuestros j\u00f3venes, esos j\u00f3venes que muchas\nveces no estudian lo que quieren sino lo que les toca porque no tienen\nla oportunidad, aqu\u00ed estamos hablando hoy de un posconflicto, \u00bfCu\u00e1l\nposconflicto? Hablemos de la realidad que estamos viviendo hoy, unos\nj\u00f3venes que no tienen la oportunidad de entrar no digamos a una\ncarrera formal, informal, media, b\u00e1sica primaria, como la quieran\nllamar, aqu\u00ed no es de nombre, aqu\u00ed es de saber exactamente qu\u00e9\nqueremos regular, como lo vamos hacer, pero que sea de una forma\nseria, que sea no pensando en si el SENA es bueno o es malo, es\npensando en lo que tenemos y lo que queremos lograr a futuro para\nnuestros j\u00f3venes, hoy tenemos unos muchachos no preparados, no\ncompetitivos, hoy tenemos unos muchachos que s\u00ed entran a unas\nuniversidades de garaje porque no tienen otra forma de educarse y\nquieren tener la oportunidad de por lo menos tener algo de\nfundamentos en su cabeza, yo creo que lleg\u00f3 el momento de que\ntengamos y que este proyecto sea una iniciativa que en realidad le\ngenere a la juventud nuestra, a ese joven que quiere llegar a estudiar,\nla posibilidad de hacerlo en lo que quiere y no en lo que le toca, que\nno se vea obligado a entrar a una universidad de garaje, privadas las\nhay muy buenas de esas no formales tambi\u00e9n, pero realmente hoy\nbrind\u00e9mosle la oportunidad nosotros aqu\u00ed desde esta Comisi\u00f3n de que\nellos tengan la oportunidad de tener voz aqu\u00ed, yo quiero o\u00edr a los\nj\u00f3venes qu\u00e9 piensan de los que estamos nosotros hablando hoy aqu\u00ed,\nporque ellos son los realmente aqu\u00ed importantes en este proyecto que\nestamos presentando.\nEntonces para m\u00ed es supremamente importante y se lo digo se\u00f1ora\npresidente que invitemos a los j\u00f3venes que hoy est\u00e1n en esas\ninstituciones no formales, en esas instituciones de garaje, que\nestudian carreras profesionales, que estudian en universidades\nbuenas en esas universidades en donde como dec\u00eda el compa\u00f1ero,\ndec\u00eda que los superiores para los superior, yo quiero o\u00edr a esos\nj\u00f3venes, denos la oportunidad de invitarlos para que ellos aqu\u00ed puedan\nhablar, para que tengan voz, muchas gracias.", "external_id": "#hr-in\u00e9s-cecilia-l\u00f3pez-fl\u00f3rez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:49:20-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 39, "name": "H.R. In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez"}