{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, un tema bien importante es la discusi\u00f3n de este\nproyecto de ley. Yo creo que estamos apuntando a la esencia que\ndebe permitir que podamos tener una visi\u00f3n de pa\u00eds competitivo y por\nsupuesto invertir la pir\u00e1mide y evitar la tendencia de que todos en\nColombia tengamos que llegar a ser profesionales, me parece que el\nGobierno, el Estado debe propiciar las condiciones que permitan que\nla gente pueda prepararse para el trabajo y yo dir\u00eda que hay que ir un\npoco m\u00e1s all\u00e1, el tema de la pertinencia la hemos dejado tambi\u00e9n muy\nabierta y no todas las regiones somos iguales y por eso lo que aqu\u00ed se\nha dicho lo comparto plenamente, aqu\u00ed hay unas instituciones que le\nvenden a un estudiante unas formaciones que no tiene ninguna\nmanera de poder llegar a obtener un trabajo digno, yo critico por\nejemplo en mi regi\u00f3n que existan escuelas para formar azafatas y\nsacan por toneladas, y aqu\u00ed el n\u00famero de aviones nuevos que llegan\nal pa\u00eds no requieren ese n\u00famero de personas que forman y de\nacuerdo con el doctor Tamayo esa es una manera de estafar a esa\npersona, cuando en la pr\u00e1ctica no va a tener una oportunidad real para\nemplearse por lo que est\u00e1 pagando y podr\u00edamos hacer un listado\nimportante y llegar\u00edamos a esa misma conclusi\u00f3n; por eso hablo de la\nvocaci\u00f3n que debe tener claro y presente esa palabra pertinencia y no\nlo digo solamente para este tipo de formaci\u00f3n sino tambi\u00e9n para la\nformaci\u00f3n universitaria, yo tengo una cr\u00edtica muy grande con las\nuniversidades porque buscan m\u00e1s cu\u00e1l es el mercado para ellos si el\nestudiante prefiere estudiar derecho o prefiere estudiar ingenier\u00eda\nel\u00e9ctrica, o quiere ser ingeniero civil, pero no corresponde a lo que\nrealmente esa regi\u00f3n y no me refiero simplemente al departamento\ncomo tal, sino a lo que la regi\u00f3n est\u00e1 demandando y por eso hoy\nvemos universidades que cada vez abren una facultad por ejemplo de\nderecho y esa proliferaci\u00f3n de abogados lo que est\u00e1 llevando es a\ndegradar el salario de esos abogados y yo creo que ah\u00ed hay que tener\nclaro entonces como regular este tipo de decisiones que hoy toman,\nyo dir\u00eda de manera arbitraria muchas instituciones educativas en el\npa\u00eds.\nY por ello es importante pensar que ojala pudi\u00e9ramos discutir si este\npa\u00eds requiere ya o no una Superintendencia de Educaci\u00f3n, como la\ntiene la salud por ejemplo, como la tiene el transporte, la tiene las\ncajas de compensaci\u00f3n, yo creo que la funci\u00f3n de vigilancia y control\n\u00bfEs necesario especializarla? Que no quede simplemente en cabezas\ncomo lo plantea el proyecto de pronto en las, Secretarias de Educaci\u00f3n\ndepartamental o de los municipios certificados, porque me perece que\nno tiene la fuerza y los dientes suficientes para aplicar las sanciones\nque se deben aplicar para que efectivamente a la gran mayor\u00eda de la\ngente no se le tumbe con las propuestas y los curr\u00edculos que se\nofrecen en este tipo de instituciones, y yo dir\u00eda que la superintendencia\npues va a un nivel mucho m\u00e1s amplio porque tendr\u00eda una cobertura\ngeneral de toda la educaci\u00f3n en Colombia, yo pondr\u00eda sobre el debate\n\u00bfSi requiere Colombia o no la creaci\u00f3n de una Superintendencia de\nEducaci\u00f3n?\nCon respecto al SENA, por supuesto defensor a ultranza, a m\u00ed me\nparece que esa instituci\u00f3n la debemos proteger, cuidar, apoyar y\nsobre todo que cumpla con calidad para lo cual fue creada, yo creo\nque esa ambici\u00f3n de tener una cobertura amplia en el pa\u00eds llev\u00f3 a un\ndetrimento de la calidad de lo que en el SENA se est\u00e1 dando, hoy un\nt\u00e9cnico sale del SENA y ya no tiene la misma aceptaci\u00f3n que ten\u00eda\nantes por parte de los empresarios, yo creo que ah\u00ed valdr\u00eda la pena si\nen este proyecto de ley pudiese mejorarse, resolverse esa situaci\u00f3n.\nY se\u00f1ora presidenta yo con todo respeto le pedir\u00eda para que este\nproyecto de ley no se caiga de forma involucr\u00e1ramos un representante\npor cada partido que est\u00e1 representado en la Comisi\u00f3n, tal como lo\nestablece la Ley 5\u00b0 de 1992, yo le pedir\u00eda que a nombre del Partido\nLiberal, ser parte de la ponencia de este proyecto, muchas gracias.", "external_id": "#hr-diego-pati\u00f1o-amariles", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:49:00-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 36, "name": "H.R. Diego Pati\u00f1o Amariles"}