{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno, yo creo que para el debate del proyecto de ley en concreto yo\nsi les pido disculpas por salirme del orden de la discusi\u00f3n pero si son\nelementos que quisiera dejar antes de la discusi\u00f3n; uno: que el SENA\nno debe formar parte del sistema de educaci\u00f3n superior y debe\nconservarse en el esp\u00edritu que actualmente tiene aunque ha sido\ndistorsionado porque esta efectivamente dando programas de\neducaci\u00f3n superior que no deber\u00eda; dos: que hay que fortalecer la\neducaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica como debe ser, no como est\u00e1\nconcebida actualmente en las instituciones que les corresponde dar\nformaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica y no carg\u00e1rselo al SENA, sino que\nfortalecer en efecto los polit\u00e9cnicos que en el mundo son los\nencargados de dar este tipo de formaci\u00f3n incluso bien sea, eso es\ndiscusi\u00f3n de otro orden, al interior de universidades como espacios\nindependientes o como instituciones aut\u00f3nomas pero eso son\ndiscusiones de otro orden que no competen a este proyecto de ley; y\ntres: la preocupaci\u00f3n de la posibilidad que se mezclen este tipo de\nmodalidades profundizando a un m\u00e1s el modelo de proped\u00e9utica mal\nmanejado que Colombia ha tenido hasta el momento. De resto\ncompartimos profundamente la importancia para el pa\u00eds de la\nformaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica, discrepando en que yo pienso, que\naqu\u00ed el tema de cobertura habr\u00eda que mirarlo con lupa porque no\npodemos pensar que la formaci\u00f3n profesionalizante es educaci\u00f3n\nsuperior, una cosa es la cobertura en educaci\u00f3n superior, educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica superior, educaci\u00f3n tecnol\u00f3gica superior y otra cosa muy\ndistinta es la cobertura en formaci\u00f3n profesionalizante, sino nosotros\nentramos a decir aumentan el sesenta y cinco (65%) por cientos, pues\nno, lo que pasa es que estamos pasando de la formaci\u00f3n\nprofesionalizante a la educaci\u00f3n superior y lo que da el car\u00e1cter de\nsuperior a la educaci\u00f3n son otros elementos distintos a lo que\nconforman el esp\u00edritu de la educaci\u00f3n profesionalizante, muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:47:30-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 27, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}