{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, a todos los compa\u00f1eros, doctora Villegas\nusted es muy querida en Santander cuando estuvo como presidente\ndel ICETEX en tanto tiempo que lo saco tambi\u00e9n adelante. Yo quiero\nhacer una reflexi\u00f3n alrededor del proyecto, cuando el compa\u00f1ero\nV\u00edctor habla de las tipolog\u00edas que la Ley 30 plantea como instituciones,\ntodos tenemos claro que son instituciones t\u00e9cnicas profesionales,\ntecnol\u00f3gicas, instituciones universitarias y universidades, que entre\notras es algo que todav\u00eda tenemos que discutir a profundidad, la\ndiferencias que tiene una instituci\u00f3n universitaria o una escuela\ntecnol\u00f3gica, porque tambi\u00e9n hay instituci\u00f3n universitaria o escuela\ntecnol\u00f3gica, con una universidad eso es una discusi\u00f3n que tiene que\ndesarrollarse de alto turmequ\u00e9 tambi\u00e9n, y que deber\u00eda de plantearse,\ncuando en el proyecto hablamos de educaci\u00f3n terciaria como me\nacuerda que por fin volvimos a lo b\u00e1sico, educaci\u00f3n primaria,\neducaci\u00f3n secundaria, educaci\u00f3n terciaria, porque cuando\nempezamos hablar de lo superior y yo estaba haciendo la Maestr\u00eda de\nDirecci\u00f3n Universitaria en los Andes ya hablaban de algo que era\ntodav\u00eda m\u00e1s aberrante, lo superior para lo superior, que significaba la\nexclusi\u00f3n completamente de la posibilidad de que los estudiantes\ncolombianos pudieran entrar a la educaci\u00f3n superior y esa era una\npelea que se hizo con ASENOF tambi\u00e9n en una \u00e9poca inclusive, que\nse hizo las instituciones de educaci\u00f3n t\u00e9cnica, profesional y de\neducaciones tecnol\u00f3gicas, porque recuerden ustedes otra cosa\nimportante, la educaci\u00f3n tecnol\u00f3gica o las instituciones tecnol\u00f3gicas\naparecieron despu\u00e9s de la Ley 30, porque no las incluyeron y no las\ntuvieron en cuenta en el marco cuando se hizo el estudio, por eso uno\nplantea que definitivamente v\u00eda decretos como lo dijo la, ministra\nParody, o v\u00eda proyecto tenemos que hacer una discusi\u00f3n fundamental\npara reglamentar lo que es el sistema de educaci\u00f3n en Colombia y ah\u00ed\ntenemos que hablar de los tres tipos de educaci\u00f3n, la primaria, la\nsecundaria y la terciaria, porque cuando comenzamos hablar de las\nPruebas Pisa empezamos a entender cu\u00e1l es la real problem\u00e1tica que\ntiene la educaci\u00f3n en Colombia y que en buena hora nos fuimos hacer\nun benchmark y pudimos mirar en c\u00f3mo estamos, yo creo que eso no\nes el error, el error realmente o m\u00e1s bien la ventaja competitiva que\ntenemos es que hoy sabemos en donde estamos y que tenemos, y\nque planes operativo y planes estrat\u00e9gicos tenemos que hacer para el\ndesarrollo de la educaci\u00f3n en Colombia, pero entendi\u00e9ndola como un\nsistema y ah\u00ed volvemos a revisar otra cosa fundamental doctora\nVillegas, es que el Sistema de Educaci\u00f3n Marco en Colombia es la\nLey 115 pero primero tuvimos la Ley 30, entonces volvemos a mirar si\nustedes nos plantean ac\u00e1 algo tan interesante como es definir la\nformaci\u00f3n profesional y la educaci\u00f3n universitaria empezamos a tener\notro problema enorme, obvio, estamos diciendo entonces que la\nformaci\u00f3n profesional tiene una formaci\u00f3n por competencia y que la\nformaci\u00f3n universitaria es disciplinar, pero el hecho que sea disciplinar\nno significa que no pueda ser por competencias eso tambi\u00e9n es otra\ncosa muy real, porque entonces dir\u00edamos que si es disciplinar tendr\u00eda\nque ser formaci\u00f3n por contenidos y la formaci\u00f3n por contenidos hoy en\nel mundo est\u00e1 tambi\u00e9n por evaluar.\nEntonces yo pienso que el proyecto es importante, pienso que une\nvarias cosas y une la problem\u00e1tica como lo dec\u00eda el Honorable\nRepresentante V\u00edctor sobre el SENA, \u00bfCual es realmente la situaci\u00f3n\ndel SENA? Siempre los que hemos estado trabajando en educaci\u00f3n\nhemos dicho que el SENA no debi\u00f3 nunca obligarse a pasarse\npr\u00e1cticamente a la concepci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, porque ten\u00eda\nunos objetivos y unas metas claras y concisas y lo estaba haciendo\nbien, mucho por mejorar probablemente, pero en la medida en que\nuni\u00e9ramos al sector productivo cada vez m\u00e1s pues podr\u00edamos hacer\nuna formaci\u00f3n t\u00e9cnica y una formaci\u00f3n t\u00e9cnica especializada como se\nest\u00e1 planteando hoy en este proyecto. Siento que definitivamente hay\nque mirar al sistema como un todo y no ir arreglando pedacitos porque\nvolvemos a tener un rompecabezas grande, realmente el mismo\nGobierno cuando genera las competencias y cuando genera los\npuestos nunca ha cre\u00eddo en la educaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional ni\ntecnol\u00f3gica tampoco, por eso es que siempre cuando se habla de la\neducaci\u00f3n superior para los superiores en vez de tercera a los\negresados de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional y de la educaci\u00f3n\ntecnol\u00f3gica y mucho m\u00e1s todav\u00eda a los egresados de la educaci\u00f3n\npara la formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano, aqu\u00ed\ntendr\u00edamos que generar realmente las posibilidades de ponernos de\nacuerdo en el sistema educativo colombiano y definir exactamente\ncu\u00e1l es el modelo real que nosotros queremos desarrollar, yo creo que\nah\u00ed nos falta porque generar un proyecto tan importante como esto es\notra pieza del rompecabezas que tenemos que empezar entonces a\nplantearle al mismo Gobierno que los egresados de esta formaci\u00f3n\nprofesional sean realmente tambi\u00e9n representados en todas las\nposibilidades de desarrollar trabajo y esto tenemos que hacerlo, hay\nuna ventaja grande y es que el sector productivo reconoce realmente\nel trabajo de la formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano, ah\u00ed\nhay una ventaja competitiva que tiene el proyecto que le asigna un\nproceso importante y tambi\u00e9n el hecho de que la investigaci\u00f3n tiene\nque tener sus conductos claros y regulares y que Colciencias tambi\u00e9n\ntiene que entender que no solamente investigan las universidades si\nhay una calidad realmente en procesos de investigaci\u00f3n y entonces\nah\u00ed podr\u00edan haber tambi\u00e9n recursos para esas instituciones que se\nacrediten y que puedan empezar tambi\u00e9n a trabajar procesos de\ninvestigaci\u00f3n v\u00e1lidos en la tecnolog\u00eda espec\u00edficamente que es la parte\nproductiva que podr\u00eda desarrollarse, pero yo creo que tendr\u00edamos que\ngenerar un cuadro mucho m\u00e1s completo donde todos los colombianos\nentendamos cual es el sistema de educaci\u00f3n colombiano, gracias\npresidente.", "external_id": "#hr-ricardo-fl\u00f3rez-rueda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:47:50-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 29, "name": "H.R. Ricardo Fl\u00f3rez Rueda"}