{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1ora presidente, a nuestra ex - viceministra\nqueremos agradecerle mucho todo el acompa\u00f1amiento que ha hecho\nen este proyecto, yo lo recib\u00ed al llegar a la Comisi\u00f3n, como ponente lo\nhemos estado estudiando, un proyecto que presenta la bancada de la\nU yo creo que muy acertado, creo que adem\u00e1s muy oportuno, tuve la\noportunidad de pedirle a alguna de las personas que m\u00e1s conocen el\nproyecto que nos permitieran hacer una socializaci\u00f3n del mismo en\nnuestra regi\u00f3n, fuimos a Valledupar y convocamos a todos los\ninvolucrados como en estos temas de educaci\u00f3n y la verdad es que no\nsolamente fui yo sino todos los due\u00f1os y rectores de instituciones que\nquedaron gratamente sorprendidos con lo ambicioso y el alcance de\nun proyecto que va a reivindicar una educaci\u00f3n que est\u00e1 siendo hace\nmucho rato un trabajo fundamental en toda la sociedad colombiana,\nvamos adem\u00e1s a vincular, a parecernos un poco m\u00e1s a la tendencia\ninternacional de la educaci\u00f3n, vamos en cierta forma realmente a\nprofesionalizarnos, a mejorar esta educaci\u00f3n que hoy es lo que est\u00e1\npreparando a m\u00e1s de mill\u00f3n y medio (1.500.000) de t\u00e9cnicos\npermanentemente todos los a\u00f1os a muchas personas que ven aqu\u00ed la\nvocaci\u00f3n para poder insertarse en el mercado laboral.\nYo pienso que esta Comisi\u00f3n y quer\u00eda pedirle a los colegas,\ntrabajando en ese sentido debe hacer un esfuerzo por no permitir que\neste proyecto permanezca mucho tiempo en el congelador, este es un\ntema que necesitamos darle tr\u00e1mite, que necesitamos abrirlo a la\ndiscusi\u00f3n de la plenaria, me parece que para la ponencia en segundo\ndebate en la plenaria debemos participar todas las bancadas sin que\nnecesariamente se haga en la ponencia de primer debate que\npodemos en primer y segundo debate escoger tres o cuatro ciudades\nen las que le pedir\u00edamos a la Mesa Directiva de la C\u00e1mara que nos\npermitiera desplazarnos todos a Barranquilla, a Bucaramanga, a\nC\u00facuta, a Medell\u00edn, que se yo, aqu\u00ed entre ustedes la definen, a\nValledupar no porque ya hicimos ese ejercicio donde pudimos\nescuchar a los distintos actores y recoger esas inquietudes, puede\nhacerse entre primer y segundo debate que tenemos ah\u00ed un espacio\nlargo por la cola que vamos a encontrar dentro de la misma plenaria\npara discutir el proyecto de ley y permitir que a esto se le d\u00e9 la\ndin\u00e1mica que nos permita que antes de acabar el a\u00f1o, antes del 19 de\ndiciembre nosotros podamos evacuar este proyecto de la C\u00e1mara de\nRepresentantes.\nPor nuestra parte yo veo con buenos ojos el proyecto, cosas para\nincluir por supuesto, cosas para mejorar todas bien venidas, yo creo\nque nadie presenta un proyecto de ley perfecto y a eso se viene al\nCongreso a que todos tratemos de poner nuestro grano de arena, de\nmi parte presentare ante los dem\u00e1s ponentes mi consideraci\u00f3n para\nhacer una ponencia positiva y poder traer la pr\u00f3xima semana a\ndiscusi\u00f3n el articulado al resto de compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n, muchas\ngracias se\u00f1ora presidente.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:50:30-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 45, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}