{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, lo que pasa es que a\u00fan no hemos podido\npresentar, no hemos presentado porque la intenci\u00f3n era escuchar a\nlos miembros de la asociaci\u00f3n que aglutina en el pa\u00eds a todas la\nentidades formadoras, este proyecto consta de 68 art\u00edculos y hay una\npresentaci\u00f3n clara que viene con toda la reglamentaci\u00f3n precisamente\nlo que dec\u00eda tambi\u00e9n el Honorable Representante de c\u00f3mo se va a\nreglamentar, quien va a controlar, ah\u00ed ya vienen todos los aspectos\nreferentes a este tema, y en cuanto a lo que acaba de manifestar es\nimportante manifestar el hecho de las competencias, que eso est\u00e1 en\nel art\u00edculo 26 y 27, que es la utilizaci\u00f3n de las pedagog\u00edas innovadoras\nque permitan llegar a todas la comunidades y generar procesos de\naprendizaje hasta en los espacios m\u00e1s apartados del pa\u00eds, hay\ntambi\u00e9n que destacar que las instituciones privadas, formaci\u00f3n\nsuperior tanto p\u00fablicas como privadas tienen una cobertura de m\u00e1s o\nmenos de seiscientos (600) municipios en el pa\u00eds, estas entidades\nllegan a los mil cien y un (1.101) municipios en Colombia.\nEntonces yo creo que eso es tambi\u00e9n importante aclarar, y tener en\ncuenta el tema del dise\u00f1o curricular con base en las competencias.\nOtra de las cosas importantes es que aqu\u00ed vamos a tener un control,\nesto hoy por hoy, estas entidades surgen en el pa\u00eds y bien lo dec\u00edan\nde garajes algunas donde no se mira la calidad ni en su gran mayor\u00eda,\nhoy estamos planteando la conformaci\u00f3n de una entidad en la cual el\nMinisterio de Educaci\u00f3n, el Ministerio de Trabajo, esas entidades van\na estar reguladas, controladas, supervisadas por el Estado\ndirectamente, entonces aqu\u00ed va tener la pertinencia, va a tenerse en\ncuenta la calidad de la educaci\u00f3n que se imparta en Colombia en\nestas instituciones y no van a ser como cabos sueltos, como\nactualmente hoy se est\u00e1 presentando en el pa\u00eds.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:47:10-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 25, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}