{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Siendo breve yo vuelvo y manifiesto nuestra intenci\u00f3n, claramente hay\nunas realidades practicas que tienen que ser intervenidas para que\neste proyecto de ley en efecto refleje lo que la sociedad colombiana\nest\u00e1 demandando de la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica como lo\nmanifest\u00e9 en la intervenci\u00f3n inicial, protegiendo y cuidando el\nadecuado orden del sistema de educaci\u00f3n superior y de la educaci\u00f3n\nno formal, toda la intenci\u00f3n y todo el inter\u00e9s de participar de manera\ncolectiva en la construcci\u00f3n de una ponencia previa, en hacer un\nejercicio de debate interno en la Comisi\u00f3n, debate responsable de\ncara a poder atender las problem\u00e1ticas expuestas que hay que\natenderlas con toda realidad porque s\u00ed hay un problema muy fuerte en\nla formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica que se ha convertido en una\nformaci\u00f3n de garaje en much\u00edsimos casos y eso hay que entrar a\nintervenirlo y haci\u00e9ndolo dentro de un dialogo franco y democr\u00e1tico\nque nos permita ubicar los elementos que no son a nuestro parecer\nsanos dentro del proyecto y que pueden ser transformados en el\nmarco de un debate democr\u00e1tico.\nEntonces entrar a mirar eso, y entrar sin duda alguna a escuchar a los\notros sectores que tienen que ser escuchados, muy bueno podr\u00eda ser\nincluso plantearnos como Comisi\u00f3n una audiencia p\u00fablica donde\nhici\u00e9ramos el ejercicio entero todos los parlamentarios, una audiencia\np\u00fablica donde convoc\u00e1ramos a todos los sectores, de tal manera que\npodamos nutrir este debate y sacar una ley que en efecto refleje el\nmayor beneficio posible para la educaci\u00f3n en Colombia para las clases\nm\u00e1s vulnerables, para las clases sociales y populares de nuestro pa\u00eds,\nmuchas gracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:49:40-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 40, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}