{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Un saludo para todos y de manera particular para la doctora Martha\nLucia Villegas Botero, es una oportunidad para darle las gracias como\nciudadano colombiano por su papel en la educaci\u00f3n en Colombia,\nunos a\u00f1os atr\u00e1s usted desde el ICETEX, no desde los entes rectores\npero desde all\u00ed ese papel fue fundamental para elevar las coberturas\nen la educaci\u00f3n media y en el acceso a la educaci\u00f3n superior y\nt\u00e9cnica, en llevar educaci\u00f3n superior a provincia, usted desde ah\u00ed hizo\nalgo tan grande, est\u00e1n cambiado el ICETEX dimensiono las cosas\ndistintas, puso a pensar en grande, si era posible llegar a muchos\nj\u00f3venes en el pa\u00eds, ahora estamos preocupados ya es por la calidad.\nQuer\u00eda s\u00f3lo pedirle a los compa\u00f1eros, a los colegas a usted doctora y\na quienes vienen impulsando esta iniciativa, este nuevo orden para la\neducaci\u00f3n t\u00e9cnica y la formaci\u00f3n profesional, buscar la manera de\ncomprometer mayormente el sector empresarial. Mire hoy la mayor\ndeserci\u00f3n la tenemos en la educaci\u00f3n media, estoy hablando de los\nderechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en la educaci\u00f3n media,\nmuchos se nos van, nosotros logramos m\u00e1s coberturas, \u00f3igase bien\nuno de los mayores est\u00edmulos para que el muchacho no se salga del\nsistema educativo es que le digan que va poder ser t\u00e9cnico, que va\npoder acceder a un programa si no universitario a un programa de\neducaci\u00f3n para la vida, para el trabajo, para la inserci\u00f3n laboral de la\nque hablamos.\nEntonces Colombia va poder salir adelante y va a aprovechar las\nnuevas condiciones del mercado solo si no los dejamos salir del aula y\navanzamos en esto, \u00bfPor qu\u00e9? As\u00ed como los muchachos se nos iban\nporque ve\u00edan los bachilleres sin trabajo, estamos en un momento muy\ndelicado se nos van a salir si no ven que los t\u00e9cnicos sean buenos\nt\u00e9cnicos y est\u00e9n trabajando, hace un tiempo atr\u00e1s no avanzaban o se\nretiraban desmotivados de ver a los bachilleres por fuera y que ser\nbachiller era casi lo mismo que como estaban ellos con grado sexto o\ns\u00e9ptimo, ahora van a ver que ser t\u00e9cnico por todos esos problemas\nque tenemos de calidad o porque falta m\u00e1s compromiso del sector\nempresarial que ser t\u00e9cnico no va hacer motivante para ellos, es sobre\neso que quer\u00eda llamar la atenci\u00f3n, es fundamental lo que tenemos\naqu\u00ed en este proyecto y ser\u00eda muy riesgoso si no logramos exigirles\nunos est\u00edmulos, no s\u00e9 c\u00f3mo ser\u00e1 la participaci\u00f3n, pero hay que exigir\nm\u00e1s compromiso del sector empresarial, p\u00fablico y privado, que\nacompa\u00f1en m\u00e1s este ejercicio de formaci\u00f3n t\u00e9cnica y profesional.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:50:50-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 47, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}