{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Quiero manifestarles a ustedes que la doctora Martha Lucia Villegas\nBotero adem\u00e1s de ser la, directora ejecutiva de esta asociaci\u00f3n que\nagremia a m\u00e1s de tres mil cuatrocientas (3.400) instituciones en el\npa\u00eds, ha sido secretar\u00eda de Educaci\u00f3n del Departamento de Antioquia,\nfue viceministra de Educaci\u00f3n y de igual manera estuvo al frente de\ninstancias importantes del pa\u00eds, muy orientadas al tema educativo, con\nun amplio conocimiento y de verdad quiero manifestarles a todos los\nHonorables Representantes lo importante que es que cada uno de\nustedes de la mano de esta entidad, del SENA tambi\u00e9n, porque este\nproyecto ha tenido todos los procesos de concertaci\u00f3n con las\nentidades del Estado, con el Ministerio de Educaci\u00f3n, con el SENA,\ncon todas las instituciones del pa\u00eds, podamos aprovechar para llegar a\ntodos los rincones de Colombia ante esta iniciativa y poderla presentar\npara que sea m\u00e1s socializada en todo el territorio nacional.\nDra. Martha Lucia Villegas Botero, bienvenida, tiene el uso de la\npalabra.\nDra. Martha Lucia Villegas Botero (Presidenta Ejecutiva\nASENOF):\nMuch\u00edsimas gracias doctora Martha Patricia Villalba Hodwalker, me\nvoy a permitir con la venia de ustedes contar la historia desde mi\n\u00f3ptica, y es importante porque si no contamos la historia de pronto no\nsabemos por qu\u00e9 hoy la educaci\u00f3n esta como esta, y que fue lo que\npaso, que nos paso a nosotros frente a otros pa\u00edses.\nQuisiera empezar por decir que a principios del siglo XX tanto en\nEuropa como en Colombia y en el mundo entero, exist\u00edan las escuelas\nde artes y oficios, eran los espacios donde se formaba de alguna\nmanera las personas, las escuelas de artes y oficios eran de toda\nclase, de todo tipo, unas mejores otras no tan buenas, pero eso era lo\nque exist\u00eda, ya el tema de la universidad venia desde el a\u00f1o 1.600,\npero la parte t\u00e9cnica empieza aparecer a principios del siglo XX, estas\nescuelas de artes y oficios tanto en Colombia como en el mundo,\npermanecieron y mejoraron digamos hasta los a\u00f1os 50, en los a\u00f1os 50\nEuropa en la posguerra se ve apremiado a un tipo de formaci\u00f3n\nt\u00e9cnica de mayor nivel para la reconstrucci\u00f3n de Europa y transforma\nlas escuelas de artes y oficios en instituciones t\u00e9cnicas ya mucho m\u00e1s\nespecializadas en lo que requer\u00eda para lo que segu\u00eda de ah\u00ed en\nadelante.\nColombia en 1957 toma estos elementos y crea el SENA de una\nmanera extraordinaria, con todos los elementos que requer\u00eda y con lo\nque en ese momento era la v\u00eda en el mundo, es decir lo mejor que\nhab\u00eda y lo trajo articulado con el sector productivo donde el Gobierno\nera un actor importante, pero no era el \u00fanico actor en el SENA, el\nsector productivo estaba all\u00ed de manera clara para generar todo este\ntipo de formaci\u00f3n, pues fue tan exitosa la creaci\u00f3n del SENA que se\nexpandi\u00f3 r\u00e1pidamente durante los a\u00f1os 60 y 70, pero se necesitaba\nmucho m\u00e1s, es decir, la gente requer\u00eda de este tipo de formaci\u00f3n, esta\nformaci\u00f3n se cre\u00f3 desde el principio, inclusive en el SENA se llama\nformaci\u00f3n profesional integral y el integral se defin\u00eda por aquello de\nque no era \u00fanicamente la formaci\u00f3n t\u00e9cnica sino la formaci\u00f3n\nhuman\u00edstica que ten\u00eda que tener este tipo de formaci\u00f3n, pero entonces\nse crearon muchas otras instituciones privadas y p\u00fablicas en las\ncuales tengo que resaltar que en las p\u00fablicas se crearon unos\npolit\u00e9cnicos que todos conocimos por los a\u00f1os 60 y 70 de excelente\ncalidad, unos polit\u00e9cnicos que pod\u00eda uno decir tal vez para esa \u00e9poca\nque graduaban los t\u00e9cnicos de mayor nivel que se conoc\u00edan en la\n\u00e9poca y con un \u00e9xito enorme, porque ellos ten\u00edan inserci\u00f3n laboral casi\nantes de salir de sus instituciones, de la mano de esas polit\u00e9cnicos\ntambi\u00e9n se crearon instituciones privadas que daban la formaci\u00f3n de\noperario o de t\u00e9cnico laboral que conocemos, esto fue creciendo de\nuna manera muy importante pero muy desafortunado a mi modo de\nver y todo esto realmente yo lo pude como interiorizar hace muy poco,\nes decir, hace apenas algunos a\u00f1os ver la dimensi\u00f3n de esto que\nestoy comentando, nunca esta educaci\u00f3n estuvo de la mano del sector\neducativo, nunca el Ministerio de Educaci\u00f3n tuvo nada que ver con\neste tipo de educaci\u00f3n y ustedes lo saben que eso es real, es decir, el\nSENA naci\u00f3 como una parte del Ministerio de Trabajo y como una\ninstituci\u00f3n all\u00ed, pero no ten\u00eda una relaci\u00f3n clara con el sector educativo,\nlos polit\u00e9cnicos aparec\u00edan s\u00ed como unas instituciones pero que\ndepend\u00edan m\u00e1s de las regiones en las cuales la Naci\u00f3n ni siquiera\naportaba un solo peso para esos polit\u00e9cnicos, es decir, ellos viv\u00edan al\nvaiv\u00e9n de lo que pasara en las regiones, si el gobernador de turno\nquer\u00eda darle recursos al polit\u00e9cnico se los daba y si no, no se los daba\nempezaban las crisis, todo esto llegaron los a\u00f1os 80, repito esta es mi\nvisi\u00f3n, es posible que haya cosas que no sean totalmente ajustadas a\nlos tiempos, pero es lo que creo que hemos visto en el pa\u00eds.\nEn los a\u00f1os 80 el Ministerio de Educaci\u00f3n dice, \u201cnecesitamos unos\nt\u00e9cnicos de mayor calidad\u201d y entonces aparece la educaci\u00f3n que hoy\nconocemos como t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica con un error a mi modo de ver\nmuy grave y es que le entreg\u00f3 a las universidades el dar este tipo de\nformaci\u00f3n con aquello de quien puede lo m\u00e1s puede lo menos, ni lo\nt\u00e9cnico es lo menos, ni la universitario es la m\u00e1s, es decir, lo centro a\nque diera este tipo de educaci\u00f3n pero le obligo y esto es real, le obligo\na que siguiera par\u00e1metros universitarios para dar este tipo de\neducaci\u00f3n, que fueran como peque\u00f1os curr\u00edculum universitarios, eso\nllev\u00f3 posteriormente a los ciclos proped\u00e9uticos, es decir, a que dos\na\u00f1os de universidad era un titulo t\u00e9cnico, a que tres a\u00f1os de\nuniversidad era un titulo tecn\u00f3logo y ya de ah\u00ed segu\u00eda a terminar su\nuniversidad, como si la \u00fanica ruta que existiera para nuestros j\u00f3venes\nfuera la universitaria, eso hizo que adem\u00e1s, y creo y lo vamos a ver en\nlas cifras, eso hizo que adem\u00e1s este tipo de personas, estos j\u00f3venes\nque van a la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica no pudieran tener\nninguna salida al campo laboral, es decir, cuando llegaba un t\u00e9cnico\ndel SENA y llega un t\u00e9cnico de dos a\u00f1os de universidad a una\nempresa el t\u00e9cnico del SENA inmediatamente es valorado y\nenganchado mientras que \u00e9ste t\u00e9cnico laboral le preguntan y el pobre\ndice, no pues yo s\u00e9 de c\u00e1lculo y de trigonometr\u00eda y s\u00e9 de otras cosas,\npero yo de arreglar este aparato no tengo ni idea, yo no s\u00e9 c\u00f3mo se\nhace eso. Entonces poco a poco esa formaci\u00f3n que es la que hemos\nido incentivando y que no entendemos, yo creo que la mayor\u00eda de\nnosotros no entendemos por qu\u00e9 esa formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica\nno tiene la fuerza que deber\u00eda tener, y no la tiene simplemente porque\nno tiene la pertinencia para como se llama, entonces la gran diferencia\nentre estos dos tipos de educaci\u00f3n, la universitaria, la t\u00e9cnica y la\ntecnol\u00f3gica asociada a la universitaria y la formaci\u00f3n para el trabajo en\nel desarrollo humano, la formaci\u00f3n del SENA, la formaci\u00f3n t\u00e9cnica\nllam\u00e9mosla as\u00ed, esa formaci\u00f3n es que la primera tiene formaci\u00f3n\ndisciplinaria, es decir, la universitaria tiene una formaci\u00f3n disciplinaria\nque es adecuada para ese tipo de formaci\u00f3n, y la otra se forma por\ncompetencias que es totalmente distinta en el cual hay un setenta\n(70%) por ciento del hacer y un treinta (30%) por ciento de formaci\u00f3n\ndisciplinaria.\nEntonces dadas as\u00ed las cosas, con esta formaci\u00f3n t\u00e9cnica y\ntecnol\u00f3gica que queremos incentivar nunca vamos a lograr ning\u00fan\nresultado, tan no se logra ning\u00fan resultado ahora vamos a ver en la\ngrafica que en esa formaci\u00f3n solo hay ciento setenta mil (170.000)\nestudiantes, obviamente sin contar los tecn\u00f3logos del SENA que ya\nvoy a comentar que son pertinentes en su formaci\u00f3n m\u00e1s tal vez no en\nsu ubicaci\u00f3n que est\u00e9n al lado universitario.\nSi vemos la grafica ustedes observan que tenemos ah\u00ed la universidad\ny la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica, contado el SENA que tiene\ncuatrocientos mil (400.000) j\u00f3venes en tecnolog\u00eda, llega a un mill\u00f3n\nnovecientos mil (1.900.000) estudiantes, la t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica\ndiferente al SENA solo tiene ciento setenta mil (170.000) estudiantes a\npesar de que lleva 20 a\u00f1os de apoyo, de recursos, de dinero, de\npersonas dedicadas a ese tema en el Ministerio de Educaci\u00f3n, pero no\nsurge y de hecho viene disminuyendo, hasta casi desaparecer porque\nno tiene la pertinencia, es decir, porque simplemente es un escal\u00f3n\npara llegar a la universidad, pues cualquiera en vez de hacer ese\nescal\u00f3n simplemente se va a la universidad y al otro lado donde est\u00e1\nel SENA y donde est\u00e1n las instituciones de formaci\u00f3n para el trabajo\naunque no haya ning\u00fan incentivo diferente de dineros de otras cosas,\ndiferentes a las que tiene el SENA por su naturaleza que eso est\u00e1\nbien, hay un mill\u00f3n cuatrocientos mil (1.400.000) estudiantes que\nentran cada a\u00f1o y medio, f\u00edjense ustedes un mill\u00f3n novecientos mil\n(1.900.000) estudiantes, r\u00e9stenle cuatrocientos (400.000) quedan un\nmill\u00f3n quinientos mil (1.500.000) que duran 5 a\u00f1os y un mill\u00f3n\ncuatrocientos mil (1.400.000) que entran cada a\u00f1o y medio porque\ntiene respuesta laboral, pero esos que est\u00e1n a ese lado, esos del lado\nnaranjado no cuentan ni en la cobertura educativa, no existen, ni los\nestudiantes del SENA existen para la cobertura educativa salvo los\ntecn\u00f3logos que los han puesto en el lado universitario, y no existen\ntodos los de formaci\u00f3n para el trabajo, es decir, cuando hablamos de\ncoberturas desconocemos un mill\u00f3n cuatrocientos mil (1.400.000)\npersonas que entran cada a\u00f1o. Eso para el pa\u00eds es grav\u00edsimo\nempanzando por la distribuci\u00f3n de los recursos, porque cuando uno\ncree que tiene treinta y nueve (39%) por ciento de cobertura pero\nrealmente si sumara todo lo dem\u00e1s tiene sesenta y cinco (65%) por\nciento de cobertura o casi setenta (70%) por ciento de cobertura, de\neducaci\u00f3n por secundaria las cosas serian vistas de otra manera, los\nrecursos de pronto alcanzar\u00edan para muchas otras cosas y de pronto\nen las universidades tambi\u00e9n tendr\u00edan m\u00e1s serenidad para poder ver y\npara poder recibir recursos para calidad, para estructura y para otras\ncosas. El mundo es esto y mucho m\u00e1s de lo que vemos aqu\u00ed, en el\nmundo, en ese lado naranjado y ahora vamos a ver lo que se propone\ncon el proyecto de ley que lidera la doctora Martha Patricia Villalba\nHodwalker, en ese mundo hay el setenta (70%) por ciento de los\nj\u00f3venes en cualquier pa\u00eds desarrollado, con una inserci\u00f3n laboral del\nnoventa (90%) por ciento, del noventa y cinco (95%) por ciento y con\nuna razones muy claras para estar all\u00ed que no quiere decir que es de\nmenos y que lo otro es de m\u00e1s, simplemente es una ruta diferente que\ninclusive tiene mayores resultados, inclusive en la contrataci\u00f3n\necon\u00f3mica, es decir, al momento de contratar un t\u00e9cnico especializado\nen cualquier empresa de hidrocarburos que anoche ve\u00eda yo en Caracol\nque constituyo el cincuenta y seis (56%) por ciento de las\nexportaciones de hidrocarburos y miner\u00eda, cualquier t\u00e9cnico\nespecializado que hoy tiene que venir del exterior se gana hoy doce\n($12.000.000) millones a catorce ($14.000.000) millones de pesos\nmensuales en temas de hidrocarburos, esos t\u00e9cnicos no los estamos\nformando en Colombia, esos t\u00e9cnicos tienen que venir de otras partes\na ganarse ese gran salario que los colombianos podr\u00edan tener si\ntuvieran esa formaci\u00f3n.\nVemos entonces que paso: as\u00ed las cosas hoy tenemos un panorama,\ntenemos una educaci\u00f3n universitaria que la presionamos todos los\nd\u00edas porque tenga que tener no s\u00e9 cuantos millones de cupos m\u00e1s y\nuna educaci\u00f3n universitaria que a mi modo de ver ya tiene unas\ncoberturas m\u00e1s amplias que las que tiene en el mundo entero, lo que\nnecesita es pertinencia y calidad, es decir, ense\u00f1ar lo que se tiene que\nense\u00f1ar, lo que requiere el pa\u00eds, y calidad para darla de la mejor\nmanera. \u00bfC\u00f3mo veo yo la educaci\u00f3n universitaria? La veo realmente\ncomo que va a crecer un poquito m\u00e1s, pero muy poco, y de ah\u00ed en\nadelante va a empezar una competencia entre instituciones para si tu\ndas derecho y yo doy derecho y tu eres mejor en derecho que yo\nseguramente el derecho que va quedar es el que vas a dar tu y no el\nque voy a dar yo, y as\u00ed va a seguir con todo porque es algo natural.\nEn el tema t\u00e9cnico que es en el que vamos hablar hay todo por hacer,\nes decir, ese mill\u00f3n cuatrocientos mil (1.400.000) personas pueden ser\nen el momento que se le d\u00e9 el estatus a la educaci\u00f3n t\u00e9cnica que\nnecesita el pa\u00eds, ya no puede ser ese mill\u00f3n cuatrocientos mil\n(1.400.000), sino un mill\u00f3n seiscientos y a su vez los que siguen hacia\narriba pueden llegar coberturas de cuatro millones (4.000.000) de\nestudiantes f\u00e1cilmente que permita esa educaci\u00f3n para toda la vida\nque es de la que tanto hablamos.\nYo quisiera que fu\u00e9ramos al gr\u00e1fico siguiente, lo que se propone en el\nproyecto de ley es lo siguiente:\nPrimero llamar a esta educaci\u00f3n por su nombre, en el mundo entero y\npara buscarlo por cualquier buscador Google o cualquiera que sea, la\nformaci\u00f3n profesional, as\u00ed se llama en el mundo entero, la formaci\u00f3n\nprofesional no es la universitaria como nosotros la hemos\ndenominado, esa es formaci\u00f3n universitaria, la formaci\u00f3n profesional\nes la formaci\u00f3n t\u00e9cnica que se da en el mundo, veamos en wikipedia\nla definici\u00f3n de formaci\u00f3n profesional: \u201cPor formaci\u00f3n profesional se\nentiende todos aquellos estudios y aprendizajes encaminados a la\ninserci\u00f3n, reinserci\u00f3n y actualizaci\u00f3n laboral, cuyo objetivo principal es\naumentar y adecuar el conocimiento y habilidades de los actuales y\nfuturos trabajadores a lo largo de toda la vida\u201d. Cuando ustedes ven\nesa definici\u00f3n de wikipedia se dan cuanta claramente qu\u00e9 formaci\u00f3n\nprofesional es esta formaci\u00f3n.\nEntonces el primer punto, cuando yo la llamo formaci\u00f3n profesional ya\nle estoy dando un estatus ante la sociedad, le estoy dando un estatus\nante el sector productivo y ante los estudiantes.\nOtra de las cosas importantes que tiene el proyecto es que crea la\nruta, en Colombia hemos cre\u00eddo que la educaci\u00f3n por secundaria la\n\u00fanica que existe se llama superior, bueno efectivamente como dec\u00eda la\ndoctora Martha Patricia Villalba Hodwalker ahora educaci\u00f3n superior\nt\u00e9cnica, ambas son superiores, s\u00ed, pero dos rutas distintas, dos rutas\ndiferentes, una la universitaria y otra la formaci\u00f3n profesional, de eso\nse trata el proyecto de ley, en que haya un nivel operativo y auxiliar\ncomo el que hay hoy en todas estas instituciones, un nivel t\u00e9cnico que\nlo hay en el SENA y en muchas instituciones y un nivel de t\u00e9cnico\nexperto o superior que no lo hay en Colombia, alguien podr\u00eda decir \u00bfEl\ntecn\u00f3logo ser\u00e1 ese t\u00e9cnico superior? no, no lo es, el tecn\u00f3logo para\nque aclaremos ese tema por lo menos desde el punto de vista m\u00edo, el\ntecn\u00f3logo tiene diversas e inclusive muchos tipos de formaciones pero\npara resumirla en dos, el tecn\u00f3logo del SENA es un mejor t\u00e9cnico\nporque lo forman por competencias, pero no con la dimensi\u00f3n que\ndeber\u00eda tener, ese t\u00e9cnico superior en el mundo tiene formaci\u00f3n de\ndos a\u00f1os y medio o hasta en tres a\u00f1os, en el SENA creo que tiene dos\na\u00f1os; en la universitaria creo que tiene tres a\u00f1os pero de universidad,\ncasi siempre de universidad, no de t\u00e9cnico realmente, no de formaci\u00f3n\nprofesional como deber\u00eda ser. As\u00ed que ese t\u00e9cnico es el que estamos\nimportando, ese es el que traen las empresas de hidrocarburos, ese\nes el que trae la industria, ese es el que no ha permitido que mucha\nindustria se asiente en Colombia ese es el que no ha permitido que las\ngrandes desarrolladoras de software vengan a Colombia a hacer\ngrandes empresas desarrolladoras con el talento que tienen los\ncolombianos, porque ese t\u00e9cnico no existe en Colombia y porque no\nexiste acreditaci\u00f3n y porque no existen t\u00edtulos asociados a ellos, a\nellos solo se les da un certificado laboral, en el mundo entero se dan\nt\u00edtulos y se permite que ese t\u00e9cnico pueda subir hasta el m\u00e1s alto nivel\ny pueda llegar inclusive hacer maestr\u00edas obviamente\nespecializaciones, a lo que todos conocemos en Alemania como el\nmaestro que es en la parte de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, as\u00ed que esa es la\nesencia de este proyecto de ley, educaci\u00f3n terciaria para denominar la\nbase de esa educaci\u00f3n, dos grandes rutas formativas, educaci\u00f3n\nuniversitaria y formaci\u00f3n profesional que es todo este esquema de\nformaci\u00f3n t\u00e9cnica, y hay otro tipo de educaci\u00f3n, educaci\u00f3n continuada\ny dem\u00e1s que ya con el marco nacional de cualificaciones va a tener\nsentido porque va a poderse acreditar todo tipo de formaci\u00f3n y\nconocimiento va a poder ser valorado en cada uno de esas instancias,\neste es un paso que tiene el pa\u00eds para dar en el inmediato futuro, pero\nyo creo que este proyecto de ley a mi modo de ver es como el gran\narticulador, el que va a dar las bases claras para poder decir que\nColombia tiene dos tipos de formaci\u00f3n por secundaria o de educaci\u00f3n\nterciaria, una educaci\u00f3n universitaria y una formaci\u00f3n profesional, que\nle va a generar inclusive a la universidad beneficios muy grandes\nporque realmente la va poner hacer lo que le toca hacer a la\nuniversidad, que es formar universitarios de la m\u00e1s alta calidad y con\npertinencia, no a discutir y a guerrear entre ellos por unas facultades\nde administraci\u00f3n, de comercio, de derecho, para poder llevar\npersonas all\u00ed, no, para dar la formaci\u00f3n universitaria en una cobertura\nque no debe superar la que hoy tiene el treinta y ocho (38%) por\nciento, no deber\u00eda, no es adecuado, esos universitarios que salen de\nm\u00e1s no van a tener el espacio laboral porque ese espacio est\u00e1 en el\nmundo entero destinado a quienes est\u00e1n en esta formaci\u00f3n t\u00e9cnica, el\nSENA por ampliar y cubrir cobertura y cubrirla todo lo que ha podido,\ncon toda la buena disposici\u00f3n que se tenga, pero el SENA no ha\npodido crecer como tendr\u00eda que hacer desde el punto de vista\nacad\u00e9mico, con las dimensiones que deber\u00eda tener desde el punto de\nvista de formaci\u00f3n, de estructura de formaci\u00f3n, por la presi\u00f3n que ha\ntenido de simplemente ampliar coberturas y coberturas en este campo,\ny peor aun y eso si es de mi cosecha, que lo hayan puesto en la\neducaci\u00f3n universitaria, no tiene sentido que el SENA este hoy con\npares acad\u00e9micos universitarios discutiendo los programas del SENA\nde si deben tener un contenido u otro contenido, sucedi\u00f3 y sucede hoy\nque en CONACES la sala t\u00e9cnica no est\u00e1 y como puede dirigir\nprogramas t\u00e9cnicos sin sala t\u00e9cnica, es decir, donde todos los\ncontenidos son universitarios y esa parte es delicad\u00edsima, si no\ncomprendemos la dimensi\u00f3n de eso en el pa\u00eds no vamos a tener\nmayor futuro, muy pocos pa\u00edses y quiz\u00e1s uno solo en el mundo tiene\nsolo coberturas universitarias, no tiene educaci\u00f3n t\u00e9cnica y ese pa\u00eds\nno tiene industria ninguna cero (0), eso se los dejo para que examinen\ncual es ese pa\u00eds, no tiene industria ninguna.\nEntonces no es por ah\u00ed, es en el sano equilibrio, a un joven en\ncualquier parte de estos pa\u00edses Canad\u00e1, Alemania, toda Europa,\nNueva Zelanda, Australia, un joven que va a la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y\nque sabe que puede llegar hasta el m\u00e1s alto nivel, sabe que de pronto\ntiene mejor futuro; m\u00e1s aun les voy a contar y ustedes de pronto lo\nsaben, cuando estas dos estructuras est\u00e1n bien elaboradas existen\npasarelas que no quiere decir que dos a\u00f1os de t\u00e9cnico me los\nreconocen como dos a\u00f1os de universidad, no, dos a\u00f1os de t\u00e9cnico me\nreconocen lo que yo tenga para que me reconozcan all\u00ed, lo mismo si\ntengo dos a\u00f1os de universidad me reconocen lo que me puedan\nreconocer para segur en lo t\u00e9cnico, son m\u00e1s los universitarios que van\na formaci\u00f3n t\u00e9cnica a conocer de manera espec\u00edfica un saber, que\nt\u00e9cnicos de alto nivel que van a la formaci\u00f3n universitaria, no la\nnecesitan, no la requieren, pueden seguir a trav\u00e9s de la vida\nconociendo muchos temas, pero no necesariamente necesitan de un\nt\u00edtulo universitario porque ya lo tiene como t\u00e9cnico al m\u00e1s alto nivel.\nAs\u00ed que qu\u00e9 pretende, que busca el proyecto de ley, primero calidad,\nno es para darle t\u00edtulo a unas personas que hoy est\u00e1n en instituciones\nque no sean de buena calidad, no, el proyecto si ustedes lo examinan\nbusca ante todo una depuraci\u00f3n para mejorar la calidad de la\neducaci\u00f3n t\u00e9cnica colombiana, permiti\u00e9ndole \u00fanicamente a aquellas\ninstituciones certificadas en calidad que puedan seguir en los ciclos\nhacia arriba de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica.\nOtra de las cosas importantes es la normatividad, es muy exigente el\nproyecto de ley en la normatividad para que esta educaci\u00f3n tenga una\nestructura totalmente separada de la educaci\u00f3n universitaria y su\npropia dimensi\u00f3n.\nY el tercer punto fundamental; investigaci\u00f3n aplicada, si ustedes\nconocen los recursos que van de Colciencias entre ellos unos recursos\nque el SENA le tiene que dar a Colciencias no se aplican en\ninvestigaci\u00f3n aplicada, no se aplican a ello, no se aplican a la\nnaturaleza, se aplican a otro tipo de investigaciones, Colombia\nnecesita investigaci\u00f3n aplicada, todo lo que nos rodea, todos estos\naparatos se construyen con base en investigaci\u00f3n aplicada, son los\nt\u00e9cnicos los que hacen estos aparatos, son los t\u00e9cnicos\nespecializados, no son necesariamente los universitarios o son grupos\nde trabajo, pero donde est\u00e1 la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y la investigaci\u00f3n\nt\u00e9cnica fundamental, all\u00ed aparece como un cap\u00edtulo importante para\nque la investigaci\u00f3n, los recursos de investigaci\u00f3n vayan a la\ninvestigaci\u00f3n aplicada fundamentales para esta formaci\u00f3n.\nY otros temas important\u00edsimos, la OCDE, Colombia quiere entrar a la\nOCDE eso lo sabemos, uno de los puntos que la OCDE cuando\nustedes revisen el documento que present\u00f3 para Colombia es que\neste tipo de formaci\u00f3n aparezca en el contexto nacional, que tenga\npresencia, que se d\u00e9 en la formaci\u00f3n profesional, as\u00ed lo dice\nclaramente la OCDE, nosotros tendremos un congreso pr\u00f3ximamente\nen octubre donde viene el, director de educaci\u00f3n de la OCDE en que\nva a plantear este tema.\nEl otro tema importante: movilidad estudiantil, nosotros tenemos el\nconvenio Asia Pac\u00edfico que ustedes saben, uno de los temas\nfundamentales de Asia Pac\u00edfico es la movilidad de t\u00e9cnicos sin la\nnecesidad de acreditaci\u00f3n ninguna y resulta que los que si se pueden\nmover son los de M\u00e9xico, Per\u00fa y los de Chile que pueden venir a\nColombia, los de Colombia no pueden ir all\u00e1, o pueden ir pero van en\ninferior categor\u00eda, en inferioridad de circunstancias. Entonces mientras\nnosotros no estructuremos esa formaci\u00f3n t\u00e9cnica, no vamos a poder\ntener una movilidad estudiantil con toda la dimensi\u00f3n que eso tiene.\nY tenemos el tercer tema que es las posibilidades de empleo, y el \u00e9xito\nen los TLC, les voy a decir esto, si nosotros independiente de este\nproyecto de ley no tenemos los t\u00e9cnicos que el pa\u00eds necesita de alto\nnivel, perd\u00f3nenme el termino tan coloquial, nos van a dar sopa y seco\ncon el TLC, porque el TLC ante todo exige para poder competir en\nigualdad de condiciones t\u00e9cnicos de alt\u00edsima calidad y personas\nasociadas a la industria con capacidad de dar valor agregado en la\nindustria, no comerciantes, nosotros hemos cambiado un pa\u00eds de\ncomerciantes, un pa\u00eds de industriales por un pa\u00eds de comerciantes,\nporque ya no producimos nada, esa es la realidad muy poco\nproducimos, y no producimos en gran parte y algunos dir\u00e1n, no por el\nd\u00f3lar, no s\u00e9 que, en gran parte porque no tenemos las personas\nformadas con las competencias que requieren.\nY como unos efectos colaterales, aqu\u00ed vemos recientes temas de\nprensa en los que muestran que mientras no tengamos t\u00e9cnicos de\nalta calidad la necesidad apremiante, Ecopetrol cre\u00f3 su propia\nempresa de formaci\u00f3n porque nadie le da la formaci\u00f3n que necesita y\nla empresa Yamaha cre\u00f3 su propia empresa de formaci\u00f3n, todos est\u00e1n\ncreando su propia empresa de formaci\u00f3n, \u00bfC\u00f3mo as\u00ed? es decir, como\nas\u00ed que en el pa\u00eds estamos de espaldas a eso y no estamos viendo\nque se necesita toda una labor mancomunada entre Gobierno,\nCongreso, empresa privada, SENA, todos buscando la mejor\nformaci\u00f3n que el pa\u00eds necesita.\nY quisiera terminar para decir cu\u00e1les son los grandes alcances que\ntiene este proyecto de ley y antes de eso decirles como llego a este\npunto en el que el Partido de la U, la doctora Martha Patricia Villalba\nHodwalker y los dem\u00e1s congresistas est\u00e1n muy de la mano con este\nproyecto de ley, desde hace casi dos a\u00f1os se conformo una mesa de\ntrabajo entre el Ministerio de Trabajo, Ministerio de Educaci\u00f3n, el\nSENA, ASENOF y se discutieron todos estos temas y se lleg\u00f3 a un\nesquema de proyecto de ley, que por primera vez se presento en\nnoviembre del a\u00f1o pasado y producto de esa presentaci\u00f3n que era\ncomo el 139 del 2013 se dio otro debate amplio con el Ministerio de\nEducaci\u00f3n, con el Ministerio de Trabajo, con el SENA, con ASCUN y\ncon los dem\u00e1s actores, all\u00ed se lleg\u00f3 como a lugares comunes, todos\nesos lugares comunes fueron los que se tomaron para este proyecto\nde ley, es un proyecto que se ha trabajado, yo no digo que no hay\nnada que decir, hay mucho para decir pero ojala fuera en positivo,\ncuanto m\u00e1s nos demoremos para estructurar el nivel t\u00e9cnico que\nColombia necesita, la ruta t\u00e9cnica que Colombia necesita, con la\nacreditaci\u00f3n social que debe tener producto desde reconocerla desde\nel Estado m\u00e1s nos demoraremos y a lo mejor nos pasara el cuarto de\nhora de poder ser predominantes en el espacio latinoamericano.\nNosotros tendr\u00edamos como efecto inmediato de este proyecto de ley\npasar de un treinta y nueve (39%) por ciento de cobertura de\neducaci\u00f3n terciaria a un sesenta y cinco (65%) por ciento, setenta\n(70%) por ciento de cobertura de educaci\u00f3n terciaria, cuando a usted\nle preguntan o cuando usted pregunta en Alemania \u00bfcu\u00e1nta es la\ncobertura? le dicen el noventa (90%) por ciento y usted se imagina\nque el noventa (90%) por ciento est\u00e1n en la universidad, no se\u00f1or,\nsolo el veinte (20%) por ciento est\u00e1 en la universidad, setenta (70%)\npor ciento est\u00e1 en la educaci\u00f3n t\u00e9cnica hasta el m\u00e1s alto nivel y as\u00ed en\nel mundo entero, coberturas universitarias al cien (100%) por ciento no\nexisten sino en un solo pa\u00eds. Por otro lado se reconoce a los j\u00f3venes,\nse articulan mejor los recursos, los recursos empiezan a dirigirse hacia\na donde corresponde, el sector productivo tiene que poner mucho m\u00e1s\nrecursos para este tipo de formaci\u00f3n porque ellos van hacer\nbeneficiados junto con el resto del pa\u00eds. Entonces es como darle la\ncara, hay muchos que dicen, problema n\u00famero uno, hay muchas\ninstituciones de muy mala calidad, s\u00ed, y tambi\u00e9n las hay en las\nuniversitarias, pero no es escondi\u00e9ndose y d\u00e1ndole la espalda como\nresuelven los problemas, los problemas hay que resolverlos\nenfrent\u00e1ndolos, as\u00ed que yo creo que d\u00e1ndole la cara a esta educaci\u00f3n,\nexigi\u00e9ndole calidad, exigi\u00e9ndole pertinencia, articul\u00e1ndola con todo, se\ngenera la calidad que necesitamos, d\u00e1ndole la espalda no tenemos\nsino lo que tenemos hasta hoy y es que la sociedad la reconoce, tal la\nreconoce que hay un mill\u00f3n cuatrocientos mil (1.400.000) estudiantes\ncada a\u00f1o y medio, es decir, no van porque s\u00ed, y esos estudiantes no se\nvan a ir a la universidad, hay quienes creen que eso empata con la\nuniversidad, no empata con la universidad.\nEntonces tendr\u00edamos la cobertura y tendr\u00edamos nuevos proyectos que\nel pa\u00eds puede realmente realizar de la mano de esta estructura y muy\nprobablemente llegar\u00edamos a coberturas mayores pr\u00f3ximamente con\nel uso de los recursos adecuados en el pa\u00eds yendo a lo que tiene que\nir, y con una cooperaci\u00f3n del sector productivo de manera relevante,\nes decir, el sector productivo no puede ser invitado, donde ustedes\nobserven esta educaci\u00f3n en el mundo entero es protagonista el sector\nproductivo, es protagonista de esta educaci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan y perd\u00f3n lo\nque voy a decir, pero el sector productivo dice, qu\u00edtenme esta\nformaci\u00f3n ya no la necesito, necesito este otro tipo de formaci\u00f3n y as\u00ed\nes, es decir, el que quiera decir que no es que eso es una intromisi\u00f3n\ndel sector productivo en el Estado, no, este tipo de educaci\u00f3n es m\u00e1s\ndel sector productivo que inclusive Estatal, quiero decir, es m\u00e1s\narticulado de la mano donde ambos ponen de su parte, pero donde\nhay un resultado que presenta beneficios para todos, cuantos\negresados del SENA, cuantos quisieran llegar a t\u00e9cnico superior para\nir a los mejores programas y a los mejores cargos que existen en el\npa\u00eds o en el exterior, \u00bfCu\u00e1ntos? pero no existe ese t\u00edtulo, ese t\u00edtulo no\nexiste en Colombia, no existe ni existe esa formaci\u00f3n. Entonces por\neso esto no se refiere solo a los de formaci\u00f3n para el trabajo, esto se\nrefiere a todos los j\u00f3venes y a todos los t\u00e9cnicos que el pa\u00eds tiene.\nDra. Martha Patricia Villalba Hodwalker much\u00edsimas gracias y a\ntodos los Congresistas muchas gracias.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:46:00-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 19, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}