{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Honorable Representante, continuemos con la presentaci\u00f3n del\nrepresentante del sindicato del SENA, tiene el uso de la palabra el\ndoctor Wilson Neber Arias Castillo.\nDr. Wilson Neber Arias Castillo (Presidente del Sindicato del\nSENA):\nMuchas gracias presidenta, a usted y la Mesa Directiva y a la c\u00e9lula\nlegislativa a la que pertenec\u00ed hasta hace poco meses, yo hice parte de\nesta comisi\u00f3n en la pasada legislatura y aprovecho para saludar con\nespecial afecto y consideraci\u00f3n tanto a la presidente de la Mesa como\na todos los integrantes de esta c\u00e9lula a quien les auguro los mejores\nejercicios, de ella hac\u00edan parte tres muy importantes ponentes que hoy\ncontin\u00faan, el doctor Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n, el doctor Atilano\nAlonso Giraldo Arboleda y el doctor Diego Pati\u00f1o Amariles, con\nquienes tuvimos un intercambio muy fruct\u00edfero y fluido en esas\noportunidades y pertenece a ellos tambi\u00e9n para fortuna m\u00eda el doctor\nJorge Eliecer Tamayo Marulanda que fue concejal de la ciudad de Cali\npor las calendas que yo tambi\u00e9n lo era y sin m\u00e1s pre\u00e1mbulo decir,\nprecisar yo soy parte del circulo de estudios de la formaci\u00f3n\nprofesional el SETEF que ha existido desde hace treinta a\u00f1os en el\nSENA, yo no hago parte desde esa fecha sino posteriormente y no\nvengo en condici\u00f3n de SINDESENA , fui dirigente de SINDESENA\norgullosamente lo dije cuando ingrese a esta c\u00e9lula y soy egresado del\nSENA, fui fundador del circulo de estudios cuando \u00e9ramos\nestudiantes, de modo que me siento muy c\u00f3modo pudiendo poder\ninterpretar seg\u00fan mi criterio con todo respeto y consideraci\u00f3n algunas\nopiniones que no las \u00fanicas sobre este tema y quiero empezar por ah\u00ed.\nCreo que es muy \u00fatil para la Comisi\u00f3n y lo recomiendo si la Comisi\u00f3n\nesta como creo que veo que est\u00e1 interesada en estudiar una ley\njuicioso, poder poner sobre la mesa los distintos intereses que hay\nsobre este tema y empiezo por hablar de eso casi que para todos los\nasuntos legislativos porque aqu\u00ed hay intereses. C\u00f3mo hacer para que\nla sociedad leg\u00edtimamente pueda presentar sus intereses desde cada\nsector sin que sea tachado, es decir, c\u00f3mo podemos llamar aqu\u00ed a los\nrepresentantes de los institutos privados que representa la doctora\nVillegas, a los del sector p\u00fablico, a los estudiantes, a la clase\ntrabajadora que est\u00e1 afectada con este proyecto de ley, les quiero\ndecir que la Ley 119 que est\u00e1 siendo modificada con este proyecto de\nley le asigna una misi\u00f3n al SENA, el SENA est\u00e1 profundamente\nafectado con este proyecto para bien y para mal, positivamente y voy\na decir el aspecto positivo de entrada porque me interesa mucho\nsubrayar un aspecto positivo que tiene este proyecto y negativamente\ntambi\u00e9n seg\u00fan lealmente doctora Villegas lo dije en la Comisi\u00f3n Sexta\ncuando este proyecto estaba en curso, tuvo usted ocasi\u00f3n tal vez de\nescuchar mi opini\u00f3n franca y sin ahorrarme una sola de las letras a\ncerca de lo mismo que voy a repetir ac\u00e1, cuales son los intereses en\nque hay, no hay conflicto, bueno puede que choquen, pero digamos\ncomo tensiona cada sector en funci\u00f3n de este proyecto es bueno\nponerlo democr\u00e1ticamente sobre la mesa sin pretender que es\nilegitimo que el sector privado opine, ni m\u00e1s faltaba, tiene una\nexperiencia, tiene un bagaje, tiene un aporte importante, pero tiene un\ninter\u00e9s, qu\u00e9 dice el Ministerio del Trabajo cuando se entere que la\nfunci\u00f3n rectora de la formaci\u00f3n profesional a partir de hoy si se\naprueba este proyecto ya no va a residir en el Ministerio del Trabajo,\nsino que una funci\u00f3n centenaria y en el caso del SENA de m\u00e1s de 58\na\u00f1os, pasa ya no del Ministerio del Trabajo como lo concibi\u00f3 la ley\nanterior sino que pasa al Ministerio de Educaci\u00f3n porque eso es lo que\nestamos aprobando ac\u00e1, \u00bfEs consciente la Comisi\u00f3n de que eso est\u00e1\nocurriendo? Y si es consciente de que ese es la prop\u00f3sito o uno de los\nprop\u00f3sitos porque no est\u00e1 sentado el Ministerio del Trabajo para que\nopine sobre este tema, yo los insto muy amablemente a que\nconvoquemos a todos los actores y es lo primero que yo quisiera decir\ny voy a decir que represento una de esas opiniones que tiene inter\u00e9s,\nla pregunta es; \u00bfLa m\u00eda representa el inter\u00e9s general? Yo creo que no\nnecesariamente, es la suma de esos intereses y no es la suma\nmatem\u00e1tica y mec\u00e1nica, sino una suma mirando lo que alguien\nllamaba en la formaci\u00f3n de la ley la voluntad general y el inter\u00e9s\ngeneral, de modo que empiezo por se\u00f1alar eso y decir; intereses, uno.\nHist\u00f3rico: El Ministerio de Educaci\u00f3n que siempre ha tenido un\npresupuesto deficitario y esto voy agregar una an\u00e9cdota, solo como\nan\u00e9cdota, qu\u00e9 bueno que ustedes invitaran a un, director con el que\ntuve grand\u00edsimas contradicciones tanto gremiales, porque yo era\ntrabajador del SENA y tuve contradicciones con el, director general\nDar\u00edo Montoya como pol\u00edticas porque el pertenec\u00eda a lo que hoy\nllaman el Centro Democr\u00e1tico y yo pertenec\u00eda al Polo Democr\u00e1tico y\nde modo que lo confieso tambi\u00e9n para que se sepa, y Dar\u00edo Montoya\ncon quien tengo estas grandes contradicciones en ese periodo hoy\nparticipa de esta preocupaci\u00f3n, telef\u00f3nicamente le digo doctor usted\nya ley\u00f3 el proyecto, me dijo, Wilson lo le\u00ed por encima, creo que van a\nintentar lo que ha intentado siempre el Ministerio de Educaci\u00f3n y a lo\nque yo, dice Dar\u00edo Montoya, me opuse, esto es que las rentas del\nSENA terminaran en el fondo com\u00fan del Ministerio de Educaci\u00f3n, digo\nesto es lo que Dar\u00edo Montoya del Centro Democr\u00e1tico y representante\nde la gran alcurnia que en ese momento se tomo el SENA y es decir a\nquien le hice paros nacionales, eso es lo que manifiesta, bueno eso\nquiere decir que yo comparto lo que dice Dar\u00edo Montoya, una de las\ntenciones es donde se ubican las rentas parafiscales del SENA,\nporque el Ministerio de Educaci\u00f3n siempre ha tenido recursos\ndeficitarios y se ha planteado esto para quienes quieran conocer la\nhistoria desde la Misi\u00f3n de la comisi\u00f3n del gasto p\u00fablico que\nrecomend\u00f3 algunas determinaciones en calendas de los 80 planteaba\nque se hiciera algo que se llamaba unidad de caja, el Ministerio del\nTrabajo siempre se opuso a esa unidad de caja, y dijo no quiero\nunidad de caja, quiero que las rentas del SENA, doctora Villegas sean\nrentas de destinaci\u00f3n especifica primero y despu\u00e9s parafiscales, y lo\nque hoy estamos haciendo es con un solo art\u00edculo pr\u00e1cticamente, creo\nyo, es mi opini\u00f3n, es posible que este equivocado pero hay que\ndemostrarlo con los documentos y son la historia y con los hechos a la\nmano, esa es una de las tenciones.\nPero la otra de las tenciones que quiero poner sobre la mesa es la\ntenci\u00f3n que siempre ha habido con los institutos privados, algunos\ndoctora Villegas de muy buena calidad, la mayor\u00eda de precaria calidad,\nvoy a rememorar la presencia de otro se\u00f1or que tambi\u00e9n expresaba\notros intereses, el observatorio de la educaci\u00f3n superior V\u00edctor Manuel\nG\u00f3mez, yo creo que podr\u00eda ser un invitado perfecto, tengo grandes\ndiferencias con \u00e9l, por los intereses que representa \u00e9l, pero qu\u00e9 dec\u00eda\nV\u00edctor Manuel, dec\u00eda, en la pr\u00e1ctica lo que llaman articulaci\u00f3n del\nSENA que no era lo que propone la doctora Villegas y ASENOF que\nes otra cosa distinta, le quiere distraer recursos del SENA hacia los\ninstitutos de garaje, y dec\u00eda \u00e9l con nombre propio, de la caracas y\nTeusaquillo, yo quiero felicitar a la Comisi\u00f3n Sexta que no aprob\u00f3 ese\nproyecto de articulaci\u00f3n, f\u00edjense ustedes, tambi\u00e9n en esa \u00e9poca nos\ndijeron, aprueben r\u00e1pido esto porque sino Colombia se desbarata,\naprueben ya la articulaci\u00f3n.\nHoy tenemos ya un proyecto que es distinto y yo digo que parte de\nconceptos mejores, f\u00edjese usted lo que estoy diciendo esto es muy\ndelicado y paso a decir porque tiene algunos conceptos mejores este\nproyecto que el de articulaci\u00f3n que nos quer\u00edan hacer aprobar hace\nseis (6) meses a las volandas, yo fui ponente y no me dejan mentir mis\ncompa\u00f1eros de esa \u00e9poca, me opuse con mucho vigor a ese proyecto\nde ley, casi que me lo impusieron por aplanadora mayoritaria, en\nbuena hora no alcanzo a discutirse en la plenaria porque yo opino que\nsi esta Comisi\u00f3n hubiera aprobado ese proyecto, hoy no tendr\u00edamos\noportunidad de discutir este que plantea en mi concepto algunos\ncriterios que me parece un poco m\u00e1s elaborados que ese anterior.\nQuiero si me permite la presidencia y si le parece bien se\u00f1alar aparte\nde eso intereses el siguiente hecho reconociendo que no voy a poder\nilustrar todas mis preocupaciones pero quiero aplicarme a unos en\ndetrimentos de otros por asuntos del tiempo, y es decir esto, la\ndiscusi\u00f3n que aqu\u00ed se trae, es decir, el sistema de educaci\u00f3n en\nColombia que es el que est\u00e1n ustedes cuestionando y comparto lo que\nhan dicho y creo que varios de ustedes lo han dicho muy\nacertadamente, aqu\u00ed si se aprueba esto se est\u00e1 afectando la totalidad\ndel sistema, la totalidad del sistema, entonces empiezo por decir eso,\ncomo lo resolv\u00eda la legislaci\u00f3n colombiana hasta antes de una norma\nanterior a esta que existi\u00f3 y que hoy se modifica la 1064, como lo\nresolv\u00eda, doctora Villegas quiero hacer esta remembranza porque es\nmuy importante, planteaba la ley, existen tres subsistemas de la\nformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, el sistema formal, el sistema informal y el\nsistema no formal, quiero expresar lo siguiente, el asunto no lo\nresuelve la formaci\u00f3n basada en competencias, es decir, el problema\ninstitucional que deriva de estas transformaciones no se resuelve con\nque Colombia adoptara la formaci\u00f3n por competencias, no, lo\ncomplejiza, en ese ordenamiento anterior quiero ser lo m\u00e1s asertivo\npara explicarlo en la brevedad del tiempo se planteaba la educaci\u00f3n\nformal est\u00e1 sujeta a ciclos y a niveles y conduce a formaciones\ndisciplinarias en la educaci\u00f3n superior que yo discrepo amablemente\nde lo que he escuchado, yo s\u00ed creo que existe una educaci\u00f3n superior,\nhabr\u00e1 ocasi\u00f3n de discutirlo, creo que es afortunado que exista una\neducaci\u00f3n superior, pero no creo que sea afortunado que ahora le\nvendan a el pueblo colombiano como educaci\u00f3n superior lo que\nhemos hecho en el SENA hist\u00f3ricamente, eso es un fraude social, el\nSENA no es educaci\u00f3n superior, el SENA no lo ha sido y no est\u00e1 bien\nque se pretenda ello. En esa diferenciaci\u00f3n la educaci\u00f3n formal sujeta\na ciclos y a niveles ahorro el discurso y la ley por oposici\u00f3n aparec\u00eda\nalgo que este proyecto de ley reivindica acertadamente opino yo, que\ndice este proyecto de ley, en oposici\u00f3n la educaci\u00f3n formal hay una\neducaci\u00f3n no formal que no est\u00e1 sujeta a ciclos y a niveles y que\npuede tener su propia din\u00e1mica en la cual usted ascienda en el\nsistema de educaci\u00f3n no formal sin tener que remitirse a la educaci\u00f3n\nformal pero con algo que llaman en los otros pa\u00edses y no todo lo de\notros pa\u00edses es bueno, pero quiero decir en este caso si es positivo lo\nque llaman pasarelas, es decir, para decirlo de otra manera, usted\npuede entrar como obrero, trabajador calificado al sistema de\neducaci\u00f3n de formaci\u00f3n profesional y terminar no solamente como\nsupervisor sino con altos niveles de especializaci\u00f3n y pasar a la\neducaci\u00f3n formal, inclusive a la educaci\u00f3n de ingenieros, eso me\nparece doctora Villegas, yo quiero reivindicar lo del proyecto que\nustedes han presentando, creo que eso es positivo, sin embargo me\nsurgen varias preocupaciones y veo la preocupaci\u00f3n del tiempo\npresidenta, lo digo con toda franqueza. Veo la preocupaci\u00f3n del\ntiempo para poder explicar todo esto, en otra oportunidad tal vez\ntengamos ocasi\u00f3n pero quiero tratar de condesar esas\npreocupaciones para pod\u00e9rselas participar.\nPienso que a despecho m\u00edo, eso que encuentro en la exposici\u00f3n de\nmotivos como algo positivo, lo le\u00ed, es decir, lo dice categ\u00f3ricamente su\nexposici\u00f3n de motivos, \u201cLa formaci\u00f3n ofrecida por el SENA, Instituci\u00f3n\nde Educaci\u00f3n para el Trabajo, regulada por las leyes 115 y 1064 se\ndefine como la que se ofrece con el objeto de complementar,\nactualizar, suplir conocimientos, informar en aspectos acad\u00e9micos,\nlaborales sin sujeci\u00f3n al sistema de niveles y grados\u201d. \u00bfQu\u00e9 nos est\u00e1\ndiciendo esto? Voy a tratar de simplificarlo dispensen ustedes muy\namablemente que me est\u00e1n prestando atenci\u00f3n, para usted ense\u00f1ar\nguitarra no tiene que exigirle a el estudiante que tenga 11\u00b0 grado de\nbachillerato y puntaje ICFES, la educaci\u00f3n no formal recomienda que\nusted puede inclusive vincular a la formaci\u00f3n de guitarra a muchachos\nde muy diversas condici\u00f3n y edades y usted ingresa, a usted no le\npiden grados y requisitos en t\u00e9rminos de niveles acad\u00e9micos, a usted\ndeben pedirle un perfil de ingreso, eso es la educaci\u00f3n no formal, eso\naplicado a la formaci\u00f3n de trabajadores calificados, para usted\naprender torno puede venir con una ingenier\u00eda o con un m\u00ednimo de\nquinto de primaria, que se yo, y tener elementos necesarios para\ningresar a esa educaci\u00f3n no formal y desarrollarse como ha explicado\nV\u00edctor en ese campo de la educaci\u00f3n no formal aunque\nacad\u00e9micamente correlativamente no tenga todos esos desarrollos y\ndespu\u00e9s establecer lo que llaman pasarelas, de eso es lo que estamos\nhablando, yo quiero decirle a la Comisi\u00f3n que en el a\u00f1o 2006 yo no\nhac\u00eda aparte de ella pero lo lamento, esta Comisi\u00f3n casi que borro de\nun plumazo autorizando unas facultades al, Presidente de la Rep\u00fablica,\nquien a trav\u00e9s de un decreto hizo lo siguiente, l\u00e9anlo por favor que\nesto es muy delicado, dijo, \u201cLo que hoy se denomina educaci\u00f3n no\nformal, en adelante se denominara educaci\u00f3n para el trabajo y el\ndesarrollo humano\u201d y borro de un plumazo, no de la vida real, sino de\nla legislaci\u00f3n pr\u00e1cticamente la educaci\u00f3n por ejemplo para la cultura y\nel arte y el deporte, porque no hay norma que lo soporte a partir de\nah\u00ed.\nEn ese sentido yo comparto algo que dice este nuevo proyecto de ley\ndoctora Villegas, de quien esperar\u00eda que me prestara toda atenci\u00f3n\nsobre este tema porque me parece muy delicado, es verdad que toda\nesa normativa va a producir una especie de galimat\u00edas nominal,\nsignifica esto que se le han puesto mil nombres sin lograr describir y\nsobre todo acertar en el ordenamiento acad\u00e9mico lo que debe ser el\nlugar de cada una de estas piezas, ese problema nominal ustedes\npueden resolverlo hoy, es decir, hoy se puede aprovechar para\nresolver esos asuntos y los asuntos generales de la educaci\u00f3n, yo\nestoy si se quiere obsesionado con el tema del tiempo por las\nlimitaciones que conozco que existen en la Comisi\u00f3n.\nPerm\u00edtanme decir, descritos los intereses y algunos de los problemas\nyo invitar\u00eda a que la Comisi\u00f3n hiciera un ejercicio detenido sobre este\ntema, hay mucho por decir, reconozco que ya se acerca la hora de la\ncual ustedes deben partir hacia las comisiones, s\u00e9 que hay otros\ninvitados, pero mi recomendaci\u00f3n seria que inviten muy amablemente,\ny comedidamente lo encarezco, a distintos actores, la Ley 119 que\nustedes est\u00e1n en la pr\u00e1ctica modificando con esta ley, fue una Ley de\niniciativa legislativa polar y con esto termino; en la idea que pueda en\nalguna oportunidad de hablar del articulado porque hoy no puedo\nhablar del articulado por problemas de tiempo, pero les quiero decir, la\nLey 119 que en la pr\u00e1ctica est\u00e1 siendo modificada hoy fue una Ley\nque se produjo doctor Tamayo, bajo el auspicio de una iniciativa\nlegislativa popular que conto con un mill\u00f3n noventa mil (1.090.000)\nfirmas, \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n? Hago la breve historia, en el a\u00f1o 1992 el\nGobierno privatiz\u00f3 el SENA mediante unas facultades que le daba la\nConstituci\u00f3n del 91 recuerden ustedes, el pueblo colombiano reuni\u00f3\nmill\u00f3n noventa mil (1.090.000) firmas para decirle vuelvo a establecer\nel SENA con todo su patrimonio y sus funciones en la educaci\u00f3n no\nformal, hoy yo creo que ser\u00eda dable pensar en que cualquiera de estas\nmodificaciones tenga en cuenta esa historia, que es lo que reivindico\nla Ley 119 en la pr\u00e1ctica esta Ley tramitada con el respaldo de un\nmill\u00f3n de firmas ciudadanas, lo que hizo fue reivindicar que en 1957\ncuando se ca\u00eda el Gobierno de Rojas Pinilla, la nueva junta c\u00edvico\nmilitar convoco a un pacto social a los trabajadores y le dijo: clase\ntrabajadora hagamos un pacto social para salir de esta violencia y que\npiden usted, y les quiero decir saben que pidieron los obreros de la\n\u00e9poca, sabe que pidi\u00f3 don Antonio D\u00edaz, don Rodolfo Mart\u00ednez, los\npresidentes de las centrales sindicales de esa \u00e9poca, denme unas\nrentas para el SENA que las maneje de manera parafiscal, en esa\n\u00e9poca se llamaba renta de destinaci\u00f3n especifica y con destino\nexclusivo a los trabajadores, se\u00f1ores parlamentarios les quiero decir\nesa es la raz\u00f3n por la cual la Ley 119 dice en su art\u00edculo segundo que\nel SENA est\u00e1 encargado de cumplir la funci\u00f3n social que corresponde\nde inversi\u00f3n en el desarrollo social y t\u00e9cnico de los trabajadores\ncolombianos, esta renta parafiscal tiene como prop\u00f3sito exclusivo ese\ngrupo poblacional y por eso fue parafiscal doctor Tamayo este\nproyecto.\nB\u00e1sicamente eso quiero se\u00f1alar con la advertencia que estoy muy\ndispuesto acudir tantas veces sea necesaria a expresar el inter\u00e9s de\nun sector de la sociedad, pero que digamos que no demerita frente a\notros sectores, aqu\u00ed pueden venir los gremios pero que nos hablen\nclaro y nos digan, este es mi inter\u00e9s, yo quiero como dice la exposici\u00f3n\nde motivos, que me den el setenta (70%) por ciento de las rentas del\nSENA, porque cuando dicen aqu\u00ed que hay que aplicar el CONPES 81,\nlo que nos est\u00e1 pidiendo el sector privado es que de las rentas del\nSENA a las cuales le acaban de mermar los parafiscales, les\nentreguen adem\u00e1s el setenta (70%) por ciento de los recursos del\nSENA con lo cual les aseguro que el SENA no va volver a existir, ese\nes un inter\u00e9s que aqu\u00ed aparece en la letra menuda y que ser\u00eda bueno\nque todos confes\u00e1ramos, yo represento uno de esos sectores y quiero\ntener la oportunidad de rubro por rubro poder expresar aqu\u00ed estos\npuntos de vista sin demerito de los grandes empresarios que\nseguramente tambi\u00e9n tendr\u00e1n que hablar, muchas gracias.\nPresidente Encargado (Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza):\nDra. Martha Patricia Villalba Hodwalker tiene la palabra.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:48:00-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 31, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}