{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy buenos d\u00edas a todos los compa\u00f1eros, compa\u00f1eras, doctora\nMartha Lucia Villegas Botero, presidenta, secretario. He escuchado la\npropuesta de la doctora Martha Lucia Villegas Botero y yo alabo este\ntipo de propuestas porque definitivamente cuando decimos que\nColombia es el segundo pa\u00eds m\u00e1s desigual de Latinoam\u00e9rica se\nrepresenta efectivamente en la educaci\u00f3n, ah\u00ed est\u00e1 la mayor\ndesigualdad de este pa\u00eds, el acceso a una educaci\u00f3n de calidad.\nMi pregunta ante el proyecto doctora Martha Lucia Villegas Botero son\nlas siguientes: \u00bfCu\u00e1les serian las pol\u00edticas de acceso teniendo en\ncuenta que lo que tiene que ver con la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica\nse enfoca b\u00e1sicamente en los j\u00f3venes de estratos uno y dos? \u00bfCu\u00e1l\nser\u00eda la pol\u00edtica de acceso? Estrato, nivel del Sisben, pruebas saber,\nquien le garantiza a uno o al estudiante la calidad que evidentemente\nusted sabe como estamos pues en esas pruebas internacionales,\nporque internamente no se garantiza la calidad, quien, qu\u00e9 entidad del\nEstado le garantiza a uno que efectivamente va haber una calidad\nnotoria y que se pueda cuantificar, la preocupaci\u00f3n es que no se\nvuelva otras entidades que lo que hacen es capacitar y capacitar y\nesos j\u00f3venes de clases populares est\u00e1n llenos de diplomitas y de\ncartoncitos en la casa y sin empleo, desesperados.\nLa otra pregunta es \u00bfsi estos j\u00f3venes quieren hacer su\nprofesionalizaci\u00f3n docente, quieren ser universitarios, como ser\u00eda el\nproceso de homologaci\u00f3n, como lo homologan? El estudio de\nmercadeo generalmente en las instituciones sacan los programas y le\ndicen al estudiante estos son los programas, yo dir\u00eda que debe ser al\ncontrario; es preguntar, mirar c\u00f3mo est\u00e1 el pa\u00eds, qu\u00e9 necesita el pa\u00eds y\ncon base en la necesidad del pa\u00eds decir cu\u00e1les son los programas que\ndeben sacarse, \u00bfcu\u00e1nto le costar\u00eda a un joven de clase popular\nacceder a este tipo de educaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la asignaci\u00f3n salarial\nde estos t\u00e9cnicos o t\u00e9cnicos expertos, o t\u00e9cnicos superiores? Esas\nserian mis preguntas, muchas gracias se\u00f1ora presidente.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:46:20-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 21, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}