{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1ora presidenta buenos d\u00edas, como vamos a someter a\nconsideraci\u00f3n el orden del d\u00eda que se seria como el primer paso, pero\nquer\u00eda solicitar que en el momento que se declare la sesi\u00f3n informal\nabri\u00e9ramos tambi\u00e9n un espacio para que intervinieran los miembros\ndel sindicato del SENA, \u201cSINDESENA\u201d, que tienen tambi\u00e9n algo que\ndecir frente al proyecto.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:44:30-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 10, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}