{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien entonces para cerrar aqu\u00ed, escuchemos al doctor Wilson\nNeber Arias Castillo.\nDr. Wilson Neber Arias Castillo (Presidente del sindicato del\nSENA):\nMuchas gracias presidente y a la Comisi\u00f3n, yo creo que vamos a tener\nocasi\u00f3n de intercambiar de manera muy fruct\u00edfera; la ponente le\nagradezco su amabilidad y su deferencia, me ha ofrecido que\nintercambiemos alguna informaci\u00f3n sin ninguna pretensi\u00f3n distinta que\nla de expresar con franqueza mi opini\u00f3n, cuatro a\u00f1os estuve ac\u00e1 en la\nComisi\u00f3n, intente hacerlo de manera leal, no pretendo que mis\ncontradictores no lo sean , pero tambi\u00e9n reclamo igual consideraci\u00f3n\ncon lo que es nuestro inter\u00e9s y nuestra posici\u00f3n.\nQuiero decir dos cosas principales para este cierre, uno con respeto y\nconsideraci\u00f3n quiero que tengan a la mano la afirmaci\u00f3n seg\u00fan la cual\naqu\u00ed no estamos hablando de formaci\u00f3n profesional que fue lo que\nsustenta el gremio correspondiente que hoy hace uso de la palabra,\nespero que ese tema quede meridianamente establecido en una\naudiencia, porque no son ni el texto de los motivos, sino tambi\u00e9n en la\ndefinici\u00f3n aparece meridianamente establecido el tema, de modo que\ndejo el llamado de atenci\u00f3n, lo que yo he escuchado ac\u00e1 o digamos\nque de otra manera, o estoy absolutamente equivocado, cosa que no\nme producir\u00eda un gran pecado, estoy dispuesto a corregirlo o los\nequivocados son otros, la afirmaci\u00f3n seg\u00fan la cual contradice la\nexposici\u00f3n de motivos y solamente quiero decir a la letra: \u201cprimer\npunto, introducci\u00f3n, y se menciona expl\u00edcitamente el art\u00edculo 11\u00b0 de la\nLey y los efectos de lo que antes se denominaba no formal\u201d, mas a un\nle agrego, los invito a que lean el Estatuto de la Formaci\u00f3n Profesional\nsi me permiten, \u201cel Estatuto de la Formaci\u00f3n Profesional si algo dice\nde manera meridianamente clara es que la formaci\u00f3n profesional no\nest\u00e1 sujeta a ciclos y niveles y que adicionalmente parte de la\neducaci\u00f3n no formal\u201d, y esto no lo escrib\u00ed yo, yo quer\u00eda con todo\nrespeto, eso lo escribi\u00f3 el Consejo Directivo Nacional del SENA,\ndoctora Villegas, a instancias de una comisi\u00f3n tripartita los\nempleadores, el Gobierno y los trabajadores, y con igual respeto lo\nreclamo, yo no he venido hacer afirmaciones que no pueda respaldar,\nsi estoy equivocado cr\u00e9anme estoy presto a corregir; pero invoca a\nesta normativa y todo su historial, pero si fuera poco invito a leer\napreciado presidente un texto que no es m\u00edo, es del centro m\u00e1s\nimportante con el que tengo grandes contradicciones, ubicado en\nMontevideo, se llama doctora Villegas, el Centro de Investigaci\u00f3n de la\nFormaci\u00f3n Profesional con sede en Uruguay que dice a trav\u00e9s de\nH\u00e9ctor Hugo Barbagelata qu\u00e9 es la formaci\u00f3n profesional y lo hace\ndesde la prehistoria para que no quede dudas sobre eso, es decir,\n\u00bfQu\u00e9 es la formaci\u00f3n profesional? y \u00bfC\u00f3mo se ubica en la legislaci\u00f3n\ncolombina? Invito a leerlo.\nY lo segundo que quiero decir, yo creo, repito que son leg\u00edtimos los\nintereses de todos los actores, yo no quiero proscribir intereses del\nsector privado, comparto lo que aqu\u00ed se ha dicho, algunos son de\ngaraje pero no todos lo son, ni todos tienen un inter\u00e9s protervo y hostil,\nhay gentes que est\u00e1n en la educaci\u00f3n desde el sector privado, que\ntienen m\u00e9ritos enormes en los que tenemos que aprender y eso quiero\ndejarlo dicho porque no pretendo presentarme de otra manera, pero\nesa legitimidad de los derechos y el poder representativo porque no\nme echen cuentos aqu\u00ed tiene m\u00e1s poder la Universidad de los Andes\nque los estudiantes del SENA, aqu\u00ed tiene m\u00e1s poder los gremios\nprivados que el pobre trabajador que tiene que tambi\u00e9n ser\nrepresentado, deben ser puestos en la mesa, de modo que eso es lo\nque intento.\nY termino con esto, la mejor manera de establecer esos intereses\nclaramente es no solamente siendo transparentes en lo que\nescribimos, sino permitiendo que lo iluminen distintas miradas y\nentonces digo, yo si quiero decir que en la exposici\u00f3n de motivos en la\nparte que se refiere al tema jur\u00eddico aparece con meridiana claridad el\ndocumento CONPES N\u00b0 81 del 2004 y se describe el documento, en\nuna parrafada gigante se dice qu\u00e9 quiere el documento pero no se\nconfianza, que el propio documento plantea en una puja por el poder\necon\u00f3mico del SENA, que el SENA ten\u00eda que entregar el setenta\n(70%) por ciento de sus recursos al sector privado y eso no est\u00e1\nescrito en la exposici\u00f3n de motivos, entonces digo, seamos tambi\u00e9n\nen busca de la transparencia lo suficientemente expl\u00edcitos como para\nque ustedes no tengan que andar casando, atrapando el concepto\ncompleto, tal vez sino vengo yo a decirlo, viene otro y lo dice, pero\nprefiero decirlo hoy, el documento CONPES N\u00b081 le dispone al SENA\nque entregue el setenta (70%) por ciento de sus recursos y nunca\npudo ser aplicado porque es sencillamente inconveniente y porque si\nse aplica rajatabla acaba el SENA se los advierto a ustedes, eso est\u00e1\nescrito y no me quiero ir sin dejar dicho, si queremos honradez en el\ndebate, que la transparencia impere y que se iluminen hasta los\n\u00faltimos rincones del debate para que esta Comisi\u00f3n quede\nplenamente informada y les agradezco su atenci\u00f3n.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:51:20-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 50, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}