{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es en este sentido, teniendo en cuenta que no se ha terminado la\npresentaci\u00f3n me gustar\u00eda que se culminara la misma, no sin antes\nadvertir que desde el lugar donde procedo tengo una apreciaci\u00f3n\ntotalmente diferente en algunos aspectos en los aqu\u00ed manifestados\npara no repetir, por ejemplo en esta tem\u00e1tica donde considero que es\ninverso, es contrario, el mayor n\u00famero de entidades que viene\nestafando a la sociedad en la formaci\u00f3n, est\u00e1 aqu\u00ed, esos mill\u00f3n\ncuatrocientos (1.400.000) hay un alto porcentaje y creo que es la\nmayor\u00eda donde est\u00e1n siendo estafados, enga\u00f1ados por entidades que\ndicen ser instituciones que forman unas competencias para\ndesempe\u00f1arse laboralmente, para m\u00ed es preocupante que necesitan\nuna regulaci\u00f3n dentro de ese desorden que tenemos dentro de\nnuestros diferentes, no s\u00e9, nuestro sistema se nos ha ido\ndesarticulando y entonces la educaci\u00f3n para una cosas es educaci\u00f3n\ny para otras cosas no es educaci\u00f3n, pero tiene que ser una entidad\nrectora, una norma rectora que nos entre a regular todo esto, porque\ntodo esto esta suelto, por esto no responde nadie, y no me estoy\nrefiriendo al SENA porque considero que es un tema totalmente\naparte, el SENA por principio hay que defenderlo, protegerlo,\nfortalecerlo, eso es otra cosa, me estoy refiriendo es a quien lo presta\nde manera particular que me parece a m\u00ed que ah\u00ed hay un problema\nsocial muy, pero muy grande y esta materia tiene que ser regulada, y\nesta puede ser una buena oportunidad para regular, esta puede ser\nbuena oportunidad para regular la materia porque me parece a m\u00ed que\nde seguir as\u00ed lo que estamos posibilitando es que el tema quede al\ngarete, siga al garete y siendo precisamente esa gran oportunidad\npara que unos negociantes, \u00bfNo cierto? Se enriquezcan y enga\u00f1en a\nla poblaci\u00f3n, a m\u00ed me parece que es una cosa grave, es una gran\noportunidad para trabajar sobre ella y tambi\u00e9n tendremos que estar\natentos para que desde esta manera no se vaya a ir a afectar, pero\ntambi\u00e9n habr\u00e1 oportunidad en su momento, no ahora, en su momento\nde la discusi\u00f3n, de la sustentaci\u00f3n de las mismas propuestas y\nposiciones que se tengan de manera formal dentro del estudio del\nproyecto de ley que podamos tambi\u00e9n mirar de que manera\nubic\u00e1ndonos tambi\u00e9n en la educaci\u00f3n terciaria y de qu\u00e9 manera\nnosotros podemos integrar ese tipo de educaci\u00f3n, si se puede o no se\npuede integrar, y cuales se pueden y cu\u00e1les no se pueden integrar,\nporque yo pienso que no hay absolutos tampoco, sino que hay\nposibilidades de ver variables en las cuales miremos como integrar un\nsistema con otro y darle posibilidades en esos estamentos del proceso\nformativo de c\u00f3mo podemos integrar, que se puede integrar, y que no\nse puede integrar, entonces es como tener claridad en torno a eso.\nPero eso ser\u00e1 en su momento, me parece que no es el momento\noportuno, yo quisiera que se termine la presentaci\u00f3n de manera formal\ndel proyecto como tal y esto es una gran oportunidad, yo pienso que\nfijar posici\u00f3n ya anticipada pues me parece a m\u00ed que no es el\nmomento para hacerlo, respetando las intervenciones, pero pienso\nque son importantes y son valiosas todas estas posiciones que se\npuedan presentar porque nos van ayudar a encontrar un camino, a\nidentificar que es lo que tenemos que hacer, porque de mantenerlo\ncomo esta si est\u00e1 afectando para m\u00ed un sector de la sociedad muy\ngrande y que esta a gritos reclamando que el Estado atienda, vigile y\ncontrole esto porque est\u00e1 al garete totalmente, totalmente al garete\neste tema y yo pienso que es un tema para definir.\nEra en ese sentido mi intervenci\u00f3n se\u00f1or presidente.\nPresidente Encargado (Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza):\nGracias representante Tamayo, tiene el uso de la palabra el Honorable\nRepresentante Carlos Eduardo Guevara Villabon.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:48:40-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 34, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}