{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente esta como usted lo manifest\u00f3, se anuncia para el\npr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 17 de septiembre proyecto de ley 019 de 2014 \u201cPor\nel cual se organiza el servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n\nprofesional, antes denominada educaci\u00f3n para el trabajo y el\ndesarrollo humano\u201d esto de conformidad con el acto legislativo 01 de\n2013 en su art\u00edculo 8\u00b0.\nEsta anunciado el proyecto se\u00f1or presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:53:40-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 65, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}