{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente.\nProposici\u00f3n N\u00b0 015 del 09 de septiembre de 2014.\n\u201cPropongo a la Honorable Comisi\u00f3n citar a debate de control pol\u00edtico,\npara evaluar la implementaci\u00f3n y seguimiento que se le ha hecho a la\nLey 1620 de 2013, \u201cPor la cual se crea el Sistema Nacional de\nConvivencia Escolar y Formaci\u00f3n para el ejercicio de los Derechos\nHumanos, la educaci\u00f3n para la sexualidad y la prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n\nde la Violencia Escolar\u201d.\nPor lo tanto, c\u00edtese, a la se\u00f1ora, ministra de Educaci\u00f3n, doctora Gina\nParody; al se\u00f1or ministro de Justicia, doctor Yesid Reyes; al se\u00f1or\nministro de Salud y Protecci\u00f3n Social, doctor Alejandro Gaviria; a la\nse\u00f1ora, ministra de Cultura, doctora Mariana Garc\u00e9s; al se\u00f1or ministro\nde Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, doctor Diego\nMolano; a la se\u00f1ora, Directora de ICBF, doctora Cristina Plazas\nMichelsen; al, director de Protecci\u00f3n y Servicios Especializados,\nBrigadier General William Ren\u00e9 Salamanca Ram\u00edrez.\nDe igual manera, inv\u00edtese al se\u00f1or Procurador General de la Naci\u00f3n,\ndoctor Alejandro Ordo\u00f1ez; al, Contralor General de la Rep\u00fablica, doctor\nEdgardo Maya Villaz\u00f3n; al se\u00f1or Defensor del Pueblo, doctor Jorge\nArmando Ot\u00e1lora; al se\u00f1or Personero Distrital de Bogot\u00e1, doctor\nRicardo Mar\u00eda Ca\u00f1\u00f3n.\nHay cuestionario para el Ministerio de Educaci\u00f3n, para el Ministerio de\nSalud, para el ICBF, para el Ministerio de Cultura,, Director de\nProtecci\u00f3n y Servicios Especializados, Ministerio de Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones, Defensor del Pueblo, Personero\nDistrital, Ministerio de Justicia.\nEsta proposici\u00f3n la firma el Honorable Representante Carlos Eduardo\nGuevara Villabon\u201d.\nProposici\u00f3n N\u00b0 016 del 09 de septiembre de 2014.\n\u201cAutorizar el desplazamiento de la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes para realizar unos foros en estudio del proyecto de\nley 019 de 2014 \u201cPor el cual se organiza el servicio p\u00fablico de la\neducaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional, antes denominada educaci\u00f3n para\nel trabajo y el desarrollo humano\u201d en las ciudades de Barranquilla,\nBogot\u00e1 D.C. y otras dos ciudades por definir.\nFirma la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n.\nEst\u00e1n le\u00eddas las proposiciones se\u00f1or presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:52:20-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 57, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}