{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno no veo m\u00e1s colegas pendientes para el uso de la palabra, no s\u00e9\nsi la doctora Villegas \u00bfQuiere concluir con algunas respuestas a lo\nescuchado?\nDra. Martha Lucia Villegas Botero (Presidenta Ejecutiva\nASENOF):\nGracias presidente, como de alguna manera se me hizo algunas\npreguntas yo quisiera aproximar a la respuesta por lo menos desde la\n\u00f3ptica nuestra.\nSea lo primero decir que precisamente cuando habl\u00e1bamos sobre este\nproyecto de ley yo les dec\u00eda que la situaci\u00f3n que hoy tenemos es\nprecisamente porque se le ha dado la espalda a este tipo de\neducaci\u00f3n, y no es d\u00e1ndole la espalda como se van a resolver los\nproblemas, es d\u00e1ndole la cara y la asociaci\u00f3n a la cual yo represento\ntiene todo el inter\u00e9s a que se le d\u00e9 la cara a este tipo de formaci\u00f3n, se\nhagan acciones tendientes a mejorar la calidad, a generar una\nestructura que permita entre educaci\u00f3n p\u00fablica y privada generar una\neducaci\u00f3n que el pa\u00eds requiere, estoy convencida que un proyecto de\nley que no observa desde el usuario, es decir, desde los j\u00f3venes, no\npuede lograr respuestas en la sociedad, es decir, esto hay que verlo\ndesde el camino de los j\u00f3venes.\nPero tambi\u00e9n quiero decir lo siguiente y por el tiempo que yo llevo en\nel sector p\u00fablico 30 a\u00f1os, hay que llegar a estos debates y exigir\ntambi\u00e9n a los j\u00f3venes a que vengan con los an\u00e1lisis pertinentes,\nleyendo en detalle todos los documentos, no sacando de un lado y\notro como mostrando que hay una cosa que no hay, cuando no la hay,\neso yo no creo que sea sano para el pa\u00eds, muchos proyectos de ley\nbuenos en el pa\u00eds se han hundido porque se hace un sofisma en\ncosas que no existen, yo creo que hay que trabajar sobre la letra, lo\nque hay all\u00ed, los documentos que hay, hay muchos documentos\nescritos por el Ministerio de Trabajo, por el SENA, por el Sindicato del\nSENA alabando el proyecto, inclusive en el proyecto de ley 139 en su\nmomento dijo, esto es lo que el SENA necesita, as\u00ed lo dicen y lo\npueden ver en Congreso Visible si entran ah\u00ed, al proyecto 139 de 2013\ndec\u00eda el SENA esto es lo que necesitamos lo dec\u00eda el Sindicato del\nSENA, ahora pueden existir muchas cosas que se miren y sobre todo\nlo m\u00e1s importante es ver que este sea un proyecto de ley de Estado,\nno es un proyecto para personas y para particulares, no puede serlo,\nning\u00fan proyecto que sea para particulares puede ser bueno, ninguno,\nabsolutamente ninguno, tiene que ser de Estado, y eso yo lo digo con\nla representaci\u00f3n que me da esta agremiaci\u00f3n y lo digo con toda\nclaridad, no hay un solo proyecto aqu\u00ed, ni un solo inter\u00e9s particular, les\nvoy a decir, \u00bfSaben cu\u00e1l ser\u00eda el mejor inter\u00e9s particular? No hacer\nnada, no hacer nada ser\u00eda el mejor inter\u00e9s particular que hay, les dejo\nese mensaje, no hacer nada estos se convierten en veinte mil\n(20.000), en treinta mil (30.000), en cincuenta mil (50.000) y el tema\nsigue peor, entonces lo importante es hacer, dar la cara, mostrar clara\nmente que la educaci\u00f3n en Colombia se presta tanto por lo p\u00fablico\ncomo por lo privado pero con reglas de juego claras, ese proyecto\nquiere esto, entonces si se nutre, si se pule, si se genera la esencia\ndel proyecto, se los digo con toda franqueza, es construir una ruta\nt\u00e9cnica de alto nivel, esa es la esencia, no tiene otra m\u00e1s, pr\u00e9stelo el\nSENA, pr\u00e9stenlo los particulares que puedan cumplir los requisitos\npero que sea una ruta t\u00e9cnica, clara, definida, estructurada y que\nllegue al m\u00e1s alto nivel para que ese joven que entra a la formaci\u00f3n\npara el trabajo de hoy, esa que ustedes dicen de garaje ya no exista,\npara que el que vaya a la t\u00e9cnica sea de verdad t\u00e9cnica, para que ese\njoven tenga una inserci\u00f3n laboral, ,porque yo si se y traeremos las\nestad\u00edsticas, el que va a la t\u00e9cnica de hoy, esa que en muchas\ninstituciones universitarias se da, no tiene inserci\u00f3n laboral, \u00bf Por\nqu\u00e9? Porque no tiene los conocimientos, no es que sea mala ni buena\nen s\u00ed misma, es que es un pedacito de la universidad, el otro que va a\nlo tecnol\u00f3gico, el que va al tecnol\u00f3gico del SENA si tiene inserci\u00f3n\nlaboral, el que va al t\u00e9cnico del SENA si tiene inserci\u00f3n laboral, el que\nva a las instituciones acreditadas de formaci\u00f3n para el trabajo de\nColombia en un noventa y cinco (95%) por ciento van a la inserci\u00f3n\nlaboral con buenas respuestas pero no las suficientes, quiero decir, les\nqueda faltando formaci\u00f3n para llegar al m\u00e1s alto del nivel t\u00e9cnico, de\neso se trata la ley, cuando ustedes la observen yo les pedir\u00eda muy\nespecialmente, es decir, casi que es algo que yo estoy en esto porque\nsinceramente despu\u00e9s de casi 30 a\u00f1os de observar este tema nunca\npude ver lo que hoy veo y es la ausencia de una educaci\u00f3n t\u00e9cnica de\nalta calidad en Colombia en los est\u00e1ndares internacionales, no tiene\nsino ese enfoque y esperar a arreglarlo todo para que todo se\nsolucione es como aquel que hacia un plan de desarrollo m\u00e1s exigente\nque el anterior porque el anterior no lo pudo cumplir, yo pienso que la\neducaci\u00f3n hay que organizarla con un marco futuro pero por partes,\nporque si usted se pone a reformar toda la educaci\u00f3n de Colombia\njam\u00e1s, jam\u00e1s la reformar\u00e1, jam\u00e1s, son tantos los actores que entran en\nconflicto que nunca la reformara, y lo mejor para el negociante, lo\nmejor para el estafador, perd\u00f3nenme que lo diga yo, lo mejor para el\nestafador es que no pase nada, eso es lo mejor, se los puedo\nasegurar, eso es lo mejor que puede pasar; lo peor que puede pasar\npara ellos es que si se asuma, y lo mejor que puede pasar para la\nsociedad es que le demos la cara a esta educaci\u00f3n con el nivel que\ntiene, y quiero aclarar lo siguiente, no se llama educaci\u00f3n no formal,\npor favor busquen en la internet lo que significa educaci\u00f3n no formal.\nDice la Ley 115, la educaci\u00f3n formal es aquella que tiene autorizaci\u00f3n\ndel Estado, tiene niveles y grados, tiene sujeci\u00f3n a normas, es decir,\nesta no es una educaci\u00f3n no formal, que pena, no lo es, la educaci\u00f3n\nno formal es aquella que se imparte de manera espontanea, que no\ntiene sujeci\u00f3n a niveles y grados, que cualquiera la puede impartir, no\nes no formal, hoy se llama formaci\u00f3n para el trabajo pero en esencia si\nalguien le hiciera el an\u00e1lisis jur\u00eddico esta es una educaci\u00f3n formal,\nformal como lo es en el mundo, \u00bfPor que entran las coberturas?\nPorque todo lo formal entra en las coberturas, no es porque si ni\nporque no, pero tiene que ser bien estructurada.\nYo no s\u00e9 si con eso doy respuesta un poco a las preguntas, pero les\nquiero garantizar, es decir, que todo lo que la asociaci\u00f3n hace, ha\nhecho parte de esas mesas, porque la asociaci\u00f3n no es la due\u00f1a de\nesto, es el Congreso. El Congreso es el due\u00f1o de este proyecto y el\nEstado en si mismo porque no es para nadie m\u00e1s, en lo que hemos\nestado ah\u00ed, hemos obrado con toda honradez, con toda claridad, con\ndesprendimiento absoluto de cualquier inter\u00e9s particular, no lo es, a\nveces uno cree que todo tiene un inter\u00e9s, no, sinceramente mi inter\u00e9s,\nel m\u00edo como persona, como persona que integra el Estado durante\nmuchos a\u00f1os es que esto tenga en Colombia una respuesta clara,\nseria y que el Congreso de la Rep\u00fablica que se que es capaz de\nhacerlo, lo mire con toda la dimensi\u00f3n que esto tiene para el pa\u00eds.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:50:10-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 43, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}