{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Perfecto, quiero darles la m\u00e1s cordial bienvenida a los miembros de la\nAsociaci\u00f3n Nacional de las Entidades de Educaci\u00f3n para el Trabajo y\nDesarrollo Humano \u201cASENOF\u201d, a la doctora Martha Lucia Villegas\nBotero presidenta ejecutiva; al doctor Miguel Angel Sandoval Puerto\npresidente nacional; al doctor Obert Casta\u00f1eda presidente seccional\nValle; al doctor Jairo Onofre presidente seccional Sur Nari\u00f1o, Cauca,\nPutumayo; al doctor Daniel Fl\u00f3rez presidente Seccional Centro.\nSe\u00f1or secretario consideramos que debe declararse la sesi\u00f3n informal\npara poder escuchar a la doctora Martha Lucia Villegas Botero\npresidenta ejecutiva de dicha asociaci\u00f3n, en el orden del d\u00eda de hoy\ntenemos la presentaci\u00f3n de un proyecto que para nosotros es\nsupremamente importante, vital para la educaci\u00f3n del pa\u00eds, un proceso\nque para nosotros tiene que ver mucho con el cambio de la\ndenominaci\u00f3n de Educaci\u00f3n para el Trabajo y el Desarrollo Humano,\npor la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional, hoy est\u00e1n atentos a este\ndebate, a esta convocatoria, a esta iniciativa importante del Partido de\nla U en donde lo gramos que se coadyuvara por parte de un n\u00famero\nimportante de representantes en donde se busca formalizar, controlar,\nregular la educaci\u00f3n t\u00e9cnica en el pa\u00eds. Hoy m\u00e1s de un mill\u00f3n\ncuatrocientos mil (1.400.000) estudiantes est\u00e1n a la expectativa de\neste proyecto, un proyecto vital para la educaci\u00f3n, nosotros hemos\nescuchado de manera reiterativa al se\u00f1or, Presidente de la Rep\u00fablica,\na la, ministra de Educaci\u00f3n hablando de la importancia que hoy tiene\npara el pa\u00eds el que logremos est\u00e1ndares importantes de calidad, de\npertinencia ante la globalizaci\u00f3n que hoy vivimos, pero tambi\u00e9n ante\nlas oportunidades que tengan las personas m\u00e1s pobres de nuestro\npa\u00eds de los estratos uno, dos, tres, al no acceder a la educaci\u00f3n\nsuperior, a las carreras universitarias, hoy tenemos la educaci\u00f3n\nt\u00e9cnica como una alternativa de que los j\u00f3venes accedan a ella con\ncalidad, con pertinencia, con control sobre todo por parte del Estado\nColombiano y que lograr\u00edamos sin lugar a dudas frente a esto una\ncobertura importante que es lo que anhelamos los colombianos y\nsobre todo nosotros que hemos venido a legislar, a generar\noportunidades y consideramos que este proyecto de ley N\u00b0 019 del\n2014, va lograr darle a la Educaci\u00f3n Superior T\u00e9cnica un car\u00e1cter\nimportante en el pa\u00eds, no todos podemos ser profesionales en las\nuniversidades de nuestro pa\u00eds, la cobertura es insuficiente, los\nclaustros universitarios no dan abasto y creo que no seria competencia\nel fortalecer la educaci\u00f3n t\u00e9cnica en el pa\u00eds, sino por el contrario\ntendr\u00edamos nosotros y como autora de este proyecto quiero\nconcederle la palabra a la doctora Martha Lucia Villegas Botero.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:44:00-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 7, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}