{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno citamos entonces para el d\u00eda de ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles 10 de\nseptiembre de 2014 a las 09:00 a.m. debate ELECTRICARIBE, con\nse\u00f1al en directo por TV, en nombre de la representante In\u00e9s Cecilia\nL\u00f3pez Fl\u00f3rez y del m\u00edo propio queremos pedirles a todos su puntual\nacompa\u00f1amiento, muchas gracias.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:53:50-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 66, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}