{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or presidente, bueno quiero manifestar como\nponente coordinadora del proyecto al doctor Wilson Neber Arias,\nestamos en el proceso de construcci\u00f3n el hecho de que hoy se\npresente esta iniciativa es importante del Partido de la U, acompa\u00f1ada\nde muchos sectores, entre otras cosas quiero manifestar que este\nproyecto fue socializado, tiene toda una din\u00e1mica en el tiempo\naproximadamente de m\u00e1s de 3 - 4 a\u00f1os en donde se ha concertado\nno solamente con las entidades hoy prestadoras de este servicio que\nes la educaci\u00f3n p\u00fablica t\u00e9cnica, sino tambi\u00e9n con el Ministerio de\nTrabajo, con el Ministerio de Educaci\u00f3n, con el SENA inclusive se\nconcert\u00f3 todo y cada uno de los art\u00edculos que hoy se presentan a\nconsideraci\u00f3n, tambi\u00e9n quiero manifestarle de que en ese proceso de\nconstrucci\u00f3n yo m\u00e1s que nadie soy una defensora del SENA y lo digo\nporque fui alcaldesa del municipio de Puerto Colombia, un municipio\ndel \u00c1rea Metropolitana de Barranquilla y no solo eso sino que he visto\ntodo el proceso de formaci\u00f3n, defensora total de esta entidad que ha\nprestado durante much\u00edsimos a\u00f1os un excelente servicio a los\nsectores m\u00e1s populares, estratos uno y dos, en condiciones de calidad\ny de pertinencia y dem\u00e1s, pero tambi\u00e9n conozco las limitantes que hoy\ntiene la entidad que acude a estas entidades de educaci\u00f3n no formal\npor darles una denominaci\u00f3n como lo es la educaci\u00f3n t\u00e9cnica, porque\nmiremos la capacidad de instalaciones que hoy tiene el SENA, acude\nen su gran mayor\u00eda a estas entidades de educaci\u00f3n t\u00e9cnica y creo\nque hoy lo que queremos es REGLAMENTAR, COORDINAR, para\nque esta educaci\u00f3n tenga una reglamentaci\u00f3n debida en el pa\u00eds y el\nseguimiento por parte del Ministerio de Educaci\u00f3n como tal, del\nMinisterio de Trabajo aqu\u00ed no somos excluyentes, creo que si leemos\nel art\u00edculo en ning\u00fan momento, en ning\u00fan art\u00edculo, en ninguno estamos\nmencionando el tema financiero del SENA, de tomar recursos del\nSENA para descapitalizar o para hacerlo desaparecer, al contrario\nqueremos fortalecer el SENA y pienso que hoy, y al inicio de esta\nsesi\u00f3n, manifest\u00e1bamos a todos y cada uno de los representantes\npresentes la intenci\u00f3n de socializar este proyecto en todos y cada uno\nde los departamentos del pa\u00eds, con todos y cada uno de los actores, a\nque cada uno de los miembros de esta Comisi\u00f3n se apropien de este\nproyecto vital e importante para una poblaci\u00f3n solamente del mill\u00f3n\ncuatrocientos (1.400.000) de personas que acceden a ella sino\ntambi\u00e9n a las familias que est\u00e1n alrededor de estas personas que\ningresan a los centros de carreras t\u00e9cnicas en el pa\u00eds, yo creo que\nColombia no puede seguir y siendo la \u00fanica que no va a la vanguardia\nde pa\u00edses como Alemania, como Australia, donde este tipo de\neducaci\u00f3n ocupa un lugar importante en el desarrollo de estas\ncomunidades, hoy estamos ad portas, quiero manifestarles, de una\nsituaci\u00f3n que en el pa\u00eds es evidente el tema del posconflicto, yo me\npregunto \u00bfEl SENA ser\u00e1 suficiente para abrigar a todas y cada una de\nesas personas y brindarle al pueblo colombiano lo que se requiere? Yo\nquiero decirles de que hoy estamos en un proceso de construcci\u00f3n de\nun proyecto de ley, de una iniciativa que tiene que ser nutrida del\npensamiento, de las opiniones, de los conceptos, no solamente del\npunto de vista de una entidad, nosotros queremos concertar en todo el\npa\u00eds este proyecto y as\u00ed lo hemos manifestado en reiteradas\noportunidades y al inicio de esta sesi\u00f3n fue lo primero que\nmanifestamos. Quisi\u00e9ramos que todos y cada uno de los miembros de\nesta Comisi\u00f3n, y pienso que no solamente de la C\u00e1mara de\nRepresentantes sino tambi\u00e9n del Senado, tendr\u00e1n que hacer lo propio\nporque esta es una iniciativa que abriga no solamente los intereses de\nalgunos si no que creo que aqu\u00ed prevalece por encima de todos el\ninter\u00e9s general de toda una comunidad de m\u00e1s de un mill\u00f3n\ncuatrocientos (1.400.000) estudiantes que acceden a este, y no solo\neso, sino tambi\u00e9n las personas que hoy forman parte de esa familia de\nm\u00e1s de tres mil cuatrocientas (3.400) instituciones que algunas re\u00fanen\ntodos los requisitos de calidad y otras es posible que no las re\u00fanan,\nentonces es indispensable que ante la magnitud y la importancia de\neste proyecto logremos la concertaci\u00f3n de todos y cada uno de los\nactores respectivos y construyamos un proyecto importante para el\npa\u00eds que satisfaga todas y cada una de las necesidades, pero que sea\npertinente, que tenga y cumpla los requisitos que hoy se exigen para\nla construcci\u00f3n de todo ese sue\u00f1o que hoy tenemos todos los\ncolombianos y es mejorar la calidad, la cobertura, la pertinencia y\nsobre todo que exista una entidad del Estado colombiano que regule y\norganiza, creo que desde ning\u00fan punto de vista aqu\u00ed estamos tratando\nel tema de desmejorar, sino que por el contrario, de favorecer y\nfortalecer entidades como la que hoy hemos visto crecer en todos y\ncada unos los municipios de nuestro pa\u00eds.\nGracias se\u00f1or presidente.\nPresidente Encargado (Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza):\nTiene la palabra el representante Jorge Eliecer Tamayo Marulanda.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-09T10:48:10-05:00", "transcript": "8690-acta-6-de-2014", "order": 32, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}