{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Representante V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez y cierra el debate el\nrepresentante Alfredo Rafael Deluque Zuleta.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:02:50-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 48, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}