{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno iniciamos intervenciones del Gobierno; bienvenido se\u00f1or\nviceministro, la costa de la cual usted es oriundo lo escucha.\nUn minuto, diez segundos, para que vea el video de su jefe, Juan\nManuel Santos; haber como lo ayuda, viceministro a cumplir su\npromesa.\nSiga se\u00f1or, viceministro, tiene el uso de la palabra.\nDr. Orlando Cabrales Segovia (Viceministro de Energ\u00eda\nencargado de las funciones del despacho del ministro de Minas y\nEnerg\u00eda):\nBueno, muy bien, muy buenas tardes a los honorables\nrepresentantes; un saludo muy especial al presidente Ape Cuello,\nrealmente muy bienvenido sinceramente el debate, digamos que\nnosotros en el Gobierno tambi\u00e9n tenemos una alt\u00edsima preocupaci\u00f3n\nsobre la prestaci\u00f3n del servicio el\u00e9ctrico en la regi\u00f3n caribe, creo que\nno tengo que repetirlo, para expresar esa alt\u00edsima preocupaci\u00f3n que\ntenemos sobre lo que est\u00e1 pasando, no desconocemos lo que est\u00e1\npasando, no lo estamos ignorando, todo lo contrario, yo creo que eso\ndigamos como primera medida y obviamente el tema tiene que\ncambiar.\nComo todo en la vida, pues aqu\u00ed hay un acuerdo sobre el qu\u00e9, pero a\nveces lo m\u00e1s importante es como lo hacemos, y ah\u00ed hay distintas\naproximaciones a resolver y a cambiar esa situaci\u00f3n; nosotros ya\nhace en el Ministerio de Minas y Energ\u00eda desde octubre del a\u00f1o\npasado cuando entro el ministro Acosta al Gobierno, empezamos a\nmirar con el ministro Acosta que pod\u00edamos hacer con respecto a la\nsituaci\u00f3n de Electricaribe y en ese momento se tomo la decisi\u00f3n de\ncontratar un estudio, no para que nos diagnosticara m\u00e1s lo que ya en\nt\u00e9rminos generales ya sab\u00edamos; pero sobre todo que nos diera unas\nl\u00edneas de acci\u00f3n muy concretas y que le apuntaran a cada uno de los\nproblemas que hab\u00eda en la prestaci\u00f3n del servicio, ese es un estudio\nque con mucho gusto compartir\u00edamos totalmente con ustedes por su\npuesto, eso concluyo en mayo, junio de este a\u00f1o, le dedicamos\nmuch\u00edsimas horas de trabajo a ese tema con la consultora que se\nllama Carmenza Chah\u00edn, es una persona experta en estos temas, y\ncon la entrada del nuevo ministro cr\u00e9ame que en las \u00faltimas dos\nsemanas, hemos estado dedicados buena parte de nuestro tiempo a\nque \u00e9l se empape de la situaci\u00f3n y sobre todo que se empape sobre\nlas medidas que habr\u00eda que tomar y que recomienda el estudio; antes\nde contarles digamos en t\u00e9rminos generales cuales son las\npropuestas y que es lo que estamos mirando, a mi me gustar\u00eda hacer\nunos comentarios sobre la situaci\u00f3n de la empresa: primero, el\ncrecimiento de la demanda en la regi\u00f3n caribe hoy es del 11% anual,\nel promedio en el resto del pa\u00eds estamos hablando del 3%, 3% del\npromedio en el pa\u00eds.\nCuando un mercado crece el 11% anualmente, pues ah\u00ed hay unos\nretos adicionales a los que ya existen, tambi\u00e9n nos dimos cuenta y\neso no hay que ser Einstein para darse cuenta de eso, que hay una\nfalta de inversi\u00f3n muy importante, una falta de inversi\u00f3n en las redes\nque se muestra en los indicadores, me llamaba la atenci\u00f3n ahorita\ncuando se dec\u00eda que los indicadores muestran todos mejor\u00eda, la\nverdad es que uno mira el indicador de la frecuencia de las\ninterrupciones del servicio, digamos ese indicador a mejorado en los\n\u00faltimos a\u00f1os, es decir, frente a cada interrupci\u00f3n lo que muestran las\nestad\u00edsticas es que la empresa est\u00e1 respondiendo m\u00e1s r\u00e1pidamente y\neso es positivo, pero cuando uno mira el n\u00famero de interrupciones\nese si no ha variado, ese se ha mantenido estable en los \u00faltimos a\u00f1os\ny eso claramente muestra la falta de inversi\u00f3n, tambi\u00e9n se ha dicho\nmucho aqu\u00ed sobre el tema del costo de la energ\u00eda, aqu\u00ed la\nSuperintendencia seguramente me corregir\u00e1, pero en el costo de\nenerg\u00eda en la secci\u00f3n Electricaribe, si es el segundo m\u00e1s barato del\npa\u00eds, el C1, lo que se llama el costo unitario, pero eso no\nnecesariamente es bueno, eso tambi\u00e9n muestra una falta de inversi\u00f3n\nno deber\u00eda ser tan bajo, pero as\u00ed lo muestran las estad\u00edsticas, el de\nenerg\u00eda social si es m\u00e1s alto que el del resto de lo que cobra la\nempresa y ahorita hago comentario sobre energ\u00eda social.\nYo tambi\u00e9n tengo una sensaci\u00f3n y un poco lo pude constatar el\nviernes que estuve en Riohacha, pues todo este tiempo que hemos\nestado revisado el tema de la empresa es que ah\u00ed hay un espacio muy\ngrande para mejorar en el tema del servicio al cliente, cosas de las\nm\u00e1s peque\u00f1as a las m\u00e1s grandes. En Riohacha la sede de\nElectricaribe queda en el segundo piso de un edificio, y eso digamos\nya la empresa, lo pongo como ejemplo, ya la empresa identifico por\nsupuesto la necesidad de tener una sede m\u00e1s amigable para la gente,\npara que la persona que no puede eventualmente subir la escalera\npueda acceder a la oficina, cosas como esas que son peque\u00f1as, pero\nque esa sumatoria de cosas peque\u00f1as por lo menos dan una mejor\nsensaci\u00f3n de servicios.\nHay otra situaci\u00f3n presidente que es muy dif\u00edcil y es que en esos mal\nllamados, barrios subnormales que a m\u00ed no me gusta la palabra pero\neso es lo que est\u00e1 en la ley, esos barrios subnormales en la regi\u00f3n\ncaribe hay cuatrocientas (400.000) mil familias, eso si uno lo multiplica\npor 4 o 5 que serian los miembros de una familia, estar\u00edamos\nhablando de dos millones (2.000.000) de personas; entonces ah\u00ed hay\nun reto muy grande y esos son los barrios que atiende energ\u00eda social,\nhay un reto muy grande porque obviamente las condiciones de esos\nbarrios son condiciones de mucha pobreza, donde el problema no\npuede ser el\u00e9ctrico exclusivamente, este no es un problema el\u00e9ctrico\nhay debe haber una aproximaci\u00f3n mucho mas integral por parte del\nEstado, el central y el territorial; las entidades territoriales una\naproximaci\u00f3n mucho mas integral a la situaci\u00f3n de estos barrios\nsubnormales. La situaci\u00f3n, el problema de los barrios subnormales, no\nes un problema el\u00e9ctrico y obviamente esas condiciones de pobreza\npues llevan necesariamente a que muchas veces la gente no pague\nporque no tiene con qu\u00e9 pagar, entonces ah\u00ed hay que llevar una\naproximaci\u00f3n mas integral repito, para solucionar ese tema y\nobviamente, y yo comparto en parte el tema de lo que ya se dijo en el\ntema de energ\u00eda social y ah\u00ed hay digamos algunos interrogantes sobre\nesa separaci\u00f3n, pero obviamente eso lleva a que esa compa\u00f1\u00eda tenga\nque comprar energ\u00eda por supuesto para atender el servicio, pero la\ncartera morosa de esa compa\u00f1\u00eda es muy alta, por las situaciones\nsociales que se presentan, que son absolutamente entendibles pero\nvuelvo y digo, la aproximaci\u00f3n tiene ser mucho m\u00e1s integral a la mera\nel\u00e9ctrica.\nY el otro tema que tambi\u00e9n vimos entre otras cosas, estoy tratando de\nhacer un resumen de las cosas m\u00e1s importantes de lo que uno ve en\nel diagnostico de lo que hicimos, es que, claro aqu\u00ed un poquito\ntomando una aproximaci\u00f3n un poco mocusiano, pues aqu\u00ed todos de\nalguna manera tenemos que poner, todos tenemos que contribuir y s\u00ed\nllama la atenci\u00f3n que la cartera oficial es alta, decir las mismas\nentidades p\u00fablicas de la regi\u00f3n muchas veces no pagan, entonces yo\ncreo que ah\u00ed hay que hacer un esfuerzo conjunto donde la empresa\nponga una parte muy importante por supuesto, y hay que exigir que\nponga una parte muy importante, pero digamos que hay otros factores\nque tambi\u00e9n tenemos que solucionar, para que la empresa tenga la\ncapacidad suficiente para poder hacer las inversiones. Eso repito en\nt\u00e9rminos generales es lo que nos est\u00e1 diciendo el estudio. Con mucho\ngusto como dije antes lo podemos compartir s\u00ed les interesa.\nQue estamos viendo, \u00bfqu\u00e9 es lo que hay que hacer?, hay medidas de\nmediano plazo y hay medidas que necesariamente tienen que ser en\nel corto plazo, por lo que digo que est\u00e1 situaci\u00f3n, y eso yo comparto al\n100% lo que se dijo ac\u00e1, es una situaci\u00f3n que no da espera, es una\nsituaci\u00f3n que si no actuamos a tiempo se nos va a salir de las manos.\nEntonces en las medidas de mediano plazo, hay medidas de car\u00e1cter\nregulatorio que tambi\u00e9n se han mencionado ac\u00e1, en este momento\nestamos en la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas en la CREG,\nestamos revisando la metodolog\u00eda de la distribuci\u00f3n de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica, metodolog\u00eda de comercializaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y ah\u00ed\nya se ha identificado, eso lo hemos venido trabajando con la comisi\u00f3n,\naqu\u00ed est\u00e1 el doctor Erazo,, director de la comisi\u00f3n; hemos identificado\nque si se pueden tomar medidas regulatorias, que mejoren\nsustancialmente el nivel de inversiones en la zona, hay medidas por\nejemplo que involucran lo que se llama el famoso descreme del\nmercado y b\u00e1sicamente el tema del descreme del mercado es que\ncuando llega un comercializador de afuera, por ejemplo una EPM, que\naqu\u00ed se mencion\u00f3 EPM por poner un ejemplo, puede ser cualquier\notro, le vende a ese mercado no regulado que es el mercado m\u00e1s\natractivo que puede tener un comercializador. Digamos como est\u00e1\nestructurada la regulaci\u00f3n, eso desplaza y le quita competencia al que\nest\u00e1 en el mercado existente, que en este caso es Electricaribe, ese\ntipo de situaciones lo que hace es debilitar a la empresa, debilitar al\nprestador de servicio y lo que queremos es fortalecerlo, obviamente\nfortalecerlo y ahorita hablo sobre ese tema, con unos indicadores muy\nclaros en materia de inversiones, digamos que hay un primer paquete\nregulatorio, que es un paquete de mediano plazo, que busca fortalecer\nla capacidad de inversi\u00f3n que tiene la compa\u00f1\u00eda, y obviamente el\nsegundo paquete de medidas son inversiones, que es que hay que\nmejorar sustancialmente el nivel de inversi\u00f3n en la zona, lo primero y\neso ya lo hemos venido conversando con ellos es que la empresa\ntiene que poner su parte y ah\u00ed le hemos pedido a la empresa que para\ndarle credibilidad a este ejercicio no haya ninguna distribuci\u00f3n de\ndividendos en los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os por lo menos, yo dudo que ellos\nhayan sacado dividendos en el pasado de manera importante, pero\nmirando hacia adelante, que exista un compromiso, de no giro de\ndividendos y un compromiso de inversiones por parte de la compa\u00f1\u00eda.\nEl tema de los subsidios que aqu\u00ed se ha mencionado, como si fuera\nuna plata que le ingresa al PyG de la compa\u00f1\u00eda, el tema de los\nsubsidios es por una menor tarifa de los estratos uno, dos y de los\nbarrios subnormales, ah\u00ed se aplica el subsidio, \u00bfc\u00f3mo funciona el\nsubsidio?, las empresas debitan inmediatamente cuando pasan la\nfactura el subsidio que le cobran a los usuarios y ese menor valor en\nla tarifa por concepto del subsidio, es un costo financiero que la\nempresa asume y lo que hace el Gobierno despu\u00e9s una vez se\ncumpla el trimestre, le gira ese dinero que ellos est\u00e1n asumiendo,\nentonces no es que el subsidio vaya a la empresa, el subsidio va a\nuna menor tarifa.\nHay un componente de los subsidios que es el FOES que se ha\nmencionado ac\u00e1, que hab\u00eda varias preguntas en el cuestionario sobre\nel tema de FOES, en el tema de FOES que fue un subsidio adicional,\nque son los cuarenta y siete (47) pesos de los cuales se ha hecho\nreferencia por kilovatio hora, es un subsidio adicional para esos\nbarrios subnormales, ese subsidio se ha venido pagando en los\n\u00faltimos a\u00f1os y estamos al d\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os con respecto a ese\nsubsidio; pero hay unas vigencias anteriores, vigencias viejas que en\nsu momento no se le pago eso a la empresa, es decir, la empresa\nasumi\u00f3 el costo y el Estado no se lo reconoci\u00f3 en su momento, para\nesos subsidios de vigencias anteriores, lo que estamos haciendo es\nque estamos reconoci\u00e9ndole a\u00f1o a a\u00f1o un porcentaje de esas\nvigencias anteriores, pero al mismo tiempo estamos comprometiendo\na la empresa que ese dinero, que esa plata que a pesar que es de\nsubsidios anteriores se hagan inversiones con ese dinero y la\nempresa lo ha aceptado, de hecho lo hemos incluido en ese plan de\nmejoramiento que tiene la empresa con la Superintendencia y es parte\nde la inversiones que tiene que hacer Electricaribe y a las cuales se\nha comprometido con la empresa. En el tema de los fondos que es la\nparte que administra el Ministerio de Minas y Energ\u00eda el tema del\nPRONE y el FAER, es cierto que en materia de PRONE la inmensa\nmayor\u00eda de la inversi\u00f3n que se hace en PRONE, va para la regi\u00f3n\ncaribe, por la sencilla raz\u00f3n que no hay ninguna otra zona del pa\u00eds\nque tenga tantos barrios subnormales como tiene el Caribe\ncolombiano, dos millones (2.000.000) de personas como lo mencione\nhace un momento, es buena parte de esa inversi\u00f3n de esos recursos\nse est\u00e1n orientando a la regi\u00f3n caribe y ah\u00ed existe un reto muy grande\ny en eso hemos apretado mucho la empresa, que ah\u00ed tiene que haber\nuna mayor rapidez en la ejecuci\u00f3n de esas obras, entonces eso en\nmateria de fondos.\nY por \u00faltimo presidente para no alargarme, con el ministro Acosta,\nhace unos meses identificamos y le dimos prioridad a obras que\nllamamos de la STN y la STR, digamos que para ponerlo en t\u00e9rminos\ncoloquiales, el STN son las grandes autopistas del sector el\u00e9ctrico y el\nSTR son la v\u00edas secundarias y el sistema de distribuci\u00f3n local, son las\nv\u00edas terciarias. Haciendo un s\u00edmil con las v\u00edas y obviamente para\nmejorar este sistema de la prestaci\u00f3n del servicio y lo ve\u00edamos en la\nGuajira el viernes pasado para poner el ejemplo, un ejemplo concreto\nel de la Guajira, que es la l\u00ednea Riohacha - Maicao, ve\u00edamos la\nimportancia que tiene esa l\u00ednea para mejorar de manera muy\nimportante, no vamos a solucionar el 100%, pero si un porcentaje muy\ngrande en el caso de la Guajira en la prestaci\u00f3n del servicio por el\ndepartamento de la Guajira con esa l\u00ednea, entonces tenemos varias\nobras, tanto del sistema de transmisi\u00f3n nacional como del sistema de\ntransmisi\u00f3n regional que est\u00e1n priorizadas, que son obras que\nalgunas de ellas de las del sistema de transmisi\u00f3n nacional ya est\u00e1n\nadjudicadas, tuvimos el caso hace poco de la l\u00ednea Chin\u00fa, Monter\u00eda,\nUraba, que tambi\u00e9n es parte esencial del sistema para el\ndepartamento de C\u00f3rdoba, que aqu\u00ed tambi\u00e9n se ha mencionado, esa\nse adjudico a ISA, hace poco m\u00e1s de un mes, y lo mismo para las v\u00edas\nsecundarias que son las del sistema de transmisi\u00f3n regional donde le\nestamos dando prioridad a la construcci\u00f3n de esas l\u00edneas, entre otras\ncosas presidente aqu\u00ed se ha hablado de darle competencia, de\ngenerar competencia a Electricaribe, por una resoluci\u00f3n que saco la\ncomisi\u00f3n hace m\u00e1s de un a\u00f1o, esas obras de sistemas de transmisi\u00f3n\nregional que son obras prioritarias, que son parte importante donde\nest\u00e1 la de Riohacha - Maicao, hay otras ah\u00ed que son parte importante\na la soluci\u00f3n a este problema, si Electricaribe no las hace se la vamos\na dar a un tercero para que las haga, entonces hay vamos a\ngenerarle competencia a Electricaribe. Si Electricaribe no hace estas\nobras vamos a d\u00e1rselas a un tercero diferente a Electricaribe para que\nlas haga y en eso le estamos dando toda la prioridad en materia de\nobras, ese es el paquete, repito, reitero, hay mucho m\u00e1s detalle,\nestamos priorizando cuales son las acciones que debemos tomar, en\neso hemos venido trabajando los \u00faltimos d\u00edas con el nuevo ministro y\nyo creo que si implementamos, estoy convencido de que si\nimplementamos esto al 100%, esto tiene que mejorar\nsustancialmente, esto tiene que cambiar y la necesidad de cambio\nest\u00e1 identificada y estamos totalmente comprometidos como lo dijo el\npresidente a que esto cambie.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:03:50-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 53, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}