{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Pero quiero decirle que yo si quedo conforme con sus respuestas,\nporque usted reconoce la debilidad que tiene el Estado, est\u00e1 de\nacuerdo en que ha esto hay que ponerle dientes, que no podemos\npermitir que en Antioquia, en el Valle se cree otro monstruo como el\nque tenemos en la costa que tenemos que controlar, pero no quedo\nconforme con la respuesta del ministro, coste\u00f1o como yo, que sufre\ncomo nosotros, y al no quedar contento con eso ministro, le vamos a\nhacer una proposici\u00f3n, le vamos a leer el art\u00edculo 252 de la\nConstituci\u00f3n al que voy a invocar aqu\u00ed a mis compa\u00f1eros que nos\napoyen, y le vamos a dar un plazo para que despu\u00e9s de la plenaria\nvolverlo a invitar, otra vez traeremos al mu\u00f1eco para que tengamos\nuna soluci\u00f3n definitiva, l\u00e9ame el art\u00edculo 252 de la Constituci\u00f3n se\u00f1or\nsecretario.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:05:10-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 62, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}