{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ok, yo le agradezco mucho porque adem\u00e1s yo fui uno de los primeros\nparlamentarios que llego ac\u00e1, usted recuerda estoy ac\u00e1 desde las 9\nde la ma\u00f1ana, bueno muy amable.\nYo si quiero decir para concluir dos cosas: la primera, porque aqu\u00ed hay\nmuchas cosas que decir en este tema, la primera que resaltamos y\ndistinguimos este gran debate no solo por lo que se ha dicho, sino\nincluso por lo que esperamos que digan los se\u00f1ores, el se\u00f1or\nviceministro y la se\u00f1ora superintendente. En segundo lugar, que aqu\u00ed\nno se puede tratar ya este tema con temas de pa\u00f1itos de agua tibia,\nproposiciones o mociones de queja; aqu\u00ed hay que tomar decisiones de\nfondo se\u00f1or presidente y me sumo a quienes han planteado no solo la\naprobaci\u00f3n de una nueva ley que suplante la Ley 142, pero tambi\u00e9n\nme sumo, hay que organizar la protesta c\u00edvica ciudadana, respetuosa\ns\u00ed, pero seria y contundente de la regi\u00f3n caribe para que nos escuche.\nY por ultimo pedirle al Gobierno y al Presidente Santos que en este\ncaso cumpla su palabra, a esta empresa decirle que mejoran sus\nservicios Presidente o la sacamos, as\u00ed como somos gente pac\u00edfica, as\u00ed\ncomo somos gente de bien, tolerante los coste\u00f1os, tambi\u00e9n somos\ngente que tenemos personalidad y valor, si nos toca hacer, lo que\ntengamos que hacer, lo vamos a hacer, pero esta empresa tiene que\nmejorar sus servicios porque nos han humillado, han ofendido al\npueblo de la costa caribe, muchas gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-antenor-dur\u00e1n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:02:00-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 43, "name": "H.R. Antenor Dur\u00e1n"}