{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Antes superintendente me est\u00e1 pidiendo la palabra el se\u00f1or Hernando\nDeluque, pero aqu\u00ed p\u00fablicamente me preguntan del Ministerio que es\nlo que vamos a cambiar de la Ley 142, toda hasta el titulo se\u00f1or\nministro lo vamos a cambiar, no sirve esa Ley.\nSe\u00f1or representante Rafael Deluque, interpela al ministro.\nH.R Alfredo Rafael Deluque Zuleta:\nMinistro es muy sencillo que se sienten con una empresa y digan no\nvamos a repartir utilidades durante 10 a\u00f1os, pero es que las empresas\nno sacan las utilidades por ah\u00ed muchas veces, usted sabe que eso es\nmuy gravado las utilidades de las empresas, ellos lo que hacen es por\nejemplo con su casa matriz, no s\u00e9 si sea el caso de Electricaribe, lo\nespecifico no s\u00e9, pero ser\u00eda bueno que se investigue que contratos\ntienen ellos, por ejemplo, con su casa matriz, porque muchas\nmultinacionales lo que hacen es que firman contratos de asesor\u00eda, de\nprestaci\u00f3n de servicios con su matriz y por ah\u00ed se va la pl\u00e1tica, por ah\u00ed\nes donde sacan la plata muchas veces las empresas, repito no s\u00e9 si\nes el caso de Electricaribe, pero revise ese punto.\nY Ustedes como Gobierno, perd\u00f3neme que lo diga, pero los veo muy\nparco con la situaci\u00f3n, esta no es una situaci\u00f3n nueva, llevamos\nmuchos a\u00f1os en esto, ustedes tiene muchas herramientas en la Ley\n142, util\u00edcenlas, ustedes por ejemplo nos estaban diciendo que los\n\u00edndices de respuesta de las quejas hab\u00edan mejorado, revise los\n\u00edndices para que vea como se dan, los \u00edndices son un promedio\ngeneral de la situaci\u00f3n de la costa caribe, pero esos \u00edndices no est\u00e1n\nactualizados y los miden de una forma bastante deficiente y no\npermiten que de verdad usted tenga una consideraci\u00f3n exacta de que\nest\u00e1 pasando en cada municipio de la costa atl\u00e1ntica, h\u00e1galo por\ncosta atl\u00e1ntica para que vea y el tema es mucho m\u00e1s efectivo.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:04:10-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 56, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}