{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se levanta la sesi\u00f3n, citamos para el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 17 de\nseptiembre, nueve de la ma\u00f1ana (09:00 a.m.).", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:11:30-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 99, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}