{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or presidente quiero decirles, a ustedes y a los ciudadanos de la\ncosta Caribe que hoy comenzamos a liderar un proceso, tendiente a\nestablecer las responsabilidades penales que tiene los representantes\nlegales de Electricaribe y sus accionistas , yo creo que esto no se\npuede dejar as\u00ed, yo creo que ya es hora de que nosotros tomemos\npartido serio y va ser un proyecto no solo de In\u00e9s L\u00f3pez, de Ape\nCuello, sino de toda esta Comisi\u00f3n Sexta, que creo que est\u00e1n con\nnosotros en que esto tiene que cambiar.", "external_id": "#hr-in\u00e9s-cecilia-l\u00f3pez-fl\u00f3rez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T09:58:00-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 19, "name": "H.R. In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez"}