{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Mil gracias presidente, desde la bancada del movimiento Mira\nqueremos acompa\u00f1arlo a usted y a los dem\u00e1s colegas de la costa\natl\u00e1ntica en este debate, bien tra\u00eddo modificar la Ley 142 que es una\nLey que ha generado abuso de posici\u00f3n dominante en el pa\u00eds se\u00f1or\nministro, tambi\u00e9n en algunos casos la vulneraci\u00f3n del debido proceso\nde los usuarios, si uno va a la filosof\u00eda de la Ley 142, la filosof\u00eda era la\nprestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico esencial y en su momento por los\nproblemas de corrupci\u00f3n, por la falta de capacidad del Estado para\nprestar estos servicios, pues se habilito esta ley para que los privados\nen cierto modo suplieran esta falencia del Estado, pero lo que hemos\nvisto es que la gran mayor\u00eda de estas empresas no solamente se han\nenriquecido, sino que ya han llegado al l\u00edmite de abusar de manera\nexcesiva de los usuarios en las diferentes zonas del pa\u00eds; nosotros\ntambi\u00e9n hemos presentado un proyecto presidente que va en la v\u00eda de\neliminar el cargo fijo, la gran mayor\u00eda de estas empresas ya\nrecuperaron los costos fijo de inversi\u00f3n que hicieron m\u00e1s de veinte\na\u00f1os y estamos pagando una infraestructura tres, cuatro, cinco, seis\nveces de la que ya se remunero, v\u00eda cargo fijo y v\u00eda costos\nadministrativos; yo pienso que es el momento de revisar la estructura\ntarifaria, estructura tarifara que se estableci\u00f3 en la Ley 142 bajo otro\ncontexto, porque no hab\u00eda cobertura, porque no hab\u00eda la inversi\u00f3n\nsuficiente, en fin; pero hoy la gran mayor\u00eda de empresas tiene\nsuper\u00e1vit financiero.\nQuisiera tambi\u00e9n se\u00f1alar que es necesario reglamentar el m\u00ednimo vital\nministro y superintendente, necesitamos reglamentar el m\u00ednimo vital,\nnosotros tambi\u00e9n en compa\u00f1\u00eda de otros congresistas y otras\nbancadas, hemos presentado una iniciativa para reglamentar ese\nm\u00ednimo vital y no sea vulnerado de manera unilateral por parte de las\nempresas; y en el caso particular de Electricaribe yo quisiera\npreguntarle a la CREG, porque no ha regulado la desviaci\u00f3n\nsignificativa, la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Agua Potable lo hizo\ndesde el a\u00f1o 2001, en las respuestas que ustedes nos hicieron llegar\npr\u00e1cticamente ven la irregularidad y le dicen a Electricaribe, se\u00f1ores\nustedes como que est\u00e1n cometiendo una irregularidad pero es su\ncompetencia, ustedes pueden regular ya estos cobros significativos,\nes que es inhumano o sea para poder reclamar un usuario, un\ncampesino de una vereda, una persona de una tienda, como lo\nmanifestaban ahora representante Ape, poder reclamar solamente en\nel caso cuando su recibo supere 400% del valor del consumo, eso es\nalgo il\u00f3gico, eso es algo grav\u00edsimo, yo pienso que si se abre paso a\nnivel de regulaci\u00f3n ese tipo de decisiones puede ser tambi\u00e9n doctrina\nen otras empresas y podemos generar un problema de orden p\u00fablico\ny social, como est\u00e1 pasando en la costa atl\u00e1ntica, entonces yo tra\u00eda\naqu\u00ed, por ejemplo, la CAR lo hizo en el a\u00f1o 2001 regularon esas\ndesviaciones significativas y ampararon el derecho a los usuarios\nporque las Comisiones de Regulaci\u00f3n est\u00e1n no solamente para\ngarantizar la remuneraci\u00f3n efectiva de los operadores, sino tambi\u00e9n\npara los usuarios; esa es su funci\u00f3n social, no pueden ustedes perder\nde vista ese se\u00f1alamiento.\nDe otro lado ministro yo quisiera que se revisaran muy bien las\nimplicaciones de la Ley 812 de 2002, esa Ley de zonas especiales de\ndif\u00edcil acceso, donde el Gobierno Nacional est\u00e1 haciendo unos aportes\nmuy importantes, yo tengo un dato ahora, he escuchado otro dato\npero yo tengo un dato que el Gobierno Nacional est\u00e1 pagando 46\npesos por kilovatio, y cuando uno escucha las quejas, las\nreclamaciones de los habitantes de la costa atl\u00e1ntica, lo que dice\nElectricaribe es que no tiene plata para las redes, que no tiene plata\npara las subestaciones, que no tiene como renovar las redes de\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica por eso las continuas fallas en fin, \u00bfentonces que se\nest\u00e1 haciendo la plata? y cuando uno mira los balances de la\nempresa, Electricaribe por ejemplo tiene, el a\u00f1o pasado tuvo\nutilidades por valor de noventa mil millones ($90.000.000.000) de\npesos, entonces aqu\u00ed hay un desprop\u00f3sito, si es digamos poder llevar\nesta Ley a un sentido social y es poder garantizar que esos usuarios\nm\u00e1s pobres, que han sido discriminados en cierto modo, que son\npoblaciones muy vulnerables, adultos mayores, porque hay municipios\ndel pa\u00eds donde la poblaci\u00f3n adulto mayor es predominante, pues que\nesta Ley efectivamente tenga una vigilancia y control.\nSuperintendente me preocupa que en el caso de C\u00f3rdoba solamente\ntengamos un funcionario, hay una superintendencia y un solo\nfuncionario, ustedes compa\u00f1eros me dir\u00e1n para atender miles de\nreclamos que ustedes presentaron en el d\u00eda de hoy, pues obviamente\nno va a tener capacidad para poder responder ese nivel de\nreclamaciones que la ciudadan\u00eda constantemente est\u00e1 presentando,\nyo quisiera tambi\u00e9n se\u00f1alar ministro hay que intervenir esta empresa,\nyo acompa\u00f1o esta decisi\u00f3n , hay que intervenirla porque con esos\ncontadores comunitarios, con el cambio de medidores se han\ninventado una figura y es que en cierto modo ya est\u00e1n tildando a los\nconsumidores de ladrones, les est\u00e1n diciendo se\u00f1ores ustedes est\u00e1n\nsubfacturados, entonces ahora les vamos a cobrar lo que no le\ncobramos durante unos a\u00f1os y me parece que eso es muy delicado\nporque en cierto modo ahora los consumidores, los usuarios, ese\npeque\u00f1o comerciante le sigue saliendo a deber a esta grande\nempresa, entonces yo acompa\u00f1o porque son cobros infames, es una\nhistoria de la decid\u00eda por ah\u00ed dec\u00eda el doctor Juan Gossa\u00edn en una\ncolumna que hizo en El Tiempo y el usuario pues indefenso porque\nante estos cobros no tiene la capacidad para poder contra\nargumentar, llevar las pruebas, en fin, tener toda la defensa el usuario\ny por eso yo acompa\u00f1o al personero, aqu\u00ed necesitamos fortalecer los\ncomit\u00e9s de desarrollo y control social, para que tengan verdaderas\nherramientas y puedan defender a la ciudadan\u00eda frente a estos\nabusos. No podemos estar ante una segunda colonizaci\u00f3n presidente,\nya los espa\u00f1oles vinieron y se llevaron el oro, la tierras y ahora se nos\nquieren llevar lo esencial el agua, los servicios p\u00fablicos domiciliarios\ndel pa\u00eds, entonces yo lo acompa\u00f1o presidente en ese proyecto que\nusted va a radicar y es la hora de que la Ley de Servicios P\u00fablicos\nDomiciliarios no est\u00e9 dise\u00f1ada para los prestadores sino\nverdaderamente para los usuarios del pa\u00eds, muchas gracias\npresidente.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:00:40-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 34, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}