{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, un saludo especial a todas y a todos, simplemente\ncomo vallecaucano, como espectador de esta situaci\u00f3n de nuestra\ncosta caribe de la problem\u00e1tica que vive, expresarles nuestra\nsolidaridad, nuestro apoyo frente a esta problem\u00e1tica en la seguridad\nque de lo que competa a nosotros, como vallecaucanos\nparticularmente y como miembros del Partido de la U, estaremos\nrode\u00e1ndolos y apoy\u00e1ndolos en la b\u00fasqueda de esa soluci\u00f3n en\nmateria normativa, pues desde aqu\u00ed de manera directa en lo que\ntengamos que construir y desde el punto de vista ya de las gestiones\nque se puedan realizar de la misma manera nosotros en el Valle del\nCauca si bien contamos con una prestaci\u00f3n del servicios p\u00fablicos y de\nmanera particular de servicio de energ\u00eda, que no tiene mayores\ntraumatismos, si tenemos riesgos grandes a trav\u00e9s de las empresas\nprestadoras y de las situaciones que estamos viviendo, y que\nnecesitamos estar atentos porque de no cuidar lo que tenemos, de no\nmejorar lo que tenemos caeremos en situaciones similares y podemos\ncomenzar a tener afectaciones, ya tenemos problemas significativos\nen los temas tarifarios.\nCali se constituye en la ciudad receptora de toda la problem\u00e1tica de\ndesplazamiento en el contexto nacional y en consecuencia a\ndesbordado las propias capacidades de las empresas y de la\nprestaci\u00f3n de los servicios, por eso hoy este tema para nosotros es\nun tema cercano muy pr\u00f3ximo, porque nosotros consideramos que de\nno hacer bien nosotros en el Valle del Cauca y espec\u00edficamente en\nCali estaremos viviendo situaciones similares que van a generar\nproblemas de esta naturaleza, por tanto cuenten con el apoyo nuestro,\ncon los deseos de ayudar a construir una soluci\u00f3n, una b\u00fasqueda a la\nsoluci\u00f3n de este problema que lo entendemos y nos solidarizamos\ncon \u00e9l, ese es el compromiso que tenemos nosotros como personas\nque representamos los sectores sociales y populares, que demandan\nrespuestas reales del Estado Colombiano, es una oportunidad clara\npara que el Gobierno Nacional en su poder soberano que tiene,\nintervenga sobre estas situaciones y no esperar que se desborden en\nlas situaciones de hecho que vienen a constituirse despu\u00e9s en\nrepresiones y en situaciones de lamentar; tiene la oportunidad el\nEstado Colombiano, el Gobierno Nacional de atender de manera\ndiligente y oportuna para evitar mayores consecuencias, ese es el\nllamado que de manera respetuosa pero de manera categ\u00f3rica le\nhacemos al Gobierno Nacional, desde estas c\u00e9lulas del Congreso de\nla Rep\u00fablica tenemos que clamar por ello y demandar del Gobierno\nNacional la atenci\u00f3n oportuna, eficiente y eficaz frente a este\nproblema, no podemos dilatar, no podemos permitir que nos\ndesbordemos en situaciones de hecho que despu\u00e9s tengamos que\nlamentar, muchas gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:00:20-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 33, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}