{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tiene la palaba el Senador Jos\u00e9 Alfredo Gnecco.\nSenador Jos\u00e9 Alfredo Gnecco:\nGracias presidente, saludar al ministro, a la doctora Patricia, a todos\nlos compa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta, al doctor Evelio Daza, Melkis\nKammerer y al doctor Alfonso Campo en representaci\u00f3n de los\npersoneros que hoy hicieron una intervenci\u00f3n muy amplia de lo que\nest\u00e1 sucediendo en la costa caribe, pero d\u00e9jenme decirle compa\u00f1eros\nque esto no es nada en comparaci\u00f3n con lo que uno encuentra en\ntodos los municipios de la costa.\nEn el departamento del Cesar, en la Guajira, en el Magdalena, en\nBol\u00edvar, en todos los departamentos y en la veredas en los sitios m\u00e1s\nretirados es donde uno escucha a los campesinos y a la gente\nquejarse del mal servicio que hay por parte de la empresa\nElectricaribe y esto anotando que esta es la empresa que mas a\naccedido a los fondos; como el fondo de solidaridad para subsidio y\nredistribuci\u00f3n de ingresos que en el 2012 accedieron con quinientos\nveinticuatro mil millones de pesos; el fondo de energ\u00eda social de FOES\ncon sesenta y dos mil millones de pesos; entonces nosotros no nos\nexplicamos porque en el departamento de Cesar y en la costa caribe\nno encontramos un buen servicio para nuestra gente, hoy la queja y\nesto hay que prestarle atenci\u00f3n y se lo hemos dicho y tenemos esto\nno lleva lo que lleva el 2014, esto lleva muchos a\u00f1os ya donde\nnosotros hemos llamado la atenci\u00f3n del Gobierno y del Congreso de\nla Rep\u00fablica y de todas las instancias de control para que esta\nempresa mejore el servicio y no ha sido posible hasta la fecha, doctor\nDaza a trav\u00e9s del proyecto de ley 094 de 2013, propuse que la\ndesviaci\u00f3n significativa hoy tasada hasta el 400% tuviera un techo del\n50%, eso lo hice el a\u00f1o pasado y ese es un proyecto que est\u00e1\ncursando en el Congreso de la Rep\u00fablica. Entonces nosotros venimos\nmuy preocupados con lo que est\u00e1 pasando y qu\u00e9 decir de la zona\nrural, la zona rural que hoy est\u00e1 establecida como si fuera una zona\ncomercial que tambi\u00e9n le cobran alumbrado p\u00fablico, cuando en otros\npa\u00edses nosotros vemos que esa energ\u00eda para la zona rural es\nsubsidiada para los agropecuarios y en este caso es diferente, en la\ncosta caribe cuando nosotros tenemos unas temperaturas muy pero\nmuy altas a nuestra gente hay que brindarles unas tarifas\ndiferenciales, pero nosotros no vemos eso, lo que vemos es altos\ncostos por todas partes y de una manera absurda, los abusos que son\nsometidos toda nuestra gente por parte de esta empresa. Entonces\nnuevamente porque ya lo hemos hecho en muchas ocasiones,\nvenimos a alertar, a decir y hacer lo que tengamos que hacer desde el\nCongreso de la Rep\u00fablica para que esta empresa mejore; desde el\nmismo presidente como lo dijeron ellos tuvimos la oportunidad de\ndecirle en Valledupar el mal servicio que est\u00e1 prestando esta empresa\ny \u00e9l se atrevi\u00f3 a decir en las plazas publica que o cambiaban o los\ncambi\u00e1bamos, pero ellos hoy son un monopolio, cual es la oferta que\nencontramos nosotros, \u00bfestamos sometidos entonces nosotros?, le\npedimos a ustedes que de una vez por todas se tomen decisiones\npara que se mejore el servicio en la costa caribe y bueno por parte de\nesta empresa, porque aqu\u00ed no hay mas nada que decir si no que\npedimos por parte de todos ustedes y ustedes ya han escuchado y lo\nque falta en todas las intervenciones a mi me gustar\u00eda quedarme pero\nestamos en comisiones econ\u00f3micas, hoy aprobamos el monto del\nPresupuesto Nacional y tengo que ausentarme, pero este es un\ndebate de mucha importancia para todos nosotros, muchas gracias.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:00:00-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 30, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}