{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien representante, el ministro me dice, \u00bfseguimos? Tiene la\npalabra la honorable representante Marta Patricia Villalba Hodwalker.\nH.R Marta Patricia Villalba Hodwalker:\nEn defensa de mi regi\u00f3n, quiero manifestarles a ustedes que la\nConstituci\u00f3n Nacional es clara en las facultades que le otorga a las\nentidades respectivas. El Estado se reservo las funciones de\nplaneaci\u00f3n, de regulaci\u00f3n, de control y de supervisi\u00f3n de los servicios\np\u00fablicos y yo creo que esa es la funci\u00f3n que nosotros tenemos que\ndefender como Estado. Yo quiero decirle a la Superintendencia que\nen este nuevo proyecto de ley es importante entregar los elementos y\nlas herramientas para poner en cintura a todas estas empresas\nprestadoras de servicios p\u00fablicos en el pa\u00eds, y yo quiero decirles a\nustedes, miren si revisamos los art\u00edculos de prensa, es que el tema no\nes un tema de hoy, de ayer, si miramos desde hace much\u00edsimos a\u00f1os\ntodav\u00eda encuentro que en el a\u00f1o 2009 una asonada donde el\nExpresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, exig\u00eda a Electricaribe solucionar los\nproblemas que generaron asonadas en San Andr\u00e9s de Sotavento.\nEn el 2009, 2010, 2011, 2012, 2013,2014, van 5 a\u00f1os, este no es un\nproblema que estamos sufriendo y padeciendo los atlanticenses, los\nde la regi\u00f3n caribe, es un problema de muchos a\u00f1os y lo digo con el\nconocimiento, vuelvo y repito de haber sido alcaldesa de un municipio.\nMiren, no solamente uno vive y padece la problem\u00e1tica como alcalde,\nsi no tambi\u00e9n como ciudadano com\u00fan y corriente uno ve las\ndificultades que tienen nuestras comunidades, yo creo que hay que\nreconocer que hay un problema complejo, no es lo mismo distribuir\nenerg\u00eda en el centro del pa\u00eds con las condiciones que se distribuye\nenerg\u00eda en la regi\u00f3n caribe, nuestras redes son a\u00e9reas, la alta\nsalinidad, el mantenimiento de todas estas redes son complejas.\nPero yo tambi\u00e9n creo que hay que hacer inversi\u00f3n y m\u00e1s cuando el\nEstado colombiano ha invertido mucho dinero en mejorar las\ncondiciones. En el a\u00f1o en que yo fui alcaldesa los sectores\nsubnormales estaban por encima del mill\u00f3n quinientas mil personas, o\nsea hemos disminuido de manera ostensible la subnormalidad en la\nregi\u00f3n caribe. Creo que se han generado las condiciones para mejorar\nel servicio, porque el Estado colombiano ha brindado las\nherramientas, es que el Gobierno no se ha negado a invertir , lo que\nnosotros queremos es que la empresa inicie desde ya a intervenir, a\nmejorar las condiciones, porque es que vamos en detrimento de una\nregi\u00f3n que tiene mucho que aportarle al pa\u00eds, que ha aportado\nmuch\u00edsimo al pa\u00eds, a su desarrollo , a la construcci\u00f3n de pa\u00eds,\nnosotros aportamos mejor dicho, a trav\u00e9s de nuestros puertos una\ncantidad de recursos que cada d\u00eda se van a ver desmejorados si\nseguimos con este problema que no tiene soluci\u00f3n, porque parece\nque no tiene soluci\u00f3n, desde el a\u00f1o 2009 y mucho m\u00e1s atr\u00e1s.\nentonces hay que tomar decisiones, hay que ajustar a la empresa, hay\nque intervenir de una u otra forma para que la gente del caribe\ncolombiano no siga sufriendo, no sigan padeciendo, los alcaldes\nsufren cada vez que se va la luz, miren la angustia es impresionante,\nllega un mandatario a un municipio ante el temor que le quemen la\nalcald\u00eda, cuantas alcald\u00edas en la regi\u00f3n caribe han quemado, muchas,\ninversiones reci\u00e9n hechas por el Estado colombiano es que no\npodemos permitir que esto siga ocurriendo, es que no podemos\npermitir que los hogares coste\u00f1os sigan padeciendo, sigan sufriendo.\nCuando se refer\u00eda a la deuda, yo le quiero decir que si los municipios\nque son los encargados de cancelar los recursos de la luz, los\nservicios de energ\u00eda en la escuelas, no se pagan, cortan el servicio en\nlas escuelas, es que todo el mundo paga.\nDonde hoy tenemos un problema y hay que decirlo es en el sector de\nla salud que es la que tiene una alta cartera digamos cual es la alta\ncartera de la regi\u00f3n caribe b\u00e1sicamente en la prestaci\u00f3n del servicio,\nno son las escuelas, no son las alcald\u00edas porque los municipios pagan\nel servicio de energ\u00eda en la gran mayor\u00eda, pero si miramos el tema de\nla salud de pronto si hay que revisar el tema, hay que mirar los\nsectores subnormales que no pagan, hay que hacer la cultura del\npago, pero yo creo y estoy casi segura porque maneje cifras que no\nes tan cierto el tema de que no existe la cultura de no pago en la\nregi\u00f3n caribe, porque Puerto Colombia del municipio del cual soy\noriunda tiene un comportamiento de pago que supera el 95%, en los\nservicio p\u00fablicos de nuestro municipio, entonces yo creo que hay que\nrevisar, hay que adoptar, hay que entregar los elementos a nuestro\nrepresentante y de igual forma representante In\u00e9s L\u00f3pez, yo quiero\ntambi\u00e9n participar en la construcci\u00f3n de este proyecto, creo que es la\nobligaci\u00f3n que tenemos todos los representantes de esta Comisi\u00f3n\nSexta, trabajemos juntos, entreguemos los elementos para que la\nSuperintendencia, para que el ministerio, para que la entidades que\nmanejan todo el tema regulatorio en el pa\u00eds tengan los elementos\npara poner en cintura a todas estas entidades del orden privado, que\nprestan un servicio p\u00fablico y que de verdad lo hagan de manera\neficiente, de manera oportuna y que tambi\u00e9n revisemos el tema de las\ntarifas en el caribe colombiano.\nPerd\u00f3nenme pero no es lo mismo vivir en el centro del pa\u00eds, a\nnosotros que vivimos en el caribe, es bastante complejo.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:06:50-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 71, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}