{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente, le informo que para el debate est\u00e1 citado el\nministro de Minas y Energ\u00eda, Tomas Gonzales Estrada, quien ha\npresentado excusa por tener una licencia, en su reemplazo viene el\nse\u00f1or, viceministro de Minas y Energ\u00eda, Orlando Cabrales Segovia, me\ninforman que ya viene llegando.\nEst\u00e1 citado el, director del CREG, Carlos Fernando Eraso Calero; no lo\nveo presente en el recinto todav\u00eda. La Superintendente de Servicios\nP\u00fablicos, Patricia Duque Cruz, est\u00e1 presente en el recinto; el, Contralor\ndelegado para Minas y Energ\u00eda, Leonardo Arbel\u00e1ez Lemus,\n\u00bfPregunto si el doctor Arbel\u00e1ez Lemus se encuentra aqu\u00ed en el\nrecinto? Me informan que ya viene que tuvo un problema en el ingreso\nde aqu\u00ed del Congreso; el Procurador General de la Naci\u00f3n, Alejandro\nOrdo\u00f1ez Maldonado; no se encuentra presente, no he recibido\nexcusas, invitado esta el gerente de Electricaribe de la Regional\nAtl\u00e1ntico, Benjam\u00edn Pallares Ortiz; no se encuentra presenta se\u00f1or\npresidente, ha sido imposible comunicarse con \u00e9l, igualmente la\ngerente de Electricaribe de Valledupar, M\u00f3nica Hoyos; est\u00e1 presente\nel presidente de Defensa de Usuario de la costa atl\u00e1ntica, An\u00edbal\nBen\u00edtez P\u00e9rez; no est\u00e1 presente, el personero municipal de\nValledupar, Alonso Campos Mart\u00ednez; est\u00e1 presente ac\u00e1 en el recinto.", "external_id": "#martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T09:56:30-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 9, "name": "Martha Patricia Villalba Hodwalker"}