{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente. Quiero darle las gracias a los funcionarios\ninvitados que hoy nos acompa\u00f1an, a los representantes de los\ndistintos gremios del departamento del Cesar, del Atl\u00e1ntico, a los\nmedios de comunicaci\u00f3n, es importante conocer los antecedentes, es\nimportante conocer que en el a\u00f1o 1992 se dio un racionamiento en el\npa\u00eds que comenz\u00f3 a mostrar y deslumbrar la problem\u00e1tica en el sector\nel\u00e9ctrico de Colombia, fue as\u00ed como se hizo evidente la problem\u00e1tica\nexistente en las distintas electrificadoras de los distintos\ndepartamentos del pa\u00eds, especialmente los de la costa Caribe\ncolombiana.\nEn el a\u00f1o 1991, con la Constituci\u00f3n del 91, se abri\u00f3 la puerta para que\nentidades privadas comenzaran a prestar los servicios a cargos del\nEstado. Se abri\u00f3 una posibilidad que se constitu\u00eda en una tabla de\nsalvaci\u00f3n para todos, sobre todo teniendo en cuenta que las\nelectrificadoras, por lo menos en el caso, doctora In\u00e9s L\u00f3pez, la\nelectrificadora del Atl\u00e1ntico conten\u00eda una problem\u00e1tica compleja\ndesfinanciada, con toda una estela de corrupci\u00f3n, con un d\u00e9ficit\nimpresionante y la verdad que ve\u00edamos en nuestro departamento la\nposibilidad de ver solucionado un problema que aquejaba y estaba\ngenerando grandes problemas en nuestras comunidades; fue as\u00ed\ncomo llego Electricaribe, Electrocosta y dem\u00e1s. Que m\u00e1s tarde ante la\ncrisis que segu\u00eda en el sector llego una empresa denominada uni\u00f3n\nFENOSA y posteriormente llega una empresa que se conoce como\ngas natural FENOSA llegaron los espa\u00f1oles nuevamente a conquistar\nla prestaci\u00f3n de un servicio a cargo del Estado y que nosotros\nhab\u00edamos demostrado con nuestras electrificadoras la falta de\ncapacidad, de compromiso para la prestaci\u00f3n de un servicio tan\nimportante y sobre todo, en un departamento y en una regi\u00f3n donde\ntener un ventilador es supremamente indispensable y eso es de\nverdad para nosotros un motivo de much\u00edsima preocupaci\u00f3n, porque\nno contar con servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica en un hogar en el municipio\nde Suan, de Santa Lucia, Campo de la Cruz, es decirles a ustedes\nque estamos sometidos a temperaturas de m\u00e1s de 42 grados\ncent\u00edgrados, nuestros hospitales con problemas complejos donde\nquienes van son las poblaciones de estratos uno y dos.\nYo quiero decirles que esta empresa atienden a m\u00e1s de cuatro\nmillones (4.000.000) de habitantes de una regi\u00f3n, si vamos al\ndepartamento del Atl\u00e1ntico atienden a dos millones cuatrocientos\ntreinta y cinco mil (2.435.000) habitantes, seg\u00fan el \u00faltimo censo DANE\ncon 23 municipios y 31corregimientos; en el Departamento de Bol\u00edvar\ncon una poblaci\u00f3n de dos millones setenta y tres mil (2.073.000)\nhabitantes, 46 municipios, 348 corregimientos; en el Departamento de\nC\u00f3rdoba un mill\u00f3n seiscientos sesenta y tres mil setecientos setenta y\ndos (1.663.762) habitantes; en el Departamento del Cesar,\nrepresentante Ape Cuello, novecientos tres mil (903.000) habitantes,\n25 municipios, 165 corregimientos; en el Departamento de la Guajira\nseiscientos veintis\u00e9is mil ciento cuarenta y ocho (626.148) habitantes;\nen el Departamento del Magdalena un mill\u00f3n ciento cuarenta y seis\nmil novecientos diecisiete (1.146.917) habitantes, con 30 municipios,\n178 corregimientos; en el Departamento de Sucre setecientos setenta\ny dos (772) habitantes, 26 municipios, 234 corregimientos; todos\nsometidos a altas temperaturas, yo no entiendo y si ustedes miran\ncomo esta empresa que ha tenido toda la capitalizaci\u00f3n de recursos,\nel apoyo del Gobierno Nacional, grandes inversiones, porque quiero\ndecirles que fui alcaldesa durante el periodo 2008 - 2011 y uno de los\ngrandes problemas que me toco enfrentar durante ese periodo fueron\nlos paros c\u00edvicos de la comunidad por el tema del servicio de la\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica, ni siquiera por la prestaci\u00f3n del servicio en\neducaci\u00f3n, ni siquiera por la prestaci\u00f3n del servicio de salud, ni\nsiquiera porque consideraban que est\u00e1bamos haciendo o mal o bien\nlas cosas, sino porque no ten\u00edan luz en sectores, la gente a\u00f1oraba la\nempresa que ten\u00edamos en el pasado que prestaba el servicio, que\nten\u00eda una dependencia a la cual se llegaba y llegaban las quejas, sal\u00eda\nel carro a resolver la problem\u00e1tica, tiene un tel\u00e9fono del cual los\nusuarios de los distintos municipios de nuestro departamento que en\nalgunos no hay tel\u00e9fonos todav\u00eda, como se quejan, dec\u00eda ahorita\nmismo nuestro secretario que estuvo tratando de comunicarse con los\nde la empresa, el mismo, el secretario general de la Comisi\u00f3n Sexta y\nno se pudo comunicar, se podr\u00e1n ustedes imaginar a un ciudadano\ndel com\u00fan cuando te responde una persona del Call center y te pone\na esperar una, dos, tres, cuatro, cinco horas, tienes que dar el reporte\ndel numero del NIT de tu servicio p\u00fablico, si t\u00fa no est\u00e1s en tu casa te\nllaman dif\u00edcilmente lo puedes hacer.\nNosotros los de la costa Caribe colombiana vivimos y padecemos la\nprestaci\u00f3n de un servicio no en \u00f3ptimas condiciones. Debo aclarar,\nreconozco, que las condiciones nuestras son totalmente\nindependientes a las del centro del pa\u00eds, cuando estamos expuestos\nsobretodo los del Caribe que tenemos costa a altas concentraciones\nde salubridad usted lo sabe es mucho m\u00e1s costoso, pero les quiero\ndecir que cuando llueve por la falta de mantenimiento a todo el tema\ndel cableado inmediatamente se disparan los servicio y perdemos la\nluz all\u00e1 en Barranquilla y en cualquier municipio del Atl\u00e1ntico no hay\nluz cuando comienza a llover, se pueden imaginar ustedes el\nproblema que vivimos, ac\u00e1 en Bogot\u00e1 llueve todos los d\u00edas y por eso\nno se va la luz, pero a nosotros si permanentemente; y que hablar de\nlas altas tarifas, y que hablar de la problem\u00e1tica que tienen nuestras\ncomunidades cuando son sectores subnormales y la empresa que\npresta el servicio que es la misma empresa de uni\u00f3n FENOSA y\ndem\u00e1s, que se llama energ\u00eda social, acude maltrata a nuestras\ncomunidades y a nuestros sectores que en gran mayor\u00eda son pobres y\nvulnerables, yo creo que a m\u00e1s de una responsabilidad que tiene\nnuestro presidente, comprometido tambi\u00e9n con el tema porque conoce\nah\u00ed en el campo, en el terreno, la problem\u00e1tica que viven nuestras\ncomunidades, porque recorri\u00f3 todos y cada uno de nuestros\nmunicipios, de nuestra regi\u00f3n lo hace permanentemente recibe los\ninformes, yo celebro Honorable representante Ape, la presentaci\u00f3n de\nuna ley que definitivamente entre a regular y entregue las\nherramientas, que entregue las condiciones m\u00ednimas para que la\ncomunidad y sobre todo las empresas reguladoras, porque el Estado\ntiene una obligaci\u00f3n ellos son prestadores de un servicio a cargo del\nEstado colombiano, pero tambi\u00e9n el Estado conserva, la regulaci\u00f3n, la\nplaneaci\u00f3n, la direcci\u00f3n de todo lo que se van a hacer ellos,\nsimplemente prestan el servicio y como tal deben prestar un servicio\nde calidad, si miramos cuanto ha invertido el Estado colombiano en la\nprestaci\u00f3n de servicio p\u00fablico creo que es much\u00edsimo m\u00e1s que lo que\nhace la empresa como tal.\nHoy exigimos la prestaci\u00f3n de un excelente servicio porque tambi\u00e9n\nmiremos, las estad\u00edsticas del comportamiento del pago de la gente de\nla regi\u00f3n Caribe y quiero decirles con mucha satisfacci\u00f3n, creemos\nque somos los que m\u00e1s pagamos el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica por\nlas necesidades mismas que tenemos de mantenerlo, de preservarlo,\ncreo que la gente en el Caribe colombiano prefiere dejar de comer\npero paga el servicio, no son todos los sectores que no pagan, son\nmuy pocos y son los sectores subnormales, si ustedes van a cualquier\nmunicipio de la costa Caribe colombiana especialmente en mi\ndepartamento, en las ventanas de sus casas en vez de ver las\ncortinas van a ver ustedes la exhibici\u00f3n del servicio p\u00fablico para que\nno le corten, el temor que tiene el Caribe colombiano y su gente es\nque le corten el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica y por eso hoy exigimos\nnosotros aqu\u00ed, la prestaci\u00f3n de un excelente servicio de energ\u00eda, de\ncalidad, de oportunidad, con buenos precios, con unas tarifas que\ndignifiquen de verdad y permitan a una persona de un salario m\u00ednimo\nde una familia donde sus ingresos son inferiores puedan pagar de\nmanera adecuada. Como lo dec\u00eda el Honorable representante Ape\nCuello ahora en su intervenci\u00f3n, por qu\u00e9 tenemos que abrir las\npuertas de nuestra casa a mostrar lo que tenemos, por qu\u00e9 violan a\nuna familia, a una residencia, a un hogar del Caribe colombiano que\ntiene que exhibir que tiene para poderle prestar. Yo creo que para eso\nexiste un medidor, para eso existe un contador de servicio p\u00fablico, es\nla \u00fanica empresa que entra a la vivienda para mirar que es lo que se\ntiene y con fundamento en eso es que le cobran a la familia de los\nhogares en la costa Caribe colombiana el servicio de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica. Porque no se mira si efectivamente se desconectan los\nservicios, desconectan los cables, los utilizan en determinadas horas\napagan las luces, la excusa es que nosotros dejamos por flojera las\nluces prendidas o el ventilador prendido las 24 horas, lo cual es\nabsolutamente falso porque en los hogares del departamento del\nAtl\u00e1ntico y de nuestros municipio ustedes llegan y van a encontrar que\ntodo el mundo est\u00e1 regulando, aprendi\u00f3 a controlar por el temor pero\npese aun a eso las altas tarifas siguen afectando, miren nada mas las\nnotas en los medio de comunicaci\u00f3n permanentes, la costa pide al\ngobierno soluci\u00f3n definitiva en el caso de Electricaribe, 7 de\nseptiembre de 2014, s\u00e1bado 6 de septiembre lluvia de cr\u00edticas a\nElectricaribe, tras disturbio en Boh\u00f3rquez lo dec\u00eda la representante\nIn\u00e9s L\u00f3pez recientemente en su intervenci\u00f3n, es que yo quisiera que\nen un momento nada mas 10 minutos nos ubic\u00e1ramos en un hogar de\nun municipio del Departamento del Atl\u00e1ntico vamos a llevarlos al\nLuruaco, representante In\u00e9s L\u00f3pez 10 minutos creo que va a ser dif\u00edcil\nde soportar el calor sin ventilador, sin aire acondicionado.\nYo por eso ratifico y celebro Honorable representante Ape Cuello,\naqu\u00ed estaremos dispuestos a trabajar yo creo hay que hay que\nentregar las herramientas, hay que trabajar y seguir trabajando es la\nmisi\u00f3n que tenemos nosotros, porque si hoy estamos aqu\u00ed es\nprecisamente para eso, para dignificar la gente de nuestros\ndepartamentos y de nuestras regiones y sobre todo para defenderlos\nde los abusos tan crueles a los que hoy estamos sometidos, gracias\nse\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T09:57:20-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 15, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}