{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, un saludo muy especial a todos los asistentes a\nquienes han venido desde Valledupar, desde el Cesar a acompa\u00f1ar\nesta actividad, un saludo al ministro, a la superintendente, a todo el\nequipo que vino desde el Gobierno Nacional; y muy lamentable muy\ncr\u00edtica que en un debate como este no se encuentre presente quien\nviene generando la causa y el problema de todos los males como es\nElectricaribe, que ni siquiera representante Cuello haya venido luego\nde la citaci\u00f3n la gerente o la, directora de Electricaribe o el gerente\nregional de la costa caribe o el gerente o la gerente de Valledupar, la\nverdad es que eso habla muy mal de la voluntad y de la posibilidad de\ndarle salida y soluciones a este problema. Ojala se presenten el\nprimero de octubre en el debate que vamos a realizar en plenaria y en\ndonde tambi\u00e9n vamos a estar participando como citante, yo para no\ndetenerme ya en los aspectos que han mencionado con los cuales\nestoy de acuerdo; quiero solo hacer referencia a que producto de los\ndistintos fen\u00f3menos de las quiebras que tuvieron las electrificadoras\nde la costa de los razonamientos de energ\u00eda del a\u00f1o 92, del fen\u00f3meno\ndel ni\u00f1o del a\u00f1o 97 y con la autorizaci\u00f3n constitucional del 91 se\npermiti\u00f3 que la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos se pudiera dar a\ntrav\u00e9s de un privado, qued\u00e1ndole al Estado la planificaci\u00f3n, la\nregulaci\u00f3n, el control, la supervisi\u00f3n del servicio correspondiente. Yo\nme hago una pregunta hoy, \u00bfdonde ha estado el Estado frente a este\ntema concreto de los abusos por parte de Electricaribe en la\nprestaci\u00f3n de la energ\u00eda en la costa caribe? y sabemos, y se ha\npodido ampliamente por los expositores y los invitados a hablar de los\nprincipales problemas, irregularidades en el cambio de los medidores,\nsobre facturaci\u00f3n, d\u00e9ficit en la atenci\u00f3n de los usuarios, cortes\nrepentinos del fluido, todos s\u00edntomas de una enfermedad que se llama\nElectricaribe y que lamentablemente nos afecta a todos en la regi\u00f3n\nCaribe y no se encuentran ellos aqu\u00ed presentes para dar sus\nexplicaciones, pero quiero hacer un especial \u00e9nfasis sobre algo que el\nSenador, que el representante Rodr\u00edguez toc\u00f3 de manera muy r\u00e1pida\ny es lo relacionado con los subsidios, a trav\u00e9s de subsidios\nElectricaribe y las empresas prestadoras del servicio de energ\u00eda, lo\nreciben de dos maneras:\nUn subsidio al consumo y un subsidio a la infraestructura; el subsidio\nal consumo observamos varios elementos, un subsidio que\nafortunadamente y digo afortunadamente por las falencias en la\nprestaci\u00f3n del servicio fue eliminado que era de un 20%, m\u00e1s en la\nfacturaci\u00f3n que se le cobraban a los sectores comerciales para\nsubsidiar los estratos uno, dos y tres, que fue eliminado\nafortunadamente por el decreto 2915 del 2011, pero quedan otros\nsubsidios que se entregan hoy, como el que establece la Ley 142 del\n94, subsidio a la subsistencia, que establec\u00eda en un principio subsidiar\nel 50%,40% y 15 % de estratos uno, dos y tres respectivamente, pero\nque luego fue modificado por la Ley 1117 de 2007, y la Ley 1428 de\n2010, que se modifico en el Congreso de la Rep\u00fablica y se le dio\ncontinuidad incrementando los subsidios hasta diciembre del 2014 en\nun 605, 50% y 15% en los estratos uno, dos y tres respectivamente;\nentonces qu\u00e9 observamos aqu\u00ed colegas congresistas, que nosotros\nhacemos una labor juiciosa de aprobar modificaciones a la Ley, de\nentregarle subsidios a los que m\u00e1s lo necesitan, pero hoy las\noperadoras del servicio de energ\u00eda y en el caso concreto de\nElectricaribe no vienen haciendo la tarea como corresponden y nos\ndejan a nosotros frustrados en la voluntad que tenemos de que el\nciudadano, el usuario pueda recibir una buena prestaci\u00f3n del servicio\nde energ\u00eda.\nY les hablo ahora de los subsidios de infraestructura donde hablaban\nde los montos que de acuerdo a proyecciones en el 2013 se hab\u00edan\ndeterminado a trav\u00e9s del PRONE, que es el programa de\nnormalizaci\u00f3n de redes el\u00e9ctricas, para los barrios subnormales del\nFAER, que es Fondo de Apoyo Financiero para la Energ\u00eda en Zonas\nRurales Interconectadas. Estos recursos se vienen destinando a\u00f1o a\na\u00f1o y Electricaribe ha sido la empresa que m\u00e1s ha recibido recursos\npor esto, \u00bfy donde est\u00e1n las inversiones que nos demuestren una\nmejora en la prestaci\u00f3n del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica?, aqu\u00ed se\npuede estar constituyendo un detrimento patrimonial para el Estado,\naqu\u00ed se puede estar constituyendo un problema grav\u00edsimo en recursos\np\u00fablicos que se est\u00e1n destinando para atender mediante subsidios el\nconsumo y unas inversiones en infraestructura que hoy no se\ndemuestran porque los se\u00f1ores de Electricaribe lamentablemente no\nest\u00e1n haciendo el mantenimiento a las redes, no est\u00e1n haciendo las\ninversiones como corresponde y no est\u00e1n gastando adem\u00e1s del\nrecurso p\u00fablico que no lo demuestran como lo gastan, no est\u00e1n\ngastando el recurso privado que les compete y les corresponde a ellos\ncomo privados en la prestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico. Y me faltaba un\n\u00faltimo subsidio al consumo, como lo es el FOES, que efectivamente\ncomo lo expresaba el representante Guevara que me antecedi\u00f3 en la\npalabra, subsidia en 46 pesos kilovatios hora, los usuarios de zonas\nespeciales adicional al subsidio de subsistencia en los estratos uno y\ndos, entonces aqu\u00ed la acci\u00f3n por parte del legislativo ha venido siendo\nde acuerdo a la necesidad de los usuarios, aqu\u00ed las acciones por parte\nde quienes nos corresponde revisar y tomar medidas ha venido\nsiendo acorde, la acci\u00f3n por parte del Estado en cuanto a los recursos\nque tiene que destinar ha venido siendo acorde, pero yo si llamo\nministro y se\u00f1ora superintendente la responsabilidad por parte de\nquienes tienen esa planeaci\u00f3n, esa regulaci\u00f3n, ese control y esas\nsupervisi\u00f3n, aqu\u00ed no podemos seguir nosotros haciendo\nmodificaciones a la ley y creyendo que estamos beneficiando a los\nusuarios cuando no se toman las medidas de control\ncorrespondientes, cuando lo expresaban aqu\u00ed los colegas y los\ninvitados, no se muestra con claridad los resultados inclusive de\nvarias reuniones y de varios procesos en los que se ha hecho o se\nhan realizado acuerdos de mejoramiento en varios a\u00f1os que no\nobservamos los resultados concretos, aqu\u00ed hay que tomar controles\nreales ante las autoridades competentes y s\u00ed me gustar\u00eda que el\nministerio, s\u00ed me gustar\u00eda que la CREG, s\u00ed me gustar\u00eda que la\nSuperintendencia nos expresaran hoy y nos expresaran en el debate\nde la plenaria, \u00bfcu\u00e1les son esas medidas que a futuro se deben tomar\npara garantizar el no desperdicio o detrimento de unos recursos del\nEstado?, que vamos a investigar, que vamos a hacer seguimiento\ndonde est\u00e1n esa obras, porque aqu\u00ed presidente pueden haber unas\nresponsabilidades penales muy graves, muy graves por la inadecuada\nprestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico. Yo llamo la atenci\u00f3n del ministerio y\nllamo la atenci\u00f3n de la CREG y la atenci\u00f3n de la Superintendencia,\nque nos muestren las medidas reales que se han tomado, esto no se\nconjura con sanciones monetarias, ya est\u00e1 demostrado que con\nsanciones monetarias ellos no han sido consecuentes con la\nprestaci\u00f3n de un servicio y aqu\u00ed hay que regularlos y presidente\nrevisemos en la Ley 142 como somos m\u00e1s fuertes frente al tema de\ncontrol y regulaci\u00f3n, muchas gracias.", "external_id": "#hr-christian-jos\u00e9-moreno-villamizar", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:01:00-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 36, "name": "H.R. Christian Jos\u00e9 Moreno Villamizar"}