{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1or ministro, tiene derecho a la r\u00e9plica.\nDr. Orlando Cabrales Segovia (Viceministro de Energ\u00eda\nencargado de las funciones del despacho del ministro de Minas y\nEnerg\u00eda):\nS\u00ed presidente, haber, yo quiero resumir lo que dije en tres cosas.\nLa primera: El reconocimiento de la situaci\u00f3n la tenemos toda, la\nsituaci\u00f3n es muy grave y hay que actuar, eso es lo primero que yo\ndije, yo no estoy desconociendo y no estamos desconociendo que la\nsituaci\u00f3n es muy delicada yo con eso empec\u00e9.\nLo segundo: Es que nosotros en el ministerio hemos llevado el\nliderazgo en encontrar soluciones para resolver este problema y yo les\ncomente el estudio que se hab\u00eda contratado que lo contrato el\nMinisterio de Minas y Energ\u00eda, eso es lo segundo.\nLo tercero: Es que el estudio apunta a temas regulatorios y a temas\nde inversiones, en el tema de inversiones yo hice una relaci\u00f3n en los\ndistintos niveles que hay que invertir, para poder resolver el problema.\nSi uno suma esas inversiones estamos hablando de m\u00e1s de\nseiscientos millones de d\u00f3lares, el nivel del Sistema Transmisi\u00f3n\nNacional, el Sistema Transmisi\u00f3n Regional y el Sistema de\nDistribuci\u00f3n Local, estamos hablando m\u00e1s de seiscientos millones de\nd\u00f3lares que hay que invertir ah\u00ed y que ya est\u00e1n priorizadas esas\nobras, entonces obviamente hay que actuar y tenemos que actuar, yo\nlo que propondr\u00eda es que valdr\u00eda la pena de pronto mostrarles en\ndetalle todos los resultados de ese estudio, porque la verdad es que al\nestudio hay que dedicarle un buen tiempo para mirarlo, mirar las\nacciones concretas, cada una de esas acciones en el ambiente\nregulatorio y en el ambiente de inversiones de obras, y ah\u00ed por\nsupuesto que tambi\u00e9n lo dije, ah\u00ed inversi\u00f3n p\u00fablica pero tambi\u00e9n tiene\nque haber inversi\u00f3n de Electricaribe, entonces digamos en resumen\neso fue lo que yo dije y reitero, propongo que miremos bien el tema\nantes de tomar cualquier medida.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:07:40-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 77, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}