{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "M\u00e1s claro no canta un gallo representante V\u00edctor Javier Correa.\nVariaci\u00f3n en la estacionalidad, como si hubiera estaciones en la costa,\npues nevara en diciembre e hiciera calor en junio, por Dios.\nCierra el debate se\u00f1ora superintendente.\nDra. Patricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios\nP\u00fablicos):\nGracias presidente, pues aprovechando que est\u00e1 el doctor Mesa aqu\u00ed,\nquiero como dice la invitaci\u00f3n a que involucremos a los se\u00f1ores\nalcaldes al compromiso que deben asumir. Quiero referir a una\ninvitaci\u00f3n que hizo la Procuradur\u00eda en d\u00edas pasados en Cartagena, en\ndonde se convoco a los alcaldes de la regi\u00f3n caribe para revisar los\nproyectos de inversi\u00f3n PRONE y no apareci\u00f3 ninguno, entonces yo si\ncreer\u00eda se\u00f1ores representantes que partamos de ah\u00ed, empezar por\ncomprometerlos a ellos porque la verdad no podr\u00eda ser que sabiendo\nque tiene unas responsabilidades tan grandes evadan una invitaci\u00f3n o\nuna citaci\u00f3n que hace la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, y\nadicional yo creer\u00eda que lo del mu\u00f1eco no puede volverse a dar\nporque ustedes tiene herramientas para que la ley busque como\nobligar de verdad a Electricaribe a que asista a estos debates, como\nnos obligan a nosotros los servidores p\u00fablicos de verdad.\nY para finalizar, la Superintendencia est\u00e1 adelantando en este\nmomento un estudio a Electricaribe sobre responsabilidad social en\ncada uno de los departamentos de la regi\u00f3n caribe, estamos haciendo\nun ejercicio con comunidades para mirar haber que va arrojar esto,\nque les contaremos en su momento oportuno y honorable\nrepresentante tengo much\u00edsimas razones y la ley es tambi\u00e9n clar\u00edsima\ncomo la Superintendencia responde con su patrimonio en caso dado\nde que entremos a una intervenci\u00f3n y tengamos como asumir este\nreto.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:10:10-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 91, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}