{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Mi querida superintendente, complacido con su compromiso, lo ha\ndicho un representante la tercera citaci\u00f3n podemos traerla con polic\u00eda,\nhemos a trav\u00e9s de la proposici\u00f3n aprobada dicho que habr\u00e1 una\nnueva fecha, la pondremos posterior a la de la plenaria y habr\u00e1 que\ntraerlos con polic\u00eda.\nRepresentante Deluque, desp\u00eddase por favor del pueblo coste\u00f1o.\nH.R Alfredo Rafael Deluque Zuleta:\nGracias presidente, despedirnos no, toca es estar atentos a que por\nfin Electricaribe, la Superintendencia y todos los organismos del\nEstado se pongan a trabajar en que este tema deje de ocurrir, pero\nquer\u00eda solamente llamarle la atenci\u00f3n en algo presidente, uno de los\nerrores que comete Electricaribe, hay un corregimiento que se llama\nCaracol\u00ed, en el municipio de San Juan del Cesar, ah\u00ed arranca la\nrepresa del r\u00edo Rancher\u00eda, en ese corregimiento est\u00e1 listo el proyecto\npara que le puedan tender las redes de energ\u00eda, que llevan la energ\u00eda\nhasta all\u00e1, valga la redundancia, lo van a presentar al Ministerio de\nMinas. El INCODER fue quien hizo el proyecto, pero hay un problema\nadicional y el ministro de Minas saliente Guajiro estaba\ncompletamente casado con la causa. Electricaribe no quiere recibir las\nredes para prestar el servicio all\u00e1, como le parece, viceministro porque\nno lo considera viable, entonces quien le presta el servicio a Caracol\u00ed\nsi ellos simplemente antes de construirse la represa ten\u00edan una\npeque\u00f1a generadora de energ\u00eda all\u00ed, con que ten\u00edan la luz pero\nentonces si vamos hacer el proyecto y van a llevar las redes y ahora\nElectricaribe va a decir que no le interesa el pueblo de Caracol\u00ed,\nentonces a quien le interesa el pueblo de Caracol\u00ed, por favor ll\u00e9vese\neso, viceministro en la cabeza porque necesitamos que los habitantes\nde esa corregimiento tengan luz y vivan de una manera digna,\nmuchas gracias.\nDra. Patricia Duque Cruz. (Superintendente de Servicios\nP\u00fablicos).\nPresidente perd\u00f3n, aqu\u00ed me est\u00e1n reclamando el compromiso de la\nSuperintendencia para revisar este trabajo, entonces tengo la jefe de\nla oficina jur\u00eddica aqu\u00ed, si quieren a partir de ma\u00f1ana muy temprano o\nesta misma tarde.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:10:20-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 92, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}