{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Me sumo presidente a esta decepci\u00f3n, no soy coste\u00f1o y que\ndecepci\u00f3n la respuesta que tenemos hoy.\nAqu\u00ed no gan\u00f3 si no Electricaribe que no vino, hay que entender que lo\nque estaba hoy en juego en \u00e9ste debate no solo era Electricaribe; era\nla Superintendencia y sale mal librada, y terminamos con un\nreconocimiento que hay que transformar, hay que cambiar la ley toda\ncomo usted dijo, pero aun as\u00ed esa no es respuesta para lo que est\u00e1n\nviviendo los coste\u00f1os y me duele no solo por ellos, es que el problema\nque viven los personeros y los vocales de control es muy similar en\ntodo el pa\u00eds.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonzales-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T10:06:20-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 68, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonzales Medina"}