{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tenemos como invitados al doctor Melkis Kammerer, defensor de\nusuarios de Valledupar; al prestigioso abogado Evelio Daza que se\nencuentra con nosotros, el personero municipal de Valledupar,\nAlfonso Campos Mart\u00ednez; tenemos tambi\u00e9n al honorable\nrepresentante Eloy Quintero, del departamento de Valledupar; el\nhonorable representante Antenor Dur\u00e1n Carrillo, del departamento de\nla Guajira; bienvenidos. Del Gobierno Nacional conf\u00edrmenos por favor,\n\u00bfDr. Daniel, cuanto demora el ministro de Minas en llegar? Bueno\nme informan que en 10 minutos, \u00bfy el, director de la CREG? \u00bfSi\nalguien del Ministerio de Minas puede llamar a la CREG haber en\ndonde se encuentra? Bienvenida la superintendente de servicio\np\u00fablicos, muchas gracias por acompa\u00f1arnos.\nDe Electricaribe como era l\u00f3gico no viene nadie, nos informan que no\nasisten a ninguna de las convocatorias que le hacen en la costa,\nrecientemente en San Juan del Cesar dejaron plantados a toda la\ncomunidad de todos modos previniendo la ausencia y para no dejar la\nsilla vac\u00eda nosotros hemos tra\u00eddo en representaci\u00f3n de Electricaribe,\nvamos a traer a un invitado especial, que vamos a sentarlo aqu\u00ed.\nSe\u00f1ora superintendente, hablar con Electricaribe se dice en la costa\nque es hablar con un mu\u00f1eco no hay quien atienda, nadie contesta las\nquejas y los reclamos, nadie contesta las peticiones, hemos de\nmanera simb\u00f3lica tra\u00eddo un mu\u00f1eco que muy bien representa a esta\nempresa porque hace exactamente lo mismo, hablar con ellos y\nhablar con nadie hoy es lo mismo, as\u00ed que hoy aqu\u00ed tenemos nuestro\ninvitado en la comisi\u00f3n acom\u00f3denme el mu\u00f1eco para que podamos\ndirigirnos a Electricaribe hoy en esta sesi\u00f3n.\nBueno muy bien el orden mientras llega el ministro de Minas es el\nsiguiente vamos a tener la intervenci\u00f3n de los proponentes, la\nhonorable representante In\u00e9s L\u00f3pez y el representante Ape Cuello\nquien les habla, vamos a escuchar a nuestro invitados, en su orden el\ndoctor Melkis Kammerer, doctor Evelio Daza y el personero Alfonso\nCampo, vamos a escuchar luego a los miembros de la Comisi\u00f3n y\nrepresentantes de la costa que nos acompa\u00f1an y por \u00faltimo las\nrespuestas del Gobierno Nacional.\nQueremos saber nuestra compa\u00f1era In\u00e9s L\u00f3pez por ser usted una\ndama ilustre representativa de nuestra tierra le damos el uso de la\npalabra para que usted nos d\u00e9 la bienvenida e inicie este debate.\nBienvenida honorable representante In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez.\nH.R In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez:\nSe\u00f1or presidente much\u00edsimas gracias y a toda la mesa directiva a\ntodas la personas que nos acompa\u00f1an que se han tomado el trabajo\nde venir hasta aqu\u00ed a escuchar una problem\u00e1tica que aqueja a la\nCosta Caribe; no es exclusiva de ning\u00fan departamento es un\nproblema de regi\u00f3n, para nosotros es doloroso contarles hoy que hace\nmuy pocos d\u00edas en el departamento del Atl\u00e1ntico, exactamente en el\nmunicipio de Boh\u00f3rquez, la comunidad cansada de los constantes\ncortes de energ\u00eda el\u00e9ctrica decidieron tomarse la v\u00eda y sentar una voz\nde protesta, la respuesta que recibieron fue al grupo antimotines\nEsmad de la Polic\u00eda Nacional y lo que ocurri\u00f3 es lo que viene\nocurriendo desde much\u00edsimo tiempo en la Costa Caribe y es la muerte\nde un joven, la herida de dos muchachos mas, menores de edad y el\ndolor de una comunidad.\nYo hoy quiero comenzar esta intervenci\u00f3n dici\u00e9ndoles que si el\nGobierno Nacional no mira esta problem\u00e1tica como una problem\u00e1tica\nde Estado, aqu\u00ed no se van a solucionar los problemas. Cuando yo\ncomenc\u00e9 a hacer campa\u00f1a, cuando comenc\u00e9 a visitar cada uno de los\nbarrios del Distrito de Barranquilla, los municipio y corregimientos del\ndepartamento del Atl\u00e1ntico, me di cuenta que la tem\u00e1tica y la\npreocupaci\u00f3n m\u00e1s grande de la gente era que pasa con la empresa\nElectricaribe, porque los pol\u00edticos no hacen nada en contra de esta\nempresa, que desde hace tanto tiempo viene humillando al pueblo,\nporque eso no es un problema que se le vaya la luz a cualquiera le\npuede suceder, cualquier empresa puede tener este tipo de\ninconvenientes, aqu\u00ed es un problema que es una empresa\nmonopol\u00edstica que no le interesa escuchar al pueblo, preguntas\nreiterativas de la gente, como funciona el cobro contributivo\ncomunitario, que factores se toman en cuenta para hacer dicho cobro,\ncomo se decide en qu\u00e9 tipo de comunidades se aplica.\nNosotros tenemos comunidades en el Distrito de Barranquilla y en el\nDepartamento del Atl\u00e1ntico y en toda la costa Caribe que no quieren\nese cobro contributivo dicen que porque tienen ellos o porqu\u00e9 no\ntienen ellos el derecho de tener medidores en su casa, simplemente\nporque Electricaribe piensa que ellos no lo necesitan porque hay un\ncobro comunitario, yo me hago la pregunta hoy \u00bfc\u00f3mo instituyeron\nesto, cu\u00e1les fueron las reglas de juego?, porque esto no se previo con\nlas comunidades a las cuales se les est\u00e1 aplicando. Otras de las\nmuchas preguntas que la gente hace, \u00bfcu\u00e1les son los par\u00e1metros\npara determinar cu\u00e1ndo es necesario el cambio de los medidores de\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica?, la empresa Electricaribe llega a la casa les quita\nlos medidores les pone unos nuevos y ni siquiera tenemos derecho a\npreguntar \u00bfpor qu\u00e9 sucede esto?, a mi hace muy poco tiempo me\nsucedi\u00f3, decidieron que yo estaba haciendo fraude en un medidor de\nenerg\u00eda que est\u00e1 en una subestaci\u00f3n en donde no es permitida la\nentrada de nadie distinto a los representantes de las empresas\nprestadoras de servicio y pude demostrar que nunca se hab\u00eda\nmanipulado, pero eso lo pude hacer yo, \u00bfcu\u00e1ntas personas pueden\nhacer eso?, tienen la posibilidad de hacerlo cuando muchas personas\nllegan a Electricaribe y ni siquiera son escuchadas sus quejas y\nreclamos, porque la oficina de quejas y reclamos de estas empresas\nest\u00e1n llenas de formularios de gente que no est\u00e1 de acuerdo con lo\nque est\u00e1 sucediendo, pero que no tiene voz.\nHoy quiero decirles que nuestra Constituci\u00f3n dice muy claramente en\nsu art\u00edculo 335, \u201cel Gobierno enajenara o liquidara a la empresas\nmonopol\u00edsticas del Estado y otorgara a terceros el desarrollo de sus\nactividades cuando estas no cumplan con los requisitos de eficiencia\nen los t\u00e9rminos que determina la ley\u201d, hoy creo que llego el momento\nde que le digamos hasta aqu\u00ed a Electricaribe, no los queremos en la\ncosta Caribe no nos interesa que nos sigan prestando el mal servicio\nque prestan, no queremos m\u00e1s madres de familia electrocutadas\nporque van a conectar un televisor o una nevera, no queremos m\u00e1s\nquejas de ni\u00f1os que simplemente por conectar un abanico en los\ngrandes calores que hace en nuestra regi\u00f3n se mueran, no queremos\nseguir viendo como nos atropellan y el Gobierno Nacional no hace\nnada. Quiero decirles que la alcaldesa de Barranquilla, el gobernador\ndel departamento del Atl\u00e1ntico y todos los alcaldes y gobernadores de\nlos departamentos de la costa Caribe est\u00e1n en nuestra misma\nposici\u00f3n, quieren que Electricaribe cambie o lo cambiemos y eso es lo\nque hoy les estamos pidiendo a ustedes, si el Gobierno Nacional no\nnos apoya, no apoya este pedido nada podemos hacer, tenemos la\nConstituci\u00f3n que est\u00e1 respaldando nuestro pedido, hoy les pregunto\n\u00bfcu\u00e1ntas muertes mas deben haber para que el Gobierno Nacional\nmire la problem\u00e1tica de la costa Caribe?.\nAqu\u00ed termino mi intervenci\u00f3n y espero que les quede claro que este no\nes un problema de un solo departamento, este es un problema de\nregi\u00f3n, muchas gracias.", "external_id": "#hr-jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-10T09:56:40-05:00", "transcript": "8794-acta-7-de-2014", "order": 11, "name": "H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"}