{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente, de conformidad con el art\u00edculo 8\u00b0 del Acto\nLegislativo 01 de 2003 y por su orden anunciamos los siguientes\nProyectos de Ley, para ser discutidos y aprobados en primer debate\npara el pr\u00f3ximo martes 23 de septiembre:\nProyecto de Ley N\u00b0 042 de 2014, C\u00e1mara. V\u00edctimas de los grupos\narmados. \u201cPOR MEDIO DEL CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS EN\nMATERIA DE EDUCACI\u00d3N PARA LA ASISTENCIA Y ATENCI\u00d3N\nDE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA V\u00cdCTIMAS DE LOS\nGRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y SE\nDICTAN OTRAS DISPOSICIONES\u201d.\nProyecto de Ley N\u00b0 019 de 2014, C\u00e1mara. Servicio P\u00fablico de la\nEducaci\u00f3n. \u201cPOR EL CUAL SE ORGANIZA EL SERVICIO P\u00daBLICO\nDE LA EDUCACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N PROFESIONAL, ANTES\nDENOMINADA EDUCACI\u00d3N PARA EL TRABAJO Y EL\nDESARROLLO HUMANO\u201d.\nProyecto de Ley N\u00b0 040 de 2014, C\u00e1mara. Pr\u00e1cticas en administraci\u00f3n\nP\u00fablica. \u201cPOR LA CUAL SE FACILITA LA REALIZACI\u00d3N DE LA\nPR\u00c1CTICA ADMINISTRATIVA Y/O PROFESIONAL, O SUS\nSIMILARES, DE LOS ESTUDIANTES DE LA CARRERA DE\nADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA EN LAS ENTIDADES P\u00daBLICAS DEL\nPA\u00cdS\u201d.\nProyecto de Ley N\u00b0 047 de 2014, C\u00e1mara. Bicicletas escolares. \u201cPOR\nMEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE EL PROGRAMA DE\n\u201cBICICLETAS ESCOLARES\u201d Y SE DICTAN OTRAS\nDISPOSICIONES\u201d.\nSe\u00f1or presidente est\u00e1n anunciados los proyectos que serian\ndiscutidos y aprobados en primer debate el pr\u00f3ximo martes 23 de\nseptiembre de 2014.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-17T10:31:20-05:00", "transcript": "8795-acta-8-de-2014", "order": 68, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}