{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, yo hasta donde entiendo el proyecto que\nhab\u00edamos votado que estaba pendiente de los conceptos, era el\nproyecto donde se pod\u00eda ampliar la raz\u00f3n social de las empresas de\nservicios p\u00fablicos, pero \u00e9ste es el que modifica el r\u00e9gimen, la Ley 142,\nson dos proyectos distintos.\nFrente a este proyecto se\u00f1or presidente, nosotros tendr\u00edamos algunas\nobservaciones que nos gustar\u00eda hacer, incluso por fuera de la\ndiscusi\u00f3n de plenaria si es del caso, para ampliar la ponencia y poder\npermitir introducir, obviamente con el visto bueno de los autores y\nponentes, algunos cambios en el proceso, antes de que fuera\npresentando se\u00f1or presidente en vista de que no se va a discutir el d\u00eda\nde hoy.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-17T10:25:40-05:00", "transcript": "8795-acta-8-de-2014", "order": 34, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}