{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Lea la proposici\u00f3n se\u00f1or secretario, el representante Wilmer Carrillo\nme hab\u00eda dicho el d\u00eda de ayer que quer\u00eda que le definiera nuevamente\nfecha del debate de aeropuertos, que tambi\u00e9n es un debate de nuestra\nvicepresidenta, por favor coordine con ellos la fecha que ellos\nprefieran y le pedir\u00eda tambi\u00e9n que volviera a leer la programaci\u00f3n de\nlos pr\u00f3ximos debates que tiene la Comisi\u00f3n.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-17T10:26:50-05:00", "transcript": "8795-acta-8-de-2014", "order": 41, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}