{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente, siguiente punto del orden del d\u00eda. Inicio del\nestudio en primer debate del \u201cProyecto de Ley N\u00b0 042 de 2014,\nC\u00e1mara. \u201cPor medio del cual se establecen medidas en materia de\neducaci\u00f3n para la asistencia y atenci\u00f3n de las madres cabeza de\nfamilia v\u00edctimas de los grupos armados al margen de la Ley y sus\nhijos y se dictan otras disposiciones\u201d.\nAutores: H.R. Anna Paola Agudelo Garc\u00eda, Carlos Eduardo\nGuevara Villabon y Guillermina Bravo Monta\u00f1o.\nPonentes: H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco (ponente\ncoordinador), Carlos Alberto Cuero Valencia y Jairo Enrique\nCastiblanco Parra.\u201d\nSe\u00f1or presidente quiero hacer la claridad de que este proyecto no fue\nanunciado previamente tal como lo establece el Acto Legislativo 01 de\n2003, por lo tanto como podr\u00e1n darse cuenta es el inicio del estudio de\neste proyecto ley, por consiguiente no se puede votar el d\u00eda de hoy.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-17T10:23:00-05:00", "transcript": "8795-acta-8-de-2014", "order": 19, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}