{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Tenemos una subcomisi\u00f3n tambi\u00e9n, quer\u00edamos secretario que le\npidiera a los miembros de la subcomisi\u00f3n de presupuesto pudiera\ncoordinar con el ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, la\npresentaci\u00f3n de ese tema que nos parece de mucha importancia.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-17T10:28:10-05:00", "transcript": "8795-acta-8-de-2014", "order": 50, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}