{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "El proyecto de ley queridos compa\u00f1eros no lo vamos a presentar el\nd\u00eda de hoy, porque el d\u00eda de ayer revis\u00e1ndo varios de los puntos que\nquedaron en el debate no estaban plasmados en la ponencia que\n\u00edbamos a radicar el d\u00eda de hoy, entonces decidimos darle una semana\nm\u00e1s para terminar de incluir esos puntos.\nTiene la palabra el Honorable Representante V\u00edctor Javier Correa\nV\u00e9lez.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-17T10:23:50-05:00", "transcript": "8795-acta-8-de-2014", "order": 23, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}