{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente.\nLe manifestaba que en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n del 24 de septiembre est\u00e1\nprogramado el debate de los comparendos.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-17T10:28:00-05:00", "transcript": "8795-acta-8-de-2014", "order": 49, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}