{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Aqu\u00ed es donde entra el par\u00e1grafo transitorio, nosotros dejamos los\nmedidores por fuera del sistema, pero no aclaramos y por eso me\ngusta este par\u00e1grafo que aclare, si el usuario es el que paga el\nmedidor, \u00bfpor qu\u00e9 le vamos a dejar a la red de la empresa de\nservicios p\u00fablicos la propiedad de ese medidor?, es propiedad del\nusuario, si usted paga y el bien lo dice que el art\u00edculo, lo voy a leer\ntaxativamente, \u201cSe considera que dado a que el art\u00edculo dos de este\nproyecto establece que los instrumentos responden a la empresa, y\natendiendo a que el art\u00edculo 135 de la Ley 142 establece que los\nbienes de la red corresponde a quien pague por ellos\u201d, as\u00ed se violar\u00eda\nel orden sistem\u00e1tico de la norma que las empresas prestadoras de\nservicios p\u00fablicos domiciliarios cobraran por alguna tarifa o por el\ninstrumento del medidor; pero yo pienso que lo que vale la pena aqu\u00ed\naclarar es donde \u00e9l dice: \u201clos medidores repuestos por los usuarios por\nlos presupuestos aqu\u00ed dispuestos ser\u00e1n de propiedad el usuario que lo\nreponga\u201d es decir, ah\u00ed empieza la discusi\u00f3n frente a lo que usted\npropone, \u00bfsi dentro de la red incluimos el medidor que es pagado por\nel usuario o sacamos el medidor dentro del complejo de la red?\nPresidenta Martha Patricia Villalba Hodwalker:\nTiene el uso de la palabra el Honorable Representante Ciro Antonio\nRodr\u00edguez Pinz\u00f3n.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:23:30-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 124, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}