{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente, se concertar\u00e1 con la, ministra de Educaci\u00f3n, para\nese tema pertinente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:11:50-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 54, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}