{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, la verdad es que este es un proyecto bien\ninteresante, es un proyecto novedoso que sin lugar a dudas tiene un\ngran impacto, no solamente desde el punto de vista en el tema de\neducaci\u00f3n sino tambi\u00e9n en el tema del transporte, en el deporte y en el\ntema ambiental, pero creo que esto tambi\u00e9n nos obliga a ir mucho m\u00e1s\nall\u00e1 y por eso hace unos d\u00edas cuando mir\u00e1bamos el tema aqu\u00ed de lo\nque ocurre en TransMilenio, en todo el tema del transporte masivo,\nnosotros tenemos que pensar en una pol\u00edtica p\u00fablica de movilidad,\ntrabajar en eso es una obligaci\u00f3n que debemos tener nosotros en el\nCongreso de la Rep\u00fablica, \u00bfy por qu\u00e9? Porque al enviar a uno de\nnuestros hijos a la escuela en cualquier municipio del pa\u00eds donde no\nse respeta las normas de transito, nuestros ni\u00f1os est\u00e1n en condiciones\nde riesgo y eso de verdad tenemos nosotros que comenzar a\npensarlo, no solamente aprobar este proyecto sino ya tambi\u00e9n\ncomenzar a trabajar en el tema de una pol\u00edtica p\u00fablica de movilidad en\nel pa\u00eds, el tema de las ciclorutas, tambi\u00e9n tenemos que tener en\ncuenta que no todo el territorio nacional cuenta con v\u00edas que le\npermiten a los ni\u00f1os poder ir en una bicicleta, este es un tema de\npensar mucho m\u00e1s all\u00e1, yo celebro este proyecto, me parece un\nproyecto supremamente interesante e importante.\nAhora uno lo ve de manera jocosa hablando con el representante Ape\nCuello quien manifestaba que en el municipio de Becerril el alcalde de\nesa entidad territorial hizo un proceso licitatorio para adquirir\ntrescientas (300) bicicletas y cincuenta (50) burros, para poder\nmovilizar a los j\u00f3venes y a los ni\u00f1os para poder acceder y de pronto es\nun tema que nos puede causar risa y dem\u00e1s, pero como hacen los\nni\u00f1os para poder ir a los colegios en aquellas comunidades donde no\nse les permite el uso ni del veh\u00edculo, ni de la bicicleta, ni mucho menos\nhay que mirar de que manera podemos llegar, pero tambi\u00e9n tenemos\nque pensar como reglamentamos esto, el proyecto es maravilloso, es\nde un alto contenido social, impacta el tema de transporte desde todo\npunto de vista y nos obliga a nosotros a pensar en el tema de una\npol\u00edtica, y vuelvo y lo repito, clara, contundente, en el tema de\nmovilidad en el pa\u00eds y sobre todo en el tema del uso de la bicicleta,\nporque es que miren si nosotros miramos en los \u00faltimos cinco a\u00f1os,\nIn\u00e9s, en el departamento del Atl\u00e1ntico no se ve\u00edan las bicicletas, y de\nun tiempo para ac\u00e1 se despert\u00f3 ese sentimiento, ya los ni\u00f1os antes\nso\u00f1\u00e1bamos con una bicicleta, con un bal\u00f3n y llego un momento en que\nnuestro hijos ya perdieron ese horizonte, la tem\u00e1tica de ellos era\ncompletamente diferente, pero hoy nuevamente el tema de la bicicleta\nse ha puesto de moda, entonces no existe una reglamentaci\u00f3n, las\nbicicletas circulan y penetran a las v\u00edas nuestras en todo el territorio\nnacional sin ning\u00fan tipo de reglamentaci\u00f3n, sin ning\u00fan tipo de control,\nocasionando accidentes y creo que al entregarle un elemento de estos\na un ni\u00f1o estamos coloc\u00e1ndolo en una condici\u00f3n de riesgo que tiene\nque ser mirada con mucho detenimiento para que no tengamos\nsituaciones a futuro que lamentar, ser\u00eda lamentable que un ni\u00f1o sea\nv\u00edctima de cualquier conductor en condiciones nada recomendable\natropellado cuando va rumbo a su escuela, la inocencia de ellos no la\npodemos cercenar nosotros.\nEntonces yo creo que aqu\u00ed hay que trabajar y a eso los invito a que\nhagamos una pol\u00edtica p\u00fablica de movilidad en el pa\u00eds.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:19:10-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 97, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}