{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Ha sido aprobado se\u00f1or presidente.\nSiguiente proyecto de ley.\n\u201cProyecto de Ley N\u00b0 040 de 2014, C\u00e1mara. Pr\u00e1cticas en\nadministraci\u00f3n P\u00fablica. \u201cPOR LA CUAL SE FACILITA LA\nREALIZACI\u00d3N DE LA PR\u00c1CTICA ADMINISTRATIVA Y/O\nPROFESIONAL, O SUS SIMILARES, DE LOS ESTUDIANTES DE LA\nCARRERA DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA EN LAS ENTIDADES\nP\u00daBLICAS DEL PA\u00cdS\u201d.\nPonentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon (ponente\ncoordinador), Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina y Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n\nHerrera.\nPonencia publicada en la Gaceta P.L. N\u00b0 381-14 - P.P.D. C\u00e1mara N\u00b0\n509-14.\u201d", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:13:50-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 65, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}