{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Le ruego secretario concertar con la, ministra de Educaci\u00f3n, el pr\u00f3ximo\njueves para hacer la jornada de educaci\u00f3n, que puede realizarse en el\nsal\u00f3n Boyac\u00e1 o ac\u00e1 en la misma Comisi\u00f3n, que lo concert\u00e9 ella, puede\nser en el Sal\u00f3n Boyac\u00e1, invitamos a un desayuno y puede participar el\nSENA, el Ministerio de Trabajo y avocamos los tres proyectos de\neducaci\u00f3n, podemos hacerlo en una jornada de 08:00 a.m. a 12:00\na.m., esa ser\u00eda la propuesta se\u00f1or secretario.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:11:40-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 52, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}