{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, como es l\u00f3gico y veo consenso en aplazar\neste proyecto del cual soy ponente, quer\u00eda hacer algunas\nconsideraciones a mis compa\u00f1eros, no sobre el texto del proyecto sino\nsobre algunos temas que se est\u00e1n presentando aqu\u00ed en todos, por su\npuesto debo decir que yo no puedo estar m\u00e1s de acuerdo con este\nproyecto desde que lo le\u00ed, desde que lo socializamos en mi regi\u00f3n, la\nverdad es que no le veo mayores modificaciones, sin embargo por\nrespeto a la, ministra de Educaci\u00f3n que ha pedido reci\u00e9n llegada, que\nquiere ampliarlo m\u00e1s no archivarlo, hemos querido darle o hemos\naceptado que se le d\u00e9 un plazo sustancial, pero anticipo que pedir\u00e9 a\ntodos los colegas que acompa\u00f1emos este proyecto y que igual lo\nharemos en la plenaria, pero las consideraciones que voy hacer son\ncuatro:\nLa primera, el hecho de que los que legislamos somos nosotros, por\nrespeto podemos recibir consideraciones en muchos ministerios y con\nla excepci\u00f3n de aquellos que implican gasto o espacios fiscales que\nnecesitan el visto bueno del Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico,\nnosotros no necesitamos los vistos buenos de los ministros para sacar\nadelante un proyecto de ley, podemos pedirles el concepto para\nnosotros mismos formar nuestros propios conceptos, pero que no\nhaga carrera en la Comisi\u00f3n que el solo hecho de que un ministro pida\naplazamiento o archivar un proyecto nosotros per se lo vamos a hacer,\npor favor, a los que nos eligieron para legislar somos nosotros, si\nnosotros estamos aqu\u00ed para preguntarle a otros que opinan y votar de\nacuerdo a lo que ellos digan, pues que vengan ellos a la Comisi\u00f3n\nSexta y nosotros despachamos desde nuestros territorios; otra cosa\nque tambi\u00e9n quiero llamar la atenci\u00f3n es unos invitados que han\nllegado a la Comisi\u00f3n en los distintos proyectos que empiezan a\nmandarnos conceptos sin nosotros hab\u00e9rselos pedido y de una vez\nmuchos de ellos que los ponentes no han solicitado sus opiniones\nmandan con el titulo diciendo \u201csolicitamos archivar proyecto\u201d, yo no\nquiero dar nombres, ni utilizar apelativos pero quien los ha invitado a\nque est\u00e9n opinando sobre los proyectos de la Comisi\u00f3n, por Dios, si yo\nsoy ponente y quiero el concepto de alguno, yo se lo solicito a los\ndem\u00e1s para evitar que sean objeto de insultos, por favor esperen o\np\u00eddanle cita a los ponentes de los proyectos y ll\u00e9venle sus conceptos o\npres\u00e9ntelos de manera particular, pero tambi\u00e9n resaltar el hecho se\u00f1or\nsecretario de que al que no se le pidi\u00f3 concepto ni es ministerio, no\nestemos aqu\u00ed leyendo esos conceptos, solamente si lo piden, o\nsolicitan los ponentes o los autores, reitero si han solicitado.\nLos proyectos tambi\u00e9n deben de tener un plazo, nosotros vamos\naplazar este proyecto, pero no vamos aplazarlo por siempre, a la\nministra hay que decirle,, ministra tiene quince d\u00edas para enviarnos su\nopini\u00f3n sobre el proyecto, porque yo quiero pedirle a los compa\u00f1eros\nque por la importancia que tiene este proyecto N\u00b0 019, tenemos que\nsacarlo de C\u00e1mara antes de terminar el a\u00f1o 2014, nosotros no\nnecesitamos un a\u00f1o para estudiarlo, yo creo que programemos los\nforos en el mes de octubre, todos, estamos a dos meses y medio de\nterminar el a\u00f1o, y este proyecto tiene que ir a plenaria por supuesto,\nentonces yo considero que en dos semanas si hay el inter\u00e9s del\nMinisterio de Trabajo y del Ministerio del Educaci\u00f3n y del SENA, que\npor el respeto y consideraci\u00f3n, porque le tenemos mucho respeto al\ndirector del SENA y a los dos ministros, por supuesto le damos un\nplazo pero no que esto llegue a las gavetas del olvido y lleguen otros\ntemas que sean prioritarios a los ministros y nos empiecen dilatar este\ntema, as\u00ed que esta competencia que plantea es sana, el SENA es una\ninstituci\u00f3n gratuita, que no va a competir en nada con las instituciones\nt\u00e9cnicas que cobran por la educaci\u00f3n, que no son p\u00fablicas, sino que\npor el contrario son privadas, de manera que en eso yo quer\u00eda llamar\nentonces la atenci\u00f3n, que tengamos nosotros mucha independencia,\nno dejemos manosear a la Comisi\u00f3n que haga carrera cualquier\nministerio que con el solo hecho de mandar un concepto aqu\u00ed todos\nsalimos aplazar, vamos por esta ocasi\u00f3n por supuesto a aceptarlo,\npero yo les pedir\u00eda a los compa\u00f1eros que empecemos a darle agilidad\nal tr\u00e1mite de los proyectos y actuar con criterio propio y a votar, luego\ntenemos todav\u00eda plazo mientras los proyectos van a segundo debate\npara seguir escuchando a los distintos ministerios, muchas gracias\nse\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:13:10-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 61, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}