{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, la proposici\u00f3n anteriormente expuesta,\nsolicitamos a los miembros de la Comisi\u00f3n Sexta dar primer debate al\nproyecto de ley N\u00b0 040 de 2014, por el cual se facilita la realizaci\u00f3n de\nla practica administrativa y/o profesional, o sus similares, de los\nestudiantes de la carrera de administraci\u00f3n publicas en las entidades\np\u00fablicas del pa\u00eds. Con las modificaciones propuestas, la idea es que\nse le d\u00e9 la oportunidad a todos los estudiantes de poder acceder a las\ncarreras de administraci\u00f3n p\u00fablica, la practica administrativa\nprofesional o sus similares como opci\u00f3n de grado para los estudiantes\nde administraci\u00f3n p\u00fablica en las entidades de car\u00e1cter p\u00fablico, de los\norganismos del orden nacional, departamental, municipal y/o distrital.\nLa universidad y establecimientos p\u00fablicos de car\u00e1cter universitario\ndeber\u00e1n realizar los respectivos convenios inter administrativos con las\nentidades p\u00fablicas en donde los estudiantes realizan las pr\u00e1cticas\nadministrativas o profesionales.\nQuiero poner a consideraci\u00f3n de mis compa\u00f1eros que le demos\ntr\u00e1mite a este proyecto para avanzar con el tema de la administraci\u00f3n\np\u00fablica, muchas gracias.", "external_id": "#hr-ana-mar\u00eda-rinc\u00f3n-herrera", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:14:10-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 68, "name": "H.R. Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n Herrera"}