{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias, yo voy a dar mi humilde apreciaci\u00f3n de lo que es la\neducaci\u00f3n, yo soy educador, aqu\u00ed hay realidades, yo creo que hay una\npol\u00edtica de Estado para mantener a la poblaci\u00f3n ignorante, hablan de\nque este es el a\u00f1o de la educaci\u00f3n, es el gobierno de la educaci\u00f3n, yo\nveo como cada cuatro a\u00f1os el sector de donde yo vengo el Distrito de\nAgua Blanca en Cali, se convierte en la romer\u00eda de pol\u00edticos con\ntamales y cantidad de cosas y todos sabemos cada cuatro a\u00f1os que\nproblemas tiene la poblaci\u00f3n, pero cuando estamos aqu\u00ed nos\nolvidamos de ella, problemas en vivienda, salud, educaci\u00f3n, todos\nsabemos ese discurso ya aburridor de cada campa\u00f1a, pero cuando\nestamos aqu\u00ed sentados nos olvidamos de la realidad de nuestra gente,\nla educaci\u00f3n se ha convertido en una pol\u00edtica de mantener el pueblo\nignorante y nosotros compa\u00f1eros, Comisi\u00f3n Sexta, es primera vez que\nyo vengo aqu\u00ed a la C\u00e1mara de Representantes, es mi primera tarea\npol\u00edtica y si les pido que hay que luchar fuertemente porque nuestra\nComisi\u00f3n en estos cuatro a\u00f1os lo que hagamos nosotros aqu\u00ed, lo que\nforjemos, lo que luchemos, no nos dejemos vencer diciendo que no\nhay presupuesto, hay que luchar para que se genere ese presupuesto,\nporque les aseguro compa\u00f1eros que la ignorancia es la que tienen a\nnuestra gentes y a nuestros pueblos como est\u00e1n, cuando usted es\nignorante es m\u00e1s vulnerable, m\u00e1s f\u00e1cil lo manejan, m\u00e1s f\u00e1cil lo utilizan,\npor eso claro el gobierno quiere unos ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos en esa\ncondici\u00f3n para poderlos manejar eternamente y hacer lo que siempre\nhacen, que es mandarnos de la pobreza a la miseria y de la miseria a\nla indigencia, por eso hay que ser fuertes all\u00ed, nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as\nno necesitan tamales, ni necesitan trago en campa\u00f1as, la gente no\nnecesita eso, necesita es educaci\u00f3n de calidad, que es otro punto que\nhay que tocar, se est\u00e1 hablando de educaci\u00f3n pero no se est\u00e1\nhablando de calidad, porque en estos momentos existe y est\u00e1\ngarantizada la educaci\u00f3n gratuita en preescolar, b\u00e1sica y media, est\u00e1\ngarantizada para todos, hay que pensar en la calidad, \u00bfSer\u00e1 que lo\nestamos haciendo? Esos par\u00e1metros yo los pongo sobre la mesa, es\nmi gran preocupaci\u00f3n porque la gente de clase popular no necesita\nd\u00e1divas, no necesita asistencialismos del Gobierno, necesita es una\neducaci\u00f3n de calidad para salir de la pobreza y la miseria en que se\nencuentran, ese es mi punto de vista, gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:10:10-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 44, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}