{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, pues esta discusi\u00f3n da lugar hablar m\u00e1s\namplio del tema de la educaci\u00f3n y yo quer\u00eda llamar la atenci\u00f3n acerca\ndel momento que vivimos, yo nunca antes hab\u00eda visto tanta gente\ndispuesta a votar por un proyecto educativo como en los recientes\ncomicios, el tema de la educaci\u00f3n fue crucial, era la bandera principal\nen campa\u00f1as de candidatos a la presidencia como Pe\u00f1alosa, Martha\nLucia Ram\u00edrez, Juan Manuel Santos, Oscar Iv\u00e1n Zuluaga; taxista,\npolic\u00eda, vigilante con el que sosten\u00eda un dialogo pon\u00eda como prioridad\neso; tiene que trabajar pap\u00e1 y mam\u00e1 y ellos quer\u00edan un ambiente\nprotector para sus hijos, estudiar ma\u00f1ana y tarde, y que le mejoren el\nsalario a los profesores, as\u00ed lo dec\u00eda la gente.\nEstamos en un momento hist\u00f3rico, nosotros tenemos un papel aqu\u00ed\nque puede ser hist\u00f3rico, nos toco a nosotros de representantes de la\nComisi\u00f3n que maneja los asuntos educativos en un momento en que\ntodo el pueblo colombiano le apostaba a la educaci\u00f3n, entonces cual\nes el reto nuestro, lo que no es hist\u00f3rico eso si es repetido, es que por\naqu\u00ed pasaran muchos congresistas hablando de educaci\u00f3n eso si no\nes nuevo, creo que tenemos que cambiar es precisamente si la\neducaci\u00f3n sigue siendo tema solo de campa\u00f1a o definitivamente va\nhacer la puesta central de un gobierno, de un Estado.\nYo quiero compartirles a ustedes un art\u00edculo de un profesor Angel\nP\u00e9rez Mart\u00ednez, un analista, me parece muy sencillo, explicativo y\nclaro, que resume el modelo educativo que todos pretendemos y miro\nla propuesta del Presidente Santos, \u201caumentar el presupuesto nacional\ndestinado al sector, se comprometi\u00f3 en m\u00e1s de siete puntos del PIB\nen campa\u00f1a\u201d dice, \u201cuniversalizar la educaci\u00f3n integral para los ni\u00f1os\nentre cero y cinco, estimular a los mejores bachilleres para que sean\nmaestros y aumentar los ingresos y formaci\u00f3n para los actuales\ndocentes, mejorar la calidad de intensidad de la educaci\u00f3n para ni\u00f1os\ny j\u00f3venes, retornando gradualmente a la jornada completa, aumentar\nel acceso a la educaci\u00f3n superior mediante la entrega de\ncuatrocientas (40) becas, cuidar y fortalecer el SENA como la joya de\nla corona\u201d, esta es la propuesta, yo creo que lo que todos planteamos\naqu\u00ed est\u00e1n recogidas en esas l\u00edneas y tenemos varios proyectos en\ncurso, haciendo tramite; yo vengo de compartir con asesores de\nalgunos de ustedes sobre el tema precisamente de jornada escolar\ncompleta o jornada \u00fanica, de modificaciones en la atenci\u00f3n a la\neducaci\u00f3n primaria, en la educaci\u00f3n secundaria, yo los quiero invitar a\nque no seamos inferiores a esa circunstancia de definir aqu\u00ed, no la\nplata, entre otras cosas porque representante In\u00e9s, plata para\ninfraestructura siempre ha habido, plata para docentes siempre ha\nhabido, plata para educaci\u00f3n escolar, \u00bfno alcanza?, pero es que\ntampoco pretendemos que este nuevo modelo funcione en dos o tres\na\u00f1os, tendremos que diferirlo en el tiempo, depende del gran esfuerzo\nque se haga desde el gobierno central, desde el Ministerio de\nHacienda y desde otros sectores que lo logremos antes o que nos\ndemoremos mucho, pero lo que se trata ahora de nuestra parte es\ndefinir los lineamientos de c\u00f3mo debe ser ese modelo, para tener m\u00e1s\nacceso y para que se reduzca esa brecha, para que no sea tan distinto\nel resultado de un ni\u00f1o de un colegio oficial que un ni\u00f1o de un colegio\nprivado, los resultados de los ni\u00f1o que viven en el area rural de\naquellos que viven en el area urbana, los resultados en general de\nnuestros ni\u00f1os con los de los ni\u00f1os de pa\u00edses desarrollados.\nLos analistas se han expresado mucho, m\u00e1s tiempo de clase, la\nformula parece ser ya reconocida y aceptada por todos, m\u00e1s horas de\nclase, volver siquiera a las ocho horas de clase, m\u00e1s a\u00e9reas de\nformaci\u00f3n, con m\u00e1s cultura, con m\u00e1s deporte, hay que incluir el\nemprendimiento, el biling\u00fcismo y valores, entonces m\u00e1s horas, m\u00e1s\ndocentes bien preparados, \u00f3 sea con plan de formaci\u00f3n, que las gu\u00edas,\nque los referentes nuestros sean los mismos referentes\ninternacionales, s\u00ed, para preparar a nuestros alumnos y a nuestros\nprofesores, mejor alimentaci\u00f3n porque si no, no hay asimilaci\u00f3n, la\nposibilidad de la doble titulaci\u00f3n como est\u00e1 contenida en la misma ley\ncuando se habla de la articulaci\u00f3n con la media t\u00e9cnica, el camino est\u00e1\ndefinido, nosotros aqu\u00ed debemos volverlo un proyecto de ley, ha\nsurgido una propuesta y es ahora que existe el empe\u00f1o en todas\nnuestras unidades de trabajo, me han propuesto retirar un proyecto\npara que lo modifiquemos y lo pasemos nuevamente, construido entre\ntodos, iniciativa de toda esta Comisi\u00f3n, de manera que esa Comisi\u00f3n\nSexta de C\u00e1mara de este periodo asuma la tarea de definir el\nlineamiento de lo que debe ser el modelo educativo, la jornada escolar\ncompleta o jornada \u00fanica, con la que la misma, ministra y el Presidente\nse han comprometido, y desde luego la parte econ\u00f3mica que es duda\nde varios de ustedes es algo que va en el tramite, ya el, viceministro\nest\u00e1 esperando que le demos un buen documento para emitir sus\nconceptos, les repito plata para eso que se propone siempre ha\nhabido, la cuesti\u00f3n es en qu\u00e9 cantidad, en cuanto tiempo podemos\nlograr la implementaci\u00f3n completa del modelo, entonces esa era la\ninvitaci\u00f3n, pero no perdamos este momento, es lo que el pueblo est\u00e1\nesperando, el pueblo quiere esto, nunca lo hab\u00edamos visto as\u00ed, lo que\nhe repetido les digo es que hablemos de educaci\u00f3n en pol\u00edtica pero no\nse vuelva la real apuesta central de Estado y de Gobierno.\nYo termino con esto y que pena presidente y compa\u00f1eros darle un\np\u00e1rrafo aqu\u00ed de un enfoque distinto, miren, \u201cLa educaci\u00f3n es un\nderecho, lo hemos mirado siempre como un servicio, pero la\neducaci\u00f3n es un derecho de ni\u00f1os, de ni\u00f1as y adolecentes y como tal\nes inter\u00e9s superior del Estado y como tal goza de una protecci\u00f3n, de\nuna vigilancia especial del Estado en cabeza de la Procuradur\u00eda\nGeneral de la Naci\u00f3n, es un derecho que debemos garantizar en\ncorresponsabilidad con la sociedad y la familia, pero el garante, el\nresponsable de esa garant\u00eda es el Estado Colombiano\u201d, no es el \u00fanico\nderecho con el que tenemos compromiso frente al mundo para\nnuestros ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolecentes, pero miren todo lo que podemos\nlograr desde el aula si los llevamos m\u00e1s horas de clase, si logramos\nun modelo educativo como el que estamos proponiendo en la jornada\n\u00fanica o jornada escolar completa; para hablar de plata cu\u00e1nto gasta el\nEstado combatiendo la desnutrici\u00f3n y no hemos podido, cuanto gasto\nnos significa en salud la atenci\u00f3n a mam\u00e1s y a bebes de madres\nadolecentes, seg\u00fan los resultados que daban en la prensa esta\nsemana del 2008 a hoy, debemos tener un mill\u00f3n de nacimientos de\nmam\u00e1s de ni\u00f1as entre 14 y 19 a\u00f1os, cu\u00e1nto gasta el Estado en buscar\nproteger a nuestros ni\u00f1os y adolecentes de los riesgos que le tiene la\nsociedad de hoy, por reclutamiento, por drogadicci\u00f3n; todos los ni\u00f1os\nque desertan los que no est\u00e1n en el colegio son un potencial, son un\ncultivo donde buscan las bandas criminales, es que los derechos de\nlos ni\u00f1os no son solo los derechos a la educaci\u00f3n, es a la existencia a\nque en el aula detectemos una eventual discapacidad, es que puedan\nllegar a j\u00f3venes no solo acceder a la educaci\u00f3n superior sino que no\ntengan discapacidades y lleguen en plenitud al momento productivo en\neste tiempo de competitividad, \u00bfpero que otros derechos hay que\ngarantizarle a nuestros ni\u00f1os? El de la participaci\u00f3n, el de una\neducaci\u00f3n sexual, el de una emocionalidad sana, a que tengan un\nambiente protector, todo esto lo podemos lograr en el aula,\nnecesitamos llevar los ni\u00f1os al aula, darles m\u00e1s tiempo de formaci\u00f3n,\nmejorar la condici\u00f3n de nuestros educadores y con herramientas\nrepito, como doble alimentaci\u00f3n, doble titulaci\u00f3n, yo quer\u00eda decirles y\nrepito, el modelo no lo estamos inventando, es ya el concepto\naprobado de los analistas en Colombia y por fuera de ella, cumplamos\nesta tarea de definir el lineamiento, que la jornada escolar completa se\nimplemente en este Gobierno, que no pasemos a las pr\u00f3ximas\nelecciones, al otro periodo a volver otra vez a hablar este mismo\ncuanto, que no hay plata, todav\u00eda no la tenemos, plata si hay pero es\npoquita, miren infraestructura nos asusta, este informe dice que\nnecesitamos unos veintitr\u00e9s billones de pesos para el modelo, desde\nluego que es much\u00edsima plata, hay que diferirla en el tiempo, pero\ninfraestructura cuanta plata hay en los fondos de pensiones, en los\nfondos de cesant\u00edas, que garantiz\u00e1ndoles unos rendimientos van a\nentrar a aportarle a la sociedad construyendo esa infraestructura que\nestamos necesitando, por lo menos que el ministerio se dedique a\nprecisar y reglamentar c\u00f3mo va a funcionar y a implementarlo donde\nse puede, yo vengo de una poblaci\u00f3n donde todos nuestros ni\u00f1os del\ncampo y del pueblo estudian en ma\u00f1ana y tarde, es decir, all\u00e1 no\nnecesitamos m\u00e1s infraestructura, es m\u00ednima, solo una infraestructura\npara la calidad, es un pueblo por donde uno puede arrancar a\nimplementar el modelo sin mucha plata y a valorarlo, no es el \u00fanico,\nme acaban de comunicar que hay una rectora amiga por aqu\u00ed de\nManizales, la rectora del INEM, yo ya hab\u00eda mirado las instalaciones\ndel INEM c\u00f3mo funcionaba, es un colegio donde se puede empezar\ncon la jornada escolar completa, sin mucho costo en infraestructura y\ncreo que hay otras regiones del pa\u00eds, casi que departamentos por\ndonde resulta f\u00e1cil o no muy costoso implementar el modelo, eso es lo\nque buscamos con esto, arrancar pero no desistir, no quedarnos\ndiciendo que no hay plata, esa es mi invitaci\u00f3n, no quedarnos ah\u00ed a\ndecir no hay plata, implementemos el modelo de una vez por todas, es\nlo que la sociedad quiere, es la \u00fanica manera de que seamos distintos,\nque seamos una sociedad productiva, distinta, que nos arrimemos a\nlos niveles en los que est\u00e1n hoy los pa\u00edses desarrollados.\nMuchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:10:30-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 46, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}