{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, \u00bfno s\u00e9 si ya terminaron de intervenir todos los\nponentes? para en cierto modo dar nuestra argumentaci\u00f3n, es un\nproyecto que hemos venido trabajando en conjunto con algunas\norganizaciones de victimas en el pa\u00eds, es una necesidad imperante, yo\nsi difiero de mi compa\u00f1ero V\u00edctor y ojala existieran muchas acciones\nafirmativas, positivas, porque en este pa\u00eds la desigualdad y la\ndiscriminaci\u00f3n es rampante, entonces es labor del Congreso, es\nnuestra funci\u00f3n poder generar toda medida que permita de una u otra\nforma igualar las condiciones no solamente de acceso, sino tambi\u00e9n\nlas condiciones de igualdad ante cualquier derecho que tiene un\ncolombiano en este pa\u00eds, indistintamente de su condici\u00f3n y eso yo lo\nreconozco.\nEn segundo lugar yo si quisiera hacerle un llamado a mis compa\u00f1eros,\nde antemano agradecerles por la ponencia, yo pienso que es un buen\nmensaje que da la comisi\u00f3n frente a lo que se avecina en el tema del\nposconflicto, no podemos estar presidente supeditados a que el\nministro de Hacienda tome las decisiones en materia de educaci\u00f3n\nque requiere este pa\u00eds, yo pensar\u00eda que tenemos que ser un poco\ncoherentes en virtud del discurso que les he escuchado a cada uno de\nustedes en torno al tema de la educaci\u00f3n, yo esperar\u00eda presidente, de\npronto previo a este debate y acompa\u00f1o si los ponentes consideran\nque hay que aplazarlo lo respeto, pero sentar a la, ministra de\nEducaci\u00f3n y nos de su visi\u00f3n en materia educativa para las v\u00edctimas\nde este pa\u00eds, aqu\u00ed estamos hablando presidente de los vulnerables,\npero no solamente de los vulnerables, sino de los vulnerables que han\nsido las v\u00edctimas del conflicto armado del pa\u00eds.\nEntonces yo si pensar\u00eda presidente que no podemos tomar decisiones\ncon relaci\u00f3n a un concepto que de pronto lo hizo un funcionario en un\nescritorio mirando el tema econ\u00f3mico como criterio de inclusi\u00f3n,\nporque ah\u00ed si estar\u00edamos en cierto modo perdiendo la tarea en la lucha\nque tenemos en materia de igualdad y sobre todo en materia de\neducaci\u00f3n de este pa\u00eds. Yo enviar\u00eda un mensaje y es que la Comisi\u00f3n\ntiene que tener un discurso coherente, porque esa coherencia, yo\nescuchaba \u00bfalguno de ustedes est\u00e1n tramitando un proyecto para la\ngratuidad en la educaci\u00f3n superior?, y lo acompa\u00f1amos, y es un\nproyecto colectivo de la Comisi\u00f3n Sexta y me parece fant\u00e1stico que\nsea as\u00ed, si ustedes leen el documento que nos env\u00eda el ministro gran\nparte de la objeci\u00f3n est\u00e1 en la educaci\u00f3n superior, porque conllevar\u00eda\na unos gastos que el Gobierno Nacional no tiene previstos, entonces\nyo los invitar\u00eda a que busquemos la complementariedad de estas dos\niniciativas.\nEn el caso de la iniciativa que ha presentado el Movimiento MIRA,\nbusca garantizar la educaci\u00f3n b\u00e1sica, media, t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica y\nsuperior en el caso que se requiera, no solamente a las madres\ncabeza de familia, he hicimos \u00e9nfasis en madres cabeza de familia\nporque hoy la gran mayor\u00eda de victimas en el pa\u00eds son mujeres.\nLa gran mayor\u00eda de victimas en el pa\u00eds son mujeres cabeza de familia\nque quedaron desamparadas producto de la violencia que vive el pa\u00eds,\ny la quisimos hacer hacia la mujer porque en cierto modo ya hay\nmandatos constitucionales, mandatos de organismos internacionales,\nconvenciones que invitan al pa\u00eds a avanzar en materia de poder\ngenerar condiciones de igualdad para las mujeres, y aun m\u00e1s para las\nmujeres que han sido v\u00edctimas del conflicto, yo entiendo la justificaci\u00f3n\nde V\u00edctor, que dice, bueno porque solamente mujeres, ampli\u00e9moslo al\nconcepto de jefatura de cabeza de familia, lo podr\u00edamos revisar,\nporque cualquier persona puede reclamar un derecho a la igualdad\nfrente a una jefatura, pero tratemos de dar una discriminaci\u00f3n positiva\nhacia la mujer, yo creo que en nuestra actividad la mujer es la que en\ncierto modo carga el peso de la guerra, si uno hiciera una descripci\u00f3n\nla guerra tiene rostro de mujer, esa es la descripci\u00f3n que yo har\u00eda de\nla guerra y de las victimas en este pa\u00eds, porque son las que en este\nmomento est\u00e1n cargando el peso de este horror que es la guerra, de\nigual manera yo quisiera se\u00f1alar tambi\u00e9n que la gratuidad ya es un\nmandato constitucional, ya existe, lo que necesitamos es aplicarlo y es\nel Congreso de la Rep\u00fablica el que tiene que mandarles se\u00f1ales al\nejecutivo para que aplique ese mandato constitucional, aqu\u00ed el\nGobierno Nacional no puede salir con la f\u00e1cil diciendo que no hay el\npresupuesto, lo sentimos mucho, porque ese es el argumento de todos\nlos proyectos que en cierto modo busca garantizar la igualdad y sobre\ntodo oportunidades a las clases m\u00e1s desfavorecidas de este pa\u00eds.\nEntonces yo si invitar\u00eda tambi\u00e9n a que el Gobierno Nacional, si hay\nrepresentantes del Gobierno Nacional, del ministro, pues que nos\naclaren un poco m\u00e1s, porque tambi\u00e9n hay fallos de la Corte\nConstitucional que se\u00f1alan que es obligaci\u00f3n del Gobierno Nacional\nbuscar las medidas financieras y presupuestales para garantizar la\ngratuidad en la educaci\u00f3n superior, en la educaci\u00f3n media ya\navanzado, pero garantizar la gratuidad en la educaci\u00f3n en el pa\u00eds, eso\nes un mensaje y es un mandato constitucional ratificado por varias\nsentencias de la Corte.\nDe otro lado tambi\u00e9n echarle mano a unos fondos que est\u00e1n\nfuncionando, pienso yo que a medias, un fondo que estableci\u00f3 el\nICETEX, un fondo que tambi\u00e9n tiene el Ministerio de Educaci\u00f3n, \u00bfPor\nqu\u00e9 no fortalecerlos? \u00bfPor qu\u00e9 no le damos m\u00e1s dientes a esos\nfondos para que puedan cumplir su labor? Yo considero que tiene que\nser un proceso gradual, pero que abramos el paso para que las\nv\u00edctimas de este pa\u00eds tengan la oportunidad de formarse.\nSi uno hiciera una definici\u00f3n de pobreza, la pobreza es desigualdad, la\npobreza es en cierto modo falta de oportunidades, si nosotros\nlogramos en cierto modo garantizarle oportunidades a los hijos de\nestas familias que han sido v\u00edctimas, estaremos construyendo\nverdaderamente la paz, entonces yo termino presidente se\u00f1alando\nque esperar\u00eda a que este proyecto hiciera tramite aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n\nSexta, que escuch\u00e1ramos de fondo los argumentos del ministro de\nHacienda y de la, ministra de Educaci\u00f3n, porque cuando se leen los\nargumentos del ministro de Hacienda pues a mi juicio no los comparto,\nni son validos en virtud del a discusi\u00f3n de este proyecto y si me\ngustar\u00eda escuchar a la, ministra de Educaci\u00f3n para poder revisar la\npol\u00edtica de educaci\u00f3n para el posconflicto, esta es la puesta de este\nGobierno, el Presidente Santos en su discurso de posesi\u00f3n dijo que la\neducaci\u00f3n iba a tener el mayor presupuesto en la historia, entonces\nporque no buscar una salida desde el punto de vista presupuestal para\nque las v\u00edctimas de este pa\u00eds tengan garantizado su proceso de\nformaci\u00f3n, indistintamente del camino que ellos tomen, pero este\nCongreso que es el Congreso de la paz y nosotros que somos la\ncomisi\u00f3n de educaci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica, pues le\nmandemos un mensaje muy claro a las v\u00edctimas de que este derecho\na la educaci\u00f3n es un derecho que vamos a reivindicar aqu\u00ed en la\nComisi\u00f3n presidente y compa\u00f1eros.\nS\u00e9 que de pronto el articulado puede generar en cierto modo algunos\nimpactos, yo estar\u00eda de acuerdo en revisarlo, de pronto acotarlo y\nrevisar para que sea gradual, porque de pronto el impacto de hacerlo\nde una forma digamos directa podr\u00eda generar un impacto fiscal y yo\nestoy de acurdo con eso, pero busquemos la forma para que\ngradualmente se vayan vinculando los hijos de la victimas, las madres\ncabeza de familia, que como los se\u00f1alaba es la \u00fanica forma de\ngarantizar construcci\u00f3n de paz, de igualdad, acceso a oportunidades y\nen cierto modo que esto redunde en una paz sostenible y perdurable\ncomo lo ha manifestado este Gobierno.\nEntonces presidente yo quer\u00eda dejar esto como en contexto y respeto\nla decisi\u00f3n de mis compa\u00f1eros para que este proyecto sea estudiado\nen compa\u00f1\u00eda de la, ministra de Educaci\u00f3n y del ministro de Hacienda,\npero no perdamos el norte en este prop\u00f3sito com\u00fan que es poder\ngarantizar la educaci\u00f3n gratuita a todos los colombianos, y porque no,\nempezar con las familias m\u00e1s pobres y vulnerables y quienes han sido\nlas v\u00edctimas de este conflicto en este pa\u00eds, muchas gracias se\u00f1or\npresidente.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:07:40-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 29, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}