{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo simplemente quer\u00eda hacer una r\u00e9plica cari\u00f1osa y es que no hay tal\ndesacuerdo Carlos, de hecho estamos absolutamente de acuerdo, el\nproyecto tiene todo el acompa\u00f1amiento, mi acompa\u00f1amiento, sino que\ncomo ideal y como consolidaci\u00f3n del Estado social de derecho en lo\nque tenemos que avanzar es a que no sean necesarias las\ndiscriminaciones positivas, pero por supuesto estoy totalmente de\nacuerdo contigo Carlos en que hay que ayudar a superar las\ncondiciones de vulneraci\u00f3n de los derechos a las poblaciones que\nhist\u00f3ricamente y m\u00e1s en un pa\u00eds en conflicto pues las han tenido.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:08:00-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 31, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}