{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, voy hacer muy breve, es en este sentido,\nvuelvo y repito, para continuar con la intervenci\u00f3n anterior, estas son\noportunidades y yo lo que quiero decirle desde aqu\u00ed al Gobierno\nNacional, al Estado Colombiano, ustedes miran las observaciones y\nlas opiniones que emite el Gobierno cuando se presenta una iniciativa\nde \u00e9stas, es que no se puede, que aplacemos, una y otra cosa,\nentonces la pregunta es \u00bfD\u00f3nde estaba el Estado para que de manera\noportuna organizar las cosas? Entonces ahora urge la necesidad de\nsentarnos a hablar, pues bueno para eso hay que generar estas\noportunidades para dialogar con el Gobierno Nacional, y de pronto\npresidente no s\u00e9 hasta d\u00f3nde es viable sacar los tres proyectos de\nuna en un solo evento, yo no s\u00e9 hasta d\u00f3nde, \u00f3 sea de participar yo\nmismo me gasto mi buen tiempo porque tengo muchas cosas que\ndecirle al Gobierno frente a mis apreciaciones y entonces ya eso de\npor si yo no s\u00e9, por mi no hay problema porque yo cuando me meto en\nestos temas pueden pasar los d\u00edas, las horas enteras, las semanas y\nlos meses yo puedo estar metido en el tema y no se me acaba el\ndiscurso, entonces ah\u00ed de una complicado, yo lo que digo es\nhag\u00e1moslo bien, no s\u00e9, arranquemos y en este tema en particular de\nregular algo que est\u00e1 para m\u00ed al garete que hay que diferenciarlo con\nel papel y esa joya que hay que cuidar all\u00ed que es el SENA, hay que\ndiferenciarlo, pero por el hecho de diferenciarlo no quiere decir que\nesto siga al garete, porque cuando esto sigue al garete lo que estamos\ngarantizando es que siga estafando a los sectores populares ansiosos\nde educarse para tener la posibilidad de un desempe\u00f1o laboral. Y el\nEstado no se urge en ello, entonces esta es una gran oportunidad para\nurgirlo.\nYo presente coincidentemente una solicitud tambi\u00e9n, una proposici\u00f3n\npara que se aplazara, en el prop\u00f3sito de conocer la opini\u00f3n del\nGobierno Nacional en la materia, me parce muy importante, no se\npuede desconocer la posici\u00f3n del Gobierno Nacional, pero eso no es\nuna condici\u00f3n de decir que es que no lo vamos hacer, por el contrario\nlo vamos hacer, y lo vamos a hacer de manera ordenada escuchando\nal Gobierno argumentando y contra argumentando lo que ellos nos\nproponen, yo veo esta Comisi\u00f3n juiciosa, estudiosa y pienso que aqu\u00ed\nse pueden construir unos temas que conciliemos y podamos sacar\nadelante, pero que el Gobierno entienda que aqu\u00ed no nos van a meter\nlos dedos a la boca, que es lo que habitualmente se hace, nos meten\nlos dedos a la boca, presentemos el tema, no, no se puede, no se\u00f1or,\nen el proyecto anterior estaba diciendo yo algo que coincid\u00eda con los\ncompa\u00f1eros, el Estado nos dice no hay plata, aceptamos que no est\u00e9n\nlos recursos dispuestos y que nos va limitar la posibilidad de generar\nunas normas, y para no caer en lo que dice la colega en generar una s\nfalsas expectativas, pero que el Gobierno nos diga a nosotros si un\nplan de inversi\u00f3n y de ir equilibrando esas grandes desigualdades en\nlos est\u00e1ndares, en los promedios internacionales en los cuales\nnosotros no tenemos inversi\u00f3n en lo que debe ser, en la educaci\u00f3n, en\nvez de la guerra, entonces metamos en este tema, este proyecto lo\nvamos a sacar adelante, necesitamos de la opini\u00f3n y el concurso del\nGobierno para que lo saquemos adelante en la mejor manera y\nprotegiendo al SENA, diferenciando al SENA, desde ya lo anuncio\ndiferenciando al SENA, que es una cosa muy diferente, pero nosotros\nno podemos dejarlo ah\u00ed al garete para que sigan haciendo cualquier\nchichonera por ah\u00ed, cualquier garaje, y que sigan estafando al pueblo\ncolombiano ansioso de educarse para poder trabajar, eso me parece a\nm\u00ed que son dos cosas muy diferentes, pero muy diferentes.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:12:30-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 58, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}