{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, Honorables Representantes, a quienes nos\nacompa\u00f1an en el d\u00eda de hoy, si revisamos el orden del d\u00eda, nos damos\ncuenta que hoy hay tres proyectos que impactan much\u00edsimo el tema\ndel sector educaci\u00f3n, el proyecto presentado en el tema en donde se\nestablecen medidas en materia de educaci\u00f3n para las madres cabeza\nde familia v\u00edctimas de la violencia, indudablemente yo ahora bromeaba\nen el tema de decir que la guerra tiene rostro de mujer, yo creo que de\npronto la guerra no tiene rostro de mujer, las v\u00edctimas de la guerra en\nsu gran mayor\u00eda somos las mujeres, desde todo punto de vista, vemos\nmorir a nuestros hijos, vemos como se disuelven nuestros hogares,\nnuestras familias, nos toca desplazarnos, somos v\u00edctimas, no\nsolamente de la violencia armada, sino tambi\u00e9n que se somete a la\nmujer a una serie de situaciones bastante complejas que van desde la\nviolaci\u00f3n de todos sus derechos hasta de su propio cuerpo.\nEste es un proyecto vital y yo coincido con mis compa\u00f1eros, con Jorge\nque hizo una exposici\u00f3n bien profunda sobre del tema, yo creo que si\nseguimos segmentando todos los temas, particularizando cuando\nnosotros tenemos la obligaci\u00f3n y el compromiso de legislar para todo\nun territorio nacional, para toda una poblaci\u00f3n, yo creo que nosotros\ntenemos que ser tambi\u00e9n responsables, y me parece a mi se\u00f1or\npresidente que teniendo en cuenta la posibilidad de concertarlo en la\nmesa de trabajo, porque estos tres temas que est\u00e1n en el orden del\nd\u00eda, son cuatro, pero los tres que para m\u00ed son fundamentales,\nprioritarios, porque van muy relacionados con el tema de educaci\u00f3n y\nsi miramos nosotros hoy el Gobierno Nacional, el se\u00f1or, Presidente de\nla Rep\u00fablica dentro de las prioridades que ha dado a estos cuatro\na\u00f1os de Gobierno esta, primero el tema de la paz, un tema que es\nfundamental para nosotros poder hablar de prosperidad, de desarrollo,\nde equidad, de igualdad y dem\u00e1s, lograr la paz es un anhelo de todo el\npueblo colombiano y m\u00e1s de nosotros que sabemos de las dificultades\nque viven nuestras regiones producto de la guerra y dem\u00e1s; pero otra\nde las prioridades que le da el Gobierno Nacional y del cual anunci\u00f3\nunos recursos importantes en el tema de educaci\u00f3n, y hay tres\nproyectos hoy en la mesa de nuestra Comisi\u00f3n que considero que\ntienen que ser concertados, si va haber una pol\u00edtica p\u00fablica en materia\nde educaci\u00f3n, amplia y que se puede nutrir de todos estos proyectos\nque hoy est\u00e1n aqu\u00ed en nuestro orden del d\u00eda, del cual en su gran\nmayor\u00eda son iniciativas parlamentarias, no iniciativas del ejecutivo,\ncreo que nosotros debemos aportar estas herramientas para construir\nuna pol\u00edtica solida de educaci\u00f3n en el pa\u00eds.\nDe distinta manera nosotros hablamos de la educaci\u00f3n gratuita pero\nefectivamente que tanto est\u00e1 llegando la universidad a las\ncomunidades, hablamos de una educaci\u00f3n superior con universidades\nen todos los departamentos, universidades p\u00fablicas que en su gran\nmayor\u00eda tiene graves problemas bastante complejos desde todo punto\nde vista, yo creo que hay una tarea enorme, de todos, una tarea\nardua, grande, y dada la importancia que hoy se le ha dado a este\nsector que por fin tu lo dec\u00edas Jorge Eliecer, por fin el Gobierno\nNacional o un presidente con su equipo de ministros da de manera\nacertada en un cambio de pol\u00edtica porque para algunos en la guerra es\nfundamental, para otro el tema de acabar la corrupci\u00f3n y dem\u00e1s, pero\nyo creo que acabamos la guerra, acabamos la corrupci\u00f3n en la medida\nque nuestra gente tenga la posibilidad de educarse, eso abre un\nescenario completamente diferente en la vida de todos y propongo\nse\u00f1or presidente, yo se que usted est\u00e1 dentro del ejercicio de hacer\nlas mesas de trabajo con los distintos ministros a que tres proyectos\nimportantes que hoy cursan en la Comisi\u00f3n Sexta sean objeto de\ntrabajo muy pronto con la, ministra de Educaci\u00f3n.\nQuisiera de pronto aprovechar la oportunidad para referirme al\nproyecto del cual soy autora y ponente coordinadora, en donde\nconsidero entre otras cosas manifestar el inter\u00e9s que existe por parte\ndel Ministerio de Trabajo, por el, director del SENA, por la, ministra de\nEducaci\u00f3n, de sentarse y de debatir, aportar, construir y enriquecer\nestos proyectos que hoy cursan en la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara.\nMuchas Gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:09:00-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 37, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}