{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, al menos el proyecto genero una discusi\u00f3n\nque la Comisi\u00f3n tiene que avocar y yo lo invitar\u00eda presidente que\nr\u00e1pidamente dentro de la agenda que tiene la Comisi\u00f3n nos\nconcentr\u00e1ramos exclusivamente en el tema de la educaci\u00f3n, poder\nrevisar las cifras, como podemos acompa\u00f1ar el Ministerio de\nEducaci\u00f3n para poder enrutarlo y poder garantizar las diferentes\niniciativas que todos tenemos en materia de educaci\u00f3n, porque una de\nlas razones por las cuales quise hacer parte de esta Comisi\u00f3n es\nporque soy hijo de la educaci\u00f3n p\u00fablica y creo que la educaci\u00f3n es el\ninstrumento como tu dec\u00edas Honorable Representante In\u00e9s L\u00f3pez, de\npoder sacar a muchas generaciones de la pobreza y sobre todo\ngarantizar igualdad y equidad, en eso estoy de acuerdo y pienso yo\nque nuestra labor hist\u00f3rica es hacer un papel destacado en materia de\neducaci\u00f3n ya dado que el Gobierno Nacional considera que es el\ncamino y es el momento de la educaci\u00f3n.\nY discrepar un poco con el Honorable Representante Atilano Giraldo\nArboleda, no podemos nosotros como congresistas estar esperando\nlos conceptos de los ministerios para decir si aprobamos o no un\nproyecto, yo pienso que nuestra labor es precisamente generar esas\ndiscusiones y en el \u00e1mbito de esas discusi\u00f3n el Gobierno decirnos si\nest\u00e1 comprometido o no, desde el punto de vista pol\u00edtico, pero tambi\u00e9n\ndesde el punto de vista presupuestal, que es donde efectivamente se\ngarantiza un compromiso de un gobierno y sobre todo la gran mayor\u00eda\nde ellos asumidos en campa\u00f1a.\nEntonces presidente yo quer\u00eda dejar eso en contexto y el Gobierno\npuede coadyuvar en la iniciativa en cualquier momento del tr\u00e1mite, no\nnecesariamente podemos estar supeditados a que nos d\u00e9 un concepto\npara poder iniciar la discusi\u00f3n que hoy los colombianos est\u00e1n\nesperando en materia de educaci\u00f3n y de otros temas que son de\nimportancia a nivel del pa\u00eds, gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:10:50-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 48, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}