{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente.\n\u201cProposici\u00f3n, de acuerdo con las consideraciones anteriores, nos\npermitimos proponer a la Comisi\u00f3n Sexta Constitucional Permanente\ndebatir y aprobar en primer debate el proyecto de ley N\u00b0 047 de 2012\nC\u00e1mara, \u201cPor medio de la cual se establece el programa de \u201cbicicletas\nescolares\u201d y se dictan otras disposiciones\u201d. Con base en el pliego de\nmodificaciones que se adjunta y que forma parte integral de la misma.\nFirman los Honorables Representantes Carlos Eduardo Guevara\nVillabon, Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n Herrera y Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina.\u201d\nLe\u00edda la proposici\u00f3n se\u00f1or presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:17:10-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 86, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}