{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\u201cProyecto de Ley N\u00b0 047 de 2014, C\u00e1mara. Bicicletas escolares. \u201cPOR\nMEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE EL PROGRAMA DE\n\u201cBICICLETAS ESCOLARES\u201d Y SE DICTAN OTRAS\nDISPOSICIONES\u201d.\nPonentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon (Coordinador\nponente), Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n Herrera, Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina.\nPonencia publicada en la Gaceta P.L. N\u00b0 390-14 - P.P.D. C\u00e1mara N\u00b0\n509 de 2014.\u201d", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:16:50-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 83, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}