{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno vamos a darle el uso de la palabra a los ponentes del proyecto,\n\u00bftiene alguna opini\u00f3n la Honorable Representante Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n?", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:06:10-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 19, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}