{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, de pronto la reflexi\u00f3n no s\u00e9 si hacerla en respecto\nporque va a coincidir en una posici\u00f3n similar en el siguiente punto del\norden del d\u00eda, frente a un proyecto que hemos apoyado y que estamos\nmirando a una iniciativa sobre la educaci\u00f3n profesional, pero en un\ncontexto de tipo general, no hay que perder de vista Honorables\nRepresentantes que las v\u00edctimas son una consecuencia no una causa,\n\u00f3 sea, el eje central es la causa generadora es la desatenci\u00f3n, la\nincapacidad del Estado colombianos de resolver un problema que\ngenero un conflicto y que ha estado generando un conflicto social, por\neso nuestro, Presidente de la Rep\u00fablica le apunta a que la educaci\u00f3n\ntiene que ser el factor de desarrollo de esta sociedad, porque es tal\nvez una de las causas de inequidad que est\u00e1 generando mayor\nconflicto; entonces en consecuencia lo que siempre hemos estado\napuntando nosotros y a m\u00ed que es lo que me preocupa de esta\niniciativa como tal, en una mirada general, es que la estamos viendo\nfrente a la victima que se visibiliza como tal, pero potencialmente es la\npobreza, es la marginalidad la que en su contexto general est\u00e1\nexpuesta all\u00ed, \u00f3 sea, la soluci\u00f3n no es atender a las victimas porque\nestar\u00edamos atendiendo segmentadamente un sector de la sociedad, el\napunte, la orientaci\u00f3n es atender a la poblaci\u00f3n en t\u00e9rminos generales\nque ya esta preceptuado, que ya est\u00e1 considerado, pero que\nlamentablemente tenemos que visibilizarlo a trav\u00e9s de la condici\u00f3n de\nv\u00edctima y eso es muy grave. Porque es simplemente el reconocer que\nel Estado ha sido incapaz de resolver un problema estructural de la\neducaci\u00f3n en Colombia, hoy la condici\u00f3n de v\u00edctima nos da la\nposibilidad que generemos este tipo de iniciativas, pero con esto\nestamos reconociendo que adem\u00e1s de esas v\u00edctimas hay un amplio\nsector mayoritario de la sociedad en condiciones de pobreza,\nmarginidad, exclusiones que no tiene posibilidades de acceso a la\neducaci\u00f3n, pero entonces no nos podemos equivocar en eso, con todo\nrespeto se los quiero decir, porque estamos haciendo una apreciaci\u00f3n\nequivocada, lo que tenemos que garantizar es que el Estado\ncolombiano, como una pol\u00edtica de Estado atienda la gratuidad de la\neducaci\u00f3n en t\u00e9rminos generales, entonces en eso no nos podemos\nequivocar nosotros, pero lo que es importante es que por primera vez\nla educaci\u00f3n ha asumido el lugar de discusi\u00f3n donde le corresponde, y\nesa oportunidad tenemos que aprovecharla al m\u00e1ximo, porque hay\nuna intencionalidad del Estado, de qui\u00e9n hoy esta frente a los destinos\ndel Estado colombiano de que sea as\u00ed y a eso es a lo que nosotros\ntenemos que apuntarle; ahora, es que el problema es complejo porque\nya ubicarse al menos en una intenci\u00f3n, ya es una posici\u00f3n para m\u00ed\ntotalmente halag\u00fce\u00f1a, visionaria, el problema es que por ejemplo la\nsola seguridad alimentaria vale cinco millones, est\u00e1 sola que es uno de\nlos elementos, entonces el acceso, la cobertura y ni que decir de la\ncalidad, cuando hablamos de seguridad alimentaria, no hemos estado\nhablando de calidad ni siquiera, \u00bfentonces cu\u00e1nto vale realmente?\nLo que pasa es que otros prefieren mantenernos en el conflicto,\nmantenernos en la confrontaci\u00f3n, en esta guerra fratricida y a\u00f1o tras\na\u00f1o perdemos la oportunidad de destinarle recursos para invertirle a lo\nque es importante como lo es la educaci\u00f3n, ah\u00ed est\u00e1 el problema, el\ngran meollo del asunto, pero entonces este tipo de iniciativas como la\nque viene ahora lo que buscan de alguna manera lo que nos est\u00e1n\nevidenciando, poni\u00e9ndonos sobre la mesa es que hay una desatenci\u00f3n\ndel Estado, y tratamos de resolverlo con una situaci\u00f3n que es\nsegmentada y con todo respeto no estoy en contra de las v\u00edctimas,\nsino que es que esos porque sin visibles, porque han vivido los rigores\ny para resumirlos en cifras doscientos cincuenta mil (250.000) muertos\nproducto de este conflicto, m\u00e1s de cinco millones (5.000.000) de\ndesplazados, m\u00e1s de mil setecientas (1.700) madres violadas,\nnovecientos (900) ni\u00f1os hu\u00e9rfanos de padre y madre, por se\u00f1alar algo,\nadem\u00e1s de toda la afectaci\u00f3n en nuestro sistema producto del conflicto\narmado, que tambi\u00e9n ah\u00ed hay otras v\u00edctimas que poco se identifican,\nes que los potenciales v\u00edctimas son mucho m\u00e1s que ello.\nEntonces el llamado m\u00edo en ese tipo de iniciativas es la oportunidad\npara discutirla, me parece que es oportuno el proyecto porque nos da\nla posibilidad de discutir el tema, de analizar el tema, pero hay que\ntener mucho cuidado que lo que tenemos que generar nosotros por\nencima de esto es una posibilidad de un desarrollo normativo, un\nfortalecimiento y una imposici\u00f3n frente al Estado colombiano para que\nprioricen la soluci\u00f3n de este problema, eso es otra cosa, sobre lo cual\ntenemos que recabar, entonces me parece a m\u00ed que es una\noportunidad sana de volver a sentarnos a mirar y fundamentarnos para\ncontra argumentarle al Estado colombiano, que nos muestre una ruta\nde trabajo, una ruta de desarrollo e inversi\u00f3n donde vamos atender no\nsolo a las v\u00edctimas, sino a toda la poblaci\u00f3n colombiana en t\u00e9rminos\ngenerales, eso es lo que hay que sentarnos con ellos a decir, bueno si\nustedes ahora vienen y nos dicen en t\u00e9rminos generales que no hay\nrecursos, nunca los va a ver, pero que nos muestren hacia el futuro\ncual es el plan de inversi\u00f3n que hay entorno a ello, y ah\u00ed precisamente\ncuando t\u00fa dices, bien tra\u00eddo de que hay que mirar gradualmente como\nlo vamos a desarrollar, como lo vamos atender, un primer segmento\nser\u00e1n las v\u00edctimas, pero ante todo lo que hay que establecer es que\nhay unas condiciones de desigualdades y pobreza tal que tienen que\nhacer para igualarnos, en ese sentido es que tenemos que trabajar.\nEntonces para dar esa oportunidad en su momento nos metemos all\u00ed,\npero esta es una gran oportunidad , cada vez que viendo un proyecto\nde estos es una gran oportunidad para recabar sobre el tema, pero no\npodemos perder de fondo que segmentamos cada vez m\u00e1s el tema\ncuando hablamos de las v\u00edctimas, cuando el problema no son las\nv\u00edctimas, el problema es la amplia poblaci\u00f3n potencialmente en\ncondiciones de victimas, porque si resolvemos los de estos pero si los\ndem\u00e1s siguen en las mismas condiciones, esos se armaran y ser\u00e1n el\nd\u00eda de ma\u00f1ana victimarios y victimas nuevas que van a parecer all\u00ed,\nque es el drama del conflicto en Colombia, si usted escucha mucho de\nlos victimarios hoy fueron v\u00edctimas de situaciones anteriores, entonces\nsinf\u00edn, esta de nunca acabar, este conflicto, este fratricida conflicto nos\nlleva es a esas consecuencias, a que hoy digamos hay unas victimas,\nno, hay una poblaci\u00f3n que ha vivido los rigores de la guerra y unos\nque no se han visibilizado que es la gran poblaci\u00f3n pobre que est\u00e1 en\ncondiciones ya, es decir, si nosotros no resolvemos el problema de la\nsociedad en t\u00e9rminos generales, resolvemos el problema de las\nv\u00edctimas del posconflicto y ma\u00f1ana aparecer\u00e1n unas nuevas v\u00edctimas\nporque el problema no se resuelve estructuralmente.\nEntonces yo quiero que en eso no perdamos esa mirada y que\npodamos tener estas oportunidades en este proyecto igual que los\notros que tienen igual sentido, muchas gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:08:20-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 33, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}