{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si se\u00f1or presidente.\nProposici\u00f3n, en virtud de las consideraciones anteriormente\nexpuestas, solicitamos a los honorables miembros de la Comisi\u00f3n\nSexta de la C\u00e1mara de Representantes dar primer debate al \u201cProyecto\nde Ley N\u00b0 040 de 2014, C\u00e1mara. Pr\u00e1cticas en administraci\u00f3n P\u00fablica.\n\u201cPor la cual se facilita la realizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica administrativa\ny/o profesional, o sus similares, de los estudiantes de la carrera\nde administraci\u00f3n p\u00fablica en las entidades p\u00fablicas del pa\u00eds\u201d.\nCon las modificaciones propuestas\u201d.\nFirman los Honorables Representantes Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n Herrera,\nHugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina y Carlos Eduardo Guevara Villabon.\nEsta le\u00edda la proposici\u00f3n se\u00f1or presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:14:30-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 70, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}