{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno el proyecto en verdad es excelente, una de las falencias m\u00e1s\ngrandes que tienen los ni\u00f1os y ni\u00f1as es poder desplazarse a las aulas\nde clases, quiero poner all\u00ed un punto de vista, en las a\u00e9reas urbanas\ntambi\u00e9n est\u00e1 determinado y para que le pongamos cuidado a eso que\nel mayor \u00edndice de heridos es por el intento de robo de bicicletas, en\nCali es uno de los flagelo m\u00e1s altos, hay que ponerle mucho cuidado a\neso que nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as no se vayan a ver en peligro, porque\nen Cali hay que decirlo tristemente en estos momentos es la s\u00e9ptima\nciudad m\u00e1s violenta del mundo, ese problema del flagelo del robo de\nbicicletas es tan alto y es el que genera la mayor cantidad de heridos y\nmuertos, ser\u00eda bueno tener eso en consideraci\u00f3n en las a\u00e9reas\nurbanas, muchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-23T11:18:10-05:00", "transcript": "8796-acta-9-de-2014", "order": 91, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}