{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy v\u00e1lida su apreciaci\u00f3n representante Jorge Eliecer Tamayo, \u00bfel\nrepresentante Ciro Rodr\u00edguez va hacer alg\u00fan comentario? Tiene el uso\nde la palabra.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:41:10-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 26, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}