{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "As\u00ed se har\u00e1 presidente.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:44:30-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 45, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}