{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno vamos ahora se\u00f1ora superintendente bienvenida, tiene el uso\nde la palabra.\nPatricia Duque Cruz (Superintendente de Servicios P\u00fablicos\nDomiciliarios):\nGracias presidente, honorables representantes muy buenas tardes a\ntodos.\nYo creer\u00eda y la posici\u00f3n de la Superintendencia el, viceministro y los\ndirectores de las comisiones reguladoras han contextualizado creo que\ncon suficiente ilustraci\u00f3n el tema de los principios tarifarios y los\nmarcos regulatorios, el, viceministro fue claro en el tema de energ\u00eda y\ngas y lo han acabado de ampliar los dos, directores de las comisiones\nreguladoras para partir de un punto pues el an\u00e1lisis del proyecto de ley\nde acuerdo a los comentarios y el an\u00e1lisis que hizo la\nSuperintendencia y que remiti\u00f3 a la Comisi\u00f3n Sexta; parto de la\nhabilitaci\u00f3n legal para la inclusi\u00f3n de los cargos fijos y la facultad que\nle otorga la ley atribuida a las comisiones reguladoras, el art\u00edculo 90 de\nla Ley 142, la eliminaci\u00f3n de la facultad que es una reserva legal y una\nprerrogativa del Congreso de la Rep\u00fablica que es la facultad que\ntienen ustedes, y el objeto es tender efectos a todos los servicios\np\u00fablicos domiciliarios a menos que se pretenda dejar la posibilidad\nque tenga el futuro del esquema tarifario al cargo fijo.\nEn la Superintendencia como entidad de vigilancia y control ejercemos\nla funci\u00f3n sobre lo que establece la regulaci\u00f3n y la Super vela por los\nintereses de los usuarios que es la prioridad que tenemos nosotros\nfrente a este tema, el hecho de que se modifique la ley nosotros aqu\u00ed\nnos acogemos a lo que establece el Congreso de la Rep\u00fablica porque\nnuestra funci\u00f3n y nuestra competencia est\u00e1 muy aparte de lo que\nest\u00e1n estableciendo los marcos regulatorios, lo que yo quiero aqu\u00ed es\nhacer un llamado en materia de acueducto y alcantarillado, lo dec\u00eda el\ndoctor Aguilera hace un momento, se acaban de expedir los nuevos\nmarcos regulatorios que nos tocar\u00eda entrar a revisar eso porque esto\ntendr\u00eda una gran implicaci\u00f3n en la nueva estructura que se acaba de\nexpedir en el momento y la decisi\u00f3n integral como los reguladores\nlleven a los prestadores al manejo de las inversiones, todo lo que\nviene ahora con los nuevos marcos tarifarios.\nQuiero dejar claro aqu\u00ed que la existencia o no del cargo fijo de\nacuerdo a los an\u00e1lisis que hemos hecho nosotros desde el interior de\nla Superintendencia no garantiza una mejor o menor prestaci\u00f3n del\nservicio en los se\u00f1ores prestadores. El doctor Aguilera hac\u00eda\nreferencia ahora a las incidencias que tiene en la falla de la prestaci\u00f3n\ndel servicio la eliminaci\u00f3n del cargo fijo, al eliminarse el cargo fijo la\nprevisi\u00f3n aqu\u00ed contenida se hace inocua desde el punto de vista de la\nSuperintendencia, no habr\u00eda reparaci\u00f3n alguna en los t\u00e9rminos del\nnumeral 137.1 que establece la Ley 142 de Servicios P\u00fablicos\nDomiciliarios; el doctor Carlos Guevara en los comentarios que hacia\nahora sobre las tarifas, la Superintendencia desde la competencia que\ntenemos no podemos entrar a valorar si la tarifa es alta o baja de\npendiendo del prestador, o sea nosotros all\u00ed si no porque cada uno lo\nestablece de acuerdo a lo que ha fijado la regulaci\u00f3n y la ley, y vuelvo\ny me acojo nuevamente a la exposici\u00f3n que hizo el doctor Aguilera, el\nConsejo de Estado ha sido claro y permite, la verdad no considera, la\nCorte Constitucional perd\u00f3n, frente a la legalidad del cargo fijo se ha\npronunciado en varias oportunidades y lo que dice el art\u00edculo 90 es\nv\u00e1lido desde cualquier punto de vista.\nPara concluir porque la verdad la posici\u00f3n de nosotros, el\nplanteamiento hecho, nos acogemos a lo que dec\u00eda esta Comisi\u00f3n\nfrente a la modificaci\u00f3n de ese cargo fijo en materia de servicios\np\u00fablicos, si lo permite se\u00f1or presidente t\u00e9cnicamente los delegados\nque est\u00e1n aqu\u00ed si se considera ampliar un poquito t\u00e9cnicamente el\ntema de acueducto y alcantarillado y me lo permiten le podr\u00eda dar la\npalabra el delegado de acueducto y alcantarillado que ampli\u00e9 un\npoquito si lo consideran ustedes t\u00e9cnicamente, si ha habido suficiente\nilustraci\u00f3n frente a lo que han expuesto los, directores de las\ncomisiones y el, viceministro.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:40:30-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 22, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}