{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\nPara la Sesi\u00f3n Ordinaria del d\u00eda mi\u00e9rcoles 24 de septiembre de 2014\nHora: 9:00 a.m.\nI.\nLlamado a lista y verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\nII.\nAn\u00e1lisis y Discusi\u00f3n del siguiente Proyecto de Ley:\nProyecto de Ley No. 015 de 2014 - C\u00e1mara. Cargo Fijo en Servicios\nP\u00fablicos. \u201cPOR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO COMO\nCOMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE LOS\nSERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS\nDISPOSICIONES\u201d.\nAutores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS\nEDUARDO GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO\nMONTA\u00d1O.\nPonentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON\n(Ponente Coordinador), VICTOR JAVIER CORREA VELEZ,\nATILANO GIRALDO ARBOLEDA, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ\nPINZON Y DIEGO PATI\u00d1O AMARILES.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. 366-14 - P.P.D.\nCitados: Ministro de Minas y Energ\u00eda, doctor TOMAS\nGONZALEZ ESTRADA,, Director de la CREG, doctor CARLOS\nFERNANDO ERASO CALERO, Superintendente de Servicios\nP\u00fablicos Domiciliarios, doctora PATRICIA DUQUE CRUZ,, Director de\nla CRA, doctor JULIO CESAR AGUILERA WILCH.S.\nInvitados:, Presidente de ANDESCO, doctor GUSTAVO GALVIS\nHERNANDEZ,, Presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Ingenieros,\nACIEM, doctor JULIAN CARDONA CASTRO.\nIII.\nAnuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el art\u00edculo 8\u00ba. del\nActo Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutir\u00e1n\ny votar\u00e1n sus respectivas ponencias para Primer Debate, en la\npr\u00f3xima sesi\u00f3n.\nIV.\n", "external_id": "", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:37:30-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 3, "name": "OTROS"}