{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien, viceministro vamos alterar un poco el orden, vamos a\nescuchar primero el, director de la CREG, para escuchar primero a las\ncomisiones y terminar con la superintendente.\nCarlos Fernando Eraso Calero (Director de la CREG):\nPresidente muchas gracias. Yo quisiera repasar algunas palabra del\nrepresentante Ciro Rodr\u00edguez, cuando comenz\u00f3 su presentaci\u00f3n usted\ndec\u00eda como hay una relaci\u00f3n intima o estrecha entre la estructura de\nlos costos en los que incurren quienes prestan los servicios y la\nestructura de tarifas, y debo decir que estoy de acurdo plenamente\ncon eso, desde un punto de vista regulatorio es deseable que la\nestructura de tarifas guarde relaci\u00f3n con la estructura de los costos y\nen este sentido disponer de un cargo fijo es adecuado, es deseable\npara que de esa manera quienes prestan servicios p\u00fablicos\ndomiciliarios puedan recuperar costos que son independientes del\nconsumo, el representante Guevara hacia la lectura del numeral 2, del\nart\u00edculo 90 de la Ley 142 y me permito leerla nuevamente y ah\u00ed se dice\nlo siguiente como parte de los instrumentos tarifarios de los que\ndispone el regulador, dice:\n\u201cUn cargo fijo, que refleje los costos econ\u00f3micos involucrados en\ngarantizar la disponibilidad permanente del servicio para el\nusuario, independientemente del nivel de uso.\nSe considerar\u00e1n como costos necesarios para garantizar la\ndisponibilidad permanente del suministro aquellos denominados\ncostos fijos de clientela, entre los cuales se incluyen los gastos\nadecuados de administraci\u00f3n, facturaci\u00f3n, medici\u00f3n y los dem\u00e1s\nservicios permanentes que, de acuerdo a definiciones que realicen\nlas respectivas comisiones de regulaci\u00f3n, son necesarios para\ngarantizar que el usuario pueda disponer del servicio sin soluci\u00f3n\nde continuidad y con eficiencia.\u201d\nY ese es precisamente el enfoque que le hemos querido dar a este\ntema en la CREG, la idea de disponer de un cargo fijo est\u00e1 asociado\n\u00edntimamente a la actividad de comercializaci\u00f3n, es precisamente la\nactividad de comercializaci\u00f3n en donde se realizan actividades como\nlas que menciona la ley, me explico: el comercializador ese\nintermediario que hay en la cadena de la prestaci\u00f3n de los servicios\nque se encarga de comprar la energ\u00eda el\u00e9ctrica en el mercado\nmayorista o de comprar el gas natural en el mercado mayorista,\ncontratar el transporte o la distribuci\u00f3n de la energ\u00eda el\u00e9ctrica o del gas\ny posteriormente se entiende con en el usuario para entregarle el\nservicio en su domicilio y esta relaci\u00f3n implica con alguna periodicidad\ntener que ir hasta el domicilio del usuario, tomar la medida, hacer la\nmedici\u00f3n, posteriormente facturar, hacer la entrega de las facturas,\nhacer el recaudo del valor de la factura y atender las peticiones,\nquejas y recursos que puedan presentar los usuarios, miren ustedes\nque estos son todos costos que son independientes del nivel de\nconsumo, no importa si el usuario est\u00e1 consumiendo 10 kilovatios hora\nal mes o 100 kilovatios hora mes, el costo en que incurre el\ncomercializador por desplazar una cuadrilla o un grupo digamos de\nterceros que vayan hasta all\u00e1 a tomar la medida, imprimir la factura,\nllevarla, cobrar, atender peticiones quejas y recursos, son costos que\nrealmente son independientes del nivel de consumo representante\nGuevara, y la l\u00f3gica entonces en el cargo fijo seg\u00fan como lo ha dicho\nla ley, es que a trav\u00e9s de esos se puedan recuperar costos que tienen\nuna naturaleza que son independientes del consumo, eliminar el cargo\nfijo implica que aquellos usuarios que no tienen grandes consumos o\nque no tienen consumo, pues de alguna manera no est\u00e9n permitiendo\nque se recupere el costo fijo que ellos causen, y esos costos entonces\nterminan pag\u00e1ndolo los dem\u00e1s usuarios, cuando nosotros hablamos\nde costos medios en el caso de las actividades que tienen naturaleza\nmonop\u00f3lica de alguna manera lo que estamos haciendo es que\ntomamos el total de los costos eficientes en que incurre quien presta el\nservicio y lo dividimos entre la demanda de aquellos que est\u00e1n\nrecibiendo el consumo o est\u00e1n haciendo el consumo, entonces miren\nustedes que de alguna manera lo que estamos haciendo es\ndistribuyendo la totalidad de esos costos eficientes entre la totalidad\nde los usuarios y de esa manera entonces quienes no tienen\nconsumo, por ejemplo, no est\u00e1n pagando en el costo variable ese\ncosto fijo en el que incurre quien les presta el servicio y ese costo si lo\nest\u00e1 pagando aquel que si est\u00e1 teniendo consumo.\nDec\u00eda el representante Guevara que el hecho de tener un cargo fijo no\nincentiva a quien presta el servicio a reducir los costos, yo discrepo\ncon eso, cuando la Comisi\u00f3n determina cual es el cargo fijo, esto no\nsignifica que todo aquel costo en que incurra el prestador va a ser\nremunerado v\u00eda tarifa, el ejercicio que hace la Comisi\u00f3n consiste en\ndeterminar cu\u00e1les son los costos eficientes de la prestaci\u00f3n del\nservicio y esto es lo que le permite al prestador del servicio llevar la\ntarifa; entonces la Comisi\u00f3n por ejemplo el caso de la CREG cuando\nse determina cuales son los cargos que debe pagar un usuario bien\nsea por la actividad de transmisi\u00f3n, distribuci\u00f3n o comercializaci\u00f3n\nhace el ejercicio minucioso o riguroso de determinar cu\u00e1les de esos\ncostos en que incurri\u00f3 efectivamente el prestador deben ser pagados\npor el usuario y no es preciso decir que el usuario hoy en d\u00eda est\u00e1\npagando la totalidad de los costos en los que incurre el prestador del\nservicio sin que se haya verificado que los mismos sean eficientes o\nno.\nYo tambi\u00e9n debo decir y estoy de acuerdo con lo que planteaba hace\nun momento el, viceministro Cabrales, que la Comisi\u00f3n ha sido muy\njuiciosa en la manera de prever que la implementaci\u00f3n de un cargo fijo\nno genere un impacto sobre los usuarios de menores consumos y en\nparticular sobre aquellos de menores estrato, si la Comisi\u00f3n hoy diera\nel paso en el caso de la energ\u00eda el\u00e9ctrica en donde no hay cargo fijo\ndesde el a\u00f1o 1997 y pasara a tener un cargo fijo con el que se\nremunere el 100% de los costos eficientes de comercializaci\u00f3n, pues\nesto sin duda tendr\u00eda un impacto en el valor de la factura a los\nusuarios, debo decir que a los usuarios que tienen grandes consumos\nesto los beneficiaria, podr\u00edan tener una reducci\u00f3n en la tarifa; ese ser\u00eda\nel caso de usuarios industriales, de usuarios regulados industriales\nque desarrollan actividades industriales, pero los usuarios de menores\nconsumos podr\u00edan tener un incremento en la factura y all\u00ed como bien lo\nexpreso el, viceministro Cabrales en el caso del gas natural lo que hizo\nla Comisi\u00f3n fue adoptar como decisi\u00f3n que los usuarios de estratos\nuno y dos no tuvieran que pagar el cargo fijo. A ellos se les sigue\nvariabilizando el cargo fijo se les traslada todo como un cargo variable,\ny esto es importante precisarlo representantes, es que el hecho de que\nhoy en d\u00eda en las facturas de energ\u00eda el\u00e9ctrica no se vea un cargo fijo\ndistinto de cero no significa que el usuario no est\u00e9n pagando por los\ncostos de comercializaci\u00f3n, los usuarios si lo est\u00e1n pagando, lo que\npasa es que lo est\u00e1n pagando de manera variabilizada, por unidad de\nconsumo, el cargo fijo como les digo le da la flexibilidad al regulador\nde permitir que quien preste el servicio recupere los costos en que\nincurre de manera arm\u00f3nica frente de la manera a como el incurre en\nesos costos; entonces as\u00ed como el regulador en la CREG tom\u00f3 la\ndeterminaci\u00f3n de que los usuarios de estratos uno y dos no pagaran\ncargo fijo en el caso del gas natural, algo similar podr\u00eda hacer hoy en\nd\u00eda la Comisi\u00f3n con el caso de la energ\u00eda el\u00e9ctrica, incluso se ha\nhablado de la posibilidad de que el cargo fijo se comience a construir\nde manera gradual, esto significa que no necesariamente en el\npr\u00f3ximo periodo tarifario se lleve a las tarifas un cargo fijo que\nrepresente el 100% de los costos fijos de comercializaci\u00f3n, si no que\nesto se comience a llevar en la factura de manera gradual, de forma\ntal que con el paso del tiempo tengamos una estructura tarifaria m\u00e1s\neficiente.\nAhora yo no quisiera dejar de mencionar o hacer unos comentarios\nfrente a las cifras que mostraba el representante Guevara\ncorrespondientes al servicio del agua, yo quisiera compartir con\nustedes algunas cifras de los servicios de energ\u00eda el\u00e9ctrica y de gas\nque yo creo que son muy dicientes de lo que ha pasado en este\nsector.\nEn el a\u00f1o 1990-1991 el n\u00famero de usuarios que ten\u00edan gas natural\ndistribuidos por redes en Colombia no pasaba de los doscientos mil\n(200.000), doscientos cincuenta mil (250.000) usuarios, un usuario es\nel domicilio en donde se presta el servicio, lo que estamos diciendo\nque en el a\u00f1o 1990 - 1991 no hab\u00edan m\u00e1s de ochocientos mil\n(800.000), novecientos mil (900.000) colombianos con el gas natural\ndistribuido por redes, a finales del a\u00f1o pasado las cifras que ten\u00eda el\nMinisterio de Minas y Energ\u00eda indicaban que siete punto un millones\nusuarios tiene acceso al servicio de gas distribuido por redes, estamos\nhablando de una poblaci\u00f3n entre 28 y 35 colombianos que tienen gas\ndistribuido por redes, esto es un incremento sustancial en la cobertura\ndel servicio, tambi\u00e9n mencionaba el caso del Per\u00fa no recuerdo para\nque servicio, hoy en d\u00eda Per\u00fa est\u00e1 celebrando 10 a\u00f1os de la operaci\u00f3n\ndel campo de Camisea que es el campo m\u00e1s importante que hay en el\nPer\u00fa, el solo campo de Camisea tiene reservar probadas de gas\nnatural que son m\u00e1s del doble de las reservar probadas y probables\nde Colombia, me estoy refiriendo a gas natural y hoy en d\u00eda el n\u00famero\nde usuarios con acceso al servicio de gas distribuido por redes en el\nPer\u00fa no sobrepasa los doscientos cincuenta mil (250.000) usuarios.\nEn Colombia tenemos menos reservar probadas y probables y\nestamos hablando de siete punto un millones de usuarios con gas\ndistribuido por redes, de esos siete punto un millones de usuarios el\n98% son usuarios residenciales, el 98.1% de los usuarios que tiene\ngas distribuido por redes son usuarios residenciales. Y en el caso de la\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica hacia el a\u00f1o 1995 la cobertura en el sistema\ninterconectado nacional que es donde se concentra m\u00e1s del 95% de la\npoblaci\u00f3n colombiana tenia cobertura de un 75% de la poblaci\u00f3n en el\n\u00e1rea del Sistema Interconectado Nacional ten\u00eda acceso al servicio de\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica, hoy esas cifras son de casi el 98%. De manera que\nefectivamente ha habido un aumento sustancial en la cobertura, esto\nobedece en buena medida a que ha habido unos inversiones de unos\nagentes privados y p\u00fablicos que presten este tipo de servicios; pero\ntambi\u00e9n obedece a que hay unas estructuras tarifarias que incentivan\na que efectivamente se den esas inversiones y yo creo que es de\nresaltar lo que est\u00e1 pasando en el caso del gas natural, miren en el\na\u00f1o 2009 hab\u00edan cinco punto tres millones de usuarios de gas\ndistribuidos por redes, al final del a\u00f1o pasado les mencionaba hab\u00eda\nsiete punto uno en un lapso de solo cinco a\u00f1os se aumento el n\u00famero\nde usuarios en casi dos millones, y esto obedece a tener una\nestructura tarifaria que es adecuada y dec\u00eda el representante Guevara\nque nuestra regulaci\u00f3n es indicativa, yo discrepo de eso, es bastante\nintrusiva, en el caso de los monopolios que regula la Comisi\u00f3n es\nbastante intrusiva y esto incluso nos ha implicado diferencias\nconsiderables con las empresas que no cesan incluso de\ndemandarnos porque argumentan que no les reconocemos la totalidad\nde los costos en los que incurren.\nQuisiera terminar simplemente reafirmando las palabras del\nviceministro Cabrales en el sentido de que disponer del cargo fijo\ncomo una herramienta entre las que tiene el regulador al momento de\ndefinir la estructura tarifaria, le sirve al regulador efectivamente para ir\nconstruyendo un marco tarifario que cada vez sea m\u00e1s moderno y m\u00e1s\neficiente, esto no significa que el hecho de que hoy en d\u00eda podamos\nimplementar las figuras al cargo fijo sin decir que la Comisi\u00f3n tiene\nque llevar a las tarifas unos cargos fijos que remuneren el 100% de los\ncostos fijos eficientes en los que incurren las empresas con lo que esto\nsignifica en t\u00e9rminos del impacto para las facturas de los usuarios,\ndisponer de esa herramienta es lo que le da a la comisiones\nflexibilidad para construir un marco tarifario adecuado, muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:40:10-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 20, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}