{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Dejamos las preguntas al final, vamos entonces a escuchar al, director\nde la CRA.\nJulio Cesar Aguilera Wilches (Director de la CRA):\nMuchas gracias se\u00f1or presidente, creo que dada la din\u00e1mica del\ndebate yo tra\u00eda una presentaci\u00f3n pero creo que es mucho m\u00e1s\neficiente, dado todos los comentarios de los representantes, el\nviceministro, mi colega de la CREG, creo que es m\u00e1s importante\nentrar a presentar algunos argumentos asociados precisamente a\nesos puntos que se han presentado el d\u00eda de hoy.\nLo primero decir que mucho sea y sabemos todos cual es la\nnaturaleza jur\u00eddica del cargo fijo dentro del marco de ley, entonces\nrepetirla creo que sobra. Solamente recordar que en el marco de la\nrevisi\u00f3n de constitucionalidad tenemos varias sentencias que han\ndicho que precisamente la existencia de un cargo fijo est\u00e1\ncompletamente asociada a la constitucionalidad y a la existencia de\nuna serie de normas que precisamente le dan vida a tener un cargo\nfijo dentro de una estructura tarifaria.\nDentro de esta estructura de la Ley 142 yo quisiera que plante\u00e1ramos\nel debate no solamente como un problema de un cargo fijo sino de un\nproblema integral, el cargo fijo hace parte de una estructura tarifaria,\nresponde a una serie de costos asociados a costos fijos de clientela lo\nllama la ley, costos asociados precisamente a garantizar que se d\u00e9 la\nprestaci\u00f3n del servicio exista o no el consumo, entonces son cargos\nasociados a la comercializaci\u00f3n, cargos asociados a la facturaci\u00f3n, a\nla lectura y a la medici\u00f3n, independientemente del consumo, entonces\nestos cargos son incurridos por las empresas partiendo de la premisa\nque la ley es sabia al definir que los principios del r\u00e9gimen tarifario no\nsin establecer una escala entre ellos, sino diciendo existen una serie\nde principios de r\u00e9gimen tarifario, suficiencia financiera y eficiencia\necon\u00f3mica en los que la misma Corte reconoce que no existe\nprevalencia del uno sobre el otro, pues garantizar que precisamente se\ncubran todos los costas asociados de la prestaci\u00f3n del servicio le da\ncumplimiento a la integralidad de la Ley 142 entendida como un\ncuerpo de normas que busca que la prestaci\u00f3n del servicio se haga de\nmanera eficiente.\nEntonces bajo la premisa del cubrimiento de esos costos obviamente\nes evidente que las empresas van a seguir incurriendo en estos costos\ny se hace necesario cubrirlos por v\u00eda directa a trav\u00e9s de un cargo fijo\npor la variabilizaci\u00f3n, pero la variabilizaci\u00f3n va a presentar un\nproblema, es que aquellos usuarios que tienen menores consumos\nvan a tener que pagar en metros c\u00fabicos un mayor valor de ese cargo\nfijo, entonces uno en realidad le estar\u00eda cargando a los usuarios que\nmenos consumen una proporci\u00f3n mucho mayor del cargo fijo, porque\nyo tendr\u00eda que repartir por ejemplo cien ($100) pesos de cargo fijo\nentre seis metros c\u00fabicos (6 m3) vs un usuario de estrato seis que me\npuede consumir hasta 20 m3 pues \u00e9l pagar\u00eda mucho menos por cada\nmetro cubico en ese cargo fijo, en realidad lo que uno estar\u00eda haciendo\nes carg\u00e1ndole a los usuarios de m\u00e1s bajos ingresos una proporci\u00f3n\nmayor del cargo fijo.\nUn segundo tema que lo presentaba el representante Guevara y es el\nincremento de las tarifas que creo que es importante dejar claridad por\nqu\u00e9 se han venido incrementando las tarifas o por qu\u00e9 entre la d\u00e9cada\ndel 96 y el 2004 esas tarifas se incrementaron, recuerden de d\u00f3nde\nven\u00edamos, ven\u00edamos de una situaci\u00f3n de insolvencia financiera en las\nempresas donde lo que se cobraba no cubr\u00eda los verdaderos costos de\nprestaci\u00f3n del servicio y no m\u00e1s hay que recordar de d\u00f3nde ven\u00edamos\ndel sector el\u00e9ctrico, en donde precisamente la existencia de la Ley 142\nse deriva de una serie de circunstancias y de una serie de hitos\nhist\u00f3ricos en los tres sectores, recordemos la huelga en Telecom que\nparalizo al pa\u00eds por ocho d\u00edas incomunic\u00e1ndolo, recordemos que la\nbaja planeaci\u00f3n y unas tarifas que no cubr\u00edan los costos asociados a\nla expansi\u00f3n de los sistemas en energ\u00eda nos genero un racionamiento\nentre el 91 y en el 92; recordemos que en agua potable ten\u00edamos\nempresas de acueducto completamente quebradas, Barranquilla una\nciudad importante del pa\u00eds con menos de la mitad de los usuarios\ncubiertos con agua, problemas de la prestaci\u00f3n del servicio en Bogot\u00e1\nD.C., Santa Marta y otras ciudades del pa\u00eds de ah\u00ed ven\u00edamos y\nprecisamente lo que la ley busca superar es esa situaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 se\nencontr\u00f3? Se encontr\u00f3 que eso que se estaba cobrando era\ninfinitamente inferior a lo que costaba la prestaci\u00f3n del servicio, llevar\nese valor hasta lo que verdaderamente costaba el servicio se llamo\nrezago tarifario y la ley le dio 10 a\u00f1os; a trav\u00e9s de consecutivas leyes\nse fue ampliando ese periodo para llegar esos verdaderos costos de\nprestaci\u00f3n del servicio, \u00bfy en qu\u00e9 consist\u00eda llegar a ese valor?,\nsimplemente el desmonte de unos subsidios extralegales, entonces\nten\u00edamos usuarios de estrato cuatro, hasta de estratos cinco y seis\npagando menos de lo que deber\u00edan pagar, era necesario llevar\nentonces esas tarifas a lo que realmente costaba la prestaci\u00f3n del\nservicio y en ese periodo duramos 10 a\u00f1os, despu\u00e9s del 2005 que ya\nlogramos llegar a un estadio de suficiencia financiera, sale entonces\nnuestra regulaci\u00f3n de la 287 y espec\u00edficamente sobre el cargo fijo si\nnos fijamos en el grafico que est\u00e1 presentando la pantalla, con la\naplicaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n de la 287 se logro reducir las tarifas en el\ncargo fijo alrededor de un 15%, \u00bfde qu\u00e9 se derivaba esa reducci\u00f3n del\n15%?, los costos que ven\u00edan de la regulaci\u00f3n anterior inclu\u00edan una\nserie de ineficiencias incluidas dentro del cargo fijo, ten\u00edamos entonces\nconvenciones colectivas onerosas, ten\u00edamos una serie de prebendas\nque no necesariamente estaban asociados a la prestaci\u00f3n del servicio\ny que era necesario ajustarlas en el marco tarifario, eso fue lo que se\nhizo con la 287, se obtiene reducciones del 15% en cargos fijos en\ntodo el pa\u00eds.\nEntonces es cierto que las tarifas subieron pero tambi\u00e9n es cierto que\na trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n se han venido ajustando esas tarifas porque\nel principio rector no hay suficiencia financiera sino tambi\u00e9n eficiencia\necon\u00f3mica, y las formas tarifarias han venido incorporando el\ncomponente de deficiencia econ\u00f3mica y han venido ajustando esos\ncostos a costos eficientes, creo que una de las lecciones que nos deja\nla aplicaci\u00f3n de esos reg\u00edmenes tarifarios tiene que ver precisamente\ncon el cumplimiento del principio de eficiencia y un principio rector,\ncomo principio rector de las formulas tarifarias es la eficiencia, tiene\nque ser ajustada y ajustable a lo largo de diferentes periodos tarifarios\nque ser\u00e1 lo ultimo a lo que me referir\u00e9 con la recientemente expedida\nResoluci\u00f3n 688 nuevo marco tarifario de acueducto.\nDec\u00eda tambi\u00e9n que este tema no lo podemos ver aislado porque el\ncargo fijo responde a una parte de los costos de una empresa,\nrecordemos que como lo se\u00f1alaba el representante Guevara se est\u00e1n\ncubriendo otros costos de la prestaci\u00f3n del servicio en otro\ncomponente que es el cargo por consumo, y en ese cargo por\nconsumo que se cubren, activos, inversiones y costos operativos y de\nmantenimiento, y bueno la ley obviamente nos obliga a incorporar los\ncostos de tasas ambientales que b\u00e1sicamente son los que uno llama\nun paso directo en la tarifa, algo que se tiene que cobrar porque la ley\nordena que se tiene que cobrar en la tarifa estos costos ambientales.\nRespecto del tema de activo que ha preocupado mucho a lo largo del\ntiempo esta no es una discusi\u00f3n del d\u00eda de hoy, ha preocupado mucho\nen el tiempo que es lo que se est\u00e1 metiendo en una tarifa sobre\nactivos y podemos decir que esa primera discusi\u00f3n, esa primera\nresoluci\u00f3n y esa primera regulaci\u00f3n que nos presentaba el\nrepresentante Guevara es una resoluci\u00f3n de 1995, nuestro segundo\nmarco tarifario ya no permiti\u00f3 la reposici\u00f3n a nuevo porque\nprecisamente la reposici\u00f3n a nuevo ten\u00eda una serie de distorsiones y\nera valer a precio de hoy alg\u00fan activo que se hubiera construido hace\n80 a\u00f1os, eso se supero con la segunda regulaci\u00f3n tarifaria que es la\n287 y entonces ya no se permite la inclusi\u00f3n a nuevo sino que tiene\nque estar asociado a la contabilidad de las empresas, entonces los\nactivos que se recuperan en una tarifa est\u00e1n metidos dentro de la\ncontabilidad de una empresa y por tanto tienen un asidero econ\u00f3mico\nlegal.\nFrente al tema de perdidas efectivamente tengo que tocarlo ac\u00e1\nporque est\u00e1 completamente asociado a la integralidad de la formula, y\nefectivamente tenemos a lo largo de estos 20 a\u00f1os de la Ley 142 unos\nniveles de p\u00e9rdidas que pueden decirse que son preocupantes,\nestamos situados alrededor de un 40% si tomamos el promedio a todo\nel pa\u00eds, entonces hay que crear una se\u00f1al regulatoria para que el tema\nde perdidas realmente se reduzca y sea un tema de eficiencia\necon\u00f3mica en este aspecto, esta nueva regulaci\u00f3n tarifaria y me estoy\nadelantando y un poco incorpora se\u00f1ales especificas en materia de\nreducci\u00f3n de p\u00e9rdidas, si hab\u00edamos avanzado entonces en nuestra\nregulaci\u00f3n de la 287 respecto de la reducci\u00f3n de cargos fijos\nintroduciendo modelos estad\u00edsticos para llevar esos costos a costos\neficientes mediante modelos comparativos de eficiencia y logramos\nreducir en 14% las tarifas pues entonces tambi\u00e9n ten\u00edamos que\navanzar en el tema de inversiones, y con nuestra nueva regulaci\u00f3n\ntarifaria estamos dando se\u00f1ales especificas en materia de inversiones;\nuno frente al tema de perdidas y entonces una empresa tendr\u00e1 que\nhacer una evaluaci\u00f3n de su nivel econ\u00f3mico de perdidas eficiente\ndonde tendr\u00e1 entonces que hacer una planeaci\u00f3n mucho m\u00e1s efectiva\nque la que ha venido haciendo hasta el d\u00eda de hoy con las p\u00e9rdidas de\nagua; y en un segundo aspecto que parecer\u00eda no ser importante a la\nluz del debate de hoy pero creo que a todos ustedes les interesa, y es\nque esos planes de inversi\u00f3n est\u00e1n atados al POT a los Planes de\nOrdenamiento Territorial, entonces ya hay una correlaci\u00f3n mucho m\u00e1s\ndirecta entre aquello que una empresa planea hacer de inversiones y\naquello que est\u00e1 consignado en el eje rector de la planeaci\u00f3n de una\nentidad territorial y de un municipio como son los POT.\nEntonces es importante que analicemos el tema, que tocar cualquiera\nde los elementos que est\u00e1n dentro de la estructura tarifaria es tocar los\notros, porque no vamos a poder desaparecer la existencia de esos\ncostos administrativos, y porque de alguna manera esos costos\nadministrativos van a tener que ser cubiertos por otra fuente,\nvariabilizado entonces les podr\u00eda, los datos no mienten, y si una\npersona consume menos va a tener que pagar mayor valor del metro\ncubico \u00bfy entonces a quien estar\u00edamos castigando? A los usuarios de\nmenores ingresos, un segundo efecto que es muy importante tener en\ncuenta a la hora de pensar en la eliminaci\u00f3n del cargo fijo tiene que\nver con el tema redistributivo, y recuerden ustedes que el estrato\ncuatro es neutro, uno, dos y tres son subsidiables 70, 40 y 15 por\nciento, y estratos cinco y seis son los que contribuyen, un 85% de la\npoblaci\u00f3n en Colombia es subsidiable y apenas un 4% de la poblaci\u00f3n\nes contribuyente. La mayor carga de contribuci\u00f3n esta sobre los\ncargos fijos de los estratos cinco y seis, entonces eliminar el cargo fijo\nlo que est\u00e1 eliminando es una fuente necesaria para asignar subsidio\na los estratos uno, dos y tres; el porcentaje de contribuci\u00f3n sobre el\ncargo fijo de estratos cinco y seis cubre una buena parte de lo que es\nel subsidio de estratos uno, dos y tres, por tanto eliminar el estrato\ncinco y seis tambi\u00e9n estar\u00eda afectando de manera mucho m\u00e1s directa\na los usuarios de estratos uno, dos y tres m\u00e1s que y alivianando de\nalguna manera el problema de los estratos cinco y seis, porque\nadem\u00e1s de un efecto de quitarles el cargo fijo les estoy quitando el\nporcentaje de contribuci\u00f3n que alimenta directamente las fuentes de\nsubsidio.\nEntonces no solamente miremos el problema de la eliminaci\u00f3n del\ncargo fijo como eventualmente una fuente de distorsi\u00f3n que afecta la\nfactura de un usuario de menores ingresos, sino que tambi\u00e9n estamos\nafectando en el fondo el tema redistributivo y de solidaridad y ese\nhueco va tener que ser cubierto por alguna fuente, entonces el tema\ndel efecto no solamente en materia de costos para una empresa que\nvan a tener que seguir siendo cubiertos, sino el efecto redistributivo y\nya no tener esa fuente que alimenta los fondos de solidaridad para\nasignar subsidios, porque les repito que solamente el 4% de la\npoblaci\u00f3n en Colombia es cinco y seis, y a estos cargos fijos se les\ncobra un mayor factor de contribuci\u00f3n para poder cubrir subsidios,\npues estar\u00edamos generando un hueco mayor.\nUn tercer tema tiene que ver con un problema econ\u00f3mico de\ndeseconom\u00eda de escala, efectivamente en las ciudades m\u00e1s grandes\nlos costos fijos de clientela van aumentando, porque conectar nuevos\nusuarios, estos nuevos usuarios no necesariamente son lo m\u00e1s\npudientes o m\u00e1s ricos, son quiz\u00e1s barrios que cada vez est\u00e1n m\u00e1s\nlejanos y el costo marginal de llevarles cualquier tipo de servicio es\nm\u00e1s oneroso, estas deseconom\u00edas al eliminar precisamente el cargo\nfijo lo que van hacer es desincentivar el servicio a aquellos usuarios\nque a un no lo tienen, cubrir con costo medio lo que estamos haciendo\nes repartir de alguna manera entre todos los usuarios el costo de llevar\nlos servicios a personas que se encuentran cada vez m\u00e1s lejos y cada\nvez son m\u00e1s costosos para el sistema, la eliminaci\u00f3n del cargo fijo\npara este tipo de usuarios que a un no cuentan con el servicio\ngenerar\u00eda un efecto para que las empresas eventualmente se\nsintieran desincentivadas a llevar el servicio a estas nuevas zonas\nporque precisamente no se cubrir\u00edan los costos asociados de clientela\na este tipo de usuarios.\nA manera de conclusi\u00f3n los invitar\u00eda un poco a que reflexion\u00e1ramos\nsobre los dos aspectos que he planteado, que han venido planteando\nmis antecesores el efecto en el tema redistributivo y en el efecto en el\ntema de costos, visto el tema de costos como una formula integral que\ndebe por principio de suficiencia financiera y de eficiencia econ\u00f3mica\ncubrir todos los costos independientemente de la fuente de ellos.\nMuchas gracias presidente y quedo atento a cualquier pregunta.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:40:20-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 21, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}