{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con mucho gusto se\u00f1or presidente, el ministro de Minas, Tom\u00e1s\nGonz\u00e1lez Estrada; a designado al, viceministro de Energ\u00eda, Orlando\nEnrique Cabrales Segovia; se encuentra presente en el recinto Patricia\nDuque Cruz, Superintendente de Servicios P\u00fablicos Domiciliarios; se\nencuentra presente tambi\u00e9n Carlos Fernando Erazo Calero, de la\nCREG; y Julio Cesar Aguilera Wilches, de la CRA; \u00bfEst\u00e1 presente el\ndoctor Gustavo Galvis, de ANDESCO? Si est\u00e1 presente Gustavo\nGalvis; Juli\u00e1n Cardona Castro, de ACIEM, Juli\u00e1n Cardona Castro no\nest\u00e1 presente se\u00f1or presidente, (excepto Cardona Castro).", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:38:20-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 9, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}