{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno creo que con esto acaban las intervenciones del Gobierno\nNacional y de los invitados, \u00bfNos piden cinco minutos los delegados\nde la Superintendencia, si as\u00ed lo consideran? Entonces demos inicia\ncon el delegado de aguas y acueducto.\nDelegado de acueducto, aseo y alcantarillado, de la\nSuperintendencia de Servicios P\u00fablicos Domiciliarios:\nMuy buenas tarde, de manera muy r\u00e1pida b\u00e1sicamente es expresar\nque nosotros hemos entendido esta invitaci\u00f3n, no para convencerlos\nsino para darles elementos para tomar decisiones, y a m\u00ed me parece\nque es importante meter en el debate que se pueda diferenciar entre lo\nque es la variabilizaci\u00f3n y lo que es la solidaridad, s\u00ed, que creo que\naqu\u00ed hay una mezcla de ese concepto en el proyecto, la solidaridad es\nver como los estratos altos contribuyen para que se reduzcan las\ntarifas de los estratos bajos, cuando hablo de la variabilizaci\u00f3n voy a\nponer un ejemplo de porqu\u00e9 existe el cargo fijo hoy y porque debe\ndespegarse un poquito de la solidaridad, vamos a poner el ejemplo de\nuna persona que hace una lectura para verificar el consumo, el costo\nde esa persona para que vaya y verifique el consumo, es\nindependiente del consumo, dedica el mismo tiempo, vale\nexactamente lo mismo independientemente del consumo y del estrato\na donde este, entonces lo que pretende hoy en d\u00eda el cargo fijo en\nacueducto y alcantarillado es que esos costos que son f\u00e1ciles de\nterminar se le carguen a cada usuario por lo que valen exactamente.\nOtro ejemplo de eso es la impresi\u00f3n de la factura, la factura vale,\nvamos a suponer que unos tres mil ($3.000) pesos, eso no deber\u00eda ser\ncondicionado al consumo ni al estrato, los mecanismos para apoyar\nlos estratos bajos es la solidaridad y la contribuci\u00f3n y voy a tratar de\nexplicar c\u00f3mo funciona de manera muy r\u00e1pida.\nLos estratos uno, dos y tres son subsidiables como lo dijo el, director\nde la CRA, el estrato cinco y seis, industrial y comercial son\ncontribuyentes, entonces hay una estructura que se llama el fondo de\nsolidaridad y redistribuci\u00f3n donde b\u00e1sicamente la demanda del\nsubsidio se cubre con contribuciones y lo que haga falta para cubrir\nese d\u00e9ficit es lo que los municipios normalmente cubren con el\ncomponente de agua potable y saneamiento b\u00e1sico del Sistema\nGeneral de Participaciones, entonces si lo que se quisiera logra es una\nmayor solidaridad, lo que hay que ajustar es ese mecanismo, es decir,\nla variabilizaci\u00f3n del cargo fijo no necesariamente responde a eso.\nTambi\u00e9n es importante aclarar que si el objetivo del proyecto de ley es\nque los usuarios que tienen menos consumo tengan una menor tarifa,\nyo creo que eso es dif\u00edcilmente dable, porque cualquier metodolog\u00eda\ntarifaria tiene que cubrir los costos eficientes. Entonces si los costos\nson cien (100) y hoy en d\u00eda se parten en cargo fijo y en cargo variable,\ny adem\u00e1s para aclarar un poquito el porcentaje de cargo fijo que\nnosotros tenemos registrado para acueducto y alcantarillado es\nalrededor del veinte (20%) por ciento de la tarifa, es m\u00e1s o menos en\npromedio lo que es el cargo fijo; si se quisiera eliminar, pues\nb\u00e1sicamente los mismos cien pesos ($100) que cuesta prestar el\nservicio hay que distribuirlos de manera variable, entonces eso para\ndecir, que casi que los \u00fanicos que se ver\u00edan beneficiados serian los\npredios que est\u00e1n desocupados, porque es el \u00fanico que en estricto\nsentido no va a pagar ni por la disponibilidad, ni por el consumo, pero\nde resto habiendo esta modificaci\u00f3n en legislativo, el papel de las\ncomisiones reguladoras es desarrollarlo, \u00a1s\u00ed! Y tiene que desarrollarlo\nestableciendo una f\u00f3rmula que permita cubrir los costos, y eso le\npegar de nuevo a todos los usuarios.\nEntonces los consumos ya tuvieron una tendencia de evoluci\u00f3n, ya\ntuvieron una tendencia donde casi que se estandarizaron por estrato,\npor regi\u00f3n y por clima, entonces ah\u00ed no hay grandes variabilidades,\nentonces la informaci\u00f3n que tiene la Comisi\u00f3n es esa, ya hay unos\nest\u00e1ndares de consumo y lo que hay que establecer son las formulas\nque permita distribuir lo que antes era cargo fijo de manera variable\npero dentro de los mismos usuarios, entonces el impacto en tarifa yo\nno siento que se vaya a dar, si es el objetivo del proyecto de ley\ndif\u00edcilmente se va a dar.\nOtra recomendaci\u00f3n, este proyecto no se puede ver de manera\naislada, como lo dec\u00eda el, director ejecutivo de la CRA, la estructura de\nsubsidios y contribuciones tambi\u00e9n hay que mirarlo, desde el punto de\nvista de que componentes de la tarifa pueden ser, por decirlo as\u00ed,\ngravados con contribuciones para que no se descompensen, y\nadicionalmente hay que articularlo con las tendencias del m\u00ednimo vital,\ndigamos que ser\u00eda dif\u00edcil, que por un lado fuera la eliminaci\u00f3n del\ncargo fijo y que por el otro lado avanzara la discusi\u00f3n del m\u00ednimo vital\nsin que se integran esas dos posiciones.\nPor \u00faltimo y ya como reflexi\u00f3n, frente a las cifras de aumento de\ncobertura, cuando se puede decir que de pronto en acueducto y\nalcantarillado el impacto de las tarifas no ha sido el mejor en\ncobertura, digamos que las cifras hay que saberlas mirar, no es lo\nmismo que yo hable del setenta por ciento (70%) de veinte millones\n(20.000.000) de personas, en el a\u00f1o 1994, a que yo hable de ochenta\npor ciento (80%) de cuarenta y cinco millones (45.000.000) de\npersonas en el a\u00f1o 2014, entonces el sector de acueducto y\nalcantarillado si ha crecido, \u00a1s\u00ed! B\u00e1sicamente ha crecido atendiendo el\ncrecimiento poblacional y por eso el porcentaje de cobertura no ha\ndespegado, pero el porcentaje de cobertura absoluta en el t\u00e9rmino del\nincremento de usuarios si ha sido notable, pues esa es una\nrecomendaci\u00f3n, eso era b\u00e1sicamente lo que ten\u00eda por decirles.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:42:00-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 30, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}