{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or presidente, saludar muy especialmente al\nviceministro, a los, directores del CRA y del CREG; a la\nsuperintendente de Servicios P\u00fablicos; Gustavo Galvis, presidente de\nANDESCO, asociaci\u00f3n que re\u00fane las empresas p\u00fablicas de servicios\ndomiciliarios.\nPresidente esta proposici\u00f3n se realiza con el fin de que la Comisi\u00f3n\nSexta conozca las diferentes posiciones de la institucionalidad del\nGobierno Nacional y de las diferentes comisiones de regulaci\u00f3n para\nque en la elaboraci\u00f3n de la ponencia y en la discusi\u00f3n de la misma,\ntodos podamos tener una visi\u00f3n clara sobre el proyecto de ley, sobre\nlos efectos que pueda tener la eliminaci\u00f3n de tipo legal del cargo fijo\nen la prestaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos Domiciliarios y de esta forma\npoder hacer el debate de cara al pa\u00eds.\nYo quiero primero resaltar este tipo de iniciativas y la preocupaci\u00f3n\nque ha venido teniendo el Congreso de la Rep\u00fablica y principalmente\nla Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes, sobre los\nServicios P\u00fablicos Domiciliarios, y aqu\u00ed se tocan dos puntos muy\nimportantes: Uno tiene que ver con la tarifa, nosotros debemos ser\nconscientes que estamos continuamente en contacto con la\nciudadan\u00eda, que esto es un problema pol\u00edtico, el costo de las tarifas de\nServicios P\u00fablicos Domiciliarios y uno quiere asimilarlo m\u00e1s a la\ncapacidad de pago que puedan tener las familias colombianas.\nY el otro tema que tambi\u00e9n trata el proyecto de ley que me parece a\nm\u00ed que es fundamental, que incide tambi\u00e9n en la capacidad de pago,\ntiene que ver con la estratificaci\u00f3n como el medio para otorgar\nsubsidios o para cobrar estos servicios p\u00fablicos; en el Congreso de la\nRep\u00fablica siempre que se ha hecho referencia a las tarifas en materia\nde servicios p\u00fablicos domiciliarios hemos apuntados a dos temas,\nsiempre hemos apuntado a analizar y discutir sobre los medidores, y\nhemos venido mirando la conveniencia o no del cargo fijo, han sido\ndos elementos que casi uno dir\u00eda ha generado una animadversi\u00f3n\ndentro del Congreso de Rep\u00fablica, como un rechazo hacia estos dos\nfactores, tanto la medici\u00f3n, como el cargo fijo, uno y otro dir\u00eda uno que\ntiene una relaci\u00f3n directa; si bien uno valora la posici\u00f3n de mirar como\nse le generan a los usuarios una prestaci\u00f3n de servicios m\u00e1s\neficientes a unos precisos lo m\u00e1s exequibles posibles, hemos nosotros\nconsiderado y as\u00ed lo hicimos en el periodo legislativo pasado, que la\nsoluci\u00f3n no es la eliminaci\u00f3n del cargo fijo, que debe haber otro tipo de\npropuesta y este es el llamado que nosotros le hacemos a las\ncomisiones de regulaci\u00f3n; que si bien cuando fueron creadas hace 20\na\u00f1os cuando entro en funcionamiento la Ley de Servicios P\u00fablicos, la\nLey 142 los grandes problemas que se ten\u00edan en materia de\nprestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, eran primero que no exist\u00edan unas\nempresas con unas caracter\u00edsticas empresariales que les permitieran\ngenerar nuevos servicios p\u00fablicos con eficiencia y calidad. Y lo otro,\nque las tarifas eran unas tarifas deficitarias por lo tanto las\nregulaciones tanto de la CRA como de la CREG han apuntado hacia\nall\u00e1 y as\u00ed mismo la misma concepci\u00f3n de la Ley 142 nos dice que ante\nlos principios fundamentales de las tarifas, siempre est\u00e1 por encima la\nsuficiencia financiera al de eficiencia econ\u00f3mica, creemos nosotros y\nyo estoy totalmente convencido que hoy el problema es otro, que hoy\nya las empresas despu\u00e9s de 20 a\u00f1os han tenido una recuperaci\u00f3n\nfinanciera y as\u00ed lo establece la misma sustentaci\u00f3n de la ponencia\ndonde muestra las grandes utilidades que han venido teniendo las\nempresas de servidos p\u00fablicos, que hoy son unas empresas que\ntienen una capacidad institucional, capacidad financiera, que son\ncapaces de responder a una prestaci\u00f3n de los servicios con calidad y\ncon la cobertura que todos nosotros nos proponemos que sea ojala\nuna cobertura universal.\nPero se nos presenta otro problema y creo que es y debe ser el\nproblema que debemos nosotros resolver hoy en d\u00eda y debe ser el\ngran reto que tiene hoy las comisiones de regulaci\u00f3n en las nuevas\nformulas tarifarias, periodos que ya se terminaron y empezaran este\nnuevo periodo tarifario a partir del 2014, y vemos nosotros cono\nexisten dos grandes problemas, uno tiene que ver con la capacidad de\npago de los usuarios, a mi me parece que hay que empezar a mirar\nnosotros como sociedad, como Estado, que un colombiano de estrato\nuno no puede seguir asign\u00e1ndole al pago de los servicios p\u00fablicos\nentre el 10% y el 15% de sus ingresos, esto le genera realmente una\nposibilidades de seguir manteni\u00e9ndose en pobreza, de imposibilitar\nque salga de esas condiciones econ\u00f3micas que puedan tener las\npoblaciones de estrato uno.\nY el otro tema que tambi\u00e9n debemos nosotros que prestarle mucha\natenci\u00f3n, tiene que ver con el tema de los subsidios; yo creo que esto\ntambi\u00e9n esta colapsando, hoy los subsidios que el Gobierno Nacional\nle asigna a energ\u00eda el\u00e9ctrica y gas ya superan los dos billones de\npesos ($2.000.000.000.000), me parece a m\u00ed que el sistema de\nestratificaci\u00f3n no est\u00e1 respondiendo a lo que necesita el sistema de\nservicios p\u00fablicos ya que las contraprestaciones y los subsidios han\nvenido siendo deficitarios. Por eso creo hay que empezar a mirar muy\nseriamente como empezamos a resolver este tipo de problemas.\nLa soluci\u00f3n que se nos plantea en el proyecto de ley es eliminar de la\nLay 142 la posibilidad de cobrar este cargo fijo y con esto se nos\nsustenta que podr\u00edan reduc\u00edrsele las tarifas a los usuarios, aqu\u00ed yo\nquiero primero se\u00f1alar que el sistema de cobro o el sistema de\nfacturaci\u00f3n que trae la Ley 142 distingue dos aspectos muy\nimportantes.\nUno, el nivel de costos a cobrar; la ley es muy clara bajo el principio de\nsuficiencia financiera que el nivel de costos que deben cobrar las\nempresas deben ser los costos a que incurran de una forma eficiente y\nestablece claramente que costos se deben recuperar.\nY el otro tiene que ver con la estructura de tarifas, nosotros en\ncualquier metodolog\u00eda que implementemos de estructura tarifaria, ya\nsea con cargo fijo o sin cargo fijo, hay que recuperar los costos en que\nincurran las empresas, aqu\u00ed debemos analizar son los efectos que\npueda tener una empresa con la implementaci\u00f3n de un cargo fijo o con\nla no implementaci\u00f3n del cargo fijo, y en nuestro pa\u00eds ese modelo lo\npodemos estudiar muy f\u00e1cil porque la CREG desde 1997 a pesar de\nque en la Ley 142 no se lo permit\u00eda, elimino el cargo fijo, en cambio la\nCRA ha venido implementando el cargo fijo en los servicios de\nacueducto y alcantarillado, y los efectos principalmente para un\nan\u00e1lisis que ha venido aqu\u00ed liderando muy exitosamente el\nrepresentante Alfredo Ape Cuello Baute, con el an\u00e1lisis de\nElectricaribe, yo creo que ah\u00ed es donde mejor podemos nosotros mirar\nlos efectos nocivos que ha tenido la eliminaci\u00f3n de este cargo fijo.\nDesde 1997 cuando se elimina el cargo fijo y en el 2002 cuando\nElectricaribe toma el control del servicios de energ\u00eda de la costa,\ngracias a esta implementaci\u00f3n se producen dos fen\u00f3menos que ya la\nCREG los ha manifestado, los conoce y los ha venido inclusive\ncriticando, como es la auto segmentaci\u00f3n del mercado y el descreme\ndel mercado y ah\u00ed vemos nosotros como claramente la costa caribe se\ncrearon, se auto segmento el mercado y esto es una respuesta a la\ncompetencia, porque es claro que si ellos no lo hacen de crear la\nenerg\u00eda empresarial, la empresa de energ\u00eda empresarial otras\nempresas comercializadoras le hubieran quitado ese mercado y si uno\nhubiera creado energ\u00eda social otras empresas o este sector del\nmercado hubiera generado una inviabilidad financiera en Electricaribe.\nEntonces all\u00e1 se crearon los tres mercados y principalmente inducidos\npor la eliminaci\u00f3n del cargo fijo, y cu\u00e1les son los efectos hoy de la\neliminaci\u00f3n del cargo fijo, que en el sistema empresarial que dir\u00eda uno\nque son los grandes consumidores, los consumidores que puedan\ntener m\u00e1s posibilidades de pago, hoy pagan cero pesos por la\ncomercializaci\u00f3n de la energ\u00eda el\u00e9ctrica, y el sector intermedio que\ndir\u00eda uno que es la empresa Electricaribe paga treinta y cuatro pesos\n($34), y el sector de energ\u00eda social que son los pobres, que somos la\ngente a quienes nosotros debemos proteger y somos a quienes la\nlegislaci\u00f3n y las regulaciones deben inducirse para el mejoramiento de\nsu calidad de vida pagan ciento treinta y cuatro pesos ($134), yo creo\nque han sido los efectos nocivos de esta eliminaci\u00f3n del cargo fijo en\nel servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, visto especialmente en la costa de\nnuestro pa\u00eds.\nPor eso quer\u00edamos nosotros escuchar hoy los comentarios que\npuedan tener las diferentes instituciones y de la misma forma quienes\nasocian las empresas en cabeza de ANDESCO, muchas gracias se\u00f1or\npresidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:39:00-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 12, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}