{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Vamos a escuchar primero al, director de ANDESCO,, director de la\nCREG va anotando ah\u00ed las inquietudes que le dejaron y luego\nescuchamos a nuestros dos invitados para que nos quedemos aqu\u00ed\nresolviendo las inquietudes.\nGustavo Galvis bien venido, tiene el uso de la palabra.\nGustavo Galvis Hern\u00e1ndez (Presidente de ANDESCO):\nBueno presidente de la Comisi\u00f3n Sexta, distinguidos representantes,\ndistinguidos funcionarios del Gobierno Nacional, ante todo mi\nagradecimiento por participar en este interesante debate relacionado\ncon un importante proyecto de ley que busca desmontar el cargo fijo\nen las facturas o tarifas de los diversos servicios p\u00fablicos del pa\u00eds, yo\ncreo que es un proyecto bien intencionado, con argumentos desde el\npunto de vista del autor con datos, con cifras que hicieron que sus\nactores tuvieran a bien presentarlo, pero yo habiendo escuchados las\ndiversas intervenciones y en particular la de los funcionarios del\nGobierno Nacional, especialmente la del, viceministro, los, directores\ndel la CREG y CRA, pues esos son los argumentos honorables\nrepresentantes que tambi\u00e9n tiene el gremio, como la tarifa tiene unos\ncomponentes de costos fijos, de costos variables y ante todo en que\ndeben reflejar unos montos esas tarifas que le aseguren la\nsostenibilidad econ\u00f3mica indudablemente en un contexto de\nsostenibilidad, el gremio tiene ese par\u00e1metro filos\u00f3fico de la\nsostenibilidad para sus afiliados que es el equilibrio entre lo\necon\u00f3mico, lo social y lo ambiental.\nEntonces es muy poco lo que me corresponde decir como\nrepresentante del gremio, estoy de acuerdo repito, con los\nplanteamientos de la CRA, de la CREG, de la Superintendencia y del\nviceministro. Yo quisiera hacer una reflexi\u00f3n muy corta; yo fui senador\ndurante 8 a\u00f1os a partir del a\u00f1o 1991, y los debates que se estaban\ndando en ese periodo sobre todo de 1991 a 1994, era la gran tragedia\npor la deficiencia y la mala calidad de los servicios p\u00fablicos en\nColombia, no reflejaban sus costos a la baja cobertura, a su calidad y\nse tra\u00edan a colaci\u00f3n permanentemente en esos momentos la tragedia\nde Bucaramanga que estaba a punto de quedarse sin agua, la\ntragedia de Barranquilla y de muchas ciudades, y qu\u00e9 decir de los\nefectos que tuvo el apag\u00f3n en su momento, fue as\u00ed como en estos\nmismos salones donde se discutieron la Ley 142, Ley 143, que han\ngenerado una normatividad que ha hecho que se presente un balance\nno el ideal, no absolutamente el ideal, pero un balance aceptable en el\ndesarrollo de los servicios p\u00fablicos durante los \u00faltimos veinte a\u00f1os de\nColombia, vemos como en las grandes ciudades la cobertura que es\ndonde se concentra el 80% pr\u00e1cticamente de la poblaci\u00f3n colombiana,\nla cobertura de energ\u00eda es del 97%, en agua lo mismo, claro est\u00e1 que\ndebo aclarar honorables representantes que ah\u00ed falta mucho por\nhacer, indudablemente en los municipios y en el sector rural, eso lo ha\nvenido desarrollando en la medida de las posibilidades unas empresas\np\u00fablicas, mixtas y privadas; en donde las empresas p\u00fablicas necesitan\nsostenibilidad no para repartir utilidades, peor si para hacer las\ninversiones que se necesitan para la ampliaci\u00f3n y la cobertura del\nmantenimiento, y si la empresa privada ese inversionista si invirti\u00f3 y\nas\u00ed se lo permiti\u00f3 el desarrollo de la Constituci\u00f3n de 1991, invirti\u00f3 unos\nrecursos fue para obtener una rentabilidad que debe ser aceptada la\nmonto de su inversi\u00f3n, pero como les digo en los grandes debates\nnacionales as\u00ed falte mucho por hacer, as\u00ed falte mucho por afinar la\ngente cree en la seriedad de las comisiones de regulaci\u00f3n, del trabajo\nque ha venido haciendo los diferentes gobiernos, si el pa\u00eds quiere\ntecnificarse, tiene que consolidarse, tiene que ser inclusive a un m\u00e1s\nindependientes de la esfera del ejecutivo.\nYo lo que quiero decirles es que hay un gran trabajo, hay un buen\nbalance y en un mundo que se est\u00e1 urbanizando, porque la\nurbanizaci\u00f3n del pa\u00eds y del mundo es inevitable, donde por diversos\nfactores la gran cantidad de las personas en los sectores rurales ven\nen la ciudad como un im\u00e1n, ven m\u00e1s oportunidades de desarrollo\nlaboral, educativo, etc. Pues ah\u00ed hay un gran reto para las empresas\nde servicios p\u00fablicos por que cada d\u00eda habr\u00e1 m\u00e1s gente viniendo a la\nciudad a demandarlos, eso implica como bien lo dec\u00eda un\nrepresentante, para el crecimiento urbano de la ciudad, la\nconsolidaci\u00f3n urbana, el crecimiento vertical, implica hacia el futuro\nunas grandes sumas de dinero para la renovaci\u00f3n de redes que le den\ncapacidad a esa nuevas demandas de servicios. Hay un reto muy\nadelante que se lo dejo aqu\u00ed planteado a ustedes, que es lo\nrelacionado con el bajo tratamiento de aguas residuales que hay en el\npa\u00eds; en el pa\u00eds solamente se tratan el 20%, el 30% de las aguas\nresiduales y eso va a demandar unas inversiones multimillonarias,\nunas hablan de treinta billones de pesos, y hay que tener en cuenta\nque es la preocupaci\u00f3n de nosotros, no solamente qu\u00e9 ocurre de la\nbocatoma para abajo, sino qu\u00e9 ocurre de la bocatoma para arriba en\nun pa\u00eds que se est\u00e1n acabando y deforestando sus cuencas, un pa\u00eds\nque todav\u00eda se deforestan doscientas mil (200.000), trescientas mil\n(300.000) hect\u00e1reas de bosques al a\u00f1o, los bosques productores de\nagua, los bosques generadores de agua, el problema de los p\u00e1ramos,\ny nosotros no solamente vemos el agua como un elemento vital para\nla vida, sino que el agua como energ\u00e9tico, de esa agua va depender\nla capacidad de generaci\u00f3n h\u00eddrica de nuestras hidroel\u00e9ctricas, va a\ndepender la capacidad para la generaci\u00f3n t\u00e9rmica, etc.\nEntonces en ese contexto lo que yo digo es que hay un balance\naceptable para mostrar, pero susceptible de mejorar, y en eso ustedes\nse que van a hacer un trabajo extraordinario en estos cuatro a\u00f1os para\nir dando las herramientas jur\u00eddicas necesarias que le aseguren al pa\u00eds\nla prestaci\u00f3n de unos servicios p\u00fablicos cada d\u00eda de mejor calidad, de\nmejor cobertura, al menor precio posible, pero indudablemente sin que\nse ponga en peligro la sostenibilidad en lo econ\u00f3mico, en lo social y en\nlo ambiental de las empresas.\nYo les quiero dar las gracias por esta oportunidad, pues no tengo nada\nm\u00e1s que agregar, quer\u00eda era hacer unas reflexiones generales en\ndonde para el desarrollo de un pa\u00eds hay tres palabras claves, y del\nmundo, energ\u00eda, agua y alimentos; un pa\u00eds sin energ\u00eda, un pa\u00eds sin\nagua es un Estado fallido y Colombia ha dado un paso muy\nimportante, muy grande en mejorar su servicios p\u00fablicos para que el\npa\u00eds cada d\u00eda tenga m\u00e1s posibilidades de ser competitivo, un pa\u00eds sin\nbuenos servicios p\u00fablicos no es competitivo, y si un pa\u00eds no es\ncompetitivo no puede incursionar en el contexto de la globalizaci\u00f3n,\nsea buena o mala pero es un hecho geopol\u00edtico, con tarifas\nadecuadas, con buenos servicios p\u00fablicos que motiven y que vinculen\na que vengan inversionista para que al haber inversiones, hay m\u00e1s\ndesarrollo, hay m\u00e1s crecimiento y m\u00e1s empleo.\nSon unas reflexiones de tipo general, pero como repito, mis\nantecesores pr\u00e1cticamente hicieron los planteamientos desde el punto\nt\u00e9cnico, econ\u00f3mico, aceptando lo que dice el honorable representante,\nque seguramente falta desmenuzar m\u00e1s cifras, porcentajes, m\u00e1s\nelementos micro en estos componentes econ\u00f3micos de las tarifas,\npero en t\u00e9rminos generales yo estoy totalmente de acuerdo con lo que\ndicen los funcionarios el Gobierno y ratifico mi disposici\u00f3n para estar\natento y a la orden de todos ustedes y darles la informaci\u00f3n y los\nargumentos que ustedes consideren necesarios que en otro contexto\nlos deba dar. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:41:50-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 29, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}