{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente yo solo quer\u00eda decir que para hacer un an\u00e1lisis juicioso yo\nles recomendar\u00eda al representante Guevara, poder tener en cifras de\ntodo nivel es que nosotros en un an\u00e1lisis no podemos coger las\nexternalidades, las peores cifras de los servicios cuando se habla de\ncobertura, habla de alcantarillado y no habla de acueducto y energ\u00eda,\nno se sabe si es urbano o rural, cuando se habla de precios escoge\nlos precios de acueducto y como lo dijo el, director de la CRA los\nprecios antes del 91 eran unos precios que no reflejaban realmente los\ncostos de la tarifa y aqu\u00ed el, director de la CREG nos puede decir en\nenerg\u00eda podemos decir todo lo contrario, si usted revisa el precio del\nkilovatio hora antes de la Ley 142 era alrededor de trescientos\ncuarenta ($340) pesos y hoy inclusive es m\u00e1s econ\u00f3mico, no podemos\ntener nosotros ese tipo de cifras porque no hacemos realmente un\nan\u00e1lisis juicioso sobre el proyecto de ley y tampoco podemos traer\notros elementos que no tiene nada que ver con el cargo fijo como las\nperdidas o como las inversiones, sabemos nosotros, y somos\nconscientes que hay fallas en los servicios p\u00fablicos hay mucho por\nmejorar, es un proceso en el que estamos pero debemos atacar los\nproblemas reales que tiene los servicios p\u00fablicos domiciliarios en\nnuestro pa\u00eds, y en eso es que quisi\u00e9ramos nosotros que nos\nconcentr\u00e1ramos cuando hici\u00e9ramos el an\u00e1lisis y el debate sobre el\nproyecto de la eliminaci\u00f3n del orden legal del cargo fijo, centrarnos\nsolamente en los componentes que hacen parte de este cargo fijo, que\naqu\u00ed hay que mejorar mucho inclusive en el mismo cargo fijo y hay\nunas fallas de las comisiones de regulaci\u00f3n que a pesar de que estos\ncargos fijos son comunes a todos los usuarios y a todos los servicios\nla diferencia de precio como usted lo ha dicho es muy diferente en\ntodo el pa\u00eds, podemos traer el m\u00e1s costos dir\u00eda usted que Bogot\u00e1 D.C.\nu otra ciudad, pero podemos traer el m\u00e1s econ\u00f3mico que es por\nejemplo la ciudad de C\u00facuta, si el servicio o los factores que generan\neste cargo fijo son los mismos como la medici\u00f3n, la facturaci\u00f3n, la\nquejas y los reclamos y el cobro deber\u00eda tener un precio muy similar\nen todas las regiones y en todos los servicios p\u00fablicos domiciliarios.\nCon respecto a los datos que nos dice el, viceministro uno casi que\ninvoluntariamente tiende a decirse quienes menos consumen son los\nm\u00e1s pobres, esto es muy relativo, esto tiene una relatividad y m\u00e1s en\nla composiciones familiares nuestras, los estratos altos generalmente\ntrabajan por fuera, hacen muchas actividades por fuera de las casa y\nlos consumos principalmente en acueducto son muy bajos, contrario a\nlos estratos bajos donde son familias m\u00e1s grandes, inclusive muchas\nveces no solo el n\u00facleo familiar sino viven hermanos o primos en el\nmismo n\u00facleo familiar y eso hace que los consumos sean muy altos, y\nen unos datos que tengo ac\u00e1 del a\u00f1o 2013 bajados del SIU nos lo\nmuestra muy claro, en energ\u00eda los estratos uno, dos y tres el consumo\nllega a diecis\u00e9is millones de kilovatios hora y los estratos cuatro, cinco\ny seis no alcanzan a los cuatro millones de kilovatios hora, entonces\nme parece que esos datos hay que analizarlos muy bien y de la misma\nforma si lo miramos en acueducto el consumo en los estratos uno, dos\ny tres es en promedio un mill\u00f3n de metros c\u00fabicos y en los estratos\ncuatro, cinco y seis no alcanzan a los doscientos mil metros c\u00fabicos,\nentonces si las diferencias son grandes y los efectos yo creo que\nserian muy grandes, adem\u00e1s por ejemplo si analizamos el sector\noficial con esta implementaci\u00f3n de un cargo fijo seria uno de los\nsectores que m\u00e1s se perjudicar\u00edan porque son muy pocos usuarios,\npero de altos consumos.\nEntonces yo creo que aqu\u00ed hay que hacer un gran an\u00e1lisis y mirar\nrealmente que podamos nosotros tomar una decisiones que le sirvan a\nla prestaci\u00f3n del os servicios p\u00fablicos y yo veo que la decisi\u00f3n que nos\nrecomienda principalmente el, viceministro y de la misma forma los\ndirectores de la comisi\u00f3n de regulaci\u00f3n, que la eliminaci\u00f3n de este\ncargo fijo en el marco legal no es conveniente, yo creo que las\ncomisiones de regulaci\u00f3n que son las comisiones t\u00e9cnicas que tiene\nlos suficientes elementos para hacer unos an\u00e1lisis desde el punto de\nvista t\u00e9cnico y no desde el punto de vista pol\u00edtico, nos recomienda que\nse siga manteniendo en la Ley 142 la posibilidad del cobro del cargo\nfijo, muchas gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:41:20-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 27, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}