{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno seguimos, el delegado de energ\u00eda tiene el uso de la palabra.\nDelegado de energ\u00eda el\u00e9ctrica y gas natural, de la\nSuperintendencia de Servicios P\u00fablicos Domiciliarios:\nGracias presidente, es importante desde la \u00f3ptica de la\nSuperintendencia de Servicios P\u00fablicos en lo que refiere al sector de\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica y gas natural, hacer una acotaci\u00f3n sobre lo que opina\nla Superintendencia sobre el cargo fijo; indudablemente se ha\nmanifestado y es cierto que en el sector el\u00e9ctrico no existe cargo fijo\npara el nivel de energ\u00eda, si lo existe para el nivel de gas en unos\nniveles de usuarios, es muy oportuno y sobre todo las diferencias que\nexisten en los dos sectores, como bien lo dijo el delegado de\nacueducto, aseo y alcantarillado, son sectores totalmente distintos y yo\ncreo que hace unos d\u00edas se debati\u00f3 en esta misma Comisi\u00f3n una\nproblem\u00e1tica muy dif\u00edcil, que es la prestaci\u00f3n del servicio de energ\u00eda\nel\u00e9ctrica en la regi\u00f3n caribe, sobre la cual la Superintendencia viene\nhaciendo todo lo necesario y lo posible para poder subsanar de\nalguna manera estas dificultades; pero ustedes se imaginar\u00edan desde\nel punto de vista de la Superintendencia que es lo que nos compete a\nnosotros, que somos en segunda instancia los que de una u otra\nmanera resolvemos la cantidad de quejas y recursos que presentan\nlos usuarios, hoy estamos hablando solamente en regi\u00f3n caribe\naproximadamente m\u00e1s de cien mil (100.000) quejas que se reciben\npor otros conceptos, yo creo que en el an\u00e1lisis contextual de todo lo\nque es la prestaci\u00f3n del servicio de energ\u00eda, sin discriminar los\nbeneficios que puede traer este cargo fijo para los aspectos de\ngeneraci\u00f3n, transmisi\u00f3n, pero tambi\u00e9n hay que ver el \u00faltimo aspecto\nmuy importante que es la comercializaci\u00f3n.\nLa regi\u00f3n caribe viene afrontando una crisis, una crisis desde el punto\nde vista socioecon\u00f3mico y cultural que afecta la prestaci\u00f3n del servicio\nde energ\u00eda el\u00e9ctrica, hoy una persona normalizada, y estamos\nhablando de aquellas personas que pasan de tener una medida\ncentralizada, operada por energ\u00eda social a Electricaribe que tiene que\nasumir unas competencias, como empezar a facturar de manera\nindividualizada, tener una factura que se le cobra el consumo, hay un\nconsumo b\u00e1sico de subsistencia, que es bueno hablar de ese tema, es\ndecir, aquellas personas que est\u00e1n por encima de mil metros (1.000\nmts) sobre el nivel del mar tiene un m\u00ednimo de ciento setenta y tres\n($173) pesos el valor del kilovatio y aquellas que est\u00e1n por debajo un\nvalor de ciento treinta, por debajo del nivel del mar de ciento treinta\nkilovatios, a eso hay que sumarle las tasas de seguridad, a eso hay\nque sumarle el impuesto de alumbrado p\u00fablico, a eso hay que sumarle\nlas dificultades comerciales que la empresa asume, y me refiero\nespecialmente a este caso, porque para la regi\u00f3n caribe seria desde el\npunto de vista de la Superintendencia un colapso para la prestaci\u00f3n de\neste servicio, si bien es cierto en lotes bald\u00edos el que no consuma, no\npaga, resulta que hoy tenemos estad\u00edsticas que as\u00ed est\u00e9n bald\u00edos, as\u00ed\nest\u00e9n desocupados, as\u00ed no se consuma, se paga, es decir, aqu\u00ed vemos\nuna lectura desde la perspectiva probatoria del consumo no b\u00e1sico de\nsubsistencia, sino desde la lectura estimada. Hoy hay un caso muy\nimportante que yo creo que la representante Martha Patricia Villalba\npodr\u00eda profundizar, y son unos municipios del sur del Atl\u00e1ntico y eso lo\ntomo a manera de ejemplo de lo que podr\u00eda pasar, municipios que en\nalguna \u00e9poca, estamos hablando del a\u00f1o 2011, se afectaron con la ola\ninvernal 2010 - 2011, que el agua llego hasta el techo de las casas, se\nda\u00f1aron todos los equipos de medida; y se supone que la ley en el\nart\u00edculo 146 nos habla que la medici\u00f3n ser\u00e1 el \u00fanico instrumento para\npagar el servicios p\u00fablico, y resulta que no hab\u00eda instrumento de\nmedida por el caso fortuito que sucedi\u00f3 y resulta que todos pagan m\u00e1s\nde lo que consum\u00edan estando las casas desocupadas, es decir, se\nven\u00eda haciendo una lectura estimada y eso es muy claro, y esa\nfacturaci\u00f3n esta all\u00ed, lo complicado de esto es que si los mecanismos\ncomerciales son eficaces, efectivos no pasa nada, pero resulta que las\nreclamaciones llegan a la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos,\ntenemos un malestar en toda la regi\u00f3n caribe y a eso sumarle el cargo\nfijo, claro est\u00e1, que all\u00ed si uno mira la formula tarifaria de manera\ndetallada y t\u00e9cnica uno puede ver que en el componente de\ndistribuci\u00f3n, en el componente de comercializaci\u00f3n, ah\u00ed se est\u00e1n\ncobrando unos cargos de administraci\u00f3n, operaci\u00f3n y mantenimiento,\ny tambi\u00e9n el componente comercializaci\u00f3n se cobra una remuneraci\u00f3n\npor activos, es decir, de una u otra forma no existe un cargo fijo\ndiscriminado en la factura, pero si esta de una u otra forma incluido en\nel componente de distribuci\u00f3n y en el componente de\ncomercializaci\u00f3n. Muchas gracias se\u00f1ora presidenta.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:42:10-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 31, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}