{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, es que yo pienso que este mundo maravilloso\nnormativo, es m\u00e1s sustento t\u00e9cnico pero yo lo que digo ya sobra en mi\napreciaci\u00f3n, yo quisiera m\u00e1s en las intervenciones de los servidores\np\u00fablicos y los responsables del control y vigilancia de la prestaci\u00f3n de\nlos servicios p\u00fablicos, m\u00e1s gr\u00e1ficamente, este para\u00edso de bondades\nnormativas que tenemos nosotros ac\u00e1 verlo m\u00e1s en concreto, en\nparalelo. Cuando nos explican a nosotros que con esto logramos el\nequilibrio que los estratos altos subsidian, \u00bfque nos lo muestren en\ncifras, en cuanto es, como es y c\u00f3mo opera? Que las empresas en\neficiencia en la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos est\u00e1n haciendo\ngesti\u00f3n y es el marco compensatorio o estimulante para que tengan\nesos cargos fijos, que nos muestren eso en la pr\u00e1ctica, que nos dejen\nde echar tanta ch\u00e1chara te\u00f3rica, normativa, que est\u00e1 all\u00ed y que la\nconocemos, para que m\u00e1s, d\u00edganos en concreto, no cierto miren, esto\nde tanto nos est\u00e1 aportando tanto en t\u00e9rminos generales en pesos\npara subsidiar estos programas a los sectores m\u00e1s vulnerables, es\nque no es otro cuento, est\u00e1 all\u00ed en la norma, entonces ustedes vienen\ny nos echan un cuento normativo, bonito, hermoso, un para\u00edso\nhermoso, pero en concreto, por eso nosotros terminamos impulsando\neste tipo de normas, porque nosotros lo que vemos es una\nineficiencia, una afectaci\u00f3n a los sectores sociales y una queja de los\nestratos altos diciendo que ellos est\u00e1n subsidiando v\u00eda cargo fijo y\notras consideraciones tarifarias, entonces en s\u00ed lo que encontramos es\neso, ese para\u00edso mu\u00e9strenoslo en cifras reales para nosotros quedar\nconvencidos, absolutos que hay que mantenerlo al menos para los\nestratos de mayor capacidad econ\u00f3mica.\nA m\u00ed me parece que esto ya nos muestra un camino que tiene derecho\na cargo fijo aquellas empresas prestadoras que muestran eficiencia y\ncapacidad de desarrollo y porque tenemos nosotros que correr con las\nineficiencias, con la corrupci\u00f3n con la mala administraci\u00f3n de las\nempresas \u00bfpor qu\u00e9? Porque el pueblo colombiano tiene que pagar\neso a raz\u00f3n de qu\u00e9, lo otro es un cuento normativo muy bonito all\u00ed,\nespectacular, pero que no nos convence, a m\u00ed personalmente no me\nconvence.\nEntonces yo con la venia presidente, m\u00e1s sustentos t\u00e9cnicos de que,\nest\u00e1 all\u00ed, un para\u00edso de bondades que nos dice que va ser, que de ser,\nel c\u00f3mo ser, pero en concreto porque no nos muestran en las cifras\nverdaderamente cuanto es ese impacto, yo siempre le he dicho a\nCarlos Alberto Atehortua que es mi asesor en esos temas, que me\ndemuestren eso, en teor\u00eda me lo muestran y dice uno, si tiene raz\u00f3n,\npero en la pr\u00e1ctica voy al otro lado y entonces eso no corresponde,\nentonces yo quiero ver eso en concreto.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-24T10:41:00-05:00", "transcript": "9099-acta-010-de-2014", "order": 24, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}