{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno vamos a levantar la sesi\u00f3n y convocar para ma\u00f1ana a las\nnueve de la ma\u00f1ana (09:00 a.m.) tenemos debate de control pol\u00edtico.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-30T10:38:50-05:00", "transcript": "9100-acta-011-de-2014", "order": 66, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}