{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1ora presidenta, quiero saludar especialmente al\ndoctor Sim\u00f3n Gaviria,, director de Planeaci\u00f3n Nacional; al doctor Luis\nFernando Andrade, de la Agencia Nacional de Infraestructura; a todos\nlos miembros de la Aeron\u00e1utica Civil que nos acompa\u00f1an hoy aqu\u00ed en\neste debate de control pol\u00edtico a la concesi\u00f3n Aeropuertos de Oriente;\nquiero agradecerle al doctor Jos\u00e9 Luis Uron que hizo una exposici\u00f3n\nsobre la concesi\u00f3n, y yo no me voy a centrar sobre lo que usted ya\nexplico, yo quiero centrarme en la defensa de las ciudades que hacen\nparte de esta concesi\u00f3n Aeropuertos del Oriente, como son las\nciudades de Barrancabermeja, Bucaramanga, Riohacha, Santa\nMartha, Valledupar y mi departamento Norte de Santander,\nespecialmente porque me he tomado la tarea de hacer un an\u00e1lisis de\ntoda la parte arquitect\u00f3nica y como lo dec\u00eda el representante Ape\nCuello hace un momento, del aeropuerto viejo que ten\u00edamos en\nnuestra ciudad, la terminal a\u00e9rea de Norte de Santander tambi\u00e9n era\nuna terminal a\u00e9rea en hormig\u00f3n, en concreto; y hoy lo que vemos es\nque nos han expuesto a un viacrucis, a la reducci\u00f3n de espacios, y\nhoy yo quiero ser claro en que hoy no veo una modernizaci\u00f3n en el\naeropuerto de mi departamento y creo que es el sentir de cada uno de\nlos compa\u00f1eros aqu\u00ed de mi Comisi\u00f3n y como citante tambi\u00e9n el\nrepresentante Ape Cuello y de acuerdo a la explicaci\u00f3n que ha hecho\nsobre su aeropuerto, quiero decirles que como lo dijeron los gremios,\nla dirigencia, y hab\u00eda organizado este debate y quiero decir mis\npalabras que tenia para el final, la dirigencia de Norte Santander no va\nrecibir las obras que se est\u00e1n efectuando en el aeropuerto\nInternacional Camilo Daza, que puede perder su estatus de\ninternacional porque a diciembre de 2015 debe tener una certificaci\u00f3n\ny para esto requiere la ampliaci\u00f3n de dos pistas, y requiere la\nampliaci\u00f3n de la terminal de carga, yo quiero ser claro en esto, porque\nhoy la inconformidad de los norte santandereanos que se evidencia en\nel tema de las edificaciones que est\u00e1n haciendo y como lo explicaba el\nrepresentante Ape Cuello hace un momento, hoy las educaciones que\nest\u00e1n haciendo se hicieron con base como lo dijo tambi\u00e9n el doctor\nUron, a unos estudios y tengo los documentos, aqu\u00ed est\u00e1 el documento\npor el cual se hace la concesi\u00f3n y se entrega a Aeropuertos del\nOriente el manejo de seis aeropuertos, aqu\u00ed est\u00e1 claro en este\ndocumento se est\u00e1n violando muchas matrices que hacen parte de\neste documento, matrices como las de las especificaciones t\u00e9cnico-\nconstructivas o de acuerdo a los detalles que se entregaron por parte\nde la concesi\u00f3n y hoy han sido modificados. Representante Ape usted\nten\u00eda raz\u00f3n cuando dijo que para una inversi\u00f3n de una concesi\u00f3n de\n\u00e9stas, no se contrato una interventor\u00eda externa que defendiera los\nintereses de los habitantes de estas seis ciudades, hoy he revisado\nuna matr\u00edz donde se cambian las especificaciones sin que exista un\nacta de modificaci\u00f3n de la especificaci\u00f3n, donde no se hace menci\u00f3n\nde porqu\u00e9 se hacen esos cambios, entonces el sentimiento de los\nnorte santandereanos y de las personas de la sociedad de la ciudad\nde C\u00facuta, la capital de Norte de Santander es la voz de protesta por\ntodas las obras inconclusas, la desagradable presentaci\u00f3n que hay en\nmuchos espacios de los que hacen parte del primer y segundo piso de\nla terminal a\u00e9rea del Camilo Daza de la ciudad de C\u00facuta.\nHoy tambi\u00e9n nosotros necesitamos que se tenga en cuenta el clima\npara el cual fue dise\u00f1ada esta terminal. Nosotros desde el a\u00f1o 1971\nque se inaugur\u00f3 \u00e9sta terminal a\u00e9rea cont\u00e1bamos con espacios\namplios, salas de espera, all\u00e1 tambi\u00e9n doctor Uron van a despedirnos\na la terminal de transporte nuestra familia, nos van a recibir, all\u00e1 no\nnos reciben con vallenatos, pero all\u00e1 va nuestra familia a despedirnos\ny van a recibirnos, este es un aeropuerto internacional, que hoy tiene\nvuelos a la ciudad de Panam\u00e1, y hace poco se puso en\nfuncionamiento la salida de vuelos a la ciudad del vecino pa\u00eds\nVenezuela, a la isla de Margarita, hoy el, director de la C\u00e1mara de\nComercio hicieron unos estudios, en los cuales y nos informan que\npara el 2017 la capacidad estar\u00e1 copada. Esto quiere decir que en\nninguna de las seis ciudades como ustedes lo han expuesto, los\namigos de Valledupar, no se tuvo en cuenta las proyecciones y estos\nestudios arrojan que se requerir\u00e1 alrededor de un setenta por ciento\n(70%) de ampliaci\u00f3n y de \u00e1reas de m\u00e1s de siete mil metros cuadrados\n(7.000m2) para que este aeropuerto funcione totalmente. Ayer era\nvergonzoso cuando me ven\u00eda de la capital de mi departamento, ver\nc\u00f3mo obras de ampliaciones del parqueadero est\u00e1n subutilizadas,\nest\u00e1n encerradas con una cintas de seguridad y no est\u00e1n puestas al\nservicio de los usuarios de esta terminal a\u00e9rea; yo quiero invitar a\ntodos los amigos de esta c\u00e9lula legislativa para que tengan claro a que\nestamos expuestos con esta concesi\u00f3n, a qu\u00e9 se comprometieron y\nentregaron una propuesta de modernizaci\u00f3n, yo quiero decirles que\nesto no es, la terminal de mi departamento no la veo modernizada, al\nigual y con el sentimiento de los amigos del Cesar, del doctor Ape\nCuello, aqu\u00ed yo no veo ninguna modernizaci\u00f3n, aqu\u00ed lo que yo veo son\nremodelaciones, aqu\u00ed vemos como se ampliaron las salas de espera,\naqu\u00ed vemos como se instalo una escalera el\u00e9ctrica en un costado\nizquierdo y de acuerdo a los patrones de dise\u00f1o, vemos unas\nrecirculaciones dentro de nuestra terminal a\u00e9rea, se instalo un\nascensor que no tiene la capacidad para este aeropuerto, que se\nampliaron las zonas de abordaje; pero es importante que todos los\namigos que se encuentran aqu\u00ed presentes sepan que nuestra terminal\nperdi\u00f3 la ventilaci\u00f3n que tenia, hoy vemos c\u00f3mo unos p\u00e1neles que\nfueron puestos al costado nororiental exponen a todas las personas\nque hacen uso de esta terminal a\u00e9rea, como si estuvieran en un\nsauna. Ayer tuve que esperar dos horas mi vuelo y es terrible, hoy yo\nquiero decirles a todos aqu\u00ed y especialmente a la, Contralor\u00eda que est\u00e1\npresente aqu\u00ed y que se encontraron unos hallazgos muy especiales,\naqu\u00ed hay una persona o un equipo que es responsable de las\nadecuaciones, de las remodelaci\u00f3n que se le est\u00e1 haciendo a estas\nterminales, b\u00e1sicamente en lo que corresponde a la terminal a\u00e9rea del\ndepartamento del Norte de Santander; ustedes en una auditoria que\nhizo en el segundo semestre del a\u00f1o 2013, encontraron ocho\nhallazgos, de los cuales dos son disciplinarios y ya fueron enviados a\nla Procuradur\u00eda General.\nYo quiero remitirme a esos hallazgos que es importante que se revise\ndentro de los avances y los alcances. Qu\u00e9 l\u00e1stima que hoy no est\u00e9n\naqu\u00ed los amigos de la concesi\u00f3n Aeropuerto de Oriente, porque\ndeber\u00edan darnos las respuestas que queremos nosotros llevar a\nnuestras regiones, pero uno de los hallazgos que la, Contralor\u00eda\nencuentra y que es delicado, en mi entender como arquitecto que soy,\nel cambio de especificaciones en una propuesta entregada mediante\nuna licitaci\u00f3n y no veo dentro de los documentos que se me\nentregaron para hacer el estudio las actas donde se hacen las\nmodificaciones a los cambios a las especificaciones t\u00e9cnico\nconstructivas. Es importante que ustedes revisen eso, es importante\nque se revisen los componentes de todo el dise\u00f1o de cada terminal\na\u00e9rea, las deficiencias encontradas en la, Contralor\u00eda y que se les\nhaga un control m\u00e1s delante antes de su recibo final, porque dentro de\nla terminal de mi departamento vemos como la, Contralor\u00eda encontr\u00f3\nfalencias en las estructuras del pavimento flexible, y eso es muy\ndelicado para una terminal de estas, es muy delicado ver como unas\n\u00e1reas se dejaron instaladas en cielorraso y otras no, eso es\ndesagradable, las zonas comunes no hay donde sentarse doctor\nAlfredo Ape, en mi departamento tambi\u00e9n las cafeter\u00edas; ten\u00edamos dos\ncafeter\u00edas muy amplias y hoy la vemos reducida a una que no hay m\u00e1s\nde 50 sillas, los locales comerciales contaban con un espacio\nagradable para que el turista y las personas que hac\u00edan tr\u00e1nsito por\nestas terminales \u00e1reas pudieran ingresar a estos locales comerciales,\nhoy parecen caballos en unas pesebreras en un costado, ah\u00ed asilados\ntotalmente, expuestos a los espacios que les ha asignado la concesi\u00f3n\nAeropuertos de Oriente, tambi\u00e9n pude observar muchos locales\ncomerciales privilegiados, entonces hay que unificar el tema de los\nlocales comerciales, tambi\u00e9n es importante que la, Contralor\u00eda revise\nlas multas, el 26 de diciembre de 2013 deb\u00edan entregar esta terminal\na\u00e9rea y hoy los norte santandereanos no sabemos cu\u00e1ndo nos van a\nentregar nuestra terminal.\nEntonces ustedes aqu\u00ed citan cuatro casos, la independencia, los\nservicios p\u00fablicos, la falta de un centro integrado de operaciones y de\ngesti\u00f3n, no enviaron una programaci\u00f3n de obra dentro de los\ndocumentos que yo solicite, no sabemos cu\u00e1l es la ruta critica de este\nproyecto, y algo muy importante como lo dec\u00eda el representante Ape\nCuello; la interventor\u00eda inicialmente se la asignaron a la territorial de\nNorte de Santander, luego a la de Valledupar y ellos son los\nresponsables del recibo del proyecto licitado por parte de la concesi\u00f3n\nde Aeropuertos de Oriente, es importante que la interventor\u00eda le\ndedique una especial atenci\u00f3n a cada uno de aeropuertos, porque\ncomo van las cosas, la concesi\u00f3n de Aeropuertos de Oriente, nos va a\nseguir cambiando y nos va a seguir modificando las especificaciones\nde la matr\u00edz de los acabados.\nOtra cosa importante como cuarto punto que ustedes encontraron; no\nse incorporaron las recomendaciones del panel de los expertos que se\nhizo en el a\u00f1o 2001, se obviaron esas cosas, la concesi\u00f3n de\nAeropuertos de Oriente en mi departamento tampoco a diciembre de\n2013 hab\u00eda pagado el impuesto predial de este aeropuerto, y algo muy\nimportante como lo dec\u00eda anteriormente, hay dos locales comerciales,\nuno el local de Rent A Car que no ha sido entregado por los\narrendatarios para las adecuaciones y las remodelaciones que se le\nvayan hacer, lo mismo como lo dec\u00eda anteriormente, el parqueadero\nde la terminal a\u00e9rea no ha sido puesto en funcionamiento ni se le han\nhecho las adecuaciones que hacen parte de esta propuesta integral de\nesa concesi\u00f3n Aeropuertos de Oriente de la cual hace parte el\nAeropuerto Internacional Camilo Daza.\nEntonces yo quiero decirles a todos los compa\u00f1eros, a todos los\npresentes de la Aeron\u00e1utica Civil, al, director de la ANI, a usted doctor\nSim\u00f3n Gaviria, como, director Nacional de Planeaci\u00f3n, \u00a1ay\u00fadenos!,\nay\u00fadenos usted, yo se que usted puede que las obras\ncomplementarias que hacen falta para nosotros los norte\nsantandereanos, no perder el estatus de Aeropuerto Internacional\nCamilo Daza, se socialicen, que se invite a la dirigencia y a los\ngremios de mi departamento, porque para nosotros los norte\nsantandereanos es importante que todo la concesi\u00f3n de Aeropuertos\nde Oriente, y no solamente para los norte santandereanos, tambi\u00e9n\npara los guajiros, para los amigos del Cesar, de Barrancabermeja,\nBucaramanga y Santa Martha, se socialicen las obras, los dise\u00f1os y\nque se tengan en cuenta par\u00e1metros de dise\u00f1o y se sepa donde se\nest\u00e1n dise\u00f1ando estos espacios, muchas gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-30T10:31:00-05:00", "transcript": "9100-acta-011-de-2014", "order": 18, "name": "H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza"}