{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, un saludo al, director de Planeaci\u00f3n\nNacional, doctor Sim\u00f3n Gaviria, y a todos los presentes en este\ndebate. La verdad les voy a hablar con mucha sinceridad de este tema\nque ya en varias ocasiones hemos tocado. Cuando tuve la oportunidad\nen el cuatrienio anterior de llegar a la C\u00e1mara de Representantes, era\ndel agrado de todos los vallenatos y cesarenses y de la gente de la\nregi\u00f3n que somos usuarios del aeropuerto Alfonso L\u00f3pez, porque este\naeropuerto se hab\u00eda entregado en concesi\u00f3n, una vez tuve la\noportunidad de posesionarme como representante en el 2010, visite el\nMinisterio de Transporte para enterarme cuando empezaban las obras\nen Valledupar, c\u00f3mo estaba contemplado y cu\u00e1les eran los d\u00edselos\nque tenia, me lleve la primera sorpresa; ten\u00edan contemplado que ese\na\u00f1o no empezaban, ni al a\u00f1o siguiente, all\u00ed fue cuando empezamos\ncon un grupo de parlamentarios en aquel entonces fui con\nrepresentantes de otro departamento, y la verdad es que celebro que\nel doctor Jos\u00e9 Luis Uron est\u00e9 aqu\u00ed, me permito saludarlo, que tambi\u00e9n\nha estado al frente de toda esa batalla que hemos dado en el Cesar y\nen Valledupar, para que los vallenatos, los cesarenses y toda la gente\nde la regi\u00f3n tengamos un aeropuerto digno, que nosotros nos\nmerecemos, este no es el primer debate que se le hace a la\nconcesi\u00f3n, yo pertenec\u00ed a la Comisi\u00f3n Cuarta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, en donde el exrepresentante Mutis cito a la concesi\u00f3n\ny ah\u00ed estuvo el doctor Jos\u00e9 Luis, donde se hicieron los mismos\nplanteamientos que se est\u00e1n haciendo, el representante Cuello lo hizo\nde manera muy clara, el doctor Jos\u00e9 Luis Uron, de lo que est\u00e1\npasando y de lo que ha pasado con esta concesi\u00f3n, y as\u00ed fue como\nnosotros empezamos a ver todas estas obras que fueron reduciendo\nlos espacios del aeropuerto, as\u00ed como lo escuchamos hace un rato.\nNosotros ten\u00edamos un restaurante donde aprovech\u00e1bamos y se\nformaban reuniones, en los festivales vallenatos hac\u00edamos\ndespedidas, \u00a1bienvenidas!, ya hoy no lo podemos hacer porque no\ncontamos con estos espacios; en horas del medio d\u00eda alrededor de la\n01:00 p.m. llegan dos vuelos comerciales y a m\u00ed me ha tocado\nquedarme de pie con algunos amigos porque no hay donde sentarse,\nal igual que le paso al se\u00f1or, Contralor como lo relato el representante\nApe Cuello, entonces esto es lamentable para nosotros, yo no quiero\nrepetir lo que ya se dijo en esta Comisi\u00f3n, pero ha sido una batalla y\nnos hemos puesto en ella y lo hemos hecho, pero yo si quiero tambi\u00e9n\nllamar la atenci\u00f3n de los se\u00f1ores de la concesi\u00f3n que hoy no est\u00e1n\npresentes, la Asamblea Departamental del Cesar tambi\u00e9n los ha\ncitado y no se han hecho presente, esto no es un tema personal, yo\nutilizo el aeropuerto todas las semanas para venir a Bogot\u00e1 D.C. y all\u00e1\nse me acerca la gente y me dice, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 pasando? En ocasiones\nnos responsabilizan a nosotros y esto no se socializ\u00f3, porque aqu\u00ed\nest\u00e1 el se\u00f1or Jos\u00e9 Luis Uron que pertenece a la C\u00e1mara de Comercio\ny tiene muchos a\u00f1os de estar en la C\u00e1mara de Comercio y ha dejado\nconstancia de que en ning\u00fan momento se socializ\u00f3 el proyecto con\nnadie en Valledupar, ni en el Departamento del Cesar, tengo que dejar\nesa constancia, porque hemos investigado y hemos hecho las\ndenuncias por todas partes ante los medios de comunicaci\u00f3n. El\ndoctor Andrade en reiteradas ocasiones hemos tenido la oportunidad y\na quien le hemos pedido, porque lo que estamos pidiendo no es otra\ncosa sino tener un aeropuerto digno, yo celebro que los samarios\nvayan a tener un aeropuerto con una inversi\u00f3n de cien mil millones\n($100.000.000.000) de pesos, lo celebro porque se lo merecen, pero\nno entendemos por qu\u00e9 esta concesi\u00f3n que est\u00e1 dada a seis\naeropuerto de seis departamentos, a nosotros nos va tocar cargar con\nuna carga donde tenemos que aportar para pagar esa inversi\u00f3n que\nse va hacer en el aeropuerto de Santa Martha. Y lo mismo est\u00e1\npasando en los otros departamentos como lo hemos escuchado, yo he\nviajado al aeropuerto de Santa Martha, he viajado por el aeropuerto de\nRiohacha, y las condiciones en que se encuentra hoy el aeropuerto de\nRiohacha la verdad es que en igual condiciones est\u00e1 el de Valledupar,\nentonces nosotros llamamos la atenci\u00f3n: este es un aeropuerto que es\nun buen negocio, para la concesi\u00f3n, entonces nosotros \u00bfqu\u00e9 hemos\npedido? Que se nos hagan las inversiones que nos merecemos, que\nse van a recaudar en menos del plazo que se fijo para recuperar toda\nesa inversi\u00f3n que ellos van a hacer, entonces por qu\u00e9 no hacernos un\nbuen aeropuerto como nosotros lo merecemos, eso es lo que nosotros\nestamos reclamando en el Cesar y en toda la regi\u00f3n, porque es lo que\nqueremos con los seis concesionarios que se entregaron.\nEntonces b\u00e1sicamente es pedir eso, pedirle a usted doctor Gaviria que\nnos ayude con esto, que nos entreguen un aeropuerto como nosotros\nlo queremos, no solamente en Valledupar, vuelvo y celebro lo de\nSanta Martha, \u00bfpero qu\u00e9 pasa con C\u00facuta, Barrancabermeja,\nRiohacha, Valledupar? Necesitamos unos aeropuertos \u00f3ptimos, este\naeropuerto de Valledupar no es un aeropuerto de Valledupar ni del\nCesar, sino de la regi\u00f3n. Casi todo el sur de la Guajira viaja por el\naeropuerto de Valledupar, parte del Magdalena y de Bol\u00edvar que son\nvecinos de nuestro departamento tambi\u00e9n utilizan el aeropuerto de\nValledupar, entonces lo que requerimos es eso, que por parte de la\nContralor\u00eda se ejerza el control que sea necesario pero nosotros\nqueremos que ese aeropuerto de Valledupar y toda la concesi\u00f3n de\noriente, y vuelvo y repito, no es nada personal de ninguno de los\nCongresistas ni del doctor Uron, que ha sido radical en sus posiciones\npero esa es la verdad, aqu\u00ed estamos hablando de la manera m\u00e1s\nfranca y sincera. Simplemente estamos pidiendo que se hagan las\ninversiones, nosotros no vemos planificaci\u00f3n alguna en lo que est\u00e1n\nhaciendo en Valledupar, aunque ya dicen que pr\u00f3ximamente lo van a\nentregar, cuando ten\u00edan que entregarlo en el mes de junio y no lo\nentregaron, en la reuni\u00f3n que estuvimos en Valledupar me dijeron que\nellos estaban cumpliendo, yo les dije no vamos a hablar de\ncumplimiento porque ya es para que hubieran entregado el aeropuerto\ny no lo han entregado.\nEntonces vamos a ver en qu\u00e9 condiciones van a entregar este\naeropuerto de Valledupar, all\u00ed vamos a estar nosotros, yo he estado\nmuy pendiente desde el 2010, de este aeropuerto de Valledupar y de\ntodos los aeropuertos que ellos tienen en concesi\u00f3n y vamos a seguir\nhaciendo el seguimiento, porque tienen que entregarnos todos los\naeropuertos de todos las ciudades donde se est\u00e1n haciendo las\nremodelaciones, porque no son modernizaci\u00f3n, creo que la\nmodernizaci\u00f3n se le va hacer al de Santa Martha, pero a estos\naeropuertos no le est\u00e1n haciendo ninguna modernizaci\u00f3n, ni siquiera\nen su estructura, ni siquiera en equipos, ni en nada, todo ha sido una\ndificultad, para que la cubierta del aeropuerto la cambiaran; nosotros\ntuvimos que hacer y \u201cpararnos en la ralla\u201d como decimos en la costa\npara que hicieran el cambio de la cubierta del aeropuerto. Hoy nos\ndijeron que nos van a dar el cien por ciento (100%) de la climatizaci\u00f3n\ndel aeropuerto, gracias a todo lo que hemos hecho, se hablo en la\n\u00faltima visita donde estuvo el vicepresidente de la Rep\u00fablica, estuvo el\ndoctor Andrade, la, ministra de Transporte, que se van ampliar la sala\nde espera y la sala de llegada donde recogemos las maletas, \u00bfpero\nqu\u00e9 pasa con las otras \u00e1reas?, \u00bfqu\u00e9 pasa con lo que dec\u00edamos hace\nun rato, con el recaudo la carga que nos van a colocar a nosotros en\nValledupar, por la inversi\u00f3n que se va a hacer en otro aeropuerto?\nMuchas gracias.", "external_id": "#hs-jos\u00e9-alfredo-gnecco-zuleta", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-09-30T10:31:20-05:00", "transcript": "9100-acta-011-de-2014", "order": 20, "name": "H.S. Jos\u00e9 Alfredo Gnecco Zuleta"}