{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidenta,, ministra un saludo especial, igualmente a el autor\nde esta posibilidad de dialogo, de reflexi\u00f3n. Este es un tema que\npodr\u00eda decir uno es de corte menor frente a los problemas del pa\u00eds,\npero que uno en la pr\u00e1ctica es de los temas cotidianos, del d\u00eda a d\u00eda\nque se vive.\nYo peco a veces por monotem\u00e1tico, entonces caigo siempre como en\nese tema del problema, y tengo para decir algo, el ideal es que una\nsociedad civilizada no tenga polic\u00eda, el ideal, es que una sociedad\n\u00a1civilizada! No tenga agentes de tr\u00e1nsito, ese es el ideal, entonces\nporque caemos en la soluci\u00f3n que uno ve a los administradores de las\nentidades territoriales pidiendo m\u00e1s presupuesto cada vez m\u00e1s, para\naumentar el n\u00famero de agentes de polic\u00eda o de agentes de tr\u00e1nsito, y\nentonces eso tiene una explicaci\u00f3n, y la \u00fanica explicaci\u00f3n que tiene\neso es la educaci\u00f3n; entonces ah\u00ed est\u00e1 mi tema monotem\u00e1tico, es el\ntema educaci\u00f3n, c\u00f3mo nos educamos para que nuestros\ncomportamientos, nuestra conducta como ciudadanos correspondan a\nesa convivencia, a ese respeto y a esa valoraci\u00f3n que se tiene y para\nmi ah\u00ed est\u00e1 el problema, radica el problema, y esto que voy a decir\nustedes se van a aterrar porque es as\u00ed: usted se encuentra, que va en\nel veh\u00edculo con la familia y vaya usted comete una infracci\u00f3n con ellos,\nel primero que lo juzga a usted es el hijo que va en el carro y le dice:\n\u201cpap\u00e1 se pas\u00f3 el sem\u00e1foro en rojo\u201d y ese es el mejor regulador, o sea\nque yo pienso que vamos a tener nosotros que recabar fuertemente, y\nhay normas y hay disposiciones que orientan a la educaci\u00f3n vial desde\nel proceso de formaci\u00f3n de las personas, y yo pienso que en eso,\ntenemos que fortalecerlo, tenemos que ayudar, para que en eso las\nautoridades de tr\u00e1nsito dediquen los recursos fundamentales a esa\nparte de formaci\u00f3n, donde est\u00e1 el problema, que es un ser humano\nque se respeta a si mismo respeta a los dem\u00e1s, entonces ah\u00ed tenemos\nque trabajar fuertemente. Es como mi primer elemento de llamado, no\npor m\u00e1s polic\u00edas, no por m\u00e1s agentes de tr\u00e1nsito, vamos a resolver el\nproblema, eso lo que agrava es el problema y agrava el problema\nporque cada vez va a necesitar m\u00e1s; una sociedad inculta en esta\nmateria, cada vez va a incurrir m\u00e1s en ese tipo de fallas.\nY fraternalmente una diferencia desde el punto de vista, de la\ntecnolog\u00eda para nuestro presidente de la Comisi\u00f3n Sexta que dec\u00eda\nque a ver como quit\u00e1bamos el tema de las foto multas, si bien en\nBarranquilla tienen ese problema, es un problema que tambi\u00e9n Cali lo\nvivi\u00f3, pero pienso que Cali comenz\u00f3 a madurar en el tema, el\nsecretario de tr\u00e1nsito en Cali toma la medida, y comete unos errores,\nporque no tuvo un proceso de ambientaci\u00f3n, dig\u00e1moslo de alguna\nmanera de la foto multa, y adem\u00e1s de eso hay un problema t\u00e9cnico de\nse\u00f1alizaci\u00f3n, en Cali es peor; entonces viene dentro de la parte\nurbana zonas de 60, zonas de 40, hasta llegar a las zonas de 30, pero\nsalta en una cuadra, en la misma cuadra hay 3 avisos, dici\u00e9ndoles 3\nvelocidades diferentes, yo hice un debate, siendo concejal de Cali,\nhicimos el debate y mostramos como usted ten\u00eda que manejar bajo\nesas circunstancias, pero eso era un problema t\u00e9cnico de\nresponsabilidad de las autoridades de tr\u00e1nsito que no han se\u00f1alizado\nadecuadamente, y no tienen identificada adecuadamente la\nse\u00f1alizaciones. Pero en el tema de las multas hab\u00edan cometido un\nerror, hab\u00edan colocado las foto multas y no hab\u00edan colocado los\ntemporizadores, y entonces un sistema de sem\u00e1foros donde no\nadvierte que cambia, entonces todo el mundo apareci\u00f3 multado en\nCali, y de las cosas que yo le escrib\u00ed e insist\u00ed mucho con los liderazgos\nque uno puede ejercer en las comunidades, siguieron en la presi\u00f3n y\ndijeron: \u201caqu\u00ed el error no es la foto multa, el error esta en no advertir\nque en la foto multa hay unos tiempos\u201d y todav\u00eda hay falla, todav\u00eda hay\ndeficiencia en eso, entonces se logr\u00f3 colocar en cada foto multa los\ntemporizadores y la se\u00f1alizaci\u00f3n tambi\u00e9n, entonces hay grandes\nfallas, o sea que el problema no es desechar la tecnolog\u00eda como una\nherramienta, porque le quiero decir algo, la foto multa viene ubicada\ncon un temporizador y con las cosas claras, eso no le queda discusi\u00f3n\na uno, no le queda posibilidad a uno de discutir, que va a discutir usted\nsi est\u00e1 pas\u00e1ndose el sem\u00e1foro y esta ponchado ah\u00ed con el sem\u00e1foro\nen rojo y se pas\u00f3 el sem\u00e1foro en rojo. \u00a1Ah\u00ed no hay nada que discutir!,\nhay que controvertir, pero que va a controvertir usted, \u00a1absolutamente\nnada! Entonces yo pienso que la tecnolog\u00eda de herramienta si debe\nutilizarse como medici\u00f3n, hay que mejorarla, hay que avanzar en ella,\npienso que hay que hacerlo; entonces los dos elementos que yo dejo\naqu\u00ed que serian fundamentales frente a esta tem\u00e1tica, que es un\nproblema, como le digo cotidiano, de un gran impacto, porque termina\nsiendo un problema desde el punto de vista del ciudadano en esa\nmateria econ\u00f3mica, porque le va a afectando por una falta de\nregulaci\u00f3n, de se\u00f1alizaci\u00f3n, de preparaci\u00f3n, y de educaci\u00f3n ante todo\ndel usuario, del ciudadano que trabaja y que todos los d\u00edas tiene que\nmovilizarse. Entonces hay que resolverlo, hay que orientar mucho\nhacia ello, y lo otro que si tenemos que trabajar, que tenemos que\ntrabajar, oiga con una cantidad de c\u00e1maras, una cantidad de cosas, un\npolic\u00eda no tiene porqu\u00e9 estar escondido, ah\u00ed est\u00e1n las c\u00e1maras\ntambi\u00e9n, en Cali entre c\u00e1maras de seguridad y c\u00e1maras en cada\nesquina hay control, en Cali en cada esquina hay control de c\u00e1maras\nque vigilan el tema de la seguridad y c\u00e1maras que vigilan el tema de\ntransporte, o sea es un tema complejo.\nY hay que revisar la parte normativa, colegas, para ver si se le dan las\ngarant\u00edas al ciudadano, a fin de que pueda tambi\u00e9n ejercer su\ndefensa frente a las arbitrariedades y a esos temas que se tienen all\u00ed;\nnuestros mayores los educaron a ellos bajo principios \u00e9ticos y\nmorales, y la gente podr\u00eda aguantar hambre y la gente no incurr\u00eda en\nhurtos y apropiarse de lo que no era y respetaba lo que tenia y no\njustificaba su actuar del estado de necesidad, pero hab\u00eda una \u00e9tica,\nhab\u00eda una formaci\u00f3n, unos principios y unos valores, eso desapareci\u00f3\ntotalmente, no tenemos ning\u00fan principio, ning\u00fan valor, entonces todo\nel mundo justifica, el de arriba el gerente roba, el subgerente roba, el\nadministrador roba, el gobernante roba, el alcalde roba, todo el mundo\nroba, luego el vigilante roba, luego el aseador roba, luego el del com\u00fan\nroba, luego el polic\u00eda roba, el general roba, luego todo el mundo roba,\ntodo el mundo atraca, todo el mundo esquilma, todo el mundo est\u00e1\npensando en \u201cCVY\u201d eso es un problema cultural, un problema\neducativo, un problema de principios y valores, un problema de\nformaci\u00f3n y en eso las autoridades se dedican m\u00e1s a la fuente, porque\nse les vuelve una fuente de financiaci\u00f3n \u00a1No! Pueblo educado, pueblo\nculto, menos guarda menos polic\u00eda, menos gasto en eso, luego no es\nuna fuente, por el contrario, el ideal es que se desaparezca, y que\nesos recursos puedan ser destinados a otros menesteres. Entonces a\nm\u00ed me parece que en eso hay equivocaciones de la sociedad, y la\nsociedad debe reflexionarse sobre ella misma, y nosotros que\ntenemos responsabilidades en construir pol\u00edticas p\u00fablicas, regular la\nconducta del ser humano en el desarrollo de ese pacto social que\nhemos suscrito, es que tenemos que trabajar sobre el mismo, eso es\ncomplicado, yo hago experimentos, igual que los colegas, cuando\nsuceden este tipo de conductas, en el Cauca, yo vivo en Cali, por\nalgunas circunstancias una finca que ten\u00eda por all\u00e1, y paso lo mismo\ncon un agente de tr\u00e1nsito, ah\u00ed cerca al peaje de Tun\u00eda, y yo hice una\nmaldad, viaje como diez veces, a hacer todo el proceso, hice todo el\nprocedimiento, me cost\u00f3 no s\u00e9 cu\u00e1ntas veces, mucho m\u00e1s, que lo que\npagaba por el comparendo, pero solo con el prop\u00f3sito de educar a esa\npersona y segundo de que se sancionara a esa persona que estaba\nactuando incorrectamente, le hice como 10 viajes, a audiencia con el\ninspector, audiencia con una cosa, prueba por aqu\u00ed, prueba por all\u00e1,\nhasta demostrarle; el problema es eso, como se hace uno a la prueba,\nes decir, ese es el problema, eso es lo grave del asunto, pero lo hice\ncomo un elemento de demostrarle que ese actuar de \u00e9l estaba mal y\nque eso le implicaba a esa persona, no es cierto, tambi\u00e9n que si\ndenunciaba, es un hecho, lo hice m\u00e1s desde el punto de vista\npedag\u00f3gico, que lo que quer\u00eda hacer, porque yo soy un convencido\nabsoluto en eso. El problema es que recae nuevamente en uno,\neducar, enderezar \u00e1rbol torcido es muy complicado, eso hay que\neducarlo cuando empieza a florecer ese tallito es el que hay que\neducar, de resto, ya lo otro es complejo; entonces por eso yo soy\nmonotem\u00e1tico en el asunto, yo pienso que hay mucho por hacer.\nComplejo el tema de Bogot\u00e1 D.C., felicitarlo colega, es complicado, se\nhace evidente, y vamos a tener que corregir, no se los sistemas,\nutilizar la tecnolog\u00eda pero adem\u00e1s de utilizar nuestros sistemas, utilizar\ntodos los elementos para tratar de establecer las conductas de\nquienes tienen estas responsabilidades y como hacemos para\nmejorarlas. Pero no puede ser la justificante, en Cali que tambi\u00e9n fue\npionera en su momento en el tema de los agentes de tr\u00e1nsito, los\nguardas, conocidos como guardas de tr\u00e1nsito, ah\u00ed hubo una tem\u00e1tica,\ny era que como estaban bien pagos, pues eran menos corruptibles, o\nsea que puedan ser menos permeados por la corrupci\u00f3n y\nefectivamente se logr\u00f3 que estos muchachos tuvieran una buena\neducaci\u00f3n, una buena formaci\u00f3n, una buena estructuraci\u00f3n en\nprincipios y en valores y se logr\u00f3 que la gente dec\u00eda en Cali no se\npuede corromper, y en Bogot\u00e1 pues est\u00e1 el tema de los \u201cchupas\u201d\nconocidos as\u00ed, porque as\u00ed los conoc\u00edamos en el resto del pa\u00eds, y que\nuno no se pod\u00eda encontrar con un chupa porque ya sab\u00eda que era eso,\nque lo iban a \u201cchupar\u201d y entonces esa era una gran diferencia.\nDespu\u00e9s vino la competencia, la polic\u00eda tiene que estar para otras\ncosas, entonces la polic\u00eda entro en la competencia a tambi\u00e9n asumir la\nregulaci\u00f3n del tr\u00e1nsito en los diferentes municipios, asumir la\nregulaci\u00f3n del tr\u00e1nsito \u00a1No! La polic\u00eda tiene que estar para otras cosas,\npero con la justificaci\u00f3n de un problema de otra naturaleza, pero con\nlos mismos or\u00edgenes, entonces la delincuencia, \u201centonces no pues es\nque es m\u00e1s seguro\u201d o sea le tienen m\u00e1s temor al agente uniformado y\narmado que al guarda de tr\u00e1nsito que esta sin arma y hay ya viene el\notro dilema, preferimos los polic\u00edas porque est\u00e1n armados y su\nreacci\u00f3n es mucho m\u00e1s potencializada frente a la reacci\u00f3n que pueda\ntener el infractor, son temas que me parece a m\u00ed que vuelve y cae el\nmismo origen, el mismo origen que es gente que no hemos educado\npero queremos que se comporte de manera diferente si no los\neducamos.\nEntonces me parece a m\u00ed que esto es un llamado, con ese tipo de\nintervenciones uno podr\u00eda hacer la invitaci\u00f3n no solo a la, ministra de\nTransporte, a las autoridades de tr\u00e1nsito, sino tambi\u00e9n a la, ministra de\nEducaci\u00f3n, porque hace parte de una pol\u00edtica p\u00fablica de c\u00f3mo nos\neducamos, c\u00f3mo debemos de intervenir, la importancia a esa norma\nque est\u00e1 ah\u00ed, porque existe una normatividad, yo la he revisado hay\nuna normatividad en la educaci\u00f3n vial, en la parte formativa, en la\nparte de la b\u00e1sica que se pueda educar a los ni\u00f1os; entonces nosotros\ntenemos que trabajar esencialmente en eso, yo pienso que lo contrario\nes seguir alimentando y gast\u00e1ndonos innecesariamente unos recursos\nen mayor n\u00famero de agentes y polic\u00edas de tr\u00e1nsito y una\ninfraestructura que necesitamos, yo pienso que es de apostarle m\u00e1s a\nunos sistemas educativos y a unos sistemas de vigilancia y utilizaci\u00f3n\nde la tecnolog\u00eda y los sistemas que nos permite a nosotros tener m\u00e1s\ncerteza y m\u00e1s claridad frente a los abusos que se puedan cometer, y\nsi educamos adecuadamente, cada vez necesitaremos menos, y que\nse dan para otros menesteres.\nYo pienso que esta es mi visi\u00f3n en torno a esto, que se encuentra en\nalgunos aspectos con algunos colegas, pero que yo pienso que est\u00e1n\norientados y es un tema como les digo, que no pierde importancia\nporque se vuelve un tema cotidiano pero que afecta mucho a la\nsociedad.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-01T10:23:30-05:00", "transcript": "9101-acta-012-de-2014", "order": 22, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}