{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias, disculpe personero, gracias.\nCoronel Juan Pel\u00e1ez (Subdirector de Transito):\nSi muy buenas tardes, un saludo muy especial a todos los se\u00f1ores\nhonorables representantes, de igual manera a la se\u00f1ora, ministra de\nTransporte, a la secretaria de Movilidad, y en general a todos los\nasistentes a esta citaci\u00f3n tan importante el d\u00eda de hoy y en especial al\nhonorable representante Guevara que fue el que promovi\u00f3 este\ndebate.\nInicialmente quiero referirme a que la Polic\u00eda Nacional posee un plan\nintegral de seguridad ciudadana, llamado \u201cPlan Coraz\u00f3n Verde\u201d dentro\nde ese plan coraz\u00f3n verde tenemos una gran estrategia institucional\nque est\u00e1 enmarcada en la Estrategia Institucional de Seguridad Vial,\nesta estrategia est\u00e1 compuesta pr\u00e1cticamente por 4 \u00edtems que es la\nprevenci\u00f3n, la disuasi\u00f3n, el control y la investigaci\u00f3n en materia de\naccidentes de tr\u00e1nsito, y el control al desarrollo de la movilidad en\ntodos los lugares m\u00e1s rec\u00f3nditos de nuestro pa\u00eds, v\u00edas nacionales e\nigual manera en las poblaciones urbanas, v\u00edas urbanas.\nDentro de nuestra estrategia de seguridad y prevenci\u00f3n vial, estamos\ndesarrollando unas campa\u00f1as muy importantes, entre ellas \u201cLa\nCampa\u00f1a Marco\u201d, es la campa\u00f1a \u201cpor la vida, en la v\u00eda no vayas en\ncontravida\u201d, es una campa\u00f1a con mucha aceptaci\u00f3n en la comunidad,\ndonde hemos involucrado, pr\u00e1cticamente a cada uno de los actores\nque hacen parte de la movilidad como son: los conductores, los\nciclistas, los peatones, los motociclistas, de igual manera los pasajeros\ny en fin todas aquellas personas que de una u otra manera intervienen\nen la movilidad en cada uno de sus roles en nuestro pa\u00eds; dentro de\nestas campa\u00f1as, de igual manera desarrollamos con el apoyo de la\ntecnolog\u00eda de punta, tenemos 3 buses aula, con los software\ninteractivos, con el fin de poder nosotros socializar, capacitar a\naquellos ciudadanos que est\u00e1n en las v\u00edas, que est\u00e1n en los colegios,\nque est\u00e1n en los centros comerciales, de igual manera llegamos a las\nempresas con el fin de poder socializar, recordar y quiz\u00e1s ense\u00f1ar de\nuna u otra forma a aquellos ciudadanos que por desconocimiento,\nest\u00e1n cometiendo aquellas infracciones que lo \u00fanico que generan a la\nfinal son heridos, muertos y desgaste para una sociedad y para un\npa\u00eds como es el de Colombia. De igual manera nosotros tenemos en\nlas ocho regiones de polic\u00eda en las cuales est\u00e1 dividido nuestro pa\u00eds,\ntenemos unos equipos m\u00f3viles de capacitaci\u00f3n que est\u00e1n compuestos\npor personal id\u00f3neo, que de una u otra forma han sido capacitados y\navalados por el Ministerio del Transporte y de igual manera por el\nSENA, donde con estos actores de la v\u00eda nos podemos dar cuenta\nquiz\u00e1 de aquellas falencias que poseen esos actores, hemos\nintervenido a ciclistas, a motociclistas y a conductores de veh\u00edculos,\ninclusive conductores de veh\u00edculo de servicio p\u00fablico, nos hemos\npodido dar cuenta de las grandes necesidades que tenemos en\ncapacitaci\u00f3n, como lo manifestaba la se\u00f1ora, ministra y el honorable\nrepresentante Tamayo, indiscutiblemente la educaci\u00f3n es lo que en\nrealidad va a largo y a mediano plazo, a lograr de que todos esos\ninconvenientes que tenemos en accidentalidad, en muertos, en\nheridos y l\u00f3gicamente en la aplicaci\u00f3n en algunos momentos de la\nnorma, se disminuyan ostensiblemente.\nBueno, de igual manera, socializarles que nuestros equipos de \u00faltima\ntecnolog\u00eda, con estos grupos de capacitaci\u00f3n, es el m\u00e1s adecuando,\ntenemos gabinetes psicosensometricos donde nosotros nos podemos\ndar cuenta en que situaciones se encuentran nuestros conductores; de\nigual manera en estos operativos, perd\u00f3n en estas campa\u00f1as que\nrealizamos a nivel nacional, hemos podido sensibilizar a dos millones\nciento diecisiete mil (2.117.000) ciudadanos, en cuarenta y ocho mil\nciento cuarenta (48.140) actividades de capacitaci\u00f3n y de pedagog\u00eda\nque hemos realizado a lo largo y ancho de nuestro pa\u00eds; de igual\nmanera hemos realizado, pr\u00e1cticamente sesenta y seis mil seiscientas\n(66.600) pruebas de idoneidad y habilidades a nuestros motociclistas,\ncon este grupo de, valga la redundancia, capacitadores, que han sido\navalados por el Ministerio de Transporte, con el fin de podernos dar\ncuenta y hacerle caer en cuenta a nuestros usuarios de la v\u00eda, en que\nest\u00e1n fallando y en que deber\u00edan ajustar, en que deber\u00edan ellos\nreforzar, en materia de movilidad y de conocimiento de las normas.\nCon eso que quiero sensibilizarlos de que la polic\u00eda no solamente est\u00e1\nrealizando comparendos, como de pronto se ha querido hacer ver en\nalgunos medios de comunicaci\u00f3n, no solamente realizamos los\ncomparendos, sino de igual manera estamos realizando todas esas\ncampa\u00f1as de prevenci\u00f3n, de capacitaci\u00f3n, de socializaci\u00f3n, este lado\namable que tambi\u00e9n de igual manera hace parte de nuestra Polic\u00eda\nNacional; de igual manera, tenemos que hacer controles en v\u00eda,\ntenemos que realizar aquellas acciones con el fin de verificar que el\nC\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito este siendo totalmente cumplido por\nnuestros usuarios de las mismas, y es as\u00ed, que nuestros polic\u00edas no\npueden ser omisivos, nuestros polic\u00edas no pueden dejar pasar la\ncomisi\u00f3n de alguna infracci\u00f3n al tr\u00e1nsito, sencillamente porque nos\nver\u00edan o ellos se ver\u00edan avocados, como se han visto en algunas\nocasiones, a investigaciones disciplinarias y quiz\u00e1s en alg\u00fan momento\na investigaciones penales por estas omisiones. Nuestro derrotero y\nnuestro mayor inter\u00e9s es la prevenci\u00f3n y la educaci\u00f3n a nuestros\nusuarios y l\u00f3gicamente dentro de todo esta gran integralidad de\nnuestros operativos y la implementaci\u00f3n y materializaci\u00f3n de nuestra\nestrategia, l\u00f3gicamente se tienen que realizar estos comparendos.\nDe igual manera, con respecto a algunas informaciones o\nintervenciones de algunos honorables representantes, es importante\ndestacas de que no podemos nosotros generalizar que una instituci\u00f3n\nes corrupta, quiz\u00e1s hemos encontrado algunas situaciones donde\nnuestros polic\u00edas han tenido alg\u00fan desvanecimiento de la \u00e9tica y es as\u00ed\nque la instituci\u00f3n es la primera interesada en haber generado estos\nmecanismos y estrategias, con el fin de poder contrarrestar esta\nsituaci\u00f3n que se est\u00e1 presentando en algunos departamentos y hemos\nlogrado realizar investigaciones disciplinarias y l\u00f3gicamente con los\nresultados ajustados a la norma y que d\u00e9 lugar cuando se presente\neste desvanecimiento de la \u00e9tica. Pero lo m\u00e1s importante y m\u00e1s all\u00e1\nde eso es denunciar, es denunciar oportunamente, porque es que el\ncomentario hace da\u00f1o a las instituciones cuando se generaliza y no se\nmaterializa en esas denuncias y nosotros el principal derrotero es\ncolocarle el cierre y cerrarle ese camino a aquellos polic\u00edas que de una\nu otra forma est\u00e1n teniendo este desvanecimiento de la \u00e9tica en\nnuestros procedimientos, y l\u00f3gicamente hemos capturado m\u00e1s de\n1.000 personas en lo que va corrido del a\u00f1o por cohecho, aquellas\npersonas que de una u otra manera est\u00e1n buscando ofrecerle el dinero\na nuestros polic\u00edas, estas personas han sido capturadas y puestas a\ndisposici\u00f3n de la autoridad competente y es as\u00ed que esto es un\ncompromiso de doble v\u00eda, tanto en nuestra instituci\u00f3n, como de igual\nmanera es la ciudadan\u00eda; y m\u00e1s all\u00e1, m\u00e1s all\u00e1 de que nuestros polic\u00edas\nse escondan en las v\u00edas, m\u00e1s all\u00e1 de que nuestros polic\u00edas se\nescondan en los \u00e1rboles, se escondan en las esquinas, yo pienso que\nm\u00e1s all\u00e1 de todo eso es que nuestros ciudadanos cumplan con la\nnorma, nuestros ciudadanos est\u00e1n obligados a cumplir con el C\u00f3digo\nNacional de Tr\u00e1nsito, pero \u00a1oh sorpresa! Que nos llevamos que la gran\nmayor\u00eda de nuestros conciudadanos no conocen el C\u00f3digo Nacional\nde Tr\u00e1nsito, por ende cometen infracciones permanentemente, 3\ninfracciones por minuto en la ciudad de Bogot\u00e1 y l\u00f3gicamente,\nnuestros polic\u00edas no pueden ser omisivos ante esta situaci\u00f3n,\nl\u00f3gicamente no es el derrotero, pero tampoco se puede ser omisivo;\ntodos los d\u00edas crecemos, todos los d\u00edas mejoramos y todos los d\u00edas\najustamos nuestros procedimientos policiales, tenemos un\nobservatorio de accidentalidad donde podemos nosotros analizar la\nmorbimortalidad en materia de accidentalidad a nivel pa\u00eds, con el fin de\npoder nosotros programar y ajustar nuestros procedimientos, nuestros\noperativos en v\u00eda y todo enmarcado con el fin de poder evitar esa\npresencia o la ocurrencia, m\u00e1s bien, de las personas que mueren, de\nlas personas que resultan heridas, que no solamente afectan a una\nfamilia sino afectan a una comunidad y afectan una sociedad.\nEntonces yo quiero brindarles la tranquilidad, especialmente a nuestro\nhonorable representante Guevara, de que nuestro derrotero no es la\nelaboraci\u00f3n de comparendos, nuestro derrotero es la educaci\u00f3n, la\npreservaci\u00f3n de la vida, es la parte preventiva en nuestros\nconciudadanos, pero l\u00f3gicamente esto va tambi\u00e9n de la mano con la\naplicaci\u00f3n de la norma y la aplicaci\u00f3n de nuestro C\u00f3digo Nacional de\nTr\u00e1nsito. B\u00e1sicamente quer\u00eda contextualizarle a ustedes eso, de igual\nmanera unirme a las expresiones de la se\u00f1ora, ministra y de igual\nmanera de la se\u00f1ora secretaria de Movilidad, y estamos trabajando\npor una sociedad, estamos trabajando por una sociedad mucho mejor,\nno solamente en la ciudad de Bogot\u00e1, sino l\u00f3gicamente a nivel pa\u00eds\nque es la tarea de la Polic\u00eda Nacional y de la Direcci\u00f3n de Transito.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-01T10:25:50-05:00", "transcript": "9101-acta-012-de-2014", "order": 36, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}