{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias a la secretaria de Movilidad, le damos el uso de la palabra a la\nministra de Transporte Natalia Abello Vives\nNatalia Abello Vives (Ministra de Transporte):\nBueno, buenas tardes a todos, un saludo muy especial a la presidenta\nhoy, la representante In\u00e9s L\u00f3pez, al honorable representante citante,\na todos los representantes que se encuentran aqu\u00ed presentes y a la\nsecretaria de Movilidad, lo mismo al coronel Pel\u00e1ez y al coronel Silva,\ny a todos los que se encuentran aqu\u00ed.\nPrimero decirles que los felicito realmente, porque este me ha\nparecido un debate muy constructivo, muy juicioso y ojala de verdad\nque sigamos en ese ejercicio de realizar los debates que nos lleven a\nmejorar la situaci\u00f3n de la movilidad en el pa\u00eds, completo, porque en\nestos momentos estamos hablando principalmente del tema de Bogot\u00e1\nD.C., pero realmente esto es una situaci\u00f3n que se transpola a la\nciudad o al Distrito Capital y es una situaci\u00f3n que se est\u00e1 presentando\nen todo el pa\u00eds; y son dificultades claras que tenemos, y que desde el\nMinisterio no somos ajenos a ellos, no somos para nada ajenos a\nellos, solo por mencionar un tema normativo claro de cu\u00e1l es el rol que\nel Ministerio ejerce en el papel, pues es claro, el Ministerio tiene un rol\nmuy importante, pero principalmente somos los constructores de la\npol\u00edtica, de los lineamientos normativos, lineamientos legales a trav\u00e9s\nde los cuales se basa todo el programa y la pol\u00edtica de movilidad, de\nseguridad vial en el pa\u00eds, las autoridades de tr\u00e1nsito son los grandes\nejecutores, deben velar el cumplimiento de esas pol\u00edticas y cada d\u00eda\ndebemos estar mucho m\u00e1s articulados. Yo creo que Colombia ha\navanzado mucho en el tema normativo y en el tema de ir cerrando\nesas brechas, indudablemente hay muchas cosas que corregir y hay\nmuch\u00edsimas cosas en las que podemos avanzar, pero hoy en d\u00eda\nsomos mucho m\u00e1s conscientes y tenemos que ser honestos y\nsinceros con eso, que hoy en d\u00eda somos mucho m\u00e1s conscientes de lo\nque significa la seguridad vial, lo que significa la vida de las personas,\nlo que significa el tener conciencia y responsabilidad de los accidentes\nde tr\u00e1nsito, y las vidas que debemos tomar a ra\u00edz de eso; de eso se\ntrata esto y de eso se trata todas estas pol\u00edticas, de poder al final del\nd\u00eda conducir un programa claro, unos lineamientos claros que lleven a\nuna protecci\u00f3n final del ciudadano del com\u00fan, de todos los ciudadanos\nque estamos circulando por las v\u00edas del pa\u00eds.\nAqu\u00ed se han tocado unos temas interesantes, el tema de los recursos,\npor ejemplo, un debate que me parece muy constructivo tambi\u00e9n,\ncomo se gastan estos recursos las autoridades de tr\u00e1nsito; el objetivo\nclaro es la seguridad vial, o sea la norma lo establece, el C\u00f3digo\nNacional de Tr\u00e1nsito lo establece, eso est\u00e1 definido, eso no se deja al\narbitrio y para ello requieren hacer contrataciones, es claro que las\ncontrataciones de los organismos de transito deben contratar el tema\nde se\u00f1alizaci\u00f3n, semaforizaci\u00f3n, el tema de seguridad vial, el tema de\nlos procedimientos contravencionales, tienen que hacer esas\ncontrataciones, importante es saber si est\u00e1n cumpliendo con esa labor\no esas contrataciones que se est\u00e1n realizando est\u00e1n cumpliendo con\nel fin normativo, y ah\u00ed es una tarea que nosotros como ministerio\nvamos a retomar, y vamos a regular porque nos hemos trazado el\nobjetivo de sacar unos lineamientos del proceso contravencional, de\nmanera que no haya lugar a interpretaciones, sabemos que ha habido\nm\u00faltiples pronunciamientos del Consejo de Estado, ha habido\norganismos de tr\u00e1nsito que interpretan la norma de una u otra manera\ny la aplican de una u otra manera, por ello estamos en un trabajo y\ndigo que ya se ven\u00eda realizando, desde el Ministerio de Transporte,\npara dictar una resoluci\u00f3n que nos establezca esos lineamientos\nclaros del procedimiento contravencional.\nImportante tener en cuenta que hoy a trav\u00e9s de la Ley 1702 de 2013,\nfaculto a la Superintendencia de Puertos y Transporte, para intervenir\na los organismos de tr\u00e1nsito, esa intervenci\u00f3n se da en la medida en\nque los organismos infrinjan las obligaciones que contempla la ley y\neso tambi\u00e9n es una herramienta que desde el Gobierno central se\nconstituye en un mecanismo de especial vigilancia y control a los\norganismos, porque si bien es cierto, los organismos son autoridades\nde tr\u00e1nsito, tienen que estar y el Ministerio tiene que tener una\nvigilancia y una adecuada coordinaci\u00f3n con esos organismos de\nmanera que se cumpla las pol\u00edticas a nivel nacional de una forma\ntrasversal, pero si no ten\u00edamos las herramientas de c\u00f3mo poder mirar\nsi esos organismos cumpl\u00edan o no, est\u00e1bamos de alguna manera en\nuna posici\u00f3n jur\u00eddica o legal, desventajosa, porque no hab\u00eda\nherramientas legales para ello, yo creo que aqu\u00ed se ha avanzado un\npoco y la idea no es salir a intervenir los organismos de tr\u00e1nsito, pero\nsi es llamar, un llamamiento, a que el rol del Ministerio va a ser mucho\nmayor. Adem\u00e1s de las posibilidades de intervenci\u00f3n, de los\nlineamientos, tambi\u00e9n hay una obligaci\u00f3n establecida en la Ley 1702,\nel art\u00edculo noveno, que establece la obligaci\u00f3n por parte del Ministerio\nen un t\u00e9rmino de 180 d\u00edas de regular las obligaciones de seguridad\nvial que corresponde a los organismos de tr\u00e1nsito, de manera que si\nestamos en el marco de la regulaci\u00f3n, en el marco normativo y est\u00e1n\nprontos a expedirse, digamos, todos estos lineamientos, todas estas\nregulaciones que nos va a permitir tener una mejor articulaci\u00f3n con los\norganismos.\nHay otro punto que yo comparto que es el tema de los medios\ntecnol\u00f3gicos. Hemos sido todos v\u00edctimas, por decirlo as\u00ed, porque todos\nhemos sido v\u00edctimas, sin embargo no puedo tampoco victimizar este\nmedio, el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito, permite que cualquier medio\ntecnol\u00f3gico sea utilizado como una medida de detecci\u00f3n y lo que yo\ncreo que falta aqu\u00ed, y conversaba, en una conversaci\u00f3n objetiva con el\nMinisterio, es tambi\u00e9n definir cu\u00e1l es ese marco de acci\u00f3n, cual es ese\nmarco de acci\u00f3n que tienen y como se reglamentan esos medios\ntecnol\u00f3gicos, porque a m\u00ed me parece absolutamente riesgoso que\ncualquier persona pueda coger un celular con una c\u00e1mara que no\nsabemos si esta calibrada, que no sabemos si es un montaje, que no\nsabemos si tiene la fecha correcta, bueno, y que eso sirva con una\nherramienta probatoria para citar a una infracci\u00f3n de tr\u00e1nsito, a un\ncomparendo, para que venga a responder por una infracci\u00f3n de\ntr\u00e1nsito, me parece absolutamente peligroso, pero tenemos que\nestablecer un balance adecuado, no podemos tampoco satanizar los\nmedios tecnol\u00f3gicos porque esa es una medida muy eficaz, porque\nevita la confrontaci\u00f3n entre el ciudadano y el agente de tr\u00e1nsito, pero\ntiene que ser bajo unos par\u00e1metros y unas reglas claras; aqu\u00ed el\nrepresentante Ape Cuello citaba algunos ejemplos, pero yo tengo que\ndecirle que todo lo que dijo son infracciones de tr\u00e1nsito y que\nrealmente si las cometi\u00f3, le toca pagarlas, y no se trata pues del caso\naislado de Barranquilla, eso es un caso que ocurre en todo el pa\u00eds y se\nfueron al extremo de mirar todo el c\u00f3digo a ver cu\u00e1l era la infracci\u00f3n\nque hab\u00eda cometido, pues estuvo ah\u00ed un poco de malas en eso, pero\nfue una infracci\u00f3n de tr\u00e1nsito y ante ese hecho objetivo no hay nada\nm\u00e1s que decir que hay que cumplir la ley.\nPero el punto central en cuanto a los medios tecnol\u00f3gicos, es que es\ncierto que falta ajustar ah\u00ed un poco el tema normativo, es cierto que la\nley lo permite y que los medios tecnol\u00f3gicos pueden ser muy buenos,\nest\u00e1n utilizados a nivel mundial de una manera muy efectiva, pero que\na nosotros nos falta un poquito de avance en el tema y que si\ndebemos hacerlo en la medida que si es cierto que se ha convertido\nen un negocio, pero puede ser un negocio que puede ser muy \u00fatil,\ndigamos, porque aqu\u00ed no estamos tratando de evadir o de pensar que\nno se trata de un tema comercial, a nosotros eso no es lo que nos\npreocupa, lo que nos preocupa es que realmente sea una medida\neficaz y que realmente la gente si le teme a las foto multas, o sea de\nlas cosas que m\u00e1s respetan en el pa\u00eds es el tema de las foto multas,\nporque ah\u00ed la evidencia es clara. Ahora, hay que ver exactamente cu\u00e1l\nes el l\u00edmite que hay, c\u00f3mo se imponen, cual es esa reglamentaci\u00f3n\nque se va a utilizar y cu\u00e1les son los medios tecnol\u00f3gicos que se\npueden habilitar. Ha habido algunas experiencias en el Ministerio, que\nse han venido adelantando incluso aqu\u00ed en Bogot\u00e1, con el comercio en\ngeneral, con los centros comerciales, donde hemos tenido convenios\npara que esas c\u00e1maras que son de vigilancia sirvan como mecanismo\ntambi\u00e9n para el tema de infracciones de tr\u00e1nsito; todas esas cosas,\npienso que ayudan mucho en la medida que tambi\u00e9n evitan esa\nconfrontaci\u00f3n personal, que es una de las cosas que m\u00e1s desgastan a\nnuestra polic\u00eda, a nuestros agentes de tr\u00e1nsito, a la exposici\u00f3n natural\nde las personas hacia la subjetividad tambi\u00e9n de la imposici\u00f3n de una\ninfracci\u00f3n. Entonces, el tema aqu\u00ed es que vamos a avanzar en eso y\nque la foto multas no es una pol\u00edtica de acabar con ellas, pero si una\npol\u00edtica de reglamentar esos medios tecnol\u00f3gicos.\nEn el tema de gr\u00faas y patios, aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta hubo un\ntrabajo en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Transporte para\nestructurar un nuevo C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito, eso hicieron muchos\nejercicios, eso est\u00e1 ah\u00ed en el Ministerio, reposa ah\u00ed; uno de los temas,\nel tema de las gr\u00faas y de los patios, el tema de las infracciones y los\nabusos que se pueden cometer con eso, yo pienso que deber\u00edamos\nretomarlo seriamente, hay muchas caras nuevas all\u00e1, hay muchas\ncaras nuevas ac\u00e1 tambi\u00e9n, en el Ministerio, y vale la pena mirar ese\nesfuerzo que no se pierda, porque desde el Ministerio y desde la\nComisi\u00f3n se hab\u00edan detectado ya unos temas que hab\u00eda que mejorar\nen el C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito y yo creo, que deber\u00edamos como abordarlos\nde cara a las nuevas circunstancias que tenemos ahora y todos los\nnuevos integrantes que estamos ahora en el tema.\nSeguridad vial, educaci\u00f3n vial, ah\u00ed hay muchos esfuerzos que se han\nhecho aislados \u00a1muchos! Y la Ley 1503 de 2011, que reglamentamos\ncon el decreto 2851 de 2013, define qu\u00e9 es el tema de seguridad vial,\nlo define claramente y ah\u00ed se establece que dentro del pensum\neducativo de primaria y secundaria, la seguridad vial debe hacer parte;\nhoy las Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n deben implementarlo, es su\nresponsabilidad y nosotros tenemos que estar vigilantes a que eso\nocurra, pero no solamente el tema de la c\u00e1tedra que debe estar, sino\ntambi\u00e9n el tema de capacitaci\u00f3n en seguridad vial, es que esa es la\nraz\u00f3n de ser, ese es nuestro objetivo principal, \u00bfpor qu\u00e9 regulamos?,\nporque debemos tener una buena seguridad vial, porque debemos\nvelar por la vida de los ciudadanos, \u00bfpor qu\u00e9 dise\u00f1amos las v\u00edas como\nlas dise\u00f1amos? Las dise\u00f1amos con el fin de que haya menores\naccidentes viales, porque con unas mejores especificaciones, con el\nfin de que tengamos una menor accidentalidad, de manera que el\ntema de capacitaci\u00f3n, el tema de seguridad vial es el objetivo\nfundamental que nos ocupa. Ah\u00ed hay 3 roles que la misma ley ha\ndefinido, el Ministerio de Educaci\u00f3n con el tema de los contenidos de\nseguridad vial en los colegios, proyecto educativo institucional que se\nllama \u201cSaber Moverse\u201d, en el tema de capacidad escolar, tambi\u00e9n el\nMinisterio de Transporte con los planes estrat\u00e9gicos de seguridad vial,\nuna responsabilidad clara del Ministerio, ah\u00ed tenemos que tener un\ntrabajo muy claro con las empresas de m\u00e1s de 10 veh\u00edculos y un\nprograma de capacitaci\u00f3n y el Ministerio de Salud con los planes de\ncapacitaci\u00f3n en consumo de licores; adem\u00e1s tambi\u00e9n, los organismos\nde transito dentro de sus responsabilidades tienen la obligaci\u00f3n de la\ncapacitaci\u00f3n, por eso digo, es que se hacen muchos esfuerzos, \u00a1se\nhacen muchos esfuerzos!, se hacen muchos esfuerzos aislados, el\ngran reto que tenemos nosotros como m\u00e1xima autoridad en el\nMinisterio de Transporte, es que esos esfuerzos est\u00e9n articulados\nhacia el mismo objetivo, yo creo que eso va bien, y que los ejemplos,\nsi bien algunos son desafortunados y vemos algunos casos excesivos\nde la autoridad y vemos accidentes todav\u00eda, Colombia ha mejorado\nmucho de sus indicadores de accidentalidad, todav\u00eda hay v\u00edas con\nmuchos accidentes, \u00a1claro! Tenemos la v\u00eda, la tenemos en la costa, la\nv\u00eda de Ci\u00e9naga - Santa Marta - Barranquilla, es una v\u00eda complicada,\nque tenemos una alta accidentalidad, mucho ocurre tambi\u00e9n por la\nmisma v\u00eda, por la misma composici\u00f3n y estructura de la v\u00eda, y otro\npues por el alto tr\u00e1fico que tiene, esa es una v\u00eda con un alto tr\u00e1fico y\nrealmente creo que no damos abasto ah\u00ed, ah\u00ed hay casos especiales en\nlos cuales tenemos que revisarlos muy profundamente, pero yo\npienso que Colombia en t\u00e9rminos generales en sus indicadores, ha\navanzado mucho en la conciencia y en los indicadores de\naccidentalidad, lo revisamos d\u00eda a d\u00eda, semana a semana, mes a mes,\nse producen revisiones de c\u00f3mo vamos en materia de accidentalidad y\nnos preocupa mucho el dise\u00f1o de nuestras v\u00edas, por eso en los\nproyecto de 4G, uno de los componentes principales que me hac\u00eda\naqu\u00ed el representante la pregunta, uno de los componentes principales\nen el dise\u00f1o de las v\u00edas es la velocidad, 80 K/h y la seguridad, por eso\nse establecieron carriles de adelantamiento, por eso se establecieron\nla posibilidad de tener unas v\u00edas con unas especificaciones en sus\ncunetas, bueno, todas las especificaciones t\u00e9cnicas para que\ntengamos una mejor seguridad vial en nuestras autopistas nacionales.\nAhora, a nivel local, debe ser igual, tiene que ser igual, la diferencia es\nque no estamos hablando de grandes autopistas, sino que estamos\nhablando ya de la red local, la red secundaria y la red terciaria, pero\nque tambi\u00e9n es un tema que pienso que debe ir de la mano de la\neducaci\u00f3n, no puedo estar m\u00e1s de acuerdo con el tema de la\neducaci\u00f3n, no se trata de llenar de agentes de tr\u00e1nsito todo el pa\u00eds,\nporque tambi\u00e9n tenemos que hablar de prevenci\u00f3n, y la prevenci\u00f3n\nempieza por la educaci\u00f3n, no somos un pa\u00eds educado, \u00a1no somos un\npa\u00eds educado!, pero tenemos que serlo, uno de los pilares del\npresidente de la Rep\u00fablica es ser el pa\u00eds m\u00e1s educado y parte de esa\neducaci\u00f3n es la educaci\u00f3n vial, de manera que no es ajeno, digamos,\na las pol\u00edticas de gobierno y a los pilares del Plan de Desarrollo del\npresidente Santos, porque si es un objetivo claro el volvernos un pa\u00eds\neducado; parte de eso es tener la conciencia y la conciencia a veces\nentra tambi\u00e9n por sangre, porque realmente cuando no hay una regla,\ncuando no hay ninguna consecuencia frente a una infracci\u00f3n, pues a\nla gente no le duele, \u00bfPor qu\u00e9 ha funcionado la ley de los borrachos?,\ncomo le llaman, o la Ley Merlano, como lo llaman en otros lados, \u00bfPor\nqu\u00e9 ha funcionado?, porque son infracciones fuertes, porque le duelen\nal ciudadano, nos duele al ciudadano, porque somos m\u00e1s conscientes;\nsi nosotros preguntamos a nuestros padres, a nuestros abuelos,\nllegaban tomados todo el d\u00eda a las casas y no pasaba nada, pero el\npa\u00eds ha evolucionado, Colombia no es lo que era hace 20 a\u00f1os, no\nsomos los mismos n\u00fameros de ciudadanos, tenemos un incremento\nen nuestro parque automotor, en las ciudades principales, en\nBarranquilla, en Bucaramanga, en Cali, en Bogot\u00e1, en Medell\u00edn, por\nsupuesto, el 80% de las ventas de veh\u00edculos se dan en estas\nciudades principales, tenemos que ser conscientes de eso y que\ntambi\u00e9n un incremento del 40% en las motos, es decir estamos\nviviendo una problem\u00e1tica muy seria, una problem\u00e1tica que tiene que\nir de la mano tambi\u00e9n con la soluci\u00f3n de los transportes masivos, con\notras v\u00edas, otra forma en que desestimulemos el transporte individual y\nque tambi\u00e9n nos movamos de otra manera, o sea tenemos que verlo\nde una manera integral, por eso digo que el tema de educaci\u00f3n es un\ntema pilar fundamental del presidente Santos, esta ser el pa\u00eds m\u00e1s\neducado y dentro del pa\u00eds m\u00e1s educado esta la educaci\u00f3n vial, los\nrecursos est\u00e1n, no hay excusa de recursos, la Agencia Nacional Vial\nva a tener recursos, las autoridades de tr\u00e1nsito tiene recursos, el tema\naqu\u00ed no es de recursos, sino de utilizar adecuadamente los recursos\nhacia el fin que la ley prev\u00e9, que es un fin claro y que compartimos,\npor eso ese proyecto de ley que mencionaron aqu\u00ed vale la pena\nrevisarlo, porque irnos al tema de mantenimiento de las v\u00edas me\nparece muy desafortunado, para esto otros rubros, tanto en el\npresupuesto, est\u00e1n el tema de peajes, est\u00e1 el tema de la obra p\u00fablica,\nest\u00e1 el tema de los recursos de la Naci\u00f3n, de los recursos de los\nmunicipios y de los departamentos para ello, pero no el tema de los\nrecursos que est\u00e1n destinados para seguridad vial, eso no estoy de\nacuerdo con el tema y pienso que hay que revisarlo muy\nprofundamente, porque la gran reflexi\u00f3n que le queda a uno de este\ndebate es, \u00bfCu\u00e1l es la operatividad y funcionalidad de lo que estamos\nviviendo?, \u00bfPara qu\u00e9 tenemos todas estas herramientas? \u00bfPara qu\u00e9?,\nel \u00fanico objetivo que tenemos que cumplir es la seguridad vial, son los\npeatones, son las personas que transitan en los veh\u00edculos, es la vida\nde las personas, son los accidentes de tr\u00e1nsito, ese es nuestro\nobjetivo fundamental; por supuesto que hay otros objetivos, pero el\nobjetivo fundamental, de nuestra seguridad vial, es la protecci\u00f3n de la\nvida humana y si tenemos claro ese norte y enfocamos nuestros\nrecursos hacia ello, vamos a ir bien, porque recursos hay, aqu\u00ed no hay\nninguna disculpa que no tenemos los recursos suficientes, tenemos\nlos organismos de tr\u00e1nsito, tenemos la intervenci\u00f3n de la polic\u00eda con\nlos convenios, para que los agentes de tr\u00e1nsito, cada d\u00eda se mejora\nlos componentes de los equipos, de los veh\u00edculos, en el tema del\ncombustible, tambi\u00e9n que est\u00e1 destinado no solamente a trav\u00e9s de\nestos recursos, sino los que ponen las mismas autoridades\nmunicipales, distritales y departamentales, es un componente\nimportante de los recursos, el tema del combustible, \u00f3 sea que aqu\u00ed no\nse trata de un debate de que pasa por los recursos, que no haya\nrecursos, sino que se destinen adecuadamente, no es un sector que\nle haga falta los recursos, por supuesto que entre m\u00e1s recursos\npodemos hacer cosas m\u00e1s maravillosas, pero lo que uno ve es que no\nhay una carencia de ellos, siempre va a ver necesidad de mejores\napoyos tecnol\u00f3gicos, o mejoras en veh\u00edculos, mejoras en dotaci\u00f3n,\nsiempre va a ver necesidad de ello y vamos a estar muy atentos que\nas\u00ed sea. Pero la gran reflexi\u00f3n aqu\u00ed que tenemos que hacer es la\noperatividad y la funcionalidad y la adecuada coordinaci\u00f3n entre el\nGobierno Central y las autoridades de tr\u00e1nsito locales, para ello\nestaremos atentos desde lo que sea la expedici\u00f3n de los lineamientos,\nde la reglamentaci\u00f3n, para que as\u00ed sea. Muchas gracias.", "external_id": "#hr-in\u00e9s-cecilia-l\u00f3pez-fl\u00f3rez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-01T10:25:10-05:00", "transcript": "9101-acta-012-de-2014", "order": 31, "name": "H.R. In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez"}