{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias, ministra, le damos el uso de la palabra al coronel Juan\nPel\u00e1ez, subdirector de Transito.", "external_id": "#hr-in\u00e9s-cecilia-l\u00f3pez-fl\u00f3rez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-01T10:25:20-05:00", "transcript": "9101-acta-012-de-2014", "order": 32, "name": "H.R. In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez"}