{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, quiero primero dar un saludito, una\npresentaci\u00f3n preparada por la unidad de trabajo de esta\nrepresentaci\u00f3n y luego vendr\u00eda una presentaci\u00f3n de la Universidad\nNacional de Colombia, porque deber\u00eda advertirles a ustedes esto,\nse\u00f1ores funcionarios, honorables representantes, en Caldas existe un\ncomit\u00e9 inter gremial que es un foro de opini\u00f3n permanente, de\nintercambio permanente, de autoridades, pol\u00edticos, gremios y\nenti\u00e9ndase as\u00ed la representaci\u00f3n hoy del profesor Diego Alexander\nEscobar y de la Universidad Nacional como parte de esa\ninstitucionalidad y gremios de Caldas. Luego le dar\u00edamos paso\nentonces a otros representantes con la venia suya se\u00f1or presidente y\nescuchamos a los representantes del gobierno.\nEmpiezo entonces saludando al, viceministro y por su intermedio a la\nministra, yo creo que interpreto a todos los miembros de esta\nComisi\u00f3n en resaltar ese papel que ella ha asumido de darle prioridad\na los debates en comisiones sextas de Senado y de C\u00e1mara, al doctor\nLeonidas Narv\u00e1ez de INVIAS, tambi\u00e9n muchas gracias por acoger\nesta citaci\u00f3n; al doctor Fernando Mej\u00eda de la Coordinaci\u00f3n de\nInfraestructura de la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica, muchas gracias;\na ustedes, al mismo profesor Diego Alexander de la Universidad\nNacional, que bueno que est\u00e9 aqu\u00ed acompa\u00f1ando este debate, a\nustedes todos presidente, colegas honorables representantes muchas\ngracias por regalarle a Caldas esta ma\u00f1ana, pero se van a dar cuenta\nque esto no es solo de Caldas, vamos a hablar de la conectividad y la\ncompetitividad nacionales, esto tiene que ver con las posibilidades en\nlos Santanderes, en Boyac\u00e1 y en Bogot\u00e1, en Cundinamarca con su\ncarb\u00f3n y una posibilidad de sacarlo al Pac\u00edfico, con Bogot\u00e1 y su\nconexi\u00f3n con Urab\u00e1, con el puerto de Tribug\u00e1 en Nuqu\u00ed. Es realmente\nun tema del orden nacional.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:42:30-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 16, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}