{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "CUESTIONARIO\nMINISTRA DE TRANSPORTE\nDra. NATALIA ABELLO VIVES\n1. Cu\u00e1les son las alternativas que para la ampliaci\u00f3n y mejoramiento de la\nconectividad ha estudiado y analizado hasta el d\u00eda de hoy el Ministerio de\nTransporte sobre la carretera que de MANIZALES conecta con BOGOTA D.C..,\ndetallando las particularidades que las diferencian, los beneficios e impactos\nsociales a las poblaciones del Oriente y Centro del Departamento de Caldas. Ha\npodido el Ministerio establecer las razones por las cuales alguna propuesta es\nuna mejor alternativa que otras en materia de impactos en infraestructura vial, en\nla econom\u00eda regional, en materia ambiental y en tiempos de construcci\u00f3n y puesta\nen funcionamiento?\n2. Cu\u00e1les han sido las modalidades de contrataci\u00f3n, concesi\u00f3n, ejecuci\u00f3n u\noperaci\u00f3n que se han presentado al Ministerio sobre estas alternativas? En qu\u00e9\nestado de avance jur\u00eddico y de viabilidad se encuentran esos proyectos, y cu\u00e1l\nser\u00eda la modalidad de ejecuci\u00f3n determinante para el Ministerio?\n3. Tiene el Gobierno Nacional para el momento de realizaci\u00f3n de este debate\nuna decisi\u00f3n tomada sobre que alternativa llevar a cabo para esta carretera o\npuede recomendar a esta Comisi\u00f3n cual es la m\u00e1s viable detallando la\nargumentaci\u00f3n fundamental que apoya esta decisi\u00f3n o recomendaci\u00f3n?\n4. Transcribo unas ideas sobre una propuesta alternativa adicional que la\ningenier\u00eda caldense ha venido exponiendo de manera p\u00fablica y la cual hasta el\nmomento al parecer no ha sido considerada en detalle por el Ministerio. Sobre\nesto le pido al Ministerio rendir un concepto a esta Comisi\u00f3n sobre la conveniencia\na o no de ahondar en esta posibilidad y su conveniencia o inconveniencia frente a\nlas otras alternativas estudiadas. A continuaci\u00f3n se detalla la argumentaci\u00f3n de la\npropuesta que se ha venido debatiendo p\u00fablicamente en la regi\u00f3n impactada por\nesta carretera:\n\u201cDespu\u00e9s de la carretera Armenia-Ibagu\u00e9 (que incluye el t\u00fanel Bicentenario de 8,7\nKm), es la carretera Manizales-Mariquita-Honda el segundo corredor vial\ntransversal que une efectivamente las troncales sur-norte que se desarrollan en\nparalelo sobre los r\u00edos Cauca y Magdalena, que hoy se conocen como las\nAutopistas de la Prosperidad y La Ruta del Sol, respectivamente.\nReconocido el atraso hist\u00f3rico que en materia de infraestructura presenta el pa\u00eds y\nque se intenta resolver desde las tecnolog\u00edas actuales, no queda claro que el\nmejoramiento de la v\u00eda Manizales- Bogot\u00e1, no reduzca efectivamente el cruce a\ngran altura que se da por el Alto de Letras (3.640 msnm), a\u00fan m\u00e1s, cuando se\nescuchan propuestas de mejoramiento en superficie para la v\u00eda por el municipio de\nL\u00edbano-Tolima que incrementar\u00edan en unos 600 metros m\u00e1s el cruce de cordillera.\nEsto claramente contradice los m\u00ednimos est\u00e1ndares de dise\u00f1o para lo que\nrepresenta un corredor estrat\u00e9gico de conectividad, que a su vez, oficia como\nalterno cuando se presentan cierres en la carretera Armenia-Ibagu\u00e9 y la Autopista\nMedell\u00edn-Bogot\u00e1.\nDesde el a\u00f1o 2008 la C\u00e1mara de Comercio de Manizales present\u00f3 un proyecto\ndenominado la Variante Maracas- Mesones sobre planimetr\u00eda de escala 1:5.000 y\ncurvas de nivel cada 5 metros donde se demostr\u00f3 lo siguiente:\n\uf0b7 Partiendo de Manizales y buscando la cuenca del r\u00edo Guacaica hacia el\nnorte, se puede ascender con pendientes inferiores al 7% hasta la cota 2.800\nmsnm, punto sobre el cual se pude construir un t\u00fanel de unos 6 Km. de longitud\nque saldr\u00eda a las cabeceras del r\u00edo Perrillo - afluente del r\u00edo Guarin\u00f3 y que luego\nen dos tramos de descenso y ascenso permiten conectar con la carretera actual\nen el sector de Padua o que podr\u00eda llevarse por la zona baja del mismo r\u00edo\nGuarin\u00f3 hasta conectar con Mariquita o directamente a La Dorada.\n\uf0b7 La propuesta inicial que pretend\u00eda atender la necesidad de conectividad de\nManizales y Caldas reduc\u00eda la longitud actual de la v\u00eda en 10 Km. y disminu\u00eda en\nunos 800 metros el cruce de la cordillera.\n\uf0b7 Como ya se dijo, los par\u00e1metros de dise\u00f1o garantizaban pendientes por\ndebajo del 7% y radios de curvatura superiores a 90 metros.\n\uf0b7 Este proyecto hace parte estructural de la conexi\u00f3n de dos zonas\nestrat\u00e9gicas de perspectiva intermodal del transporte para el pa\u00eds, como lo son el\nKm. 41 en la zona del r\u00edo Cauca y La Dorada sobre el r\u00edo Magdalena.\n\uf0b7 Como puede entenderse de la l\u00ednea de conectividad propuesta, esta\nresponde a una necesidad de escala nacional donde se insertar\u00eda Manizales y\nCaldas, sin que esto implique aislar a la ciudad de Manizales; toda vez, que una\nde sus zonas de expansi\u00f3n natural coincide con la zona de empalme con el\ncorredor macro de movilidad propuesto en el sitio de Maracas de la carretera\nactual entre Manizales y su vecino municipio de Neira y que dista desde el centro\nde la ciudad a solo 10 Km.\nAqu\u00ed tambi\u00e9n cabe resaltar, que existen proyectos que permiten trasladar el tr\u00e1fico\nde la zona industrial de la ciudad y de la v\u00eda Panamericana hacia la ruta\npropuesta, a trav\u00e9s, de variantes y t\u00faneles que unir\u00edan las cuencas del r\u00edo\nChinchin\u00e1 y La quebrada de Olivares - afluente del r\u00edo Guacaica.\nEste proyecto adem\u00e1s de ser concebido para la competitividad nacional como una\ntransversal Venezuela-Pac\u00edfico, conexi\u00f3n R\u00edos Magdalena y Cauca, es un\nproyecto de integraci\u00f3n caldense Oriente-Manizales-Norte.\nCualquier ruta que se aleje ostensiblemente hacia el sur de la carretera actual\ntraer\u00eda enormes impactos negativos con las poblaciones que hist\u00f3ricamente\ndependen de ella y en este caso en lo que ata\u00f1e a Padua, Fresno y Mariquita, y\nde manera obvia y subsiguiente con todo el oriente del departamento de Caldas.\nLos ingenieros que han venido presentando la propuesta manifiestan:\n1- Para la fecha en que se present\u00f3 el proyecto Maracas-Mesones, se estaba\ninaugurando el proyecto T\u00fanel de Occidente en Antioquia, que incluye un t\u00fanel de\nmagnitudes similares).\n2- Cuando el Gobierno Nacional decidi\u00f3 contratar los estudios en Fase I para\nla carretera Manizales-Bogot\u00e1, se prometi\u00f3 por parte del grupo consultor realizar\nreuniones de estudio y avance con las personas e instituciones que hab\u00edan\ndesarrollado propuestas previas. Estas no se dieron y solo al final del ejercicio\nt\u00e9cnico se presentaron reuniones de socializaci\u00f3n. De all\u00ed en adelante se trataron\nde desarrollar algunas mesas t\u00e9cnicas de la Ingenier\u00eda Local para convalidar dicho\nejercicio, pero que al final tampoco fueron tenidas en cuenta.\u201d\nCUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION No. 009\n, Ministra de Transporte\nDra. NATALIA ABELLO VIVES\n1. \u00bfCu\u00e1l es el plan general de los proyectos de cuarta generaci\u00f3n, tercera ola,\ndestacando la incidencia que tenga cada uno de los proyectos en el Departamento\nde Caldas y como integra a este Departamento con la infraestructura nacional en\nmateria de carreteras nacionales y con la competitividad del pa\u00eds?\n2. La Transversal Nacional de Caldas (Carretera que de Manizales conduce a\nBogot\u00e1), es considerado un proyecto prioritario para el pa\u00eds en general, ya que es\nuna alternativa y un complemento de la carretera del occidente que pasa por La\nL\u00ednea, tiene incidencia en los departamentos de Cundinamarca y Tolima, la regi\u00f3n\ndel Magdalena Medio y conecta con las v\u00edas de Antioquia, Santander y las Costa\nAtl\u00e1ntica.\n3. Cu\u00e1les son las alternativas que para la ampliaci\u00f3n y mejoramiento de\nesta v\u00eda ha estudiado y analizado hasta el d\u00eda de hoy el Ministerio de\nTransporte? Pueden detallarnos.\n4. las particularidades de los proyectos que est\u00e9n evaluando?\nInformarnos si tienen impacto social en las poblaciones del Oriente y Centro\ndel Departamento de Caldas?\n5. Cu\u00e1l es la pol\u00edtica nacional en materia aeroportuaria a desarrollar en los\npr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os y como dentro de ese plan figura Aerocaf\u00e9.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:40:00-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 1, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}