{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Perd\u00f3n doctor, vamos a tener la intervenci\u00f3n, vamos a escuchar\nahora, le voy a proponer a los colegas que escuchemos a la, ministra,\nseguramente todos queremos intervenir y anotar algo de nuestras\npropias regiones, vamos a pedirle a la, ministra que nos haga dos\nintervenciones, una sobre el tema espec\u00edfico del debate y luego\nseguramente va a tener algunas inquietudes abiertas para otros\ntemas, para que nos haga el favor tambi\u00e9n de acompa\u00f1arnos en eso.\nSe\u00f1ora, ministra bienvenida, muchas gracias por estar aqu\u00ed en su casa\nen el Congreso.\nNatalia Abello Vives (Ministra de Transporte):\nGracias presidente, y a todos los representantes. La verdad esta es\nuna de las comisiones que disfruto mucho venir porque lo he dicho en\nalgunos otros escenarios, hacen unos estudios de verdad muy\nminuciosos y muy serios, entonces en el caso de hoy, antes de entrar\nen el tema de las inversiones y el tema de Caldas, pues quer\u00eda\ncontestarle a la representante L\u00f3pez que Colombia ha aprendido en el\ntema de sus contrataciones efectivamente sobre la marcha, nos ha\ntocado ver como todos esos proyectos de infraestructura en el pa\u00eds\nque no podemos decir que est\u00e1n infartados pero que si han sido\ndificultosos en su ejecuci\u00f3n, nos han ense\u00f1ado a mejorar las\ncondiciones de contrataci\u00f3n y hoy el proyecto vial m\u00e1s importante que\ntiene el pa\u00eds que son las concesiones de cuarta generaci\u00f3n, tienen\ncontenido todas esas mejoras a las que se est\u00e1n mencionando;\nporque hoy el Estado tiene la posibilidad de determinar punto\nimportante: el tema ambiental, no salimos en unas licitaciones sin que\nlos diagn\u00f3sticos los de AA, los diagn\u00f3sticos ambientales est\u00e1n\npredeterminados y eso es important\u00edsimo, ahora el licenciamiento\nambiental si es un tema que le corresponde ya al concesionario, pero\nlos de AA ya estar\u00edan listos desde la licitaci\u00f3n, es decir, esa ha sido\nnuestra responsabilidad y nuestro aporte en la etapa de\nestructuraci\u00f3n. Eso es muy bueno porque ya se estar\u00eda muy\navanzado en esa etapa y otro tema importante porque hay muchos\ncambios de fondo, pero uno de los cambios m\u00e1s importantes es el\ntema de las obras funcionales, es decir, solamente se le paga y el\nesfuerzo principal que hacen en las concesiones estos inversionistas\nes porque les toca terminar la obra, como obra funcional y una vez\nesta la obra terminada el gobierno empieza a pagar. Eso es muy\nimportante porque \u00e9l no incentivar, que nos ha pasado y trae a\ncolaci\u00f3n el tema de Collins que le cae perfecto como ejemplo, el no\nincentivar que la ejecuci\u00f3n vaya acompa\u00f1ado de los pagos ha sido\nuno de los grandes dolores de cabeza que ha tenido el Estado\ncolombiano. Y ese es precisamente el caso que ocurre con el contrato\nde obra p\u00fablica de La L\u00ednea, del t\u00fanel de La L\u00ednea. Que la situaci\u00f3n\nque nos ocurre es que ya tenemos el 98% del contrato pagado y\ntenemos una ejecuci\u00f3n aproximadamente del 70% y no hay recursos\npara terminar la obra. Eso lo hemos dicho en varios escenarios y eso,\nla raz\u00f3n de ser eso, es que los pagos como estuvieron estructurados\nen un contrato que se firm\u00f3 2008, no est\u00e1n acompasados con la\nejecuci\u00f3n de la obra. Bueno este no es el debate del d\u00eda de hoy pero\neso es uno de los aprendizajes que se tuvieron en cuenta cuando se\nestructuraron las concesiones de cuarta generaci\u00f3n en la primera ola\nque ya estamos cerrando y en las dos pr\u00f3ximas olas que vienen a\nfinales de este y el pr\u00f3ximo a\u00f1o. De manera que si ha habido unos\ncambios importantes en lo que corresponde a concesiones de cuarta\ngeneraci\u00f3n.\nEn lo que corresponde a contratos de obra p\u00fablica, la estructuraci\u00f3n\nque se viene haciendo desde el presidente Santos, desde que\nempezaron a hacerse estos incrementos en las inversiones que\nhemos dicho que pasamos de un promedio de dos billones anuales a\nsiete billones de pesos, es decir, se triplicaron las inversiones y por\nsupuesto la ejecuci\u00f3n, el tema de la contrataci\u00f3n se reforz\u00f3. Se ha\nvisto unos indicadores muy importantes de ejecuci\u00f3n de obras en el\nINVIAS y tambi\u00e9n de estructuraci\u00f3n de esos contratos de manera que\nesos proyectos que ya no son iguales a los de cuarta generaci\u00f3n,\nporque estamos hablando de obra p\u00fablica, si se van pagando a\nmedida que la obra se va ejecutando. El tema del riesgo ambiental y\nel tema de predios es un tema complejo. Nosotros lo que hemos\nestado haciendo, haciendo todo el tema, reforzando el tema de\nregulaci\u00f3n de manera que tengamos las herramientas como Estado\nporque tambi\u00e9n tenemos el deber de coadyuvar a que esa obra\np\u00fablica se culmine y si bien el tema de la negociaci\u00f3n de predios est\u00e1\nen cabeza y responsabilidad en muchas ocasiones del contratista, en\nmateria de obra p\u00fablica, tambi\u00e9n como Estado tenemos que\npreocuparnos para dar las herramientas en caso que las\nnegociaciones no se den efectivamente se pueda pasar a la etapa de\nla expropiaci\u00f3n y hay ejemplos muy cercanos que hemos dicho: no va\nm\u00e1s, cerremos la etapa de negociaci\u00f3n y ah\u00ed es donde el Estado ha\nentrado con la reglamentaci\u00f3n y los decretos que se han venido\nexpidiendo de dar las herramientas para que se puedan cerrar las\netapas de negociaciones y hacer las entregas anticipadas. Todo el\ntema de la discusi\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n si no hay un acuerdo, lo\ndetermina un juez, pero a m\u00ed me entregan anticipadamente el predio\nde manera que podamos ejecutar la obra, tenemos que hacer cumplir\nesa norma y tenemos que denunciar a todos esos jueces que no nos\nhacen entrega y en eso vamos a estar muy encima, de hecho ya\nhemos estado revisando todas las concesiones de segunda y tercera\ngeneraci\u00f3n que est\u00e1n en ejecuci\u00f3n y que han presentado algunas\ndificultades con el tema de predios, de manera que podamos hacer un\nacompa\u00f1amiento muy permanente. Entonces si bien el tema de\npredios si corresponde a un riesgo que est\u00e1 del lado de los\ncontratistas, es nuestro deber poner todas las herramientas y por ello\nle estamos haciendo seguimiento semanal, nosotros, a las ejecuciones\nde los proyectos en INVIAS y las dificultades vamos a los terrenos,\nnosotros vamos y viajamos a todas las regiones, dos d\u00edas a la\nsemana, a mirar las ejecuciones de las obras, a mirar c\u00f3mo est\u00e1n y\nenfocarnos en cuales son, digamos esos problemas que podemos\nadelantar; una de las cosas claras que han salido ha sido el tema de\nlicenciamiento ambiental, que digamos que ya estamos del otro lado, \u00f3\nsea ya es historia hoy es muy poco lo que nos queda por licenciar qu\u00e9\nest\u00e1 en ejecuci\u00f3n, hay algunos tramos todav\u00eda pero digamos que ya\nhemos pasado lo m\u00e1s dif\u00edcil.\nEl otro tema es el tema de los predios que tambi\u00e9n vamos\nadelantando y el \u00faltimo tema es el tema de las consultas previas.\nEsos han sido los tres factores que han incidido m\u00e1s en las\ndificultades de la ejecuci\u00f3n adem\u00e1s del incumplimiento de contratistas,\nporque tambi\u00e9n ha habido incumplimiento de los contratistas. Todo\neso nos ha ayudado a aprender, entonces lo hemos llevado a las\nconcesiones de cuarta generaci\u00f3n y hemos llevado algunos\naprendizajes tambi\u00e9n a nosotros reforzar nuestras herramientas como\nEstado, de manera que podamos ayudar a los contratistas en la\nejecuci\u00f3n de esas obras.\nEso era pues lo que quer\u00eda mencionar con respecto al tema del\ncomentario que me parece muy a lugar y que yo creo que Colombia ha\nsido, nos ha costado muy duro sacar adelante estos proyectos y el\nfuturo que tenemos en frente es un futuro muy promisorio, nosotros la\nColombia que vamos a vivir en los pr\u00f3ximos cinco, seis, siete a\u00f1os, es\nuna Colombia en materia de infraestructura vial, en materia de\ninversiones en el tema de transporte es hist\u00f3rico, realmente, es una\nColombia diferente. En el departamento de Caldas, yo lo que les\npuedo decir, es que se nota que hay un, viceministro, la verdad yo veo\nque el departamento, si bien hay algunos requerimientos necesarios,\nel tema del Aeropuerto del Caf\u00e9, que yo se que ha sido un clamor,\nest\u00e1 muy en el coraz\u00f3n del departamento y de la regi\u00f3n; tambi\u00e9n el\ntema de v\u00edas, yo lo que les puedo decir es que las cifras nos reflejan lo\nsiguiente: entre el a\u00f1o 2002 y el a\u00f1o 2009, inversiones en el\ndepartamento por doscientos cuarenta y ocho mil millones de pesos\n($8.000.0000.000), a partir del a\u00f1o 2010 las inversiones, yo no puedo\ndecir ni las cifras, son 2.84 billones de pesos que se han invertido en\nel departamento de Caldas. Que me pregunten si est\u00e1 todo resuelto:\nNo, no est\u00e1 todo resuelto, pero si tenemos unos grandes proyectos\nque est\u00e1n en ejecuci\u00f3n y que se van a ejecutar pr\u00f3ximamente, ya les\nvoy a entrar a detallar cu\u00e1les son esos, que si efectivamente vean una\nregi\u00f3n con unas buenas conexiones viales y unas buenas conexiones\nf\u00e9rreas. En el tema de las inversiones que he mencionado, que son\n2.84 billones de pesos desde el a\u00f1o 2010, por resaltar, bueno tenemos\ntodo el tema de la ola invernal, en esta misma v\u00eda que estamos\nhablando, de Manizales - Mariquita, el Fondo de Adaptaci\u00f3n ha\ninvertido sesenta mil millones de pesos y el INVIAS, en dos fases, la\nfase uno y la fase dos: en la fase uno, ciento setenta y tres mil\nmillones de pesos ($173.000.000.000) \u00bfy que invirti\u00f3? Invirti\u00f3 en doble\ncalzada y ya pues el doctor Leonidas les va a dar el detalle m\u00e1s\nespec\u00edfico. Pero quer\u00eda dejarles el mensaje que en la fase uno se\ninvirtieron ciento setenta y tres mil millones de pesos\n($173.000.000.000) en los cuales en doble calzada, entre la estaci\u00f3n\nUribe y Malter\u00eda, 2 kil\u00f3metros en doble calzada y cuarenta y un\nkil\u00f3metros de mejoramiento de v\u00eda. Eso fue la fase uno. La fase dos\nciento diecinueve mil millones de pesos ($119.000.000.000) que est\u00e1\nen ejecuci\u00f3n 2 kil\u00f3metros adicionales en doble calzada, entre\nManizales y Fresno y 12 kil\u00f3metros de mejoramiento de v\u00eda. \u00bfQue\nfalta aqu\u00ed? En esta v\u00eda, la v\u00eda existente, 55 kil\u00f3metros de\nmejoramiento, ahora les cuento cual es la situaci\u00f3n hoy en el gobierno\nnacional con respecto a esta v\u00eda. Pero eso es lo que hoy se ha\ninvertido a trav\u00e9s de la ola invernal y adem\u00e1s de esto tambi\u00e9n\ntenemos el viaducto de Mesones, que es en el kil\u00f3metro 60 y el\nkil\u00f3metro 62, tenemos inversiones que se van a realizar porque\nestamos en estudios y dise\u00f1os a trav\u00e9s del Fondo de Adaptaci\u00f3n del\norden de sesenta mil millones de pesos ($60.000.000.000), y que lo\nque va a hacer es realmente una conexi\u00f3n mucho m\u00e1s directa frente a\nla v\u00eda existente. Eso es una inversi\u00f3n que es pr\u00f3xima a realizarse. O\nsea, en esta v\u00eda entonces tenemos la fase uno de ciento setenta y tres\nmil millones de pesos ($173.000.000.000) del INVIAS, la fase dos de\nciento diecinueve mil millones de pesos ($119.000.000.000), tenemos\nlos recursos de la ola invernal, del Fondo de Adaptaci\u00f3n de quince mil\nquinientos millones de pesos ($15.000.000.000), Colombia\nHumanitaria ocho mil millones ($8.000.000.000) que son la obra de\nestabilizaci\u00f3n de los taludes, boscolver y lo que estamos anunciando\nque ser\u00e1 a trav\u00e9s del Fondo de Adaptaci\u00f3n que son los sesenta mil\nmillones de pesos ($60.000.000.000) del viaducto. \u00bfQue nos quedar\u00eda\nfaltando despu\u00e9s de todo esto? Los 55 kil\u00f3metros de mejoramiento de\nla v\u00eda. Y por qu\u00e9 digo que Caldas est\u00e1 en una situaci\u00f3n digamos\nfavorable en cuanto al tema de inversiones viales, en la primera ola,\ntodo lo que es la conexi\u00f3n con Antioquia, la primera ola, Pac\u00edfico III fue\nadjudicado. Estaremos firmando, ya el contrato se firm\u00f3 y estaremos\nfirmando acta de inicio el d\u00eda 27 de octubre con el presidente de la\nRep\u00fablica, esto es el lunes, el lunes en la tarde estaremos firmando\nactas de inicio de Pac\u00edfico III, y Pac\u00edfico III que nos va desde La\nPintada, La Felisa, Irra, La Manuela, que conecta con Autopistas del\nCaf\u00e9. Tenemos tambi\u00e9n adjudicado Girardot, Honda, La Dorada,\nPuerto Salgar. El tramo de Caldas, Honda, La Dorada, es decir, en la\nprimera ola el departamento, va a haber obra en un a\u00f1o, porque\nvamos a iniciar obra, el acta de inicio, es importante esta fecha, el acta\nde inicio que se firmar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes nos determinar\u00e1 el inicio del\nplazo para inicio de obra, es decir, nosotros en este primer a\u00f1o se\ndebe sacar todo el tema de licenciamiento ambiental, sacar todo el\ncierre financiero y todo el tiempo que tiene el concesionario para estar\nlisto, aprestado para iniciar ejecuci\u00f3n de obra un a\u00f1o despu\u00e9s. O sea\nque nosotros vamos a empezar a ver eso en el a\u00f1o, finales 2015,\ninicio de obra, entonces la primera ola, el departamento de Caldas\ntiene estos dos grandes proyectos, que los conectan con el tema de\nLa Dorada - Puerto Salgar y con Autopistas del Caf\u00e9. Aqu\u00ed se\nmencionaba mucho la v\u00eda Manizales - Mariquita, y s\u00ed hay unos\nestudios del INVIAS que los empezar\u00e1 a detallar t\u00e9cnicamente pues el\ndoctor Leonidas, con las tres alternativas que fueron planteadas y que\nest\u00e1n del orden de sus inversiones de 4.2, 3.7 y 3.5 billones de pesos.\nPero ustedes saben que esta v\u00eda est\u00e1 priorizada en la tercera ola de\ncuarta generaci\u00f3n de concesiones, y est\u00e1 priorizada sobre la v\u00eda\nexistente, es una estructuraci\u00f3n que est\u00e1 haciendo el Fondo de\nAdaptaci\u00f3n y que si mal no estoy es una cifra como de setecientos mil\nmillones de pesos ($700.000.000.000). \u00bfQue contiene esa\nestructuraci\u00f3n que todav\u00eda no est\u00e1 lista y que estaremos esperando?,\nes decir, bueno decirles que la tercera ola est\u00e1 prevista salir en ya lo\nque es la etapa de licitaci\u00f3n a mediados del a\u00f1o entrante, es decir,\nmayo o junio, en alg\u00fan momento de mitad de a\u00f1o del 2015. La\nestructuraci\u00f3n todav\u00eda no nos las ha entregado, est\u00e1n avanzadas y\nesperamos que nos las entreguen en el primer trimestre de 2015 de\nmanera que podamos estructurar todos los procesos hacia mitad de\na\u00f1o de 2015. \u00bfPero que hay ah\u00ed? Estar\u00edan los 8 kil\u00f3metros que faltan\nen doble calzada entre la Uribe y Maltar\u00eda y los 55 kil\u00f3metros que\nhacen falta de mejoramiento de la v\u00eda que les hab\u00eda mencionado\nanteriormente mas todo el mantenimiento de todos los corredores.\nEso es lo que est\u00e1 hoy trabaj\u00e1ndose a trav\u00e9s del Fondo de\nAdaptaci\u00f3n, no conozco la estructuraci\u00f3n todav\u00eda porque no nos las\nhan entregado, pero sobre esta misma v\u00eda es sobre la cual se est\u00e1\ntrabajando.\nY el otro punto que les quer\u00eda mencionar era el tema de las v\u00edas\nf\u00e9rreas. Por Caldas atraviesan, o digamos, tienen acceso las dos v\u00edas\nf\u00e9rreas del pa\u00eds. Una, la de la Dorada - Chiriguan\u00e1 a la Y de Ci\u00e9naga.\nRecordemos que ah\u00ed estamos haciendo unas inversiones de\nmejoramiento y queremos sacar la doble l\u00ednea que va desde\nChiriguan\u00e1 hasta la Y de Ci\u00e9naga. Que ahora mismo tenemos unas\ndificultades en Bosconia pero que el prop\u00f3sito de las inversiones es\nhacer la doble l\u00ednea f\u00e9rrea ah\u00ed. Ah\u00ed tiene la salida el departamento de\nCaldas, y lo mismo tiene la salida hacia Buenaventura. En el tramo\nBuenaventura - Lluvia - La Tebaida - La Felisa, de la Felisa hacia\nBuenaventura que hoy en d\u00eda ese tramo de La Felisa - Zarzal, ya por\nlo menos tenemos la claridad que podemos avanzar, porque ten\u00edamos\nuna discusi\u00f3n con respecto a la ejecuci\u00f3n de una obra p\u00fablica que no\nse realiz\u00f3 y que estaba en discusi\u00f3n en tribunales de arbitramento. Yo\nles hab\u00eda mencionado me parece que la vez pasada que estuve ac\u00e1,\nles hab\u00eda mencionado que ya se orden\u00f3 la liquidaci\u00f3n de ese contrato\ny esa obra con esos contratistas no se va a realizar. Entonces lo que\nestamos nosotros proponiendo en este momento es al concesionario\nactual es: pres\u00e9ntenos una iniciativa de manera que ustedes tengan la\nopci\u00f3n de hacer estas inversiones, ya se lo planteamos, estas\ninversiones y ellos han manifestado inter\u00e9s en hacerlo. Si no lo hacen\npues lo vamos a tener que hacer de otra manera, pero nuestra primera\nopci\u00f3n ha sido solicitarle al mismo concesionario siendo que ya est\u00e1\nresuelto que ese contrato no se va a ejecutar, que hay una orden\njudicial al respecto, que podamos nosotros avanzar con esas\ninversiones tan importantes. Por eso les digo que hasta La Felisa el\nobjetivo del gobierno es llegar con las inversiones como est\u00e1n\nprevistas hasta La Felisa y eso les va a dar la salida clara hacia\nBuenaventura y la otra hacia Santa Marta, todo el tema de la Costa\nAtl\u00e1ntica, m\u00e1s las autopistas, y adicionalmente la ola tres. Que esto\nsea suficiente, digamos todo lo que anhela el departamento es posible\nque no. Pero si tenemos que ser justos y mirar cuales son estas\ninversiones que est\u00e1n haciendo, todo lo que est\u00e1 representando en las\nsalidas que va a tener el departamento, tanto en v\u00eda f\u00e9rrea como en el\ntramo vial y acometernos a que sean realizables. Porque el objetivo\nque tenemos realmente es que esto lo podamos llevar y lo podamos\nrealizar. Porque podemos so\u00f1ar muchas cosas, pero tenemos que\nhacerlas viables, viables econ\u00f3micamente y viables realmente en su\netapa de ejecuci\u00f3n, y aqu\u00ed hay grandes proyectos que est\u00e1n, dos que\nya est\u00e1n ejecutados, perd\u00f3n, que est\u00e1n adjudicados, uno que est\u00e1 en\nproyecto de estructuraci\u00f3n que tenemos que sacarlo adelante, que es\nla v\u00eda que les preocupa y que ya est\u00e1 priorizada y las inversiones que\nnos hacen falta en v\u00eda f\u00e9rrea para que est\u00e9n conectadas.\nEsto es lo que tenemos hasta el momento. Ahora tambi\u00e9n hay temas\nde terciaria que no estoy mencionando en este momento pero estoy\nhablando de las principales autopistas o principales tramos de red\nnacional que tenemos en inversiones, esto es lo que tenemos en este\nmomento en el departamento. Y considero que mi compromiso,\nconsidero no, es mi compromiso sacar adelante estos proyectos y\nrealmente llevarlos a feliz t\u00e9rmino porque una cosa es decirlo aqu\u00ed y\notra cosa es que sea una realidad. Es que realmente se firme esa\nacta de inicio el lunes. Porque nosotros adjudicamos hace un mes,\npero el tiempo no ha empezado a correr y poner a firmar estos\ncontratos, estas actas de inicio es un hito importante dentro del\nproceso, porque estamos anticip\u00e1ndonos al plazo, el plazo que ten\u00edan\nera 45 d\u00edas y les estamos diciendo: firmemos antes, firmemos antes,\nfirmemos antes y les estamos solicitando que as\u00ed sea. Y hemos sido\natendidos en el llamado de que se firme antes del plazo establecido,\nes decir, gan\u00e1ndonos tiempo y haci\u00e9ndole seguimiento estricto a cada\nuno de los proyectos de manera que realmente se conviertan en los\nproyectos viales m\u00e1s importantes del pa\u00eds, lo mismo en la inversi\u00f3n\nf\u00e9rrea. Estamos muy atentos una vez tengamos algo m\u00e1s concreto\ncon el proyecto ya estructurado por parte del concesionario actual del\ntema del tren del Pac\u00edfico yo les traigo la informaci\u00f3n y se los prometo\nque les digo, ya nosotros hicimos la solicitud y hay un alto inter\u00e9s en\nejecutarlo pero todav\u00eda no tenemos la propuesta sobre la mesa.\nEntonces una vez la tengamos yo misma les traigo la informaci\u00f3n y les\ndigo: este va a ser el cronograma, esto se va a realizar, de esta\nmanera, vamos a empezar de esta forma y esto va a ser viable en tal\nfecha. Pero en este momento yo pienso que hay un camino, andar, y\nel camino es ese el que tenemos trazado.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:46:10-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 37, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}