{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1or, director. Tenemos el representante Atilano, el\nrepresentante Gonz\u00e1lez nuevamente, el representante Ciro Rodr\u00edguez.\nQuer\u00eda ver si, yo pienso que con esto cerramos la intervenci\u00f3n sobre\neste tema del gobierno, abrimos un poco las intervenciones para tener\notra tanda de respuestas. Nuestro amigo de la Universidad Nacional\nquer\u00eda decir algo breve antes de empezar con las intervenciones de\nlos parlamentarios en referencia a la respuesta del gobierno. Vamos\nentonces a terminar con ellos y poder tener nosotros aqu\u00ed nuestras\nintervenciones.\nDiego Alexander Escobar Garc\u00eda (Profesor Universidad Nacional):\nYo escucho con mucha alegr\u00eda las intervenciones del, director del\nINVIAS, del, viceministro y de la, ministra porque precisamente lo que\nellos enfatizan es que Colombia no puede perder una oportunidad de\noro tan inmensa como la que est\u00e1n ellos mencionando, de que Caldas\ntiene dos puertos, van a entrar con un puerto en la Dorada y otro\npuerto en la Felisa y perder esa conectividad, o perder no, de pronto\ndejar de aprovechar esa gran oportunidad de construir un corredor\nbimodal, o en el caso de estudiar un corredor unimodal, donde sea el\nferrocarril el que conecte estos dos: La Felisa y la Dorada, porque es\nque la capacidad de movimiento de carga es de diez millones de\ntoneladas a\u00f1o de carb\u00f3n, desde los sectores de Santander, Amag\u00e1,\ndonde le dar\u00eda mucha vida al tren del Pac\u00edfico que al d\u00eda de hoy est\u00e1\npr\u00e1cticamente muerto, donde est\u00e1 moviendo cargas, lo que mueve el\ncerrej\u00f3n en un d\u00eda, lo mueve el tren del Pac\u00edfico en un a\u00f1o, entonces\nes algo que me alegra mucho, porque estamos viendo que queremos\nver una Colombia, no solamente un Caldas de conectar Manizales con\nMariquita, que obviamente necesita esa intervenci\u00f3n, y si se pueden\nhacer unos estudios al norte, que sea un an\u00e1lisis bimodal o unimodal,\nes una oportunidad de oro para Colombia hacer esos an\u00e1lisis.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:46:30-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 39, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}