{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Vamos entonces, representante Gonz\u00e1lez muchas gracias. Doctor\nDiego Alexander Escobar Garc\u00eda de la Universidad Nacional\nbienvenido a su Comisi\u00f3n, doctor lo escuchamos.\nDiego Alexander Escobar Garc\u00eda (Profesor Universidad Nacional):\nBueno primero que todo, much\u00edsimas gracias por la invitaci\u00f3n a la\nUniversidad Nacional de Colombia, sede Manizales y tambi\u00e9n\nrepresentando la institucionalidad de la regi\u00f3n como tal. Muchas\ngracias a todos por asistir, a la audiencia, yo voy a ser muy concreto\ncon los valores que voy a mencionar. Esta presentaci\u00f3n tiene muchas\ndiapositivas que son semejantes a las que acaba de mostrar el\nrepresentante Hern\u00e1n. No obstante vamos a hablar de muchos\nt\u00f3picos que en Colombia no se han estado manejando y que en el\nmundo si se manejan actualmente; y que en el mundo no se manejan\npues hace dos a\u00f1os, ni hace cinco a\u00f1os, sino hace m\u00ednimo tres\nd\u00e9cadas como es el caso de los estudios regionales en Europa. Igual\ncomo dijo, como mencion\u00f3 el doctor Hern\u00e1n, pues estamos en el\ntri\u00e1ngulo de oro, donde tenemos un 64% del PIB, el n\u00famero de\npoblaci\u00f3n es mayor al 52% de toda la poblaci\u00f3n en Colombia, \u00f3 sea\nestamos concentrados, hay una alta densidad en este sector del\ndepartamento. Tenemos las tres opciones que como sabemos la\nopci\u00f3n que dicen, o que establece Civiltec a partir de una gran\ncantidad de variables, pero m\u00e1s de tipo t\u00e9cnico puntuales entre\nconectar un sitio y otro no m\u00e1s; establecen desde el punto de vista de\ningenier\u00eda civil la opci\u00f3n n\u00famero dos como la mejor, si? No obstante\nyo quisiera contarles a ustedes que en el mundo y en Colombia\ndeber\u00edamos estar aprendiendo este tipo de ejemplos, no se habla de\nun solo modo de transporte, se habla de algo que es multimodal, es\ndecir, dependiendo del an\u00e1lisis de la escala de an\u00e1lisis se deben hacer\nestudios de como m\u00ednimo cinco modos de transporte. Les cuento,\nhace quince a\u00f1os en las ciudades, en las zonas conurbadas se\nhablaba de plan vial, ni siquiera se estudiaban los andenes, ni siquiera\nse hac\u00eda ese an\u00e1lisis, ahorita se habla de planes de movilidad,\nhablando en ese ejemplo; cuando se habla en ese ejemplo se trabaja\npeatones, bicicletas, transporte p\u00fablico y todo se analiza como redes\nque se superponen; igual cuando se ampl\u00eda la escala de estudio, en\neste caso regional, en que yo dir\u00eda que para un tipo de inversi\u00f3n de\nesta categor\u00eda, ni siquiera deber\u00eda ser un estudio solo de regi\u00f3n sino\nde pa\u00eds, porque es que esto es una transversal que conecta\ndirectamente un centro productivo como Bogot\u00e1, con Buenaventura,\ndonde podr\u00eda estar pasando por el tri\u00e1ngulo de oro, donde est\u00e1 la\nmayor cantidad de poblaci\u00f3n y la mayor cantidad de PIB de Colombia,\nestamos? Entonces el an\u00e1lisis no solamente se debe llegar a las\nvariables t\u00e9cnicas puntuales que se analizan. Se habla que se tocan\ntemas sociales donde se muestran los tipos de cultivos que se tienen,\nel tipo de producci\u00f3n que se tienen; se mencionan pero no se hacen\nc\u00e1lculos de la cobertura o el impacto del n\u00famero de personas que se\nver\u00edan beneficiadas si de pronto es necesario cambiar el tipo de\ncultivo, dada la inserci\u00f3n de ese tipo de infraestructura en el territorio\nque es lo que ahorita se estudia ya mundialmente. Se busca calcular\nel impacto real que las infraestructuras realizan en el territorio. El\nimpacto no es solo desde el punto de vista de tiempo medio de viaje\nsino impacto de cobertura de poblaci\u00f3n beneficiada, de cambios en\ntipos de producci\u00f3n y cobertura de \u00e1rea que depende de las\ndensidades poblacionales que est\u00e9n beneficiadas.\nEn este tenemos pues otras opciones como la que mencion\u00f3 tambi\u00e9n\nel representante Hern\u00e1n, que est\u00e1 la de la asociaci\u00f3n p\u00fablico privada.\nTenemos que hacer un an\u00e1lisis, la necesidad de un an\u00e1lisis regional\nde impacto, un an\u00e1lisis primero a escala regional que recoja como\nm\u00ednimo y hablo como m\u00ednimo los departamentos de Risaralda,\nQuind\u00edo, Caldas y Tolima, como un ejemplo; no tratando de hacer una\ncomparaci\u00f3n de si es mejor hacer la transversal cafetera o la\ntransversal de Caldas, compar\u00e1ndola con La L\u00ednea, no, sino viendo la\nforma de c\u00f3mo las dos se complementan y conociendo cual va a ser la\nfuncionalidad de esas carreteras, porque algo que no se habla en\nColombia es la funcionalidad de las v\u00edas. As\u00ed como en las zonas\nurbanas hay v\u00edas que son netamente peatonales, podr\u00edan existir v\u00edas\nde car\u00e1cter regional que tengan carriles netamente para transporte de\ncarga. Eso existe, as\u00ed de sencillo, \u00f3 sea es saber c\u00f3mo est\u00e1n\nconfigurados los \u00edndices de cobertura y accesibilidad territorial en ese\nsector para ver como se podr\u00eda actuar, si es necesario hacer viaductos\no t\u00faneles o cualquier tipo de infraestructura del transporte y cuando se\nhabla de infraestructura del transporte entra la posibilidad de conectar\nel modo mar\u00edtimo, acu\u00e1tico, fluvial con los modos f\u00e9rreos y modo\ncarretero. En este sentido me gustar\u00eda contarles por ejemplo que un\nmodo f\u00e9rreo es 3.4 veces m\u00e1s barato la movilizaci\u00f3n de carga, y si\ncomparamos el modo carretero con el modo fluvial es 6 veces m\u00e1s\nbarato el modo fluvial; entonces lo interesante de este alternativo, de\neste proyecto que es de gran impacto para Colombia, cierto? para\nColombia, es que podr\u00edamos conectar todo lo que viene por el r\u00edo\nMagdalena hasta la Dorada, pasarnos a un modo de transporte f\u00e9rreo,\nhablando de carga, llegar hasta La Felisa que se conurba en puerto\nseco con la Virginia y poder llegar con el tren de occidente hasta\nBuenaventura. Yo creo que todav\u00eda no se han hecho unos an\u00e1lisis de\nimpacto econ\u00f3mico de cu\u00e1nto se ahorra Colombia si hace, si utiliza\nesos modos de transporte en esa multimodalidad para sacar sus\nproductos. Imag\u00ednense que hay un estudio del Banco Interamericano\nde Desarrollo, que es de hace dos a\u00f1os si no estoy mal, donde dice\nque cuando se rebajan los costos de transporte a la tercera parte, la\ncapacidad de aumentar las exportaciones se multiplica por nueve.\nEso ser\u00eda incre\u00edble, estamos hablando como dec\u00eda el doctor Hern\u00e1n,\nque sacar una tonelada desde Bogot\u00e1 hasta Buenaventura est\u00e1 en\ndos mil cien d\u00f3lares (US$2.100) en modo carretero, si se pasa a modo\nf\u00e9rreo estar\u00edamos en setecientos y saben cu\u00e1nto est\u00e1n pagando los\nperuanos en Per\u00fa por sacar una tonelada al puerto para llevarla pues\na Asia, est\u00e1n pagando novecientos d\u00f3lares (US$900). Por eso es que\nellos en este momento son m\u00e1s competitivos que nosotros en ese\nsentido. Los costos log\u00edsticos de transporte de carga interna en\nColombia son inmensos. Si nos vamos m\u00e1s atr\u00e1s a 1920 m\u00e1s o\nmenos, resultaba que en esa \u00e9poca la infraestructura era muy\ndeficiente, pues todav\u00eda tenemos alguna, mucha infraestructura\ndeficiente, tenemos un rezago de m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, eso lo\nsabemos, pero se hablaba que entre Cartagena y Barranquilla,\ntransportar una tonelada entre Cartagena y Barranquilla era m\u00e1s\ncostoso que llevarla de Cartagena a New York. Ese tipo de\nsituaciones que se las cuento desde 1920 est\u00e1n sucediendo\npr\u00e1cticamente hoy tambi\u00e9n, es decir, a una escala de pronto\nmuch\u00edsimo menor, pero tenemos que aprender tambi\u00e9n que nosotros\npodemos tener an\u00e1lisis que busquen una integraci\u00f3n de todos los\nmodos de transporte para que pueda haber competitividad en la\nregi\u00f3n. Esto tiene que ver entonces con el modo f\u00e9rreo; hace poco vi\nun documental donde mostraban la situaci\u00f3n del modo f\u00e9rreo en\nColombia, pues que naci\u00f3 despu\u00e9s de la venta del canal de Panam\u00e1 y\ntodo esto que se hizo una gran inversi\u00f3n, no es muy loco, no es\nimposible pensar que se puede revivir. En pa\u00edses como Suiza y\npa\u00edses que son andinos, entre comillas, pues de la monta\u00f1a\ntopogr\u00e1ficamente tambi\u00e9n tienen modos f\u00e9rreos para transporte de\ncarga y para transporte de pasajeros. \u00bfCuesta? Si, cuesta dinero,\npero se puede hacer planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica a muchos a\u00f1os para\npoder hacer ese tipo de infraestructura, podemos volvernos como los\njaponeses que planean a 200 a\u00f1os; porqu\u00e9 no aprender ese tipo de\nexperiencias. Estas las tres alternativas, esta la pongo simplemente\npara reiterar lo que acaba de decir el representante Hern\u00e1n, en donde\ncuando se habla del riesgo de erupci\u00f3n del volc\u00e1n Nevado del Ruiz o\ndel volc\u00e1n Cerro Bravo, est\u00e1 m\u00e1s cerca de eructar nuevamente el\nvolc\u00e1n Nevado del Ruiz que el Cerro Bravo, es decir, si hablamos que\nel volc\u00e1n Nevado del Ruiz tiene una tasa de retorno, \u00f3 sea una tasa de\nerupci\u00f3n de 150 a\u00f1os y cada 150 a\u00f1os se supone que debe expulsar\nun kil\u00f3metro c\u00fabico en volumen de material y en 1985 expuls\u00f3\naproximadamente el 10% de ese kil\u00f3metro c\u00fabico material, es decir,\nan\u00e1lisis geol\u00f3gicos de 150 a\u00f1os hablando de geolog\u00eda es una escala\nmuy peque\u00f1a, es como decir un ni\u00f1o de dos meses, si? El volc\u00e1n\nnevado del Ruiz todav\u00eda est\u00e1 activo. Hace menos de un a\u00f1o tuvimos\nexpulsi\u00f3n de ceniza en Manizales y hubo varias semanas donde\nten\u00edamos ceniza normal en nuestras casas.\nEn cambio el volc\u00e1n Cerro Bravo tiene una tasa de retorno\naproximadamente de trescientos cincuenta a cuatrocientos a\u00f1os, lo\ncual en la diapositiva siguiente donde se calcula los riesgos, el riesgo\nde que se produzca una falla asociada a la construcci\u00f3n o no de la\ncarretera por una erupci\u00f3n de estos dos volcanes es mayor en una v\u00eda\ncerca al Nevado del Ruiz que en una v\u00eda cerca a Cerro Bravo. En ese\nsentido no voy a ahondar, es simplemente una aplicaci\u00f3n de una\nf\u00f3rmula que es t\u00e9cnica y que es totalmente v\u00e1lida. Es simplemente\nhacer un an\u00e1lisis detallado de la historia que ha habido de esos\neventos; \u00f3 sea que esto podr\u00eda decir que por los casos, los eventos\nhidrometereol\u00f3gicos de calentamiento global como deshielos de\ncascos que fue algo que sucedi\u00f3 en el a\u00f1o 1985 con lo de Armero,\npodr\u00eda llegar a suceder en menor tiempo que una eventual situaci\u00f3n\ndel volc\u00e1n Cerro Bravo.\nYo quer\u00eda comentarles entonces, complementando lo que acaba de\ncomentar el representante Hern\u00e1n, en el mundo existen metodolog\u00edas\nde aplicaci\u00f3n de estudios regionales para conocer los impactos que se\ntendr\u00edan por la inserci\u00f3n de una infraestructura, no de una carretera,\nsino de una infraestructura, por ejemplo un aeropuerto, por ejemplo un\npuerto, por ejemplo un dragado de un canal fluvial, por ejemplo una\ncarretera, cualquier tipo de infraestructura. Esto se llama an\u00e1lisis de\naccesibilidad territorial que tiene much\u00edsimas variables que pueden ser\nestudiadas. Este es un ejemplo de un estudio que se realiz\u00f3 para la\nregi\u00f3n centro sur de Caldas en donde se calculaba el impacto de\ninsertar o mejorar las v\u00edas que llegaban al Aeropuerto del Caf\u00e9 y se\ncalculan los porcentajes de cobertura que se tendr\u00eda al mejorar esas\nv\u00edas. De este tipo de estudios fue de donde nace la propuesta de\ngenerar una doble calzada por el sector de Sant\u00e1gueda, obviamente\narticulado con estudios de demanda de transporte.\nUno de los resultados importantes de ese an\u00e1lisis cuando se realiz\u00f3\npara el caso del Aeropuerto del Caf\u00e9 era que, no de forma l\u00f3gica pero\nsi de forma muy cotidiana se entender\u00eda que el Aeropuerto del Caf\u00e9\nest\u00e1 de pronto mejor ubicado o podr\u00eda servir m\u00e1s para el norte de\nRisaralda que para Caldas, y eso es verdad, por qu\u00e9? porque hacia el\nnorte de Caldas desde el aeropuerto simplemente no hay\ninfraestructuras de v\u00edas que puedan conectar o llevar a las personas\nhasta esa infraestructura, \u00f3 sea que se va a construir un Aeropuerto\ndel Caf\u00e9 en una zona de Caldas donde es necesaria la ubicaci\u00f3n del\naeropuerto pero tambi\u00e9n el refuerzo de su infraestructura vial hacia el\nnorte de Caldas lo cual se compagina directamente con la\ninfraestructura que se est\u00e1 trabajando en este caso. Ok. Tambi\u00e9n se\narticula con la actual revisi\u00f3n del plan de ordenamiento territorial en\ndonde el kil\u00f3metro 41 es zona suburbana que va a tener que ser\ndesarrollada. O sea que tambi\u00e9n es un potencial en el cual se pueda\nestudiar una propuesta que vaya m\u00e1s al norte que pueda darle un\npoco mas de impulso a ese sector.\nEsta metodolog\u00eda, les muestro un ejemplo real, esto es un estudio que\nestamos haciendo en este momento para el plan de ordenamiento\nterritorial de Pitalito Huila, en donde nosotros queremos mostrarle a la\ngente que vive en Pitalito cu\u00e1l es su potencial de crecimiento porque\nno concebimos el an\u00e1lisis solamente de un municipio sino el an\u00e1lisis\nde verdad como se relaciona con la regi\u00f3n. Aqu\u00ed vemos las curvas de\ntiempo medio de viaje, que van cubriendo dependiendo de la\ninfraestructura que est\u00e1 en la regi\u00f3n sur de Colombia, es decir, ah\u00ed se\ncomprueba como el Huila, en este caso est\u00e1 perdiendo un gran\npotencial de relaci\u00f3n con el puerto de Buenaventura para sacar sus\nproductos en vez de estarlos enviando siempre al norte hacia Bogot\u00e1;\npor qu\u00e9? porque hay una deficiencia importante en la infraestructura o\nla conexi\u00f3n transversal que existe, pero para sacar los productos para\nel puerto de Buenaventura. Ese tipo de an\u00e1lisis muestra entonces\ncuales son los sectores que de verdad se benefician, y lo m\u00e1s\nimportante es que se puede calcular cual es el porcentaje de poblaci\u00f3n\nque de verdad est\u00e1 siendo, o sea, ve los beneficios de este tipo de\nintervenciones, no solamente por mencionar los productos. Estos son\nsimplemente ejemplos que se pueden aplicar a escala regional que se\nllaman estudios de accesibilidad, como mencion\u00e9 anteriormente, es un\nestudio de un an\u00e1lisis geoestad\u00edstico donde se aplica un sistema de\ninformaci\u00f3n geogr\u00e1fico, se superpone en capas y se trabaja con\nestudios econom\u00e9tricos que en Colombia todav\u00eda no se hacen de\nforma muy frecuente, pero que se deber\u00edan realizar. En Europa un\nestudio de este tipo es obligatorio para tomar decisiones de donde se\ndeben hacer las grandes inversiones porque es que no se est\u00e1\nhablando de una inversi\u00f3n de cien millones de pesos, se est\u00e1 de una\ninversi\u00f3n de mucho dinero que es posible tener pron\u00f3sticos de cuanto\nse podr\u00eda beneficiar el pa\u00eds, la regi\u00f3n y las poblaciones puntuales del\ncorredor por donde est\u00e1 pasando esa infraestructura.\nEso era lo que yo quer\u00eda comentarles, en este momento en Colombia\nest\u00e1n, yo creer\u00eda que del doctorado que yo tuve la oportunidad de\nrealizar, seremos no m\u00e1s de 50 doctores en ese campo pero hay\npersonas con la capacidad de realizar ese tipo de estudios y que\nser\u00edan bastante buenos para tomar decisiones t\u00e9cnicas, obviamente\nconjug\u00e1ndola con las variables que tambi\u00e9n son muy importantes que\naborda el estudio como el que ha hecho Civiltec en este ejemplo.\nNo siendo mas, much\u00edsimas gracias por escuchar y si tienen alguna\npregunta con mucho gusto.\nPresidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):\nMuch\u00edsimas gracias por el informe, quiero conocer si alguno de los\nmiembros de la Comisi\u00f3n tienen algo que anotar del debate o damos\nya paso a los miembros del gobierno nacional en la exposici\u00f3n.\nTiene la palabra el honorable representante V\u00edctor Javier Correa.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:45:20-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 33, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}