{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien, ministra.\nNuestro, viceministro tiene el uso de la palabra.\nCarlos Alberto Garc\u00eda Montes (Viceministro de Transporte):\nMuy buenos d\u00edas, la se\u00f1ora, ministra ha hecho una excelente\npresentaci\u00f3n de las inversiones que se est\u00e1n haciendo en el\ndepartamento de Caldas. Yo simplemente lo que voy a comentar aqu\u00ed\nes que es fundamental para el gobierno nacional la conexi\u00f3n del eje\ncafetero con Bogot\u00e1 y una de las alternativas de esa conexi\u00f3n es\nprecisamente la v\u00eda que de Manizales conduce a Mariquita, de\nMariquita a Honda, de Honda a Guaduas, Villeta, Bogot\u00e1. De hecho si\nuno toma todo el corredor, encuentra inversiones muy importantes que\nse est\u00e1n haciendo entre concesiones y obra p\u00fablica. Es el caso del\ntramo entre Bogot\u00e1 y Villeta donde esperamos que al finalizar el a\u00f1o\nentrante se tenga pr\u00e1cticamente todo el corredor en doble calzada.\nEsta igualmente el tramo entre Villeta y Guaduas que hace parte de\nruta del Sol uno que est\u00e1 siendo objeto de an\u00e1lisis por parte de la\nSociedad Colombiana de Ingenieros pero que el gobierno nacional\nquiere abordar r\u00e1pidamente para hacer esos 30 kil\u00f3metros o 33 que\nexisten hoy en d\u00eda, 21 kil\u00f3metros de doble calzada incluyendo\nviaductos y t\u00faneles; est\u00e1 tambi\u00e9n el tramo entre Guaduas y Honda\nque si bien se est\u00e1 adelantando ruta del Sol uno que va a facilitar la\ncomunicaci\u00f3n del interior del pa\u00eds hacia la costa caribe y hacia el\ndepartamento de Antioquia, tambi\u00e9n hace parte de esta estructuraci\u00f3n\nde 4G en tercera ola, analizar c\u00f3mo se hace una nueva v\u00eda entre\nGuaduas y Honda que incluya un t\u00fanel que evite subir hacia la zona\ndel alto de la Mona que fue tan afectada en la temporada invernal\n2010 - 2011, con un t\u00fanel de aproximadamente 3.5 kil\u00f3metros al que\nse le ha llamado de tiempo atr\u00e1s el famoso t\u00fanel del Cocol\u00f3.\nIgualmente el tramo entre Honda y Mariquita hace parte de una\niniciativa privada que est\u00e1 siendo presentada a la Agencia Nacional de\nInfraestructura como parte de un corredor que va desde Honda -\nMariquita - Ibagu\u00e9, entre Cambao - Armero - Murillo - L\u00edbano, hacia\nla zona de la esperanza, tambi\u00e9n hay una iniciativa privada en ese\ncorredor y que da como ya lo coment\u00f3 muy bien la, ministra el tramo\nentre Manizales y Mariquita que es tambi\u00e9n parte de esta\nestructuraci\u00f3n del corredor; y seguimos mas all\u00e1, conect\u00e1ndonos entre\nla estaci\u00f3n Uribe y Chinchin\u00e1 en unos trabajos que est\u00e1 adelantando\nel Instituto Nacional de V\u00edas. Hay iniciativa privada tambi\u00e9n aparte en\nel eje cafetero por parte de Autopistas del Caf\u00e9, que propone para los\ndepartamentos de Caldas - Risaralda, la doble calzada entre\nChinchin\u00e1 y el Jazm\u00edn, que son aproximadamente unos 10 kil\u00f3metros\nque tambi\u00e9n propone la doble calzada entre la Romelia y el Pollo que\nson aproximadamente 13.2 kil\u00f3metros de una v\u00eda que es muy\nimportante en el departamento de Risaralda y de otro tramo de\nvariante que est\u00e1 entre la zona de punto treinta hacia la zona de la\nterminal de Pereira, que hace parte de la conexi\u00f3n entre Armenia y\nPereira. De tal manera que podemos ver como las inversiones que se\nest\u00e1n haciendo en el departamento de Caldas y que tienen proyecci\u00f3n\npara generar una transversal en el pa\u00eds est\u00e1n d\u00e1ndose, son\ncompletamente claras, la, ministra lo ha dicho enf\u00e1ticamente en ese\nsentido, las obras se est\u00e1n ejecutando, son inversiones muy valiosas\nlas que se han hecho en el departamento de Caldas que superan el\nmedio bill\u00f3n de pesos en ese corredor entre obras que fueron\nfinanciadas a trav\u00e9s de Colombia Humanitaria, Unidad Nacional de\nGesti\u00f3n de Riesgos, Fondo de Adaptaci\u00f3n, el Instituto Nacional de\nV\u00edas. De tal manera que tambi\u00e9n las inversiones, cuando la, ministra\nse refer\u00eda a 2.8 billones, no se nos olvide que un bill\u00f3n cuarenta mil\nmillones de pesos hace parte de las inversiones en el departamento\nde Caldas de la obra de Pac\u00edfico III, que tambi\u00e9n tiene un ramal que\nsale al departamento de Risaralda entre la zona de Irra kil\u00f3metro 41\nhacia la Virginia, en el denominado t\u00fanel de Tesalia que tambi\u00e9n es un\nt\u00fanel de alrededor de unos 3.5 kil\u00f3metros y una iniciativa privada en el\ndepartamento de Risaralda para generar la doble calzada entre la\nVirginia y el sector de Cerritos. De tal manera que como lo estamos\nmostrando aqu\u00ed, tambi\u00e9n las inversiones, lo dijo la, ministra para la\nzona oriente del departamento de Caldas, los municipios del oriente\nvan a ser muy beneficiados, no solamente en temas de 4G, con la v\u00eda\nGirardot - Honda - Dorada - Puerto Salgar, sino tambi\u00e9n con los otros\nmodos de transporte como es la navegabilidad del r\u00edo Magdalena que\nsale desde el municipio de la Dorada del departamento de Caldas\nhacia el norte del pa\u00eds e igualmente lo que la, ministra les estaba\ncomentando de la conexi\u00f3n f\u00e9rrea de la Dorada - Chiriguan\u00e1, que en\neste momento ejecuta la Agencia Nacional de Infraestructura obras\npara la rehabilitaci\u00f3n de ese corredor que permita que ese corredor\npueda entrar en operaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos dos o tres a\u00f1os.\nPresidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):\nGracias se\u00f1or, viceministro.\nTiene la palabra el, Director de INVIAS\nLeonidas Narv\u00e1ez (Director INVIAS):\nBuenas tardes, buenas tardes a todos, se\u00f1ora presidenta,\nrepresentante. Yo quisiera adicional a las intervenciones de la se\u00f1ora\nministra y del, viceministro hablar un poco del estudio que hoy se ha\ntocado aqu\u00ed y que es importante ponerlo dentro de su real magnitud y\ndimensi\u00f3n. Los estudios en el pa\u00eds se realizan en tres fases: hay una\nfase uno, que es una fase exploratoria de corredores, que da paso a la\ndeterminaci\u00f3n de cu\u00e1l de las alternativas es ambientalmente viable,\ncon unos par\u00e1metros que deben definirse desde el punto de vista\nt\u00e9cnico, social y financiero de las alternativas que se estudien. Hay\nuna realidad muy importante en estas tres alternativas que se han\nestudiado aqu\u00ed. Que la conectividad que se ha evaluado, y esto es un\nestudio antes de la llegada de nosotros al INVIAS, es una conectividad\nde la zona Mariquita a Manizales, pero cuando uno estudia la situaci\u00f3n\nde Caldas hoy, encuentra que Caldas tiene una situaci\u00f3n privilegiada\ndentro de la intermodalidad del transporte como lo acaba de nombrar\nel, viceministro Garc\u00eda, que es, que los puertos iniciales de la\nnavegabilidad del r\u00edo Magdalena est\u00e1 en la Dorada en Caldas y al\nfrente Puerto Salgar en Cundinamarca. O sea que esta generaci\u00f3n,\nnuestra generaci\u00f3n, nosotros, estamos pagando y corrigiendo errores\nhist\u00f3ricos en la manera del transporte del pa\u00eds. Errores que hace m\u00e1s\nde 60 a\u00f1os abandonamos un transporte econ\u00f3mico de una autopista\nde 960 kil\u00f3metros que la naturaleza nos hab\u00eda dado gratis, como es el\nr\u00edo Magdalena. Hoy Cormagdalena ha adjudicado un contrato de 2.6\nbillones de pesos para 960 kil\u00f3metros en donde vamos a poder\nmovilizar unos vol\u00famenes de carga a unos costos como lo\nmanifestaba el profesor de la Universidad Nacional, realmente del\norden de 8 o 9 veces por debajo del costo carretero, sin incluir el costo\nde esa infraestructura, con unas actividades de mantenimiento, no hay\nninguna v\u00eda terrestre y f\u00e9rrea que nos salga el kil\u00f3metro al costo que\nnos va a salir la navegabilidad del r\u00edo Magdalena, e hist\u00f3ricamente por\nm\u00e1s de 60 a\u00f1os abandonamos el mantenimiento de esa v\u00eda de\ntransporte. Hoy el pa\u00eds ha vuelto a ver el r\u00edo Magdalena, hoy la\ninversi\u00f3n privada est\u00e1 generando infraestructura portuaria sobre el r\u00edo\nMagdalena de puertos especializados en gr\u00e1neles, en hidrocarburos,\nen minerales, que van a permitir sacar esos vol\u00famenes de transporte\nde carretera y manejarlos a trav\u00e9s del r\u00edo, seguramente en un\ntranscurso menos a dos a\u00f1os. Y ah\u00ed est\u00e1 Caldas, ah\u00ed est\u00e1 beneficiado\nCaldas con el acceso al puerto; entonces yo o\u00ed algo del representante\nGonz\u00e1lez que me parece muy interesante: es necesario evaluar unas\nalternativas al norte de las que hoy hemos evaluado como posible\nconectividad de Manizales con la regi\u00f3n del Magdalena y yo le\ncontesto que pienso lo mismo y que estoy de acuerdo y que\ndeber\u00edamos evaluar eso, sin embargo, y algo que le digo al profesor\nde la Universidad Nacional, tenemos una barrera natural como es la\ncordillera central. Y nosotros no nos podemos olvidar de cu\u00e1l es\nnuestra geograf\u00eda y cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas hidrogr\u00e1ficas,\ntopogr\u00e1ficas y orogr\u00e1ficas que tiene Colombia. Compararnos con el\nPer\u00fa que tiene una sierra y un mar y que genera un corredor y que la\nmagnitud de su red es casi un 20% de la nuestra y que no hay que\natravesar tres cordilleras, me parece que ah\u00ed hay unos factores que\nhay que evaluar que son muy particulares a nosotros. Si uno mira la\ncordillera central en la zona de Manizales, encuentra que un paso, es\nel paso que hacemos por letras, y el otro paso que tenemos hoy es el\npaso de la Cristalina que me comunica con Marulanda y Manzanares,\ny ah\u00ed viene un cerro importante y me voy m\u00e1s al norte; o sea, tenemos\nunas barreras naturales que tenemos que consultar, no solamente\ndesde el punto de vista geolog\u00eda y afectaciones, sino\ntopogr\u00e1ficamente, arrancando desde ah\u00ed. Entonces miremos por\ndonde queremos pasar y cu\u00e1les son las cuencas que queremos\nutilizar. Miremos lo que estamos haciendo por la v\u00eda actual Manizales\n- Fresno - Mariquita - Honda. Me ha tocado en mi vida profesional\nluchar con esa carretera tremendamente, la conozco, y yo digo esto es\nuna terquedad con esas cenizas volc\u00e1nicas, tratar de mantener unos\ntaludes como lo hemos hecho para mantener la conectividad de\nManizales, pero esa es nuestra herencia, esa es nuestra realidad,\nManizales est\u00e1 en ese sitio y ah\u00ed tenemos que llegar y el r\u00edo\nMagdalena est\u00e1 en este sitio y ah\u00ed tenemos que llegar y Bogot\u00e1 est\u00e1\nall\u00e1 y Buenaventura, y estas son nuestras realidades, no es un terrero\nplano, no es una geolog\u00eda f\u00e1cil. Entonces mientras hacemos las\nevaluaciones y miramos c\u00f3mo mejoramos la conectividad no podemos\ndejar de un lado, como lo dec\u00eda el, viceministro, las inversiones que\nhemos hecho de casi medio bill\u00f3n de pesos para mantener y mejorar,\ndespu\u00e9s de lo que qued\u00f3 en 2011, semana santa de 2011, esa\ncarretera se derriti\u00f3, literalmente derretida, a la manera como hemos\ndesarrollado tecnolog\u00edas adecuadas para el mantenimiento de los\ntaludes. Entonces todo esto hay que integrarlo, mi \u00fanico llamado es\nintegrarlo, y estoy de acuerdo, estamos en una fase uno, hemos\npasado el resultado de una fase uno que trataba de conectar Mariquita\ncon Manizales, a que la parte ambiental nos diga cu\u00e1l de esas\nalternativas puede ser la m\u00e1s favorable para continuar una fase dos y\nen una fase tres; pero eso no limita a que revisemos nuestra posici\u00f3n,\nmirando que la plataforma log\u00edstica del r\u00edo Magdalena se va a mover\nhacia el norte, hacia la zona de la Dorada y Puerto Salgar, mirando\nque si all\u00e1 nos van a llegar seguramente infraestructuras f\u00e9rreas de\nCundinamarca y de Caldas y de Antioquia, como el punto de Mariquita\nse puede mover m\u00e1s hacia el norte y ya no saldr\u00edamos de Mariquita\nsino que saldr\u00edamos de Guarin\u00f3 o de un punto m\u00e1s cercano a la\nDorada y estar\u00edamos hablando de entrar por el corredor hacia\nPensilvania, o hacia Salamina, Marulanda - Manzanares - Salamina,\nque ser\u00eda el otro corredor que la cordillera nos permitir\u00eda pasar.\nEstamos de acuerdo, socialicemos el tema, hagamos una evaluaci\u00f3n\nadicional, porque lo que seguramente en el estudio de Civiltec no se\nvislumbraba es la importancia que est\u00e1 tomando la navegabilidad del\nr\u00edo Magdalena. Entonces se\u00f1ora, ministra, se\u00f1ora presidente, como\ndirector del INVIAS digo: estamos abiertos a mirar una alternativa\nadicional; yo pienso que es un costo no muy grande y que deber\u00edamos\nverle en la vigencia 2015 como una alternativa de mirar un poco m\u00e1s\nal norte, independiente de lo que hoy se ve, independiente de la\ninversi\u00f3n de una PP, Cambao, L\u00edbano, Armero, Murillo, Manizales,\ntenemos que mirar factiblemente una soluci\u00f3n m\u00e1s al norte en los\nestudios que estamos planteando.\nMuchas gracias se\u00f1ora presidenta.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:46:20-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 38, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}