{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, mientras empezamos para informarle a la\nhonorable Comisi\u00f3n que el pasado jueves 16 de octubre se realiz\u00f3 en\nel pa\u00eds una jornada de protesta convocada por la Mesa Amplia\nNacional Estudiantil. Estudiantes de universidades p\u00fablicas, privadas,\ninstituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas marcharon o realizaron\nactividades de distinta \u00edndole para sensibilizar y socializarle a la\npoblaci\u00f3n colombiana en general los problemas que tiene actualmente\nla educaci\u00f3n superior y como el mencionado acuerdo por lo superior\n2034 no es la opci\u00f3n m\u00e1s adecuada para su soluci\u00f3n, por el contrario\ncontribuye a profundizar muchos de los elementos del modelo que hoy\nno han funcionado bien, no presenta un adecuado modelo de\nfinanciamiento al privilegiar financiar la demanda por sobre la oferta\ncon todas las dificultades que esto tiene para la base presupuestal de\nlas universidades p\u00fablicas del pa\u00eds entre otros temas.\nYo quiero dejar como esta constancia se\u00f1or presidente porque lo que\nocurri\u00f3 este 16 de octubre habla un poco del panorama del debate que\nse vendr\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses y a\u00f1os en la medida en que este\nAcuerdo por lo Superior 2034 traza los rumbos de la educaci\u00f3n\nsuperior del pa\u00eds para las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas. Siendo as\u00ed de primer\norden o de primera importancia para la Comisi\u00f3n estudiar este\nacuerdo, conocer cu\u00e1l es su contenido y ojal\u00e1 para poder en la\ndin\u00e1mica de la democracia hacer una contraposici\u00f3n de distintas\npropuestas como es lo propio de espacios como estos, tambi\u00e9n se den\nel trabajo de estudiar el contenido de la propuesta de la Mesa Amplia\nNacional Estudiantil. Muchas gracias se\u00f1or presidente.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:43:20-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 20, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}