{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidenta muchas gracias, yo simplemente quiero resaltar una parte\nde la exposici\u00f3n que nos hace el profesor de la Universidad Nacional y\nes la importancia que tiene para Colombia planear y proyectarse otras\nmodalidades o medios de transporte de carga y de pasajeros. Fue\nuna l\u00e1stima que Colombia echara para atr\u00e1s, un desarrollo ferroviario\nque ten\u00eda. Yo hoy paso por el departamento de Antioquia por zonas\npor donde pasaba el ferrocarril de Antioquia, porque esto no es nuevo\ny hoy estamos pensando otra vez en volver a implementarlo. En la\nciudad de Medell\u00edn por ejemplo para el transporte de pasajeros\nintraurbano exist\u00eda un tranv\u00eda, acabaron con el tranv\u00eda y hoy es la gran\nnoticia y novedad que vamos a tener tranv\u00eda. Yo pienso que la\ninvitaci\u00f3n que nos hace el profesor es muy clara, pues nuestra historia\npodr\u00e1 ser corta en la medida en que la vida de un ser humano es corta\npero hay que pensarse un pa\u00eds para las nuevas generaciones. Esto\npara la Comisi\u00f3n Sexta que trata los temas de infraestructura y\ntransporte para el Ministerio de Transporte es muy importante\nentonces hacer el llamado, mirar otras posibilidades. Yo estoy\nconvencido y eso ya los estudios lo han demostrado que en orden de\ncostos de transporte de tonelada de carga primero el m\u00e1s barato es el\nfluvial, segundo el ferroviario y tercero por carretera y nosotros\npriorizamos el transporte por carretera con adem\u00e1s un agravante y es\nque la construcci\u00f3n de nuestra infraestructura no se pens\u00f3 en virtud de\nlas condiciones t\u00e9cnicas del desarrollo de las v\u00edas sino pareciera m\u00e1s\nen algunos casos como de conveniencias pol\u00edticas. Uno por ejemplo\nmira para salir de la ciudad de Medell\u00edn hoy hacia la Costa Atl\u00e1ntica lo\nprimero que hacen los camiones es arrancar a subir tremenda\npendiente por la monta\u00f1a de Matasanos, luego despu\u00e9s vuelven y\ndescuelgan cuando la parte obvia era seguir toda la rivera del r\u00edo que\nera por donde la v\u00eda pod\u00eda transcurrir en mejores condiciones t\u00e9cnicas,\nmejor costo y consumo de combustible. Pues ya estamos en el punto\nque tenemos, tenemos la infraestructura que tenemos, pero tenemos\nque empezar a proyectarnos entonces el desarrollo de otras formas y\neso hay que incluirlo dentro de los planes de mediano y largo plazo\ndentro de los presupuestos generales de la naci\u00f3n como una prioridad\nde infraestructura. Colombia est\u00e1 en mora de tener un buen sistema\nferroviario, Colombia est\u00e1 en mora de recuperar la navegabilidad de\nnuestros r\u00edos, m\u00e1s cuando la estamos comprometiendo hoy con\ngrandes proyectos hidroel\u00e9ctricos que clava una barrera a la movilidad\nde los r\u00edos, entonces hay que o correr con este tema o vernos en un\nmomento dado donde una de nuestras mayores riquezas y\nposibilidades para reducir los costos de transporte de carga con lo que\neso implica para mejorar la competitividad del pa\u00eds pues no se va a\npoder utilizar porque otros desarrollos lo estar\u00e1n haciendo y eso es\nclaro Colombia es uno de los pa\u00edses m\u00e1s ricos en recursos\nhidrogr\u00e1ficos y eso implica tambi\u00e9n ser de los m\u00e1s ricos en cuencas y\nesas cuencas deber\u00edan ser navegables para que los colombianos\ntuvi\u00e9ramos una mejor forma de conectarnos y las comunidades incluso\nni siquiera por el tema econ\u00f3mico sino por el tema social. Cuantas\ncomunidades marginadas hoy por falta de acceso por carretera\npodr\u00edan bajo unas condiciones de infraestructura de transporte fluvial\ntener acceso al resto del pa\u00eds.\nEra como eso, presidenta muchas gracias.\nPresidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):\nTiene la palabra la honorable representante In\u00e9s L\u00f3pez.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:45:30-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 34, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}