{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias, y me disculpa de pronto que me salga un poco del debate\nrepresentante Hugo, pero si quisiera se\u00f1alar y pienso que el Ministerio\nnos debe aclarar, porque se viene haciendo doble calzadas en todo el\npa\u00eds, pero estas doble calzadas se convierten en un embudo, creo que\nEl Tiempo sac\u00f3 un art\u00edculo en estos d\u00edas, porque cuando ingresan a\nlos centros urbanos se convierten en un embudo. El caso de Bogot\u00e1\ncalle 13, autopista Norte, avenida Ciudad de Cali, autopista\nVillavicencio, en fin. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 haciendo el Ministerio para articular\nesas pol\u00edticas p\u00fablicas de inversi\u00f3n en v\u00edas? Y que no termine en\ncierto modo, pr\u00e1cticamente desperdiciar una inversi\u00f3n, porque un\ncami\u00f3n Mariquita - Fresno, como usted dice, pues los costos de\ntransporte son incrementales; en el caso de la calle 13 es\nimpresionante.\nEntonces si me gustar\u00eda c\u00f3mo est\u00e1 viendo el Ministerio de Transporte\nese tema y sobre todo en el tema de log\u00edstica de carga y ahora que el\nrepresentante Hugo habl\u00f3 me gustar\u00eda que me explicaran o me\ncontextualizaran c\u00f3mo va la v\u00eda Manizales - Mariquita, porque en\ncierto modo, desembotellar\u00eda gran parte del transporte de carga hacia\nel centro del pa\u00eds, la variante Mariquita, perd\u00f3n, entonces quisiera que\nme explicara y sobre todo como articular esas pol\u00edticas nacionales con\nlas pol\u00edticas locales porque en cierto modo est\u00e1n manejando unos\nembudos a los centro productivos del pa\u00eds y eso va en detrimento de\nla competitividad y en \u00faltimas en los precios para el usuario final.\nGracias presidenta.\nCarlos Alberto Garc\u00eda Montes (Viceministro de Transporte):\nPara darle respuesta a las inquietudes de todos los representantes yo\nme voy a hacer referencia a los programas de concesi\u00f3n y le ceder\u00eda\nla palabra al doctor Leonidas Narv\u00e1ez en lo que tiene que ver con las\nobras p\u00fablicas que se vienen ejecutando en los diferentes\ndepartamentos del pa\u00eds. Entonces en t\u00e9rminos de Norte de Santander\nen las inquietudes que ten\u00eda el representante Ciro Rodr\u00edguez y\ntambi\u00e9n el representante Wilmer Carrillo, quisiera comentar: el\nproyecto de la v\u00eda C\u00facuta - Oca\u00f1a - Aguas Claras, ustedes ya bien lo\nsepararon en dos sectores, el que ya est\u00e1 garantizado a trav\u00e9s del\nCONPES que se realiz\u00f3 recientemente, estamos en el \u00faltimo tr\u00e1mite\ndel CONFIS que permita ya la visi\u00f3n de ese contrato a el contrato de\nconcesi\u00f3n de la ruta del Sol 2, para dejar pr\u00e1cticamente muy bien\ndesarrollado el tramo entre C\u00facuta, perd\u00f3n, entre Oca\u00f1a - Aguas\nClaras - Gamarra - Puerto Capulco, pero adicionalmente a trav\u00e9s del\nFondo de Adaptaci\u00f3n, como ustedes bien lo se\u00f1alan, se est\u00e1\ndesarrollando el proyecto de tercera ola para la v\u00eda C\u00facuta - Oca\u00f1a,\nentonces ah\u00ed hay un trabajo que se est\u00e1 realizando, esperamos que\nhacia los meses de febrero, marzo del a\u00f1o entrante quede\nestructurada la concesi\u00f3n y tal como lo se\u00f1al\u00f3 la se\u00f1ora, ministra, se\npueda en el segundo semestre del a\u00f1o 2015 estar sacando adelante\nlos procesos de licitaci\u00f3n p\u00fablica en esas concesiones.\nEn el caso de Norte de Santander este tipo de concesiones no\nsolamente est\u00e1n limitadas para este importante corredor que unir\u00e1 al\ndepartamento con la ruta del Sol 2, sino tambi\u00e9n como ustedes\nmismos lo se\u00f1alan, se est\u00e1 trabajando en esa tercera ola de\nconcesiones el tramo entre C\u00facuta y Pamplona y desde Pamplona se\ndesprenden otros dos corredores muy importantes, uno en direcci\u00f3n a\nBucaramanga, tambi\u00e9n en tercera ola y otro que Pamplona sale hacia\nel sur, dirigido a todo lo que se conoce como la transversal, la troncal\ncentral del norte en el Departamento de Santander hasta llegar a la\nzona de Duitama en el Departamento de Boyac\u00e1; y hay una v\u00eda que\ntambi\u00e9n la mencionaron ustedes que yo quisiera como hacer alusi\u00f3n,\nque es toda la v\u00eda que va desde C\u00facuta - Astilleros - Tib\u00fa - El Tarra -\nConvenci\u00f3n - La Mata, que hace parte de toda esa regi\u00f3n del\nCatatumbo, ustedes bien lo se\u00f1alan y hay que hacer una precisi\u00f3n\nac\u00e1, hay unos recursos en la v\u00eda entre Astilleros y Tib\u00fa, que tiene el\nInstituto Nacional de V\u00edas en un convenio con la Gobernaci\u00f3n de Norte\nde Santander y hay unos recursos que est\u00e1n asignados del contrato\nde concesi\u00f3n para el tramo entre Tib\u00fa y el Tarra que incluye la\nrecuperaci\u00f3n, o la construcci\u00f3n de un nuevo puente sobre el R\u00edo\nTarra, puente rojo sobre el R\u00edo Tarra. Esos recursos que hacen parte\nde esa concesi\u00f3n y que est\u00e1n en una fiducia y que hubo m\u00faltiples\nan\u00e1lisis de c\u00f3mo se pod\u00eda ejecutar que no fuera con la concesi\u00f3n, a\ntrav\u00e9s del Ej\u00e9rcito Nacional o a trav\u00e9s del departamento finalmente fue\nnecesario hacerlo con el concesionario porque esos recursos estaban\ndesembolsados en fiducia y no pod\u00edan regresar a la Naci\u00f3n porque\nterminar\u00edan en el Tesoro Nacional. Entonces ahorita yo si le voy a\nceder la palabra en ese tema de Norte de Santander al doctor\nLeonidas para que ya les hable de lo que son los trabajos que si se\nest\u00e1n haciendo en esa v\u00eda de C\u00facuta - Oca\u00f1a que son muy\ninteresantes y que ustedes se\u00f1alan la importancia de terminar la\nrehabilitaci\u00f3n entre Zulia y Sardinata. Con relaci\u00f3n al tema de\nSantander, del representante Ricardo Fl\u00f3rez, tambi\u00e9n, ah\u00ed es\nimportante con las autoridades de Norte de Santander y ustedes como\nrepresentantes a la C\u00e1mara y los senadores, hacer un trabajo con el\nFondo de Adaptaci\u00f3n porque en Santander tambi\u00e9n hay unos\nproyectos muy importantes de cuarta generaci\u00f3n de concesiones, de\ntercera ola, como son los tramos que se hablaban de la transversal de\nCarare en este departamento, para unir lo que es, los municipios de\nBarbosa - V\u00e9lez - Land\u00e1zuri - Cimitarra - Puerto Araujo, igualmente\ntambi\u00e9n est\u00e1 todo lo que se conoce como la troncal central del norte,\nque lo refer\u00edamos como la palmera M\u00e1laga, presidente en el\ndepartamento y sobre todo una de las v\u00edas m\u00e1s importantes para el\nDepartamento de Santander como es la v\u00eda entre Bogot\u00e1 - Zipaquir\u00e1 y\nPalenque, igualmente los esfuerzos que ya han venido dando los\nfrutos con relaci\u00f3n a la concesi\u00f3n Z - M - B, ya al menos se\ndesentrab\u00f3 de alguna manera esa concesi\u00f3n, recientemente se logr\u00f3\nsolucionar el problema predial del tramo entre Gir\u00f3n y Lebrija en la\nzona que va hacia el aeropuerto, de tal manera que ah\u00ed es muy\nimportante, muy importante que se puedan determinar con el Fondo\nde Adaptaci\u00f3n los alcances de estos contratos de concesi\u00f3n de\ntercera ola, que est\u00e1n en este momento en proceso de estructuraci\u00f3n\na trav\u00e9s del Fondo de Adaptaci\u00f3n y con una supervisi\u00f3n de la Agencia\nNacional de Infraestructura y hay un proyecto bastante importante\npara Santander que ya va a salir dentro de la segunda ola de\nconcesiones que es la v\u00eda entre Bucaramanga - Lebrija y de Lebrija -\nLa Fortuna, en direcci\u00f3n a Barrancabermeja. En ese sentido tambi\u00e9n\nvale la pena de pronto en esta Comisi\u00f3n o sino en el mismo\nDepartamento de Santander pues hacer una presentaci\u00f3n de la\nimportancia y de los alcances de este proyecto de concesi\u00f3n.\nCon relaci\u00f3n al tema del Departamento del Huila, que ten\u00edamos a la\nrepresentante Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n y al representante Jaime Felipe\nLozada, yo quer\u00eda tambi\u00e9n comentar: hay un proyecto de segunda ola\nde concesi\u00f3n, como usted bien lo se\u00f1ala, que est\u00e1 dividido en dos\nconcesiones, una entre Neiva y Girardot, que de hecho creo hay\ninter\u00e9s para que ese tramo sea una iniciativa privada en doble calzada\nese corredor y tambi\u00e9n est\u00e1 el proyecto de concesi\u00f3n de segunda ola,\nque en este momento hay muy buenas noticias porque se aprob\u00f3 por\nparte del Ministerio de Hacienda el ajuste que hab\u00eda que hacer en\nt\u00e9rminos del marco fiscal para estos proyectos de concesi\u00f3n de\nsegunda ola, que es el tramo entre Neiva - Pitalito hacia Mocoa en el\nDepartamento del Putumayo. En ese sentido se est\u00e1 trabajando esta\nsegunda ola, tengo entendido que hay un tramo de doble calzada, al\nmenos entre Neiva y Campoalegre, que era el que se hab\u00eda\ncomentado inicialmente y por supuesto el Departamento del Huila es\nfundamental dentro la estructura vial del sur del pa\u00eds porque\npr\u00e1cticamente da conectividad con el Departamento de Caquet\u00e1, con\nel Departamento del Putumayo, recordemos que ah\u00ed hay una obra\nimportant\u00edsima del Instituto Nacional de V\u00edas que es entre el puente\ninternacional de San Miguel hasta Santa Ana y ya pr\u00e1cticamente se ha\nterminado la pavimentaci\u00f3n del tramo entre Santa Ana y Mocoa y\nmuch\u00edsimos veh\u00edculos de carga que entran por la zona de Rumichaca\nen el Departamento de Nari\u00f1o, lo van a hacer ahora por el\nDepartamento de Putumayo, atravesando todo el Departamento de\nHuila, en direcci\u00f3n al interior del pa\u00eds, sin tener que atravesar la\ncordillera central. El Ministerio de Transporte, el Instituto Nacional de\nV\u00edas, ha estado muy atento a las dificultades que se han venido\ngenerando por el tr\u00e1nsito de veh\u00edculos de transportes de carrotanques\ncon el petr\u00f3leo que se produce en el Departamento de Putumayo que\nes debido y consecuencia de ese transporte fundamentalmente son\nlos problemas de orden p\u00fablico que afectan el oleoducto que une los\nDepartamentos de Boyac\u00e1 y Nari\u00f1o y que debido a esa situaci\u00f3n de\norden p\u00fablico pues se ha requerido la necesidad de ser transportado\ndesde esta zona hacia el interior y del interior hacia la regi\u00f3n caribe\ncolombiana. En ese sentido lo que se debe hacer en ese transporte es\nque finalmente ese transporte sea transportado en oleoducto, ya se\nest\u00e1 viendo por parte de Ecopetrol si ese transporte se hace a trav\u00e9s\nde Ecuador, pero ese trabajo se adelant\u00f3 muy fuerte en el a\u00f1o\ninmediatamente anterior y principios de este a\u00f1o con el prop\u00f3sito de\nreducir la problem\u00e1tica que genera en ese corredor el transporte de\naproximadamente unos 400 carrotanques, en su mayor\u00eda del\nDepartamento de Putumayo y algunos tambi\u00e9n transportados desde el\nDepartamento de Caquet\u00e1. De pronto lo que podemos hacer es una\nnueva evaluaci\u00f3n de c\u00f3mo va ese plan de contingencia que se hab\u00eda\nadoptado y qu\u00e9 situaci\u00f3n se est\u00e1 presentando nueva para poder entrar\nnuevamente a establecer algunas restricciones que se impusieron con\nel fin de no, o de minimizar la movilidad en ese departamento y\ntambi\u00e9n se referir\u00e1 seguramente el, director del INVIAS a estas dos\nimportantes v\u00edas que se est\u00e1n haciendo por obra p\u00fablica entre los\ndepartamentos de Huila y el Departamento del Cauca, que va a ser un\ncorredor magn\u00edfico para salir hacia el Pac\u00edfico y que podr\u00e1 transportar\ntodo lo que se tenga que transportar desde la Orinoqu\u00eda hacia esta\nzona del Pac\u00edfico.\nCon relaci\u00f3n a la manifestaci\u00f3n que nos hiciera la representante In\u00e9s\nCecilia, ya se inici\u00f3 el proceso licitatorio. Se cumpli\u00f3, era un\ncompromiso, ten\u00edamos alguna dificultad con el tema del Aeropuerto\nErnesto Cortissoz, el Departamento del Atl\u00e1ntico quer\u00eda que saliera\nindependiente de las licitaciones de concesi\u00f3n que hab\u00eda para los\notros tres aeropuertos en el interior del pa\u00eds como era el Aeropuerto de\nPopay\u00e1n, el Aeropuerto de Armenia y el Aeropuerto de Neiva y en ese\nsentido se cumpli\u00f3, est\u00e1 independizado el proceso licitatorio en\nt\u00e9rminos del Aeropuerto Ernesto Cortissoz y la fecha establecida para\nel 30 de diciembre est\u00e1 en el cronograma y esperamos se cumpla, si\nno hay ninguna dificultad en ese proceso licitatorio de concesi\u00f3n por\nparte de la Agencia Nacional de Infraestructura. Igualmente hay un\ntema importante del representante Jorge Enrique Castiblanco con\nrelaci\u00f3n a la v\u00eda la BTS, nosotros, ese es una de las v\u00edas de mayor\ncomplejidad en t\u00e9rminos de concesiones, nosotros hemos tenido\nmuch\u00edsimas dificultades en t\u00e9rminos de las variantes de Tocancip\u00e1 -\nGachancip\u00e1, en t\u00e9rminos del paso por la zona del Puente de Boyac\u00e1,\nya hay una propuesta de iniciativa privada que resuelve el tema del\npaso por Boyac\u00e1, est\u00e1 ese tema de los tribunales de arbitramento para\npoder resolver definitivamente esos tramos en las variantes, que\npr\u00e1cticamente han generado esa gran congesti\u00f3n en la llegada de los\nveh\u00edculos que vienen del Departamento de Boyac\u00e1 a Cundinamarca\npero yo quisiera que ese tema que es bien importante se pudiera tratar\ntambi\u00e9n aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n representante, m\u00e1s adelante para\nmirar a ver qu\u00e9 avances ha tenido la Agencia Nacional de\nInfraestructura con relaci\u00f3n al corredor. Pero yo quisiera como\ncomentarle tambi\u00e9n algo y es que tambi\u00e9n se logr\u00f3, en ese corredor\nse hab\u00eda incorporado un tramo que era Sisga - Guateque - El\nSecreto; un tramo que era un recurso INVIAS entregado a la ANI pero\nese tramo se logr\u00f3 liberar y hace parte, porque no nos creen ya que\nvamos a hacer en el Departamento de Boyac\u00e1 y en las comunidades\nespec\u00edficamente de ese sector, pero ese tramo hace parte de la\nsegunda ola de concesiones, se incorpor\u00f3 en la segunda ola de\nconcesiones y esperamos, como ha sido el anuncio de la se\u00f1ora\nministra que en el primer semestre hacia mediados del a\u00f1o entrante\nest\u00e9 en proceso de licitaci\u00f3n p\u00fablica esa concesi\u00f3n.\nY finalmente el representante Carlos Eduardo Guevara nos estaba\nhaciendo \u00e9nfasis en las dificultades que existen. Si bien hay unos\nproyectos muy importantes de concesiones de 4G que est\u00e1n\nresolviendo de alguna manera la movilidad del transporte y en\nparticular el de carga, sobre los principales corredores del pa\u00eds se est\u00e1\npresentando una gran dificultad en la llegada a los centros urbanos en\nlo que se ha denominado \u201cla \u00faltima milla\u201d y en ese sentido dentro de la\nLey de Infraestructura se estableci\u00f3 un art\u00edculo para generar los\ncorredores log\u00edsticos de carga, sali\u00f3 ya el decreto reglamentario que\nidentifica como se determina el corredor, no se definieron cu\u00e1les eran\nesos corredores pero lo que se busca es que el Gobierno Nacional\npueda tener mayor injerencia en t\u00e9rminos de poder establecer\ncontratos y poder desarrollar esas llegadas m\u00e1s f\u00e1ciles, evitando a\nveces las restricciones que se colocan por parte de algunas ciudades.\nNosotros hemos venido tambi\u00e9n trabajando de manera articulada con\nel Distrito Capital, ah\u00ed hay 2 documentos COMPES, esta tarde va a\nhaber un debate en el Senado de la Rep\u00fablica con lo que tiene que\nver con el metro de Bogot\u00e1, pero adicionalmente est\u00e1 el documento\nCOMPES para la movilidad y hay otro documentos de trenes de\nCercan\u00edas que va a permitir tambi\u00e9n facilitar una propuesta que se ha\nhecho desde el Departamento de Cundinamarca y hay unas iniciativas\ntambi\u00e9n privadas en varios municipios alrededor de la capital de la\nRep\u00fablica que nosotros a trav\u00e9s de un comit\u00e9 que estructuramos con\nla Gobernaci\u00f3n del Departamento de Cundinamarca con el Distrito\nCapital y la Naci\u00f3n, hemos venido adelantando para facilitar esos\naccesos a la capital de la Rep\u00fablica. De verdad que para entrar a\nBogot\u00e1 lo que hay es iniciativas privadas, es decir recursos privados\nque est\u00e1n dispuestos a financiar obras que se requieren de manera\nurgente, tanto en el ingreso del sur de la capital por Soacha,\nest\u00e1bamos viendo como ese proyecto de la avenida Ciudad de Cali no\nse debe quedar 800 metros en los l\u00edmites, hasta los l\u00edmites del\nmunicipio de Soacha sino que debe llegar hasta Soacha, de tal\nmanera que los desarrollos urbanos que se est\u00e1n haciendo en ese\nmunicipio permitan conectar esta importante v\u00eda con la v\u00eda Bogot\u00e1 -\nGirardot.\nEsos son los trabajos que hemos venido adelantando, vale la pena\ntambi\u00e9n en un futuro pr\u00f3ximo poder hacer ya un debate amplio con\nrelaci\u00f3n a ese tema de los corredores log\u00edsticos.\nPresidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):\nSe\u00f1or, viceministro queremos darle las gracias de verdad, por haber\ndado respuestas pese a no ser objeto del cuestionario al cual ustedes\nfueron citados, a todos y cada uno de los interrogantes que han\npresentado los representantes de esta Comisi\u00f3n. Quiero de verdad en\nnombre de todos ellos darle nuestros m\u00e1s sinceros agradecimientos y\na la vez concederle el uso de la palabra a nuestro, director de INVIAS,\nel doctor Leonidas para que tambi\u00e9n apoye su intervenci\u00f3n y aclare\nlas inquietudes que tengan los honorables representantes.\nLeonidas Narv\u00e1ez (Director INVIAS):\nYo pienso que la intervenci\u00f3n del, viceministro Garc\u00eda ha sido muy\namplia y detallada solamente quisiera hacer referencia a algunas\nobservaciones o comentarios puntuales que se han realizado aqu\u00ed,\nespecialmente con relaci\u00f3n a la v\u00eda Zulia - Sardinata por parte de los\nrepresentantes Wilmer Ramiro Carrillo y Ciro Rodr\u00edguez, y aclarar que\ntendremos o debemos asignar en el 2015 recursos adicionales a los\ncontratos que se est\u00e1n ejecutando para que esta v\u00eda de Zulia -\nSardinata quede terminada en su totalidad, o sea, no es pasar\nrecursos de una concesi\u00f3n, estos son trabajos de obra p\u00fablica en\ndonde esos recursos no se mezclan y en donde los aportes que ha\nvenido haciendo la Naci\u00f3n a trav\u00e9s del Instituto Nacional de V\u00edas han\nhecho realmente un cambio fundamental en esta v\u00eda que va de Zulia a\nSardinata. Recordar que de Sardinata a Oca\u00f1a nos queda un punto\ncr\u00edtico que es el punto de La Nevera que est\u00e1 siendo dise\u00f1ado y que\nser\u00e1 prontamente licitado por el Fondo de Adaptaci\u00f3n y con esto\nterminar el \u00faltimo punto de esos tres puntos tortuosos que ten\u00eda esta\ncarretera que era La Curva, la Viejaguala y La Nevera y con esto\npodemos terminar desde el punto de vista de obra p\u00fablica con la\nproyecci\u00f3n que comentaba el, viceministro de la posibilidad de una\nconcesi\u00f3n de cuarta generaci\u00f3n, eso con respecto a la v\u00eda Zulia -\nSardinata. Igual en la visita que hicimos a Norte de Santander\nevaluamos ampliamente los requerimientos y las necesidades que\ntiene la v\u00eda Astilleros - Tib\u00fa - El Tarra - Convenci\u00f3n - La Mata, de la\ncual ya hizo referencia el, viceministro pero tenemos la responsabilidad\ny adquirimos el compromiso que se va a cumplir de darle\nmantenimiento a esos puentes en tuber\u00eda met\u00e1lica que hay entre\nAstilleros - Tib\u00fa; continuamos las inversiones con el departamento en\nun convenio donde aportamos diez mil millones de pesos\n($10.000.000.000), para el mantenimiento y se evalu\u00f3 esa v\u00eda en tres\nzonas, una muy importante que ser\u00eda Oca\u00f1a - Convenci\u00f3n, que\npermite a esa zona del Catatumbo conectarse con Oca\u00f1a y ya en\nOca\u00f1a con la infraestructura de la ruta del Sol 2, ya que Oca\u00f1a -\nAguas Claras - Gamarra - Puerto Capulco, fue entregada a esta\nconcesi\u00f3n, y por el lado norte y oriental, Astilleros - Tib\u00fa y la parte\ncentral que tenemos que mirar c\u00f3mo vamos a cumplir con ese\ncompromiso entre Convenci\u00f3n - Tib\u00fa para hacer la conexi\u00f3n. O sea\nque ah\u00ed simplemente reiterar los compromisos que adquirimos en la\nvisita con el se\u00f1or vicepresidente de la Rep\u00fablica, igualmente en\nSantander.\nCon respecto al Huila hay que hacer algunas precisiones y\naclaraciones importantes. La carretera Popay\u00e1n - Isnos - Paletar\u00e1, es\nun corredor que conecta a Cauca con el sur. Efectivamente fue un\ncontrato que fue adjudicado a los Nule, que luego pr\u00e1cticamente\nentraron en un proceso de incumplimiento y fue cedido a una firma\nque nos ha permitido a trav\u00e9s de esa cesi\u00f3n hacer inversiones del\nvalor del contrato y algunas adiciones por ciento veintid\u00f3s mil millones\nde pesos ($122.000.000.000). Es un corredor muy importante por esa\nconexi\u00f3n hacia el sur de Huila y por esa conexi\u00f3n del sur de Huila con\nMocoa y que permitir\u00e1 conectar Mocoa - Pitalito - Isnos - Popay\u00e1n,\nque adem\u00e1s integra al circuito tur\u00edstico del sur del Huila, en donde le\nconfirmo representante, hemos estado haciendo inversiones con la\ngobernaci\u00f3n del orden de diez mil millones de pesos\n($10.000.000.000) en el circuito y que est\u00e1 previsto que se debe\ncontinuar.\nEn la parte norte del Departamento del Cauca, las inversiones de\nPopay\u00e1n, Totor\u00f3, Inz\u00e1 - La Plata, han sido extraordinarias, de verdad\nque es una v\u00eda que invito que se conozca. A finales de este a\u00f1o\ntendremos una movilidad muy segura en donde estamos invirtiendo en\ndos fases un total de cuatrocientos treinta y dos mil millones de pesos\n($432.000.000.000), y permitir\u00e1 tener una conectividad Bogot\u00e1 -\nGirardot - Neiva - La Plata - Popay\u00e1n, en un corredor que no tendr\u00e1n\nque continuar utilizando el paso de la L\u00ednea para poder llegar a la\nparte del suroccidente del pa\u00eds; es un corredor de una importancia\nfundamental y esas son las razones por las cuales las inversiones que\nse han hecho en este cuatrienio y que contin\u00faan en el 2015 y 2016,\npermitir\u00e1n realmente acortar el paso del centro del pa\u00eds con los\ndepartamentos de Cauca y Nari\u00f1o y seguramente m\u00e1s adelante pues\ncon la integraci\u00f3n de Tumaco como puerto del sur del Pac\u00edfico a esta\nparte del suroccidente de Colombia. \u00d3 sea que quer\u00eda simplemente\nresaltar, ya el, viceministro hizo referencia a la problem\u00e1tica que\ntenemos con la movilidad de las tractomulas que requieren el apoyo\ndel servicio del oleoducto pero que a su vez a trav\u00e9s de la concesi\u00f3n\nde tercera ola de cuarta generaci\u00f3n y la soluci\u00f3n de algunas variantes\nmejorar\u00e1n la movilidad y la seguridad del recorrido Mocoa - Pitalito -\nNeiva, sin lugar a dudas que hoy efectivamente somos conocedores\nest\u00e1 soportando una carga de transporte de tractomulas y carro\ntanques con crudo proveniente del Putumayo.\nPienso que con esta intervenci\u00f3n termino puesto que los otros puntos\nque tambi\u00e9n hab\u00eda anotado han sido resueltos por el, viceministro de\nmanera detallada pero que era importante resaltar esta parte\nfundamental del Departamento del Huila, Santander, Norte de\nSantander, sobre temas de obra p\u00fablica. Muchas gracias se\u00f1ora\npresidenta.\nPresidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):\nMuch\u00edsimas gracias a usted y al, viceministro por participar de este\ndebate importante para, no solamente la regi\u00f3n del tri\u00e1ngulo tan\nimportante como lo destacaba nuestro representante Hugo Hern\u00e1n,\nsino tambi\u00e9n para todo el pa\u00eds. Vuelvo y reitero mis agradecimientos\nen nombre de esta Comisi\u00f3n y sus miembros por haber dado\nrespuesta a muchos interrogantes, pese a no estar dentro del\ncuestionario establecido.\nTiene la palabra el citante, honorable representante Hugo Hern\u00e1n\nGonz\u00e1lez Medina, para las conclusiones de este debate.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:48:50-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 54, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}