{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente, \u00bfpuedo hacerle una proposici\u00f3n antes del tema? Usted en\nrecientes d\u00edas nos propuso o est\u00e1 proponiendo que con el Ministerio\nde Educaci\u00f3n en esta Comisi\u00f3n desarrollemos una mesa de trabajo,\n\u00bfcierto?, que hable de los recursos en el sector y sobre todo de c\u00f3mo\nmodificar el modelo hacia una jornada escolar completa o jornada\n\u00fanica. Yo le voy a pasar a la Comisi\u00f3n mas tardecito una nota escrito,\nuna proposici\u00f3n peg\u00e1ndome de esa iniciativa suya diciendo que por\nqu\u00e9 no la ampliamos con el Ministerio de Hacienda, con el Ministerio\nde Educaci\u00f3n y con el DNP, construyamos una mesa de trabajo, unas\njornadas que deben terminar en un producto, un cronograma\nplurianual de aqu\u00ed al 2025 que define el flujo de recursos y las metas\nque vamos a ir logrando a\u00f1o por a\u00f1o. Son las metas de cubrimiento,\nlos costos. Esa es una herramienta para la, ministra, tambi\u00e9n para\ndecirle al ministro si vamos a cumplir o no al 2025 con Colombia la\nm\u00e1s educada, como dice el presidente con base en ese instrumento.\nEstructurar un cronograma plurianual de flujo de recursos y de metas\nde aqu\u00ed al 2025 para Colombia la m\u00e1s educada.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:44:20-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 27, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}