{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si presidente, le informo que para el debate est\u00e1 citada la, ministra de\nTransporte, Natalia Abello Vives, quien est\u00e1 haciendo presencia en las\ninstalaciones del Congreso. Est\u00e1 presente el, viceministro de\nTransporte, Carlos Alberto Garc\u00eda Montes y funcionarios invitados el\ngobernador de Caldas, Juli\u00e1n Guti\u00e9rrez Botero, pregunto si \u00bfse\nencuentra presente?, no est\u00e1 presente., Presidente de la Asamblea de\nCaldas, Fernando G\u00f3mez Betancur, no se encuentra presente; la\ndirectora de la C\u00e1mara de Comercio de Manizales, Lina Mar\u00eda\nRam\u00edrez, inform\u00f3 que no pod\u00eda asistir; el jefe de Infraestructura de\nVicepresidencia de la Rep\u00fablica, Luis Fernando Mej\u00eda G\u00f3mez,\npregunto si \u00bfest\u00e1 presente? no est\u00e1 presente, me informa que viene\nahora; el vicerrector de la Universidad Nacional sede Manizales,\nGerm\u00e1n Albeiro Casta\u00f1o Duque, \u00e9l ha delegado al docente Alexander\nEscobar Garc\u00eda, pregunto si \u00bfse encuentra aqu\u00ed presente?, si est\u00e1\npresente el docente Alexander Escobar y docente de la Universidad\nNacional, Gonzalo Duque, pregunto si \u00bfest\u00e1 presente?, no est\u00e1\npresente Gonzalo Duque.\nPresidente estos son por parte del Ministerio de Transporte se\nencuentra el se\u00f1or, viceministro, la, ministra est\u00e1 haciendo su llegada al\nrecinto.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:41:10-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 7, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}