{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "En la figura estamos viendo los departamentos del eje cafetero en el\ncentro de un c\u00edrculo imaginario, de 200 kil\u00f3metros a la redonda de\nManizales de donde quedar\u00eda Aerocaf\u00e9, para mencionarlo y no dejar el\ntrabajo que venimos haciendo, un c\u00edrculo de 200 kil\u00f3metros a la\nredonda de Palestina alcanzamos Cali, Bogot\u00e1, Medell\u00edn, ah\u00ed tenemos\nel 64% del PIB nacional, m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Colombia,\nest\u00e1n en un c\u00edrculo y radio de 200 kil\u00f3metros alrededor de Manizales -\nPalestina. Esta es una zona muy importante de Colombia, pero la\nvamos a ver ahora en la siguiente como es tambi\u00e9n la zona que nos\nconecta oriente con occidente, Venezuela al Pac\u00edfico. Para no dejar\npasar lo de Aerocaf\u00e9, se\u00f1ora, Ministra, se\u00f1or Viceministro,, directores\nde INVIAS, dem\u00e1s funcionarios, quer\u00eda compartir con mis compa\u00f1eros\nque apoyaron aqu\u00ed anteriormente, presenciaron un debate al respecto,\nreiterar que las condiciones t\u00e9cnicas que se pueden lograr en ese\naeropuerto en Palestina no se lograr\u00edan nunca ni en Pereira, ni en\nCartago, ni siquiera Bogot\u00e1 es capaz de levantar, un jumbo es capaz\nde levantar todo su peso, toda su posibilidad, su capacidad de\noperaci\u00f3n, como lo podr\u00e1 hacer en Aerocaf\u00e9. Sirva esa diapositiva\npara decirles que en 15 o 20 a\u00f1os, 25, es el pa\u00eds que va a estar\nnecesitando ah\u00ed, ese centro de econom\u00eda donde est\u00e1 concentrado el\n64% del PIB, un aeropuerto complementario al de Medell\u00edn y al de\nBogot\u00e1, por eso lo de Aerocaf\u00e9 no es solo la gran necesidad y las\ndificultades que vivimos los caldenses de las que aqu\u00ed hablamos, sino\nque est\u00e1 dise\u00f1ado para que si la demanda, la econom\u00eda avanza como\ncreemos que va a avanzar, con progreso regional, progreso nacional,\nvamos a necesitar irlo ampliando y llegar a uno de 3600 metros se\nvolver\u00eda un aeropuerto que ser\u00eda ya la tercera fase, ser\u00eda uno de los\naeropuertos que llaman de bajo costo, a donde convergen todas las\noperaciones a\u00e9reas, porque ya salir a Europa, a otros destinos, portar\ncarga ser\u00eda m\u00e1s barato desde Palestina, terminar\u00eda siendo el\naeropuerto que congrega, en el que convergen las operaciones de\notros aeropuertos en Colombia. Quer\u00eda decir eso sobre Aerocaf\u00e9 y\nagregar, Ministra que todav\u00eda no tenemos claridad los caldenses, ha\nhabido incertidumbre, m\u00e1s bien reacci\u00f3n reparo frente a las\nrespuestas que hemos tenido de otros funcionarios, pero Caldas\ntodav\u00eda est\u00e1 esperando, porque Caldas espera que se cumpla la\npalabra del se\u00f1or presidente de la Rep\u00fablica quien ha dicho que no\ns\u00f3lo se requiere sino que lo merece, y esperamos, no se pudo ver\nreflejado en el presupuesto, pero no quiere decir que no se vaya a\nhacer, cierto? seguramente en el presidente, en usted y el Ministro de\nHacienda est\u00e1 la suerte de Aerocaf\u00e9. Continuamos con lo de la v\u00eda.\nLa anterior me hace el favor, a ver m\u00e1s o menos ah\u00ed est\u00e1 la\ncomunicaci\u00f3n que hay de Bogot\u00e1 a Manizales y si la prolong\u00e1ramos\nesa l\u00ednea azul a salir al Pac\u00edfico, eso nos conectar\u00eda Bogot\u00e1 con\nTribug\u00e1 o con el puerto de Cupica o donde se haga ese segundo\npuerto que est\u00e1 necesitando el pa\u00eds, pero adem\u00e1s les voy a mostrar\nm\u00e1s adelante como si llegamos al corredor, a esa plataforma de La\nFelisa, tenemos Antioquia ah\u00ed a un paso, esto es una comunicaci\u00f3n\ntambi\u00e9n con Urab\u00e1 tambi\u00e9n, con todas las proyecciones de ustedes\npara el Urab\u00e1, le vamos a dar la posibilidad a Bogot\u00e1 de conectarse\ncon los dos mares.\nEn Caldas se habla del tri\u00e1ngulo de oro, para referirse a esa situaci\u00f3n\nque mencion\u00e9 donde se concentra el 64% del PIB en esta regi\u00f3n, ah\u00ed\nm\u00e1s o menos est\u00e1n los corredores de comunicaci\u00f3n principal de las\nl\u00edneas amarillas que van de arriba abajo, pues est\u00e1n pr\u00f3ximas a los\nValles del Cauca y del Magdalena. La l\u00ednea azul m\u00e1s o menos indica\nla direcci\u00f3n de Bogot\u00e1 hacia Tribug\u00e1. El punto rojo es para Manizales,\ncomo pasa por Manizales esa l\u00ednea, sin embargo debemos entender\nque Bogot\u00e1 le ha apostado a salir por la Dorada, por Puerto Salgar,\nentonces debemos moverla un poco, debemos mirar desde Dorada,\ncomo ser\u00eda desde Dorada hacia el Pac\u00edfico.\nDevolv\u00e1monos un poco, es tan amable. En el corredor del Magdalena,\ngracias al papel de ustedes, Ministra, vamos a tener pronto\nnavegabilidad y tren en la Dorada. Estamos proponiendo aqu\u00ed con\nesta v\u00eda, es conectar plataformas log\u00edsticas, all\u00ed tendremos tren y\ntendremos, pues ya tenemos la troncal a la costa, la V\u00eda del Sol y que\nahora se conecta con Bogot\u00e1 y es conectarlo al Pac\u00edfico como dec\u00eda, a\nla zona de la Virginia, La Felisa, La Pintada, donde all\u00ed tambi\u00e9n\ntendremos tren y donde habr\u00e1 una comunicaci\u00f3n que ustedes han\nproyectado al Urab\u00e1 y si mal no estoy, ministra esa comunicaci\u00f3n va a\nser por doble calzada y tambi\u00e9n por tren. Vice, \u00bftambi\u00e9n habr\u00e1 tren a\nUrab\u00e1? S\u00ed, bueno, pero hacia Urab\u00e1? No, bueno. Pero nos\nconectamos con el tren de occidente y va a haber la posibilidad de\ncomunicarnos con Urab\u00e1 con la autopista. Sin embargo, sigamos,\npese a que Caldas est\u00e1 ah\u00ed en el medio de ese tri\u00e1ngulo de oro, pese\na que es por ah\u00ed donde nos deber\u00edamos conectar, pese a esas\nposibilidades, al interior de Caldas, d\u00e9jenme decirles, estamos\ndesintegrados, no aprovechamos, no se ve, ustedes miran ah\u00ed que la\ncordillera sigue siendo la barrera, si bien estamos buscando cruzarla,\nsigue siendo la barrera. Esta regi\u00f3n a la derecha en las pantallas\ndesde la cordillera que es lo m\u00e1s oscuro hacia la Dorada, es el 42%\ndel territorio del oriente de Caldas y est\u00e1 desarticulado, ustedes\nmismos por las l\u00edneas rojas ven como el desarrollo ha estado m\u00e1s\nhacia el occidente, cerca al corredor Medell\u00edn - Cali. Entonces Caldas\nest\u00e1 desarticulado, ha habido diferencia, incluso la brecha, corremos el\nriesgo, es lo que quiero que tengan en cuenta ustedes,, ministra, que\nseg\u00fan las decisiones que tomemos aqu\u00ed lo que podemos hacer es\nprofundizar esa brecha que ha habido en el desarrollo de Caldas con\nunas zonas m\u00e1s favorecidas, mientras nuestras determinaciones\nsiguen antes ahondando el atraso de parte de nuestra regi\u00f3n. Eso a\nnivel interno, entonces eso de estar en el centro, en ese tri\u00e1ngulo de\noro, pues no es que se est\u00e9 viendo en todo el departamento, listo.\nEntonces ustedes van a ver en este plano una l\u00ednea roja al sur de\nCaldas. Aqu\u00ed tenemos el departamento de Caldas, Caldas limita con\nel Tolima por el r\u00edo Guarin\u00f3 en el oriente, el r\u00edo Guarin\u00f3 le cae al\nMagdalena, entonces al sur del Guarin\u00f3 todo es Tolima, y ven una\nl\u00ednea roja que es la carretera hoy Manizales - Mariquita, como ven la\nv\u00eda sale de Manizales y pronto est\u00e1 en territorio del Tolima y as\u00ed sigue\nhasta llegar a la Dorada. Esa es la v\u00eda hoy, Manizales - Mariquita, esa\nes la v\u00eda al Magdalena, la v\u00eda a Bogot\u00e1. Aparte de que viene\nmejor\u00e1ndose, el mismo presidente de la Rep\u00fablica, nos confirm\u00f3 que\ntrabajamos en la posibilidad de una autopista que nos ayude de\nmanera complementaria con la que hoy se construye con el t\u00fanel de\noccidente en la L\u00ednea. Colombia, cuando la L\u00ednea entre en ejercicio,\nen uso, seguramente r\u00e1pido va a estar ya ocupada, Colombia sigue\nnecesitando una segunda v\u00eda para atravesar la cordillera, por eso se\nhabla de la transversal nacional de Caldas. Antes hist\u00f3ricamente\nhemos tenido la L\u00ednea y Letras, seguimos hablando, esa ha sido la\nvocaci\u00f3n de los dos trazados, entonces ya estamos construyendo\nt\u00faneles en la L\u00ednea para bajar la altura, para hacer una v\u00eda m\u00e1s\napropiada para la carga, pero necesitamos esa complementaria y es\nde lo que estamos hablando aqu\u00ed transversal, nacional por Caldas. Yo\nquiero que ustedes se fijen, recuerden ese trazado, va de Mariquita a\nManizales, todo por el Tolima hasta cuando ya est\u00e1 cerquita bajando a\nManizales. Vamos a ver entonces las alternativas que habr\u00eda para\nconstruir esa autopista que supla a letras, que sea complementaria\ncon la de la L\u00ednea.\nEl INVIAS contrat\u00f3 unos estudios y este es un plano de la firma donde\nde unas nueve alternativas preselecciona tres, vamos a verlas m\u00e1s\nclara en la siguiente:\nAqu\u00ed tenemos tres alternativas, lo que ustedes ven en azul arriba es el\nr\u00edo Guarin\u00f3, que est\u00e1 limitando el Tolima con Caldas. El segundo r\u00edo\nen la parte baja al sur es ya el del Gual\u00ed. Tenemos tres alternativas,\nhay dos que van muy pr\u00f3ximas a la v\u00eda actual, que son las superiores,\ny hay una, la n\u00famero dos est\u00e1 al sur ya no va por el ca\u00f1\u00f3n del r\u00edo\nGuarin\u00f3 sino que va por el ca\u00f1\u00f3n del r\u00edo Gual\u00ed. Esa tercera\nalternativa, que es la n\u00famero dos, pero que es la de abajo, la del sur,\nesa la del sur, la alternativa n\u00famero dos, es la que seg\u00fan este estudio\npara el INVIAS es la que debe abordarse, es la de mejor calificaci\u00f3n.\nNosotros tenemos se\u00f1or, director serios reparos a esa calificaci\u00f3n,\nvamos a verlo enseguida, pero quiero que, no es f\u00e1cil as\u00ed no tengamos\nplano, quiero que recuerden que tenemos una transversal Bogot\u00e1 -\nMelgar - La L\u00ednea - Armenia, para cruzar al Pac\u00edfico, oriente -\noccidente. Tenemos una v\u00eda que no servir\u00e1 para transporte de carga\npero que ya es una PP, que es la v\u00eda Bogot\u00e1 - Cambao - L\u00edbano -\nMurillo - Manizales. Este trazado que ustedes perfilan como el m\u00e1s\nopcionado, est\u00e1 pr\u00e1cticamente pegado encima del de la v\u00eda Manizales\n- Murillo - Cambao - Bogot\u00e1, de la v\u00eda Manizales a salir al cruce de\nL\u00edbano. Parte del planteamiento aqu\u00ed, ministra es precisamente que\ncon las inversiones en infraestructura nosotros tenemos que mirar\nconectividad y tambi\u00e9n articular regiones al desarrollo y aqu\u00ed estamos\nes congregando, concentrando en un sector peque\u00f1o la aplicaci\u00f3n de\ntodas estas inversiones. Por eso nosotros como conclusi\u00f3n al final le\nmostraremos, ministra, que si no se puede en el eje actual, la v\u00eda debe\nmoverse pero al norte, en ning\u00fan momento hacia el sur.\nEntonces de estas tres alternativas en resumen, se nos descartan la\ndel medio que es para nosotros, la que m\u00e1s se aproxima, la que sigue\nsiendo Tolima - Caldas, beneficiando Fresno, Mariquita y poblaciones\ndel oriente de Caldas y que creemos es la m\u00e1s apropiada porque\npuede tener un t\u00fanel m\u00e1s corto. La descartan de tajo por el riesgo\nasociado al volc\u00e1n Cerro Bravo.\nTenemos la alternativa n\u00famero uno que es la de la parte m\u00e1s norte,\ndice el INVIAS que es posible, entonces en este cuadro de\ncomparaci\u00f3n de alternativas que sale de ese estudio, se\u00f1ora, ministra,\nse\u00f1or vice,, director, yo veo que el cuadro de comparaci\u00f3n de\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas est\u00e1 muy limitado, est\u00e1 muy limitado al sitio\npor donde se pasa, a las caracter\u00edsticas de construcci\u00f3n, esta\nsuperficie en metros cuadrados que se interviene, tantos kil\u00f3metros de\nt\u00fanel, tantos de v\u00eda nueva, tantos susceptibles a la inestabilidad, pero\nno considera otros elementos sumamente importantes como son los\nde conectividad y los de impacto social. Adem\u00e1s, que como lo va a\nmostrar tal vez, seguramente nuestro profesor de la Universidad\nNacional, es mucho m\u00e1s barato construir t\u00fanel en grano de orita que\nen las rocas de la L\u00ednea. Los europeos a eso le tienen ya costos\nclar\u00edsimos, cuarenta mil d\u00f3lares (US$40.000) vale un metro de t\u00fanel\nde ciento diez metros de secci\u00f3n en rocas de esquistos del tipo la\nL\u00ednea, del tipo el t\u00fanel de occidente, mientras que en grano de orita\ncomo lo que podemos aprovechar en la zona de Caldas puede costar\na la mitad, veinte mil d\u00f3lares (US$20.000). Hoy creo que el valor que\nustedes le tienen en la l\u00ednea es de treinta mil, pero pudi\u00e9ramos bajarlo\na veinte mil en un trazado por Caldas.\nQuer\u00eda entonces hacer ese doble reparo. Uno primero que se\ndescarta por riesgo asociado al volc\u00e1n Cerro Bravo. En principio no\nhay algo como evidente, claro que nos diga que ese riesgo es mayor\nque el del volc\u00e1n Mach\u00edn, y si consideramos los periodos de retorno\ncomo en las f\u00f3rmulas que siguen y una vida \u00fatil de cien a\u00f1os, vamos a\nencontrar que incluso ser\u00eda mayor el riesgo asociado al Ru\u00edz que tiene\nun retorno m\u00e1s estrecho, m\u00e1s reducido que el de Cerro Bravo, que el\nretorno ha demostrado ser entre, incluso de cuatrocientos a\u00f1os, el\n\u00faltimo de cuatrocientos, entre trescientos cincuenta y cuatrocientos\na\u00f1os. Para algunos estudiosos hacen c\u00e1lculos del riesgo con esa\nf\u00f3rmula, con esas variables y van a encontrar que se puede abordar la\nv\u00eda y que incluso ser\u00eda m\u00e1s grave una como la del Ru\u00edz. No voy a\ndecir que es suficiente, pero tampoco he visto en el informe de\nINVIAS, elementos suficientes para de tajo cortar esa posibilidad.\nEstamos frente a un tema crucial para los caldenses. O podemos\nabordar obras, cruzar la cordillera o definitivamente hay que admitir un\nriesgo que imposibilita como el que dicen ustedes y eso nos obliga a\nlos caldenses a vivir distinto a plantearnos una cantidad de, a\nreplantear una cantidad de proyectos y programas, a cambiar nuestra\nvida. Entonces quer\u00eda que ustedes en su informe fueran muy precisos\nen esto. En la naturaleza de ese riesgo asociado al volc\u00e1n Cerro\nBravo y de ser, claro porque no podemos ser irresponsables, ni mas\nfaltaba, es que el riesgo existe. De no poderse la v\u00eda en ese eje,\ncercano al que tenemos y que cruza Cerro Bravo, les pedimos que esa\nv\u00eda vaya m\u00e1s al norte pero nunca m\u00e1s al sur. Si vamos al sur, incluso\nse ven afectadas poblaciones tolimenses como las de Fresno, Herveo,\nvamos a entrar a un ca\u00f1\u00f3n con menos poblaci\u00f3n y que repito, tiene ah\u00ed\njuntico la v\u00eda de Murillo - Cambao. Debemos ir m\u00e1s al norte, \u00bfsaben\ndespu\u00e9s de la v\u00eda de Letras cual es la siguiente transversal al norte en\nColombia? La v\u00eda de Doradal a Medell\u00edn, muy, muy lejos, much\u00edsimo\nm\u00e1s al norte, tenemos todo el oriente de Caldas con poblaciones como\nSaman\u00e1, Pensilvania, Manzanares y tenemos el suroriente antioque\u00f1o\ncon Sons\u00f3n, Argelia, Nari\u00f1o, una zona sumamente pobre que con una\nv\u00eda por ese lado, por reflejo entrar\u00eda, se articular\u00eda al desarrollo\nnacional. Si seguimos concentrando las inversiones en los mismos\npedacitos lo que estamos es ahondando la brecha casi que dici\u00e9ndole\na una regi\u00f3n muy grande del suroriente antioque\u00f1o y del oriente de\nCaldas: \u201csigan siendo pobres\u201d, \u201csigan sin posibilidad\u201d.\nPasemos a la siguiente y \u00faltima diapositiva para escuchar a nuestro\ncompa\u00f1ero, profesor de la Universidad Nacional.\nSe\u00f1or Presidente, siguiendo su ejemplo hoy quiero que ustedes\nescuchen un audio del presidente Santos:\n\u201c\u2026sino que lo merece. Periodista: ese fue el argumento general que\nexpuso anoche el presidente Juan Manuel Santos, al dar luz verde a la\nejecuci\u00f3n del proyecto de Aerocaf\u00e9. El anuncio establece que se\ndispondr\u00e1n cincuenta mil millones ($50.000.000.000) de pesos para la\nprimera fase de esta obra. La noticia fue recibida con aplausos por los\npresentes en el auditorio del hotel Termales del Oto\u00f1o, quienes\nesperaban con incertidumbre las palabras del jefe del Estado.\nPresidente de la Rep\u00fablica: \u201cles dije que estructuramos bien el\nproyecto, la estructuraci\u00f3n del proyecto, de cualquier proyecto tiene un\naspecto t\u00e9cnico y un aspecto financiero. El aspecto t\u00e9cnico ya se hizo,\n\u00f3sea es viable hacer el aeropuerto y la parte financiera, la\nestructuraci\u00f3n hay que terminarla, sin embargo la petici\u00f3n de los\nsenadores, representantes, del gobernador, del alcalde de Manizales,\nalcalde de Palestina, de todos los gremios, me dec\u00edan: necesitamos\nque el gobierno nos d\u00e9 una se\u00f1al positiva para que esa obra\nrealmente despegue. Se trataba de dar la garant\u00eda de unos recursos\npara el a\u00f1o entrante para que comience la obra y cuando tengamos\nestructurado financieramente se ve como se sigue financiando con\nvigencias futuras, dependiendo de c\u00f3mo podamos cuadrar el aspecto\ndel despacho fiscal con el desarrollo de la obra. Pues bien la noticia\nimportante y buena que tengo hoy es que vamos a darle luz verde a\nese aeropuerto\u201d.\nSe\u00f1ora, ministra en el audio ya \u00e9l se refiere adem\u00e1s de, no, no vamos\na repetirlo, en el audio \u00e9l se refiere ya a la v\u00eda Manizales - Mariquita,\npero haciendo diferencia, una cosa es el mejoramiento de la actual y\notra la autopista que dice que tambi\u00e9n como Aerocaf\u00e9 marchan muy\nbien. Yo termino, concluyo dici\u00e9ndoles que la transversal nacional de\nCaldas hay que construirla por su valor estrat\u00e9gico para el transporte\nde carga y la competitividad nacional como conector Venezuela -\nPac\u00edfico, oriente - occidente.\nContinuaci\u00f3n audio del presidente Santos: \u201c\u2026.estamos finiquitando\nunos procesos para que quede bien estructurado, ese es un prop\u00f3sito,\nese es un proyecto que va. Un segundo proyecto muy importante para\nCaldas que tambi\u00e9n va en buen camino es la autopista de Manizales -\nMariquita - Honda - Villeta. Aparte de lo que ya se est\u00e1 haciendo en\nel mantenimiento de la carretera actual, que se est\u00e1n invirtiendo cerca\nde trescientos mil millones en el mantenimiento de la actual, pero la\notra est\u00e1 en estructuraci\u00f3n, en octubre es una de las inversiones m\u00e1s\ngrandes, eso es un hecho, ya eso est\u00e1 en proceso de las vigencias\nfuturas, para eso tambi\u00e9n est\u00e1n apropiadas, eso es otra gran obra,\naqu\u00ed en Manizales el sistema de transporte masivo, \u00f3 sea que las\nobras que vienen para Manizales, para Caldas y para el eje cafetero\nson muy, muy importantes\u201d.\nVice, si construy\u00e9ramos al norte de Manizales, cerca a la opci\u00f3n norte,\n\u00bfexiste la posibilidad de hacerlo en fases? En principio nos\narticulamos con la misma, a la altura de Mesones pues, a Fresno -\nMariquita, y en principio al otro lado, antes de caer al Cauca, nos\narticulamos a Manizales, pero lo ideal es que el trazo fuera directo\nhasta el kil\u00f3metro 41 y entonces entran a beneficiar una regi\u00f3n\ngrand\u00edsima, la otra parte olvidada de Caldas, estamos hablando de\nAguadas, P\u00e1cora, Salamina, Neira, Ar\u00e1nzazu, todo el norte del\ndepartamento, que entra a articularse con los flujos regionales.\nSiendo una v\u00eda complementaria la de La L\u00ednea integra las plataformas\nlog\u00edsticas de las que hemos hablado. Existe una posibilidad y es lo\nque quiero que ustedes me permitan ahora, escuchen a nuestro\nprofesor; existe. Por eso es muy importante esta transversal, tiene\nuna posibilidad de ser doble, de ser bimodal, de ser carretera y\ncarrilera. Tendr\u00edamos el tren de la Dorada a La Felisa o al kil\u00f3metro\n41, entonces es carretera y carrilera. Quiero que perciban la magnitud\nde este proyecto. Nosotros con todos los esfuerzos de infraestructura\nque estamos haciendo, que est\u00e1 haciendo el pa\u00eds, va a reducir costos\necon\u00f3micos en un treinta por ciento. Si le trabaj\u00e1ramos al ferrocarril\npod\u00edamos reducirlo incluso hasta en un trescientos por ciento. Es que\nes de esa la magnitud. Estamos hablando de que una tonelada de\nBogot\u00e1 a Buenaventura puede costar ahora dos mil cien d\u00f3lares\n(US$2.100) y por tren costar setecientos; pero adem\u00e1s las\nreducciones en los costos se multiplican, el punto es que se\nmultiplican en otras variables econ\u00f3micas.\nDe moverse el eje actual se\u00f1ora, Ministra ojal\u00e1 sea hacia el norte.\nQueremos entonces que ustedes nos hagan claridad, ojal\u00e1 no\nquedemos como Aerocaf\u00e9, sino claridad de lo que viene ahora en la\ntercera ola de la cuarta generaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 viene exactamente para la\nv\u00eda? Y, Ministra si a ra\u00edz de este debate toca profundizar en estudios,\nnosotros nos sentir\u00edamos muy gratos, que diga si vamos a contemplar\nla propuesta de hacer la bimodal. Vamos a escuchar a estos\nprofesionales cient\u00edficos de la Universidad Nacional, para beneficio del\npa\u00eds, nos sentir\u00edamos muy gratos si se dispusiera la realizaci\u00f3n de\nestudios en fase uno.\nComo dice el presidente, no solo es que Caldas lo demanda, sino que\nse lo merece, entonces les agradezco mucho a todos y le pido el favor\npresidente que podamos escuchar a nuestro invitado de la Universidad\nNacional.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:45:10-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 32, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}