{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Yo pienso que cabe, secretario vamos a adicionar entonces un\ncuestionario citando a ese debate al ministro de Hacienda que es\nimportante que est\u00e9 aqu\u00ed, citamos una hora m\u00e1s temprano y yo creo\nque el tema local del C\u00e9sar es un tema que es muy corto y se puede\ntratar en media hora a cuarenta minutos y le damos amplitud al debate\nsobre todo este tema educativo.\nBueno representante Gonz\u00e1lez siga con el uso de la palabra.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:44:30-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 28, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}