{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Se\u00f1ora presidente.\nCuarto punto, anuncio de proyecto ley. En ese orden de conformidad\ncon el art\u00edculo 8 de la Ley, del Acto Legislativo 01 de 2003, me permito\nanunciar los siguientes proyectos de ley para la sesi\u00f3n de ma\u00f1ana 22\nde octubre a las nueve de la ma\u00f1ana (09:00 a.m.).\nProyecto de ley N\u00b0 042 de 2014 C\u00e1mara, \u201cPor medio de la cual se\nestablecen medidas en materia de educaci\u00f3n para la asistencia y\natenci\u00f3n de las madres cabeza de familia v\u00edctimas de los grupos\narmados al margen de la ley y sus hijos y se dictan otras\ndisposiciones\u201d.\nProyecto de ley N\u00b0 043 de 2014 C\u00e1mara, \u201cPor la cual se promueve\nla educaci\u00f3n para la salud, la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos y\ncomportamientos para la prevenci\u00f3n y control de enfermedades\nde alta prevalencia y se dictan otras disposiciones\u201d.\nProyecto de ley N\u00b0 015 de 2014, \u201cPor la cual se elimina el cargo fijo\ncomo componente de las estructuras tarifarias de los servicios\np\u00fablicos domiciliarios y se dictan otras disposiciones\u201d.\nProyecto de ley N\u00b0 081 de 2014 C\u00e1mara, \u201cPor la cual se ordena\ntraducir la Constituci\u00f3n Nacional a todas las lenguas y dialectos\nind\u00edgenas, Raizal Creol de San Andr\u00e9s y Providencia y lengua\ncriolla Pelenquera de San Basilio y lengua Rom (gitano) de la\nRep\u00fablica de Colombia y se dictan otras disposiciones, como un\npaso fundamental para lograr la inclusi\u00f3n y la paz\u201d.\nAnunciados los proyectos de ley, presidente para la sesi\u00f3n de ma\u00f1ana\n22 de octubre a las nueve de la ma\u00f1ana (09:00 a.m.).\nSiguiente punto del d\u00eda: lo que propongan los honorables\nrepresentantes, hay varias proposiciones presidente, si usted me\npermite le damos lectura para que se sometan en bloque aprobaci\u00f3n.\nPresidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):\nL\u00e9ala secretario.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:49:20-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 57, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}