{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias. No la verdad es que yo quer\u00eda que comparti\u00e9ramos el\ndebate pero, ministra, no hay ninguna doble calzada en planes, para\nCaldas, a mi la respuesta no me aterra, eso era claro, era presumible,\ncierto, que se trata de una expectativa que todav\u00eda no tiene plata, que\nse va a cumplir. Pero no vine tanto aqu\u00ed como en tono de guerra,\ncomo caldense que es que no hay inversiones, yo solo le quiero decir\nesto primero: no hay ninguna doble calzada en planes, no me extra\u00f1a,\npero venimos a llamar la atenci\u00f3n, precisamente por lo que ustedes\ndicen, para corregir errores, para mirar al futuro. El planteamiento que\nhicimos aqu\u00ed fue mostrando a Caldas en medio de todo eso, pero all\u00e1\nadentro, como dec\u00eda el representante Atilano, nos tenemos que\ncontentar con cosas como las que le hablaron a \u00e9l. Mire, ministra,\nexcelente obra Melgar - Puerto Salgar, magn\u00edfica, vamos a conectar\nlas entradas que tiene Bogot\u00e1, las autopistas de Girardot a la otra,\nCambao y la otra Puerto Salgar, excelente, yo quiero decirle que en\nCaldas esa obra no alcanza 13 kil\u00f3metros, por ah\u00ed as\u00ed unos doce\nkil\u00f3metros entre el cruce y la Dorada. Nosotros no estamos pidiendo\neso, y adem\u00e1s est\u00e1 en muy buen estado, pero excelente la obra, es\nque es para beneficio de nosotros tambi\u00e9n, de todo el pa\u00eds, realmente\nesa obra la necesitan m\u00e1s el representante Ape y todos los otros\ncompa\u00f1eros en la costa para venir al sur, \u00a1s\u00ed!, es decir, la Dorada es\nun paso norte - sur, est\u00e1 obligado, yo lo que llamo la atenci\u00f3n es con\nlas posibilidades que tiene la Dorada por esa ubicaci\u00f3n, es todo el\npotencial, lo que tiene para ofrecer la Dorada y como impactar en el\nresto aqu\u00ed arriba en el suroriente antioque\u00f1o, en el oriente de Caldas,\nsi, llamo la atenci\u00f3n sobre eso. Le quiero pedir este favor, ministra,\navancemos en la tesis que parece nos ha comprendido el se\u00f1or de\nINVIAS, autor\u00edcenos continuar con estudios en este sentido. O\u00edr los\nprofesionales de la Nacional, muy seriamente han expuesto unas\nideas que vale la pena abordar, pero abordarlas ya, porque hasta\ncu\u00e1ndo vamos a esperar, abordarlas ya, no avanzar por all\u00e1 con la\nidea de un ferrocarril bien al sur que no conecte la plataforma de la\nDorada con la de la Felisa y si de paso esa l\u00ednea hay la posibilidad que\nsea tambi\u00e9n carreteable, excelente, una transversal a esa altura la\nestamos necesitando, pero no limitarnos a decir, no hay la v\u00eda, solo\nestas inversiones, llegar\u00e1 la navegabilidad y el ferrocarril a la Dorada,\nexcelente, por eso hoy llamamos la atenci\u00f3n sobre esa condici\u00f3n para\ncruzar la cordillera y no, yo soy caldense del oriente, all\u00e1 no tenemos\nni siquiera las v\u00edas todav\u00eda pavimentadas entre nuestros pueblos y\nestamos all\u00e1 arriba de la Dorada y toda nuestra regi\u00f3n y las v\u00edas que\nusamos son las del Tolima y yo vengo a llamar la atenci\u00f3n acerca que\nest\u00e1n congregando la inversi\u00f3n en el mismo sector. Entonces la de\nGirardot, los cruces, las transversales, cuando podemos impactar en\nuna regi\u00f3n muy grande y si la transversal se da por Caldas pues le\nagregamos lo del norte, otra zona de atraso en nuestra regi\u00f3n.\nYo vengo a llamar la atenci\u00f3n a que pese que estamos en todo el\ncentro de ese tri\u00e1ngulo de oro, de la mayor producci\u00f3n del PIB,\nnuestros pueblos en norte y en oriente est\u00e1n en atraso. Cuando usted\nsale de Manizales a los pocos kil\u00f3metros ya est\u00e1 en el Tolima, cuando\nusted habla de Mesones y cuando habla de Fresno, est\u00e1 hablando del\nTolima, cuando habla de Guaduas y de Villeta est\u00e1 hablando de\nCundinamarca, y no puede pretender que porque mejoramos la v\u00eda\nHonda - Villeta que eso es para Manizales o para Caldas; es como\ndice el representante Atilano, es que las est\u00e1 necesitando el pa\u00eds. Yo\nhoy quiero decirle que gracias a esas inversiones que tocan a Caldas\nporque hay un corredor Medell\u00edn - Cali, o porque la Dorada es un\npaso obligado norte - sur, que gracias a eso perm\u00edtanos ustedes a la\nhora de orientar de focalizar las inversiones, de aplicarlas, que adentro\ndel departamento nos veamos beneficiados, que adentro del\ndepartamento haya articulaci\u00f3n, es eso que estamos pidiendo. Todos\nhan hablado de la importancia de esas posibilidades ahora en la\nDorada y en la Felisa.\nPerm\u00edtanos se\u00f1ora, ministra, se\u00f1or, viceministro, denos una noticia,\nest\u00fadienla, autoricen estudios para avanzar y seguir en los esfuerzos\nen la direcci\u00f3n de la Universidad Nacional. Que como lo dijera el\ndirector de INVIAS.\nNatalia Abello Vives (Ministra de Transporte):\nSolo un par de minutos me permites, pero de verdad me tengo que\nretirar, pero quer\u00eda un par de comentarios: uno, y lo precis\u00e9 desde el\nprincipio cuando inici\u00e9 la presentaci\u00f3n, cuando dije el tema de las\ninversiones, lo dije con el fin de resaltar y con el fin de mostrarles, el\ntema de lo que se est\u00e1 proyectando y lo que se est\u00e1 ejecutando en el\ndepartamento versus lo que en los \u00faltimos diez a\u00f1os se hab\u00eda hecho y\ntambi\u00e9n les dije; eso no era la soluci\u00f3n definitiva, pero si estamos\navanzando y pretender desconocer eso ser\u00eda injusto, injusto con un\ngobierno que le ha venido invirtiendo recursos, ahora que esa sea la\nsoluci\u00f3n definitiva y que seguramente sea el resultado final de los\ndeseos y de las necesidades de toda una regi\u00f3n, no, pero estamos\navanzando, estamos avanzando y en el departamento en el modo\nf\u00e9rreo, en el modo carretero y en el modo fluvial, se ve beneficiado.\nSeguramente vendr\u00e1n fases m\u00e1s adelante, pero si es importante tener\nclaro que estas inversiones que apenas est\u00e1n, se van a empezar a ver\nen los pr\u00f3ximos a\u00f1os, van a ser importantes, y muy importantes para\nel departamento, ahora, tambi\u00e9n ya el, viceministro les podr\u00e1 precisar\nun poco pero si hay una doble calzada, hay siete kil\u00f3metros de doble\ncalzada en Pac\u00edfico 3. O sea no es que no haya, y tambi\u00e9n les hab\u00eda\ncontado que hay una doble calzada en la v\u00eda que han venido hablando\naqu\u00ed hacia Mariquita, tambi\u00e9n hay doble calzada ah\u00ed, y se recoger\u00eda en\nla tercera ola la culminaci\u00f3n de los kil\u00f3metros que hacen falta que son\naproximadamente unos 8,8 kil\u00f3metros, no es que est\u00e9n todas las v\u00edas\nen doble calzada, no, pero tampoco es que no haya nada previsto y\ncon respecto al tema de lo que visionamos como departamento, de lo\nque ustedes visionan como departamento puede ser muy cierto, pero\ntenemos que seguir avanzando, para poder llegar a un norte, digamos\ncompetitivo, deseable, con \u00f3ptimas inversiones tenemos que arrancar\ny yo creo que lo que estamos arrancando es muy bueno, si bien no es\nel \u00f3ptimo que se desea, si es muy bueno lo que tenemos en el\ndepartamento y no podemos dejar de verlo, entonces el llamado un\npoco que les digo es, saquemos adelante estos proyectos, saquemos\nadelante lo que tenemos en ejecuci\u00f3n adjudicado y lo que viene hacia\nadelante. Revisemos el tema con el INVIAS que mencionan y\navancemos en el tema de la v\u00eda f\u00e9rrea, pensar en estos momentos, no\nhay un proyecto estructurado que nos conecte a los dos ferrocarriles\nen los puntos que est\u00e1n mencionando, no, no hay un proyecto en este\nmomento, porque el pa\u00eds ha estado priorizando sus inversiones para\nrecuperar la v\u00eda f\u00e9rrea, tenemos que dar el primer paso para despu\u00e9s\ndar el segundo paso, es que nosotros hab\u00edamos abandonado como\npa\u00eds las v\u00edas f\u00e9rreas, estamos recuperando la v\u00eda f\u00e9rrea. Lo\nmencionaba el representante, es cierto, la carga que pasa entre\nYumbo y Buenaventura que est\u00e1 funcionando hoy es baja pero las\nexpectativas que tiene el concesionario de cerrar en el a\u00f1o son muy\naltas; y yo les hac\u00eda la pregunta: \u00bfustedes est\u00e1n seguros que en el\na\u00f1o 2015 van a tener esto? Y las expectativas que tienen son muy\naltas, y hoy estamos en la fase inicial, estamos en el primer paso de la\nrecuperaci\u00f3n de la v\u00eda f\u00e9rrea del pa\u00eds, no podemos pensar, ahora\nmismo en un proyecto que no lo tenemos sobre la mesa, no lo\ntenemos en estructuraci\u00f3n, no nos han presentado una iniciativa\nprivada en ese aspecto, pero si estamos poniendo las condiciones\npara que vengan esos inversionistas privados y nos digan mire aqu\u00ed\nhay una posibilidad, bienvenidos, pero lo que ahora estamos haciendo\nes recuperando las v\u00edas f\u00e9rreas para que vengan esas inversiones,\npara que podamos desarrollar las v\u00edas f\u00e9rreas del pa\u00eds que las\nhab\u00edamos abandonado, entonces tenemos que empezar a caminar\npara poder dar los siguientes pasos, y en eso es lo que estamos en\neste momento. Eso es lo que quer\u00eda precisar.\nPresidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):\nGracias se\u00f1ora, ministra por su intervenci\u00f3n y sobre todo por\nacompa\u00f1arnos en este debate tan importante que no solamente es\npara el departamento de Caldas sino para todo el pa\u00eds.\nTiene la palabra el, viceministro.\nCarlos Alberto Garc\u00eda Montes (Viceministro de Transporte):\nNo yo quisiera que se hiciera tambi\u00e9n una reflexi\u00f3n, el hecho de que\nlas v\u00edas no est\u00e9n en un departamento no significa que esas v\u00edas no\nsean importantes para un departamento, la gente del departamento de\nArauca, todos los d\u00edas est\u00e1n muy pendientes de la carretera la\nSoberan\u00eda, que va y comunica y est\u00e1 en su mayor recorrido en el\ndepartamento de Norte de Santander y la gente de Norte de\nSantander est\u00e1 muy pendiente del proyecto de Oca\u00f1a - Aguas claras\n- Gamarra - Puerto Capulco, que est\u00e1 en su mayor parte en el\ndepartamento del C\u00e9sar. Es que nosotros tenemos que mirar que las\ncarreteras no son importantes \u00fanicamente en el desarrollo que haya\nen el departamento, es que la v\u00eda entre Manizales y Medell\u00edn es\nimportante, no solamente en los tramos que est\u00e1n en el departamento\nde Caldas, sino tambi\u00e9n los tramos que est\u00e1n en el departamento de\nAntioquia, sino tambi\u00e9n los tramos que est\u00e1n en el departamento de\nRisaralda, y la autopista del Caf\u00e9 no la podemos medir en lo que se\nest\u00e1 haciendo en doble calzada en el departamento de Caldas. Yo\nquisiera tambi\u00e9n comentar que los proyectos que tiene el gobierno\nnacional, ya lo dijo la, ministra, 7 kil\u00f3metros de doble calzada de\nPac\u00edfico 3 que incluyen: la intersecci\u00f3n de La Manuela, y la\nintersecci\u00f3n a desnivel, tanto las dos intersecciones a desnivel, de la\nManuela y de Tres Puertas, iniciativas privadas porque entonces no\nme voy a salir del departamento de Caldas, de la misma autopistas del\nCaf\u00e9 para hacer la doble calzada entre la Manuela y el Club\nCampestre de 5 kil\u00f3metros, entre Chinchin\u00e1 y el Jazm\u00edn de 10\nkil\u00f3metros, para no salirme del departamento de Caldas, la obra\np\u00fablica que est\u00e1 desarrollando el Instituto Nacional de V\u00edas de doble\ncalzada entre la estaci\u00f3n Uribe y Malter\u00eda de 14 kil\u00f3metros que tiene\nde longitud ya se han desarrollado aproximadamente 6 kil\u00f3metros en\nejecuci\u00f3n en este momento, intersecciones tan importantes para el\ndepartamento de Caldas, para la ciudad de Manizales, para el\nmunicipio de Villamar\u00eda, como la intersecci\u00f3n de Villamar\u00eda, como la\nintersecci\u00f3n de la Fuente, como los viaductos, como ese viaducto que\nse est\u00e1 haciendo en Pio XII, como el viaducto o como el puente que\nest\u00e1 desarrollando el INVIAS en la zona de la Playita.\nEs que el departamento de Caldas tambi\u00e9n tiene un potencial muy\ngrande, es muy interesante para una regi\u00f3n que hayan iniciativas\nprivadas, iniciativas privadas tan importantes en el eje cafetero, como\nla que est\u00e1 proponiendo tambi\u00e9n ODINSA, para la doble calzada que\nlo dec\u00eda el representante Atilano, entre Calarc\u00e1 y la Paila, iniciativa\nprivada, iniciativas privadas en el departamento de Risaralda y el\nQuind\u00edo tambi\u00e9n de doble calzada que van a beneficiar much\u00edsimo al\ndepartamento de Caldas. Lo que yo si quisiera es que tuvi\u00e9ramos el\nsentido de la importancia de los proyectos en la longitud del corredor;\ntan importante para el departamento de Caldas, la doble calzada que\nse est\u00e1 haciendo hoy en d\u00eda entre Bogot\u00e1 y Villeta, tan importante para\nel departamento de Caldas, as\u00ed est\u00e9 en el Departamento de\nCundinamarca, la v\u00eda entre la Villeta y Guaduas. La nueva v\u00eda que se\nest\u00e1 hablando por iniciativa privada tambi\u00e9n entre Guaduas y Honda,\nla iniciativa privada que hay entre Mariquita y Honda, porque es que el\ndepartamento de Caldas no llega, porque si vamos a hablar de la v\u00eda\nManizales - Mariquita, el mayor tramo de longitud est\u00e1 en el\nDepartamento del Tolima, las v\u00edas en Caldas, porque si no entonces\nhar\u00edamos una doble calzada entre el sector de la Manuela y el sector\nde la Esperanza al kil\u00f3metro 25 que es donde llega el Departamento\nde Caldas, no tendr\u00eda ning\u00fan sentido, ese corredor si no miramos el\ndesarrollo vial que vincula las regiones con una mirada estrat\u00e9gica\npara el pa\u00eds, porque estamos uniendo la zona del occidente donde\nest\u00e1 nada menos que las Pac\u00edfico y la maya vial del Valle del Cauca,\ncon la zona central del pa\u00eds en el Magdalena, que est\u00e1 uniendo una\nv\u00eda tan importante, as\u00ed sean poquitos kil\u00f3metros en el departamento de\nCaldas, la v\u00eda entre Girardot, Puerto Bogot\u00e1, la Dorada, Puerto Salgar,\nva a ser muy importante, muy importante para el municipio de la\nDorada que queda en el Departamento de Caldas y que la vincula a la\nruta del Sol 2, para salir de ah\u00ed hacia la costa Caribe, la regi\u00f3n Caribe,\nllegando a la zona de la Y de Ci\u00e9naga.\nDe tal manera que yo si pienso que es muy valioso poder entender las\nproyecciones que se tienen, tanto, y esfuerzos que se est\u00e1n haciendo\npor parte del gobierno actual, el gobierno del presidente Santos, no es\nsino ver las inversiones en el Departamento de Caldas, doscientos\ncuarenta y ocho mil millones de pesos ($248.000.000.000) invertidos\nentre el a\u00f1o 2002 y 2010, en 8 a\u00f1os, y en este per\u00edodo del presidente\nSantos, obras ejecutadas y obras comprometidas completamente\nclaras de 2.8 billones de pesos. Esa es la mirada que tiene este\ngobierno con relaci\u00f3n al Departamento de Caldas, claro que quedan\nunas obras por ejecutar, por supuesto, y ah\u00ed est\u00e1 la inquietud con\nrelaci\u00f3n al Aeropuerto de Palestina, pero en la regi\u00f3n del eje cafetero\nhay inversiones important\u00edsimas y si uno lo pudiera hacer a\ndepartamento puede demostrar c\u00f3mo hay una priorizaci\u00f3n de este\ngobierno en el tema de la infraestructura en todos los modos.\nPresidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):\nGracias, viceministro. Tiene la palabra, contin\u00faa en el uso de la palabra\nel honorable representante Ciro Rodr\u00edguez.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-21T10:47:40-05:00", "transcript": "9129-acta-013-de-21-de-octubre-de-2014", "order": 46, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}