{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n:\nEl tema de la jornada \u00fanica o jornada escolar completa es de tanto\ninter\u00e9s y coincidencias que parecer\u00eda congregar lo que es muy poco\nusual a todas la bancadas, al Gobierno y a la oposici\u00f3n, a la Izquierda\ny a la derecha, a los t\u00e9cnicos y a los pol\u00edticos, a los ciudadanos y a la\nministra.\nPor lo anterior propongo a los honorables miembros de la Comisi\u00f3n\nSexta, citar a la, Ministra de Educaci\u00f3n, al Ministro de Hacienda y\nCr\u00e9dito P\u00fablico y al, director del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n,\ncon el fin de construir con ellos una mesa de trabajo conjunta que se\ndedique a estructurar un plan plurianual a 10 a\u00f1os, que contenga\nmetas y flujos de recursos e indicadores para alcanzar el 100% de\ncobertura en el 2025 de la jornada escolar completa.\nFirmada por el honorable representante Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez\nMedina.\nEsta le\u00edda la proposici\u00f3n presidenta.", "external_id": "#hr-hern\u00e1n-cort\u00e9s-rojas", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-22T10:07:40-05:00", "transcript": "9130-acta-014-de-22-de-octubre-de-2014", "order": 65, "name": "H.R. Hern\u00e1n Cort\u00e9s Rojas"}