{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias. El tema de la jornada \u00fanica o jornada escolar\ncompleta es de tanto inter\u00e9s y coincidencias que pareciera congregar\nlo que es muy poco usual, a todas la bancadas, al gobierno y a la\noposici\u00f3n, a la izquierda y a la derecha, a los t\u00e9cnicos y a los pol\u00edticos,\na la, ministra y a los ciudadanos.\nPor lo anterior propongo a los honorables miembros de la Comisi\u00f3n\nSecta, citar a la, Ministra de Educaci\u00f3n, al Ministro de Hacienda y\nCr\u00e9dito P\u00fablico y al, Director del Departamento Nacional de\nPlaneaci\u00f3n, con el fin de construir con ellos una mesa de trabajo\nconjunta que se dedique a estructurar un plan plurianual a 10 a\u00f1os,\nque contenga metas y flujos de recursos e indicadores para alcanzar\nel 100% de cobertura en el 2025 de la jornada escolar completa, es\naditiva a la propuesta que ya nos hab\u00eda hecho el presidente Ape\nCuello, de llamar, y ayer efectivamente \u00e9l dice de agregar al Ministro\nde Hacienda al proyecto.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-22T09:59:30-05:00", "transcript": "9130-acta-014-de-22-de-octubre-de-2014", "order": 15, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}