{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Para anunciar se\u00f1ora presidenta tambi\u00e9n mi voto positivo, porque este\ntipo de proyecto adem\u00e1s de lograr la inclusi\u00f3n pol\u00edtica de nuestras\ncomunidades, el reconocimiento de sus derechos, nos permite\ntambi\u00e9n como pueblo alrededor de estas lenguas, de estas culturas,\nelaborar nuestra propia identidad, hay un recuerdo muy bonito de\nJaime Garz\u00f3n que en una de sus conferencias utiliza la traducci\u00f3n que\nlos pueblos wayuu hacen del art\u00edculo 12 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de\nColombia, y en su lenguaje m\u00e1s o menos ese art\u00edculo queda as\u00ed:\n\u201cNadie podr\u00e1 llevar por encima de su coraz\u00f3n a nadie ni hacerle mal\nen su persona aunque piense y diga diferente\u201d, esto habla un poco de\nc\u00f3mo nuestras construcciones propias, nuestras interpretaciones\nculturales de los distintos pueblos que conforman la diversidad de\nColombia, un debate que incluso trasciende las din\u00e1micas mismas de\nla concepci\u00f3n de nuestro estrado, porque por ejemplo en Bolivia ahora\nandan hablando del pa\u00eds pluricultural o un pa\u00eds que como el nuestro se\nreconoce en una diversidad enorme de sectores y de regiones y de\nformas de ver la vida y de cosmogon\u00edas.\nYo votare favorable con mucho agrado este proyecto de ley, porque\nson de estos que hacen de que uno diga vale la pena estar ac\u00e1 en la\nmedida en que nos permite avanzar en consolidar una Colombia\nunida, respetuosa de su diversidad, y m\u00e1s que respetuosa, orgullosa\nde su diversidad cultural.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-22T10:05:00-05:00", "transcript": "9130-acta-014-de-22-de-octubre-de-2014", "order": 48, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}