{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidenta, un saludo muy especial a los honorables\nrepresentantes. Sobre este en particular me parece y llamar\u00e9 la\natenci\u00f3n de los honorables representantes que ha bien han tenido\npresentar ponencia positiva, pues da la oportunidad que podamos\nconjugar las dos ponencias. Por mi lado he hecho un an\u00e1lisis y un\nestudio, si ustedes recuerdan yo le hab\u00eda solicitado a las Comisiones\nReguladoras, a las Superintendencias, al sector que nos tradujera todo\nese para\u00edso normativo que yo le dije ese d\u00eda, recuerdan esa palabra\nque yo utilice, que muy bonito pero que nos trajeron eso en t\u00e9rminos\nreales en cuanto a nivel nacional cuanto representa para los usuarios\nla estratificaci\u00f3n y el aporte que ellos tienen, pero tambi\u00e9n que\nrepresenta para las entidades del sector prestador de los servicios\np\u00fablicos en esta materia, la verdad es que hasta ahora no conozco\nsobre esas posiciones como una informaci\u00f3n clara que nos permita a\nnosotros valorar y sopesar realmente en la pr\u00e1ctica, en t\u00e9rminos\npr\u00e1cticos \u00bfeso qu\u00e9 es?, \u00bfc\u00f3mo lo siente la sociedad?\nCoincidencialmente en el municipio Santiago de Cali, la empresa ha\nhecho un estudio, y tuve la oportunidad de revisar, y de verdad yo les\ndec\u00eda en m\u00ed posici\u00f3n en estos momentos no est\u00e1 permeada ni a favor\nni en contra de la medida, no de la propuesta como tal, pero si eso que\nme presenta EMCALI es en esa dimensi\u00f3n, ya eso define una posici\u00f3n\npara m\u00ed que era lo importante, yo creo que tiene que ser como los\nelementos valorativos para uno tomar decisiones y para no cometer\nerrores que despu\u00e9s vamos a lamentar, y que por el contrario en vez\nde favorecer a los sectores populares termina es afect\u00e1ndolos por un\nefecto negativo en torno, y lo que me muestra EMCALI me deja\npreocupado, le abrimos severo agujero a la parte financiera y de\ninversi\u00f3n a la empresa, \u00a1terrible!, yo digo si esto es as\u00ed en el sector,\nentonces eso me llama la atenci\u00f3n; quien tiene la capacidad t\u00e9cnica\nde mostrarnos esas cosas, pues el Estado que tiene todos esos\ningenieros, economistas, es decir toda la gente que son capaces de\nmirar todo eso en contexto y nos puedan decir a nosotros, mire\nefectivamente en el sector esto esta impactando y mostr\u00e1ndonos el\npanorama nacional, si nos muestran el panorama nacional nos hab\u00edan\nayudado inmensamente a tomar una decisi\u00f3n segura, responsable\nfrente a la sociedad y no cometer un error, todos de entrada uno tiene\nuna intenci\u00f3n sana de decir esto favorece a la comunidad, uno tiene\nuna intenci\u00f3n sana pero a la postre puede llegar a pensar, \u00a1no! No\nhemos valorado esto, no hemos visto esto, entonces asumir una\nposici\u00f3n mucho m\u00e1s razonable frente a una realidad.\nEntonces ah\u00ed hay una serie de elementos que pienso que esos d\u00edas\nque nos pueda dar pues la parte legal de conocer la ponencia que se\npresenta en el otro sentido, y estos elementos EMCALI esta\nentreg\u00e1ndome ese estudio yo lo comparto con los honorables\nrepresentantes, lo miramos y eso nos ayuda a tener como claridades\nen torno al tema y de manera seria asumir una posici\u00f3n para bien de\nla sociedad de las entidades prestadoras de los servicios que es fin\ncomo \u00faltimo, gracias se\u00f1ora presidente.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-22T10:03:00-05:00", "transcript": "9130-acta-014-de-22-de-octubre-de-2014", "order": 37, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}