{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Estudio, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n en primer debate del siguiente\n\u201cproyecto de ley N\u00b0 042 de 2014, C\u00e1mara, \u201cpor medio de la cual se\nestablecen medidas en materia de educaci\u00f3n para la asistencia y\natenci\u00f3n de las madres cabeza de familia v\u00edctimas de los grupos\narmados al margen de la ley y sus hijos y se dictan otras\ndisposiciones\u201d\nAutores: H.R. Ana Paola Agudelo Garc\u00eda, Carlos Eduardo Guevara\nVillabon y Guillermina Bravo Monta\u00f1o.\nPonentes: H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia y Jairo Enrique\nParra Castiblanco.\nPublicado en la Gaceta P.L. N\u00b0 387-14 - P.P.D. C\u00e1mara N\u00b0 490-14.\u201d\nMe permito tambi\u00e9n inf\u00f3rmale presidenta y se\u00f1ores representantes,\nque los ponentes me han radicado una proposici\u00f3n en el sentido de\nsolicitar el aplazamiento de la discusi\u00f3n del presente proyecto,\nargumentando que est\u00e1n analizando unos conceptos enviados por el\nMinisterio de Hacienda y el Ministerio de Educaci\u00f3n.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-22T10:00:50-05:00", "transcript": "9130-acta-014-de-22-de-octubre-de-2014", "order": 23, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}