{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidenta, agradecerle tambi\u00e9n al ministro y a las personas\nque nos acompa\u00f1aron el d\u00eda de hoy y voy hacer uso de este debate\nimportante que nuestro compa\u00f1ero Ciro Rodr\u00edguez genero, para\nhablar de algunos elementos del Departamento de Santander.\n\u00a1Ministro! Yo pienso que inicio con la palabra o la frase suya que todos\nlos proyectos de tecnolog\u00eda son proyectos de gente, estamos\ncompletamente de acuerdo con ello, creo que definitivamente\nSantander hoy en estos momentos los 87 municipios del departamento\nde Santander est\u00e1n integrados en red de fibra \u00f3ptica todos, ahora la\nangustia como lo dijimos siempre es qu\u00e9 vamos a hacer cuando ya\ntenemos una autopista y empezamos a necesitar otros dos elementos\nfundamentales que son talento humano con capacidades para el uso\nde estas tecnolog\u00edas y aplicaciones que le generen valor agregado y\nden soluciones tambi\u00e9n a todos los deferentes sectores tanto de\ngobierno como de salud, comercio, como la parte cultural, como la\nparte de comunicaciones, la parte de entretenimiento, en fin, con\ncualquiera de los otros elementos que necesariamente hacen uso de\nla tecnolog\u00edas de la inform\u00e1tica y las comunicaciones y hacen uso de\nla fibra \u00f3ptica para este desarrollo.\nQuiero contarle ministro que en el Departamento de Santander\nestamos incursos en dos proyectos, hay m\u00e1s proyectos pero estos dos\nproyectos que se fundamentan en educaci\u00f3n y en salud; en salud\nestamos planteando la posibilidad de que utilicemos estrategias de\natenci\u00f3n primaria en salud, utilizando tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n\ncomo los m\u00f3viles para que podamos capturar la informaci\u00f3n que en\n\u00faltimas son factores claves de \u00e9xito o factores cr\u00edticos que de alguna\nmanera entran a desarrollar la problem\u00e1tica de las diferentes\npatolog\u00edas y enfermedades que pueden tener los ciudadanos en\nSantander. Cuando uno hace un an\u00e1lisis importante de eso y cuando\nhace uso de equipos de atenci\u00f3n primaria en salud en el\nDepartamento de Santander y se va a los diferentes municipios y\nveredas, encuentra que muchas de las problem\u00e1ticas de porqu\u00e9 los\nciudadanos Santandereanos se enferman y eso pasa en Colombia, no\ntiene nada que ver con el sector salud, sino tienen que ver con\nmuchos otros sectores como es el problema de la vivienda, como es el\nproblema del agua, como son todos los problemas de saneamiento\nb\u00e1sico; por ello es fundamental para que podamos hacer una\nintegraci\u00f3n definitivamente de los diferentes sectores que usemos las\ntecnolog\u00edas de la inform\u00e1tica y comunicaci\u00f3n como elementos que nos\npermitan en tiempo real tener informaci\u00f3n para toma de decisiones y\nen este caso en el sector salud para que los epidemi\u00f3logos tomen\ndecisiones importantes y al mismo tiempo para que los concejos\nmunicipales tambi\u00e9n tengan la informaci\u00f3n de cu\u00e1les son las mejores\naportes que tiene que hacer.\nPor ello en ese proyecto estamos hablando de telemedicina y\nentonces necesitamos espec\u00edficamente tener el recurso del \u00faltimo\nkilometro muy claro en los diferentes hospitales del Departamento de\nSantander y se est\u00e1 haciendo un esfuerzo importante por parte del\ndepartamento para hacer ese \u00faltimo kilometro tambi\u00e9n. Y obviamente\nqueremos hacer la interoperabilidad de la historia digital que entre\notras era una meta para el a\u00f1o anterior y que estamos tratando\ntambi\u00e9n de desarrollar ese prop\u00f3sito; ese proyecto importante va de la\nmano de lo que usted ministro esta comentando, la necesidad de\ntalento humano preparado para que generen aplicaciones bien de la\nmano tambi\u00e9n de cu\u00e1l es la misi\u00f3n, la visi\u00f3n de los que han generado\nlas diferentes universidades y en el Departamento de Santander, la\nUniversidad Industrial de Santander, la UDES, la Pontificia, la UNAD,\ntienen programas de ingenier\u00eda de sistemas y cada uno de ellos ha\ntomado decisiones respecto a si a donde van esas potencialidades y\nesas competencias que quieren desarrollar de los ingenieros de\nsistemas; eso significa que tenemos que unirnos otra vez con otro\nsector, les estaba hablando del sector de la salud con TIC,s ahora\nhablemos del sector de la educaci\u00f3n con TIC,s, ah\u00ed tambi\u00e9n estamos\nhaciendo un proceso fundamental ministro y es que estamos con el\nDepartamento de Santander desarrollando un proyecto de alfabetizar\nalrededor de 2.000 docentes p\u00fablicos de los 82 municipios que no son\ncertificados, que son casi todos de esos 68 son de capacidad de sexta\ncategor\u00eda, \u00bfy qu\u00e9 queremos hacer en ellos? Queremos que nuestros\ndocentes aprendan a hacer cursos educativos digitales abiertos,\nobjetos digitales de aprendizaje, que aprendan a alfabetizar y a hacer\nuso realmente de herramientas de tecnolog\u00eda y ah\u00ed estar\u00edamos\nhaciendo tambi\u00e9n la posibilidad de crear aplicaciones, \u00a1Carlos! que\npueden generarse y que obligatoriamente tenemos que subirlos al\nrepositorio del departamento que tiene que unirse con el repositorio\ndel Ministerio de Educaci\u00f3n y que va a compartirse en todo el pa\u00eds\ncada uno de esos objetos digitales de aprendizaje o de esos recurso\neducativos digitales que se vayan construyendo, y eso implica\nnecesariamente entonces que se empiece a generar un proceso\nrealmente de alfabetizaci\u00f3n. Pero nos aparece y llegamos entonces a\nuna problem\u00e1tica grande ministro y esa problem\u00e1tica va de la mano es\nde nuestros estudiantes, el acceso que tienen nuestros estudiantes\nrealmente al internet es fundamental, y si lo decimos en las ciudades\nimportantes o en el \u00e1rea metropolitana como usted bien lo conoce\nministro, pues en Santander tambi\u00e9n tenemos que decir que con el\nproyecto de horas digitales llegamos a 10.000 viviendas Sisben uno y\ndos en el Departamento de Santander que es bastante fundamental y\nbastante importante y eso implica que de alguna manera podamos\nestar revisando c\u00f3mo se va desarrollando el proceso de internet social\n\u00a1ministro! Y yo tengo una preocupaci\u00f3n, cuando miramos la Ley 1450\ndel Plan de Desarrollo 2010 - 2014, el art\u00edculo 58 genera la\nresponsabilidad de subsidio por parte de internet social y en estos\nmomentos ministro yo no veo en que ley se est\u00e9 trabajando o\ndesarrollando para que podamos permanecer o para poder desarrollar\no para poder implementar o crecer ese proceso de internet social dado\nque en la ley de presupuesto estuve revisando lo que ya paso y fue\naprobada tambi\u00e9n por la plenaria, no encontramos esa\nresponsabilidad ministro y yo no s\u00e9 si es que usted necesite el apoyo\nnuestro que creo que es as\u00ed que lo necesita para que le colaboremos,\npara que definamos cuales son las estrategias que tenemos que\nseguir para que esa situaci\u00f3n se crezca, porque es la \u00fanica forma que\npodamos pasar de los 8.8 millones a los 27 millones que queremos\nque tengan acceso realmente al internet, porque usted mismo lo dice\nque ah\u00ed se genera realmente un proceso fundamental de desarrollo\nsolamente para cosas que estamos nosotros planteando en Santander\ny que usted est\u00e1 planteando a nivel nacional como es la situaci\u00f3n del\nteletrabajo, como la situaci\u00f3n de la telemedicina, como es la educaci\u00f3n\nvirtual como unos procesos que dan una inclusividad importante y un\ndesarrollo a todo el talento humano colombiano y santandereano.\nAs\u00ed que ministro quisiera escuchar cu\u00e1l es la estrategia y cu\u00e1l es el\napoyo que tenemos que hacer nosotros que estamos prestos para\ndesarrollar ese apoyo, muchas gracias presidenta.", "external_id": "#hr-ricardo-fl\u00f3rez-rueda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:41:20-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 44, "name": "H.R. Ricardo Fl\u00f3rez Rueda"}