{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, yo quer\u00eda aprovechar la intervenci\u00f3n del\nrepresentante Carlos Eduardo Guevara, la cual me parece importante\ny oportuna, si bien es cierto debemos tener claridad absoluta sobre los\nrequisitos m\u00ednimos y m\u00e1ximos para la ubicaci\u00f3n de antenas, desde el\npunto de vista del desarrollo urbano, en el tema de la reglamentaci\u00f3n\nmisma de donde deben estar ubicadas, yo pienso ministro que es\nsupremamente importante tener absoluta claridad en las comunidades\nde los impactos que estas antenas desde el punto de vista en la salud,\nen el desarrollo mismo, en los sitios estrat\u00e9gicos donde deban\nubicarse, porque hoy en muchos municipios del pa\u00eds, situaciones\ncomplejas de orden p\u00fablico por la instalaci\u00f3n de las mismas se est\u00e1n\ngenerando, entonces yo creo que es el momento de dar claridad sobre\nel impacto que genera en la salud la ubicaci\u00f3n de las antenas; muchas\nveces la gente desconoce que a mayor distancia el esfuerzo y la\nradiaci\u00f3n que generan estas antenas son superiores cuando se ubican\nde manera continua, muy cercanas la una de la otra, las radiaciones\nson completamente diferentes, pero esto no existe en una claridad\nabsoluta en las entidades territoriales, en las comunidades como tal, y\nhoy por hoy son situaciones complejas que est\u00e1n produciendo tambi\u00e9n\nalteraci\u00f3n del orden p\u00fablico, porque quien siente que le van a ubicar\nuna a su lado ya est\u00e1 corriendo riesgos, ya la familia, los ni\u00f1os, los\nancianos, si hay personas con enfermedades complejas tambi\u00e9n van a\nresultar afectadas por la ubicaci\u00f3n de estas antenas. Entonces yo creo\nque es importante que desde su ministerio se comience a reglamentar,\nse comience generar opiniones referentes al tema para recomendar a\nlas comunidades respectivas y de esta manera pues evitar situaciones\ncomplejas como la que hoy se est\u00e1n viviendo en muchos municipios y\nespecialmente en el departamento del Atl\u00e1ntico; muchas gracias\npresidente.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:38:40-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 28, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}