{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, buenos d\u00edas para los compa\u00f1eros de la\nComisi\u00f3n; tambi\u00e9n para el ministro Diego Molano, gracias por atender\na esta citaci\u00f3n.\nQuer\u00eda presidente dejar una constancia en virtud del debate que se\nadelanto ayer en el Congreso de la Rep\u00fablica, en la plenaria del\nSenado de la Rep\u00fablica, con relaci\u00f3n al proyecto metro; y en virtud\nque est\u00e1 hoy en esta sesi\u00f3n el ministro de las Telecomunicaciones,\nme parece que es fundamental poder propiciar un espacio de c\u00f3mo\npodemos aprovechar este proyecto para generar alrededor del toda\nuna especie de valor agregado para la ciudad, ministro, que estas\ncompa\u00f1\u00edas que vienen en cierto modo a entregarnos conocimiento,\npodamos generar alrededor del proyecto metro todo un cl\u00faster que\npermita que este proyecto genere capacidades para futuros\ndesarrollos en el pa\u00eds. Colombia no tiene ning\u00fan tipo de experiencia en\nconstrucci\u00f3n de metros y pienso yo que es una oportunidad de oro\npara poder generar todo un proceso de valor agregado para peque\u00f1as\nindustrias, para peque\u00f1os proyectos de innovaci\u00f3n asociados al\nproyecto metro.\nDe otro lado presidente tambi\u00e9n se\u00f1alar que estamos muy\npreocupados porque ayer el Gobierno Nacional se\u00f1al\u00f3 que debe\nprimero haber una institucionalidad, y esa institucionalidad pasa por la\ncreaci\u00f3n de un proyecto metro, de una empresa metro, de poder\ngenerar tambi\u00e9n unos arreglos institucionales locales y yo\nverdaderamente veo muy dif\u00edcil que en el corto plazo en Bogot\u00e1 D.C.\nse pueda hacer.\nY por \u00faltimo presidente hemos radicado un proyecto que est\u00e1 en\ndiscusi\u00f3n, ministro y, director de la Agencia, un proyecto que busca\nponer unas reglas b\u00e1sicas, m\u00ednimas, para la instalaci\u00f3n de antenas en\nel pa\u00eds, antenas de telecomunicaci\u00f3n, es fundamental porque cuando\nusted habla con los operadores hay m\u00e1s de 1200 reglamentos, cada\nmunicipio tiene su propio Plan de Ordenamiento Territorial y ponen las\nreglas para la instalaci\u00f3n de antenas para la implementaci\u00f3n de la 4G;\nBogot\u00e1 D.C. requerir\u00eda alrededor 40.000 antenas m\u00e1s, y esto est\u00e1\ngenerando unos conflictos en los territorios porque infortunadamente\nel tema legal y el tema de permisos no est\u00e1 como tan claro; y a su vez\nyo veo la otra cara, y es que si no se instalan antenas, pues no hay\ncalidad, habr\u00e1n esos espacios donde se denominan huecos donde no\npuede llegar el espectro y las llamadas se caen. Entonces quer\u00eda\nprimero darles a conocer que esta iniciativa la radicamos y tambi\u00e9n\npara poder generar un espacio de discusi\u00f3n ministro, s\u00e9 que es un\nproyecto ambicioso, revisamos la experiencia de Barcelona Espa\u00f1a,\nellos tienen una red de monitoreo, no solamente de las antenas sino\ntambi\u00e9n de la contaminaci\u00f3n no ionizante, porque hay fallos de tutela\nse\u00f1or presidente que ya han ordenado la reinstalaci\u00f3n de estas\nantenas porque han asociado cierto tipo de enfermedades con la\npresencia de esas instalaciones cerca a los hogares.\nEntonces ministro y, director de la Agencia Nacional del Espectro, s\u00ed\nme gustar\u00eda y formalmente lo solicito, abrir un espacio de discusi\u00f3n\npara poder agilizar este proyecto que ha radicado la bancada del\nMovimiento MIRA y poder tener hoy unas normas m\u00e1s claras para que\nlos operadores puedan cumplir sus objetivos de implementaci\u00f3n de la\n4G en el pa\u00eds.\nY por \u00faltimo presidente me gustar\u00eda que pudi\u00e9ramos adelantar aqu\u00ed un\ndebate, continuar el debate que usted muy gentilmente propici\u00f3 con el\ntema de los peque\u00f1os trasportadores, ese tema no se ha solucionado\ny poder darle una segunda revisi\u00f3n a los avances de los compromisos\nque tuvo aqu\u00ed la, ministra en relaci\u00f3n a los sistemas integrados de\ntrasporte p\u00fablico del pa\u00eds que est\u00e1n totalmente quebrados y\ndesfinanciados; muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:38:00-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 25, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}