{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias se\u00f1ora presidenta, saludar muy especialmente al\nministro, Diego Molano; al doctor Oscar Le\u00f3n, a los comisionados de\nla Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones, doctor Wilches y a la\ndoctora Isabel. Se\u00f1ora presidente yo quer\u00eda solicitarle a usted que\ncomo hubo un receso y varios compa\u00f1eros salieron, que se les\npudiera llamar por Secretar\u00eda para informarles que el debate empez\u00f3,\nya que varios de ellos me est\u00e1n acompa\u00f1ando en este debate.\nEste debate en materia de comunicaciones, de revisar la pol\u00edtica de\nservicio y acceso universal adquiere cada vez m\u00e1s una importancia,\nno solo por el reconocido efecto, reconocido instrumento que se\nreconoce a nivel internacional de desarrollo de las tecnolog\u00edas de la\ninformaci\u00f3n y las comunicaciones en los diferentes sectores tanto\necon\u00f3mico, sociales y pol\u00edticos, y en los diferentes sectores de una\nsociedad como el Gobierno, en la salud, la educaci\u00f3n, el turismo, el\nsector agropecuario que cada vez m\u00e1s utilizan las tecnolog\u00edas de la\ninformaci\u00f3n y las comunicaciones, como un motor de desarrollo de\nestos sectores, sino tambi\u00e9n porque el Estado viene realizando unas\nimportantes inversiones y viene adelantando unos importantes\nproyectos y es importante analizar si se est\u00e1n generando los efectos\nque se requieren que lleguen a las poblaciones m\u00e1s apartadas, que\nlleguen a los hogares con mayor pobreza, si cumple ese gran objetivo\nque las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones son\ncapaces en una sociedad de disminuir la pobreza, de hacerlo un pa\u00eds\nm\u00e1s competitivo y m\u00e1s productivo. Y m\u00e1s si tenemos en cuenta que\nen nuestro ordenamiento jur\u00eddico los diferentes servicios de\ntelecomunicaciones sin excepci\u00f3n son considerados como un servicio\np\u00fablico, as\u00ed lo dice la Ley 1341 en el art\u00edculo 10\u00b0, donde establece que\nlas telecomunicaciones son un servicio p\u00fablico, la misma Ley de\nTelevisi\u00f3n, tanto la Ley 182 como la Ley 1507 establece la televisi\u00f3n\ncomo un servicio p\u00fablico, la Ley 1369, Ley Postal tambi\u00e9n establece\neste servicio postal como un servicio p\u00fablico y el mismo Plan de\nDesarrollo del presidente Juan Manuel Santos tiene ese gran objetivo\nde llegar a toda la poblaci\u00f3n colombiana con estos importantes\nservicios de las tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las comunicaciones y\npor eso dir\u00eda uno que el Congreso de la Rep\u00fablica ha venido\ndesarrollando varias legislaciones d\u00e1ndole instrumentos al Gobierno\nNacional para desarrollar los diferentes programas y el Gobierno no\npodr\u00eda decir que ha respondido a este gran reto que nos coloca a\nnosotros como Estado.\nLa Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en su art\u00edculo 365 vincula los servicios como\nla funci\u00f3n social de Estado que le impone el deber de asegurar el\ncumplimiento de sus finalidades sociales y establece pr\u00e1cticamente\ndos presupuestos; uno de eficiencia que estos servicios deben\nprestarse eficientemente y el otro un presupuesto de universalizaci\u00f3n\nque estos servicios deben estar destinados a todos los habitantes del\nterritorio nacional.\nY de la misma forma las diferentes jurisprudencias nos dicen que\nestos servicios constituyen la concreci\u00f3n material y efectiva de la\nclausula del Estado Social de Derecho, que la pol\u00edtica constitucional\nrelativa al exceso y servicio universal a los servicios p\u00fablicos es un\ndeber ineludible del Estado; el Estado por lo tanto tiene la gran\nobligaci\u00f3n de promover la competencia, las inversiones, pero tambi\u00e9n\nde asegurar el servicio universal, las inversiones para estar al tanto de\nlos avances tecnol\u00f3gicos, la competencia para garantizar la\ninnovaci\u00f3n, la eficiencia econ\u00f3mica y la satisfacci\u00f3n de los usuarios y\nen aquel sector del mercado donde no es posible o no hay los\nincentivos posibles para que llegue la inversi\u00f3n basada en\ncompetencia, el Estado debe garantizar esta prestaci\u00f3n de los\nservicios; eso sucede en cualquier mercado, en cualquier pa\u00eds tienen\nestos programas para asegurar este servicio universal. Si nosotros\nrevisamos el mercado en la presentaci\u00f3n, vemos que si hacemos una\ngrafica teniendo en cuenta el aislamiento geogr\u00e1fico y el nivel de\npobreza hay un primer sector del mercado que casi que el mercado es\ncapaz de suplirlo por s\u00ed solo y quiz\u00e1s ah\u00ed no juega un papel importante\nlas inversiones de tipo p\u00fablico pero si las regulaciones que el mismo\nEstado pueda tener y siempre encontramos que casi que son las\ndiscusiones diarias en temas como los niveles de competencia, los\nniveles de calidad en la prestaci\u00f3n de los servicios y los nuevos\nservicios que se puedan estar presentando. O inclusive las\ncompetencias o los diferentes conflictos que se presenta entre los\ndiferentes operadores, hoy no nos vamos a interesar en ese sector del\nmercado que tambi\u00e9n nosotros lo hemos venido debatiendo en esta\nComisi\u00f3n y dir\u00eda uno al inicio de este debate se planteo un elemento\ncomo es el despliegue de infraestructura, las barreras que puedan\nexistir para este despliegue de infraestructura o el mismo an\u00e1lisis de\nlos diferentes efectos que puedan generar este tipo de despliegue,\npero ese no es el objetivo del debate en el d\u00eda de hoy.\nTenemos un segundo sector de este mercado que dir\u00eda uno lo impulsa\nm\u00e1s el Estado, lo impulsa a trav\u00e9s de regulaciones y a trav\u00e9s de\ninversi\u00f3n p\u00fablica, regulaciones como fomentar el uso compartido de\nlas infraestructuras, disminuir las tarifas de interconexi\u00f3n, pol\u00edticas de\nreducci\u00f3n de impuestos tanto en servicios como en terminales y la\nmisma atribuci\u00f3n de espectro a precio razonable nos pueden ayudar a\naumentar este servicio universal y el Gobierno colombiano para\npromover estas inversiones de servicio universal a trav\u00e9s de la ley.\nPrimero a trav\u00e9s de la Ley 1341 cre\u00f3 el Fondo de Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones que tiene como objetivo b\u00e1sico el\nfinanciamiento de los planes, programas y proyectos, para facilitar el\nacceso a todos los habitantes del territorio nacional de los servicio de\ntelecomunicaciones. Uno dir\u00eda que a trav\u00e9s de la historia el Gobierno\nNacional ha venido implementando pol\u00edticas que promuevan este\nservicio y acceso universal, pero es a partir del a\u00f1o 1990 donde se\ngenera un plan especial de telefon\u00eda social, de agenda de conectividad\ny define dos aspectos importantes, define lo que es el acceso\nuniversal y lo que es el servicio universal; el acceso universal lo define\ncomo la prestaci\u00f3n de los servicios a una distancia aceptable, y el\nservicio universal que le llegue a los hogares colombianos estos\nservicios. Y define tres elementos: que estos servicios deban tener\ndisponibilidad, que sean disponibles para todo el territorio nacional,\nque tengan accesibilidad para toda la poblaci\u00f3n colombiana as\u00ed tenga\nlimitaciones de discapacidad y que estos servicios sean asequibles a\ntoda la poblaci\u00f3n.\nHasta el a\u00f1o 2010 los principales programas del Gobierno Nacional\nfueron el de Compartel que llegaba con telefon\u00eda a los sitios m\u00e1s\nalejados, los telecentros y la agenda de conectividad, despu\u00e9s con el\nnuevo Gobierno a partir del 2010 con el presidente Juan Manuel\nSantos y quien lo ha venido liderando, el ministro, Diego Molano, se\ncrea en nuestro pa\u00eds el Plan Vive Digital que tiene unos objetivos muy\nespec\u00edficos y uno ve que est\u00e1 orientado, empieza hacer una\ntransformaci\u00f3n hacia el servicio universal. Se entend\u00eda que antes del\n2010 la pol\u00edtica, a pesar que nuestra Constituci\u00f3n habla de servicio\nuniversal, la pol\u00edtica est\u00e1 orientada m\u00e1s al acceso universal por\ncondiciones econ\u00f3micas y por tecnolog\u00eda; hoy los avances\ntecnol\u00f3gicos nos permiten pensar en un servicio universal para toda la\npoblaci\u00f3n colombiana y por eso se coloca en este Plan Vive Digital\nunas metas: primero aumentar las conexiones de banda ancha, llegar\na 8.88 millones a pesar que no podr\u00eda decir que todav\u00eda sigue siendo\nuna penetraci\u00f3n incipiente cercana al 20% de la poblaci\u00f3n colombiana,\nhubo unos avances importantes en los 4 a\u00f1os. El programa de la\nautopista de fibra \u00f3ptica, la red de fibra \u00f3ptica nacional, llegar a cada\nuno de nuestros municipios con fibra \u00f3ptica es tambi\u00e9n un avance. Ah\u00ed\nhay unos retos importantes, como desarrollar esa fibra \u00f3ptica\nprincipalmente en estos municipios de categor\u00eda sexta, como\nincentivar a los operadores para que puedan prestar los servicios y no\nexista lo que uno parece que puede estar existiendo en nuestro pa\u00eds:\nuna concentraci\u00f3n de prestaci\u00f3n de servicios en las grandes ciudades\ny por lo tanto una gran competencia y nos podemos estar olvidando de\nasegurarle la prestaci\u00f3n de los servicios a estas poblaciones m\u00e1s\nalejadas, y de lo mismo alcanzar unas conectividades de internet tanto\na los hogares como a las microempresas que es fundamental para\npromover la productividad y competitividad en nuestro pa\u00eds.\nComo se dijera estos proyectos aunados con los proyectos de los\npuntos vives digital y quioscos vive digital, ten\u00edan una orientaci\u00f3n m\u00e1s\nal acceso del servicio; hoy con las metas del Plan Vive Digital dos, y\nuno podr\u00eda decir que gracias al milagro de la telefon\u00eda m\u00f3vil de romper\npr\u00e1cticamente ese gran obst\u00e1culo de poder llegar a los sectores m\u00e1s\nalejados, hay unas metas m\u00e1s orientadas hacia el servicio universal y\npor eso las principales metas es llegar con tecnolog\u00eda 4G a todas las\ncabeceras municipales. Ah\u00ed vale la pena poder avanzar aun m\u00e1s de\nlas cabeceras municipales, yo creo que las tecnolog\u00edas nos permiten\navanzar m\u00e1s all\u00e1 de una cabecera municipal y de esto empezar a\npensar en servicios al sector rural que es el gran rezago que podemos\ntener nosotros hoy como sociedad no solo en materia de tecnolog\u00edas\nde la informaci\u00f3n y las comunicaciones si no en materia de toda la\nprestaci\u00f3n de los servicios. Y por eso dir\u00eda uno que ese gran prop\u00f3sito\nde alcanzar la paz no solo es lograr una reconciliaci\u00f3n, sino lograr una\nmayor equidad del sector urbano y el sector rural; desarrollar aun m\u00e1s\nel proyecto de fibra \u00f3ptica, no solo llegar a los municipios sino lograr\nincentivar los diferentes operadores para que exista una competencia\nen materia de prestaci\u00f3n de servicios en cada uno de nuestros\nmunicipios; aumentar las conexiones de banda ancha a 27 millones yo\ncreo que es gran reto que nos ponemos como pa\u00eds, lograr casi o\nsuperar el 50% de cocciones de banda ancha que en Latinoam\u00e9rica yo\ncreo que solo Chile, Uruguay o Argentina tienen unos \u00edndices de\npenetraci\u00f3n en estos niveles. El programa de Wi Fi p\u00fablico gratis en\ntodos los municipios creo que tambi\u00e9n es fundamental, principalmente\nen los municipios de categor\u00eda sexta. Y ministro ah\u00ed dir\u00eda uno que las\nconvocatorias vale la pena hacerlas con focalizaci\u00f3n, siempre estos\nmunicipios de categor\u00eda sexta cuando hay convocatorias por su baja\ncapacidad institucional dif\u00edcilmente pueden acceder a los programas\ndel Gobierno Nacional, aqu\u00ed hay que generarle unos mayores\nincentivos inclusive de asesor\u00eda institucional para que no queden\nrezagados y no nos sirva la tecnolog\u00eda, en vez de disminuir brechas\nnos est\u00e9n sirviendo para aumentar cada vez m\u00e1s las brechas en este\npa\u00eds.\nEl otro programa importante es la cobertura de la televisi\u00f3n digital\nterrestre que tiene una meta al 2018 lograr llegar al 100% de la\npoblaci\u00f3n nacional, y de lo mismo el n\u00famero de ni\u00f1os por dispositivo\nya sea tableta o computador que llegue a un ni\u00f1o por estos\ndispositivos yo creo que son unas metas que uno dir\u00eda al pa\u00eds lo\nlanzar\u00edan hacia un gran desarrollo. Pero en estos prop\u00f3sitos hay que\nmirar y tener presente seguramente las diferentes fallas que se han\npodido venir cometiendo en los programas que hasta el d\u00eda de hoy se\nhan implementado; lo dice si bien los programas de acceso han sido\nun \u00e9xito, el programa de compartel, de puntos vive digital, de quioscos\nvive digital, se observa que la demanda en estos programas no es la\nque se quisiera. Yo creo que ah\u00ed hay un punto de an\u00e1lisis,\nseguramente la gran cobertura que ha tenido la telefon\u00eda m\u00f3vil a\npodido estar compitiendo con estos programas y esto inclusivamente\nest\u00e1 generando una distorsi\u00f3n en el mercado; de la misma forma estos\nprogramas especialmente los puntos vive digital, quioscos vive digital,\nla misma agenda digital de conectividad de instituciones p\u00fablicas, hay\nque pensar en el sostenimiento de estos programas m\u00e1s all\u00e1 de los\ncontratos que hoy en d\u00eda se tienen, el programa compartel una vez\nterminaron los contratos se termino y estas fueron unas grandes\ninversiones que realizo el Gobierno Nacional y evitar de esta forma\nsubsidiar servicios que de cualquier forma podr\u00eda proveer el mismo\nmercado. Y estamos dejando por fuera las personas, las instituciones\no los sectores de nuestro pa\u00eds que realmente necesitan este servicio, y\nese \u00faltimo sector que nos queda que hoy seguramente no tiene\nservicio y que es el gran reto como pa\u00eds llegar a ese mercado sin\nservicio que tiene unas caracter\u00edsticas muy particulares, estos son\nmercados dispersos, con baja capacidad de pago, con bajo nivel de\neducaci\u00f3n, zonas de dif\u00edcil acceso y creo que configura esa visi\u00f3n que\ntiene el presidente Juan Manuel Santos de construir un pa\u00eds en paz,\nequitativo y educado, yo creo ministro que ah\u00ed tanto usted como todo\nel Estado colombiano tienen o contamos con la mejor herramienta\npara ser posible esta visi\u00f3n, y por eso creo que no solo es un objetivo\nde nuestro pa\u00eds, sino los diferentes organismos a nivel internacional\nque promueven tanto el desarrollo humano como las Naciones Unidas\no que promueven el desarrollo de las tecnolog\u00edas como la UIT, y de las\nmisma forma ese prop\u00f3sito del Gobierno o del pa\u00eds de hacer parte de\nla OCDE tiene esa gran meta de que todos estemos conectados, es\ncomo una gran meta no solo de pa\u00eds sino de sociedad.\nPor eso con el fin de que podamos avanzar en estos prop\u00f3sitos de\nque todos los colombianos podamos tener los servicios de tecnolog\u00edas\nde la informaci\u00f3n y las comunicaciones con disponibilidad, con\naccesibilidad y asequibilidad, valdr\u00eda la pana revisar principalmente\ncuatro aspectos de esta pol\u00edtica: primero el fondo de las tecnolog\u00edas\nde la informaci\u00f3n y las comunicaciones, segundo si a trav\u00e9s de una\npol\u00edtica de espectro especial en los sectores rurales podr\u00edamos\navanzar significativamente en este prop\u00f3sito y analizar la pol\u00edtica de\ntelevisi\u00f3n y acceso y servicio universal que se piensa implementar y\nde la misma forma el servicio m\u00f3vil; si nosotros analizamos el fondo de\ntecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones y teniendo en\ncuenta algunas recomendaciones de la OCDE vemos ministro que\neste fondo tiene unos grandes gastos de funcionamiento. Casi el 30%\nquiz\u00e1s m\u00e1s, se gastan en funcionamiento y por eso la OCDE dice que\nla generosa disponibilidad de fondos y el hecho que deban gastarse\nen un a\u00f1o se suscitan dudas sobra la eficiencia de este sistema que\nhay actualmente implementado y dice que no parece que exista un\nan\u00e1lisis costo-beneficio de las inversiones para promover la TIC,s y\nque se debe implementar un filtro para evaluar realmente el impacto\nque se est\u00e1n teniendo en esta inversiones de tal forma que no\ndesplace la inversi\u00f3n privada. Que inclusive se debe pensar no en un\nfondo de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las comunicaciones, sino en\nun fondo de servicio universal que hoy el fondo TIC,s tiene muchos\nfines que realmente quiz\u00e1s no lo hace y se orientan hacia este\nprop\u00f3sito que deber\u00eda tener estos recursos que se tiene para\npromover las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones.\nY teniendo en cuenta ese sector del mercado que deber\u00eda existir en\nlas iniciativas un mayor equilibrio entre las iniciativas de oferta y\ndemanda, hay que colocar a funcionar toda esa oferta que hoy se\nviene realizando con la fibra \u00f3ptica 4G en todos los municipios, a\nmayores coberturas unos mayores incentivos a la demanda teniendo\nen cuanta esas caracter\u00edsticas y esas espaciales condiciones de este\nsector de la poblaci\u00f3n. Como la principal herramienta que se tiene es\nel servicio m\u00f3vil para lograr este servicio universal, el espectro\nradioel\u00e9ctrico quiz\u00e1s tiene la mayor importancia en este prop\u00f3sito y los\nservicios universales se convierten en el principal medio de acceso a\ninternet tanto urbano como rural y aqu\u00ed se ha venido avanzando en el\nproceso subastas de espectro radioel\u00e9ctrico y tenemos casi que un\ngran reto en el proceso de asignaci\u00f3n del dividendo digital y\nprincipalmente por las caracter\u00edsticas que tiene esta banda de\nespectro que ha sido liberada de los servicios o del proceso de\ndigitalizaci\u00f3n de la televisi\u00f3n, principalmente la banda de 700 MHz,\n900 MHz y 450 MHz y quiz\u00e1s se pueda avanzar a la banda de 600\nMHz, las caracter\u00edsticas de esta banda es que permite llegar con\ncobertura a zonas rurales y apartadas, tiene mayor cobertura con\nmenos infraestructura y esto le genera una disminuci\u00f3n o unas\neconom\u00edas grandes a los operadores.\n\u00bfQu\u00e9 preocupaciones podemos tener en estos momentos? Es que los\noperadores que uno dir\u00edan que tiene mayor cobertura, como son, Claro\ny Movistar en estas bandas bajas, pr\u00e1cticamente seg\u00fan ya la\nregulaci\u00f3n tiene los topes m\u00e1ximos, por lo tanto ellos dif\u00edcilmente\npodr\u00edan acceder a estas bandas y son quienes se podr\u00edan\ncomprometer con una mayor cobertura universal. Y lo otro que buscar\nuna mayor competencia seguramente esta subasta buscar\u00eda que\nquienes no tengan estas frecuencias bajas y tienen la mayor\nproporci\u00f3n en frecuencias altas, y como diaria uno casi que es la\nl\u00f3gica, para buscarles una mayor competencia se les asignar\u00eda y esto\nresultar\u00eda seguramente si en una mayor competencia pero en ese\nprimer sector del mercado y no podr\u00edamos nosotros casi que\naprovechar estas tecnolog\u00edas para aumentar el servicio universal; por\neso creo ministro que vale la pena revisar el decreto 2980 en materia\nde topes de espectro de tal forma que se tenga ese objetivo superior\nde lograr el acceso, el servicio universal de lograr en las zonas rurales\nestos servicios de telefon\u00eda m\u00f3vil, y para esto valdr\u00eda la pena que hoy\nconoci\u00e9ramos nosotros \u00bfc\u00f3mo va ese proceso de liberaci\u00f3n de estas\nbandas de espectros radioel\u00e9ctrico?, \u00bfcu\u00e1l es el objetivo principal de\nesta subasta del dividendo digital? \u00bfSi se ha pensado en algunas\nmedidas especiales en la subaste del dividendo digital, que favorezca\nla cobertura en estos sectores apartados?\nEl otro tema el de la televisi\u00f3n es importante porque ha sido el medio\nque como sociedad hemos utilizado no s\u00f3lo para el entretenimiento\nsino que como medio de educaci\u00f3n y es la televisi\u00f3n, que tanto la Ley\n182 como la Ley 1507 lo consideran como servicio p\u00fablico. Y esto\ncomo Estado nos compromete a que tengamos un cubrimiento en todo\nel territorio nacional, en el documento CONPES 3815 de 2004 dir\u00eda\nuno que los lineamientos que se generan ah\u00ed contribuyen a garantizar\nel servicio universal, un primer sector se cubrir\u00eda a trav\u00e9s de la\ntelevisi\u00f3n digital terrestre y el sector de dif\u00edcil acceso se cubrir\u00eda con\nservicios satelitales, yo creo ministro que a la gran difusi\u00f3n que se le\nha venido realizando a la televisi\u00f3n digital terrestre que aqu\u00ed la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n el mismo ministerio y RTVC, han\njugado un papel muy importante en que todo los colombianos\nconozcamos y se nos generen unas grandes expectativas sobre los\nservicios de televisi\u00f3n digital terrestre; y en este proceso de\nimplementaci\u00f3n quisi\u00e9ramos nosotros saber si este mismo espacio\nsatelital se utilizara en la red de transmisi\u00f3n nacional y regional de la\ntelevisi\u00f3n, yo creo que esto optimizar\u00eda y les generar\u00eda una\ndisminuci\u00f3n de costos sustanciales al Gobierno Nacional, de todas\nmaneras ministro en esta pol\u00edtica si bien dice uno est\u00e1 bien\nimplementada tenemos algunas preocupaciones y es principalmente la\ndisminuci\u00f3n de la cobertura con televisi\u00f3n digital terrestre. Nosotros\nvamos a pasar hoy de tener 220 municipios sin cobertura de televisi\u00f3n\nradiodifundida a 306 municipios, yo creo ministro que aqu\u00ed hay que\ntener un esfuerzo mayor , un municipio que hoy tenga televisi\u00f3n\nradiodifundida o un ciudadano que hoy tenga televisi\u00f3n radiodifundida\nno va a entender que por llegar al 2019 con mayores avances\ntecnol\u00f3gicos se va quedar sin servicio de televisi\u00f3n, sabemos que le\nestamos ofreciendo la alternativa satelital pero estos servicios\nseguramente los entiende quien en la vida no ha tenido televisi\u00f3n y\nhace un esfuerzo, dir\u00eda uno casi que toca hacer un curso en el SENA\npara aprender a instalar la antena satelital y obtener estos servicios.\nYo creo que aqu\u00ed como gobierno hay que pensar que por lo menos los\nmunicipios que hoy tienen servicio de televisi\u00f3n radiodifundida deben\ntener el servicio de televisi\u00f3n digital terrestre, y no abandonar ese\nprop\u00f3sito del CONPES 3518 de que se pueda tener un operador de la\nred p\u00fablica de televisi\u00f3n. Yo creo que inclusive si se hubiera\nimplementado hoy antes de que el Estado hiciera las inversiones en la\ntelevisi\u00f3n digital terrestre se hubiera conseguido un operador donde\nhubiera implementado toda una red con mayor cobertura y nos va a\nfuturo garantizar una mayor confiabilidad en la prestaci\u00f3n del servicio\nde la televisi\u00f3n en Colombia; y para los sectores que nunca han tenido\ntelevisi\u00f3n que est\u00e1n calculado pr\u00e1cticamente en el 8% de la poblaci\u00f3n\ncolombiana hay que pensar en la implementaci\u00f3n de programas de\napoyo a la demanda. Ministro, estos mercados como se han dicho son\nmercados con baja capacidad de pago que el gobierno y el Estado\ndebe apoyarlos aqu\u00ed creo que para lograr realmente ese prop\u00f3sito de\ntener la utilizaci\u00f3n de estas inversiones que hace el Estado\ncolombiano debe pensarse en un apoyo a la demanda.\nY lo otro que hoy es quiz\u00e1s el m\u00e1s com\u00fan a toda la sociedad es el\nservicio m\u00f3vil de voz y acceso a internet; hoy quiz\u00e1s ya la banda\nancha tiene una mayor utilizaci\u00f3n en m\u00f3vil que en fijo, dir\u00eda uno que la\ngran posibilidad que tenemos nosotros como sociedad de lograr\naumentar estas coberturas, si bien el indicador cobertura en materia\nde televisi\u00f3n m\u00f3vil supera el 100% si se hace un an\u00e1lisis de otro\nindicador importante que son los suscriptores \u00fanicos este indicador\nbaja sustancialmente y en nuestro pa\u00eds es cercano al 50%, esto quiere\ndecir que todav\u00eda en materia de telefon\u00eda y especialmente de telefon\u00eda\nm\u00f3vil nos falta avanzar hacia mucha poblaci\u00f3n que hoy no tiene el\nservicio, avanzar principalmente hacia los sectores rurales para que se\npueda tener este servicio, y sabemos nosotros que ni los operadores\nvan a llegar por si solos ni la demanda se genera por si solos, aqu\u00ed hay\nque incentivar para poder llegar y cumplir son estos objetivos, hay que\nincentivar tanto la oferta como la demanda para lograr esos grandes\nobjetivos de que pueda existir un gran despliegue del servicio\nuniversal en nuestro pa\u00eds.\nYo quiero ministro terminar esta intervenci\u00f3n con dos mensajes que le\nhacen llegar a usted, uno de agradecimiento el corregimiento de\nPueblo Nuevo en el municipio de la Esperanza, los pr\u00f3ximos d\u00edas\ntendr\u00e1 esta cobertura de telefon\u00eda celular, y otro de recordarle un\ncompromiso de una visita que hici\u00e9ramos a Tib\u00fa Norte de Santander,\nen el corregimiento de Pachelly, all\u00e1 quedamos de instalar una antena\nde telefon\u00eda m\u00f3vil, y de la misma forma nosotros que acabamos de\nterminar una campa\u00f1a pol\u00edtica, cuando llega uno a los sectores rurales\nya la gran solicitud que nos realizan es o la televisi\u00f3n o la telefon\u00eda\nm\u00f3vil, por eso transmitirle a usted esta necesidades de los\ncorregimientos de Aspasica y la Vega en el municipio la Playa, Uni\u00f3n\nCampesina en el municipio de \u00c1brego y corregimiento las Mercedes\nen el municipio de Sardinata. Esto es el gran proceso que podemos\nhacer para lograr construir una sociedad equitativa. Deben ser los\ngrandes programas del posconflicto en nuestro pa\u00eds y con esto le\nestamos llegando no s\u00f3lo con servicios de telefon\u00eda internet, sino\nprincipalmente con los servicios del gobierno, con la presencia del\nEstado, con servicios de educaci\u00f3n, salud y mayores facilidades para\nser el sector agropecuario m\u00e1s productivo y m\u00e1s competitivo.\nMuchas gracias presidenta.", "external_id": "#hr-ciro-antonio-rodr\u00edguez-pinz\u00f3n", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:39:50-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 35, "name": "H.R. Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n"}