{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Siendo as\u00ed convocamos para el d\u00eda mi\u00e9rcoles 05 de noviembre de la\npr\u00f3xima semana a las nueve de la ma\u00f1ana (09:00 a.m.) y dejando\nconstancia que siendo las dos y veintid\u00f3s de la tarde (02:22 p.m.) se\nlevanta la sesi\u00f3n, much\u00edsimas gracias.\nALFREDO APE CUELLO BAUTE                            MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER\nPresidente                                               Vicepresidente\nJAIR JOSE EBRATT DIAZ                  HERN\u00c1N CORT\u00c9S ROJAS\nSecretario                      Subsecretario\nElaboro Transcripci\u00f3n /  Edwin A. S\u00e1nchez E.\nHern\u00e1n Cort\u00e9s Rojas.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:43:30-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 58, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}