{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno ante la ausencia del, director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nComunicaci\u00f3n que se excuso por no asistir a este evento tenemos la\npresencia de dos funcionarios de esta entidad como son Juan Manuel\nWilches Duran e Isabel Cristina Fajardo Ar\u00e9valo, ellos van a hacer una\nintervenci\u00f3n corta ya que alguno de los temas fueron abordados por el\nministro, pero me parece importante que sean escuchados por todos\nlos miembros de esta Comisi\u00f3n.\nIsabel Cristina Fajardo Ar\u00e9valo - delegada de la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de Comunicaciones:\nBuenas tardes muchas gracias por invitar a la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n\nde Telecomunicaciones para que podamos dar nuestra perspectiva en\nrelaci\u00f3n con el asunto que nos re\u00fane hoy, alguno de los temas ya han\nsido tratados por el ministro Diego Molano, pero quisiera no solamente\nde manera muy corta plantear cual es la perspectiva de la CRC.\nEn primer t\u00e9rmino como el mismo ministro se\u00f1alaba el tema de las\nTIC,s no debe ser visto como un tema de infraestructura y de fierros y\nen esta misma medida la CRC ha venido trabajando ya desde hace un\ntiempo en cambiar la manera como aborda el tema regulatorio, en ese\nsentido estamos d\u00e1ndole la importancia muy grande al tema de la\nperspectiva del usuario y es as\u00ed como ahora toda nuestra regulaci\u00f3n\nest\u00e1 tratando por ir a nuestros usuarios, ir as\u00ed como dec\u00eda el ministro a\nlas regiones, a los municipios para entender precisamente que es lo\nque piensan los usuarios, como es que entienden la regulaci\u00f3n y\ncu\u00e1les son las problem\u00e1ticas que est\u00e1n presentando; en este sentido\nnuestra regulaci\u00f3n est\u00e1 sufriendo todo un proceso de simplificaci\u00f3n y\nde hecho uno de los proyectos que tenemos en curso es una revisi\u00f3n\nexhaustiva de todo nuestro r\u00e9gimen regulatorio en la medida que\npretendemos hacer una simplificaci\u00f3n, \u00bfen qu\u00e9 sentido?, por una\nparte eliminar toda la regulaci\u00f3n que consideramos que puede ser ya\nobsoleta, precisamente hablo de cambios tecnol\u00f3gicos y los avances\nque han ocurrido en el mercado y tambi\u00e9n darle una visi\u00f3n mucho m\u00e1s\ninclusiva, \u00bfen qu\u00e9 sentido?, precisamente en incluir la perspectiva del\nusuario en la regulaci\u00f3n. Esta es una visi\u00f3n que le estamos dando a\ntoda nuestra regulaci\u00f3n, pero como impacta esto el tema que nos\nocupa y que tiene que ver realmente con el acceso al servicio\nuniversal, una de nuestras competencias fundamentales tiene que ver\ncon lo que se llama el despliegue y uso eficiente de la infraestructura y\nen ese sentido ya desde hace muchos a\u00f1os la CRC ha establecido\nuna regulaci\u00f3n que pretende precisamente, porque estas\ninfraestructuras que est\u00e1n desplegadas o que est\u00e1n por desplegarse,\nsean usadas de manera eficiente, \u00bfeso qu\u00e9 quiere decir?, que\nprecisamente en esos sitios donde la competencia no act\u00faa por si sola\ncomo mencionaba el representante Ciro, y donde por lo tanto no aplica\nesa regulaci\u00f3n de promoci\u00f3n de la competencia como tal, porque en\nmuchos sitios o no hay un agente que lleve precisamente los servicios\no si existe puede haber solo uno de esos agentes, lo que hemos\nhecho es crear una regulaci\u00f3n que obliga y obviamente propende\nporque el operador que ya se encuentre en una regi\u00f3n especifica\ncomparta esas infraestructura con otros operadores de manera que\nobviamente se incentive en algunos casos la competencia o en otros\nsencillamente comparaci\u00f3n de esa infraestructura. \u00bfQu\u00e9 hemos hecho\nen este sentido?, uno de los aspectos fundamentales es lo que se\nllama compartici\u00f3n de infraestructura pasiva \u00bfa qu\u00e9 se refiere esa\ninfraestructura pasiva?, es la infraestructura que soporta la red de\ntelecomunicaciones como son los postes, los ductos de otro tipo de\noperadores, no necesariamente operadores de telecomunicaciones, y\nes as\u00ed como en la Ley 1341 que nos rige, que rige el sector de las\ntelecomunicaciones se le dio a la Comisi\u00f3n unas facultades muy\nimportantes para intervenci\u00f3n en otros sectores de la econom\u00eda que\nno son necesariamente telecomunicaciones para precisamente hacer\nque esas otras industrias pongan a disposici\u00f3n de los operadores de\ntelecomunicaciones sus infraestructuras, en ese sentido en el a\u00f1o\n2013 conjuntamente con la CREG (Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nEnerg\u00eda y Gas) sacamos una regulaci\u00f3n que establec\u00eda la obligaci\u00f3n\nde los operadores de energ\u00eda el\u00e9ctrica de poner sus infraestructuras\nde postes y de ductos a disposici\u00f3n de los operadores de\ntelecomunicaciones, \u00bfpara qu\u00e9?, para que esos operadores puedan\nprestar sus servicios, \u00bfqu\u00e9 se hizo?, en primer caso se estableci\u00f3\nunas tarifas topes, es decir, hay una regulaci\u00f3n espec\u00edfica que obliga a\nlos operadores de energ\u00eda el\u00e9ctrica en este caso a que pongan a\ndisposici\u00f3n de los operadores de telecomunicaciones estas\ninfraestructuras a precios regulados; por lo tanto el beneficio, el precio\ny costo se trasladar\u00eda a los operadores de telecomunicaciones y al\nfinal del d\u00eda a los usuarios que es realmente a lo que propende la\nregulaci\u00f3n.\nAdicionalmente tambi\u00e9n tenemos regulaci\u00f3n de estos mismos\nelementos hacia los operadores de telecomunicaciones, es una\nregulaci\u00f3n que est\u00e1 operando desde el 2008, como es una regulaci\u00f3n\nya bastante decantada en el mercado y que lleva funcionando\nbastantes a\u00f1os, adicionalmente en el 2011 sacamos una regulaci\u00f3n\nque es muy importante para el sector y que ha servido precisamente\npara mejorar las interconexiones y la relaci\u00f3n de acceso en las redes,\n\u00bfeso por qu\u00e9 es importante? Porque como sabemos las redes de\ntelecomunicaciones por su misma naturaleza podr\u00edan llegar a ser\nredes aisladas una de otras, pero realmente lo importante para todos\nnosotros como usuarios es que esas redes puedan comunicarse unas\ncon otras y puedan interfuncionar e interoperar, y para esto la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n tambi\u00e9n estableci\u00f3 lo que hemos llamado un\nr\u00e9gimen de interconexi\u00f3n a acceso que le ha fijado unas reglas claras\na todos los operadores respecto a cu\u00e1les son esas reglas que deben\nfuncionar entre ellos de manera que esas redes y nosotros como\nusuarios podamos comunicarnos. Esta interconexi\u00f3n es lo que permite\nque los usuarios de un operador puedan hablar con los usuarios de\notro operador, porque precisamente esos protocolos, esas reglas\nest\u00e1n claras en esas interconexiones, esta reglas tambi\u00e9n propenden\nporque nuevos agentes que entran al mercado encuentren la manera\nf\u00e1cil de acceder a esas redes que ya existen en el mercado, este es\nun r\u00e9gimen que la Comisi\u00f3n lleva ya unos a\u00f1os de establecido y que\nha tenido mucho \u00e9xito en permitir que nuevos agentes entren al\nmercado, es as\u00ed como por ejemplo a ra\u00edz de la subasta de 4G como\nmencionaba el ministro permiti\u00f3 que nuevos agentes entraran al\nmercado m\u00f3vil, es lo que ha permitido r\u00e1pidamente que estos nuevos\noperadores puedan entrar a competir en el mercado, entonces eso es\nun r\u00e9gimen muy importante que continuamente lo estamos\nactualizando para que en funci\u00f3n de los nuevos desarrollos\ntecnol\u00f3gicos los operadores puedan tener un r\u00e9gimen claro y seguro\nrespecto a c\u00f3mo debe ser las relaciones con los otros.\nEn este sentido a ra\u00edz precisamente de la subasta de 4G tambi\u00e9n\nregulamos lo que se llama el roaming nacional. Como ustedes saben\nmuchos de los operadores, operadores m\u00f3viles, no tienen cobertura a\nnivel nacional y los nuevos agentes que entran al mercado se\ntardar\u00edan muchos a\u00f1os en desplegar una cobertura a nivel nacional,\nentonces lo que hicimos es que obligamos a los operadores\nestablecidos a darles acceso a sus redes a los nuevos operadores\nentrantes, mientras ellos van tendiendo poco a poco sus redes, esta\nobligaci\u00f3n adem\u00e1s la acompa\u00f1amos de un precio regulado para\nprecisamente evitar los problemas que pod\u00edan suscitarse en la\nnegociaci\u00f3n de esos precios y que pod\u00eda evitar que esos nuevos\nagentes en el mercado entraran en un tiempo apropiado y esta\nregulaci\u00f3n es la que precisamente a permitido que agentes ya como\nAvantel entren al mercado, empiecen, tengan ya una oferta comercial\ndisponible a un a\u00f1o de entregado este espectro.\nEste es el tipo de medidas que la CRC ha venido tomando a lo largo\ndel tiempo y que acompa\u00f1an y que tiene presente como prop\u00f3sito\napoyar toda la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de servicio universal.\nTenemos otra serie de regulaci\u00f3n que est\u00e1 en curso actualmente que\ntiene que ver con temas como la fibra \u00f3ptica que mencionaba el\nministro y digamos otros temas muy importante relacionados con la\ncalidad de los servicios, que Juan Manuel Wilches, el otro comisionado\ndel CRC que nos acompa\u00f1a en estos momentos les va a comentar y\nque es importante para nosotros que ustedes conozcan y que\nparticipen en estas discusiones y que en esa medida podamos sacar\nproyectos que sean m\u00e1s beneficiosos para la sociedad.\nJuan Manuel Wilches Duran - delegada de la Comisi\u00f3n de\nRegulaci\u00f3n de Comunicaciones:\nBuenas tardes much\u00edsimas gracias nuevamente por la invitaci\u00f3n,\nvaloramos mucho la oportunidad de estar ac\u00e1 y contarles qu\u00e9 es lo\nque estamos haciendo y como lo dec\u00eda el ministro Diego Molano,\ntrabajemos de manera conjunta con ustedes, ustedes son los que\nsacan las necesidades de las regiones y nosotros a trav\u00e9s del\ngobierno central podemos tratar de ayudar para que todas esas\nnecesidades se puedan atender de alguna manera.\nYa Isabel hablaba de los dos componentes principales que tenemos\nnosotros dentro de nuestras funciones que son promover la\ncompetencia en el mercado de comunicaciones y atender las\nnecesidades de los usuarios; y con base en estos dos componentes\nprincipales lo que hemos hecho es tomar diferentes medidas, el\nministro y la compa\u00f1era Isabel explicaban qu\u00e9 tipo de medidas hemos\ntomado y como a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de infraestructura que est\u00e1\nen cabeza de la CRC podemos promover que todos los usuarios, los\ncolombianos en este pa\u00eds tengan acceso a los diferentes servicios de\ncomunicaciones a la televisi\u00f3n, la telefon\u00eda, a los servicios m\u00f3viles y\ndem\u00e1s servicios que les permiten integrarse dentro de la vida de este\npa\u00eds y participar de ella.\nEn ese sentido hemos venido trabajando en los temas que ya\nmencionaban antes como el roaming nacional, la compensaci\u00f3n que\nes de alguna manera reflejar que los usuarios tienen algunos\nproblemas con los servicios y c\u00f3mo les estamos retribuyendo eso y en\nese sentido me quiero fijar en dos puntos que mencionaba el\nrepresentante Ciro al inicio; uno son los temas de televisi\u00f3n y contarles\nqu\u00e9 estamos haciendo y para donde vamos, en este momento\nestamos elaborando un an\u00e1lisis del mercado de la televisi\u00f3n, estamos\ndeterminando cual es esa estructura del mercado, el ministro ya\nhablaba de que la televisi\u00f3n no es lo que ten\u00edamos hace 10 a\u00f1os y ha\ncambiado mucho, en los \u00faltimos a\u00f1os ya se ha generado una nueva\ntendencia y vemos que muchos de los consumos que hacen los\nusuarios de televisi\u00f3n se hacen por internet, entonces estamos\nrevisando todo ese mercado de televisi\u00f3n y esperamos que en los\npr\u00f3ximos meses estemos definiendo cual es esa estructura y definir\ncondiciones para promover la competencia.\nA s\u00ed mismo, estamos trabajando en temas de calidad de televisi\u00f3n\ncomo aseguramos que el servicio que le llega a los usuarios sea un\nservicio de calidad, los usuarios se quejan mucho y en algunos casos\nesa quejas provienen es de la atenci\u00f3n de pronto y posiblemente no\nes tanto por las redes, estamos revisando cuales son lis diferentes\nelementos que est\u00e1n involucrados en la calidad y tenemos proyectos\nque estamos discutiendo a nivel nacional. Tuvimos unos foros hace un\npar de semanas con diferentes agentes del sector y hemos tenido\nparticipaci\u00f3n para definir en televisi\u00f3n espec\u00edficamente como debemos\nmejorar esa calidad, y adicionalmente no solo en televisi\u00f3n sino en\ngeneral todas las redes de comunicaciones. Estamos trabajando en\nc\u00f3mo promovemos que se tenga m\u00e1s compartici\u00f3n que los operadores\nque entran al mercado tengan la posibilidad de desplegar sus redes y\nllegar a esos puntos donde todav\u00eda falta el servicio, para ello estamos\ntrabajo en un proyecto especifico para compartir redes de diferentes\ntipos de servicios.\nEn el tema del acceso espec\u00edfico de infraestructura tenemos un\nproyecto en el que estamos trabajando un tema que mencionaba el\nrepresentante Guevara sobre la fibra \u00f3ptica, C\u00f3mo hacemos para que\nse pueda acceder a la fibra \u00f3ptica de una manera con unas tarifas\nrazonables y que pueda ser viable que otros operadores, prestadores\ndel servicio accedan a esa red. Tenemos publicado en estos\nmomentos para comentarios un proyecto en el cual se est\u00e1 revisando\nla posibilidad de declarar esa fibra \u00f3ptica como instalaci\u00f3n esencial y\nen ese sentido si es una instalaci\u00f3n esencial cualquier operador debe\ntener la posibilidad de montarse sobre la red y llegar a cualquier sitio\ndel pa\u00eds, y para eso estamos trabajando dentro de nuestro marco de\nconsultas p\u00fablicas y dem\u00e1s, recibir comentarios, usted hace una\npregunta sobre los precios para acceder a la fibra \u00f3ptica, los precios\nde Azteca para acceder a la fibra \u00f3ptica, es el proveedor de la red\nnacional de la fibra \u00f3ptica que est\u00e1n regulados en el contrato, pero lo\nque encontramos es que hay muchos otros proveedores de ese tipo\nde red que la tiene, la han montado en el pa\u00eds y digamos que no\nexisten las condiciones para que se d\u00e9 una compartici\u00f3n efectiva de\nesa red, entonces estamos promoviendo que todas las redes de fibra\n\u00f3ptica no solo la de Azteca que est\u00e1 regulado por el contrato sino las\ndem\u00e1s redes est\u00e9n integradas dentro de esa misma regulaci\u00f3n.\nPreguntaba adem\u00e1s tambi\u00e9n el representante Guevara de la velocidad\nde acceso, qu\u00e9 hacemos para que la gente realmente reciba lo que\ncontrata, que el operador le dice a uno tiene una conexi\u00f3n de 5\nmegabits por segundo, de 4 megabits o de 10 megabits, c\u00f3mo\nhacemos para que realmente los usuarios reciban esa calidad y es\nprecisamente desde el punto de vista de calidad que es una de las\nfunciones de la Comisi\u00f3n definir cu\u00e1les son las condiciones a trav\u00e9s\nde las cuales podemos lograr que los usuarios se vean bien\nrepresentados a trav\u00e9s de un regulador que los defiende y que\nestablece una serie de derechos que ellos pueden trabajar con su\noperador y en ese sentido estamos revisando todo el r\u00e9gimen de\ncalidad en estos momento y esperamos que en el primer semestre del\na\u00f1o entrante tengamos decisiones sobre cosas como las que usted\nmenciona, cu\u00e1l deber\u00eda ser la relaci\u00f3n entre lo que le dicen al usuario\nque tiene como velocidad de acceso y qu\u00e9 es lo que realmente le est\u00e1\nllegando, y ese tipo de cosas aunque no est\u00e1n parecer\u00eda ser que no\nest\u00e1n directamente relacionadas con el servicio de acceso universal,\ndefinitivamente tienen un impacto grande porque estamos\ngarantizando que todos los usuarios en el pa\u00eds tengan condiciones\nadecuadas en la prestaci\u00f3n de sus servicios y que sus derechos se\nvean defendidos por parte de un regulador que trabaja para ellos.\nMuchas gracias.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:41:00-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 42, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}