{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidenta no me demoro, la angustia que tengo ministro\nhacia la pregunta que le estaba diciendo es que la continuidad del\nprograma de subsidios de banda ancha se muere ahorita el 31 de\ndiciembre si no hacemos algo, tenemos la posibilidad del Plan de\nDesarrollo, que hay que hacer y en que queremos apoyarlo y eso me\ngustar\u00eda ministro que nos defina la estrategia en la cual nosotros\npodamos apoyarlo.\nDiego Molano Vega (Ministro de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n\ny las Comunicaciones):\nBueno muy bien. Aprovecho este \u00faltimo espacio para contestar\nalgunas inquietudes de algunos representantes y voy a arrancar con\nesa sobre el tema de subsidios, es un tema que obviamente nos\npreocupa much\u00edsimo hay que hacer un an\u00e1lisis jur\u00eddico del tema, \u00bfde\nd\u00f3nde vienen?, vienen de una transici\u00f3n de la Ley 142 y que nosotros\nen cierta forma ajustamos o regulamos con la ley del plan anterior y\nque vence el 31 de diciembre como usted muy bien lo dice, tenemos\nque tener el apoyo de ustedes para que en la pr\u00f3xima ley del plan\npodamos otra vez ajustar esos subsidios que son muy importantes,\nson fundamentales, pero tambi\u00e9n ampliarlos porque como estaban\nhasta hoy era solo los operadores que inicialmente hab\u00edan en la Ley\n142 eran los \u00fanicos que pod\u00edan hacer eso, ahora hay muchos nuevos\noperadores y hay que permitir tambi\u00e9n que exista m\u00e1s competencia,\nen todo caso no paramos, tenemos otros esquemas de subsidios a\ntrav\u00e9s de licitaciones p\u00fablicas en el intermedio mientras sale la ley del\nplan, pero tenemos que trabajar en ese tema.\nOtro tema es que ha habido varias preguntas sobre la fibra \u00f3ptica y\nsobre Azteca, la verdad es que es un contrato bien interesante el de\nAzteca pero para evitar monopolios efectivamente est\u00e1 regulado y est\u00e1\nregulado el precio del servicio y una oferta b\u00e1sica que pueden utilizar\ncualquier otro operador de telecomunicaciones que hoy utilizan\noperadores de celulares y que empiezan a utilizar por ejemplo\noperadores de televisi\u00f3n comunitaria, otros operadores que hacen un\ntrabajo muy importante en las regiones pero que tenemos que hacer\nque estos operadores no solo vendan televisi\u00f3n a sus comunidades,\nsino que tambi\u00e9n vendan internet y la mejor forma de hacerlo es\nconect\u00e1ndose a esa fibra \u00f3ptica como una oferta regulada.\nOtra pregunta muy importante sobre el tema del robo de los celulares,\nes un tema que lo hemos tra\u00eddo aqu\u00ed al Congreso en varias\nocasiones, un tema que nos sigue afectando much\u00edsimo, \u00bfy qu\u00e9\npasa? La verdad es que esto es un flagelo que tenemos que atacar\ntodos los colombianos, \u00a1todos!, y empezando por la ciudadan\u00eda,\nporque al final del d\u00eda si hay demanda o la oferta, es un tema b\u00e1sico\nde la econom\u00eda, y por eso hemos hecho muchas campa\u00f1as para que\nla gente si va a comprar un celular usado lo piense dos veces porque\npuede ser un celular manchado de sangre, pero yo creo que la\nciudadan\u00eda ha venido respondiendo positivamente, las medidas que\nhemos tomado han tenido efecto positivo, los operadores de\ntelecomunicaci\u00f3n han cumplido muy bien con todos sus compromisos\nah\u00ed injustamente a los operadores los denuncian pero realmente es\nparte de la ignorancia de la gente de lo que es el problema o\ndeterminar cortinas de humo para ver d\u00f3nde est\u00e1 el problema. Hemos\navanzado much\u00edsimo desde el punto de vista t\u00e9cnico para que un\ncelular que se roben, primero que el usuario lo reporte, si no lo reporta\nno hay nada que hacer, entonces es pedirle a la comunidad rep\u00f3rtelo y\nes facil\u00edsimo reportarlo; segundo pues montamos todo para que ese\ncelular si esta reportado como robado no pueda ser activado en las\nredes y eso ya est\u00e1 funcionando, funciona muy bien, pero como\nsiempre hecha la ley hecha la trampa, entonces que paso, pues el\nmercado empez\u00f3 a irse para otros pa\u00edses, \u00bfpor qu\u00e9? Porque como los\nrobaban aqu\u00ed y aqu\u00ed como no los pod\u00edan activar se los llevaban a otros\npa\u00edses y efectivamente la polic\u00eda ha encontrado todas estas bandas\nque se volvieron bandas internacionales de traficantes de celulares\nrobados, entonces generamos un movimiento internacional para esto,\nliderado repito por Colombia y generamos una cosa que se llama el\nPacto de Bogot\u00e1 en donde todos los pa\u00edses que se suscribieron la\ngran mayor\u00eda de pa\u00edses del mundo ya tienen que hacer lo mismo que\nhace Colombia, las bases de datos en donde est\u00e1n los celulares\nrobados y la industria, la industria de los operadores celulares que es\nla GSMA tom\u00f3 una responsabilidad muy grande y dijo oiga no tiene\nsentido que cada pa\u00eds tenga una basecita de datos, venga yo hago\nuna base datos mundial y hoy en d\u00eda a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda se\npuede todo mundo conectar directamente. Entonces hubo un\ncompromiso muy grande de la industria para eso y se cre\u00f3 esta base\nde datos mundial de celulares robados y la idea es que si se roban un\ncelular que aparezca el celular ah\u00ed en esa base de datos y en ning\u00fan\npa\u00eds del mundo se pueda activar, entonces los pa\u00edses se han venido\ncomprometiendo y nosotros lideramos procesos para que se puedan\nsacar recomendaciones en Naciones Unidas, en la CITEC que es la\nOrganizaci\u00f3n de Estados Americanos, en UNASUR, en toda la\nComunidad Andina de Naciones, etc. Para que todos los pa\u00edses\nimplementaran lo de Colombia, y hemos avanzado por ejemplo hoy en\nd\u00eda con Ecuador, un celular que se roban en Ecuador no puede ser\nactivado en Colombia ni viceversa, con muchos pa\u00edses hemos\navanzado pero a pesar que tenemos firmado convenios globales y\nbilaterales con Venezuela, Venezuela a un no lo ha implementado,\nentonces el primer hueco que tenemos grande y podemos hacer lo\nque sea, y aqu\u00ed hemos hecho un esfuerzo tambi\u00e9n con la canciller\u00eda\nen el \u00faltimo consejo de ministros conjunto firmamos otra vez un\nacuerdo con Venezuela y los impulsamos, porque el problema en\nVenezuela de robo de celulares es mucho m\u00e1s grande que en\nColombia y es una forma de ayudarnos mutuamente, entonces\nseguiremos insisti\u00e9ndole a Venezuela en ese tema.\nPero eso no quiere decir que paramos ah\u00ed, el ahora ministro el general\nNaranjo lidera el tema, lidera la mesa porque es una mesa donde esta\ntodo el mundo, no solo est\u00e1 el ministerio de la TIC,s en los temas\nt\u00e9cnicos, esta la polic\u00eda, esta la fiscal\u00eda, esta adem\u00e1s el Ministerio de\nComercio, porque hemos analizado medidas comerciales y estamos\ndiscutiendo un decreto para prohibir la importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de\ncelulares usados y muchas otras entidades y estamos justamente\nhaciendo una revisi\u00f3n porque como digo hay que ir tambi\u00e9n ajustando\nporque hecha la ley hecha la trampa, tambi\u00e9n en el tema de las bases\nde datos hay que ir ajustando temas, pero hoy en d\u00eda el tema m\u00e1s\ngrueso de todos es Venezuela y esperamos que pronto Venezuela\nimplemente estas soluciones.\nOtro tema es el tema del acceso a la telemedicina, estamos\njustamente trabajando con el Ministerio de Salud en este gran plan de\nTIC,s y salud en el que hay muchas medidas interesantes entre otras\nuna de la que traemos aqu\u00ed de los derechos digitales de los\nciudadanos, un proyecto de ley que tendremos aqu\u00ed en el pr\u00f3ximo a\u00f1o,\nen estos derechos digitales uno de los derechos de todos los\nciudadanos que plantearemos a ustedes ser\u00e1 que todos los\nciudadanos tengamos el derecho a tener un espacio en la nube\ntotalmente gratis, un espacio en internet totalmente gratis donde uno\nva a tener su cuenta de email oficial entonces si alguien le quiere\nnotificar algo se lo env\u00eda a ese email y ya queda notificado \u00a1s\u00ed!, en\ndonde ah\u00ed en espacio en la nube vamos a tener todos los documentos\nque relacionan al ciudadano con el Estado desde el certificado de\nnacimiento, registro civil, su cedula, tambi\u00e9n sus diplomas educativos,\nsus escrituras p\u00fablicas y tambi\u00e9n estar\u00e1 ah\u00ed su historia cl\u00ednica\nelectr\u00f3nica, es un proyecto que estamos estructurando y que va a\nhacer que todo este tema pase a otro nivel, y en el tema de\ntelemedicina hay buenos ejemplos en su departamento, pero estamos\nllenos de malos ejemplos por lo que usted mismo resalto, porque\ncreen que los proyectos de telemedicina y la tecnolog\u00eda son de fierros\nde tecnolog\u00eda y no de gente y entonces nosotros lo que vamos a hacer\nmuy seguramente pues estamos planteando con el Ministerio de Salud\nes hacer un gran proyecto de telemedicina y al igual que hicimos con\nlos puntos Vive Digital y con la Fibra y con los quioscos, hacer\nalianzas con las regiones para masificar esta tecnolog\u00eda en un modelo\nnacional de telemedicina en el que las regiones se van sumando a ese\nproyecto, entonces lo estamos estructurando por ahora con el\nMinisterio de Salud y aqu\u00ed tambi\u00e9n vendremos a present\u00e1rselo a\nustedes.\nY por \u00faltimo el tema de consulta previa, efectivamente el tema de\nconsulta previa es un proceso establecido en la Constituci\u00f3n que\ngarantiza unos derechos, pero la verdad es que yo lo vi hace unos\nd\u00edas en Choc\u00f3, el Choc\u00f3 es uno de los grandes beneficiarios de esta\nred y me fui a hablar con las comunidades beneficiarias que ellas\nmismas en teor\u00eda tiene que dar las consultas previas y como est\u00e1\nmontado el sistema aparecen unos intermediarios empoderados, no se\nsabe c\u00f3mo, porque las propias comunidades no saben c\u00f3mo\nempoderaron a ese se\u00f1or que bloquean y las propias comunidades\ndicen como as\u00ed ministro, usted y su apoderado all\u00e1 nos tienen\nbloqueados, ni siquiera saben del tema, entonces yo creo que hay que\nrevisar y comparto totalmente el principio fundamental de eso, pero\ncreo que el sistema en el camino se desvi\u00f3, en la forma procedimental\ny tenemos que revisar esos procedimientos para que le apliquen y se\ngaranticen esos derechos de las personas que est\u00e1n en esto y en la\nConstituci\u00f3n, pero hoy en d\u00eda nuestro proyecto y yo me siento con la\ngente del Choc\u00f3, y me fui y toda la gente me dacia por favor llegue\naqu\u00ed r\u00e1pido con el tema, les dec\u00eda por favor denme la autorizaci\u00f3n que\nustedes la tienen, porque es un tema de que en cada celda que\nponemos es una celda aislada para transmitir al microondas, sino que\nllegamos ah\u00ed con tecnolog\u00eda a las escuelas y llegamos a sus\ncomunidades con Quiosco Vive Digital, con Puntos Vive Digital, no es\nuna red aislada, sino que una red que le presta el servicio a todo el\nmundo a medida que va pasando, entonces yo creo que es importante\ny lo hemos planteado entre el gobierno y lo hemos planteado en el\nMinisterio del Interior, pero el problema es que para hacer una reforma\na la Constituci\u00f3n se requiere consulta previa a ellos mismos eso dicen,\nentonces lo que los invito a ustedes es a que nos ayuden con las\ncomunidades a obtener estos permisos, much\u00edsimas gracias por la\noportunidad de estar hoy aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta y realmente estoy\nmuy ansioso de trabajar con todos y cada uno de ustedes en todos\nestos proyectos, muchas gracias presidenta.", "external_id": "#hr-ricardo-fl\u00f3rez-rueda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:42:50-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 53, "name": "H.R. Ricardo Fl\u00f3rez Rueda"}