{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Con mucho gusto se\u00f1ora presidente, siguiente punto del orden del d\u00eda.\n\u201cCitaci\u00f3n a servidores p\u00fablicos, de conformidad con el art\u00edculo\n135-8 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, en concordancia con los\nart\u00edculos 233 y 249 de la Lay 5a de 1992 y en desarrollo de la\nproposici\u00f3n N\u00b0 003 y aditiva del julio 30 de 2014, presentada por\nlos honorables representantes Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n,\nIn\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez, Alfredo Ape Cuello Baute, Jaime Felipe\nLozada Polanco; c\u00edtese al ministro de las Tecnolog\u00edas de la\nInformaci\u00f3n y las Comunicaciones, Diego Molano Vega; para que\nen el debate de control pol\u00edtico en la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara\nde Representantes, sobre el servicio y acceso universal de los\nservicios de telecomunicaciones responda a las siguientes\npreguntas del cuestionario que esta anexo al orden del d\u00eda.\nLa proposici\u00f3n aditiva a la N\u00b0 003 del 21 de octubre de 2014. Cita\nal, director de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones\nCRCOM, Carlos Pablo M\u00e1rquez Escobar; y al, director de la\nAgencia Nacional del Espectro ANE, Oscar Le\u00f3n; para que en el\ndebate de control pol\u00edtico en la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de\nRepresentantes, sobre el servicio de acceso universal de los\nservicios de telecomunicaciones responda las siguientes\npreguntas que est\u00e1n anexas al orden del d\u00eda.\u201d\nEsta le\u00eddo el siguiente punto del orden del d\u00eda se\u00f1ora presidenta.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:39:30-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 34, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}