{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias honorable representante de verdad creo que si hay alguien\nque tiene que hacer testimonio del tema de las tecnolog\u00edas tenemos\nque ser nosotros, porque quiero manifestarles que siendo alcaldesa\ndel municipio de Puerto Colombia logramos tener un laboratorio Vive\nDigital, de los cinco primeros que se dieron en el pa\u00eds, al igual darle\ntambi\u00e9n los agradecimientos representante Ciro Rodr\u00edguez, al ministro\nporque Puerto Colombia recientemente fue objeto tambi\u00e9n de la\nentrega de elementos de tecnolog\u00eda importantes para el\nfortalecimiento de la educaci\u00f3n, y la verdad que quiero decirle que\ntodo ello ha contribuido a posesionar a este municipio en materia\neducativa dentro de los primeros lugares a nivel nacional, eso nos\nllena de much\u00edsima satisfacci\u00f3n, \u00bfno s\u00e9 si alguno de los miembros de\nla Comisi\u00f3n va a intervenir o le damos la palabra al ministro? Ministro\ntiene el uso de la palabra.\nDiego Molano Vega (Ministro de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n\ny las Comunicaciones):\nMuchas gracias presidenta, la verdad estoy muy contento de estar\naqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta de la C\u00e1mara de Representantes, un\nsaludo a todos los honorables representantes, yo quiero decirles que\nalguno de ustedes no me conocen y quiero decirles que en la\nadministraci\u00f3n o cuando esta uno en el ejecutivo a veces a uno le da\njartera el legislativo, \u00a1o no! Pero a m\u00ed no, a mi me gusta mucho el\nlegislativo, no quiere decir que me voy a lanzar al Congreso, pero me\ngusta mucho el legislativo, \u00bfpor qu\u00e9? Y le insisto mucho a mi equipo\nen eso, que ojo con el s\u00edndrome Murillo Toro, el s\u00edndrome Murillo Toro\nes un s\u00edndrome que por muchos a\u00f1os tuvieron los empleados del\nMinisterio TIC,s que trabajan el edificio Murillo Toro y que dentro del\nedificio Murillo Toro creen que se ve todo el pa\u00eds y la \u00fanica forma\ndonde uno realmente entiende el pa\u00eds es saliendo a las regiones y no\nexisten interlocutores m\u00e1s validos que las regiones que los\ncongresistas, \u00a1no existen! Y adem\u00e1s ese rol es fundamental. A m\u00ed por\neso me gusta el Congreso y sentir que somos un equipo con el\nCongreso de la Rep\u00fablica y en especial con la Comisi\u00f3n Sexta que es\nnuestra Comisi\u00f3n, que ve los temas de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n\ny las comunicaciones, y tenemos cuatro a\u00f1os por delante de mucho\ntrabajo, pero cuatro a\u00f1os donde queremos trabajar en equipo; somos\nun pa\u00eds y debatiremos muchas cosas, nos encontraremos en algunas\npero no en otras, pero tendremos debates y discusiones de altura y de\ncalidad en el que entre todos debemos construir un mejor pa\u00eds, entre\ntodos un pa\u00eds como dice el presidente Santos, construimos un nuevo\npa\u00eds con paz, equidad y educaci\u00f3n.\nEntonces estoy muy, muy contento de estar aqu\u00ed y hoy particularmente\nen venir a contestar las preguntas de ustedes sobre en que esta el\npa\u00eds en materia de las tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las\ncomunicaciones, como bien resumi\u00f3 el doctor Ciro Rodr\u00edguez,\nnosotros hace cuatro a\u00f1os empezamos un plan de tecnolog\u00eda que se\nllama el Plan Vive Digital, y al igual que hace cuatro a\u00f1os participamos\nactivamente con la Comisi\u00f3n Sexta en la construcci\u00f3n de ese plan.\nAhora que estamos haciendo el nuevo plan tambi\u00e9n les pido a ustedes\nayuda, para construir el plan, los ajustes que estamos haciendo es\nmuy importante que todos ustedes nos den realimentaci\u00f3n de ese\nplan, que lo construyamos conjuntamente, porque aqu\u00ed vamos a venir\ncon las leyes que vienen de ese plan, porque a sus regiones vamos a\nir con los proyectos que surgen de ese plan, es muy importante,\nnosotros desde el Ministerio TIC,s creamos este plan, el Plan Vive\nDigital que busca una cosa: busca reducir la pobreza con la\ntecnolog\u00eda. Existe una correlaci\u00f3n muy fuerte entre eso, entre m\u00e1s\ninternet hay menos pobreza, entre m\u00e1s internet hay m\u00e1s\noportunidades para la gente, por lo tanto ese es nuestro gran objetivo\ny es que con m\u00e1s internet exista menos pobreza y hace cuatro a\u00f1os\nencontramos que hab\u00eda much\u00edsimos retos en el pa\u00eds pero el m\u00e1s\nimportante es eso reducci\u00f3n en la pobreza y ustedes han visto que\nhemos avanzado mucho en eso pero tenemos que seguir trabajando,\nhoy estamos con unas cifras realmente grandes, m\u00e1s del 28% de los\ncolombianos son pobres, tengo que seguir trabajando fuertemente\npara que esa cifra se reduzca y yo les voy a mostrar una grafica.\nAvanzan dos diapositivas por favor.\nDe lo que encontramos hace cuatro a\u00f1os materia, tomamos muchas\nfotograf\u00edas del estado de la tecnolog\u00eda en el pa\u00eds, pero una de ellas fue\nc\u00f3mo estaba la penetraci\u00f3n de internet en el pa\u00eds y esto fue lo que\nencontramos: en la grafica podemos observar la pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n\ndel pa\u00eds en donde en el estrato cinco y seis, los estratos m\u00e1s altos del\npa\u00eds donde esta menos del 5% de la poblaci\u00f3n, hace cuatro a\u00f1os ah\u00ed\nproblemas de internet no hab\u00eda, los estratos altos hace cuatro a\u00f1os\nten\u00edan internet, el 83 % de los hogares y el 92% de esos hogares\nten\u00edan computador, pero cuando vimos el Colombia de verdad y el\nColombia de verdad es estrato uno, dos y tres donde est\u00e1 el 88% de la\npoblaci\u00f3n del pa\u00eds, ah\u00ed es donde nos encontramos el gran abismo; en\nestrato dos por ejemplo solo el 8% de la poblaci\u00f3n tenia internet, y en\nestrato uno pr\u00e1cticamente el internet no exist\u00eda, y le preguntamos a\nesas personas \u00bfusted por qu\u00e9 no tiene internet? La respuesta fue\nobvia, porque yo no tengo plata para comprar eso, por eso no tengo\ncomputador, pero mucha gente nos dijo y para que, internet para que.\nHicimos el mismo ejercicio con las empresas, en Colombia hay m\u00e1s de\nun mill\u00f3n seiscientas mil (1.600.000) empresas, y ustedes pueden ver\nen la grafica la distribuci\u00f3n de las empresas en donde en Colombia\nhay m\u00e1s de un mill\u00f3n seiscientas mil (1.600.000) empresas pero la\ngran mayor\u00eda m\u00e1s del 96% son microempresas que tienen menos de\n10 empleados, y esas son el verdadero motor econ\u00f3mico del pa\u00eds, son\nlas que generan empleo, son las que generan mejoras en la\nproductividad del pa\u00eds, m\u00e1s del 96% de las empresa son\nmicroempresas y solo el 7% estaban conectadas a internet, solo el\n7%, y les preguntamos \u00bf por qu\u00e9 no usan internet? Porque ese\ntendero, ese lechero, ese trabajador de la industria del calzado en\nBucaramanga o en Nari\u00f1o no utiliza internet, y la respuesta fue\ncontundente, no fue no tengo plata, sino para que, para que eso\ninternet, y lleg\u00e1bamos y este ejercicio lo hicimos con el representante\nCiro Rodr\u00edguez all\u00e1 en su pueblo, en Oca\u00f1a, nos \u00edbamos a las tiendas\ny entonces le pregunt\u00e1bamos al tendero \u00bfy usted por qu\u00e9 no usa\ninternet? Y el tendero dec\u00eda para que, le dec\u00edamos mire es que usted\npuede aqu\u00ed en esta aplicaci\u00f3n de internet manejar su contabilidad, la\nrespuesta era y para que, se\u00f1or es que usted puede hacer su\ndeclaraci\u00f3n de renta, y dec\u00eda para qu\u00e9 es que yo no quiero pagar\nimpuestos, \u00a1y es verdad!, o le dec\u00edamos mire es aqu\u00ed en esta\naplicaci\u00f3n usted puede manejar el inventario de su tienda, y nos dec\u00eda\nno mire es que el inventario lo llevo aqu\u00ed detr\u00e1s del cart\u00f3n del\nMarlboro, en el cuadernito y as\u00ed lo hac\u00edan mi taita y mi abuelo, y\nefectivamente entendimos que el gran problema para masificar la\ntecnolog\u00eda en el pa\u00eds no es de precios, no es de infraestructura, es de\naplicaciones. Que existan aplicaciones hechas para el verdadero\nColombia, porque las aplicaciones que hay de internet son para los\nricos del mundo, no para los pobres, no para ese tendero, no para el\ncafetero, para el caficultor, ese no tiene aplicaciones, tiene el gran\nterrateniente que cultiva naranjas en Estados Unidos usa muchas\naplicaciones, pero para ese caficultor no hay aplicaciones, \u00a1s\u00ed!, que\nsacamos con llevarle internet si no van a estar esas aplicaciones, eso\nes muy importante.\nEntonces encontramos que la primera barrera para masificar es el\ntema de las aplicaciones, y encontramos muchas otras barreras, una\nque es apenas obvia y es la geograf\u00eda en nuestro pa\u00eds; tenemos un\npa\u00eds hermoso, con una geograf\u00eda espectacular y aqu\u00ed est\u00e1 la\nrepresentaci\u00f3n de la variedad de este pa\u00eds, de las costas, de las\nmonta\u00f1as, de las selvas, pero cubrir este pa\u00eds con telecomunicaciones\nes muy dif\u00edcil. Cuando llegamos a este gobierno solo 200 municipios\nten\u00edan fibra \u00f3ptica, de los 1150 municipios que hay solo 200 ten\u00edan\nfibra \u00f3ptica, y la fibra \u00f3ptica es la \u00fanica tecnolog\u00eda capaz de transmitir\nel internet de hoy, los videos, las teleconferencias, telemedicina,\nteleducaci\u00f3n, es la \u00fanica, mucha gente dice es que el 4G, \u00a1no!, el 4G\nes el ultimo pedacito, las torres del 4G est\u00e1n conectadas a una fibra\n\u00f3ptica, sin fibra \u00f3ptica no hay forma de que esto progrese, y dijimos\n\u00bfc\u00f3mo hacemos para llevar fibra \u00f3ptica a todo el pa\u00eds? A m\u00e1s\nmunicipios, y nuestra meta fue pasar de 200 municipios a 700\nmunicipios con fibra \u00f3ptica, \u00bfy que encontramos? Que como lo dec\u00eda\nel representante Ciro Rodr\u00edguez llevar telecomunicaciones a esos\nmunicipios tan pobres no es rentable. Hicimos un ejercicio por ejemplo\ndoctor Fl\u00f3rez, fuimos a Barichara Santander, ustedes conocen muy\nbien Barichara, pobre, pobre como mi pueblo Tasco Boyac\u00e1 no es, ni\nparecido, pero cogimos Barichara e hicimos el ejercicio all\u00e1 donde hay\nturismo, donde hay hoteles rurales, donde viven personas de clase\nalta que tienen sus casitas ah\u00ed, que tienen poder adquisitivo, y all\u00e1 no\nes rentable llevar la fibra \u00f3ptica, nadie por puro negocio va a llegar all\u00e1\ncon fibra \u00f3ptica, porque a pesar de ser un municipio que tiene m\u00e1s o\nmenos una poblaci\u00f3n pudiente no da suficiente para que la gente lo\nque paga all\u00e1 de para pagar por esa infraestructura. Tampoco es\nrentable llevar el 4G all\u00e1, es decir, sencillamente pongo un municipio\npujante, pues imag\u00ednense sus municipios, menos llegar all\u00e1, eso no es\nrentable, la fuerza del mercado, las compa\u00f1\u00edas privadas no van a\nllegar all\u00e1 solas; entonces que hicimos, recogimos toda la plata que\nten\u00edamos, reunimos cuatrocientos dieciocho mil millones de pesos\n($418.000.000.000), dijimos y si esto lo damos como subsidio para\nmontar esta infraestructura a una compa\u00f1\u00eda privada \u00bfa cu\u00e1ntos\nmunicipios llegamos? Entonces hicimos un c\u00e1lculo con consultores y\ndijimos vamos a llegar a 700 municipios, por eso fue que pusimos la\nmeta de 700 municipios, pero innovamos en la forma de hacerlo,\ndijimos hagamos una subasta m\u00e1s bien y pong\u00e1monos a pelear y le\ndamos la plata al que m\u00e1s municipios ofrezca y nos fue muy bien, se\nlo gan\u00f3 una compa\u00f1\u00eda que es Azteca que le ha ido muy bien con el\ncontrato y ha cumplido y ofreci\u00f3 1078 municipios, Claro ofreci\u00f3 11\nmunicipios menos y despu\u00e9s vinieron otras compa\u00f1\u00edas que ofrecieron\nmucho menos, pero ese mecanismo de transparencia en la asignaci\u00f3n\ne innovador, y tuvimos que trabajar mucho con los entes de control\npara hacerles entender que ese mecanismo de puja si se pod\u00eda en la\nley, pero lo logramos y fue un \u00e9xito. Ese operador ha hecho que\nefectivamente la fibra llegue a todos esos municipios de los 1078 a\u00fan\nnos faltan muy poquitos municipios y el motivo es por temas de orden\np\u00fablico.\nY llegamos con la fibra \u00f3ptica pero eso no es suficiente. Primero que\ntodo nos curamos para crear monopolios, eso es muy importante, no\ncrear monopolios en este tema. Entonces le dimos la plata al operador\npero lo obligamos a prestar un servicio totalmente regulado, tiene una\noferta regulada, esa fibra la puede usar cualquier otro operador, es\ndecir, \u00bfpor qu\u00e9? Porque dentro del clave de fibra van 24 o 48 fibras\ndependiendo de la zona, y para conectar un municipio con un par de\nhilos es suficiente, el resto se pueden utilizar para muchas otras\ncosas, entonces hay mucha capacidad en el pa\u00eds y qued\u00f3 obligado\nese operador a prestarle esa capacidad, cualquiera que se lo pida con\nuna oferta que est\u00e1 regulada en el contrato; entonces de esta forma ya\nestamos llegando a los municipios. Llegamos a comienzo del a\u00f1o\n2013 y este tipo si va a cumplir, si vamos a llegar. Pero qu\u00e9 hacemos\ncon estos municipios que quedaron por fuera, por ejemplo que\nhacemos con Leticia, con Puerto Nari\u00f1o, In\u00edrida, con Nuqu\u00ed en el\nChoc\u00f3, que hacemos con Bah\u00eda Solano, Vig\u00eda del Fuerte en Antioquia,\ncon Providencia qu\u00e9 quedaron por fuera, \u00bfqu\u00e9 hacemos con estos\nmunicipios?, Bueno tenemos que llegar all\u00e1 con otras tecnolog\u00edas y\nentonces hicimos lo mismo pero ahora con otras tecnolog\u00edas que es\nuna red de microondas de alta velocidad que va entre la selva, ese\nproyecto de telecomunicaciones es el proyecto m\u00e1s ambicioso de todo\nel continente, esa red de microondas que ya est\u00e1 contratada, esa red\nes como si conect\u00e1ramos de lado a lado el continente, como si\nconect\u00e1ramos de Miami a San Francisco, es decir, atravesar todo\nEstados Unidos que es mucho m\u00e1s ancho que lo que tenemos aqu\u00ed en\nSur Am\u00e9rica, y lo conectamos con una red de microondas, pero no por\nlas autopistas americanas, sino por medio de la selva, ya est\u00e1\ndise\u00f1ada la red, adjudicada la licitaci\u00f3n, un gran proyecto de\ningenier\u00eda, tenemos un gran problema que se los tengo que contar a\nustedes para ver c\u00f3mo nos ayudan; son unas consultas previas,\nestamos totalmente bloqueados, llevamos un a\u00f1o trabajando en el\ntema de consultas previas y estamos bloqueados con el tema y muy\npreocupados porque obviamente hay unos presupuestos y un contrato\nen la mitad y obviamente el riesgo de las consultas previas est\u00e1 del\nlado del Estado, entonces estamos muy preocupados con ese tema de\nlas consultas previas porque est\u00e1 bloqueado en estos momentos el\nproyecto por eso.\nPero llegar a cada municipio en estos momentos con la fibra \u00f3ptica no\nes suficiente, la fibra llega a la plaza y ustedes lo habr\u00e1n visto y eso\nque le sirve para llegar a cada negocio a cada tiendita o conectar al\nhospital o a la escuela, ese \u00faltimo pedacito de la red lo llamamos el\nultimo kilometro, entonces incentivamos a que hubiera desarrollo de\nultimo kilometro con subsidios, vinimos al Congreso de la Rep\u00fablica\nsacamos un par de leyes muy importantes para que hubiera subsidios\nsobre todo en estratos bajos para ese \u00faltimo kilometro.\nImplementamos 4G, y el 4G era muy importante \u00bfpor qu\u00e9? o es muy\nimportante, porque es el internet inal\u00e1mbrico de alta velocidad, fue un\nproceso muy innovador y aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta debatieron\nmuch\u00edsimo cual era la mejor forma de hacerlo, y el debate arranc\u00f3 por\nuna cosa que era apenas obvia, y es el mercado de telefon\u00eda celular;\nes un mercado con unos problemas estructurales grandes de\ndominancia del mercado, la dominancia de un operador, nos llevamos\nel titulo como uno de los pa\u00edses con uno de los mercados m\u00e1s\nconcentrados del mundo, entonces con la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n\ntrabajamos fuertemente para sacar una regulaci\u00f3n que promoviera la\ncompetencia para regular esa dominancia, ahora entendimos que la\nmejor forma de regular y garantizar mejores precios y calidad es la\ncompetencia. Hay que promover la competencia, sacar reglas de\ncalidad y eso lo mejor es la competencia y volvamos al ejemplo de las\ntiendas, uno no regula la calidad de la tienda, el mercado la regula\nsolo porque si a uno no le gusta una tienda pues uno va y escoge otra,\nentonces con la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n dijimos hay que asegurarnos\nque exista competencia y se expidieron una serie de reglas que\npromueven esa competencia, por ejemplo la portabilidad num\u00e9rica:\nque a uno no le amarren el numero y se vaya para el otro lado esa la\nimplementamos; que los celulares no se bloqueen, que las bandas no\nse bloqueen, eso se prohibi\u00f3, que al usuario no lo amarren con un\ncontrato y que el usuario no pueda irse para otro operador eso se\nprohibi\u00f3, que lo que dec\u00eda el doctor Ciro Rodr\u00edguez, claro el que tiene\nla infraestructura tiene el poder, las torres, el que tiene las torres no\ndeja que la competencia venga, obligamos a que hubiera compartici\u00f3n\nde la infraestructura y que el que tenga la torre si llega el nuevo\ncompetidor tiene que prest\u00e1rsela, no gratis, a un precio regulado por\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n, pero tiene que prestar la infraestructura o\nsino no hay competencia, que hubiera un roaming obligatorio tambi\u00e9n\nlo regulamos, y muy importante que el espectro, las frecuencias se\nasignaran de una forma que promovieran la competencia, \u00bfpor qu\u00e9?\nPorque si alguien se queda con todas las frecuencias deja la\ncompetencia por fuera, aqu\u00ed lo que buscamos es que hubiera\ncompetencia; entonces tuvimos que sacar unas reglas para hacer que\nestas frecuencias, digamos que hubiera ventajas para los nuevos\noperadores que entraban, y as\u00ed lo logramos, y logramos pasar de tres\noperadores en telefon\u00eda celular que era Claro, Movistar y Tigo a 10\noperadores, que adem\u00e1s de Claro, Movistar y Tigo entraron Une,\nAvantel, ETB, Directv, Uff, Virgin y \u00c9xito, porque adem\u00e1s sacamos\ntoda una regulaci\u00f3n para que hubiera operadores m\u00f3viles virtuales y\nustedes ven por ejemplo Virgin tiene muchos m\u00e1s usuarios que Une\nhoy en d\u00eda, \u00faltimamente como ustedes saben Une y Tigo se\nfusionaron y est\u00e1n en ese proceso, pero eso se reduce a 9 operadores\npero tenemos una gran competencia, ahora el tema no es que\ntengamos competencia aqu\u00ed en Bogot\u00e1 o en Medell\u00edn o en Cali, sino\nque haya competencia en nuestros pueblos. El tema no es que llegue\nel 4G aqu\u00ed al norte de Bogot\u00e1 o las zonas ricas de Medell\u00edn o\nBarranquilla, sino que llegue a todos los municipios, y ese fue un\nelemento muy innovador del proceso, que los operadores tienen el\nprivilegio de servir a los mercados m\u00e1s rentables, a los sitios m\u00e1s\nrentables, pero tambi\u00e9n la obligaci\u00f3n de llegar a todos los municipios\ndel pa\u00eds inclusive los m\u00e1s pobres y los m\u00e1s alejados. \u00bfPara qu\u00e9?, para\nbalancear el tema y tienen esa obligaci\u00f3n, no la tienen que cumplir en\nel primer a\u00f1o, tienen algunos a\u00f1os para cumplirla y es apenas obvio,\npero poco a poco tendr\u00e1n que llegar a todos los municipios a todos,\nhoy ya en m\u00e1s de 100 municipios tenemos 4G pero tenemos que\nseguir avanzando a todos los municipios, entonces en este tema\navanzamos much\u00edsimo.\nOtro tema muy importante, en este tema de las comunicaciones la\nconectividad internacional es muy importante, Colombia no puede\nestar aislado, no puede ser una isla independiente, tenemos que estar\nconectados internacionalmente al mundo, y hab\u00eda 5 cables submarinos\ncon una capacidad determinada y no era suficiente iba a colapsar el\npa\u00eds. No s\u00e9 si ustedes se acuerdan que hace 5 a\u00f1os hubo un colapso\npor internet por esas capacidades, duramos varias semanas sin\ninternet en Colombia y eso afecta much\u00edsimo a la econom\u00eda. Y dijimos:\ntenemos que multiplicar por 20 la capacidad internacional, ya pasamos\nmuch\u00edsimo, pasamos de 5 cables submarinos a 9 y adem\u00e1s\nconectados por el Caribe y tambi\u00e9n por el Pacifico. Pero otro an\u00e1lisis\nque hac\u00edamos era: si llegamos a las cabeceras municipales, llegamos\ncon fibra \u00f3ptica y con 4G a las cabeceras municipales, \u00bfy qu\u00e9\nhacemos con nuestras veredas? \u00bfC\u00f3mo hacemos para cubrir nuestras\nzonas rurales?, y nos fijamos una meta y era que llev\u00e1ramos al menos\nun punto de internet comunitario a todos los centros poblados rurales\nde m\u00e1s de 100 habitantes, y le preguntamos al DANE cuantos son,\ndijeron son 2.300, hicimos toda nuestra planeaci\u00f3n, nuestro\npresupuesto para 2.300, vamos en 7.600 porque la informaci\u00f3n del\nDANE era basada en censos viejos y el pa\u00eds se ha movido much\u00edsimo,\nentonces vamos en 7.600 quioscos rurales de internet, el proyecto\nm\u00e1s ambicioso de telecomunicaciones del mundo entero; no\nencontramos ning\u00fan proyecto de telecomunicaciones rurales m\u00e1s\nambicioso que ese, y encontramos una cosa muy importante, que\naplica a todos los proyectos de telecomunicaciones, la gente cree que\nlos proyectos de telecomunicaciones son de tecnolog\u00eda, son de fierros\no de internet o de cables o de computadores, \u00a1no! Son de gente,\ncuando uno habla de las TIC,s para la salud, la justicia, todo mundo\nempieza no el equipo de telemedicina no, lo m\u00e1s importante es la\ngente, cambiarle el chip a la gente, y por eso con los quioscos el\ncentro es la gente, por eso en cada quiosco no solo llegamos con la\ntecnolog\u00eda sino que llegamos con un muchacho que est\u00e1 capacitado y\nque ayuda a operar el quiosco , que es un muchacho local, que\nadem\u00e1s de sus obligaciones contractuales tiene la obligaci\u00f3n de\ncapacitar a su comunidad y que ahora en la nueva etapa dentro del\nPlan Vive Digital 2014 - 2018 ese muchacho va a ser el operador de la\ntelemedicina en ese quiosco, va a ser el muchacho que va ayudar a\ncapacitar a los campesinos con las aplicaciones de TIC y Agro, etc. y\nllegamos con gente a ese tema y cubrimos. Y ah\u00ed adem\u00e1s\naprovechamos para conectar escuelas, porque vivimos el tema\ncomplicado de la conectividad rural es muy , muy grande, tenemos\n43.000 sedes educativas en el pa\u00eds, y conectar un colegio en Bogot\u00e1 o\nen alguna ciudad principal por ejemplo uno conecta un colegio de\n2.000 estudiantes all\u00e1 en Puerto Colombia, representante Martha\nconectar 2.000 estudiantes nos cuesta m\u00e1s o menos un mill\u00f3n de\npesos ($1.000.000) al mes, y eso cuando hay tabletas grandes,\ndigamos que dos millones ($2.000.000) pero por mucho, con fibra\n\u00f3ptica y alt\u00edsima velocidad pero conectar una escuelita de 16\nestudiantes en la mitad de la Orinoquia nos cuesta cinco millones de\npesos ($5.000.000) al mes, \u00bfpor qu\u00e9? Porque hay tres tipos de\ndificultades, uno las telecomunicaciones nos toca utilizar sat\u00e9lite y el\nsat\u00e9lite es como si fuera una trocha, es lento y es caro adem\u00e1s, darle\nmantenimiento a los equipos que est\u00e1n all\u00e1 remotamente es m\u00e1s\ndif\u00edcil, es mucho m\u00e1s dif\u00edcil, pero no solo repito el tema es llevar los\nfierros, el hacer que esos profesores que est\u00e1n all\u00e1 lejos se capaciten\nen el uso de la tecnolog\u00eda nos cuesta todav\u00eda m\u00e1s, y hay otro\nelemento que nos recuerda la doctora Isabel Cristina Fajardo,\ncomisionada de las CRC y es que en muchos no tenemos energ\u00eda, y\nentonces aqu\u00ed hicimos un acuerdo con el Ministerio de Minas y\nEnerg\u00eda para llevar en algunos energ\u00eda solar, pero eso sigue siendo un\ngran reto. Entonces que paso, pues hombre tenemos que ayudarle al\nMinisterio de Educaci\u00f3n a conectar escuelas, entonces lo que hicimos\nfue unir los dos programas, los de los quioscos con las escuelas,\nentonces nos vamos a las escuelas rurales y que encontramos y eso\nustedes lo han visto porque ustedes s\u00ed que conocen la realidad de este\npa\u00eds, si que la conocen, y es que muchas veces llegamos con la\ntecnolog\u00eda a un colegio rural y el rector se asusta y la esconde, la\nguarda, guarda los computadores, entonces nosotros pagando\nsemejantes costos y el rector sal\u00eda y las 12 a.m. se acababan las\nclases y echaba llave, el fin de semana nadie lo usaba y nosotros\npagando eso ah\u00ed sin usarse, los computadores ah\u00ed, la energ\u00eda ah\u00ed, el\nsat\u00e9lite ah\u00ed, todo ah\u00ed con llave, \u00bfY por qu\u00e9? Por diferentes razones,\nmuchas veces el rector dice es que lo que pasa es que si roban este\ncomputador el responsable soy yo, que quien me responde, por eso le\npusimos un muchacho que opera, le dijimos rector usted quiere esto\npero adem\u00e1s enfrente de su comunidad le dijimos firme aqu\u00ed, en que\nusted se compromete en que a que en horario de clase esto es para\nsus estudiantes, pero fuera del horario de clase es para la comunidad,\ny nos ha ido muy bien con el proceso, muy bien.\nY ahora el tema no es solo en esos 7.600 sitios llevar temas de\neducaci\u00f3n sino llevar m\u00e1s aplicaciones y estamos haciendo alianzas\ncon la UNAD, con el SENA, con el Ministerio de Salud para que haya\nm\u00e1s aplicaciones de salud, para utilizar m\u00e1s la tecnolog\u00eda en otro tipo\nde aplicaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n entendimos que para masificar hab\u00eda otra\nbarrera y era los precios de los computadores, eran car\u00edsimos,\nentonces dijimos vamos a lograr que los computadores m\u00e1s baratos\nde Am\u00e9rica Latina est\u00e9n en Colombia, aqu\u00ed vinimos al Congreso\neliminamos el IVA, eliminamos aranceles, eliminamos tambi\u00e9n el IVA\npara internet de estrato bajo muy importante, y eso les voy a pedir a\nustedes que en la Ley del Plan nos ayuden a mantener esos temas,\ninclusive ir un poco m\u00e1s all\u00e1, y logramos en el primer a\u00f1o que los\ncomputadores m\u00e1s baratos de Am\u00e9rica Latina est\u00e9n en Colombia y\nluego dijimos, no, vamos por todo el continente, y hoy los precios de\nlos computadores en Colombia son 9% m\u00e1s baratos inclusive que en\nEstados Unidos, \u00bfy eso que paso? Hemos pasado de 14\ncomputadores por cada 100 habitantes a cerca ya de hoy en d\u00eda de 40\ncomputadores por cada 100 habitantes, es decir, que el crecimiento ha\nsido enorme, pero muchas veces uno lo ve y eso lo discut\u00edamos aqu\u00ed y\nuno lo ve que por m\u00e1s subsidiado y por m\u00e1s barato que obtenga el\ncomputador, para un hogar de estrato uno y dos comprarse un\ncomputador era muy dif\u00edcil, muy caro, entonces creamos un subsidio\naqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta que inicialmente fue de trescientos mil\npesos ($300.000) para los hogares que no tienen internet y que\nquieren tener internet y con esos trescientos mil pesos ($300.000) se\nayuda a subsidiar el computador o la tarifa de internet, y con ese\nsubsidio dos millones de hogares entraron a internet, en el camino lo\nfuimos mejorando, por ejemplo las casas de inter\u00e9s social, las\nviviendas de inter\u00e9s social o inter\u00e9s prioritario ah\u00ed les subimos un\npoquito el subsidio a quinientos mil pesos ($500.000) y hoy esas casas\ntienen el computador pr\u00e1cticamente gratis, porque eso es lo principal\nque haya computador, y tenemos que seguir con esas pol\u00edticas,\ninclusive profundizarlas.\nPero en este despliegue de infraestructura encontramos un problema\nque han mencionado ustedes aqu\u00ed y es el tema de las torres celulares.\n\u00bfPor qu\u00e9? Para nadie es un secreto, no hay que hacer un estudio para\ndecir que los consumidores estamos desesperados con los\noperadores de celulares, con la mala atenci\u00f3n y con la mala calidad, y\nmejoramos la regulaci\u00f3n de calidad enormemente, las multas que\nhemos puestos han sido hist\u00f3ricas, y aqu\u00ed en esta sala en un debate el\na\u00f1o pasado el representante Ciro Rodr\u00edguez es testigo, dec\u00eda ustedes\nempiezan a hacerme un debate a m\u00ed de calidad y le preguntaba yo al\nsuperintendente de Industria y Comercio que estaba sentado aqu\u00ed en\nesta silla y a la, directora de vigilancia y control del Ministerio TIC y\ndec\u00eda \u00bfcu\u00e1l es la multa m\u00e1xima que le podemos poner a un operador?\nY el superintendente dec\u00eda, \u00a1no\u00a1 por estos temas de calidad mil\ndoscientos millones de pesos ($1.200.000.000), y le pregunte a la\ndirectora de vigilancia del ministerio y usted desde el ministerio cuanto\nle puede poner, la misma inclusive menos, y estaba aqu\u00ed el\nvicepresidente de Claro y le pregunte parece aqu\u00ed y diga cuales son\nlos ingresos de su compa\u00f1\u00eda en el a\u00f1o pasado, diez billones de pesos,\nentonces les dije se\u00f1ores congresistas quien me va a hacer el debate\na m\u00ed si ustedes fueron los que hicieron la ley y entonces a ver una\nmulta de mil millones de pesos ($1.000.000.000) para un se\u00f1or que\ntiene ingresos por diez billones cree que le importa cu\u00e1ntas multas y\nd\u00edgame cuantas y las giro o no, entonces tuvimos que ser muy\ninnovadores en la forma de presionarlos y motivarlos y fuimos\ninnovadores tanto las SIG (CIG) como el Ministerio TIC en el tema y la\nComisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n y creamos no unas multas, sino un sistema\nde compensaci\u00f3n al consumidor que hoy en d\u00eda los operadores si no\ncumplen con la calidad, y aqu\u00ed hay representantes de ellos que lo\npueden verificar cuanta plata est\u00e1n dando y hay mese que entre todos\ndevuelven al usuario m\u00e1s de veinte mil millones de pesos\n($20.000.000.000) en tr\u00e1fico, y ah\u00ed si le empez\u00f3 a doler el bolsillo, una\ncosa son mil millones ($1.000.000.000) de pesos despu\u00e9s de un\nproceso administrativo de dos a\u00f1os y otra cosa es que le devuelvan al\nconsumidor autom\u00e1ticamente la plata. Entonces son ciento veinte\nmillones de minutos al mes y ya empez\u00f3 la cosa a preocuparles. As\u00ed\nes que hay que hacer m\u00e1s inversi\u00f3n, ahora hay que ser conscientes\nque ellos dicen, tenemos una barrera grande, y es verdad esa barrera,\nvan a los municipios no les dan permiso de poner las torres, van a los\nmunicipios y no las ponen y la verdad ellos tienen y yo lo he visto en\nstock ya compradas las celdas celulares, miles y miles de celdas\ncelulares, o sea no es que no quieran invertir, sino que los municipios\nno les dan permiso, tienen restricciones en los POT, \u00bfy por qu\u00e9?\nPorque se cre\u00f3 ese mito y repito es un mito de que las celdas\ncelulares afecta la salud y la Agencia Nacional del Espectro a hechos\nforos en todo el pa\u00eds, pero no la Agencia Nacional del Espectro sola,\ncon la Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones que es el brazo de\ntelecomunicaciones de Naciones Unidas, de la mano con la\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud, de la mano con la Organizaci\u00f3n\nPanamericana de la Salud, en donde se ha dejado claro que ah\u00ed no\nhay ninguna afectaci\u00f3n de la salud probada, pero eso es un trabajo\nque no podemos descansar, tenemos que seguir cont\u00e1ndolo a todo el\nmundo, es m\u00e1s peligroso un secador de pelo que una antena celular\neso lo dicen los estudios, es m\u00e1s peligrosa la m\u00e1quina de afeitar\nel\u00e9ctrica que una antena celular, pero coincido totalmente con la\ndoctora Martha, hay que trabajar en el tema, \u00bfpor qu\u00e9? Porque\nadem\u00e1s la tecnolog\u00eda ha cambiado, ya no necesitamos esas torres\ngigantes, necesitamos muy poquitas, necesitamos es permiso para el\ndespliegue de unas cosas que se llaman las picoceldas y nanoceldas\nque se pueden camuflar detr\u00e1s de vallas, de letreros de almacenes y\nentre m\u00e1s celdas peque\u00f1as hayan es mucho mejor. Esto me recuerda\nuna an\u00e9cdota de mi abuelo, que fue el primer operador de T\u00e9lex de\nColombia y adem\u00e1s es un orgullo que hoy mi oficina de ministro queda\ndonde quedo el primer T\u00e9lex y \u00e9l trabajaba exactamente, f\u00edsicamente\nen el mismo sitio; \u00e9l se volvi\u00f3 a su pueblo en Boyac\u00e1, a Corrales y era\ntelegrafista, mi abuelo era telegrafista en el pueblo de al lado que era\nBet\u00e9itiva, pero mi abuelo me conto una historia que despu\u00e9s qued\u00f3 en\nun libro que se llama \u201cDel maguar\u00e9 a la de fibra \u00f3ptica\u201d un libro que\nhizo Telecom, que contaba la historia de cuando llego el tel\u00e9fono a su\npueblo, en Corrales Boyac\u00e1, y llego el tel\u00e9fono y la gente asustada de\nque pod\u00eda hablar por ese aparato y escuchar a los otros, y salen en\nprocesi\u00f3n con el cura al frente a tumbar los postes de la coas a romper\nlos cables porque por ah\u00ed venia el demonio, y hoy en d\u00eda lo que pasa\nes igual a lo que pasaba en esa \u00e9poca y es, hay que quitarle el susto a\nla gente de que esta tecnolog\u00eda no es mala, es un mito que se ha\ncreado y tenemos que trabajar todos en temas educativos, en temas\nde hacer y ya lo hemos hecho con la CRC y yo creo que esto hay que\npasarlo a nivel legal y es un c\u00f3digo de buenas pr\u00e1cticas. Porque\ntambi\u00e9n est\u00e1 mal que los operadores contratan a unos y estos\ncontratan a otros y otros llegan all\u00e1 y montan unas celdas all\u00e1 y ni\nsiquiera trabajan con la comunidad, \u00a1no!, eso tampoco, oiga y usted\nporque pone la celda all\u00e1 y solo le da a los ricos y a los pobres no, eso\nes un tema tambi\u00e9n de un c\u00f3digo de buenas pr\u00e1cticas, es decir, aqu\u00ed\nhagamos una cosa que todos ganemos, claro a los jueces hay que\neducarlos tambi\u00e9n con el tema, muy importante.\nTenemos que avanzar con ese tema y tambi\u00e9n el representante Ciro\npreguntaba \u00bfy qu\u00e9 vamos a hacer con las nuevas asignaciones de\nespectro? \u00bfPor qu\u00e9? Hace 4 a\u00f1os Colombia estaba en el ranking de\nlos pa\u00edses que menos frecuencias hab\u00eda asignado, por eso tambi\u00e9n\nera un problema de calidad, y la calidad a mejorado much\u00edsimo, lo que\npasa es que estamos tambi\u00e9n con el mito de que es mala, pero hoy en\nd\u00eda se caen las llamadas much\u00edsimo menos que hace 2 a\u00f1os, a\nmedida que el 4G ha llegado, \u00bfy por qu\u00e9 se ca\u00edan las llamadas?\nPorque empezamos a trav\u00e9s del celular de 2G y 3G que estaba\ndise\u00f1ada esa tecnolog\u00eda para la voz no para los datos, empezamos\ntodos a usar datos por ah\u00ed y al comienzo mand\u00e1bamos chat que era\ntexto y el texto casi no ocupa la red, despu\u00e9s empezamos a mandar\nfotos y luego videos, y en el mundial lo ve\u00edamos; todo el mundo viendo\nlos goles, ver un video en alta definici\u00f3n en You Tube en internet o en\nsu celular o en su tableta, consume lo mismo que 500 llamadas\ntelef\u00f3nicas al tiempo, entonces un usuario viendo un video consume la\nmisma red de 500 personas hablando por tel\u00e9fono. Obviamente si\nmuchos ven videos por ah\u00ed no hay espacio en la red para las llamadas\ntelef\u00f3nicas y las llamadas se ca\u00edan, eso ha mejorado much\u00edsimo. Hay\notro problema y son los bloqueadores celulares y hay una proliferaci\u00f3n\nen bloqueadores celulares que son ilegales en el pa\u00eds: universidades,\ncentros religiosos, centros de agencias privadas compran\nbloqueadores para que la gente de sus instituciones no use el celular,\neso est\u00e1 totalmente prohibido, porque desestabiliza las redes de\ntelecomunicaci\u00f3n y las hace caer, y hemos hecho una labor muy\ngrande con la Polic\u00eda y la Agencia Nacional del Espectro para\natacarlos y tendremos que venir aqu\u00ed a la Comisi\u00f3n Sexta con un\nproyecto de ley para empoderar m\u00e1s a las autoridades en ese aspecto\ny regular el mercado de la venta de esos bloqueadores; eso es muy\nimportante porque entonces claro uno cree y ustedes bajan por la 26\nse le caen las llamadas, todas, lo hemos comprobado t\u00e9cnicamente se\ncaen es por bloqueadores que hay en las embajadas, que hay tambi\u00e9n\nen el Ministerio de Defensa, etc. Esos son autorizados por \u201cx \u201c o \u201cy\u201d\nraz\u00f3n, pero uno va por la 72 y empieza a aparecer gente, hay\nuniversidades, bancos, hoteles, salones de belleza que ponen ese tipo\nde cosas y hemos hecho campa\u00f1as, creo que tenemos que seguir\ninsistiendo en las campa\u00f1as para hacerle entender a la gente que eso\nest\u00e1 prohibido y es utilizar ilegalmente el espectro y eso es un delito,\npero yo creo que es bueno ajustar todo el mercado legal de eso y aqu\u00ed\ndiscutiremos un proyecto de ley sobre el tema.\nBueno repito volviendo otra vez atr\u00e1s el doctor Ciro Rodr\u00edguez\npreguntaba \u00bfqu\u00e9 hacemos con el espectro? Entonces aqu\u00ed si\nasignamos mucho espectro en los \u00faltimos 4 a\u00f1os pero hay que\ncontinuar y hay un nuevo espectro que es muy importante, que se\nllama el Dividendo Digital, son 90 MHz en una banda de baja\nfrecuencia que es muy apetecido por la industria porque como dec\u00eda el\nrepresentante Ciro entre m\u00e1s baja frecuencia m\u00e1s alcance tiene y este\nes el espectro m\u00e1s apetecido y estamos trabajando justamente para\nhacer esa subasta, vamos muy bien limpiando ese espectro, tenemos\nen este momento una gran restricci\u00f3n y es Venezuela, \u00bfpor qu\u00e9?\nPorque el espectro no es que se acab\u00f3 en la frontera y ya, y usted\nrepresentante Ciro all\u00e1 en Norte de Santander en la frontera usted s\u00ed\nque lo sabe. Resulta que para que esto funcione en los dos pa\u00edses\ntienen que contar con la misma tecnolog\u00eda y para eso est\u00e1n las\nnormas internacionales y Colombia es l\u00edder en ese proceso de\ninternacionalizaci\u00f3n del espectro, la Agencia Nacional del Espectro\nlidera los organismos tanto de Am\u00e9rica y del Mundo en materia de\norganizaci\u00f3n del espectro y existen claramente normas y\nrecomendaciones para que los pa\u00edses digan en esas frecuencias va,\nes este dividendo digital y est\u00e9 el internet de alta velocidad, pero\nVenezuela a un no lo ha hecho, Venezuela tiene televisi\u00f3n en esas\nfrecuencias, as\u00ed como nosotros tambi\u00e9n tenemos televisi\u00f3n pero\nhemos venido migrando la televisi\u00f3n hacia la televisi\u00f3n digital, y\ntenemos ese riesgo, si Venezuela prende una estaci\u00f3n de televisi\u00f3n\nen la frontera apaga el 4G de Colombia ese nuevo 4G, mientras no\nsolucionemos el problema con Venezuela no podemos hacer esa\nsubasta, es una gran restricci\u00f3n y solo nos falta mover un par de\ncanales de televisi\u00f3n y tendr\u00edamos todo el espectro disponible en el\npa\u00eds para empezar hacer esa subasta, tenemos tambi\u00e9n un proceso\nque estamos haciendo, con la Fuerzas Militares nos vamos a tomar\ntambi\u00e9n un tiempo porque ah\u00ed en esas frecuencias hay redes de las\nFuerzas Militares, hay canales de televisi\u00f3n, 16 canales de televisi\u00f3n,\nestamos trabajando en eso y estamos seguros que el pr\u00f3ximo a\u00f1o ya\npodemos hacer el proceso si Venezuela se acoge a las normas\ninternacionales y estamos insistiendo con la, ministra Mar\u00eda \u00c1ngela,\ncon Venezuela, es muy importante si ellos hacen eso ya nosotros el\npr\u00f3ximo a\u00f1o podemos hacer la subasta y es vital.\nEn materia de infraestructura seguimos avanzando en el pa\u00eds,\nseguimos avanzando muy positivamente, llegando cada vez m\u00e1s a las\nzonas apartadas del pa\u00eds, masificando la tecnolog\u00eda, y como dec\u00eda el\ndoctor Ciro no hay que olvidar a la gente que ve televisi\u00f3n, a pesar\nque es una industria que est\u00e1 cambiando mucho y que vamos a tener\nque hacer un debate muy grande en el pa\u00eds de qu\u00e9 hacemos con la\ntelevisi\u00f3n en el pa\u00eds, que hacemos con la televisi\u00f3n p\u00fablica, porque\nm\u00edrense ustedes mismos, como es su propio comportamiento al ver\ntelevisi\u00f3n, \u00bfQui\u00e9n tiene Netflix, You Tobe? Resulta que la televisi\u00f3n\np\u00fablica se financia de la televisi\u00f3n por cable principalmente, es decir,\nlos operadores de televisi\u00f3n por cable pagan un porcentaje de sus\ningresos al fondo de la televisi\u00f3n y con ese fondo es que se financia la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica, tanto las redes como los contenidos de la televisi\u00f3n\np\u00fablica, una gran parte, no todo, \u00bfNetflix qu\u00e9 es? \u00bfEs televisi\u00f3n por\nsubscrici\u00f3n? \u00bfYou Tube qu\u00e9 es? Caracol y RCN le pagan a la\nAutoridad Nacional de Televisi\u00f3n un porcentaje de sus ingresos por\npublicidad, en la \u00faltima campa\u00f1a electoral cual fue la pieza publicitaria\nm\u00e1s exitosa, el video de do\u00f1a mechas, \u00bfqui\u00e9n pago por eso? \u00bfQui\u00e9n\npago por la creatividad, por la producci\u00f3n y por la transmisi\u00f3n? Cero,\nno se pago nada, eso fue por las redes sociales.\nEntonces cuales ingresos vamos a tener para la televisi\u00f3n p\u00fablica que\nhoy en d\u00eda tiene ingresos por esa publicidad, qu\u00e9 vamos a hacer,\ncuando hoy en d\u00eda no necesitamos los contenidos en una pantalla, hoy\nlos consumidores est\u00e1n frente a varias pantallas al televisor\nobviamente y cada vez menos, pero al internet de los computadores,\nal celular, a la tableta, y uno muy importante que no podemos olvidar:\nlos videos juegos que hoy en d\u00eda y de acuerdo con nuestros estudios\nlos ni\u00f1os est\u00e1n m\u00e1s tiempo frente a una pantalla de video juegos que\nfrente a la educaci\u00f3n, por eso es como hacemos ahora video juegos\npara educarse, porque prohibirles que utilicen los video juegos es muy\ndif\u00edcil, entonces el tema de televisi\u00f3n es muy importante y vienen dos\ncosas grandes que se han hecho y es c\u00f3mo pasamos de la televisi\u00f3n\nanal\u00f3gica a la televisi\u00f3n digital, y aqu\u00ed este salto lo dimos en este\nGobierno, ya hoy en d\u00eda el 60% de los hogares colombianos tienen\ntelevisi\u00f3n digital o tienen la se\u00f1al de televisi\u00f3n digital, que es\ntotalmente gratis, el 82% de los hogares colombianos tienen alg\u00fan\nsistema de televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n prefieren pagar a tener la se\u00f1al\nabierta gratis, \u00bfpor qu\u00e9? Porque ah\u00ed pagando tienen m\u00e1s canales y es\nverdad, pero nosotros hemos hecho un esfuerzo muy grande por\nproducir mejores contenidos en la televisi\u00f3n p\u00fablica, muy, muy grande\ny los producimos hoy en d\u00eda. La prueba est\u00e1 en la cantidad de premios\nque se ha ganado la televisi\u00f3n p\u00fablica, m\u00e1s de 43 premios\ninternacionales se ha ganado, ya sabemos c\u00f3mo hacer buena\ntelevisi\u00f3n pero lo que no sabemos es como venderla, para eso\ntambi\u00e9n se necesita mucha plata para promocionarla, el rating ha\nmejorado, sigue siendo muy bajito a pesar de que tenemos muy\nbuenos contenidos. Por ejemplo hoy las producciones que estamos\nhaciendo con TV Andina, el Gobierno, el Min TIC con TV Andina, hace\ncandidato al gobierno colombiano ha ganarse un premio EMI, eso\ndemuestra que estamos haciendo buenos contenidos. Cuando un\nGobierno est\u00e1 de candidato a ganarse un premio EMI, nosotros el 15\nde febrero, somos 4 finalistas, 4 nominados y esto es igual que los\nOscars, hay una academia que vota, estamos haciendo y mirando a\nver como promocionamos para ver si nos ganamos el premio, pero\nsolo estar nominados ya es un reconocimiento muy importante a la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica; estamos haciendo muy buenos contenidos pero eso\ncontenidos no se necesitan solo para la televisi\u00f3n, hoy en d\u00eda los\nusuarios est\u00e1n frente a esas otras pantallas, a los celulares, hay que\npermitir que la plata de la televisi\u00f3n se utilice tambi\u00e9n para esas otras\npantallas, hay que ajustar y con esta televisi\u00f3n digital avanzamos y ya\nllegamos con la televisi\u00f3n gratis y en alta definici\u00f3n a 62% de los\nhogares, pero tenemos que llegar a todos. Y logramos finalmente\nestructurar un gran proyecto que aprob\u00f3 el CONPES y el CONFIS\nhace pocas semanas y es llegar con la televisi\u00f3n digital al 100% del\nterritorio colombiano a trav\u00e9s de una soluci\u00f3n satelital que llamamos\nDTH social, que es directo al hogar satelital, con esta soluci\u00f3n que\ntendremos lista a comienzo del pr\u00f3ximo a\u00f1o, ya tenemos pilotos\nfuncionando y tenemos que hacer un par de licitaciones que ya est\u00e1n\naprobadas, ya est\u00e1n los recursos, en todo Colombia tendremos\ntelevisi\u00f3n digital, 100% del territorio, y los usuarios lo que necesitan es\ncomprarse una antenita que va estar del orden de doscientos mil\npesos ($200.000) que para mucha gente es mucha plata, aqu\u00ed\nvendremos con propuestas para que le den funciones a la ANTV para\nver como ayudamos que se financien o se subsidien esas antenas,\ndoscientos mil pesos ($200.000) pueden ser muy poquito para alguien\nque est\u00e9 aqu\u00ed en Bogot\u00e1 pero para un campesino que est\u00e1 lejos puede\nser mucha plata y hay que ver c\u00f3mo hacemos para que desde aqu\u00ed del\ngobierno central desde la ANTV se financie no solo eso sino otro\nproblema de la energ\u00eda, porque c\u00f3mo hacemos sino hay energ\u00eda, a\ntrav\u00e9s de este servicio los usuarios podr\u00e1n ver todos los canales de\ntelevisi\u00f3n abierta en alta definici\u00f3n totalmente gratis, solo hay que\ncomprar la antena, es un gran proyecto y de esta forma\nsolucionaremos el problema, yo entiendo al doctor Ciro porque all\u00e1 en\nsu departamento se le parte el alma y a m\u00ed tambi\u00e9n cuando uno va a la\nfrontera y los colombianos ven es televisi\u00f3n venezolana y no televisi\u00f3n\ncolombiana. Con esta soluci\u00f3n ya vamos a pasar a otro nivel y todos\nvamos a tener la posibilidad de tener esos canales y el Canal del\nCongreso tiene que estar all\u00e1 tambi\u00e9n obviamente. Entonces tenemos\nque seguir trabajando en esa transformaci\u00f3n de la televisi\u00f3n, no solo\nen cobertura sino tambi\u00e9n en modelo de la televisi\u00f3n p\u00fablica tenemos\nque cambiar.\nTambi\u00e9n avanzamos no s\u00f3lo en llevar los fierros de la tecnolog\u00eda, la\nfibra \u00f3ptica, el 4G, los computadores, las tabletas, sino que el tema\ncomo les dec\u00eda al comienzo es de aplicaciones, y les voy a poner un\nejemplo, hace 4 a\u00f1os los taxistas utilizaban internet, \u00a1no! \u00bfPor qu\u00e9?\nPorque no hab\u00eda aplicaciones, entonces a trav\u00e9s de los programas del\nMinisterio TIC,s a trav\u00e9s del programa abs.co, programa Mipyme Vive\nDigital, y a trav\u00e9s de otros programas motivamos a que la industria\nhiciera aplicaciones para los taxistas, de nuestro programa de\nemprendimiento surgi\u00f3 Tappsi, entonces que paso, hoy en d\u00eda m\u00e1s de\ntreinta mil (30.000) taxistas en Bogot\u00e1 usan la internet, \u00bfpor qu\u00e9?\nPorque tiene la aplicaci\u00f3n y porque le encuentran el valor, entonces\nmontamos varios programas para que hubiera aplicaciones en el pa\u00eds.\nEl primero el programa de emprendimiento ya hoy m\u00e1s de sesenta y\ncinco mil (65.000) j\u00f3venes colombianos est\u00e1n en el programa, que\nest\u00e1n haciendo aplicaciones, si ustedes tienen tiempo, aunque creo\nque se les cruza con plenaria, pero por ejemplo el martes pr\u00f3ximo a\nlas 06:00 p.m. tenemos uno de nuestros eventos de abs.co donde en\nvivo y en directo se muestran como est\u00e1n esas aplicaciones y es\nimpresionante la cantidad de cosas que est\u00e1n pasando en este mundo\nde los emprendedores colombianos, aplicaciones de todo tipo para\ntodas las industrias, pero tambi\u00e9n tenemos un programa que hace\naplicaciones para las pymes, que la hacemos de la mano con impulsa\nque ha sido muy exitoso y que ha hecho que, repito, que del 7% de las\npymes que estaban conectadas hace 4 a\u00f1os hab\u00edamos pasado ya\nm\u00e1s del 70% de las pymes conectadas a internet, tenemos programas\nel m\u00e1s importante de todos y es Gobierno en L\u00ednea, que el Gobierno\nde ejemplo en el uso de la tecnolog\u00eda y somos l\u00edderes en la regi\u00f3n en\nGobierno en L\u00ednea, pero eso no es suficiente, tenemos que pasar a\notro nivel, y en los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os estamos pasado a otro nivel, miren\nustedes el ranking somos n\u00famero 6 en el mundo en participaci\u00f3n\nelectr\u00f3nica y n\u00famero 10 en gobierno electr\u00f3nico, tenemos mucho que\nmejorar sobre todo en las interfaces, pero nos hemos movido muy,\nmuy bien en materia de gobierno electr\u00f3nico. Tenemos un problema\ngrande, grand\u00edsimo, \u00bfy es que las aplicaciones quien las hace? Las\nhace la industria de Software, la industria de las tecnolog\u00edas de la\ninformaci\u00f3n y esa es una industria que tiene muchos problemas, que\nno es rentable, que no tiene foco, que est\u00e1 fragmentada y hemos\nvenido trabajando con esa industria para fortalecerla y tenemos todo\nun programa de fortalecimiento y hay muchos problemas de esa\nindustria y el principal de todos es talento, no hay gente. Terminamos\nun estudio hace unos pocos meses en donde encontramos que la\ndiferencia entre la oferta y la demanda de ingenieros de este pa\u00eds es\ngigante, necesitamos noventa y tres mil (93.000) de sistemas o de\ncomputo o de inform\u00e1tica adicionales en el pa\u00eds, no tenemos, y cuando\nva a decir el por qu\u00e9 no tenemos, bueno, producimos m\u00e1s o menos\ncinco mil (5.000) profesionales al a\u00f1o, pero cada a\u00f1o producimos 5%\nmenos, es decir, est\u00e1 cayendo el n\u00famero de estudiantes que est\u00e1n\nestudiando estas carreras, con el respeto de los abogados, por cada\ningeniero de sistemas estamos produciendo 4.5 abogados, y\nnecesitamos es que sea totalmente inversa la proporci\u00f3n, entonces si\nproducimos menos de cinco mil (5.000) y tenemos un d\u00e9ficit de\nnoventa y tres mil (93.000) \u00bfQu\u00e9 hacemos para llenar ese d\u00e9ficit? O\nsea estamos realmente preocupados, entonces el tema es c\u00f3mo\nhacemos, este problema no es s\u00f3lo colombiano es un problema del\nmundo entero, no hay ingenieros. Entonces dijimos, creemos un\nprograma de becas, impulsamos las becas y la gente no se presenta\nporque no hay un inter\u00e9s de los j\u00f3venes en \u00e9stas carreras, hay\ndiferentes razones y una muy solida es la debilidad en matem\u00e1ticas\nque fue muy clara en las pruebas PISA, entonces uno dec\u00eda, que no\ntiene plata, aqu\u00ed est\u00e1 la plata y hoy en d\u00eda el Ministerio TIC le financia\nla carrera a m\u00e1s de siete mil (7.000) personas, siete mil (7.000)\nestudiantes hoy le estamos financiando la carrera en un programa de\ncr\u00e9ditos condonables que son realmente becas, \u00bfbecas por qu\u00e9?\nPorque le ponemos dos requisitos a los estudiantes para condonarles\nla deuda, la primera es que termine los estudios, si no los termina\ntiene que pagar el cr\u00e9dito, y la segunda que haga una aplicaci\u00f3n para\nalguna entidad del Estado, para un centro de salud, para una escuela,\npara la alcald\u00eda, para la gobernaci\u00f3n, para lo que sea, y si cumple con\nesos dos requisitos ya se le perdona la deuda. Inclusive ya tenemos\nunos graduados que han cumplido con el tema, pero tenemos todo un\nplan para los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os que se llama talento digital, porque\nencontramos una cosa y eso lo vemos todos los d\u00edas, estaba el a\u00f1o\npasado en la tierra de la representante Ana Mar\u00eda en Neiva y veo un\ninstituto grande all\u00e1 y dec\u00eda: estudie aqu\u00ed t\u00e9cnico forense o de\ninvestigaciones forenses y esa cosas, pare, me baje del carro y sub\u00ed\nall\u00e1 a hablar con los muchachos, porque adem\u00e1s es la profesi\u00f3n de\nmayor crecimiento en el pa\u00eds, inclusive hay universidades muy\ngrandes y muy serias que abrieron maestr\u00edas y diplomados y carreras\nen investigaci\u00f3n forense, y entonces voy a preguntarle a unos\nmuchachos que est\u00e1n en clase, \u00bfustedes por qu\u00e9 est\u00e1n estudiando\nesto?, no esto es \u201cbacanisimo\u201d, la investigaci\u00f3n \u2026; entonces me di\ncuenta, claro, y ustedes donde vieron esta cosa, en televisi\u00f3n \u201cCSI\nSAY\u201d, y entonces les pregunte \u00bfustedes ya vieron medicina legal?\nPara que vean como es el \u201cCSI SAY\u201d colombiano, es otra realidad, y\nes porque el tema del marketing de las carreras es muy importante y\nesta televisi\u00f3n de \u201cCSI SAY\u201d es puro marketing, entonces nos dimos\ncuenta, por ejemplo: los orientadores profesionales, muchos de\nustedes cuando terminaron el colegio ten\u00edan una psic\u00f3loga all\u00e1 en el\ncolegio, mi colegio que era p\u00fablico, muy humilde ten\u00edamos nuestra\npsic\u00f3loga en colegio Boyac\u00e1 de Tunja, y la se\u00f1ora cog\u00eda y nos pon\u00eda\nhacer ex\u00e1menes y usted sirve para ingeniero, usted sirve para m\u00e9dico,\nusted para abogado y as\u00ed sucesivamente; entonces cogimos a varios\nde ellos de todo el pa\u00eds y encontramos que esos orientadores\nprofesionales est\u00e1n totalmente desorientados, no tienen ni idea qu\u00e9\nson estas profesiones, entonces tenemos todo un programa para\norientar a los orientadores, decirles la verdad que tienen estas\nprofesiones, es un tema de marketing importante, es decir, las\nuniversidades tienen los cupos y no se llenan, les damos la plata, los\nfinanciamos y tampoco se llenan porque el joven no est\u00e1 interesado.\nTenemos que motivarlo, ya por ejemplo con Teleantioquia sacamos la\nprimera producci\u00f3n de televisi\u00f3n, que adem\u00e1s es espectacular y se las\nrecomiendo, se llama \u201cPalabra de Ladr\u00f3n\u201d y la estamos\npromocionando, \u201cPalabra de Ladr\u00f3n\u201d en Teleantioquia que promueve,\nhace lo mismo de \u201cCSI SAY\u201d pero con los ingenieros de sistemas y\npromueve a que los j\u00f3venes vean que estas son unas carreras\ninteresantes, divertidas, etc.\nY entre las muchas cosas que estamos haciendo cerramos un acuerdo\ncon ACIS \u201cAsociaci\u00f3n Colombiana de Ingenieros de Sistemas\u201d para\nque vallamos con ellos, los ingenieros, a las escuelas y les contemos a\nlos estudiantes de qu\u00e9 se trata esto, de que estas profesiones no son\nde nerds, de que estas profesiones no son de gente cuadriculada y de\nque esto no es unos tipos encerrados ah\u00ed programando, sino que son\nprofesiones en las cuales pueden tener un futuro brillante no solo\necon\u00f3micamente sino que son profesiones con la que se transforma el\nmundo, con la que podemos transformar a Colombia, con la que\npodemos transformar los problemas sociales colombianos; entonces\nestamos yendo a todas las escuelas en un programa, digamos que el\nmodelo lo copiamos inicialmente de c\u00f3mo Al Gore masific\u00f3 su tema\ndel medio ambiente, Al Gore se iba pa\u00eds por pa\u00eds, entrenaba unas\npersonas en hacer una presentaci\u00f3n muy bien hecha y esas personas\niban y hac\u00edan esa presentaci\u00f3n por todo lado, ese modelo nosotros ya\nlo copiamos para el otro programa que se llama \u201cEn TIC Confi\u00f3\u201d y\nahora lo estamos haciendo con los ingenieros; entrenamos a los\ningenieros en una presentaci\u00f3n divertida y ellos van escuela por\nescuela contando y motivando a los estudiantes a estudiar este tipo de\ncarreras, yo los invito a ustedes que si tienen un sobrino, un hijo que\nquiera estudiar que lo inviten a estudiar este tema porque aqu\u00ed el\ningeniero que no tiene trabajo es porque no sabe buscar trabajo, este\ntambi\u00e9n es un problema porque aqu\u00ed en Colombia no le ense\u00f1an a la\ngente a buscar trabajo, pero la demanda es impresionante y es un\nproblema repito mundial, pasa en Estados Unidos, hace un par de\nmeses estaba en reuni\u00f3n de ministros en Londres, varios ministros\nest\u00e1bamos discutiendo este tema y yo les dije tengo un d\u00e9ficit de\nnoventa y tres mil (93.000) ingenieros y me dice la comisaria Nelly\nCruz, que es la que ve estos temas en Europa, no te preocupes que\nmi d\u00e9ficit es de un mill\u00f3n (1.000.000), entonces hoy en tecnolog\u00eda la\nguerra es por el talento, ese es el factor de \u00e9xito m\u00e1s importante, el\nproblema no es \u00fanicamente de ingenieros, ahora que estamos en el\nproceso de entrada a la OSD, la OSD mide las habilidades\ntecnol\u00f3gicas de la gente, de las tecnolog\u00edas de las informaci\u00f3n y hay\nuna encuesta, y la medimos en Colombia y la ponemos frente a todos\nlos de la OSD y en esa foto ni aparecemos, ni nos vemos, \u00bfpor qu\u00e9?\nPorque los profesionales colombianos de todas las disciplinas no\nsaben usar la tecnolog\u00eda, descubrimos que lo m\u00e1s preocupante es que\nno es los mayores de m\u00e1s de 50 a\u00f1os, los m\u00e9dicos de m\u00e1s de 50\na\u00f1os, 40 a\u00f1os, \u00a1no! Lo m\u00e1s preocupante es que la gente que hoy est\u00e1\nsaliendo de la universidad no sabe usar la tecnolog\u00eda, pero lo peor\ncree que sabe usar la tecnolog\u00eda porque manda WhatsApp, pero aqu\u00ed\nnosotros necesitamos contadores h\u00e1biles en el uso de tecnolog\u00eda, un\ncontador hoy en d\u00eda que no sea h\u00e1bil, ni siquiera puede presentar una\ndeclaraci\u00f3n de renta porque todo es electr\u00f3nico y seguir\u00e1 siendo cada\nvez m\u00e1s electr\u00f3nico, necesitamos que los m\u00e9dicos sean duchos en el\nuso de la tecnolog\u00eda, h\u00e1biles, que no les de miedo enfrentarse a la\ntecnolog\u00eda, adem\u00e1s porque las buenas ideas, la innovaci\u00f3n no viene\ndel ingeniero, la innovaci\u00f3n viene es cuando el m\u00e9dico por ejemplo\nentiende la tecnolog\u00eda y dice, oiga con la tecnolog\u00eda puedo solucionar\neste problema que yo tengo aqu\u00ed en medicina, llama al ingeniero y le\ndice ay\u00fademe aqu\u00ed y las buenas ideas surgen es de las otras\nprofesiones, tenemos que hacer que los abogados sepan usar m\u00e1s\ntecnolog\u00eda, que todas las profesiones, el tema de talento no es\n\u00fanicamente en ingenieros, que repito ya es grande, el tema es que\ntodo el mundo lo sepa usar.\nSeguiremos trabajando en estos temas de talento muy importantes y\nuna cosa que nos preocup\u00f3 en los \u00faltimos 4 a\u00f1os much\u00edsimo fue el\ntema de los usuarios, de que la gente le perdiera miedo al uso de la\ntecnolog\u00eda y avanzamos much\u00edsimo, creamos el programa del\nciudadano digital y m\u00e1s de un mill\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos se han\ncertificado, trabajamos con los jueces, los maestros para capacitarlos\ncomo ciudadanos digitales y es un orgullo a veces llegar a municipios\ndonde el alcalde se para y dice ministro aqu\u00ed todos somos ciudadanos\ndigitales, y hemos avanzado much\u00edsimo con esos programas, creamos\nnovecientos (900) centros comunitarios de internet, los puntos Vive\nDigital, donde capacitamos a la gente, espacios maravillosos que han\ntenido much\u00edsimo \u00e9xito, tambi\u00e9n en quioscos rurales capacitamos a la\ngente, avanzamos much\u00edsimo y tenemos que seguir avanzando. Ya\nhoy en las ciudades de m\u00e1s de cincuenta mil (50.000) habitantes, ocho\n(8) de cada diez (10) personas son usuarios de internet, tenemos que\ntrabajar ahora en los municipios alejados y en la zonas rurales pero\nvamos bien en esa direcci\u00f3n; nos dimos cuenta de otra cosa y es que\nla preocupaci\u00f3n de la gente fue cambiando, hace 4 a\u00f1os la gente se\npreocupaba, oiga como conecto yo, la gente que est\u00e1 all\u00e1 muy lejos y\nnos apoyaban y la gente fue cambiando poco a poco. Hoy en d\u00eda la\ngente no le preocupa si llegamos al Choc\u00f3 \u00f3 a Leticia con internet,\nest\u00e1 preocupada por lo que su hijo hace en internet, \u00bfpor qu\u00e9?,\nporque el hijo se mete en su cuarto y dura ah\u00ed metido horas y horas, y\ndice, este chino con quien est\u00e1 hablando y de que est\u00e1 hablando, y\nempieza una desconexi\u00f3n generacional gigante y el pap\u00e1 se\npreocupa. Hoy la preocupaci\u00f3n n\u00famero uno de los padres es esa,\n\u00bfqu\u00e9 hace mi hijo usando la tecnolog\u00eda?, \u00bfqu\u00e9 amigos tiene en\nFacebook?, con quien chatea, de que habla. Hicimos un ejercicio que\nnos impacto much\u00edsimo con el equipo de apropiaci\u00f3n del Ministerio\nTIC, tomamos ni\u00f1os de 5 a\u00f1os y los pusimos frente a internet sin\nninguna restricci\u00f3n, la internet no estaba bloqueada, en promedio en 5\nclic todos estaban en sitios de pornograf\u00eda, \u00bfpor qu\u00e9? Porque\nentraban a Google y pusieron princesita y ah\u00ed se les fue, quede\nimpresionado, entonces uno dice \u00bfqu\u00e9 hacemos?, porque bloquear\npaginas, porque uno bloquea una p\u00e1gina y al otro d\u00eda salen 10.\nY encontramos adem\u00e1s, este tema de la pornograf\u00eda en internet tiene\nuna gran demanda y gran tr\u00e1fico pero el riesgo de la pedofilia y\nustedes lo ven en las noticias hoy todos los d\u00edas, las redes de tratas\nque empiezan justamente a penetrar en los ni\u00f1os por la tecnolog\u00eda, y\nempezamos a ver much\u00edsimos y que hacemos, encontramos por\nejemplo grandes problemas con otra pr\u00e1ctica que se llama el sexting, y\nes que los adolescentes se toman fotos con contenido sexual y se la\nmandan a sus noviecitos o noviecitas por congraciarse con ellos y el\notro lo recibe y se lo manda al amigo y este a su vez a otros amigos y\nen 5 minutos esta todo el colegio con las im\u00e1genes, tenemos ya\nsuicidios en Colombia un n\u00famero importante en este tema, muchos\ncasos de impacto, y uno c\u00f3mo regula eso, pero m\u00e1s all\u00e1 el tema del\ngrooming que no tenemos traducci\u00f3n para eso y es cuando un adulto\nse hace pasar por un ni\u00f1o en internet para forzar a otros ni\u00f1os a hacer\ncosas y de ah\u00ed surgen practicas de pornograf\u00eda infantil, los temas muy\nimportantes que aqu\u00ed hay unos que sufrimos y yo tambi\u00e9n, todo un\nriesgo, la dependencia uno se vuelve adicto a esto, c\u00f3mo manejar esa\nadicci\u00f3n, y estoy seguros que ustedes todos con sus familias lo han\ndiscutido, entonces nosotros montamos un programa que se llama En\nTIC Confi\u00f3, programa que le ense\u00f1a a los padres, a los estudiantes y\na los profesores a saber cu\u00e1les son esos riesgos y c\u00f3mo manejarlos,\nhemos hecho muchos contenidos, producciones en televisi\u00f3n,\ntenemos un gran movimiento en redes sociales para eso, yo los invito\na ustedes para que nos propongan por ejemplo escuelas en sus\nmunicipios donde no hemos ido, para que nos acompa\u00f1en y vean ese\nprograma en vivo y en directo c\u00f3mo es, tenemos un programa y\nutilizamos la misma estrategia, tenemos gente en la calle yendo a\nhacer esas presentaciones por todo lado. Nuestra meta es que en los\npr\u00f3ximos 4 a\u00f1os veinticinco millones de colombianos (25.000.000)\nest\u00e9n capacitados en el TIC Confi\u00f3, es una cosa muy ambiciosa, \u00bfpor\nqu\u00e9? Porque aqu\u00ed no hay forma de regular eso, aqu\u00ed no hay Estado\nque valga, entonces apague la red, eso no se puede regular, la \u00fanica\ncosa es educar a la gente, entonces c\u00f3mo regulo ese el problema con\nel tema de la televisi\u00f3n, si la televisi\u00f3n se puede regular y le ordena a\nlos canales a hacer no se qu\u00e9 cosas, \u00bfusted c\u00f3mo regula internet?,\n\u00bfc\u00f3mo regula los contenidos?, t\u00e9cnicamente no es que no sea\nimposible, China si lo ha hecho, Venezuela lo est\u00e1 haciendo, pero en\npa\u00edses donde la libertad de expresi\u00f3n no es un derecho Constitucional\ncomo si lo es en Colombia.\nEntonces es un reto muy grande; yo los invito adem\u00e1s a que vean este\nprograma con nosotros, lo estamos mejorando ahora tambi\u00e9n,\npas\u00e1ndolo a otro nivel y justamente hicimos de la mano con la\ntelevisi\u00f3n p\u00fablica con TV Andina y con Plaza S\u00e9samo una serie de\ntelevisi\u00f3n que tambi\u00e9n va por las redes sociales y que es candidata a\nun premio EMI, ese es uno de los contenidos por lo que estamos de\ncandidatos a los premios EMI; en este tema de usuarios es muy\nimportante.\nTambi\u00e9n encontramos unos usuarios muy importantes, las personas\ncon discapacidad en Colombia, por ejemplo: hay m\u00e1s de un mill\u00f3n\ndoscientas mil (1.200.000) con problemas de discapacidad visual,\npiensen ustedes como hace una persona ciega para navegar por\ninternet, ah\u00ed s\u00ed que queda todav\u00eda m\u00e1s desplazado, entonces logramos\nuna cosa aqu\u00ed con el apoyo de la Comisi\u00f3n Sexta en el gobierno\npasado y fue sacar una ley para que el Ministerio TIC desarrollara una\naplicaci\u00f3n, en comprar un Software que se llama el ConVertic a trav\u00e9s\nde la cual todas las personas con discapacidad audiovisual o\ncualquier colombiano lo descarga gratis. Un Software que le lee la\npantalla del celular, tableta o computador y as\u00ed la persona ciega\npuede navegar por internet, impresionante el efecto que ha habido,\nsuper positivo, es totalmente gratis, esto en Estados Unidos o en\nEuropa vale 1.500 d\u00f3lares por persona, aqu\u00ed es totalmente gratis, lo\ngramos, por ejemplo yo quiero invitarlos a ustedes tambi\u00e9n a que lo\nvean, a que las personas invidentes vayan a cine, con tecnolog\u00eda\ntotalmente colombiana, dos veces al mes, el primer s\u00e1bado y el tercer\ns\u00e1bado de cada mes ya estamos en nueve ciudades y que podamos\nllegar a m\u00e1s y m\u00e1s ciudades con este programa que se llama cine\npara todos y tiene un \u00e9xito maravilloso, para las personas que no ven\npuedan ir tambi\u00e9n a cine y no con pel\u00edculas viejas, pel\u00edculas de\ncartelera, tenemos una alianza con Cine Colombia, que adem\u00e1s nos\npresta las salas, nos da las pel\u00edculas para procesarlas totalmente\ngratis, inclusive enzima las gaseosas y el ma\u00edz pira, este es un muy\nbuen plan.\nTambi\u00e9n logramos una cosa maravillosa y es que las personas sordas\nhablen por tel\u00e9fono, es un programa que se llama el centro de relevo y\ntambi\u00e9n los invito a que lo vean porque es una forma maravillosa para\nque la persona sorda. Que d\u00eda estaba en Neiva, representante Ana\nMar\u00eda su tierra, estaba en la calle y lleg\u00f3 un se\u00f1or y me di cuenta que\nera sordomudo y lo salude, entonces saca de su mochila una tableta y\nme la entrega, yo le digo y esto que, comienzo a mirar la tableta y la\nvoltea hacia \u00e9l y saca unos aud\u00edfono y me los pone, empieza a\ngesticular frente a la tableta y me doy cuenta que es nuestro centro de\nrelevo una traductora que est\u00e1 24 horas y que tele trabaja para el\nMinisterio TIC y que est\u00e1 ah\u00ed y que traduce, y el se\u00f1or me dice ministro\ngracias, porque ayer por primera vez en mi vida fui al m\u00e9dico solo,\n\u00a1solo! Siempre ten\u00eda que ir en compa\u00f1\u00eda de mi mam\u00e1 o mi hermana\npara que me tradujera y ayer fui solo, por primera vez, mi mam\u00e1 se me\nmuri\u00f3 y mi hermana no tiene tiempo de irme a traducir y yo trabajo en\nuna oficina y yo no s\u00e9 qu\u00e9, pero aqu\u00ed ya puedo ir al m\u00e9dico solo,\ntenemos hoy en d\u00eda much\u00edsimos beneficiarios de ese programa porque\ntenemos traductoras y adem\u00e1s uno cree que aqu\u00ed hay much\u00edsimos\ntraductores y en Colombia no hay traductores de lenguaje de se\u00f1as.\nComo no conseguimos dijimos tiene que haber, pues claro, las mamas\nde los ni\u00f1os que tienen discapacidad son traductoras, fuimos a sus\ncasa y le dijimos le ofrezco trabajo, le pongo aqu\u00ed un computador y\ntrabaje desde la casa, entonces una persona sordo muda a trav\u00e9s de\nuna tableta, computador o celular, va a ese sitio, tiene que registrarse,\netc. pero a trav\u00e9s del lenguaje de se\u00f1as le contesta la se\u00f1ora y le dice\na usted donde quiere llamar, la se\u00f1ora tiene un sistema en el mismo\ncomputador para llamar a cualquier tel\u00e9fono totalmente gratis y\nconecta la persona, y le dice aqu\u00ed lo est\u00e1 llamando una persona\nsordomuda yo le voy a traducir y le traduce y funciona\nmaravillosamente. Entonces hemos aprovechado las tecnolog\u00edas de la\ninformaci\u00f3n tambi\u00e9n para desarrollar programas para personas con\ndiscapacidad y eso es muy importante.\nHemos avanzado en todos esos aspectos de las TIC,s y repito\naprendimos que las TIC,s no son solo de fierros, no solo de llevar la\ntecnolog\u00eda, es de gente, de hacer aplicaciones, de capacitar a la\ngente, pero tambi\u00e9n el \u00e9xito radica en trabajar con las regiones repito y\nnosotros hicimos una cosa y fue crear un programa de regionalizaci\u00f3n\ny logramos que todo el pa\u00eds se montara en este plan y que\nmultiplicaran esto, por eso hoy tenemos Norte de Santander Vive\nDigital, Huila Vive Digital, Neiva, Boyac\u00e1 Vive Digital, Tenemos\nprogramas en todas partes en alianzas con los gobernadores, con los\nalcaldes para multiplicar lo que hacemos, muchos de ellos crearon las\nSecretar\u00edas de TIC,s o Consejer\u00edas de TIC,s que nos ayudan a\nejecutar y a linear toda la oferta del ministerio pero tambi\u00e9n a crear sus\npropias soluciones. Creamos con ellos grandes laboratorios de\ndesarrollo y aplicaciones, tenemos 17 de esos laboratorios, trabajamos\nconjuntamente para llevar la tecnolog\u00eda a las escuelas y esto pues\nhicimos una cosa que ahora es una buena pr\u00e1ctica y la estamos\nhaciendo para todo el Plan Nacional de Desarrollo. Nosotros nos\nfuimos departamento por departamento y municipio, capital por capital,\nnos fuimos a todos los municipios, y como Ministerio TIC,s hicimos\nunos memorandos de entendimiento con ellos que hizo que todo\nnuestro plan se regionalizara y en ese memorando de entendimiento\nten\u00edamos claramente unos indicadores, unas metas, unos\ncompromisos a los que les hemos hecho fiel cumplimiento, la\nrepresentante Marta Patricia Villalba cuando era alcaldesa all\u00e1 fuimos\ny hicimos unos acuerdos y los cumplieron, se cumplieron totalmente,\nentonces eso hicimos por todo el pa\u00eds; porque es vital trabajar con las\nregiones, vital trabajar con las regiones y seguiremos haci\u00e9ndolo de\nesa forma, en algunos proyectos en algunos pocos problemas de\nejecuci\u00f3n de los alcaldes y de los gobernadores, pero en general a\nfuncionado muy bien y vamos a seguir obviamente con esa pol\u00edtica. Y\nadem\u00e1s esa pr\u00e1ctica de comprometerse y por en blanco y negro con\ncada uno ellos ahora el DNP la est\u00e1 utilizando para todo el Plan de\nDesarrollo y nosotros comprobamos que es una muy buena pr\u00e1ctica,\nadem\u00e1s que no es un tema \u00fanicamente lo que el Ministerio TIC tiene\nque hacer all\u00e1, sino es de lo que todos tenemos que hacer, yo siempre\nvoy all\u00e1 y digo esto es como la pirinola todos ponen, el tema ponemos\nah\u00ed en blanco y negro que ponen, yo quiero obviamente que ustedes\nen sus regiones nos acompa\u00f1en en ese proceso de concretar para los\npr\u00f3ximos 4 a\u00f1os esos compromisos que sean justamente los garantes\nde la ejecuci\u00f3n de esos compromisos los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os.\nEntonces repito estoy muy contento de estar aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n\nSexta, y que estos resultados que hemos tenido hasta ahora son la\nbase para pasar a otro nivel y en este otro nivel que estamos\ntrabajando en el nuevo Plan de Desarrollo queremos que ustedes nos\nayuden primero con enrutar debidamente para donde tenemos que ir y\nsegundo que nos acompa\u00f1en en la ejecuci\u00f3n de estos programas.\nMuchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:40:00-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 37, "name": "H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"}