{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si presidenta, quiero hacer la siguiente aclaraci\u00f3n, siguiendo\ninstrucciones del presidente los proyecto que enunci\u00e9 al principio de la\nsesi\u00f3n que en principio serian estudiados para el pr\u00f3ximo martes 4 de\nnoviembre, siguiendo instrucciones del presidente ser\u00e1n estudiados es\npara la sesi\u00f3n del pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 5 de noviembre a las nueve de la\nma\u00f1ana (09:00 a.m.), el debate que estaba planteado para esa fecha\nqueda aplazado por cuestiones que la, ministra no puede estar\npresente.\nSiendo as\u00ed y haciendo esta aclaraci\u00f3n presidenta queda agotado el\norden del d\u00eda.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:43:10-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 56, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}