{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muy bien antes de los inscritos es que queremos darle la bienvenida al\ndoctor Carlos M\u00e1rquez de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de\nComunicaciones; al doctor Oscar Le\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional del\nEspectro, luego seguimos con el orden de intervenci\u00f3n, ministro quer\u00eda\naprovechar para contarle que el representante Ciro Rodr\u00edguez,\nrepresentante Felipe Lozada y la representante In\u00e9s L\u00f3pez, miembros\nde esta Comisi\u00f3n, el doctor David Barguil presidente de mi partido y mi\npersona, radicamos un proyecto para devolver los saldos no\nconsumidos en la telefon\u00eda celular, lo radicamos la semana pasada\nqueremos que el Gobierno nos acompa\u00f1e en esta iniciativa para\nproteger el bolsillo de los consumidores colombianos y agradecerle de\nantemano su visita al sur del departamento, vamos a recorrer algunos\nmunicipios que est\u00e1n muy emocionados con poder conocerlo y tenerlo\nall\u00e1.\nDr. \u00d3scar Le\u00f3n y luego seguimos con el orden que hab\u00edamos\nprevisto, representante Fl\u00f3rez nos disculpa, la representante Ana\nMar\u00eda y representante Correa.\n\u00d3scar Le\u00f3n Su\u00e1rez -, Director de la Agencia Nacional del Espectro\n(ANE):\nMuchas gracias presidente, primero que todo agradezco la\noportunidad de poder presentar algunos de los temas que estamos\ntrabajando en la Agencia Nacional del Espectro, y aunque ya el\nministro Diego Molano presento de manera muy general la totalidad de\ncosas que hemos trabajo quisiera de pronto puntualizar algunas cosas\nrespecto a las pregunta o algunos comentarios o preocupaciones que\nincluso se presentaron en cuanto al tema de salud, hay una filminas\nque de pronto pueden servir de apoyo para lo que estamos hablando.\nLa primera es respecto a alguna de las preguntas que hizo el\nrepresentante Ciro en cuanto a llegar no solamente a las cabeceras\nmunicipales con la tercera, cuarta generaci\u00f3n, con la tecnolog\u00eda m\u00f3vil;\nefectivamente en ese sentido cuando se hizo el proceso de subasta de\nla banda de 1900 MHz se coloc\u00f3 adem\u00e1s la obligaci\u00f3n de llegar a\ncabeceras municipales tambi\u00e9n la instalaci\u00f3n de 60 localidades, son\nsitios alejados, rurales, complejos, bien sea por geograf\u00eda, por temas\nde seguridad en los cuales de ninguna otra manera habr\u00edan llegado los\noperadores, en ese caso se puso la obligaci\u00f3n y a trav\u00e9s de esa\nactualmente est\u00e1n instalando, est\u00e1n terminado el proceso de\noperaci\u00f3n es esos sitios; de igual manera cuando se hizo el proceso\nde subasta de cuarta generaci\u00f3n que el ministro resumi\u00f3, se trabaj\u00f3 se\nhizo hace aproximadamente un a\u00f1o, se logro algo que no se hab\u00eda\ntenido en todo el pa\u00eds, recordemos que la cobertura que se tuvo en el\npa\u00eds para llegar en estos momentos al 99% de las cabeceras tomo\nalrededor de 20 a\u00f1os, lo que se hizo ac\u00e1 es no esperar 20 a\u00f1os, es\nobligar para que los operadores llegaran entre 4 y 5 a\u00f1os, entonces de\nesa manera no hay que esperar para que en las zonas m\u00e1s alejadas\ndel pa\u00eds esa cantidad de tiempo sino que en ese tiempo muy corto que\nestoy indicando se va hacer este trabajo, adicionalmente a otro tipo de\nobligaciones que est\u00e1n m\u00e1s orientadas hacia la entrega de tabletas a\nestudiantes no solamente en cabeceras municipales, estudiantes de\nestratos uno y dos en escuelas p\u00fablicas todo orientado hacia la\nmasificaci\u00f3n y precisamente el motivo y la invitaci\u00f3n del d\u00eda de hoy del\nservicio y acceso universal.\nDe igual manera dentro de esos procesos que estamos mirando\npermanentemente para mejorar el acceso a m\u00faltiples zonas del pa\u00eds,\nhay una pregunta que hizo el representante Ciro y es de qu\u00e9 manera\npodemos pensar en tener espectro que sea m\u00e1s econ\u00f3mico, espectro\nque tenga condiciones diferenciales para esas zonas de servicios o\nacceso universales, esas zonas alejadas, la respuesta es que se tiene,\nrealmente hay un r\u00e9gimen unificado de contraprestaciones que\ninclusive estamos a pocas semanas de publicar para comentario del\nsector, es un proceso abierto en el que se va a tener precisamente\nparticipaci\u00f3n de operadores ciudadanos a ustedes tambi\u00e9n los\ninvitamos y ah\u00ed estamos mostrando, estamos reflejando ese hecho en\nel que se paga mucho menos por espectro en las zonas alejadas de\nlas cabeceras municipales, los sitios m\u00e1s alejados es mucho m\u00e1s\necon\u00f3mico ese espectro, y est\u00e1 acompa\u00f1ado con otra resoluci\u00f3n que\nestamos trabajando tambi\u00e9n con el ministerio en la cual se tiene el\ndescuento para proyectos de TIC,s sociales, adem\u00e1s que el espectro\nes m\u00e1s econ\u00f3mico para estas zonas si cumple con condiciones que\nson establecidas en ese proyecto de resoluci\u00f3n tambi\u00e9n se pagar\u00eda\nmenos por esas condiciones que se est\u00e1n estableciendo dentro de ese\nproyecto normativo.\nFilmina n\u00famero seis; es algo relacionado con lo que hablaba el\nministro Diego Molano, y es que siempre nos preocupamos sobre el\ntema de las antenas de la telefon\u00eda m\u00f3vil, pero realmente debemos\ntener tranquilidad es de pronto informaci\u00f3n que ustedes deben tener y\nes que no hay ning\u00fan efecto, ninguna cosa comprobada sobre la\nsalud, inclusive de acuerdo a los estudios que sean hecho\ninternacionalmente la definici\u00f3n de unos par\u00e1metros o valores\nm\u00e1ximos de potencia que tienen los servicios de comunicaciones y\nsobre esos valores m\u00e1ximos de potencia se tomo la precauci\u00f3n, se\ndividi\u00f3 por 50 ese valor m\u00e1ximo y son los valores que estamos\nvigilando, controlando permanentemente que se cumplan, hablaban de\nun sistema que tienen en Barcelona, ese sistema que est\u00e1 en\nBarcelona nosotros firmamos un convenio con ellos hace tres a\u00f1os y\nmedio y en estos momentos en Colombia tenemos un sistema\nimplementado el cual inclusive hemos recibido reconocimiento por la\nUni\u00f3n Internacional Telecomunicaciones, porque es el m\u00e1s completo\nque hay a nivel de Latino Am\u00e9rica, \u00bfQue es este sistema? Es darle a\nusted la posibilidad o a cualquier colombiano ser el veedor del\ncumplimiento de los valores m\u00e1ximos, los limites, esto es, tenemos la\nmedici\u00f3n de 74%, 75% de la poblaci\u00f3n colombiana 73 ciudades y\nustedes pueden ver en internet, la calle, la carrera donde ustedes\nviven, donde viven sus hijos, sus familiares, cualquier persona, como\nse encuentran los niveles de los campos, por colores, porque es muy\ncomplicado entrar a mirar valores t\u00e9cnicos no por colores, de una\nmanera muy sencilla se puede revisar y uno puede verificar que se\nest\u00e1n cumpliendo los valores donde uno est\u00e1 viviendo.\nAdicionalmente a eso tenemos otro sistema de monitoreo donde\npermanentemente uno puede encontrar. Son siete d\u00edas a la semana,\n24 horas, todo el tiempo, y se instalaron en sitios donde la gente\nconsidera que son m\u00e1s cr\u00edticos, en los colegios, en centros geri\u00e1tricos,\nhospitales, en esos sitios colocamos y hacemos monitoreo continuo y\ntambi\u00e9n esa informaci\u00f3n est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina de la Agencia,\nen la filmina que les estoy comentando hay una informaci\u00f3n que es\nimportante y es donde se muestra una relaci\u00f3n respecto a las antenas\nde telefon\u00eda, ah\u00ed vemos en la gr\u00e1fica en la parte que dice estaci\u00f3n de\ncelular ah\u00ed se encuentra que el valor m\u00e1ximo que hemos encontrado\nes el 10% del valor permitido, inclusive la Uni\u00f3n Internacional de\nTelecomunicaciones ha indicado que los valores que se tienen\nhabitualmente medidos para esto son entre 100 y 400 veces menos al\nlado de eso dice otras estaciones, son otros servicios y el 50% habla\nde las estaciones de radio difusi\u00f3n, aqu\u00ed hay un ejemplo muy sencillo\npara entender de que se trata, en el caso de la televisi\u00f3n, de la radio\nAM y FM las potencias que utilizan estamos hablando de 10.000\nvatios, 15.000 vatios y las potencias de la telefon\u00eda m\u00f3vil son de 25\nvatios, 40 vatios, hay una diferencia tan alta, tan grande que hay entre\nestos dos servicios y eso es lo que nos da tranquilidad en cuanto a\nque tecnol\u00f3gicamente fue creada, fue dise\u00f1ada para que la telefon\u00eda\nm\u00f3vil funcione en cualquier lugar, no importa donde este instalada, y la\ntelevisi\u00f3n y radio deben ser instalada ya fuera de las ciudades, en los\ncerros, en los sitios altos para la transmisi\u00f3n, eso nunca se instala\ndentro de las ciudades, en ese sentido es que se ha hecho la\nmultiplicidad de foros y yo invito aqu\u00ed p\u00fablicamente no solamente a\nustedes, ya hicimos un desayuno con muchos de ustedes y algunos\nde sus asesores hace un par de semanas para que hagamos\nnuevamente un proceso invit\u00e1ndolos no solamente a esta C\u00e1mara sino\na todas que hagamos un evento grande para todo el Congreso y le\nmostramos esa informaci\u00f3n, que nos quitemos precisamente y\ndesvanezcamos esos mitos que hay con respecto a ese tema de salud\ngenerada por la antenas, hay informaci\u00f3n de las mediciones que\nnosotros hacemos y hablaba el ministro del secador del pelo y de otros\nelementos, pensemos por ejemplo en el monitor de bebe, en nuestros\nhijos, nietos o ni\u00f1os cercanos, bebes que tengamos en nuestras\ncasas, siempre por precauci\u00f3n les colocamos un monitor para\nescucharlo, verlo y hemos encontrado que los valores de estos\naparatos son alrededor de 80, 100 veces m\u00e1s alto que lo que es una\nantena de telefon\u00eda, no indica que est\u00e9n haciendo da\u00f1o, est\u00e1n dentro\nde los limites, est\u00e1n muy por debajo, pero la antena de telefon\u00eda es\nmuy, muy bajo comparado con muchos otros aparatos que\nhabitualmente estamos nosotros utilizando.\nHay otro informaci\u00f3n respeto a una pregunta que est\u00e1 planteando el\nrepresentante Ciro y es sobre los topes de espectro, el tope de\nespectro se ha definido no solamente en Colombia sino en muchos\npa\u00edses del mundo para evitar la concentraci\u00f3n de este recurso en\nalgunos pocos operadores, porque eso tiene efectos directos en la\ncalidad, en el servicio y en otra cantidad de condiciones que hay en el\npa\u00eds, en esa grafica N\u00b0 7 mostramos como est\u00e1 la actual asignaci\u00f3n de\nespectro en el pa\u00eds, que significa eso que est\u00e1 ah\u00ed graficado, que hay\nun tope en las bandas bajas eso es el espectro que tiene mayor\ncobertura como el dividendo digital que bien se hablaba anteriormente\ny hay otro que es tope en bandas altas, como la subasta que hicimos\nhace un a\u00f1o para la cuarta generaci\u00f3n, lo que dicen los topes es lo\nsiguiente: cuando usted tiene una cantidad de espectro en las bandas\nbajas, no le podemos dar m\u00e1s, porque es un elemento finito, se acaba,\nest\u00e1 limitado; y aquellos que no tienen ese espectro si se les da\nposibilidad para que puedan participar y puedan recibir ese espectro\nen bandas bajas y por el contrario aquellos que no tiene suficiente en\nbandas altas los permitimos participar: estamos en estos momentos en\nproceso de subasta que iniciamos la semana pasada, es la banda de\n900 MHz y un remanente que hay en la banda 1900, comentaban de\nla importancia de la banda de 700, es importante y ahorita les voy a\nmostrar porque no podemos hacerla en ese momento, pero la banda\nde 900 es otra banda de frecuencias muy bajas que permite una\namplia cobertura, mucha cobertura y no pueden participar all\u00e1 dos\noperadores, Claro y Movistar, \u00bfpor qu\u00e9 no?, porque son los \u00fanicos dos\nen el pa\u00eds que actualmente ya tienen esas bandas y los dem\u00e1s\noperadores tambi\u00e9n tienen la posibilidad, tienen el derecho de poder\nparticipar y poder acceder a ese recurso que no tiene estos\noperadores. Y en bandas altas todos los operadores pueden participar\nmenos por una fusi\u00f3n que hay por parte de UNE y Tigo, ellos no\npodr\u00edan ya porque est\u00e1n sobrepasando ese tope de espectro. En ese\nsentido estamos haciendo el proceso de subasta de 900 y 1900 dentro\ndel proceso global que hemos hecho en otras muy seguramente\nestaremos por ac\u00e1 presentando los resultados y comentarios del\nsector para que entre todos construyamos ese proceso que se va\nhacer m\u00e1s adelante.\nHay otra informaci\u00f3n importante en la siguiente ayuda en la N\u00b0 8 y es\nrespecto a la ocupaci\u00f3n del espectro que hay en la banda 700,\nefectivamente no podemos subastar la banda 700 porque hay varias\nrestricciones, varias situaciones que debemos solucionar previamente,\nla primera de ella son los canales de televisi\u00f3n que est\u00e1n trabajando\ndicha banda, habl\u00e1bamos de 16 canales hay 2 que ya est\u00e1n saliendo y\nustedes ven ah\u00ed graficado 14 canales, estos 14 canales mientras no se\nretiren, mientras no se saquen de ah\u00ed y se pongan en otro lugar\ndiferente no va a hacer posible subastarlo, es un proceso que toma\ntiempo, cualquier proceso de limpieza en una banda puede tomar\nentre 1 y 5 a\u00f1os, depende de la complejidad que tenga el mismo; esta\nya se empez\u00f3 hace m\u00e1s o menos 2 a\u00f1os y creemos que puede tomar\ncasi dos a\u00f1os m\u00e1s; luego efectivamente podemos iniciar el proceso el\npr\u00f3ximo a\u00f1o y con a\u00f1o m\u00e1s que se demora la subasta, alcanzar\u00edamos\nm\u00e1s o menos en dos a\u00f1os ya tener la subasta para hacer el uso de la\nmisma. Adem\u00e1s del proceso la importancia que estamos esperando\nque Venezuela tome la decisi\u00f3n de utilizar el mismo est\u00e1ndar para la\ntelefon\u00eda m\u00f3vil, porque un sistema de televisi\u00f3n de 10.000, 15.000\nvatios, una potencia muy alta aria que interfiera y no funcione ning\u00fan\nsistema de telecomunicaciones m\u00f3viles al lado de ellos.\nPara terminar yo quiero que quede un mensaje frente al tema de las\nsubastas, ese espectro que estamos asignando, que estamos en\nproceso de poder entregar a operadores es un pa\u00f1ito de agua tibia,\nrealmente ese espectro no tiene el efecto, no tiene la calidad del\nservicio si no se instalan las antenas, eso es igual que cuando\nqueremos el servicio de agua en nuestras casas, si no hay tuber\u00eda de\nagua afuera no se puede prestar el servicio, si no hay cuerdas de la\nluz no puede llevar la energ\u00eda el\u00e9ctrica, exactamente lo mismo pasa\ncon la telefon\u00eda m\u00f3vil, todos nos quejamos por la calidad pero si no se\ncolocan antenas no es posible que tengamos el servicio. Entonces\ndigamos que dentro de ese proceso me parece excelente la iniciativa\nde ustedes para que se trabaje en conjunto y miremos un proyecto\nnormativo de ley que normalice, homogenice en todo el pa\u00eds y permita\nla instalaci\u00f3n de antenas:\nMuchas gracias presidenta.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-10-29T10:40:30-05:00", "transcript": "9131-acta-015-de-29-de-octubre-de-2014", "order": 39, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}