{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\nPara la Sesi\u00f3n Ordinaria del d\u00eda mi\u00e9rcoles 5 de noviembre de 2014\nHora: 9:00 a.m.\nI.\nLlamado a lista y verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\nII.\nEstudio, Discusi\u00f3n y Aprobaci\u00f3n en Primer Debate de los siguientes\nproyectos de ley:\n1. Proyecto de Ley No. 101 de 2014- C\u00e1mara. R\u00e9gimen\nSancionatorio de Transporte. \u201cPOR MEDIO DE LA CUAL SE\nESTABLECE EL REGIMEN SANCIONATORIO DEL TRANSPORTE\nY SUS SERVICIOS CONEXOS Y SE ESTABLECEN OTRAS\nDISPOSICIONES\u201d.\nAutores: H.R. Alfredo Ape Cuello Baute, Lina Mar\u00eda Barrera\nRueda, Ciro Antonio Rodr\u00edguez pinz\u00f3n, Jaime Lozada Polanco.\nPonentes: H.R. Alfredo Ape Cuello Baute.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. No. 513-14 - P.P.D. C\u00e1mara No. 646-14\n2. Proyecto de Ley No. 043 de 2014- C\u00e1mara. Control de\nenfermedades de alta prevalencia. \u201cPOR LA CUAL SE PROMUEVE\nLA EDUCACI\u00d3N PARA LA SALUD, LA PROMOCI\u00d3N DE H\u00c1BITOS\nY COMPORTAMIENTOS PARA LA PREVENCI\u00d3N Y CONTROL DE\nENFERMEDADES DE ALTA PREVALENCIA Y SE DICTAN OTRAS\nDISPOSICIONES\u201d.\nAutores: H.R. Ana Paola Agudelo Garc\u00eda, Carlos Eduardo\nGuevara Villabon y Guillermina Bravo Monta\u00f1o.\nPonentes: H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez (Ponente Coordinador),\nEdgar Alexander Cipriano Moreno y Ricardo Fl\u00f3rez Rueda.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. C\u00e1mara No. 521-14\n3. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- C\u00e1mara. Cargo Fijo en\nServicios P\u00fablicos. \u201cPOR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO\nCOMO COMPONENTE DE LAS ESTRUCUTRAS TARIFARIAS DE\nLOS SERIVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS, Y SE DICTAN\nOTRAS DISPOSICIONES\u201d.\nAutores: H.R. Ana Paola Agudelo Garc\u00eda, Carlos Eduardo\nGuevara Villabon y Guillermina Bravo Monta\u00f1o.\nPonentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon (Ponente\nCoordinador), V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez, Atilano Giraldo Arboleda,\nCiro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n y Diego Pati\u00f1o Amariles.\nPonencia 1er. Debate - presenta por los H.R. Carlos Eduardo\nGuevara Villabon y V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez.\nPonencia 1er. Debate Negativa- presentada por los H.R. Atilano\nGiraldo Arboleda, Ciro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n y Diego Pati\u00f1o\nAmariles.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. 366-14 - P.P.D. C\u00e1mara 549-14 - P.P.D.\nnegativa No. 644-14\n4. Proyecto de Ley No. 029 de 2014- C\u00e1mara. Desarrollo Infantil\nTemprano. \u201cPOR MEDIO DEL CUAL SE FORTALECE EL SISTEMA\nDE ATENCION EN MATERIA DE DESARROLLO INFANTIL\nTEMPRANO, EDUCACI\u00d3N PREESCOLAR, BASICA PRIMARIA Y\nSECUNDARIA EN AREAS URBANAS Y RURALES Y SE DICTAN\nOTRAS DISPOSICONES\u201d\nAutores: H.S. Alfredo Ramos Amaya.\nH.R. Edward David Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Tatiana Cabello Fl\u00f3rez y\notras firmas ilegibles.\nPonentes: H.R. Edgar Alexander Cipriano Moreno (Ponente\nCoordinador), Ricardo Fl\u00f3rez Rueda, Jorge Eliecer Tamayo\nMarulanda, In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez, Jaime Felipe Lozada Polanco y\nHugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina.\nPonencia 1er. Debate Negativa - presentada por los H.R. Edgar\nAlexander Cipriano Moreno (Ponente Coordinador), Ricardo Fl\u00f3rez\nRueda, Jorge Eliecer Tamayo Marulanda, In\u00e9s Cecilia L\u00f3pez Fl\u00f3rez,\nJaime Felipe Lozada Polanco.\nPonencia 1er. Debate Positiva - presentada por el H.R. Hugo Hern\u00e1n\nGonz\u00e1lez Medina.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. 379-14- P.P.D. Negativa No.621-14 - P.P.D.\nPositiva No.623-14.\nIII.\n", "external_id": "", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-05T10:11:40-05:00", "transcript": "9132-acta-016-de-5-de-noviembre-de-2014", "order": 4, "name": "OTROS"}