{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Bueno muchas gracias presidente; un saludo a toda la Comisi\u00f3n.\nYo creo que lo primero que hay que empezar diciendo de este que es\nun proyecto muy importante, que es un proyecto muy extenso, que\npuede de pronto resultar dif\u00edcil para cualquier congresista poder leerlo,\nentender la complejidad de lo que significa el proyecto, pero es un\nproyecto que no es nuevo en la Comisi\u00f3n Sexta, los que vienen de\notros periodos ya hab\u00edan adelantado much\u00edsimo este proyecto,\nborrador sobre el cual nosotros empezamos a construir y a\nperfeccionar, es casi que una continuaci\u00f3n de lo que ya colegas como\nel representante Agudelo, representante Atilano Giraldo, el\nrepresentante Diego Pati\u00f1o, hab\u00edan venido trabajando en el pasado.\nLo segundo es que es un proyecto que se ha trabajado con la\nSuperintendencia de Transporte, que lo hemos revisado a plenitud con\nellos, es un proyecto que lleg\u00f3 aqu\u00ed hace dos meses, que notificamos\na todas las instancias del gobierno por escrito y a las autoridades\nciviles, privadas y p\u00fablicas del transporte en Colombia para que\nhicieran llegar sus comentarios. Muy pocas lo hicieron, no es un\nproyecto f\u00e1cil para empresas que presten servicio, porque es un\nr\u00e9gimen que sanciona, que crea unas infracciones, unas multas, pero\nsi es un proyecto que ordena todo el transporte en Colombia.\nSobre los antecedentes yo creo que lo que habr\u00eda que agregar es que\nhoy hay una Ley que es la 336 que es el Estatuto Nacional del\nTransporte, que se supone era la que ten\u00eda que regular todo lo\nconcerniente al R\u00e9gimen Sancionatorio, sin embargo esa ley no lo\nhizo, apenas 6 art\u00edculos mencionaban, las competencias frente al\ntema, ha sido insuficiente para regular este r\u00e9gimen por lo cual el\nMinisterio de Transporte en el pasado ha venido a trav\u00e9s de actos\nadministrativos, tratando de hacer esta regulaci\u00f3n, el Consejo de\nEstado empez\u00f3 a trav\u00e9s de unas sentencias a exigirle al Congreso de\nla Rep\u00fablica que ten\u00eda que legislar sobre esta materia y que no pod\u00eda\nquedar basada en actos administrativos. Recogiendo entonces esas\nsentencias de la Corte, un grupo de congresistas en el per\u00edodo\npasado, entre ellos un conservador de Risaralda y los amigos que\nmencion\u00e9, empezaron a trabajar, a cumplir, con la orientaci\u00f3n del\nConsejo de Estado. Al haber el cambio de legislatura empezamos a\ntrabajar este proyecto y como les digo ha sido socializado, yo creo que\nel proyecto tiene dos elementos muy importantes, aparte de crear todo\nel r\u00e9gimen de sanciones, tambi\u00e9n es la transformaci\u00f3n de la\nSuperintendencia de Transporte, en la Superintendencia de\nInfraestructura y Transporte.\nEs un proyecto que le da las herramientas t\u00e9cnicas y jur\u00eddicas a la\nnueva superintendencia para que pueda ejercer un control real y eficaz\nsobre el transporte en Colombia; le damos personer\u00eda jur\u00eddica a esta\nentidad que antes no la ten\u00eda y lo m\u00e1s importante: le damos autonom\u00eda\nadministrativa, le damos a la Super para poder cumplir su funci\u00f3n la\nrecepci\u00f3n directa de los recaudos por causa de las infracciones que se\nest\u00e1n reglamentando en este Proyecto de Ley; y creo que por lo\ndem\u00e1s lo que habr\u00eda que comentar es lo que ordene el proyecto, toda\nla movilidad en el pa\u00eds, en transporte, en tr\u00e1nsito, en infraestructura,\ndelimita el transporte en sus modalidades, privados y p\u00fablicos, delimita\nla infraestructura que hay en el pa\u00eds tambi\u00e9n en modos y medios,\ndelimita lo que son puertos, los aeropuertos, las terminales y las\nmodalidades de transporte en lo que ellas son, las acu\u00e1ticas, que son\nmar\u00edtima y fluvial, la a\u00e9rea, el transporte por cable, el transporte\nterrestre, dentro del transporte terrestre el automotor y el f\u00e9rreo y\nluego dentro del transporte automotor, el de pasajeros, el de carga, el\nmixto; el de pasajero adem\u00e1s tiene una serie de elementos, lo hay\nespecial, intermunicipal, masivo, urbano, el urbano lo hay colectivo, lo\nhay individual; eso empieza a delimitarse en este proyecto que no\nexist\u00eda en el pasado y como digo lo ha revisado con lupa la\nSuperintendencia de Transporte. Crea el r\u00e9gimen sancionatorio, como\ntal, al crear el r\u00e9gimen sancionatorio crea unos sujetos dentro del\nr\u00e9gimen que son quienes pueden ser sancionados, crea una\ncompetencia que es quienes imponen esas sanciones a estos sujetos,\ncrea un r\u00e9gimen de infracciones, que son las conductas sancionables\na los sujetos por quienes sancionan, y por supuesto crea el r\u00e9gimen\nestableciendo unas medidas, unas sanciones y un procedimiento\nsancionatorio para poder cumplir el debido proceso. Establece quienes\nson los sujetos, las empresas de servicios p\u00fablicos. El art\u00edculo 23 del\nproyecto delimita exactamente qui\u00e9nes son estos sujetos, las\npersonas que conduzcan veh\u00edculos y equipos de transporte, los que\nutilizan la infraestructura de transporte, los que violen o faciliten la\nviolaci\u00f3n de las normas de transporte, porque no solo es al que va en\nun veh\u00edculo, sino quien estando por fuera en una carretera puede\nllegar a facilitar la violaci\u00f3n de una medida de transporte, los\nremitentes de las cargas, los propietarios de los veh\u00edculos. Bueno en\nfin delimita todos los sujetos.\nEl proyecto tambi\u00e9n hablamos que en la competencia, la competencia\nque son quienes pueden sancionar, establece muy bien, quien ejerce\nla inspecci\u00f3n, quien ejerce la vigilancia y quien ejerce el control y en\nesos tres elementos vamos a encontrar la transformaci\u00f3n de esta\nnueva superintendencia en la infraestructura y transporte pero tambi\u00e9n\nvamos a encontrar como competencia del r\u00e9gimen a la DIMAR, a la\nAer\u00f3civil y a los municipios y distritos, cada uno tiene su competencia\ndelimitada en el proyecto. El r\u00e9gimen de infracciones tambi\u00e9n se\ndelimita por la modalidad; se le da peso legal a este r\u00e9gimen, se\nrecogen todas las sentencias del Consejo de Estado en la forma como\nse deben elaborar o el procedimiento a regir en cada una de las\ninfracciones, es una ley que permite que a futuro como el transporte va\nevolucionando, puedan empezarse a delimitar nuevas infracciones por\nparte de la Superintendencia. En el tema de sanciones establece\ncuales son las sanciones que pueden ser multa, pueden ser\nsuspensi\u00f3n, pueden ser cancelaci\u00f3n, hay beneficio como en todos los\notros r\u00e9gimen sancionatorios por pronto pago, por acogerse a las\nmedidas, tambi\u00e9n hay medidas cautelares y preventivas, se delimita\ncada una de ellas, la que va hacia la inmovilizaci\u00f3n, lo que nosotros\nllamamos orden que es la posibilidad de revisar veh\u00edculos de una\nempresa de transporte e incluso en las medidas cautelares se incluye\nla remoci\u00f3n o la obligatoriedad de hacer remoci\u00f3n de funcionarios de\nempresas de transporte p\u00fablicas y privadas. Y finalmente el proyecto\nestablece un procedimiento para sancionar, como hab\u00edamos dicho, lo\nhay el procedimiento ordinario, que se utiliza, sobre todo cuando se va\na hacer una cancelaci\u00f3n, una suspensi\u00f3n de licencias que es el que se\nhace por escrito, pero se crea un procedimiento verbal que va para\ntodas las multas, un procedimiento verbal que se hacen audiencias,\nque opera muy r\u00e1pido y que va tanto a garantizar el debido proceso\ncomo a descongestionar todo el r\u00e9gimen de sanciones en el\ntransporte. Yo creo que eso, que eso en resumen recoge un articulado\nextenso porque ante esto que les acabo de contar por supuesto\nimplica un nivel de detalle para poder establecer cada uno de estos\nrequisitos que la ley exige, y yo le pedir\u00eda se\u00f1or presidente, que para\nterminar nuestra presentaci\u00f3n nos permita, antes de escuchar a los\ncolegas, que pudi\u00e9ramos escuchar tanto al superintendente que es\nquiz\u00e1 el m\u00e1s implicado en este proyecto, como al acto seguido al\nMinisterio de Transporte.\nMuchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-05T10:15:50-05:00", "transcript": "9132-acta-016-de-5-de-noviembre-de-2014", "order": 29, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}