{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si presidente, as\u00ed como usted lo explica, el que vote \u201cSI\u201d est\u00e1\naprobando la proposici\u00f3n del representante V\u00edctor Correa, que era el\naplazamiento, y el que vote \u201cNO\u201d obviamente est\u00e1 negando la\nproposici\u00f3n y podemos continuar con la discusi\u00f3n.\nVotaron por el \u201cS\u00cd\u201d los siguientes honorables representantes:\nCorrea V\u00e9lez V\u00edctor Javier\nCipriano Moreno Edgar Alexander\nVotaron por el \u201cNO\u201d los siguientes honorables representantes:\nAgudelo Zapata Iv\u00e1n Dar\u00edo\nCuello Baute Alfredo Ape\nCuero Valencia Carlos Alberto\nFl\u00f3rez Rueda Ricardo\nGiraldo Arboleda Atilano Alonso\nGonz\u00e1lez Medina Hugo Hern\u00e1n\nL\u00f3pez Fl\u00f3rez In\u00e9s Cecilia\nRinc\u00f3n Herrera Ana Mar\u00eda\nTamayo Marulanda Jorge Eliecer\nPresidente le informo que el resultado es el siguiente:\nPor el \u201cSI\u201d dos (2) votos, por el \u201cNO\u201d nueve (9) votos, en consecuencia\nha sido negada la proposici\u00f3n presentada por el honorable\nrepresentante V\u00edctor Correa.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-05T10:18:10-05:00", "transcript": "9132-acta-016-de-5-de-noviembre-de-2014", "order": 44, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}