{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es como para poder aclarar un poco la posici\u00f3n. No es en principio\nuna oposici\u00f3n al proyecto, no es en principio una cr\u00edtica al proceso en\ns\u00ed mismo de construcci\u00f3n del proyecto, sino que entender\u00e1n ustedes\nque la magnitud del mismo, requiere para una persona como en el\ncaso m\u00edo, su v\u00ednculo con el sector transporte, o incluso su v\u00ednculo con\notros sectores sociales. Necesita de una retroalimentaci\u00f3n importante\npara poder aportar a las discusiones, de tal manera que lo que ac\u00e1 se\napruebe o al menos que cuente con mi voto positivo, porque\ncomprendo en amplitud el proyecto que se est\u00e1 presentando, es un\nejercicio de responsabilidad pol\u00edtica en el actuar legislativo, tendr\u00eda\nque tener un poco m\u00e1s de tiempo para el estudio del mismo, para\npoder conocer y reconocer dentro de un proyecto de ley que ustedes\nlo han dicho es bastante amplio, bastante extenso y con implicaciones\nen grandes sectores, para poder reconocer incluso cuales son las\nafectaciones que muchos de los sectores que el Polo Democr\u00e1tico\nAlternativo representa, que van ligadas a las clases menos favorecidas\ndel pa\u00eds, algunas de ellas o much\u00edsimas en la realidad pol\u00edtica\necon\u00f3mica de Colombia que viven en la informalidad, cual es el\nimpacto material sobre estas poblaciones y cu\u00e1les son las acciones\nque se van a tomar para mitigar esos impactos reales que vivir\u00edan\nmuchas zonas de Colombia producto de una implementaci\u00f3n de un\nr\u00e9gimen sancionatorio probablemente necesario, tan amplio como la\nnecesidad de fortalecer el Estado y la capacidad de que el Estado\nincida sobre los sectores que no funcionan bien, porque tenemos\ntambi\u00e9n un Estado d\u00e9bil y mal har\u00eda yo en venir ac\u00e1 a pedir que\nfortalezcan la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos cuando no\ninterviene a Electricaribe y decir entonces no intervengamos la\nSuperintendencia de Puertos y Transportes transformando su\nnaturaleza, otorg\u00e1ndole su personer\u00eda jur\u00eddica y permiti\u00e9ndole algunas\notras herramientas; no obstante, por responsabilidad pol\u00edtica yo siento\nque es necesario poder escuchar a otros sectores antes de poder\ndarle un voto favorable a este proyecto, de tal manera que la discusi\u00f3n\nsea mucho m\u00e1s democr\u00e1tica y por eso yo mantengo la proposici\u00f3n\nrepresentante Iv\u00e1n Dar\u00edo y repito, no es en contra del proceso, en s\u00ed\nmismo, no es en contra del proyecto en tanto siento todav\u00eda no tengo\nlos suficientes elementos para realizar un juicio pol\u00edtico, t\u00e9cnico y\nacad\u00e9mico, acorde y adecuado al nivel de la discusi\u00f3n. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-05T10:17:30-05:00", "transcript": "9132-acta-016-de-5-de-noviembre-de-2014", "order": 40, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}