{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "A usted, representante Alfredo Ape Cuello; bueno entonces ya\nparticip\u00f3 el superintendente de Transporte, Javier Jaramillo Ram\u00edrez.\nPara organizar un poco el tema entonces le vamos a dar la palabra a\nla doctora Ayda Lucy Ospina,, directora de Tr\u00e1nsito, gran conocedora\ndel tema y amiga de esta Comisi\u00f3n, siempre con sus luces aclara\ntodos estos temas tan importantes para el pa\u00eds.\nLuego la intervenci\u00f3n de la doctora Ayda Lucy, vamos a poner a\nconsideraci\u00f3n la proposici\u00f3n del representante V\u00edctor Correa, donde \u00e9l\nsolicita el aplazamiento de la votaci\u00f3n del informe de ponencia,\nentonces vamos a ver ah\u00ed que ocurre de acuerdo a la votaci\u00f3n o si la\nquiere retirar o si quieren conversar a ver como hacen, pero por ahora\nvamos a escuchar a la doctora Ayda Lucy.\nMe parece importante que de pronto el representante V\u00edctor converse\ncon el representante Ape, a ver si la retira para poder evacuar el tema\ny avanzar o la sometemos a votaci\u00f3n.\nDra. Ayda Lucy, bienvenida, esta s\u00ed que es su casa doctora, bien\npueda.\nAyda Lucy Ospina Arias (Directora de Transporte y Tr\u00e1nsito):\nMil gracias, muy buenos d\u00edas honorables representantes, muchas\ngracias por esta oportunidad de poderme dirigir a ustedes. Quisiera\nsimplemente acompa\u00f1ando al Superintendente en las palabras que ha\ndicho, hacerle un llamado muy especial a todos, honorables\nrepresentantes, en la importancia que tiene este proyecto de ley.\nEfectivamente como bien lo expuso el representante Javier, el pa\u00eds\nviene sufriendo un problema muy grave desde el punto de vista del\ntransporte p\u00fablico y es el incremento desbordado que tenemos hoy de\nproblemas de ilegalidad, de informalidad. Yo al honorable\nrepresentante Javier Correa le dir\u00eda con toda la tranquilidad del caso,\nque tenga la tranquilidad de que los gremios con los que \u00e9l va a\nhablar, empresas de transporte, organismos de apoyo y los mismos\norganismos de tr\u00e1nsito, lo van a acompa\u00f1ar en la necesidad que\ntenemos de sacar este proyecto de ley adelante y en el menor tiempo\nposible. El problema y la coyuntura en la que estamos, en el hecho de\nque hoy el marco regulatorio que tiene la Superintendencia no le\nidentifica claramente todo su r\u00e9gimen sancionatorio, ha hecho que se\nvuelva en muchas ocasiones muy inoperante la Superintendencia, el\nhecho de que no tenga, cuando el Gobierno Nacional a trav\u00e9s de\ndecretos reglamentarios intent\u00f3 fijar cu\u00e1les eran esas conductas y las\nsanciones en desarrollo de la Ley 336 del 96, sucedi\u00f3 que el Consejo\nde Estado, reiterativamente cada vez que intent\u00e1bamos fijar\nconductas, definir conductas y definir las sanciones a trav\u00e9s del\nejercicio de la potestad reglamentaria y porque la misma Ley 336 as\u00ed\nse lo dijo al Gobierno Nacional, siempre el Consejo de Estado nos ha\ndicho, nos declara nulos esos art\u00edculos en los decretos, como el\nDecreto 3366, porque nos dice que siempre, y siempre nos remite a\nque la potestad sancionatoria de fijaci\u00f3n de conductas est\u00e1 en cabeza\n\u00fanicamente del Poder Legislativo.\nEntonces hoy ustedes han escuchado en muchos escenarios, muchos\nde ustedes seguramente en las diferentes actividades que han hecho\nen sus regiones, escuchan a los empresarios del transporte p\u00fablico, a\nlos organismos de apoyo, reclamando del Gobierno Nacional mayores\nacciones, acciones contundentes frente al proceso de inspecci\u00f3n,\nvigilancia y control, tenemos una proliferaci\u00f3n inmensa de\ncomportamientos que se tipifican en la violaci\u00f3n de las normas de\ntransporte, pero que por no tenerlas claramente identificadas como\nconductas sancionables, hoy hacen que la Superintendencia est\u00e9\nmaniatada, y es urgente, yo quisiera pedirles y hacerles el llamado a\nque revisemos y avancemos con este proyecto, como bien lo\nmencion\u00f3 el representante ponente, este proyecto que nos\npresentaron por iniciativa parlamentaria, vemos que recoge del estudio\nque nosotros le hicimos a todo el proyecto, vemos que recoge lo que\nse hab\u00eda planteado en el a\u00f1o inmediatamente anterior, tambi\u00e9n a la\nComisi\u00f3n Sexta que hab\u00eda sido un trabajo realizado de la mano del\nGobierno Nacional con la Comisi\u00f3n, vemos que recoge los temas\nfundamentales que all\u00ed se hab\u00edan discutido en esos proyectos de ley,\nque no tuvieron el tr\u00e1mite legislativo el a\u00f1o pasado, y recoge toda esta\nproblem\u00e1tica que estamos identificando; por eso quiero invitarlos,\ndecirles que hemos venido haciendo un trabajo de la mano con el\nhonorable representante, el ponente, hemos venido revisando que\nefectivamente cumpla nuestras expectativas, seguramente vamos a\nencontrar en el transcurso del debate como bien lo dec\u00eda el honorable\nrepresentante V\u00edctor Javier, algunos aspectos que vayamos\nnecesitando puntualizar, yo los invito a que esos temas, los podemos\nllevar incluso al debate en la plenaria de la C\u00e1mara, pero avancemos\nhoy por lo menos con el debate ac\u00e1 en la Comisi\u00f3n Sexta, que la\nestructura y la columna vertebral de este proyecto de ley tenga la\nseguridad que ha sido muy revisado, muy estudiado y por el contrario\nes un clamor de todos los sectores, todos los sectores se sienten\ndesprotegidos de la Naci\u00f3n, los que est\u00e1n habilitados, autorizados\npara prestar el servicio, hoy reclaman de la Naci\u00f3n y del gobierno que\nlos atendamos con verdaderas acciones de inspecci\u00f3n, control y\nvigilancia, porque ellos se han quedado a la deriva, ellos cumplen con\nlas condiciones que la misma ley se\u00f1ala, pero no hay un ataque frontal\nhacia la ilegalidad y la informalidad, eso se pretende corregir aqu\u00ed.\nDentro de las distintas modalidades de transporte p\u00fablico que tenemos\nautorizadas hoy de conformidad con la Ley 336 y todos los decretos\nreglamentarios, tenemos un comportamiento habitual de nuestras\nempresas, que quien est\u00e1 habilitado en una modalidad, quiere irse a\nprestar la otra modalidad, que quien est\u00e1 hoy habilitado para una\ndeterminada modalidad, invade las otras modalidades, eso es lo que\nllamamos transporte ilegal, y hoy somos muy deficientes en la\ncapacidad de control por la falta de este marco regulatorio. Por eso\ncon todo el respeto y todo el cari\u00f1o los invito a que avancemos y a que\nsin lugar a dudas abramos los espacios que haya que abrir, incluso\npor fuera de la sesi\u00f3n propiamente de la Comisi\u00f3n para que\ndiscutamos los puntos que les inquieten espec\u00edficamente y llevemos\nconcertadamente a la plenaria de pronto las modificaciones que\nustedes, o las precisiones que ustedes consideren pertinentes en el\ndesarrollo del debate, pero cr\u00e9anme que este es un proyecto que ya\nconsolida lo que hemos debatido en otros escenarios, y aqu\u00ed mismo en\nla Comisi\u00f3n Sexta con otros proyectos que se han presentado.\nGracias.", "external_id": "#hr-iv\u00e1n-dar\u00edo-agudelo-zapata", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-05T10:16:50-05:00", "transcript": "9132-acta-016-de-5-de-noviembre-de-2014", "order": 35, "name": "H.R. Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata"}