{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente. Yo creo que tambi\u00e9n estamos completamente de\nacuerdo. Tenemos que buscar esos consensos, tra\u00edamos toda la\nargumentaci\u00f3n del porqu\u00e9 la situaci\u00f3n pero quiero hacer una peque\u00f1a\nreflexi\u00f3n, una peque\u00f1a reflexi\u00f3n que me parece que tiene que ser\nintegradora. Miren, en la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima en estos momentos pasa\nun proyecto de ley de \u201c0 a siempre\u201d un proyecto de ley que si no entra\nrealmente a la Sexta en educaci\u00f3n termina solamente pens\u00e1ndose en\nalgo de protecci\u00f3n para los ni\u00f1os y alimentaci\u00f3n para los ni\u00f1os que es\nlo que se viene desarrollando. Si ustedes revisan, realmente la\nexposici\u00f3n de motivos que definieron es fundamental, educaci\u00f3n como\nfactor de equidad y movilidad social, la educaci\u00f3n colombiana frente al\ncontexto internacional, la desigualdad en materia de educaci\u00f3n, el DIT\nel desarrollo infantil temprano como pilar fundamental de la calidad\neducativa. Todos sabemos y lo explican ustedes en el estado del arte\nque colocan en la exposici\u00f3n de motivos, en parte la importancia de 0\na 2 a\u00f1os, de 2 a 3 y 3 a 6, como el cerebro, realmente, es la esponja\nm\u00e1s importante para el desarrollo posterior de los ni\u00f1os y de los\nj\u00f3venes. \u00a1Ojo con esto! Tenemos que hacer un proyecto integrador,\nrecojamos que es lo que est\u00e1 sucediendo en la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima,\nplanteemos reflexiones sobre ese proyecto de \u201c0 a siempre\u201d de la\nComisi\u00f3n S\u00e9ptima y defin\u00e1moslo como un proyecto de educaci\u00f3n\nformadora, no solamente de protecci\u00f3n como lo est\u00e1 haciendo el\nInstituto Colombiano de Bienestar Familiar. Pero adem\u00e1s si revisamos\nel proyecto, nuestro compa\u00f1ero Hugo Hern\u00e1n, que env\u00eda unos\nelementos, recuerden algo miren, en la concepci\u00f3n de la doble\ntitulaci\u00f3n, estamos nuevamente con un proyecto de ley y ese si es aqu\u00ed\nen la Comisi\u00f3n Sexta, que es el de formaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional, donde\nestamos hablando la transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n para formaci\u00f3n del\ntrabajo y desarrollo humano, y estamos hablando de la doble titulaci\u00f3n,\nes decir, en menos de dos elementos tenemos tres proyectos de ley\ntotalmente desintegrados, cierto, que no estamos viendo que el sistema\neducativo tiene que generarse desde una construcci\u00f3n. Yo creo que\npara nadie, y yo iba a iniciar diciendo esto, parte de la propuesta que yo\nhice para la C\u00e1mara de Representantes en el Departamento de\nSantander fue jornada escolar completa y les recuerdo que yo estuve\napoyando a Juan Manuel Santos, cierto, y que cuando le\u00ed despu\u00e9s en\nla propuesta de Oscar Iv\u00e1n la concepci\u00f3n de jornada completa, dije yo:\n\u201cestamos de acuerdo en cosas importantes\u201d que hay que empezar a\nplantear y organizar pero a integrar. Nosotros no podemos seguir\nsolamente dando elementos de modificaci\u00f3n de proyectos de ley 115 o\nde Ley 30 espec\u00edficamente, sino estamos hablando de un sistema\nintegral de educaci\u00f3n, que lo hemos conversado Javier, contigo\ntambi\u00e9n, porque yo creo que hay un momento oportuno, hablar con la\nministra, yo no s\u00e9 presidente, si estamos hablando de que vayamos\ntodos en comisi\u00f3n o que vamos a hacer para hablar con la, ministra, pero\nhablar con la, ministra, porque no lo hacemos entre todos, para mirar\nexactamente c\u00f3mo es que se est\u00e1 pensando y que es lo que se est\u00e1\ndesarrollando, de tal manera que aportemos a un sistema completo,\nintegral, desde 0 a\u00f1os hasta la educaci\u00f3n superior.\nPorque es que eso permite hacer realmente el planteamiento de como\nintegramos el desarrollo de nuestros muchachos en la educaci\u00f3n\np\u00fablica espec\u00edficamente. Obviamente que la educaci\u00f3n superior hay\nque integrar la privada tambi\u00e9n porque tenemos algunos\ninconvenientes, pero determina, pienso yo, parte de lo que queremos\nhacer es generar un estado del arte mucho m\u00e1s completo en el cual\nnosotros ayudaremos, la MANI ayudar\u00e1 tambi\u00e9n en la educaci\u00f3n\nsuperior que estamos trabajando con mucha intensidad y que he le\u00eddo\nalgo de los aportes que est\u00e1n desarrollando, pero los invito, no\nsolamente a pensar en la educaci\u00f3n superior sino a pensar desde 0,\ndesde el ni\u00f1o con 0 a\u00f1os, donde est\u00e1 ya en el vientre de la madre a una\nformaci\u00f3n que permita generar un desarrollo importante. Esto nace\ntambi\u00e9n por varias razones, cuando empezamos a hacer los estudios y\nustedes los colocan en el estado del arte de ustedes, cuando empiezan\na hacer las evaluaciones por ejemplo de PISA, pues ya hay una\norientaci\u00f3n clara, definida, a que definitivamente vamos a hacer parte\nde la OCDE, que es como el elemento que nos vienen clarificando y ese\ndesarrollo de los pa\u00edses implica un sistema educativo que aporte\ncompetitividad a esos pa\u00edses y por supuesto a nosotros nos hacen una\nevaluaci\u00f3n de 3 competencias en PISA, que es la competencia\nmatem\u00e1tica, la competencia lectora y la competencia l\u00f3gica y de\nciencias naturales; y obviamente quedamos muy mal porque nuestro\nsistema no est\u00e1 determinado ante este tipo de situaciones. Entonces yo\ncreo que hay que generar una concepci\u00f3n clara y concreta y\nacercarnos, realmente, a la administraci\u00f3n nacional, a la, ministra para\nmirar en ese acuerdo a que podemos llegar y que podemos aportar\ncomo Comisi\u00f3n Sexta. Gracias presidente.", "external_id": "#hr-ricardo-fl\u00f3rez-rueda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:50:30-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 39, "name": "H.R. Ricardo Fl\u00f3rez Rueda"}