{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente por esa conjunci\u00f3n, esa integraci\u00f3n,\nestamos frente a un tema crucial, que transforma la educaci\u00f3n y lo que\nes de paso para la paz. Miren todos decimos que queremos la paz y es\ncierto, quien no la va a querer. Esto esta tan estudiado que los\ncient\u00edficos, las comisiones, pero los padres de familia, en la calle, entre\nlos trabajadores, ya lo dijo el representante Cuero, si en alg\u00fan tema es\nposible la unidad del gobierno y la oposici\u00f3n, de los t\u00e9cnicos, los\ncient\u00edficos, los pol\u00edticos, de las autoridades y los ciudadanos es en este\nmodelo, en ese camino vamos, solo que nos falta algunos ajustes en la\ndefinici\u00f3n, a veces no confundirla con la completa, los alcances cuando\nvamos a tener cobertura completa, el compromiso de Planeaci\u00f3n y del\nMinisterio de Hacienda, recursos y como lo ha dicho Santos para el\n2025 tener el modelo 100% implementado. Creo que vale la pena esta\nespera; procurar que como ha estado ausente el Ministerio entonces\ncon su propuesta lo vinculamos y vamos a llegar a un solo proyecto.\nPero no puedo quedarme sin dar este antecedente, presidente y\ncompa\u00f1eros, cuando entramos al grupo ponente ya exist\u00eda una\nponencia donde nos hicieron unos reparos bien razonados, l\u00f3gicos,\nentonces entramos a atender esas sugerencias, esos reparos y la\nverdad es que es much\u00edsimo mejor que viene a ser la ponencia positiva,\ncuriosamente representante Fl\u00f3rez el principal reparo fue el que\ntoc\u00e1bamos muchos temas, que era con mucha raz\u00f3n, porque es que\nen materia de educaci\u00f3n inicial, de atenci\u00f3n integral a la primera\ninfancia o desarrollo infantil temprano ya tenemos reglas, tenemos\nnormas y hay que reconocer los avances. En el gobierno Uribe\narrancamos con educaci\u00f3n inicial, se empez\u00f3 a hablar de atenci\u00f3n\nintegral a primera infancia, pero este gobierno Santos ha desarrollado\nmucho m\u00e1s los conceptos, ha llegado a un programa como de \u201c0 a\nsiempre\u201d. Es agresivo en los objetivos de infraestructura, se sabe que\neso cuesta y todav\u00eda estamos lejos, pero hay un programa que da la\nl\u00ednea, que dice para donde vamos y no se queda por las dificultades de\npresupuesto, lo que deber\u00edamos hacer es llevar esa visi\u00f3n de la\natenci\u00f3n integral y de la garant\u00eda de derechos, pasarla por la primaria y\nla secundaria.\nComo vamos encuentra uno una ca\u00edda en la cobertura impresionante,\nvertiginosa, del grado 9 al grado 10, de la secundaria a la media,\nestamos en la media apenas por el 50% pasadito. Eso tiene que ver con\nel no acceso a la educaci\u00f3n superior, si el muchacho tuviera ese\naliciente de que va a poder continuar sus estudios en la educaci\u00f3n\nsuperior las cosas ser\u00edan distintas, esa gran ca\u00edda del grado noveno al\ngrado decimo, es la de j\u00f3venes que hoy est\u00e1n alimentando la\ndelincuencia juvenil, una delincuencia temprana, es la de los\nmuchachos que dif\u00edcilmente van a tener empleos de calidad en la vida.\nEntonces les agradezco las consideraciones y que hagamos ese\nesfuerzo todos por llegar a un solo proyecto, \u00bfpara qu\u00e9 en \u00faltimas?,\nrepresentante Ape y compa\u00f1eros, y termino. Todos tenemos el inter\u00e9s,\nla, ministra va a decir: \u201cno ya estamos empezando\u201d lo que buscamos es\nque el Congreso desde esta Comisi\u00f3n, no solo de \u00e9l lineamiento, sino\nempiece a acompa\u00f1ar, a estar pendiente del cronograma y a seguirlo\nen el tiempo, hasta el gran logro, cierto, de la cobertura total, y estar\nmirando indicadores, c\u00f3mo evoluciona y listo para promover los\ncorrectivos necesarios. Bueno, muchas gracias.", "external_id": "#hr-hugo-hern\u00e1n-gonz\u00e1lez-medina", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:50:50-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 42, "name": "H.R. Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez Medina"}