{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Buenos d\u00edas presidente, buenos d\u00edas compa\u00f1eros amigos, hombre mire\nque voy a manifestar algo que no tiene que ver nada con las estad\u00edsticas\nni con lo que aparece en los libros, algo que tiene que ver con la\nrealidad. Mire nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as de los colegios p\u00fablicos son de los\nestratos 0, 1 y 2. Son los m\u00e1s pobres, la jornada \u00fanica se implement\u00f3\nen la Ley 115 General de Educaci\u00f3n el 8 de marzo de 1994, ya est\u00e1\nreglamentado. Pasados los 20 a\u00f1os solamente se ha implementado en\nun 13,4% y eso que ha sido en los colegios de altos niveles y de estratos\nsuperiores. Un ejemplo clarito, los ni\u00f1os que en estos momentos van a\nla escuela p\u00fablica generalmente vienen de familias disfuncionales,\ndonde esta generalmente la mam\u00e1 y no existe el pap\u00e1. Yo soy\neducador, 20 a\u00f1os dirig\u00ed una Entidad Educativa Social del Distrito de\nAgua Blanca y lo digo con toda la autoridad. Cali en estos momentos\ntiene 137 pandillas, m\u00e1s de 2800 j\u00f3venes involucrados all\u00ed, es la 7\nciudad m\u00e1s violenta del mundo y la gran problem\u00e1tica es la falta de\nocupaci\u00f3n de nuestros ni\u00f1os. Nuestros ni\u00f1os se est\u00e1n quedando la\nmitad del tiempo del d\u00eda solos, porque la mam\u00e1 o el pap\u00e1 que en la\nmayor\u00eda de casos tiene trabajos, est\u00e1n subempleados o ventas\nambulantes, dejan sus ni\u00f1os en estos barrios a merced de todo lo que\nsabemos que ocurre; el micro tr\u00e1fico, son el caldo de cultivo para los\ngrupos armados, para las pandillas, entonces tener nuestros ni\u00f1os por\nlo menos 8 horas en el sistema escolar, garantiz\u00e1ndole, escuchen esto,\ncuando en las escuelas p\u00fablicas falta el desayuno escolar aumenta la\ndeserci\u00f3n, \u00bfsaben por qu\u00e9? Porque el ni\u00f1o espera y aspira ir a la\nescuela por lo menos a desayunar que muchas veces falta en su casa.\nGarantizarle sus dos alimentos a un ni\u00f1o de estos, garantizarles,\ncuando hablamos de 0 a siempre en ICBF, garantizarles a los ni\u00f1os que\ndel preescolar, hasta terminar su bachillerato tengan su alimentaci\u00f3n\nasegurada, tengan una jornada complementaria. Miren la l\u00fadica y el\nbiling\u00fcismo que se puede implementar en la jornada \u00fanica es clave. Un\nni\u00f1o que empu\u00f1a un instrumento o un bal\u00f3n de futbol, jam\u00e1s empu\u00f1ara\nun arma, por eso el pa\u00eds necesita urgentemente, no nos resistamos a\nesto, yo me resisto a creer que en este pa\u00eds haya dos tipos de\neducaci\u00f3n, una para los que van a mandar y otra para los que van a\nobedecer, porque la jornada \u00fanica ya est\u00e1 implementada en los colegios\nde los ricos, ellos la tienen, \u00bfpor qu\u00e9 no se la implementamos a los\nj\u00f3venes de clase popular y nuestros ni\u00f1os?\nOtra cosa importante all\u00ed que tenemos que tener en cuenta: es evidente\nque para lograr la jornada \u00fanica hay que hacer un plan agresivo en\ninfraestructura, porque no se va a lograr de un d\u00eda para otro, m\u00ednimo se\ndemorara unos dos a\u00f1os en la implementaci\u00f3n para que los colegios\nampl\u00eden la infraestructura para que todos los ni\u00f1os puedan estar en una\nsola jornada. Yo Carlos Alberto Cuero, representante a la C\u00e1mara por\nel Valle del Cauca, con la experiencia que tengo en el sector educativo,\nles digo que este es un proyecto clave y esencial para nuestros ni\u00f1os y\nni\u00f1as, especialmente los de estratos 0,1 y 2. Esto va a alejar a muchos\nni\u00f1os de las calles, de las drogas, los vamos a tener ocupados, para\nque cuando la mam\u00e1 o el pap\u00e1 lleguen en la noche vayan por su ni\u00f1o y\nlo traigan de la escuela y no lo saquen de la esquina donde se\nencuentran ahorita por falta de ocupaci\u00f3n del tiempo libre. Por eso alabo\nel espacio, alabo que se entre a la discusi\u00f3n y que no se archive el\nproyecto porque es algo que necesitan nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as. Muchas\ngracias.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:50:10-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 37, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}