{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Secretario y queridos colegas, le he pedido muy respetuosamente a\nnuestro colega Gonz\u00e1lez que se posponga la discusi\u00f3n de este proyecto\npara organizar una reuni\u00f3n entre el autor, el ponente y la, ministra de\nEducaci\u00f3n que se encuentra aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Sexta de Senado,\ndonde adem\u00e1s los invito a que participemos de un debate que se lleva\na cabo, est\u00e1 iniciando en este momento. Les pido en esta mesa directiva\nque tratemos de conciliar lo que m\u00e1s podemos los proyectos y no\nconfrontar ponencias. Y aqu\u00ed vemos que hay un deseo del gobierno\nnacional de establecer una jornada \u00fanica y es el mismo deseo que tiene\nnuestro colega Hugo Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez si as\u00ed que los dem\u00e1s ponentes\nque han presentado la ponencia negativa le queremos dar ese comp\u00e1s\nde espera al doctor Hugo, para que se re\u00fana con la, ministra y con\nustedes, les pedir\u00eda que tuvi\u00e9ramos ese gesto de cortes\u00eda con nuestro\nquerido amigo el Dr. Gonzales, as\u00ed que dejo abierta la discusi\u00f3n\nfrente a esos comentarios y esta petici\u00f3n de aplazamiento para la otra\nsemana de este proyecto. Abro la discusi\u00f3n. Representante Gonz\u00e1lez\n\u00bfquiere opinar algo?\nTiene la palabra el representante Cuero.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:50:00-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 36, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}