{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Muchas gracias presidente, bueno, como hab\u00edamos quedado en la\npasada comisi\u00f3n, en la sesi\u00f3n de la comisi\u00f3n, yo estaba pendiente de\nuna serie de conceptos de las Asociaciones de Transportadores de\nCarga, de Colfecar, de ATC; y otras asociaciones frente al proyecto,\nluego de recibirlas ya dialogando con los funcionarios del gobierno hay\nalgunos elementos que les parecen interesantes de las proposiciones\nde cambio al proyecto de ley que en virtud de los tiempos y sabiendo\nque tenemos que acompa\u00f1ar un importante debate que se est\u00e1 dando\nen la Comisi\u00f3n Sexta de Senado sobre la Fundaci\u00f3n Universitaria San\nMartin, dar\u00edamos p\u00ede a que pudi\u00e9ramos introducir unas proposiciones o\nalgunos cambios de cara al segundo debate de este proyecto. Se\nincluye, para ser como un poco grueso, en algunos de los elementos\nque est\u00e1n planteando, primero ven necesario que el proyecto de ley\nincluya mayores regulaciones tambi\u00e9n para los generadores de carga,\nporque es gente que se est\u00e1 cargando con mucho peso regulatorio\nsobre los transportadores, cuando ellos tienen una cantidad de\ninconvenientes sobre los generadores, tiempos de carga y descargue,\nequipos de carga y descargue, asuntos de regulaci\u00f3n de los precios y\nde mercado, est\u00e1n tambi\u00e9n sintiendo que se les est\u00e1 poniendo una\ncarga fuerte, porque hablan tambi\u00e9n incluso de los peajes, donde dicen\n\u201chombre hay carreteras donde no hay condiciones para que nosotros\nnos movilicemos adecuadamente y estamos pagando peajes en v\u00edas en\nmal estado\u201d entonces deber\u00edan haber elementos de regulaci\u00f3n frente a\nestos elementos entre otros puntos que ellos han incluido que esperar\u00eda\nque para segundo debate lo pudi\u00e9ramos mirar sobre todo con la\nsugerencia que hizo el presidente Ape Cuello, durante la pasada\ncomisi\u00f3n; y es poder generar un espacio de interlocuci\u00f3n con los\ngremios y los sectores que tienen inter\u00e9s sobre este proyecto. Yo quiero\nadem\u00e1s realizar, trasmitirles, m\u00e1s que una posici\u00f3n personal, lo que me\ndice COLFECAR, ven con preocupaci\u00f3n que la cadena toda no se\nvincule en el pago de la sanci\u00f3n y ellos lo miran particularmente con\nrelaci\u00f3n al sobrepeso. Hay unas condiciones muchas veces de las\nb\u00e1sculas, de los sitios de carga que llevan a que los camiones terminen\nm\u00e1s cargados de lo que deben; y terminan asumiendo multas que\nsuperan la capacidad de pago de cualquier transportador de 189\nmillones de pesos por ejemplo, y lo que ellos dicen es que entonces eso\ndeber\u00eda ser un pago solidario entre toda la cadena en tanto hay\nresponsabilidades compartidas. Ese es uno de los elementos que est\u00e1n\nplanteando. Lo otro que si tengo que dejar, m\u00e1s all\u00e1 de la posici\u00f3n que\nnos dieron los gremios, va relacionado con el sector informal.\nEs claro que frente a la informalidad en Colombia hay un gran debate,\nporque nuestra econom\u00eda tiene un alto componente de informalidad en\ntodos los renglones, no exclusivamente transporte, pues y no ser\u00e1 esta\nley, la ley donde vamos a entrar a mirar que vamos a hacer con la\ninformalidad en Colombia y mucho menos va a ser la ley para formalizar\nla ilegalidad. Pero hay unas realidades econ\u00f3micas de territorio que\ntenemos que contemplar con toda seriedad. En muchas partes, ni el\nmercado formal, ni el Estado ha entrado a cubrir los requerimientos de\nlas poblaciones y muchas partes son, much\u00edsimas partes, podemos\nhablarlo Representante Hugo Gonz\u00e1lez del transporte en nuestras\nfincas cafeteras, por ejemplo o podemos hablarlo del transporte desde\nTurbo y hacia los para\u00edsos del pacifico, es decir, todos estos sectores\ndonde la carga informal, el transporte informal ha asumido las falencias\ndel Estado, los vac\u00edos del Estado y adem\u00e1s de eso las fallas del\nmercado porque en \u00faltimas el sector formal no ha hecho presencia y\npreocupa mucho que una pol\u00edtica de alta punitividad, de alta represi\u00f3n\ntermine afectando una realidad econ\u00f3mica de un mont\u00f3n de personas\ny eso tiene que estar claro. Yo no estoy en contra de que se regule un\nservicio p\u00fablico, tiene que estar regulado, est\u00e1bamos en mora de que\nesto ocurriera, est\u00e1bamos en mora de que se presentara un marco\nnormativo que permitiera regular el servicio de transporte en el pa\u00eds,\npero no podemos desconocer que asuntos, por ejemplo, como los que\nse plantean, que la s\u00faper puede llegar en alg\u00fan momento dado, a\nasumir, pues yo si no creo que la s\u00faper asuma el transporte del turismo\nen Turbo, del turismo informal all\u00e1 en las lanchas que hay all\u00ed, o lo que\nocurre por ejemplo en algunas partes del pa\u00eds, donde son los moto taxis\nlos que asumen porque no hay otra oferta, o los que van a transportar,\nla s\u00faper no creo que vaya a transportar el caf\u00e9 desde las fincas\ncafeteras, \u00a1yo no creo! Pues realmente tenemos que ser claros en eso\ny si pedir\u00eda mucha justicia en entender las realidades del contexto, las\nrealidades del pa\u00eds, en el momento de entrar a sancionar a lo que es\nuna realidad social y econ\u00f3mica causada por unas din\u00e1micas sociales\ny econ\u00f3micas propias de nuestra naci\u00f3n. Muchas gracias se\u00f1or\npresidente.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:46:30-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 16, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}