{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Proposici\u00f3n presentada por el H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez,\nproposici\u00f3n aditiva a la N\u00b0 024 del 5 de noviembre de 2014, Acuerdo\npor lo Superior 2034; tiene 18 preguntas, entre las cuales dice:\n\u00bfC\u00f3mo se concibe la educaci\u00f3n flexible en la propuesta de Acuerdo por\nlo Superior 2034?", "external_id": "#hr-hernan-cortes-rojas", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:51:50-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 47, "name": "H.R. Hernan Cortes Rojas"}