{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si presidente le\u00eddo entonces el art\u00edculo 8\u00b0, los dem\u00e1s numerales quedan\ncomo est\u00e1n en la ponencia.\nArt\u00edculo 9\u00b0, hay una proposici\u00f3n que dice: \u201cModif\u00edquese el art\u00edculo 9\u00b0,\npropuesto para primer debate del proyecto de ley 101 de 2014\nC\u00e1mara, el cual quedara as\u00ed:\nArt\u00edculo 9\u00b0. Estructura. Para el cumplimiento de sus funciones y\nde conformidad con sus facultades constitucionales el Gobierno\nNacional modificar\u00e1 la estructura del SIT. Para tal efecto no ser\u00e1n\naplicables los l\u00edmites establecidos en el art\u00edculo 92 de la Ley 617\nde 2000, durante los dos a\u00f1os siguientes a partir de la entrada en\nvigencia de la presente ley.\nFirma el representante Alfredo Ape Cuello.\nEl Articulo 31, presenta proposici\u00f3n de la siguiente manera:\n\u201cModif\u00edquese el numeral 5 del art\u00edculo 31 propuesto para primer\ndebate del proyecto de ley 101 de 2014 C\u00e1mara, el cual quedara as\u00ed:\n5. Cuando se compruebe que con el equipo se presta un servicio\nno autorizado, en este caso el veh\u00edculo y/o equipo ser\u00e1\ninmovilizado por primera vez, por el termino de 30 d\u00edas; por\nsegunda vez, 60 d\u00edas; y por tercera vez, 90 d\u00edas; en los sucesivos\neventos se aplicara el doble del tiempo en que fue inmovilizado el\nveh\u00edculo en la \u00faltima infracci\u00f3n\u201d\nFirma el honorable Representante Alfredo Ape Cuello.\nSiguiente proposici\u00f3n al art\u00edculo 105, \u201cElim\u00ednese la expresi\u00f3n \u201co que\nest\u00e9n comisionados\u201d del art\u00edculo 105 propuesto para primer\ndebate al proyecto de ley 101 de 2014 C\u00e1mara, el cual quedara as\u00ed:\nArt\u00edculo 105 Car\u00e1cter de Polic\u00eda Judicial. Los servidores p\u00fablicos\nde la Superintendencia de Puertos y Transporte y las otras\nautoridades competentes que realicen funciones de vigilancia,\ninspecci\u00f3n y control tendr\u00e1n funciones de polic\u00eda judicial\nexclusivamente para la materia que regula esta ley\u201d.\nFirma el representante Alfredo Ape Cuello.\nArticulo 110 y \u00faltima proposici\u00f3n. \u201cAdici\u00f3nese un par\u00e1grafo al art\u00edculo\n110 propuesto para primer debate del proyecto de ley n\u00famero 101\nde 2014 C\u00e1mara el cual quedara as\u00ed:\nPar\u00e1grafo. Lo anterior sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de las figuras\njur\u00eddicas administrativas de la caducidad y la prescripci\u00f3n\u201d.\nFirma el honorable representante Alfredo Ape Cuello Baute.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:48:10-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 26, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}