{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias se\u00f1or presidente, era para expresarle algo, expresar mi\nrespaldo a las decisiones tomadas por la, ministra. Pienso desde mi\napreciaci\u00f3n, equivocada y que habr\u00eda que tambi\u00e9n regular y entrar a\nhacer unas posiciones normativas, que ella est\u00e1 cometiendo una serie\nde actos arbitrarios, unos actos que afectan la prestaci\u00f3n de servicios\neducativos en Colombia y hay una realidad clara; si bien hay unos\nmanejos administrativos tambi\u00e9n eso incide y s\u00e9 que si esos j\u00f3venes\nfueran sometidos a unos ex\u00e1menes para reubicarlos en otras\ninstituciones dif\u00edcilmente superar\u00edan las pruebas b\u00e1sicas, de las\ncompetencias desarrolladas en los planes de estudio. \u00d3 sea el tema no\nes solo administrativo; el tema es tambi\u00e9n de orden acad\u00e9mico, lo uno\nva ligado directamente a lo otro, entonces cuando no hay recursos y\ncuando no se distraen los recursos para pagar la n\u00f3mina, para pagar la\nseguridad social de los maestros, de los trabajadores, tampoco habr\u00e1\nplata para investigaci\u00f3n, tampoco habr\u00e1 plata para extensi\u00f3n, tampoco\nhabr\u00e1 plata para cualificaci\u00f3n docente. Cuando una instituci\u00f3n muestra\nya esas debilidades, el trasfondo institucional que hay ah\u00ed es grave y\neso lo digo con conocimiento en la experiencia que tengo yo en la\nadministraci\u00f3n de instituciones educativas, estos ya son los efectos\ncolaterales de un problema estructural grave que deben tener esas\ninstituciones, \u00f3 sea ah\u00ed no se puede ocultar esa realidad de esas\ninstituciones, entonces all\u00ed hay que brindarle al gobierno respaldo a fin\nde que el gobierno cumpla con un cometido de orden constitucional y\nlegal de la vigilancia e inspecci\u00f3n a la educaci\u00f3n superior, y a m\u00ed me\nparece grave lo que viene aconteciendo y esperamos que el gobierno\nencuentre un camino donde respetando la autonom\u00eda universitaria, no\npermita que se coloque en riesgo la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de la\neducaci\u00f3n superior. \u00d3 sea, me parece a m\u00ed que son dos cosas\ntotalmente diferentes, pero que el gobierno siempre eludi\u00f3 el tema so\npretexto a la autonom\u00eda universitaria, yo pienso que ah\u00ed hay una gran\nequivocaci\u00f3n que est\u00e1 corrigiendo el gobierno y que en eso tenemos\nque reconocer la acci\u00f3n gallarda, la acci\u00f3n decidida de la, ministra en\ntomar esa medida, que yo aplaudo, que respaldo y que debe de\ncontinuarse en la vigilancia de esas otras instituciones que deben de\nesclarecer para bien de los estudiantes, para bien de sus comunidades\neducativas, para bien de ellas debe esclarecerse, con puntualidad, la\ncerteza, la seriedad y la fundamentaci\u00f3n de esas denuncias por las\ncuales est\u00e1n siendo efecto de las investigaciones, pero en esa funci\u00f3n\nno podemos so pretexto tambi\u00e9n de un supuesto p\u00e1nico ir a decir: \u201c no,\nno investiguen m\u00e1s\u201d por el contrario, hay que brindar respaldo al\ngobierno para que siga investigando y cumpla con ese prop\u00f3sito de\ncar\u00e1cter legal.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:52:50-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 53, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}