{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Presidente con mucho gusto, de conformidad con el Acto Legislativo 01\nde 2003. Me permito anunciar los siguientes proyectos para la sesi\u00f3n\nde ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles 12 de Noviembre a las 10 de la ma\u00f1ana:\nProyecto de ley N\u00b0 042 de 2014 C\u00e1mara, \u201cPor medio del cual se\nestablece medida en materia de educaci\u00f3n para la asistencia y\natenci\u00f3n de las madres cabeza de familia v\u00edctimas de los grupos\narmados al margen de la ley y sus hijos y se dictan otras\ndisposiciones\u201d\nProyecto de ley N\u00b0 019 de 2014 C\u00e1mara, \u201cPor medio del cual se\norganiza el servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n\nprofesional, antes denominada educaci\u00f3n para el trabajo y\ndesarrollo humano\u201d\nProyecto de ley N\u00b0 043 de 2014 C\u00e1mara, \u201cPor la cual se promueve la\neducaci\u00f3n para la salud, la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos y\ncomportamientos para la prevenci\u00f3n y control de enfermedades de\nalta prevalencia y se dictan otras disposiciones\u201d\nProyecto de Ley N\u00b0 015 de 2014 C\u00e1mara, \u201cPor el cual se elimina el\ncargo fijo como componente de la estructura tarifaria de los\nservicios p\u00fablicos domiciliarios y se dictan otras disposiciones\u201d.\nEstos son los proyectos que quedar\u00edan para ma\u00f1ana.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:53:50-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 59, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}