{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, lo que he ido recogiendo de estas iniciativas, que\ntodas orientan, bien intencionadas todas, pero que lo que uno encuentra\nes una intencionalidad de construir toda una pol\u00edtica en esta materia y\nde otro lado est\u00e1 el gobierno a trav\u00e9s del Ministerio que en la l\u00ednea como\nque no orienta a definir qu\u00e9 es lo que hay que hacer. Entonces eso es\nlo que va a llenar de una serie de iniciativas intencionadas en el mismo\ncamino, ah\u00ed tenemos trabajando las ponencias y todas conducen al\nmismo camino, entonces en esto hay que comenzar ya a hacer y ser\u00eda\nbueno decirle a la, ministra para que nos diga realmente cual es la\norientaci\u00f3n, que es lo que tenemos en esa materia, cuales son los\nlineamientos del gobierno para nosotros saber hacia d\u00f3nde podemos\ntrabajar y en materia presupuestal como est\u00e1 prest\u00e1ndose el gobierno\ncon los recursos para definir en pol\u00edtica para que esa pol\u00edtica sea viable;\nes lo que estoy observando en estos cortos tres meses, que estoy\nobservando, es que all\u00ed, ya es hora de que el gobierno a trav\u00e9s del\nMinisterio dialogue con la Comisi\u00f3n, con el Congreso; en materia de no\ndesgastarnos con una serie de iniciativas que siempre el gobierno va a\nasumir, que no tiene los recursos, que no asume en ciertas situaciones,\npues definamos, pero por otro lado est\u00e1 anunciando que es el inter\u00e9s\ndel gobierno, que nuestro presidente esta intencionado, que est\u00e1\ncomprometido, pero entonces tenemos que definir una pol\u00edtica para\nsaber cu\u00e1l, y que sepamos bajo que marco normativo se va a desarrollar\njornada completa, complementaria, en fin, pero entonces tenemos que\ndefinir para poder construir algo.\nLa, ministra ha anunciado que no va a haber reformas de la educaci\u00f3n\nb\u00e1sica, la educaci\u00f3n media, la educaci\u00f3n superior, que no va a haber\nreformas. Por el contrario, yo lo que pienso es que hay que definir una\npol\u00edtica y de lo contrario nos vamos a llenar es de retazos de propuestas\nbien intencionadas pero que terminan anarquizando todo con una serie\nde normas dispersas que no se recogen en una sola estructura\nnormativa y que facilitar\u00eda para un buen desarrollo de la pol\u00edtica.\nEntonces es una invitaci\u00f3n al gobierno para que, pues, ya es tiempo de\nque nos den los lineamientos a seguir para poder nosotros contribuir\ncon la construcci\u00f3n de estas normas.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-11T10:51:30-05:00", "transcript": "9133-acta-017-de-11-de-noviembre-de-2014", "order": 45, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}