{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente. De antemano agradecerle porque este proyecto ya\ntuvo una comisi\u00f3n, nosotros reiteramos que es un proyecto de vital\nimportancia para el pa\u00eds para la reducci\u00f3n de las tarifas de servicios\np\u00fablicos, es que se puede hacer este esfuerzo, el mismo, viceministro\nen el caso del cargo fijo para la energ\u00eda el\u00e9ctrica y gas, yo manifest\u00e9\nen su momento que la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de\nBogot\u00e1 hab\u00eda pasado a la poblaci\u00f3n un proyecto para eliminar el cargo\nfijo en la prestaci\u00f3n del servicio de agua potable y saneamiento\nB\u00e1sico.\nLa Crac no se lo autoriz\u00f3, entonces es un proyecto que tiene v\u00eda libre,\nse que de pronto puede haber resistencia por unas personas que\nconsideran todo lo contrario, que puede ser perjudicial para la\noperaci\u00f3n para garantizar ese principio de la suficiencia financiera, yo\nquer\u00eda proponerle presidente si escuchamos algunos gerentes de las\nempresas p\u00fablicas del pa\u00eds, una invitaci\u00f3n formal, y de otro lado\ninvitamos a los vocales de control, yo pienso que es sensato que tanto\nlos vocales de control que han hecho un esfuerzo en la vigilancia y\ncontrol de los servicios p\u00fablicos nos den su opini\u00f3n frente a este\nproyecto, invitar tambi\u00e9n al Defensor del Pueblo que tengo entendido\ntiene un concepto sobre la materia, e invitamos a algunos gerentes\npara que nos expliquen la pertinencia o no de esta iniciativa. Yo quer\u00eda\ndejar esto en contexto, si la Comisi\u00f3n considera que se deba adelantar\nel proyecto estamos listos a debatirlo, a poner en contexto el proyecto\ny poderlo defender y respetamos lo que la Comisi\u00f3n defina; como lo\nhab\u00eda mencionado es un proyecto que hab\u00eda sido debatido en el\nCongreso de la Rep\u00fablica en su momento por la Comisi\u00f3n Primera de\nSenado ya hab\u00eda sido aprobado pero por razones de tr\u00e1mite no pudo\ndiscutirse en la legislatura anterior y es un proyecto que en la pr\u00e1ctica\nbeneficia a miles de colombianos, y ponemos sobre el papel la funci\u00f3n\nde inversi\u00f3n, la funci\u00f3n social que deben tener la empresas\nprestadoras de servicios p\u00fablicos.\nEn el d\u00eda de ayer se les dio autonom\u00eda para ampliar su objeto social\npara que busquen m\u00e1s recursos, doctor Ciro ah\u00ed no puede haber\nninguna excusa de que este Congreso no ha sido amable con las\nempresas de servicios p\u00fablicos. Ayer el Congreso dio en la plenaria de\nla C\u00e1mara una pelea y se les amplio su objeto social para que sean\naun m\u00e1s rentables. pensar\u00eda yo que deber\u00edamos dar una discusi\u00f3n un\npoco m\u00e1s sensata sobre la base y escuchar a los vocales de las\nempresas del pa\u00eds; vamos hacer un gran foro, no tenemos af\u00e1n,\npodemos buscar un vocal de cada uno de nuestros departamentos, los\ntraemos, unos gerentes que podemos invitarlos y seguimos nutriendo\neste proyecto presidente, es la propuesta que yo quer\u00eda traer el d\u00eda de\nhoy porque es un proyecto fundamental y no quisiera que hoy fuera\nvotado independientemente del resultado sin que nuestros\ncompa\u00f1eros de la Comisi\u00f3n Sexta tengan la tranquilidad que es un\nproyecto que beneficia a todos los usuarios del pa\u00eds. Entonces dejo\nesta propuesta presidente para que usted la ponga a consideraci\u00f3n y\nque previa la discusi\u00f3n de este proyecto podemos escuchar los\nvocales de control de las empresas de servicios p\u00fablicos y algunos\nexpertos que nos sigan dando luces de lo que nosotros consideramos\nimportante desde el Movimiento Mira que es la revisi\u00f3n integral a la\nestructura tarifaria pero sobre todo en materia del cargo fijo y los\ndiferentes componentes del servicio. Gracias presidente.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-12T10:42:40-05:00", "transcript": "9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014", "order": 53, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}