{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si presidente, el siguiente proyecto de Ley es el N\u00b0 019 de 2014, \u201cPor\nel cual se organiza el servicio p\u00fablico de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n\nprofesional antes denominada educaci\u00f3n para el trabajo y\ndesarrollo humano\u201d.\nComo usted lo manifiesta hay una proposici\u00f3n de los ponentes en la\ncual solicita el aplazamiento del proyecto de ley. Firmada por los\nrepresentantes Alfredo Ape Cuello y Martha Villalba.", "external_id": "#jair-jose-ebratt-diaz", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-12T10:47:50-05:00", "transcript": "9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014", "order": 84, "name": "Jair Jose Ebratt Diaz"}