{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Es un proyecto bastante sensible para el pa\u00eds. C\u00f3mo no reconocer el\nderecho a la educaci\u00f3n a las madres cabeza de familia y de su n\u00facleo\nfamiliar, y a las madres cabeza de familia afectadas por el conflicto, de\nhecho inicialmente yo hab\u00eda propuesto que no solamente hay madres\ncabeza de familia afectadas por la violencia urbana y las pandillas, que\ntambi\u00e9n fuera ampliado para ese tipo de casos; pero inicialmente del\nMinisterio de Hacienda nos dieron un concepto negativo, y hasta ahora\nno hemos recibido un concepto diferente al concepto negativo; uno\nhace la tarea porque se da cuenta que es un proyecto sensible e\nimportante para el pa\u00eds, entonces nos toca esperar conceptos para\npoder hacer la ponencia. Muchas gracias presidente.", "external_id": "#hr-carlos-alberto-cuero-valencia", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-12T10:41:40-05:00", "transcript": "9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014", "order": 47, "name": "H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"}