{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, haciendo referencia y un poquito de remembranza\nfrente a lo que dicen las entidades relacionadas con el sector yo les\nhice un requerimiento frente a lo que buscan los sectores populares de\nla sociedad de ahorrar costos en las tarifas quitando el cargo fijo;\nentonces uno se ir\u00eda por esa tendencia, pero cuando yo ped\u00ed ac\u00e1, pero\nque nunca lo enfocan de esa manera ellos siguen sosteni\u00e9ndose en\naspectos jur\u00eddicos t\u00e9cnicos que no los interpreta nadie, entonces uno\ndice para que hagan lo que hacen en Electricaribe. Mi posici\u00f3n la\ndefine solo la oportunidad que tuve que es del Valle en Emcali\nparticularmente que empresas municipales me mostraran el impacto el\nrecaudo del cargo fijo, como est\u00e1 distribuido y el impacto que tiene\nsobre la empresa fue lo \u00fanico que me salvo, pero aqu\u00ed no hay poder\nhumano de que ellos, no hay una estad\u00edstica gremialmente no se en\nque es que andan para demostrarles de manera sencilla elemental a\nlos miembros de la Comisi\u00f3n y al pa\u00eds que es lo que recaudan, como\nhacen y como se revierte eso, pero no eso no se logra, no se puede,\nno hay forma. Se quedan en un mundo de un para\u00edso normativo como\nlo llame ese d\u00eda ac\u00e1 y el tema no profundiza, entonces mi posici\u00f3n en\ntorno esta de votar negativamente el proyecto, la ponencia en ese\nsentido, pero est\u00e1 bien porque debe tener una visi\u00f3n nacional uno\nfrente al problema, que verdaderamente represente lo del problema si\nes que lo que se vive all\u00e1 con respecto a la empresa de Cali del Valle\nes igual a lo que se vive en todo el pa\u00eds; y hacer uno una valoraci\u00f3n\nverdaderamente que corresponda un concepto de informaci\u00f3n. Con\nalgunos habl\u00e9 colateralmente que s\u00ed, que no, que la tienen, entonces a\nlo \u00faltimo no tienen nada, si uno tiene las cosas las presenta, si uno\nsabe el examen lo resuelve, lo presenta la prueba, luego si no la tiene\ncuanto es que pesa cuanto es que recaudan cuanto representa estrato\npor estrato, econ\u00f3micamente y cuanto representa proporcionalmente a\nlas entidades de quitarlo, en que afectamos a los usuarios\nverdaderamente, ah\u00ed frente a las empresas prestadoras y frente a los\nusuarios entonces me parece a m\u00ed que es lo que tenemos nosotros\nque darle oportunidad y en esa misma oportunidad de escucharlos de\nmirar el informe.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-12T10:45:00-05:00", "transcript": "9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014", "order": 66, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}