{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Gracias presidente, yo quiero anotar porque recuerdo hace algunos\nd\u00edas estuve en un municipio de Antioquia en Betulia, un carnicero del\npueblo me estaba diciendo que estaban con bastantes dificultades por\nla normatividad sanitaria que se estaba construyendo para el pa\u00eds,\npara los frigor\u00edficos, para los centros de faenado y que en \u00faltimas no\nse correspond\u00eda con las realidades del territorio, y recuerdo mucho\nque ese carnicero me dijo desde la perspectiva de \u00e9l que aqu\u00ed legislan\npara la Colombia del primer mundo y nos hacen ver a la Colombia del\ntercer mundo introducirnos en esa din\u00e1mica, \u00bfustedes porque no\nseparan esas cosas?, porqu\u00e9 no legislan de manera diferencial para\nlas Colombias que tenemos, yo veo que eso tambi\u00e9n hay que\nempezar a considerarlo, porque claro cada vez que hablamos de\nservicios p\u00fablicos entramos en lo mismo, entonces o lo miramos\ndesde la perspectiva de empresas p\u00fablicas de Emcali, o lo miramos\ndesde la perspectiva de los acueductos comunitarios de las empresas\nde servicios p\u00fablicos de los pueblos y claro que son condiciones muy\ndistintas. Yo por ejemplo podr\u00eda decir E.P.M. con las enormes\nutilidades que tiene, porque son grand\u00edsimas, como es que todav\u00eda\nsostiene un mont\u00f3n de desconectados en la ciudad de Medell\u00edn, esas\nutilidades deber\u00edan revertirse en la garant\u00eda efectiva al agua potable a\nla energ\u00eda de los ciudadanos que no tienen hoy la posibilidad de pago\no deber\u00eda revertirse en la disminuci\u00f3n de los costos y de las tarifas de\ntal manera que pudiera impactar, cosa que de pronto no podr\u00eda hacer\nun acueducto de un pueblo, un acueducto comunitario una empresa\nde servicios p\u00fablicos de un pueblo, ese enfoque diferencial hay que\nempezar a trabajarlo y c\u00f3mo hacerlo, porque hay que empezar a mirar\nc\u00f3mo podemos gobernar para el pa\u00eds que tenemos en visi\u00f3n de\nrealidad, lo que habl\u00e1bamos ayer de la Superintendencia de\nTransporte, si claro, para las empresas de transporte formales\norganizadas aplicar\u00e1 perfectamente, pero la realidad del transporte\ninformal que existe en nuestro pa\u00eds por condiciones propias del\nentorno, de la zona, de la marginalidad, del abandono estatal, de lo\nque sea esa es otra; y probablemente si usted le aplica las multas de\nciento ochenta y nueve millones de pesos ( $ 189.000.000), para\nquinientos kilos dem\u00e1s en los camiones de unas empresas formales,\nes una cosa, pero si usted se lo aplica al se\u00f1or que mueve las\nverduras en cualquier municipio aqu\u00ed de estos departamentos de la\naltillanura y dem\u00e1s pues ah\u00ed hay otro cuento muy distinto, en el\nenfoque de mirada de pa\u00eds.\nPara introducirme de nuevo en el tema es como para dejar ese\nllamado porque yo pienso que es algo que vale la pena mirar desde el\nenfoque legislativo tengo entendido doctor Ciro, que cargo fijo incluye\nno mas el costo medio de administraci\u00f3n, pero los costos medios de\noperaci\u00f3n, costos medios de inversi\u00f3n y costos medios de tasas\nambientales van por otro lado. Entonces en \u00faltimas tampoco estar\u00eda\ntan afectado el tema de la sostenibilidad de las empresas en tanto lo\nque se elimina son los costos medios de administraci\u00f3n y no se\neliminan sino que se variabiliza en funci\u00f3n del consumo, y quienes\nterminan asumiendo son los grandes consumidores y es un asunto\nincluso de responsabilidad ambiental usted se excede en el consumo\nde las aguas termina pagando m\u00e1s, eso son elementos que se pueden\ndejar para los ejercicios que haremos posteriormente en los debates.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-12T10:47:10-05:00", "transcript": "9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014", "order": 79, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}