{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Si presidente, antes de que se apruebe la ponencia la promoci\u00f3n de\nh\u00e1bitos y comportamientos para poder empezar a identificar y\ncontrolar enfermedades de alta prevalencia, generar la cultura del auto\ncuidado promover dentro del sistema escolar y dentro de los planes\neducativos institucionales una semana para la salud. Hoy la gran\nmayor\u00eda de nuestros ni\u00f1os tienen enfermedades de alta prevalencia y\ncon ayuda de nuestros m\u00e9dicos y los profesionales poder generar todo\nel procedimiento, toda la gu\u00eda para que nuestros ni\u00f1os tengan toda la\nprotecci\u00f3n de su salud, as\u00ed mismo queremos que estas enfermedades\nque son prevalentes; yo lo mencionaba hoy hay un n\u00famero muy\nimportantes de nuestros ni\u00f1os que est\u00e1n en hospitales o cl\u00ednicas que\ntienen unos controles mal, lo que queremos presidente es que en\ncierta medida el sistema educativo tambi\u00e9n llegue all\u00ed y se les abre la\noportunidad para que identifiquemos estas enfermedades.\nLeyendo la ponencia que presentaron nuestros compa\u00f1eros pues ellos\njustifican su posici\u00f3n pero est\u00e1n ya reguladas en otras normas en\notras leyes. Nosotros desde la bancada del Movimiento Mira\nconsideramos que si deber\u00eda recogerse y sobre todo por los ciclos\nescolares, en una ley particular que es la que hemos presentado;\nsobre todo estableciendo una ense\u00f1anza obligatoria para la promoci\u00f3n\ny formaci\u00f3n de h\u00e1bitos para el auto cuidado como lo se\u00f1alaba la\neducaci\u00f3n para la salud , la prevenci\u00f3n y control de enfermedades; de\nigual manera se har\u00eda por ciclos el proceso de sensibilizaci\u00f3n se har\u00eda\npor los ciclos de la media b\u00e1sica, por los de educaci\u00f3n inicial o\npreescolar y empezar a generar una cultura del auto cuidado. Cuando\nuno visita por ejemplo presidente un colegio una cafeter\u00eda la gran\nmayor\u00eda de estos productos son consumidos por nuestros ni\u00f1os, pero\nno hay en el sistema un modelo pedag\u00f3gico que permita identificar y\ngenerar h\u00e1bito para que el ni\u00f1o pueda saber que alimentos son\nbuenos para su salud y cu\u00e1les no, y eso es lo que el proyecto quiere\napuntarle presidente, generar un sistema escolar que permita mejorar\nlas condiciones de informaci\u00f3n de manera particular dentro de los\nplanes educativos institucionales y sobre todo generar conciencia a\ntrav\u00e9s de una semana de la prevenci\u00f3n en salud que se har\u00eda en los\ncolegios p\u00fablicos del pa\u00eds y los colegios privados obviamente.\nEste es un proyecto que lidera mi compa\u00f1era de bancada doctora\nGuillermina Bravo y ella como docente manifestaba la necesidad e\nimportancia que este proyecto saliera adelante, siendo enfermedades\nprevalentes y no prevalentes que hoy nuestros ni\u00f1os tienen en\nColombia.\nPresidente a grandes rasgos es el proyecto y mis otros dos\ncompa\u00f1eros presentaron ponencia negativa, el fundamento tengo\nentendido de su ponencia es que parte de esta normatividad que\nestamos proponiendo en esta ley es recoger m\u00e1s informaci\u00f3n y poder\nsacarla adelante.", "external_id": "#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-12T10:39:10-05:00", "transcript": "9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014", "order": 32, "name": "H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"}