{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Llamar la atenci\u00f3n en un hecho puntual de un modelo de formaci\u00f3n\nque es pertinente y contempor\u00e1neo frente a la generaci\u00f3n que se est\u00e1\nviviendo al futuro. Lamentablemente en las instituciones el Estado y el\ngobierno siempre van rezagados; en el pasado estando yo haciendo\nparte de un equipo de una instituci\u00f3n superior, esa instituci\u00f3n fue\nsancionada por proyectos de regionalizaci\u00f3n por trabajar todos los\ntemas de llevar sedes, y en ese ejercicio qued\u00f3 una semilla de un\nproyecto aqu\u00ed en Bogot\u00e1 de una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior que\nhoy tiene certificaci\u00f3n, se acaba de transformar en universidad y\nsurgi\u00f3 producto de ese ejercicio, de ese trabajo que se hizo; del cual\nnos cuestionaron y nos sancionaron a la instituci\u00f3n educativa en su\nmomento, pero logramos hacer el tema, despu\u00e9s el gobierno\ndesarrollo unos proyectos de regionalizaci\u00f3n y despu\u00e9s l\u00f3gico vienen\ntodos los procesos de certificaci\u00f3n que hoy permiten que se haga con\ncalidad las cosas, pero tiene que romperse de esa manera.\nR\u00e1pidamente mientras que t\u00fa interven\u00edas yo estaba haciendo unas\nconsultas aqu\u00ed, 20 instituciones que ofrecen educaci\u00f3n virtual, 620\ninstituciones en el pa\u00eds que ofrecen educaci\u00f3n virtual, o sea que\ndesarrollan programas de educaci\u00f3n virtual, pero ni siquiera en la\neducaci\u00f3n superior hay una legislaci\u00f3n para el funcionamiento de las\nmismas, entonces t\u00fa nos traes simplemente un tema de trabajo un\ntema para primero hacer el estado del arte, para mirar c\u00f3mo est\u00e1 la\nsituaci\u00f3n que hay en el pa\u00eds normativamente , y dialogar con quienes\nest\u00e1n liderando esos procesos; y que algunos ya se ofertan que\ntienen resultados de alta calidad en pruebas superiores que se hacen\npara medir los niveles acad\u00e9micos. Para m\u00ed que es una oportunidad, lo\nque pasa es que nunca hubo un movimiento nacional y mundial que\nrecogiera esa afectaci\u00f3n y eso visto como un problema de procederes\nde sus propios compa\u00f1eros y que ya hoy en d\u00eda se le preste atenci\u00f3n\ny que los desarrollos normativos y judiciales han permitido que se\ntomen acciones que los protejan , pero tambi\u00e9n hay que fortalecer y\ndebemos ayudar a construir una iniciativa no individual sino colectiva\nde la misma Comisi\u00f3n que todos sus miembros pudi\u00e9ramos trabajar,\npero esto implica un trabajo; los sue\u00f1os son realidad en la medida\nque el ser humano los lleva a la realidad, cuando uno tiene esp\u00edritu\ntiene alma, tiene cuerpo, es alguien que lo impone, y eso es lo que te\ndigo no puedes dejar la idea ah\u00ed, tienes que seguirla monitoreando.", "external_id": "#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-12T10:37:20-05:00", "transcript": "9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014", "order": 20, "name": "H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"}