{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "\nPara la Sesi\u00f3n Ordinaria del d\u00eda mi\u00e9rcoles 12 de noviembre de 2014\nHora: 9:00 a.m.\nI.\nLlamado a lista y verificaci\u00f3n del qu\u00f3rum\nII.\nEstudio, Discusi\u00f3n y Aprobaci\u00f3n en Primer Debate de los siguientes\nProyectos de Ley:\n1. Proyecto de Ley No. 043 de 2014- C\u00e1mara. Control de\nenfermedades de alta prevalencia. \u201cPOR LA CUAL SE PROMUEVE\nLA EDUCACI\u00d3N PARA LA SALUD, LA PROMOCI\u00d3N DE H\u00c1BITOS\nY COMPORTAMIENTOS PARA LA PREVENCI\u00d3N Y CONTROL DE\nENFERMEDADES DE ALTA PREVALENCIA Y SE DICTAN OTRAS\nDISPOSICIONES\u201d.\nAutores: H.R. Ana Paola Agudelo Garc\u00eda, Carlos Eduardo\nGuevara Villabon y Guillermina Bravo Monta\u00f1o.\nPonentes: H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez (Ponente Coordinador),\nEdgar Alexander Cipriano Moreno y Ricardo Fl\u00f3rez rueda.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. C\u00e1mara No. 521-14\n2. Proyecto de Ley No. 042 de 2014, C\u00e1mara. V\u00edctimas de los\ngrupos armados. \u201cPOR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN\nMEDIDAS EN MATERIA DE EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y\nATENCI\u00d3N DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA V\u00cdCTIMAS DE\nLOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y\nSE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES\u201d.\nAutores: H.R. Ana Paola Agudelo Garc\u00eda, Carlos Eduardo\nGuevara Villabon y Guillermina Bravo Monta\u00f1o.\nPonentes: H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia y Jairo Enrique\nCastiblanco Parra.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. C\u00e1mara No.490-14\n3. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- C\u00e1mara. Cargo fijo en\nServicios P\u00fablicos. \u201cPOR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO\nCOMO COMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE\nLOS SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS\nDISPOSICIONES\u201d.\nAutores: H.R. Ana Paola Agudelo Garc\u00eda, Carlos Eduardo\nGuevara Villabon y Guillermina Bravo Monta\u00f1o.\nPonentes: H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon (Ponente\nCoordinador), V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez, Atilano Giraldo Arboleda,\nCiro Antonio Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n y Diego Pati\u00f1o Amariles.\nPonencia 1er. Debate.\nPresentada por: H.R. Carlos Eduardo Guevara y V\u00edctor Javier\nCorrea V\u00e9lez.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. No.366-14 - P.P.D. (1) C\u00e1mara No. 549-14 -\nP.P.D. (2) No. 644-14.\n4. Proyecto de Ley No. 019 de 2014 - C\u00e1mara. Servicio P\u00fablico de\nla Educaci\u00f3n. \u201cPOR EL CUAL SE ORGANIZA EL SERVICIO\nPUBLICO DE LA EDUCACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N PROFESIONAL,\nANTES DENOMINADA EDUCACI\u00d3N PARA EL TRABAJO Y EL\nDESARROLLO HUMANO\u201d.\nAutores: H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker, Alfredo Rafael\nDeluque Zuleta, Elbert D\u00edaz Lozano, Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza,\nCrist\u00f3bal Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez, Jaime Buenahora Febres, Jorge\nEliecer Tamayo Marulanda, Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n Herrera, Luis Eduardo\nD\u00edaz Granados torres, Elda Lucy Contento Sanz y Sara Elena\nPiedrahita Lyons.\nH.S. Mauricio Lizcano Arango y otras firmas ilegibles.\nPonentes: H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker, Ciro Antonio\nRodr\u00edguez Pinz\u00f3n, Alfredo Ape Cuello Baute, (Ponentes\nCoordinadores), Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n Herrera, Wilmer Ramiro Carrillo\nMendoza e Iv\u00e1n Dar\u00edo Agudelo Zapata.\nPublicaci\u00f3n: Gaceta P.L. No. 367-14 - P.P.D. C\u00e1mara No.510-14.\nIII.\n", "external_id": "", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-12T10:34:30-05:00", "transcript": "9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014", "order": 3, "name": "OTROS"}