{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "Solo para recordar frente al proyecto de ley 019\u2026 que hab\u00edamos\naprobado una proposici\u00f3n para hacer unos foros regionales, yo\npensar\u00eda que ser\u00eda importante que con la Secretar\u00eda de la Comisi\u00f3n\ntrat\u00e1ramos de agendar esos foros, representante Martha para que\nmiremos esa posibilidad que es importante.", "external_id": "#hr-v\u00edctor-javier-correa-v\u00e9lez", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-12T10:49:10-05:00", "transcript": "9134-acta-018-de-12-de-noviembre-de-2014", "order": 91, "name": "H.R. V\u00edctor Javier Correa V\u00e9lez"}