{"session": "Comisi\u00f3n Sexta Senado", "text": "De acuerdo representante; el \u00fanico que yo creo que ya no ser\u00eda\npertinente es el recorrido con el 019 por las regiones porque se va a\nhacer una mesa de trabajo, la, ministra ha dicho que lo va a\nincorporara en el plan de desarrollo lo que no hemos es revisado el\ntexto que va a incorporar, que es lo que tocar\u00eda hacerse en una mesa\nde trabajo. Secretario yo creo que es pertinente nos ayude con el\nMinisterio para que esa mesa se haga la otra semana y con las dos\nsesiones conjuntas que aparentemente habr\u00e1 esta semana\ntendr\u00edamos la otra libre para ponernos al d\u00eda con los foros y control\npol\u00edtico martes y mi\u00e9rcoles.", "external_id": "#hr-alfredo-ape-cuello-baute", "party": null, "presidents": [], "title": "Representante", "time": "2014-11-25T11:01:50-05:00", "transcript": "9135-acta-019-de-25-de-noviembre-de-2014", "order": 17, "name": "H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"}