<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-sepúlveda" id="dr-jaime-sepúlveda" showAs="Dr. Jaime Sepúlveda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-fernel-enrique-díaz-quintero" id="dr-fernel-enrique-díaz-quintero" showAs="Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patño-amariles" id="hr-diego-patño-amariles" showAs="H.R. Diego Patño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo" id="hr-josé-edilberto-caicedo" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Barrera Gutiérrez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="193-acta-01-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2010</heading>
				<debateSection>
					<heading>Julio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 01 / 2010-07-28</heading>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda" startTime="2010-07-28T11:30:00">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda</from>
							<p>Siendo las once y treinta de la mañana (11:30 a.m.), de acuerdo al
artículo 13 de la Ley 5ª. de 1992, por orden alfabético presidirá la
sesión el doctor Iván Darío Agudelo Zapata.
Presidente ( Iván Darío Agudelo Zapata).
Muy buenos días señor, Presidente de la Honorable Cámara de
Representantes Dr. Carlos Alberto Zuluaga, al Segundo
Vicepresidente doctor Germán Navas Talero, a todos los compañeros
colegas señores Representantes, señor Secretario General de la
Cámara de Representantes, la señora Subsecretaria, a todos los
amigos y amigas que nos acompañan en esta instalación, tiene el uso
de la palabra el doctor Germán Navas Talero.
H.R. Germán Navas Talero Segundo Vicepresidente de la H.
Cámara de Representantes:
Antes de que se instale la Comisión he sido invitado por el Señor
Presidente a acompañarlo en todas las Comisiones, primero que todo
porque el Polo Democrático firmo un compromiso y lo está cumpliendo
y lo cumpliremos hasta el final, en el caso de Carlos Alberto Zuluaga
no solo por la amistad que me ata con el sino por el compromiso de
partido y eso lo sabe el doctor Carlos Alberto Zuluaga; de acuerdo con
este compromiso nosotros hemos presentado un proyecto de ley
firmado por el doctor Carlos Alberto Zuluaga, el doctor Rusbel
Rodríguez y este servidor, con el cual tratamos de aligerar el
movimiento de la Corporación, no se justifica que existiendo
unanimidad de los presentes en una sesión tengan que llamarse uno
por uno en esta, se ha presentado casos como el doctor Zuluaga le
consta donde hemos durado dos horas para pasar un proyecto donde
hay pleno consenso, hombre si ya se discutió y fue aprobado qué
razón hay para que el siguiente artículo que es inocuo tenga que
someterse a una votación, los veteranos saben cómo duramos horas
enteras en eso, de común acuerdo la Mesa ha presentado este
proyecto, obviamente aceptamos toda clase de sugerencias, eso se va
a tramitar por la Comisión Primera en cuanto a lo que ustedes quieran
que se consagre ahí; estamos reglamentando simplemente el mandato
constitucional que exige el voto nominal público salvo las elecciones
que la ley establezca, sobre eso es que estamos legislando, entonces
yo les pido el favor de que nos acompañen y que nos den sus
observaciones porque esto les llegara a ustedes a la Plenaria y
queremos que cuando llegue a la Plenaria ya haya un consenso sobre
la necesidad de acelerar los trámites, hay leyes de honores que
mientras se verifica un quórum para la primera, la segunda, el tercer
artículo nos gastamos una hora, dos horas, entonces trata de evitar
eso señores, respetando obviamente el derecho al discenso, va a
quedar claro en la ley que cuando pida verificación del quórum, o
verificación de la votación debe cumplirse, pero en los demás casos
no se justifica. Gracias por su atención y ahora el Señor Presidente se
encargara de instalar la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2010-07-28T11:30:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias doctor Germán Navas, señor, Presidente de la
Honorable Cámara de Representantes, doctor Carlos Alberto Zuluaga
bienvenido a esta Comisión, tiene usted el uso de la palabra.
H.R. Carlos Alberto Zuluaga,, Presidente de la Cámara de
Representantes:
Bueno, un saludo para todos los Honorables Representantes de la
Comisión Sexta, hemos venido instalando las Comisiones
Constitucionales, pero también trayendo un buen mensaje de trabajar
muy en equipo, hemos venido con los compromisarios de los partidos
como una muestra clara del cumplimiento de los pactos, nosotros
queremos que los pactos hechos por los compromisarios de los
diferentes partidos se cumplan para la buena marcha de la
gobernabilidad propia en las decisiones de las Comisiones
Constitucionales y Legales, pero igual de la Mesa Directiva, el doctor
Navas, el doctor Rodríguez, y nosotros con Alfonso Rodríguez y con
Flor Marina Daza tenemos claro nuestra responsabilidad,
responsabilidad que nace en las plenas y totales garantías que
debemos prestarle a todos los movimientos y a todos los partidos al
interior de la Cámara.
Nosotros queremos pedirle paciencia a los Honorables
Representantes en temas como el tema de los vehículos, el tema de
las oficinas, eso ya está en trámite todo este proceso, pero igual le
hemos pedido al señor Secretario de la Cámara que el próximo jueves
informe a la Plenaria de la marcha de cómo vamos a hacer con Salón
Elíptico donde sesiona la Plenaria de la Cámara, un salón mucho más
cómodo, más acondicionado en que tengamos equipo técnico y un
salón donde no haya lo que hoy hay, incomodidad y preocupación,
cuando hace Alfonso Rodríguez que eso no se cambia.
Dr. Jesús Alfonso Rodríguez, Secretario de la Honorable Cámara
de Representantes:
Desde la restauración del edificio que fue en 1991 y concluyo en 1994.
H.R. Carlos Alberto Zuluaga,, Presidente de la H. Cámara de
Representantes:
O sea que ese ya es un salón que merece cambios como paso en el
salón del Senado de la República, vamos a hacerlo y por eso el
Secretario el próximo jueves informara a la Plenaria.
Lo otro es el llamado del Segundo Vicepresidente el doctor Navas
Talero, nosotros tenemos que mandar mensajes de que esta Cámara
quiere hacer muy bien las cosas y vamos hacer muy bien las cosas y
eso cambia en la medida en que el voto nominal y público se haga en
los temas que así lo ameriten, cuando hay unanimidad en el orden del
día para que el voto nominal en público para eso están los voceros de
los partidos que ustedes han elegido para llegar a los consensos de
los órdenes del día, para que en leyes de honores donde hay pleno
consenso, donde nunca se pide una modificación de un artículo voto
nominal y público; hay temas de trámite como renuncias, pues la idea
es que mejoremos el proyecto presentado por la Mesa y que fue
estudiado con mucha dedicación por el doctor Navas y que queremos
que lo mejoremos, pero que por favor que estas sesiones de las
Comisiones y de la Plenaria sean para los grandes temas y las
grandes decisiones, no podemos represar como hoy esta represado
una cantidad de proyectos en la Plenaria de Cámara, vamos a pedirle
a los señores de la Comisión Primera que nos agilicen el proyecto y en
la reunión que tengo prevista el próximo lunes de la Mesa Directiva de
Cámara y Senado a pedirle igual al Senado que nos ayude a agilizar
ese proyecto.
Los tema que vienen para esta Comisión son muy importantes y
amerita por parte de ustedes estudios y dedicación y amerita por parte
de la Mesa Directiva que ustedes tengan las herramientas de trabajo
que les permita llevar a cabo esa labor legislativa por el cual sus
respectivos pueblos los eligieron, por lo tanto nosotros le hemos
pedido al jefe de comunicaciones que empiece un diálogo
personalizado con cada uno de ustedes para efectos de que su trabajo
sea conocido en la región y conocido en el país, que la agenda que se
apresta esta Comisión a abordar tenga tanta audiencia y tanto
conocimiento público que le permita a ustedes también ejercer un gran
liderazgo en el manejo de esa agenda, por eso entonces con el
Presidente, Vicepresidente y Secretario o, Secretaria que esta
Comisión va a elegir vamos a tener reuniones muy constantes para
que vayamos haciendo de esta y de todas las comisiones Legales y
Constitucionales unas Comisiones que sean vistas ante la opinión
pública, porque mucha gente no ve el trabajo de las Comisiones, la
gente ve es el tema del ausentismo en la Plenaria, pero estas
Comisiones trabajan intensamente, tienen un trabajo arduo, tienen
debates de control político como lo tenemos en Plenaria y a eso le
tenemos que apuntar también; por eso saludo a todas las bancadas
que están en esta Comisión y decirle que todos y todas las que hacen
parte de estas bancadas tendrán por parte de la Mesa Directiva que
presidimos con Navas y con Rusbel Rodríguez y con los Secretarios
plenas y totales garantías, por eso en el marco de la Ley 3ª., en su
artículo 7º., declaramos oficialmente instalada la Comisión Sexta
deseándole a ustedes que nos ayuden a que todos construyamos una
imagen importante para la Cámara, porque en la medida que
elevemos la imagen, los índices de credibilidades de esta Corporación
y de la Cámara y de las Comisiones subirán.
Estoy seguro que eso nos lo van a agradecer las futuras
generaciones, de gracia políticas que hoy están llegando con tanta
gente joven, yo no sé cuántos años tiene el Representante de Boyacá,
aquí hay muchachos ya de 25 y 26 años que nos están diciendo
ábranos el paso que vamos para adelante, esta Cámara tiene 114
Representantes nuevos, la mezcla de esos 114 con los que venimos
de la legislatura anterior, tiene que dar como consecuencia un buen
trabajo legislativo y usted como muchacho joven tiene que llevar como
Representante joven ese mensaje a su pueblo, que lo vean a usted
con esa gran responsabilidad de cargar con la imagen de ser el
Representante de la juventud en la Cámara de Representantes, a
todos ustedes muchas gracias por permitir estar aquí con ustedes
esperamos no ser inferior a esta responsabilidad y esperamos
entonces que ya instalada esta Comisión empecemos a inundar de
proyectos a esta Comisión y que ustedes empiecen a dar resultados
que el país necesita y el país quiere, en todo caso muchas gracias y
queda oficialmente instalada la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2010-07-28T11:30:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Agradecemos al señor Presidente doctor Carlos Humberto Zuluaga, al
doctor Navas y al señor Secretario General de la Cámara, estamos
convencidos del buen ambiente que hay en la Cámara y que va a ser
un buen momento para el país, señor Secretario sírvase llamar a lista
por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda" startTime="2010-07-28T11:30:30">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:30:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente existe quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:30:50">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Señor secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:31:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2010-07-28T11:31:10">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 28 de julio de 2010
Hora: 11:30 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Instalación de la Comisión, por parte del Señor, Presidente de la Corporación,
Dr. CARLOS ALBERTO ZULUAGA DIAZ.
III.
Postulación, Elección y posesión de los miembros de la Mesa Directiva de la Comisión
Sexta Constitucional Permanente, período legislativo 2010 - 2011, de conformidad con el
Artículo 10 de la Ley 3ª. de 1992:
a. Presidente
b. Vicepresidente
IV.
Postulación, Elección y posesión del Secretario de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente, período 2010 - 2014, de conformidad con el Artículo 11 de la Ley 3ª. de
1992.:
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:31:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario ( E )</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:31:30">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Someto a consideración el orden del día, se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada, la idea es
proponer que como se leyó en el orden del día que estaba por un lado
la elección de Presidente y Vicepresidente la propuesta es que en la
misma elección hagamos también la del Secretario General, están de
acuerdo, someto a consideración el orden del día con la modificación,
se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar,
queda cerrada, aprueba la Comisión el orden del día leído, señor
Secretario sírvase por favor llamar a lista para la aprobación del orden
del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:31:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el sí señor Presidente.
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Señor Presidente ha sido aprobado por unanimidad el orden del día
con la modificación propuesta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:31:50">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:32:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tercer punto del orden del día, postulación, elección y posesión de los
miembros de la Mesa Directiva de la Comisión Sexta y así mismo la
del Secretario General de conformidad con los artículos 10 y 11 de la
Ley 3ª. de 1992.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:32:10">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2010-07-28T11:32:20">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Señor Presidente es para una cosita, solamente como hasta ahora
estamos mirando los preacuerdos y tenemos en mis manos, acaba de
llegar la relación de los compromisos que se hicieron con los
diferentes partidos de acuerdo al cuadro que nosotros tenemos, la
primera Vicepresidencia le corresponde al Partido de la U, hasta ahora
nos hemos reunido los amigos, no sabemos todavía cuál de nosotros
va a ocupar esa dignidad en este primer periodo, entonces le
solicitábamos un receso de 5 minutos no más mientras nosotros
hacemos escogencia para seguir con el orden del día como ya esta
establecido y aprobado, gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:32:30">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán Avendaño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-07-28T11:32:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, muy buenos días para todos y todas los
Honorables integrantes de la Comisión Sexta, es directamente en el
tema de proposiciones, entonces considero que se tenga en cuenta
primero la proposición del Honorable Representante en torno al
receso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:32:50">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2010-07-28T11:33:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno primero que todo para saludar a mis
compañeros de Comisión y ofrecerles desde luego nuestra
disposición, no solo amable sino con toda la carga política que
corresponda como Polo Democrático Alternativo para contribuir al
mejor desarrollo de nuestra actividad como Comisión, a todos los
funcionarios y a los asistentes un afectuoso saludo.
Presidente, yo quiero sumarse a la solicitud del receso, yo creo que es
absolutamente pertinente, pero además agregar un propósito al receso
que bien podría emplearse otros 5 minutos, nosotros tenemos todo el
interés en conversar con la comisión, los términos de lo que se ha
denominado participación de la oposición en las Mesas Directivas
sobre el particular hay jurisprudencia nueva, hay desarrollos legales
además muy importantes que aplican y quisiéramos tener ocasión de
compartir con los voceros que podamos establecer aquí en la propia
Comisión sobre el particular, tenemos intensión de participar de la
Mesa Directiva y estimamos que sería muy útil poder intercambiar
sobre el particular, creo que hay distintos enfoques y apreciaciones,
pero en todo caso bien vale la pena que nos demos la oportunidad en
un receso de modo que podamos intentar a posteriori procurar
acuerdos que sean más influyentes y colectivos y que miren el
conjunto del periodo legislativo de cuatro años, para sumarme a esa
proposición y agregarle otros cinco minutos haber si aparte de eso
hacemos una reunión de los voceros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:33:10">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2010-07-28T11:33:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Buenos días Presidente, buenos días al señor Secretario y a todos los
funcionarios de la Comisión un saludo cordial, a todos los compañeros
y a quienes por supuesto asisten hoy a la sesión.
Quisiera referirme a lo que acaba de decir mi compañero de Comisión
creo que tocayo además, doctor Wilson Arias es un placer, pero
respecto de eso quisiera decir señor Presidente que los
compromisarios de todos los partidos han tomado ya una decisión
respecto de la participación de cada uno dentro de las mesas
directivas, tal es el mensaje que se envío, que el propio Polo
Democrático, partido al cual pertenece el doctor Wilson Arias ya tiene
participación en la Mesa Directiva de la Cámara, entonces entrar en
discusión nosotros después de un arduo debate de casi dos meses de
los propios compromisarios acerca de lo que le corresponde a cada
uno de los partidos en la representación que tienen las comisiones,
creo que no hace parte de la competencia a la que hoy ya nos
referimos, por eso de la manera más respetuosa al doctor Wilson Arias
y a la Mesa Directiva le solicito que no se tenga en cuenta esta
solicitud, porque cuando debemos entrar a elegir es ya cada uno de
los integrantes de la Mesa Directiva acorde con los compromisos que
ya se han hecho, gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:33:30">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez Pinzón tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-07-28T11:33:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, para saludarlos a todos muy especialmente y
solicitarle a usted muy cordialmente, yo he radicado una proposición
como se va a poner en consideración la proposición del receso se
coloque esta proposición también para adelantar este punto de
proposiciones, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:33:50">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez Velásquez.
H.R. Wilson Arias Castillo
Yo creo que no tiene sentido anticipar lo que pudiera ser el objeto de
intercambio en el receso, sencillamente permítame Presidente
puntualizar lo siguiente, insisto en el receso por lo segundo, si algo
demuestra precisamente lo que en boca del doctor Wilson Gómez
Velásquez mi tocayo del Partido de la U acaba de intervenir es que el
criterio que se abordo para establecer una mesa directiva de no
atenderse las comisiones sería perfectamente nulatorio de un derecho
que fue perfectamente el que se alego y el que se convino para la
conformación de la Mesa Directiva general, lo que convenimos y
aprobamos y de lo cual hemos participado además con grandísimo
entusiasmo fueron las determinaciones tomadas hasta el día de ayer,
los acuerdos ya habrá ocasión de interpretarlos, algunos dirán que
fueron perfectos, ayer había gente del Partido Conservador diciendo
que lo retiraran porque no solamente no habían sido tenidos en cuenta
sino que además en su propio partido no había corrido por cuenta de
su propia aspiración, de modo que es una interpretación, que cada
cual hará su propia valoración política, en particular en relación con las
comisiones estamos de acuerdo con que hay un espíritu de consenso,
que además doctor Wilson Gómez si me permite debería honrar lo que
ya se ha postulado teóricamente por parte del Gobierno del cual
participa el partido de la U, es decir que hay un espíritu de unidad
nacional, que uno esperaría debería ser honrado en todas sus letras
mi querido doctor Wilson Gómez y esto significa también a interés de
las comisiones, de verdad que lo hago con el mejor espíritu y
esperamos que el receso nos dé ocasión de intercambiar digo yo así
sea para negarlo o aceptarlo pero con los voceros de cada una de las
bancadas al interior de esta Comisión. Insisto mi doctor Wilson Gómez
en mi sugerencia comedida.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:34:00">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2010-07-28T11:34:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias Señor Representante, un saludo muy especial a todos
y cada uno de los compañeros de la Comisión Sexta, manifestarle mi
voluntad de servicio, de estudio, de comprensión, de análisis desde
luego determinaciones, vengo en representación del Departamento del
Huila, se que estamos en una Comisión muy importante para el
desarrollo del País en nuestras regiones y por consiguiente me alegra
de sobre manera haber quedado por decisión de los partidos y de la
elección de la Cámara en el día de ayer en esta importante Comisión
que tiene que ver mucho con todo lo que atañe a la modernización del
mismo Estado Colombiano.
De otra manera, me parece que aquí hay que atenernos como lo dijo
el Señor, Presidente de la Cámara el doctor Zuluaga al instalar esta
Comisión, debemos ser muy respetuosos de los acuerdos que
minuciosamente y de manera juiciosa y estudiada hicieron los
compromisarios de cada uno de los partidos para que de una u otra
manera nosotros no vayamos a incurrir en alteraciones de los
compromisos, ya los compromisarios, los partidos tomaron esa
determinación y yo creo que ahí está también el cumplimiento de
nuestra palabra, por eso me parece inoportuna la propuesta del doctor
Arias, sin embargo aquí estamos para discutirla y estoy plenamente de
acuerdo con lo que nos ha dicho el doctor Wilson Gómez en ese
sentido frente a la propuesta del doctor Wilson Arias, gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:34:20">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Luis Barrera Gutiérrez</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-barrera-gutiérrez" startTime="2010-07-28T11:34:30">
							<from>H.R. Luis Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Para expresarle a usted y a los Honorables Representantes un
afectuoso saludo e igualmente hacerlo extensivo a todos los
funcionarios de esta Comisión y a todos los presentes.
Quienes por primera vez llegamos al Congreso de la República pues
sentimos el deseo inquebrantable de servirle al País y por ello hoy
igualmente presentamos nuestro deseo fervoroso desde esta
Comisión de poder igualmente prestar nuestro concurso en la acción
legislativa, bien lo han expresado mis compañeros del Partido de la U
quienes me antecedieron en el uso de la palabra dentro del propósito
de Unidad Nacional que ha expresado el Señor, Presidente de la
República se han establecido unos compromisos en lo que tiene que
ver con las mesas directivas, también de las respectivas comisiones
constitucionales y legales y no menos cierto es igualmente la justa
reclamación que ha hecho uno de los integrantes de los partidos de
oposición.
Así que señor Presidente como quiera que este es el primer encuentro
de nosotros, respetuosamente le reiteramos la solicitud de que se
decreto un receso en procura de que podamos hacer un consenso en
lo que tiene que ver pues con la integración de la correspondiente
Mesa Directiva en cuanto respecta a Presidente y Vicepresidente, muy
amable señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:34:40">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-07-28T11:34:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muy buenos días, muchas gracias Señor Presidente, un saludo muy
especial a todos los compañeros que aquí empezamos esta dura
tarea, a los funcionarios de esta Comisión, a los amigos que nos
acompañan. Solamente para reiterar la solicitud de Wilson Gómez, en
el sentido de hacer un receso por cuánto ya llego el compromisario del
Partido de Cambio Radical y nos acaba de confirmar que esa
Vicepresidencia nos corresponde a nuestro Partido de la U y también
aprovechar esos minutos de receso para que concertemos con el
amigo Wilson Arias del Partido del Polo y con él concertamos esta
posición, esta dignidad, porque en cuánto nosotros no nos hemos
puesto de acuerdo porque se nos había olvidado que nos
correspondía a nosotros, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo" startTime="2010-07-28T11:35:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo</from>
							<p>Para presentarles un afectuoso saludo a los compañeros de comisión,
muy contento y satisfecho de estar participando de esta Comisión
Sexta que me parece demasiado importante para los intereses de
nuestro país, decirles como lo han dicho algunos de los
Representantes, nuestro interés sin duda alguna es mantener los
acuerdos y eso es el primer componente de la armonía de esta
Comisión Sexta para lograr sacar avante proyectos, hacer los grandes
debates que el país necesita y aportarle al beneficio y al bienestar de
nuestro país, así que me adhiero a la proposición de hacer un receso
para que podamos ponernos de acuerdo tranquilamente y darle
trámite a los acuerdos que los compromisarios de cada uno de los
partidos han concertado para la Comisión Sexta, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:35:10">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias señor Representante, le sugiero respetuosamente,
como hay doy posiciones en la Mesa entonces que lo sometamos a
votación, Señor Secretario sírvase por favor llamar a lista y verificar la
votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:35:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Quiero aclarar, por el sí se acepta la proposición de receso, por el no
se niega.
Entonces por el Sí señor Presidente.
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:35:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente ha sido aprobado el receso de la sesión por
unanimidad, usted decretará por cuánto tiempo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:35:40">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Se decreta un receso de cinco minutos, por favor los compromisarios
se desplazan a la Presidencia de la Comisión para que en cinco
minutos ya traigan toda la propuesta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:35:50">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Bueno continuamos con el desarrollo de la sesión, por favor los
voceros nos brindan un informe para continuar, tiene la palabra el
Honorable Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-07-28T11:36:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muy buenas tardes a todos los presentes, primero para manifestar mi
alegría de poder estar en este recinto, yo durante muchos años y la
mayoría de años de mi vida fui crítico de este tipo de escenarios, hoy
me encuentro acá haciendo parte de una generación que quiere
demostrar que en estas instituciones se puede confiar y hacer parte de
las decisiones, simplemente para resaltar una cosa, ahorita cuando se
hizo el intermedio el Representante Wilson Arias propuso que se
hiciera para que se reunieran los compromisarios y un poco conversar
como la dinámica del acuerdo, no para irrespetarlos sino pues para
conversarlo y saber algunas cosas sobre eso, resulta que en ese
sentido pues yo también baje como Representante del Partido Verde
en esta Comisión, como único Representante del Partido Verde y
insisto en mi condición de independiente, el Partido Verde ha
manifestado que no está en la coalición de gobierno y que será
independiente de todas las decisiones, hará oposición cuando sea
necesario y estará con los proyectos cuando así después de la
deliberación se apruebe.
Pero el tema es el siguiente Presidente y Honorables Representantes,
cuando nosotros bajamos se dice que había era una reunión del
Partido de la U para decidir cuál iba a ser el Vicepresidente, hasta el
día de ayer en información verbal se me informo a mí que la
Vicepresidencia iba para Cambio Radical, digamos las cosas cambian,
pero el problema no lo pongo en esos términos, que no sea legitimado
el acuerdo en la Comisión, cuando uno a participado en Corporaciones
se entiende que hay dinámicas internas que son diferentes a las
dinámicas de la Plenaria y yo entiendo que hay acuerdos que hay que
respetar, pero también entiendo que hay cosas que conversar al
interior de la Comisión y no se ha conversado, ni se ha respetado a las
minorías, porque no fuimos llamados por lo menos para decir el
acuerdo es este, se va conversar esto, no se han presentado las
personas que van a estar en la Mesa Directiva, yo creo que
mínimamente es eso, entonces no se respetan las minorías, ahí hay
discusiones también jurídicas frente al tema de cómo se entrega una
junta directiva, como se respetan las minorías y las minorías en los
partidos pequeños o los que hacen oposición y demás. Pero en
resumidas cuentas Presidente, yo quiero dejar un precedente en el
sentido de que como integrante del Partido Verde no fui comunicado ni
siquiera notificado de la decisión de cómo va a ser integrada la Mesa
Directiva, entiendo que hay unos voceros de mi partido y
compromisario informo, pero acabando de hablar con él dice que se
han cambiado algunas cosas y yo creo que mínimamente la Comisión
debió citar a los voceros de los partidos y conversar sobre cómo iba a
quedar la conformación de la Mesa Directiva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:36:10">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias al señor Representante más joven en esta legislatura,
tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2010-07-28T11:36:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente en igual sentido, en primer lugar quiero renovar o presentar
a ustedes la siguiente posición, espero acompañar Presidente a quién
resulte elegido en la Presidencia y la Vicepresidencia con todo
entusiasmo y con toda apertura, quiero anunciar eso, me parece que
es un buen espíritu, inclusive doctor Simón Gaviria como Polo
Democrático Alternativo resulta absolutamente pertinente hacer una
declaración casi que de principios, tenemos todo el interés de
acompañar a quiénes resulten elegidos de esta dinámica democrática,
eso que no quepa la menor duda, tenemos sí, algunas observaciones
y algunas controversias que creemos es útil presentar, la observación
va en el mismo sentido de la que acaba de plantear mi buen
compañero Carlos Andrés Amaya del Partido Verde, yo creo que el
procedimiento que deberíamos instalar debe corresponder con el
espíritu que se ha anunciado de la unidad nacional al menos en sus
formas, aquí hay sectores políticos que no fueron ni siquiera
notificados de que estaba produciendo y no encontramos explicable
que inclusive parte de los acuerdos que se habían insinuado en
ocasiones anteriores fueran modificados sin que fuéramos nosotros al
menos informados del tema, creo que también es bueno y de verdad
lo recomiendo con toda consideración que nos demos la oportunidad
así sea de escucharnos, hubiera esperado que en la reunión que se
convoco que al menos la puerta no fuera cerrada en los términos en
que lo fue, se hubiera permitido conversar sobre el tema, pero así las
cosas queda en otro aspecto que es el aspecto jurídico que yo si con
respeto y consideración quiero igualmente presentar y lo quiero
presentar no para dejar una espada de Damocles a mis compañeros
de Comisión, pero comprenderán ustedes que hay derechos que son
irrenunciables y que si no media la mínima conversación desde luego,
pues no se hace entrega, no vamos hacer especie de dádiva graciosa
porque no es eso lo que estamos reclamando, estamos reclamando un
derecho a la participación como oposición.
Entonces solamente al respecto, Presidente decir lo siguiente, hay
suficiente norma pero además suficiente jurisprudencia que habla, se
refiera a la participación minoritaria en las Mesas Directivas, lo hace
refiriéndose a la oposición, a los partidos que se han declarado en la
oposición, es jurisprudencia al respecto sobre la cual no voy a
documentar esta reunión porque no creo que sea pertinente hacerlo,
solamente dejarlo dicho, reiterar la invitación que antes del receso
planteé, creo que se va a proceder a una votación de la cual
participaré y postularé mi nombre en representación del Polo
Democrático Alternativo y dejar dicho la reiteración, acompañe la
gestión de quienes resulten elegidos desde luego lo reitero, no
pretendo dejar la espada de Damocles sobre el tema, pero si fijar una
posición jurídica que desde luego reclamare como es mi derecho y
dejar dicho que creo que el espectáculo que no le queda bien a la
Cámara de Representantes es que sencillamente sin consideración al
raciocinio elemental y el intercambio nuestro precisamente se han
modificado los acuerdos y no fuimos notificados al menos
oportunamente una parte de la Célula Legislativa, muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:36:30">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Quiero brindar un saludo muy especial a la única dama de nuestra
Comisión que acaba de hacer presencia, del Departamento de Caldas,
del Partido Conservador la doctora Juana Carolina Londoño Jaramillo,
bienvenida, hacía falta la presencia femenina en esta Comisión. Señor
Representante Jhon Jairo Roldán tiene el uso de la palabra,
acuérdense que estamos en postulaciones</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-07-28T11:36:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, haber mi intervención va en dos sentidos,
primero una claridad, segundo el tema netamente de postulaciones,
hoy se están instalando las diferentes Comisiones Constitucionales y
Legales dando estricto cumplimiento a los pactos de los voceros de la
Unidad Nacional, Unidad Nacional donde está el Partido Liberal, el
Partido de Unidad Nacional, Cambio Radical y el Partido Conservador
Colombiano, ayer en la votación de Plenaria se votaron esas
decisiones de los diferentes compromisarios y por eso estamos hoy
aquí hoy sentados en esta Comisión Sexta, desde las 9 de la mañana
se vinieron instalando de la Primera a la Sexta que estamos en el día
de hoy y hoy se terminan de instalar todas las comisiones como lo
decía anteriormente Constitucionales y Legales.
Sería improcedente que en cada Comisión los miembros de Comisión
vendríamos a rubricar los compromisos y valga la redundancia de los
compromisarios, los compromisos llegados en las Comisiones en lo
que hace referencia a Presidencia, Vicepresidencia y Secretaría,
fueron notificados debidamente a los voceros del Partido Verde y del
Polo Democrático Alternativo que se eligieron a partir del 20 de julio
como partidos de oposición al Gobierno de nuestro Presidente a partir
del 7 de agosto Juan Manuel Santos, entonces con mucho respeto con
mi compañero de curul, que tampoco quede en el ambiente de que los
demás miembros de esta Comisión a diferencia del Partido Verde y a
diferencia del Polo Democrático estamos incumpliendo los
compromisos, nosotros estamos acá para darle cumplimiento a esos
compromisos en lo que hace referencia a Presidente, Vicepresidente y
Secretario.
El Partido Liberal al cual yo represento, como vocero de los
compañero Iván Darío Agudelo, Carlos Julio Bonilla y de Diego Patiño,
respaldamos clara y sólidamente todos estos compromisos.
En el tema de las postulaciones señor Presidente, para ejercer la
Presidencia por este año de la Comisión Sexta tengo el honor de
postular al Ingeniero Civil Diego Patiño, para nosotros es un honor
como Liberales los que estamos en la Comisión y los 38
Representantes a la Cámara del Partido Liberal, que en esta
Presidencia este Diego Patiño Amariles, dos veces Gobernador del
Departamento de Risaralda, Ingeniero Civil de la Universidad
Nacional, ya estuvo en esta Comisión, ese criterio tuvimos en la
bancada del Partido Liberal para su elección, una persona que
conoce, una persona que nos va a guiar a nosotros los nuevos que
creo que somos casi el 85% de la Comisión y de verdad que solicito a
los demás compañeros de la Comisión nos acompañen en este
propósito de tener como Presidente en este año de periodo
constitucional al Ingeniero Civil Diego Patiño, gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:36:50">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Continuamos con las postulaciones, doctor Jairo Quintero Trujillo en el
uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2010-07-28T11:37:00">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Bueno, primero que todo quiero dar un saludo a todos los compañeros
de Comisión y saludar a todos los presentes y a todos los funcionarios
de esta Comisión, como vocero del Partido de la U quiero postular al
doctor Jaime Yepes Martínez como Vicepresidente, un prestigioso
abogado del Tolima, ha sido diputado, alcalde, concejal, ha sido
Presidente de la Comisión de Ética, perteneció a la Comisión Séptima
y Asesor de Paz del Tolima, una persona que ya tiene experiencia en
esta Comisión, vimos que era procedente postularlo y el Partido de la
U se siente muy bien representado con el doctor Yepes, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:37:10">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Continuamos con las postulaciones, doctor Atilano Giraldo Arboleda
tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2010-07-28T11:37:20">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente con el saludo especial para la colega y a todos los
colegas y a todos los asistentes, esta comisión Sexta conformada por
18, lo que puede averiguar 4 ya con experiencia y 14 primíparos, es
aproximadamente un 78%, pues me llena de optimismo y de
tranquilidad que vamos a hacer un buen trabajo con la experiencia,
con la sabiduría de quienes ya han tenido pues esa oportunidad de ser
Congresistas y con la capacidad de cada uno de mis colegas yo creo
que vamos a hacer un excelente trabajo y vamos a aportar para darle
otra vez esa credibilidad y la dignidad que merece el Congreso, yo se
que esta Comisión lo va a hacer muy bien.
Decirles que desde que tuve el primer contacto con mi bancada
siempre exprese que quería estar en la Comisión Sexta y eso tiene
una razón, si bien la ley de profesiones, pero el examen lo tiene que
hacer uno mismo, como Ingeniero Civil pues esta Comisión es de
infraestructura, es un tema que me encanta, que tengo conocimiento,
como docente matemático pues la educación sí que soy un
apasionado de la educación, sí que me siento orgulloso de pertenecer
a esta Comisión y en las postulaciones pues acabo de escuchar el
nombre del doctor Diego Patiño Amariles quién conozco por vecino de
Risaralda, yo soy del Quindío, con esa experiencia en la parte
legislativa y también ejecutiva como Gobernador, como Alcalde, todo
lo que ha desempeñado, yo se que nos vamos a sentir muy bien
representados, igual al colega del Tolima, pues ni más faltara que para
cerrar con broche de oro esta Mesa Directiva, una Comisión de lujo,
como es la Comisión Sexta, tan amplia, tenemos que tener un
excelente Secretario, es parte fundamental para un buen trabajo, que
mejor presentar al doctor Fernel Enrique Díaz Quintero un hombre que
ha hecho toda su trayectoria aquí en el Congreso como asesor, como
Secretario en esta Comisión tres periodos, eso nos da garantías, un
hombre que demuestra ese compromiso de trabajo, yo creo que ahí no
nos podríamos equivocar, si bien hay que cumplir los pactos que fue la
decisión que tomamos ayer en la Plenaria; pero además de cumplir los
pactos yo creo que necesitamos también que las personas que se
nombren sean personas idóneas, con las capacidades y las
cualidades, no volver a la política de antes que era cumplir los pactos
y se colocaba la persona, el más amigo del político que eso toda la
vida se ha criticado. Entonces ayer vote positivamente que se va
respetar el pacto de la, Directora Administrativa pero que queríamos
conocer quién es la persona, su hoja de vida y su proyecto, por eso
entonces para no extenderme más, postulo al doctor Fernel Enrique
Díaz Quintero para Secretario de la Comisión, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:37:30">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-07-28T11:37:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, bueno en nombre de mi Partido de
la U, ya habíamos analizado el candidato del Partido Liberal que
habían ellos escogido, igualmente por el Partido de Cambio Radical a
la persona que habían seleccionado para la Secretaría, nosotros los
que por primera vez llegamos a esta Corporación, pero que tenemos
un bagaje en nuestras regiones políticas, administrativas,
empresariales, también a pesar de esa experiencia que tenemos en
esas regiones, aquí el proceso legislativo es nuevo para nosotros, por
eso nos vemos bien representados con la Presidencia del
Representante Diego Patiño, por la experiencia que ya trae,
igualmente con nuestro colega de bancada el doctor Jaime Yepes en
esa Vicepresidencia y sin duda alguna con el doctor Fernel Enrique
Díaz Quintero, ya sabemos que él se ha hecho aquí en el Congreso de
la República, lleva más de 20 y pico de años y hace tres periodos esta
en esta Comisión Sexta, yo creo que es una garantía, es una guía, es
un asesor que vamos a tener de esos temas tan álgidos, tan
dispendiosos que tienen que ver con esta Comisión Sexta. Entonces
yo creo vamos a estar bien representados, vamos a sacar adelante
toda esa gestión legislativa que van a colocar a consideración de
nosotros los miembros de esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:37:50">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>De esta manera se cierran las postulaciones y de esta manera han
quedado:
Para Presidente: Diego Patiño Amariles
Para Vicepresidente: Wilson Arias y Jaime Armando Yepes Martínez
Para Secretario: Fernel Enrique Díaz Quintero
De esta manera señor Secretario sírvase llamar a lista, también les
acaban de entregar las tres papeletas respectivamente con
Presidencia, Vicepresidencia y Secretario General, se nombra como
escrutadores, para la Presidencia al doctor Ciro Rodríguez, para la
Vicepresidencia el doctor Carlos Andrés Amaya y para la Secretaría
General el doctor Carlos Bonilla Soto, por favor Secretario ahora si
llamar a lista, para proceder a la respectiva votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:38:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, primero para informarle a los integrantes de la
Comisión Sexta, que de conformidad con el oficio remitido a la
Comisión Sexta por parte de la doctora Yolvis Tabaco Reyes,
Secretaria Ad-doc de la Comisión de Acreditación Documental, el
doctor Fernel Enrique Díaz Quintero reúne los requisitos y se
encuentra acreditado con otras 85 personas para ocupar el cargo de
Secretario de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de
Representantes, la cual se anexa a esta acta.
Segundo voy a llamar primero a los tres escrutadores para que
depositen su voto y permanezcan en la curul, doctor Carlos Julio
Bonilla, escrutador de la Secretaría General para que deposite y
permanezca como escrutador, al doctor Ciro Antonio Rodríguez
escrutador de la Presidencia, y al doctor Carlos Andrés Amaya
escrutador de la Vicepresidencia y continuamos en forma alfabética.
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:38:10">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias señor Secretario, de esta manera se cierran la
votación, los señores escrutadores por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-07-28T11:38:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Para anunciar que para la Presidencia se depositaron 18 votos y los
18 votos fueron para el doctor Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:38:30">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>En consecuencia ha sido elegido el doctor Diego Patiño Amariles
como, Presidente de la Comisión Sexta para el periodo comprendido
del año 2010-2011.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-07-28T11:38:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Para informar, para Vicepresidente total votos 18, 15 por el doctor
Jaime Armando Yepes Martínez, uno nulo me imagino equivocación
encuentro el nombre de Fernel Enrique Díaz, uno por el doctor Wilson
Arias y uno en blanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:38:50">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>En consecuencia ha sido elegido para el periodo legislativo 2010-
2011, como Vicepresidente el doctor Jaime Armando Yepes Martínez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2010-07-28T11:39:00">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Para informar la votación para Secretario de la Comisión Sexta, hubo
18 votos, 17 votos por el doctor Fernel Enrique Díaz Quintero y un
voto nulo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:39:10">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>En consecuencia ha sido elegido el Presidente y Vicepresidente y
reelegido el señor Secretario el doctor Fernel Enrique Díaz Quintero
para el periodo comprendido del año 2010 al 2014, por favor solicito
que el señor Presidente electo se disponga para tomarle la posesión,
solicito que por favor nos colaboren para tomarle posesión al señor
Presidente el doctor Diego Patiño de la Comisión Sexta periodo 2010-
2011.
Dr. Diego Patiño, invocando la protección de Dios, juráis sostener y
defender la Constitución y las Leyes de la República y desempeñar
fielmente los deberes como, Presidente de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la H. Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-07-28T11:39:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Si lo juro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:39:30">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Si así fuere que Dios, esta Corporación y el pueblo os lo premien y
sino que él y ellos os lo demanden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-07-28T11:39:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Le pedimos entonces al doctor Jaime Armando Yepes Martínez que
por favor se acerque.
Dr. Jaime Armando Yepes Martínez, invocando la protección de
Dios, juráis sostener y defender la Constitución y las Leyes de la
República y desempeñar fielmente los deberes como Vicepresidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la H. Cámara de
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2010-07-28T11:39:50">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Si lo juro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:40:00">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Si así fuere que Dios, esta Corporación y el pueblo os lo premien y si
no que él y ellos os lo demanden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:40:10">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, invocando la protección de Dios,
juráis sostener y defender la Constitución y las Leyes de la República
y desempeñar fielmente los deberes como Secretario de la Comisión
Sexta Constitucional Permanente de la H. Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:40:20">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>Si lo juro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:40:30">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Si así fuere que Dios, esta Corporación y el pueblo os lo premien y si
no que él y ellos os lo demanden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:40:40">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Bueno, sea lo primero agradecerle a Dios por tenerme aquí hoy en
esta Honorable Corporación, en este Congreso de la República y en
este recinto de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes,
igualmente a mis colegas del Partido Liberal por darme la oportunidad
de representarlos como, Presidente de esta Comisión y por supuesto a
cada uno de mis colegas de esta Comisión por depositar ese voto de
confianza para sacar adelante esta Célula Congresional que tiene una
gran responsabilidad en varios temas como la educación, transporte,
comunicaciones y el turismo, la ciencia y tecnología, la atención y
prevención de desastres y por supuesto el control político que nos
corresponde. Este es un momento coyuntural, estaremos en este
primer año discutiendo lo que será el plan de desarrollo y esperamos
que no sean solamente las comisiones Cuartas y Terceras que
tengan esa oportunidad de hacerlo por Reglamento, sino que esta
Comisión pueda escuchar a los Ministerios que tienen que ver con los
diferentes temas para que seamos escuchados y poder allí incorporar
algunas propuestas que cada uno de nosotros tengamos para que
contribuya no solamente al progreso y al desarrollo del país sino
también a las de nuestras regiones.
Haremos ese control político, entonces cuando la Honorable Mesa
Directiva designe que días nos corresponde ser televisada la sesión es
importante como lo dijo aquí el, Presidente de la Cámara el país nos
escuche y sepan que estamos haciendo, que no sea solamente el
protagonismo de la Plenaria, sino que en las Comisiones podamos
responderle a nuestras regiones sobre los compromisos que
adquirimos cuando pusimos a consideración nuestro nombre para ser
elegidos Representantes a la Cámara.
Será una Presidencia de puertas abiertas con ecuanimidad, con la
justicia en la distribución de los proyectos que van a poner a
consideración de esta Comisión y esperamos que hagamos de esta
Corporación o de esta Comisión una comisión eficiente, eficaz y para
poderlo lograr requerimos no solamente del trabajo serio, respetuoso,
sino también de ser cumplidores en el horario cuando se cite la
Comisión, es fundamental que eso lo logremos, la experiencia
desagradable un poco, porque aquí hay varios compañeros de la
comisión pasada, ese fue un gran problema para poder lograr sacar
adelante toda la agenda que tenia compromiso esta Corporación.
Al doctor Yepes bienvenido y espero que este año que nos
corresponde lo hagamos con lujo de detalles, con toda la
responsabilidad que nos corresponde y agradecerle a Cambio Radical
haber aceptado el nombre de Fernel Enrique Díaz como Secretario de
esta Comisión, lo ha hecho con lujo de detalles, podemos dar fe los
que estuvimos en el cuatrienio pasado y esperamos que tal como nos
atendió en aquella oportunidad haga lo propio en este cuatrienio, es
una persona conocedora, es una persona que ha sido afectuosa, es
una persona que ha sido responsable, conoce la administración
pública y esperamos que nos dé el apoyo suficiente y necesario para
cumplir eficientemente nuestras funciones.
Muchas gracias nuevamente y éxito a todos, porque el éxito nuestro
será la respuesta afirmativa y de progreso que le brindemos a nuestro
país, pero fundamentalmente el cumplimiento a las comunidades que
creyeron en nosotros al elegirnos como Representantes a la Cámara,
muchas gracias.
Tiene el uso de la palabra el doctor Jaime Armando Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2010-07-28T11:40:50">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, primero que todo darle los agradecimientos
a mi partido, a mis amigos, al doctor Gómez, al doctor Barrera, al
doctor Quintero, al doctor Ortega y al doctor Caicedo por tener el
nombre mío para ocupar este digno cargo como Vicepresidente de la
Comisión Sexta, a los demás partidos, el Partido Conservador, el
Partido Liberal, a los amigos del Partido Verde, del Polo Democrático y
manifestarles que por parte de la Mesa Directiva tendrán todas las
garantías cada uno de ustedes para el desempeño del buen
funcionamiento, como es nuestra pretensión que nuestra Comisión
ojala sea la líder en la Cámara de Representantes en el trabajo y en la
ardua labor que tenemos que ejecutar como dignos Representantes
de los diferentes departamentos del contexto nacional, me siento muy
alegre de tener a la doctora Juanita Londoño, la podemos llamar así
muy cariñosamente y me da mucha satisfacción porque cuando
estaba en la Comisión Séptima tuvimos a la doctora Liliana Roldán
que no solamente fue nuestra reina en la Comisión sino también la
Cámara con su belleza, con su intelectualidad y con su capacidad de
trabajo, hoy Senadora de la República y hoy nos vemos reflejados
también en la doctora Juana Londoño su belleza, su intelectualidad y
su capacidad que esperamos que va a ser nuestra persona de más
afecto y más cariño que le vamos a hacer expresivos en esta
Comisión, doctora Juana Londoño.
A todos los amigos verdaderamente y entonces así de esa manera
tendrán como siempre nuestra imparcialidad y nuestro apoyo en todos
los quehaceres que tenemos en el desempeño de nuestras funciones
y nuestro respaldo, nosotros desde la Mesa Directiva con el doctor
Diego Patiño podamos colaborarles, ahí siempre tendrán no a un
Representante sino a un amigo e indistintamente de la actividad o de
carácter político que represente cada uno de ustedes tendremos
nosotros como lo manifestaba con anterioridad nuestra imparcialidad
para la acción y la buena marcha de la Comisión, a todos ustedes
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:41:00">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Fernel Enrique Díaz Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:41:10">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>Gracias señor Presidente, en nombre de mi familia, de mi padre, de mi
equipo de trabajo, porque la verdad es que este triunfo es un equipo
que tengo yo aquí en la Comisión de 11 hoy contamos con 7, pero tal
como lo dijo el doctor Diego Patiño Amariles, aquí en los cuatrienios
que he estado en esta Secretaría no se sabe quién es la oposición y
quién es el gobiernista, porque el calor humano que le damos, la
sinceridad y la lealtad que nos ha caracterizado es fruto de llegar
cuatro veces a esta Secretaría, por eso doctor Atilano Giraldo, usted
no se va a defraudar, porque la responsabilidad que ha recaído sobre
mis hombros esta tarde la espero cumplir con la ayuda de Dios y de
todos ustedes; porque tal como lo dijo el doctor Diego Patiño aquí
vamos a trabajar, vamos a hacer un cuadro para que los martes sea
única y exclusivamente de aprobación de proyectos, los miércoles de
control político y los jueves vamos a la provincia, porque sin demeritar
las otras comisiones esta es la comisión de provincia; porque cuando
hablamos de Ministerio de Transporte, nos estamos remitiendo al
INCO que tanto que está de moda ahora de las dobles calzadas de
INVIAS, vías terciarias, Superintendencia de Puertos, Aeronáutica
Civil, son los temas de provincia y porque no decirlo también cuando
nos referimos al Ministerio de la Tecnología de la Información y de las
Comunicaciones, ahí tenemos que hacer el doctor Ciro Rodríguez, el
doctor Diego Naranjo y el doctor Diego Patiño, que se dieron cuenta la
reforma que se le hizo a la cuestionada Comisión Nacional de
Televisión, ese es tema de nosotros y ese es tema que tenemos que
hacerle un énfasis, estudiarlo, hacerle unas buenas reformas; lo
mismo cuando hablamos de educación, de servicios públicos, de las
comisiones reguladoras, del Ministerio de la Cultura, Viceministerio de
Turismo, esos son los temas. Que sorpresa me dio cuando esta
mañana, porque yo soy de las personas que me acuesto a las 8 pero
me levanto a las 4 de la mañana a leer todas las informaciones, el
Presidente de la República ayer sanciono la Ley 1404, por la cual se
crea el programa escuela para padres y madres en las instituciones de
educación preescolar básica y media en el país; también el 19 de julio
se le hizo la reglamentación al programa de Ciencia, Tecnología e
Innovación.
Ese material que se les hizo entrega a ustedes es un poquito porque
aquí en secretaría reposarán dos CDS, estos CDS tienen las leyes
desde 1886 y aquí tenemos desde 1992, vamos a buscar el
mecanismo para quemarlos para hacerle entrega a cada uno de los
Congresistas, no me quiero extender más, si no nuevamente repetirlo
que en Fernel Enrique Díaz Quintero y mi equipo de colaboradores
nunca encontrarán una cara difícil, aquí siempre está la sonrisa,
porque como nosotros tenemos comunicaciones, aquí tenemos que
estar también pendientes de todas las innovaciones.
Vuelvo y repito un agradecimiento en nombre de mi Padre, de mis
hermanos, de mi querida esposa y de mis hijos Lilian y Juan
Sebastián, gracias a todos ustedes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:41:20">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario siga con el orden del día por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:41:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente el siguiente punto del orden del día es lo que
propongan los Honorables Representantes, existen tres proposiciones.
Proposición:
Para debate de control político sobre el desarrollo del proyecto de Ley
de televisión digital terrestre, proyecto de televisión satelital, social y
del tercer canal en la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, con el ánimo de informar y conocer el avance de la
implementación de los proyectos de televisión digital terrestre,
televisión satelital social y el tercer canal solicito a la Comisión Sexta
de la Honorable Cámara de Representantes citar a los Comisionados
de Televisión para que en un debate de control político responda el
cuestionario que se adjunta a la proposición.
El cuestionario consta de tres preguntas por ser corto, me voy a
permitir darle lectura.
¿Cuáles con los estudios jurídicos, técnicos financieros y sociales que
realizó la Comisión Nacional de Televisión para la implementación de
los proyectos de televisión digital terrestre, televisión satelital social y
el tercer canal?.
¿Cuál es el estado de avance de estos proyectos?.
¿cuál es el impacto financiero para la Comisión Nacional de Televisión
con la implementación de estos proyectos?.
Fdo: Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Representante a la Cámara.
Proposición:
Convóquese a la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes para que sesione en la Ciudad de Pereira
los días 11 al 13 de agosto del 2010 dentro del Congreso Internacional
de Agua a efectuarse en dicha ciudad, remítase a la Plenaria de la
Cámara de Representantes para que se autorice dicha sesión y el
traslado de la Comisión y el Secretario General y Subsecretario de la
Comisión a dichos eventos.
Presentado por:
H.R. Diego Patiño Amariles
Proposición:
Cítese al Señor Alex Pascual Loango Sinisterra Gerente de Aguavalle
S.A. para que absuelva el siguiente cuestionario, el cual se anexa, son
22 preguntas.
Dr. Wilson una recomendación de, Secretaria, nosotros decimos
que el diablo sabe más por viejo que por diablo.
Al gerente de Aguavalle no lo podemos citar, lo podemos invitar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:41:40">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2010-07-28T11:41:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Al margen de la controversia que pueda haber al respecto y créanme
que no tengo la intención de polemizar cada uno de los temas, pero
solamente pero solamente dejar la lectura y comparto pues la decisión
que aquí tomemos, puede ser la invitación si ustedes quieren, pero al
tenor del artículo 236 del Reglamento que me permito leer con la venia
de la Presidencia y dice lo siguiente:
“Asistencia de particulares. De conformidad con el artículo 137 de la
Constitución Política, una Comisión Permanente, mediante
proposición, podrá requerir la presencia de cualquier persona natural o
del representante de cualquier persona jurídica o de los miembros de
su Junta Directiva para que, según el caso y bajo juramento, en forma
oral o escrita, declare o informe sobre temas que sean de interés para
la Comisión.
Salvo las restricciones constitucionales o legales toda pregunta deberá
ser absuelta. La renuencia a responder será sancionada en los
términos de la legislación vigente como desacato a la autoridad”.
Lo digo porque creo no está bien que la propia Comisión digamos que
haga dejación de sus capacidades.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:42:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo citamos pero no como control político, sino con control público.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:42:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Cuarta proposición.
Proposición:
De acuerdo a la Ley 5ª. de 1992 la Comisión Sexta de la Honorable
Cámara de Representantes se permite solicitar a la Mesa Directiva de
la Corporación la devolución de los proyectos de ley que fueron
enviados para trámite de segundo debate y a los cuales se les debe
hacer una reasignación de ponentes en la Comisión: proyecto de Ley
132 de 2009 Cámara, 172 de 2009 Cámara, 124 de 2009 Cámara, 139
de 2009 Cámara, 018 de 2009 Cámara.
Firmado:
H.R. Atilano Giraldo Arboleda
Diego Patiño Amariles
Someta a consideración señor Presidente las cuatro proposiciones en
bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:42:20">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-07-28T11:42:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, primero Presidente a usted, a Fernel Díaz y al
doctor Yepes, felicitarlos por esta designación, quiero decirle a los
compañeros que aquí con el doctor Diego Patiño y el doctor Fernel
Díaz quienes nos acompañaron el pasado periodo legislativo es una
garantía en la conducción de esta importante Comisión, de la misma
forma invitarlos para que me acompañen en la proposición de citación
a la Comisión Nacional de Televisión ya que son temas fundamentales
y trascendentales en el desarrollo del país, el primero tiene que ver
con los avances tecnológicos y esto es la televisión digital terrestre.
El segundo tema tiene que ver con la cobertura, se que muchas
regiones nuestras todavía hay muchos de nuestros compatriotas que
no tienen la posibilidad de tener la televisión abierta nacional, por eso
este proyecto que se ha venido impulsando desde la Comisión Sexta y
la Comisión Nacional de Televisión de la Televisión Satelital Social.
El tercer tema que viene siendo debatido ampliamente a nivel nacional
que tiene como objeto ampliar los operadores de televisión abierta a
nivel nacional para cumplir con este derecho de informar y ser
informados, creo que es importante que la Comisión los conozca, ¿
cómo va este avance?, ¿cómo siguen estos proyectos y cuál es su
futuro?, por eso si alguien quiere ampliar este cuestionario o participar
dentro de este debate de control político los invito muy cordialmente
para que hagamos un gran debate y ojalá sea transmitido por
televisión nacional, para que el país conozca como avanzan estos
importantes proyectos, muchas gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:42:40">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez con la venia suya, ya usted ha dado la
autorización si alguien quiere adicionar el cuestionario, pues le damos
plazo hasta el próximo viernes de esta semana para que hagan llegar
las preguntas correspondientes para hacerlas llegar oportunamente a
los que se han citado, estaremos comunicando entonces para que día
queda el debate de control político que esta citando el doctor Ciro
Rodríguez.
Entonces en consideración las cuatro proposiciones, se abre la
discusión, continúa la discusión, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada, por favor señor Secretario verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:42:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el sí Señor Presidente.
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:43:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Han sido aprobadas por unanimidad las cuatro proposiciones. La
Secretaría se permite informar que está agotado el material para esta
sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:43:10">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Bueno reiterándoles mi agradecimiento por esta designación, como la
Plenaria ha manifestado el señor Presidente que seguramente van a
convocar para el jueves, para poder estar hasta el sábado en la
posesión, entonces citamos para el próximo jueves a lasa 10 de la
mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-07-28T11:43:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente como de costumbre necesitamos que todos los
Representantes se acerquen acá a la Mesa Directiva, porque después
la Secretaría le va a entregar como un diploma que siempre estamos
acostumbrados donde están todos los colegas de la Comisión y la
Mesa Directiva para que aquí el compañero Cruz nos tenga lo más
pronto posible eso, ojalá el jueves.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patño-amariles" startTime="2010-07-28T11:43:30">
							<from>H.R. Diego Patño Amariles</from>
							<p>Bueno, se levanta la sesión siendo la una y treinta de la tarde (1:30
p.m.) y nos veremos el próximo jueves a las 10 de la mañana.
DIEGO PATÑO AMARILES              JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                              Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
