<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-cuello-baute" id="hr-alfredo-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-rodrigo-lara-restrepo" id="hr-rodrigo-lara-restrepo" showAs="H.R. Rodrigo Lara Restrepo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medida" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medida" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medida"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="10815-acta-024-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 024 / 2015-05-13</heading>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:00:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidenta, muy buenos días para todos.
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flores Rueda Ricardo
Patiño Amariles Diego
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden ocho (08) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
nueve (9) honorables representantes:
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Con excusa se encuentra la honorable representante del Partido
Liberal:
Agudelo Zapata Iván Darío
Le informo presidenta que al llamar a lista han contestado ocho (8)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
deliberatorio.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
En consideración a lo anteriormente mencionado, por favor dar lectura
al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:00:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidenta.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2015-05-13T11:00:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 13 de mayo de 2015
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Estudio, Discusión y Aprobación en Primer Debate de los siguientes proyectos de
ley:
1. Proyecto de Ley No. 042 de 2014- Cámara. Víctimas de los grupos armados.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS EN MATERIA DE
EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y ATENCIÓN DE LAS MADRES CABEZA
DE FAMILIA VÍCTIMAS DE LOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY
Y SUS HIJOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y JAIRO
ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No. 490-14
2. Proyecto de Ley No. 029 de 2014- Cámara. Desarrollo Infantil Temprano.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE FORTALECE EL SISTEMA DE ATENCION EN
MATERIA DE DESARROLLO INFANTIL TEMPRANO, EDUCACION
PREESCOLAR, BÁSICA PRIMARIA Y SECUNDARIA EN AREAS URBANAS Y
RURALES Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. EDWARD DAVID RODRIGUEZ RODRIGUEZ Y TATIANA
CABELLO FLOREZ Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
H.S. ALFREDO RAMOS AMAYA
Ponentes: H.R. EDGAR A. CIPRIANO MORENO (ponente Coordinador),
RICARDO FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ, JAIME FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO
GONZALEZ MEDINA.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R. EDGAR A.
CIPRIANO MORENO (Ponente Coordinador), RICARDO FLOREZ RUEDA,
JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ Y
JAIME FELIPE LOZADA POLANCO.
Ponencia 1er. Debate Positiva. Presentada por el H.R. HUGO HERNÁN
GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No.379-14-P.P.D.NEG. Cámara No. 621-14-
P.P.D.POS.623-14
3. Proyecto de Ley No. 021 de 2014- Cámara Sistemas integrados de
transporte. “POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN MEDIDAS TENDIENTES A
FORTALECER LA REGULACIÓN DE LOS SISTEMAS INTEGRADOS Y
ESTRATÉGICOS DE TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARAVILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON (ponente
Coordinador), DIEGO PATIÑO AMARILES Y JORGE ELIECER TAMAYO
MARULANDA.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por H.R. DIEGO PATIÑO A.
Ponencia 1er. Debate Positiva. Presentada por H.R. CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON (Ponente Coordinador) Y JORGE ELIECER TAMAYO
MARULANDA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 377-14 P.P.D.NEG. 682-14; P.P.D.POS.682-14.
4. Proyecto de Ley No. 107 de 2014- Cámara. Subsidios estratos 1 y 2. “POR
MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 1º. DE LA LEY 1428 DE
2010”.
Autores: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ, MIGUEL ANGEL
BARRETO CASTILLO, AIDA MERLANO REBOLLEDO.
H.S. JORGE HERNANDO PEDRAZA
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Ponente Coordinador), JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 524-14 - P.P.D. Cámara No. 682-14
5. Proyecto de Ley No. 080 de 2014, Cámara. Presupuesto Multas de
Tránsito. “MEDIANTE LA CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 160 DE LA LEY
769 DE 2002”.
Autor: H.R. PEDRITO PEREIRA CABALLERO
Ponentes: H.R. JAIME FELIPE LOZADA POLANCO (Ponente
Coordinador), e INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 450-14 - P.P.D. Cámara No.705-14
6. Proyecto de Ley No. 034 de 2014- Cámara. Modifica la ley 115 de 1994.
“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 23 DE LA LEY 115 DE
1994”.
Autor: H.R. HERIBERTO SANABRIA ASTUDILLO
Ponentes: H.R. INES CECILIA LOPEZ FLOREZ (Ponente Coordinadora),
JAIME FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO HERNÁN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 380-14 - P.P.D. Cámara No. 705-14
7. Proyecto de Ley No. 132 de 2014- Cámara. Cobro Pre-jurídico créditos
ICETEX.”POR MEDIO DE LA CUAL SE REGULA EL COBRO DEL GASTO
PRE-JURIDICO EN LOS CRÉDITOS EDUCATIVOS DEL ICETEX”.
Autor: H.R. RODRIGO LARA RESTREPO
Ponentes: H.R. ATILANO GIRALDO ARBOLEDA (Ponente Coordinador),
IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA Y JAIRO CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 592-14 - P.P.D. Cámara No.827-14
8. Proyecto de Ley No. 117 de 2014 Cámara. Llamadas bromistas al 123.
“POR MEDIO DEL CUAL SE PROHIBE LA REALIZACIÓN DE LLAMADAS
FALSAS, BROMISTAS, O GENERADORAS DE ERROR AL NUMERO DE
EMERGENCIA 123 EN TODO EL TERRITORIO NACIONAL”.
Autor: H.R. YAHIR FERNANDO ACUÑA CARDALES.
Ponentes: H.R. JAIRO CASTIBLANCO PARRA (Coordinador Ponente),
RICARDO FLOREZ RUEDA E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 545-14 - P.P.D. Cámara No.129-15
9. Proyecto de Ley No. 226 de 2015 Cámara. Derechos de grado. “POR
MEDIO DE LA CUAL SE REGULA EL COBRO DE DERECH.S. DE GRADO,
DERECH.S. COMPLEMENTARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE
Ponente: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE
Publicación: P.L Gaceta No.229-15 - P.PD. Cámara No. 277-15.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:00:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ HERNAN CORTES ROJAS
Secretario Subsecretario
Presidenta esta leído el orden del día.
Continuamos con quórum deliberatorio presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Pienso que antes de darle aprobación y contar con el quórum
respectivo, podemos tener un espacio para intervenciones de los
honorables representantes sobre los temas que consideren
pertinentes, que sean abordados dentro de la agenda nuestra, para las
futuras sesiones; de igual forma para programar los debates,
secretario, y tener claridad sobre lo que ya nosotros hemos aprobado
en las sesiones de esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:00:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidenta de conformidad con la inquietud que usted tiene, queremos
manifestarle a usted y a todos los honorables representantes, que la
agenda que está programada es la siguiente:
El próximo 20 de mayo es el debate de control político del cual es
usted la proponente, sobre la situación financiera de las universidades
de la región caribe, esta citada la, ministra de Educación Nacional, el
ministro de Hacienda y Crédito Público, Colciencias y los rectores de
la universidades de la región caribe.
Para el próximo miércoles 03 de junio esta agendada la proposición N°
034 de 2015, del honorable representante Ricardo Flórez Rueda,
concerniente a la evaluación y gestión del gobierno sobre el tema de
discapacidad, eso es lo que tenemos agendado hasta este momento,
y haciendo la observación que esta legislatura se culmina el 20 de
junio del presente año, de tal manera que son muy pocas las semanas
que tenemos para evacuar lo que a la fecha está pendiente.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene la palabra el honorable representante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2015-05-13T11:00:50">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidenta. Para recordarle secretario que en el de mayo 20
también incluimos a los rectores de la Universidad Industrial de
Santander, “Unipaz” y la Unidad Tecnológica de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:01:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es honorable representante, se me había pasado por alto, pero si
están invitados, sí señor, ellos están atentos, me consta porque me
han estado llamando.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Formamos parte del diamante caribe, no podríamos excluirla de
ninguna manera.
Tiene la palabra el representante Carlos Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-05-13T11:01:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Mil gracias presidenta. Para indicarle que vamos a radicar una
proposición en el momento que tengamos quórum para someterla a
consideración de la Comisión, que va en este sentido; vamos a radicar
una ponencia que tiene que ver con la regulación de los parqueaderos
en vías, fuera de vías, centros comerciales y también, en cierto modo,
revisando lo que es también los valet parking, me gustaría secretario si
la presidente me lo permite y también el representante. Ape, poder
generar una sesión para escuchar a todos los afectados, como se
puedan llamar, todos los intervinientes de este proyecto de ley,
queríamos dejar ese contexto, porque pienso yo que es un buen
escenario para escuchar a los empresarios, usuarios, no sé si por
tramite del proyecto se archiva, me gustaría presidenta que por
secretaría me aclara eso.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Representante dada la importancia del tema que se va a abordar y lo
poco que nos resta de esta legislatura, sería importante que lo
miramos a partir del 20 de julio y podemos dentro del tiempo prudente
y demás poder abordarlo, me parece supremamente interesante,
entraríamos a regular algo muy importante para el tema de movilidad
de nuestras ciudades, municipios, entonces le sugiero de manera muy
respetuosa que no lo presentemos para este periodo.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:01:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidenta quiero también hacer la siguiente observación, de
conformidad con el artículo 190 de la Ley 5° de 1992, aquellos
proyectos de ley que no hubieren completado su trámite en esta
legislatura serán archivados, de tal suerte que hasta el 20 de junio
tenemos plazo para presentar las ponencias de esos proyectos de ley
que no han presentado ponencia, por lo tanto no sean anunciado, de
lo contrario pues se archivaran.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Ante lo anotado sugiero a todos los miembros de la Comisión Sexta la
importancia de asistir a las reuniones programadas de la Comisión,
por cuanto hay un número importante de proyectos y consideramos
secretario que también es pertinente verificar los conceptos del
Gobierno Nacional referente a cada uno de los temas que están
pendientes por esta Comisión; yo creo que esto es vital y es clave,
muchas veces proposiciones que llegan a la Comisión tienen el más
de los loables de los sentidos, por lo menos nosotros en temas de todo
lo que tiene que ver con los programas sociales y demás los
consideramos prioritarios, pero también cuando afecta el tema
presupuestal y recientemente aprobamos el Plan de Desarrollo
Nacional, nosotros debemos darle prioridad a esos proyectos que
tienen concepto positivo del gobierno que van a tener un trámite y
demás en todas las instancias respectivas para agilizar nuestra
agenda, yo creo que la efectividad del Congreso, de las comisiones no
está en aprobar el mayor numero de leyes, sino que estas tengan un
efecto importante en nuestras comunidades porque es posible que se
nos acurran ante la violación de algunos derechos, pero cuando tocan
temas presupuestales necesariamente requieren del visto bueno del
Ministerio de Hacienda y Crédito Público y que podrán pasar de la
Comisión Sexta, pero de ahí en adelante no tendrán ningún trámite ni
ningún sentido, entonces el esfuerzo que realicemos nosotros desde la
Comisión no va a ver sus frutos, entonces yo creo que aquí tenemos
que mirar de manera objetiva todas las proposiciones radicadas y los
proyectos que cursan y comenzar a darles el tramite respectivo y
aprovechemos los pocos días que nos quedan para hacer lo
pertinente.
Señor secretario no sé si tengan alguna otra intervención, algún
integrante de la Comisión, no hemos logrado conformar el quórum
decisorio, por lo tanto creería que levantaríamos la sesión; si usted
tiene el listado de los proyectos que no tienen ponencia vamos a dar
lectura de ellos.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:01:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>1. “Proyecto de Ley No. 045 DE 2014 - CAMARA. Contaminación
electromagnética. “POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN LINEAMIENTOS
BÁSICOS PARA PREVENIR LA CONTAMINACIÓN ELECTROMAGNÉTICA DE
RADIACIONES NO IONIZANTES Y DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZÓN (Ponente
Coordinador), IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, WILMER RAMIRO CARRILLO
MENDOZA.
Publicación: Gaceta. P.L. 390/14”.
Este proyecto en la sesión del día de ayer, el representante Ciro
Antonio Rodríguez presentó una proposición en la cual se cita al
ministro de las TIC’s, para discutir el proyecto de ley.
2. “Proyecto de Ley No. 069 DE 2014 - CAMARA. Jornada Escolar
Complementaria. “POR MEDIO DEL CUAL SE ESTABLECEN LOS
LINEAMIENTOS DE LA JORNADA ESCOLAR COMPLEMENTARIA PARA LOS
ESTABLECIMIENTOS EDUCATIVOS OFICIALES”.
Autores: H.R. EDGAR ALEXANDER CIPRIANO y H.S. MARCO ANIBAL
AVIRAMA AVIRAMA.
Ponentes: H.R. JORGE E. TAMAYO MARULANDA (Ponente Coordinador),
EDGAR ALEXANDER CIPRIANO MORENO, HUGO HERNAN GONZALEZ
MEDINA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta. P.L. 425/14”.
Tengo entendido que ya ese tema fue discutido en el Plan Nacional de
Desarrollo, sin embargo hay que tomar una decisión sobre el proyecto
de ley.
3. “Proyecto de Ley No. 114 DE 2014 - CAMARA. Planilla de viaje -
taxistas. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE EL NO COSTO AL
TAXISTA DE LA PLANILLA DE VIAJE OCASIONAL REGULADA POR EL
ARTÍCULO 23 DEL DECRETO 172 DE 2001”.
Autor: H.R. YAHIR FERNANDO ACUÑA CARDALES.
Ponentes: H.R. DIEGO PATIÑO AMARILES (Coordinador Ponente),
CARLOS CUERO VALENCIA, ANA MARÍA RINCÓN HERRERA.
Publicación: Gacetas. P.L. 542/14; PPD 315/15”.
Me acaban de radicar ponencia, de tal manera que este proyecto ya
tiene ponencia, no entraría en esta lista.
4. “Proyecto de Ley No. 146 DE 2014 - CAMARA. Servicios Públicos
Domiciliarios. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICAN LOS ARTÍCULOS 96 Y
142 DE LA LEY 142 DE 1994”.
Autores: H.R. JORGE EMILIO REY ÁNGEL.
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE (Coordinador Ponente),
MARTHA PATRICIAVILLALBA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta. P.L. 656/14”.
5. “Proyecto de Ley No. 147 DE 2014 - CAMARA. Costos Servicios
Educativos. “POR MEDIO DEL CUAL SE ADOPTAN MEDIDAS EN MATERIA
DE REGISTROS DE PROFESIONALES, SE RACIONALIZAN LOS COSTOS
POR CONCEPTO DE EXPEDICIÓN DE TARJETAS PROFESIONALES Y SE
ELIMINAN COSTOS DE GRADUACIÓN EN INSTITUCIONES EDUCATIVAS”.
Autores: H.R. JORGE EMILIO REY ÁNGEL.
Ponentes: H.R. IVÁN DARIO AGUDELO ZAPATA (Coordinador Ponente),
ANA MARÍA RINCÓN HERRERA, JORGE TAMAYO MARULANDA.
Publicación: Gaceta. P.L. 657/14”.
Me avisaron de la oficina del representante Iván Darío Agudelo
Zapata, que para el día de hoy me radicaban la ponencia de este
proyecto de ley.
6. “Proyecto de Ley No. 155 DE 2014 - CAMARA. Reglamenta servicio de
parqueaderos. “POR EL CUAL SE REGLAMENTA EL SERVICIO DE
PARQUEADEROS EN EL TERRITORIO NACIONAL”.
Autor: H.R. FABIÁN CASTILLO SUÁREZ.
Ponentes: H.R. CARLOS GUEVARA VILLABÓN (Coordinador Ponente),
JAIRO CASTIBLANCO.
Publicación: Gacetas. P.L. 673/14; PPD 317/15”.
7. “Proyecto de Ley No. 191 DE 2014 - CAMARA. Subsidios servicios
Públicos domiciliarios. “POR EL CUAL SE MODIFICA LA LEY 142 DE 1994, Y
SE BUSCAN SUBSIDIOS PARA LAS EMPRESAS SOCIALES DEL ESTADO EN
SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y OTROS IMPUESTOS”.
Autor: H.R. FABIÁN CASTILLO SUÁREZ.
Ponente: H.R. MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER.
Publicación: Gaceta. P.L. 877/14”.
8. “Proyecto de Ley No. 194 DE 2014 - CAMARA. Transporte de
pasajeros. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE Y REGULA LA
MODALIDAD DE TRANSPORTE INDIVIDUAL DE PASAJEROS CON
CARACTERÍSTICAS ESPECIALES POR INTERMEDIO DE APLICACIONES
TECNOLÓGICAS”.
Autor: H.R. FABIÁN CASTILLO SUÁREZ.
Ponente: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABÓN.
Publicación: Gaceta. P.L. 877/14”.
9. “Proyecto de Ley No. 201 DE 2015 - CAMARA. Ley General de
Educación. “POR MEDIO DEL CUAL SE ADICIONAN Y COMPLEMENTAN
ALGUNOS ARTÍCULOS A LA LEY GENERAL DE EDUCACIÓN LEY 115 DE
1994 AL PLANTEARSE LA INCORPORACIÓN DE LAS NUEVAS
TECNOLOGÍAS A LA EDUCACIÓN”.
Autor: H.R. NICOLÁS ALBEIRO ECHEVERRY ALVARÁN.
Ponente: H.R. JAIME FELIPE LOZADA POLANCO.
Publicación: Gaceta. P.L. 26/15”.
10. “Proyecto de Ley No. 206 DE 2015 - CAMARA. Servicios públicos.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE EXPIDEN NORMAS EN MATERIA DE
SERVICIOS PÚBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. DAVID BARGUIL ASSIS, ALFREDO APE CUELLO, INES
CECILIA LOPEZ, CIRO RODRIGUEZ PINZON, ORLANDO ANIBAL GUERRA,
GERMAN ALCIDES BLANCO, MIGUEL ANGEL BARRETO, JAIME FELIPE
LOZADA, NICOLAS ECHEVERRY.
HH.S. . EFRAÍN JOSÉ CEPEDA, FERNANDO TAMAYO TAMAYO, LAUREANO
AUGUSTO ACUÑA, NORA MARÍA GARCÍA, JORGE HERNANDO PEDRAZA,
JUAN MANUEL CORZO ROMÁN.
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Coordinador Ponente), INES
CECILIA LOPEZ, CIRO RODRIGUEZ PINZON, JAIME FELIPE LOZADA.
Publicación: Gaceta. P.L. 106/15”.
11. “Proyecto de Ley No. 215 DE 2015 - CAMARA. Fomento de la ciencia,
tecnología e innovación. “POR LA CUAL SE DICTAN NORMAS DE FOMENTO
A LA CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN MEDIANTE LA CREACIÓN DE
EMPRESAS DE BASE TECNOLÓGICA (SPIN OFFS)”.
Autor: H.R. IVÁN DARIO AGUDELO ZAPATA.
Ponente: H.R. IVÁN DARIO AGUDELO ZAPATA
Publicación: Gaceta. P.L. 174/15”.
Estos son los proyectos que están pendientes de ponencia presidente.
Le informo señor presidente que se ha conformado quórum decisorio
en la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:01:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración entonces el orden del día leído, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:01:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:02:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces al punto número uno del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:02:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
“Proyecto de Ley No. 042 de 2014- Cámara. Víctimas de los grupos armados.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS EN MATERIA DE
EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y ATENCIÓN DE LAS MADRES CABEZA
DE FAMILIA VÍCTIMAS DE LOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY
Y SUS HIJOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y JAIRO
ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No. 490-14”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:02:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Puede leer el informe con que termina la ponencia secretario.
Registro la presencia de la honorable representante Inés Cecilia
López, del departamento del Atlántico.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:02:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>La Secretaría quiere dejar la siguiente constancia sobre este proyecto
de ley, el honorable representante Jaime Felipe Lozada Polanco,
quien en principio había sido designado ponente de este proyecto de
ley, en comunicación a la mesa directiva se declaró impedido para
estudiar por un posible conflicto de interés, de conformidad con el
artículo 286, 291 de la Ley 5° de 1992 y la mesa directiva le fue
aceptado el impedimento, por lo tanto no hace parte del cuerpo de
ponentes de ese proyecto de ley.
Este proyecto de ley tiene una ponencia positiva, pero me han
radicado una proposición de archivo, con una justificación por
inconstitucional, ¿si ustedes gustan puedo dar lectura a esta
proposición?, la firman los ponentes Jairo Enrique Castiblanco y
Carlos Alberto Cuero valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:02:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Es una proposición de archivo, lea simplemente la parte con que
termina la proposición secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:02:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Sí presidente, dice:
Archívese el “Proyecto de Ley No. 042 de 2014- Cámara. Víctimas de los
grupos armados. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS EN
MATERIA DE EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y ATENCIÓN DE LAS
MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE LOS GRUPOS ARMADOS AL
MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Firman: H.R. JAIRO ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA y CARLOS
ALBERTO CUERO VALENCIA.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:03:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración archivo de proyecto, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba el archivo la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:03:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente, en consecuencia queda archivado el
proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:03:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene primero la palabra la vicepresidenta Martha Patricia Villalba
Hodwalker y luego la constancia del representante Carlos Eduardo
Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-05-13T11:03:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente, de verdad quiero manifestar estar de acuerdo con
muchos de los aspectos que se señalan y creo que es el sentir de
todos los miembros de esta Comisión; sobre la importancia del tema
abordado. Como lo dije anteriormente hay proyectos que impactan el
tema fiscal y generan obviamente situaciones complejas que obligan a
tomar decisiones como esta, yo creería que sería importante y
teniendo en cuenta todo el tema del posconflicto y toda esta situación
que afecta a muchos hogares, especialmente a nosotras las mujeres,
que formamos parte más del cincuenta y uno (51%) de la población de
este país, mujeres que somos víctimas, no solo porque nuestros hijos,
miembros de nuestra familia son objeto de las agresiones que se
generan por producto de la guerra y demás situaciones, sino también
somos víctimas en el tema de la violencia en los hogares; yo creo que
este proyecto debe mirarlo en otro sentido, mirar el articulado,
organizarlo; yo creo que podíamos presentar un proyecto que podría
constituirse en una ley de la República supremamente importante para
superar todas esa brechas que impactan y afectan a la mujer de
nuestro país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:03:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos con la constancia del representante Carlos Eduardo Guevara
Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-05-13T11:03:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente, en primer lugar señalar que gran parte de la
justificación de la proposición fueron por temas económicos, no por
temas constitucionales, de igual manera si queda ausente la
participación del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, el Ministerio
de Educación frente este proyecto, ¡no los escuchamos!, yo les había
solicitado a ustedes que en el desarrollo de estas audiencias tanto la
ministra o el ministro, un funcionario que ellos delegaran estuvieran
aquí presente para que nos justificaran y nos sustentaran de porqué,
porque aquí el Congreso ha sido muy afable en ayudarle a sacar las
iniciativas al Gobierno Nacional, pero cuando son iniciativas de los
representantes se dignan solamente radicando un concepto negativo,
y yo le agradezco también al representante Castiblanco y al
representante Cuero Valencia, por el esfuerzo que hicieron en lograr
sacar esta iniciativa adelante. La vamos a seguir presentando
presidente, es una insistencia de la gran mayoría de mujeres en el
país que han sido víctima de la violencia y uno de sus derechos que
tiene que ser precisamente reivindicado es el derecho a la educación,
y a la inserción laboral.
Ya la Ley 1448 de 2011 estable un plan de atención a las víctimas,
infortunadamente no es la Comisión Sexta la encargada de este tema,
pero si sería bueno empezar a abordar la paz desde el punto de vista
de los programas sociales, una de las grandes críticas que le hicimos
al Plan Nacional de Desarrollo es que la paz no se vio por ningún lado,
donde están los recursos para la educación para las víctimas, ¡no
hay!, entonces vamos a ir aterrizando presidente varios de los temas
de los cuales son demanda ciudadana, yo creo que en las regiones es
lo primero que nos señalan las víctimas, unas herramientas básicas
para poder organizar sus comunidades, para sacar adelante sus
proyectos productivos, yo particularmente y académicamente estoy
ayudando a dos organizaciones y lo que uno observa es que las
capacidades y habilidades gerenciales, lo básico para poder tener un
proyecto de generación de ingresos no existe, y el proyecto si va
encaminado en esa medida.
Muy triste que aquí la decisión se tomara por aspectos del marco fiscal
de mediano plazo, entonces presidente era mi constancia, vamos a
seguirlo revisando y a la representante Villalba bienvenida, podemos
reestructurarlo, presentarlo, es una lucha que como congresistas nos
corresponde dar y esperamos que el gobierno acate y escuche
nuestras demandas. Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:04:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la honorable representante Inés Cecilia López Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2015-05-13T11:04:10">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Yo quiero unirme a las palabras del representante Guevara, en el
sentido de que si queremos un país más educado a futuro y decimos
que este país más o menos en 25 años va a hacer uno de los países
más desarrollados en cuanto a educación.
Me preocupa un poquito que los parámetros de educación solo los
veamos en la niñez y en la adolescencia, nosotros tenemos muchos
adultos mayores no educados, gracias a los gobiernos que hemos
tenido en turno, que no le han puesto la atención real a una
problemática tan grande como esta, tenemos cantidad de adultos
mayores que ni siquiera saben leer ni escribir, este es un proyecto
supremamente interesante que también me preocupa mucho, que solo
se tenga en cuenta el marco fiscal para archivar un proyecto
importante, pienso además que estas son las madres cabeza de hogar
víctimas de la violencia, creo que deberían ser tomadas en cuenta
para este tipo de proyectos, porque creo que esas son las que más
necesitan después de haber sufrido todas las calamidades que han
sufrido, necesitan el apoyo del Gobierno Nacional para poder salir
adelante, nunca vamos a tener un país educado a futuro si no
pensamos globalmente, no podemos pensar solo en la niñez y en la
adolescencia como la educación que queremos para las nuevas
generaciones. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:04:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno, siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:04:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proyecto de Ley No. 029 de 2014- Cámara. Desarrollo Infantil Temprano.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE FORTALECE EL SISTEMA DE ATENCION EN
MATERIA DE DESARROLLO INFANTIL TEMPRANO, EDUCACION
PREESCOLAR, BÁSICA PRIMARIA Y SECUNDARIA EN AREAS URBANAS Y
RURALES Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. EDWARD DAVID RODRIGUEZ RODRIGUEZ Y TATIANA
CABELLO FLOREZ Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
H.S. ALFREDO RAMOS AMAYA
Ponentes: H.R. EDGAR A. CIPRIANO MORENO (ponente Coordinador),
RICARDO FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ, JAIME FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO
GONZALEZ MEDINA.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R. EDGAR A.
CIPRIANO MORENO (Ponente Coordinador), RICARDO FLOREZ RUEDA,
JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ Y
JAIME FELIPE LOZADA POLANCO.
Ponencia 1er. Debate Positiva. Presentada por el H.R. HUGO HERNÁN
GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No.379-14-P.P.D.NEG. Cámara No. 621-14-
P.P.D.POS.623-14”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:04:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces secretario, hay una ponencia mayoritaria por lo que
veo, vamos entonces a discutir la mayoritaria que de ser aprobada no
entraría en discusión la otra.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:04:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, hay una ponencia negativa que fue radicada en octubre
14 de 2014 y es la mayoritaria, y una ponencia positiva radicada en
octubre 15 de 2014, firmada por el representante Hugo Hernán
González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:05:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Como fue radicada con anterioridad la negativa vamos entonces a leer
el informe con que termina la ponencia negativa secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:05:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
“Proposición; bajo las anteriores consideraciones y haciendo uso de las
facultades conferidas por el artículo 153 de la 5° de 1992, nos permitimos
rendir informe de ponencia negativa para el primer debate al proyecto de ley
N° 029 de 2014, “Por medio de la cual se fortalece el sistema de atención en
materia de desarrollo infantil temprano, educación preescolar, básica
primaria y secundaria en áreas urbanas y rurales y se dictan otras
disposiciones” en la honorable Comisión Sexta Constitucional permanente
de la Cámara de Representantes y respetuosamente sugerimos a los
honorables representantes aprobar esta proposición.
Firman los H.R. Edgar Alexander Cipriano Moreno, Ricardo Flórez Rueda,
Inés Cecilia López Flórez, Jaime Felipe Lozada Polanco y Jorge Eliecer
Tamayo Marulanda”.
Leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:05:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición leída, tiene el uso de la palabra el
honorable representante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2015-05-13T11:05:30">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente, a todos los compañeros un saludo muy especial;
la verdad es que este proyecto de ley se envía antes del Plan Nacional
de Desarrollo que genera otro contexto totalmente distinto, inclusive la
ponencia que nosotros practicamos y colocamos esta también antes
de haber discutido, conocido el Plan Nacional de Desarrollo, por ello
obviamente también la deja en contexto diferente, pero hay unos
elementos por los cuales nosotros optamos por dar ponencia negativa,
entendiendo de alguna forma la filosofía importante que se plantea
desde el proyecto de ley y que creemos que puede generar para la
próxima vigencia un proyecto de ley que permita coherentemente
organizar cada uno de esos espacios.
La primera situación es que no vimos claro para los ponentes la
coincidencia y coherencia del título del proyecto con el objetivo del
mismo.
La segunda, la iniciativa regula materias de Ley Orgánica donde los
municipios certificados en materia de atención primaria se establecen
algunos elementos que los modifican los artículos 4° y 5°.
La tercera es el impacto fiscal de la iniciativa, volvemos nuevamente a
lo mismo y tal vez ahí vale la pena presidente que nos unamos todos,
porque definitivamente creemos que si es importante que los ministros
vengan y realmente nos cuenten específicamente donde está el
impacto, cual es la situación, cuales son las razones, argumenten al
interior de la Comisión, podamos hacer los debates e interactuar con
ellos específicamente, porque obviamente uno reconoce que de
alguna manera fue un proyecto de ley que fue aprobado por el
Congreso y entonces solamente con la norma nos están diciendo que
no existe fuentes y porque no existen fuentes entonces dan un
concepto negativo y en ese sentir prácticamente nos estamos
sentando a plantear de alguna manera saludos a la bandera, de
alguna manera algunas ilusiones que no permiten esa interacción, yo
pienso que independientemente que tenga razón, de alguna manera el
Ministerio de Hacienda y Crédito Público, así lo quisiéramos ver ahí
para que de alguna manera en la interacción podamos llegar a
algunos acuerdos diferentes que permitan dar soluciones a esa
posibles y reales necesidades, iniciativas que los representantes
tenemos desde las diferentes regiones.
El cuarto, vimos que la iniciativa de alguna manera viola la autonomía
universitaria.
El quinto, de la imposibilidad presupuestal y actual de cumplir con la
implementación de la concepción de lo que se definía como jornada
única, vuelvo a decirlo esta descontextualizado, porque el Plan
Nacional de Desarrollo, ya habla de jornada única y habla de una
implementación, de unos tiempos transicionales; en el quinto vimos
que hay múltiples leyes y artículos constitucionales que regulan
actualmente algunos de los preceptos que trae esta iniciativa, eso
significa que tendríamos que hacer una reorganización de esas leyes y
artículos que nos permitan darle una ponencia positiva posteriormente.
Entonces dijéramos que esos elementos son los que debatimos y por
ello, obviamente con mucho respeto a los autores, le dimos ponencia
negativa.
Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:05:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Víctor Javier Correa
Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-05-13T11:05:50">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, aprovechando el tema del proyecto
de ley, que es lo de jornada única, es importante plantear algunos
elementos; nosotros estamos diciendo acá y quiero hacer el llamado
de atención frente al resto del contenido de la agenda legislativa de la
Comisión, que uno de los puntos para pedir su archivo tiene que ver
con el Plan Nacional de Desarrollo y los lineamientos allí trazados, si
nosotros vemos en términos de educación eso pasa con la educación
básica y media, Plan Nacional de Desarrollo nos dejo con la manos
atadas para muchas cosas en términos de la formulación de política
educativa ahí, y pasa con todo lo que es de educación superior con la
autonomía, con las facultades extraordinarias que se le dieron al
gobierno para trabajar por cuenta propia el proceso de construcción de
un sistema educación terciaria y se redujo a que viniera acá a rendir
los informes cada dos años, ahí es donde yo definitivamente como
posición política me aparto mucho de lo que ocurrió con el Plan
Nacional de Desarrollo, porque es un elemento violatorio a mi parecer
del ejercicio democrático básico y es que el Congreso de la República
tiene como función hacer las leyes y debatir estos temas, entonces
habría que mirar. Yo pienso que uno de los puntos que tendremos que
tratar de abordar es también como reivindicar esa independencia,
denos la oportunidad de debatir; yo puedo entender que sobre el Plan
Nacional de Desarrollo y los parlamentarios existieron presiones de
mucho tipo o posiciones de mucho tipo frente a los contenidos, pero lo
importante es que en este espacio de las Comisiones nosotros no
podemos renunciar a ese papel de debatir temas tan importantes
como el de la jornada única en función de lo ya establecido en un plan
que operara por los próximos tres años en tanto probablemente los
contenidos desarrollados no sean los más adecuados y eso fue algo
que denuncio FECODE dentro de toda su movilización; en FECODE
nosotros, yo no soy de FECODE, pero lo que nosotros miramos de
FECODE en sus exposiciones era que el asunto del Plan Nacional de
Desarrollo con relación a jornada única tenía muchos vacíos, no se
veía con claridad el tema de nivelación salarial, el tema del aumento
de la planta, el tema de la inversión de la infraestructura necesaria,
bienestar y demás, y corría el riesgo esta política de jornada única en
no terminar cumpliendo con el objetivo y por el contrario terminar
profundizando alguno de los problemas que tiene la educación básica
y media en nuestro país, y eso quedo aprobado así.
Probablemente nosotros tengamos que dar muchos debates y si es
del caso a través de la agenda legislativa de la Comisión, de este u
otro proyecto que se pueda presentar, porque esto no agota el debate,
si vemos que el ministerio va por donde no es, pues nosotros
reivindicar nuestra autonomía y plantear por otro lado como es que
debe ser estructurada una política alrededor de la jornada única.
Yo dejaría hasta ahí, yo creo que igual pienso que por asunto incluso
de reivindicación de la autonomía de la Comisión, acompañar la
ponencia positiva que tiene en este momento el compañero Hugo,
más que como ese elemento de decir, venga que aquí hay que
plantear unos elementos que nos permitan dar estas discusiones;
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:06:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Sigue en discusión el proyecto, tiene la palabra el honorable
representante Carlos Alberto Cuero Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2015-05-13T11:06:10">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Gracias presidente; con el tema de jornada única evidentemente todo
lo que ha manifestado, tiene su trasfondo, sin embargo le queda un
mal sabor de que un proyecto tan importante como es la jornada única
y con los planteamientos del Plan Nacional de Desarrollo nos dejaron
a nosotros prácticamente aquí dialogando y hablando, pero ya está
casi todo que definido, es muy tenas venir uno aquí a sentarse, una
posición inoficiosa, cuando ya los controles de temas tan sensibles
como la educación están completamente controlados y manejados ya,
y venimos aquí solamente a deliberar y hablar sobre temas que ya
están definidos por otro órgano.
La jornada única para nadie es un secreto, yo como educador se de
los sectores sociales lo que el país necesita de una jornada única
integral para nuestros niños y niñas; la ley general de educación la 115
de 1994, la implemento, ¡ya está!, pero solamente se ha implementado
en el país en un catorce punto cinco por ciento (14.5 %) y se ha
implementado solamente en los colegios de los ricos, la jornada única
no ha llegado a las clases populares, he ahí este gran problema que
tenemos en nuestros barrios, comunas, de todo el país, yo hablo por el
tema del Valle del Cauca. En Cali se incrementan las pandillas, ciento
treinta y seis pandillas (136), dos mil ochocientos (2.800) jóvenes
dando balín todos los días en Cali, séptima ciudad más violenta del
mundo, y es la falta de ocupación de nuestros niños, la ocupación del
tiempo libre, esos hogares desarticulados donde el papá y la mamá
nunca están con sus niños, un programa como este viene a responder
ante eso, Colombia la más educada dice este gobierno, pero a la hora
que están los proyectos básicos para poder empoderarnos de eso y
acabar con todo el flagelo que hay ahorita en acá en Colombia, no
existen las herramientas.
El tema y vuelvo y lo ratifico, el tema de la paz, la paz no se va a lograr
solamente con la firma de los acuerdos en la Habana, la paz se logra
en las calles, en las comunas, en los barrios, en nuestra Colombia,
mientras nuestros niños no estén ocupados en su tiempo libre, no
tengan su educación de calidad y no se mejoren las necesidades
básicas de las familias pobres de Colombia, aquí jamás va a haber
paz.
Ese es mi concepto con el proyecto, obviamente doy ponencia
positiva, muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:06:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos entonces a cerrar el debate, vamos a someter a
votación la proposición, llamamos al representante Atilano Giraldo,
mientras sube el representante para la votación, tiene la palabra el
honorable representante Hugo Hernán González Medida.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medida" startTime="2015-05-13T11:06:30">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medida</from>
							<p>Bueno un saludo para todos nuevamente; yo quiero llamar la atención
sobre algo presidente, tiene que ver con nuestro funcionamiento acá
en la Comisión, para mí al principio, los primeros meses de esta
Comisión, me atrevo, aseguro que fuimos una de las mejores
Comisiones del Congreso, si no la mejor del Congreso, en iniciativas
de distintas bancadas, destaco mucho la de mis dos compañeros acá,
de todas las bancadas en producción de generación, no de leyes, pero
sí de trámites de debate en Comisión, proyectos ya debatidos, en
debates de control político tuvimos unos espectaculares acá, pero
fuimos bajando la guardia, mire usted, la señora, ministra es una
señora muy espacial, le hemos dado un trato, el que ella se merece
porque es muy especial, ha sido muy querida con nosotros, muy gentil,
agradable, es una mujer muy capaz, y hemos visto en sus posiciones
que interpreta los intereses nuestros; pero realmente de debate y de
compartir aquí solo en la búsqueda de que le diéramos facultades para
intervenir la Fundación Universitaria San Martin, y en otras que se dijo
estaban en condición similar, pero no sabemos si se ha hecho o no,
pero el tema de la jornada única que era bandera de este gobierno y
que ha sido bandera de nuestros partidos parece, como que era el
tema en común, aquí nunca pudimos lograr un espacio con el
ministerio, ¡esta es la verdad!, para lo de la San Martin que
necesitaban con apuro unas autorizaciones, unas facultades, pues
para eso sí, fue lo único, ese tema bandera no se debatió, si entre
nosotros, por eso no me refiero mucho al proyecto porque ya ustedes
ven que la Comisión de ponentes es amplia, que todos conocemos de
que se trata aquí, simplemente no tuvimos interlocución acá con el
Ministerio de Educación.
Por ejemplo voy hablar de impacto fiscal, eso no tiene sentido porque
si no, no se hubiera implementado en el Plan Nacional de Desarrollo,
sabemos que es un tema que compromete presupuestos de varios
años, hablamos de diez (10) hoy se habla de quince (15) años, eso se
sabe, si hay más plata pues las metas las vamos logrando más rápido,
si no nos demoramos más.
Nos tomo la discusión del Plan Nacional de Desarrollo sin completar el
trámite de este proyecto, ¡claro!, ha hecho unos reparos en los que se
justifica la ponencia negativa el representante Flórez, nosotros lo
tomamos al principio como observaciones de los distintos asesores y
representantes y nos condujeron a proponer un proyecto reducido, de
menos artículos, más preciso en el objetivo, que acogía esas
sugerencias de la ponencia negativa, de los asesores, pero cuando
nos toma el Plan Nacional de Desarrollo, pues allí sí que es cierto, allí
debe haber es apenas unas meras frasecitas, unos parrafitos muy
cortos, entonces le propusimos al Ministerio de Educación, al
Congreso, un resumen, una cosa más concisa todavía de este
proyecto, básicamente eran dos artículos y quiero decirles cuales eran
representantes:
Uno, empiezo por el segundo; uno, una Comisión donde el legislativo
quiere ser importante, con dos representantes de esta Comisión y dos
senadores de la Comisión Sexta, con el Ministerio de Hacienda, el
director del DNP, el Ministerio de Educación desde luego y uno o dos
actores más que el ministerio considerara deberían sentarse ahí, para
tres reuniones año, por lo menos tres reuniones al año, para hacerle
seguimiento a la implementación de la jornada única del gobierno
nacional; el Ministerio de Hacienda no tuvo peros, vio eso bien, yo le
digo al Ministerio de Educación lo que queremos como legislativo es
ser importantes, hacer seguimiento y venir al lado suyo Ministerio de
Educación para hablarle al DNP y al Ministerio de Hacienda por los
recursos, eso era clarísimo, sin embargo tengo que decir que el
Ministerio de Educación sin razón, como aceptable, se mostro
negativo, lo que no hicieron el DNP o el Ministerio de Hacienda, el
Ministerio de Educación se mostro reacio a la propuesta, entonces en
que terminamos; me da pena presidente y congresistas, tomen esto
por el lado bueno, pero ni ustedes en el partido Conservador, ni los de
la U, ni Cambio Radical, ni los Liberales, ni mis compañeros aquí el
Polo, ni de ASI, ni del MIRA, ni nosotros, ninguno de nosotros aquí,
siendo de la Comisión Sexta, que tiene los temas de educación,
acabando de pasar el trámite del Plan Nacional de Desarrollo, ninguno
de nosotros sabe que es jornada única, y vamos al Senado y
atérrense pues, aquí por lo menos ya casi que nos referimos en los
mismos términos, allá se confunde con la jornada extendida, con la
jornada complementaria; ¿hombre se justifica eso?, cuando nosotros
somos el puente del Estado con la comunidad, con la sociedad, con
los rectores, con los educadores, eso se vio en el paro de los
educadores, cuando ha habido reacción hacia la jornada única, es
más por desconocimiento, es porque estamos hablando en términos
distintos.
¿Qué pedíamos entonces en el Plan Nacional de Desarrollo?, ¡dos
artículos!, uno el que les acabo de decir de construir esa comisión, una
comisión donde nosotros éramos importantes en el seguimiento a las
metas y al flujo de recursos. Y el primero que definía la jornada única,
define la jornada única, no es a la manera de nosotros, ¡no!, es a la
manera como quedara, producto del debate, con liderazgo, lo debe de
haber, eso sí, debe haber liderazgo y participación del Ministerio de
Educación, si aquí hay un concepto negativo del ministerio pues este
proyecto tiende al hundimiento; pero eso buscamos, solo coincidir en
una definición de qué es jornada única, ¿y sabe que quedo de
definición en el Plan Nacional de Desarrollo?, presidente para
terminar, quedo que la jornada única era una jornada de siete (7)
horas, que pobreza de definición, después de uno oír a la, ministra aquí
que le gusta hablar, como nos decía aquí, así me gusta hablar de
educación, como derecho, ¡cierto!, la jornada única quedo como un
horario, distinto, de siete (7) horas, si es así, si es a eso a lo que le
vamos a apostar para transformar este país sobre el pilar de la
educación, y ese que era el plan del pilar de educación, ¡estamos
jodidos!, quedo la jornada única y así se define en el Plan Nacional de
Desarrollo, como de siete (7) horas, y no se le dan importancia a
temas que hemos querido nosotros tocar aquí como el tema del papel
de la cultura y el deporte, más allá de unas actividades que suman
tiempo como vehículos de asignación de competencias, hablamos del
emprendimiento y otro valores, bueno lo de idioma si se sabe que va
al reforzamiento de lenguas, matemáticas, ciencias; no tuvimos la
oportunidad de compartir, pero el tema es tan importante, ¡cierto!, y lo
hemos querido en todos los partidos que tienen razón Víctor, esto no
puede cerrarse aquí, entonces después del trámite y de la suerte que
tenga este proyecto, nosotros nos vamos a concentrar en traer uno
más sencillito, más preciso, y le sugiero eso presidente, de verdad con
mucho cariño hacia la, ministra, ese tema merece la discusión aquí, y
no se dio en el Plan Nacional de Desarrollo, y un plan que dice que la
educación es el pilar, es muy pobre decir que el modelo al que se le
apuesta ni siquiera se contempla como modelo, simplemente es una
jornada de siete (7) horas y no más.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:06:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno cerrada la discusión, yo simplemente quiero agregarle a lo que
dice el representante González, que en reiteradas oportunidades
hemos dicho que los conceptos del gobierno se estudian, pero no
obligan, que la autonomía y la independencia del Congreso debe
hacerse respetar precisamente en la discusión de los proyectos de ley,
yo no siquiera estoy de acuerdo con que nosotros tengamos que estar
pidiendo espacios fiscales y permisos para legislar cuando a mí juicio
el gobierno tiene que responderle, es como cuando un fallo judicial el
Consejo de Estado le pregunta al Estado si tiene con qué pagar el fallo
antes de pronunciarlo, de manera que yo le anticipo que vamos a
acompañar en solidaridad con esa postura que hemos mantenido, la
ponencia del representante González, y también decir que hay que
reconocer que el trámite de el Plan Nacional de Desarrollo atrasó el
trabajo de todas las comisiones, que prácticamente no sesionaron en
el mes de abril, además acompañado que tuvimos tres semanas con
paro de maestros, no permitió ni siquiera que pudiéramos tener a la
ministra en la discusión del Plan Nacional de Desarrollo y que muchos
en solidaridad eso hubiera no abordado los temas de educación que
debieron de haberse discutido dentro del Plan Nacional de Desarrollo.
Vamos entonces a votar, tiene el uso de la palabra la vicepresidenta
Martha Patricia Villalba Hodwalker, antes de entrar a votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-05-13T11:06:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Yo quiero ser reiterativa y de pronto no comparto con el representante
González, que hemos perdido un liderazgo en el tema de la Comisión.
Yo creo que nosotros desde la Comisión hemos propuesto aspectos
interesantes para mejorar todo el tema propio de esta Comisión; y la
labor nuestra no es ser productores de leyes, yo creo que aquí
tenemos que dejar claro que por lo menos en el caso particular llegué
al Congreso para legislar y para ejercer un control político, es
básicamente una de las funciones claras y claves dentro del proceso,
para mí la educación es supremamente fundamental, desde sus inicios
hasta ya llegar a la educación superior, pero nosotros y vuelvo y lo
repito, tenemos que ser coherentes dentro de estos procesos, sobre
todo porque muchas veces y quiero decirle, yo tengo ciertos reparos
en el tema de la educación en Colombia, sobre todo en la inicial, y
sobre todo la educación pública de nuestro país, de ahí la diferencia
entre el sector público y el sector privado, porque si nosotros miramos
las debilidades que tienen nuestros niños en el aspecto de los
profesionales que los atienden en la educación primaria, no son la
misma atención que reciben nuestros niños en la educación pública,
privada perdón, si ustedes miran las instituciones privadas en nuestro
país, cuentan con personal especializado, con psicólogo,
fonoaudiólogos, que comienzan a ayudar a superar dificultades muy
sencillas en nuestros chicos, pero si usted mira en la educación inicial,
en la pública, cuantos fonoaudiólogos tenemos en nuestras escuelas,
cuantos psicólogos están en los planteles públicos de nuestro país
para atender dificultades muy elementales, como el hecho de un niño
hiperactivo, o de un niño que tiene problemas en pronunciación de
determinadas palabras, esas trabas en la educación privada son
superadas, pero hay algo, ¡claro!, y es que al momento nosotros al de
estudiar los proyectos presentados como tal, quiero manifestarles que
si miramos el titulo del proyecto y el objeto del proyecto, y miramos las
explicaciones que se dan, no existe como un enlace en ellas, también
nosotros tenemos que afirmar, de que vale que la Comisión Sexta
apruebe proyectos, cuando van a llegar a la plenaria y van a ser
derrotados, yo pienso que nosotros tenemos que articular bien las
acciones nuestras y las proposiciones nuestras para que estas tengan
el tramite adecuado y la viabilidad en las comisiones, yo quiero
también decirles que aquí tocamos aspectos como el tema
presupuestal en los municipios certificados y en los departamentos en
materia de educación.
Esto no se puede hacer mediante una ley simple, tiene que ser una ley
orgánica, si vamos mirando el contexto del proyecto que hoy se está
sometiendo a consideración aquí en la Comisión, vamos a que este
proyecto que hoy ha iniciado, que me parece, miremos, si queremos
defender de verdad, verdad, la educación, tenemos que analizar muy
bien las proposiciones nuestras, que cumplan con todos los
parámetros, porque bien lo decía el representante Ape Cuello, hace
unos días aprobamos en primer debate aquí en la Comisión el
proyecto de ley para el tema de la educación técnica, tecnológica en el
país, o sea, que creo que es supremamente importante pero no
sigamos pensando de que vamos a hacer productivos en le medida
que surjan una gran cantidad de proyectos de ley aprobados aquí en
primer debate, pero que no van a tener el tramite respectivo, yo le
quiero pedir a mis compañeros a que sigamos trabajo, yo creo que
aquí la Comisión tiene que ser seria, estudiosa en todo, y no tiene
nada que ver con el gobierno nacional, vuelvo y repito, aquí también
hay que tener en cuenta que este proyecto afecta el tema de la
autonomía universitaria, entonces si nos queremos ajustar a la ley no
podemos tocar asuntos que de una u otra manera van afectar la
dinámica misma de nuestra proposición.
Yo quisiera de verdad que antes de cualquier decisión que tomemos
miremos bien el tema y no permitamos que se hunda más adelante,
sino que por el contrario las decisiones, y podamos recomponer lo que
se ha presentado en el seno de la Comisión, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:07:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces, tiene la palabra el honorable representante Hugo
Hernán González Medina, para la aclaración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-05-13T11:07:10">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>La ponencia positiva, las modificaciones que acogieron las
sugerencias de sus equipos ni tocan con educación inicial, de manera
que el proyecto como quedó no toca con la educación inicial, no voy a
ampliar esto, solo por aclaración, no toca educación inicial.
No toca con estatuto docente, no con evaluación docente y no trae
competencia para el municipio ni nada, es precisamente acogiendo las
sugerencias de sus equipos, el proyecto de la ponencia positiva,
¡cierto!, como quedo reducido, no toca con evaluación docente, ni con
estatuto docente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:07:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la vicepresidenta Martha Patricia Villalba
Hodwalker.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-05-13T11:07:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Para interpelarte un segundo, entonces sí tengo razón cuando te hablo
del tema, porque mira el titulo del proyecto, “Por medio de la cual se
fortalece el sistema de atención en materia de desarrollo infantil
temprano, educación preescolar, básica primaria y secundaria en
áreas urbanas y rurales y se dictan otras disposiciones”, es el
tema inicial, entonces no existe coherencia en el tema, en lo que
pretendemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-05-13T11:07:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>¿Usted tiene ahí la ponencia positiva?, es para primer debate y se
redujo precisamente acogiendo su sugerencia, la ponencia positiva
tiene un titulo cambiado, reducido, y se enfoca en la jornada única.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:07:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2015-05-13T11:08:00">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente. La verdad que cuando se modifica la ponencia,
uno encuentra algunos puntos de acuerdo, compañero, pero
definitivamente lo que vemos es que es otro proyecto, lo que yo decía
es por qué no lo recogemos, lo organizamos, lo reorganizamos y lo
colocamos en la próxima de julio, y vamos a tener inclusive el apoyo,
porque realmente lo que usted comenta es muy cierto, pero cuando
miramos y uno revisa el proceso en la Ley 5°, a nosotros nos dieron
fue un proyecto a analizar y es el que estamos dándole ponencia
negativa, entonces una ponencia positiva no nos puede cambiar el
proyecto, ¡cierto!, entonces ya por problemas de tramite tendríamos un
inconveniente que es lo que te comentaba, pongámoslo para el
próximo periodo, organicémoslo, y yo creo que todos vamos a
aportarle mucho a ese proyecto, muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:08:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Hugo Hernán González Medina, una última
consideración a esa propuesta antes de someterlo a votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-05-13T11:08:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>¡Listo!, si ya lo habíamos hablado, pero afuera no note ánimo, hoy los
veo más animados y ya ven de qué se trata, es que es distinta la
ponencia positiva al que ustedes se refieren, ¡miren!, la proposición es
esta, como ha dicho el representante Flórez y la vicepresidenta,
estamos hablando de un proyecto que tiene otro título, ya más preciso,
va con otro nombre, hablan que es otro proyecto, está casi listo para
que esta misma semana o la otra semana lo presentemos, démosle un
ejemplo al país de hacerlo todas las bancadas, de que todas las
bancadas queremos un modelo educativo, sin desconocer al gobierno
ni al ministerio, antes es invitando de que venga y nos ayude a
construir al iniciativa, ya que en el Plan Nacional de Desarrollo no
quedo definida la jornada única.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:08:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante no tendría objeto hacerlo la otra semana, sino el 20 de
julio, porque perdería la posibilidad, perfecto, entonces usted acoge la
propuesta; entonces para que no aparezcamos dándole tramite a la
ponencia negativa, ¿se puede secretario recoger en estas alturas,
retirar el proyecto, no discutirlo?, aplazar la discusión.
O prefiere el representante que lo sometamos a votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:08:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente en ese orden de ideas...</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:08:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Me disculpa el representante y votémoslo, y ya enseguida en el
siguiente proyecto le damos la palabra, entonces vamos a votar,
vamos a llamar a lista, votando “Sí”, aprobamos la ponencia negativa
del representante Ricardo Flórez entre otros; y votando ”No”, no
aprobamos la ponencia, y pasamos a discutir la ponencia positiva del
representante Hugo Hernán González.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:09:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es presidente, como usted lo ha expresado, votación nominal de la
“proposición del informe de ponencia negativa”, llamado a lista:
Agudelo Zapata Iván Darío
Con excusa se encuentra la honorable representante del Partido
Liberal.
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden por el “Sí” nueve (09) honorables representantes.
Cuello Baute Alfredo Ape
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Responden por el “No” dos (02) honorables representantes.
Le informo presidente que con nueve (09) votos por el “Si”, en
consecuencia ha sido aprobada la proposición con que termina el
informe de ponencia negativa y por consiguiente queda archivado el
proyecto de ley, presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:09:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:09:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proyecto de Ley No. 021 de 2014 Cámara. Sistemas integrados de
transporte. “POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN MEDIDAS TENDIENTES A
FORTALECER LA REGULACIÓN DE LOS SISTEMAS INTEGRADOS Y
ESTRATÉGICOS DE TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo Guevara
Villabon, Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.H.RR. Carlos Eduardo Guevara Villabon.
Coordinador: Diego Patiño Amariles y Jorge Eliecer Tamayo Marulanda.
Publicado en la gaceta No. 377, 682 de 2014”.
Al igual que el anterior proyecto de ley presidente este presenta dos
ponencias: una negativa y una positiva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:09:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dos ponencias el doctor Diego Patiño que tiene una ponencia
negativa, no se encuentra presente. Vamos a abrir entonces la
discusión leamos el informe con que termina la ponencia negativa del
representante Diego Patiño para someterla a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:09:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proposición: Por las anteriores consideraciones presento ponencia
negativa para primer debate y solicitarle a la Comisión Sexta de la Honorable
Cámara de Representantes archivar el Proyecto de Ley No. 021 de 2014
Cámara. “POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN MEDIDAS TENDIENTES A
FORTALECER LA REGULACIÓN DE LOS SISTEMAS INTEGRADOS Y
ESTRATÉGICOS DE TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Firma: el H.R. Diego Patiño Amariles”.
Ponencia presentada en 30 de 0ctubre de 2014 presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:09:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la ponencia del representante Diego Patiño se abre
su discusión, representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-05-13T11:10:00">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Es un proyecto que busca en cierto modo ir regulando los sistemas
integrados de transporte público en el país, también los regionales hoy
la gran mayoría de operadores en el país no vienen cumpliendo las
condiciones del contrato, lo que buscamos es que hacia futuro todas
las inversiones que el gobierno nacional hace en virtud de la
implementación de estos sistema también se dan en la
corresponsabilidad en la mejora en la prestación de este servicio.
Presidente es eso de igual manera que en los futuros contratos que se
adelanten se estipulen unas condiciones mínimas de servicio de
calidad y sobre todo que todo esto se traduzca en el usuario es el fin
último del proyecto. No siendo más esperamos que la comisión nos
acompañe en la discusión de esta iniciativa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-05-13T11:10:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Alfredo Cuello.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:10:20">
							<from>H.R. Alfredo Cuello Baute</from>
							<p>Gracias presidenta, yo tengo que manifestar que me gusta el proyecto
del representante Guevara, me gusta su trabajo juicioso hicimos un
debate sobre sistemas estratégicos, creo que aquí nadie fue ajeno a la
conclusión del proyecto, estos sistemas necesitan una cirugía
profunda, creo que el proyecto además permite que pasemos a
plenaria a dar una mejor discusión no me gusta la posición del
Ministerio que es simplista pidiendo simplemente que archivemos un
proyecto que incluso desde planeación nacional ha venido el
representante Gaviria en que tenemos que hacerle varios cambios a
los sistemas estratégicos; yo creo incluso que podríamos agregarle
muchas cosas en ponencia de segundo debate permitiendo que si así
conseguimos que el Ministerio de Hacienda nos dé el visto bueno
podamos utilizar los recursos del sistema para hacer inversiones que
hoy quedaron por fuera del sistema y que hacen que tengamos estos
grandes proyectos para la movilidad del país estancados en la
mayoría de las ciudades, de manera que le pediría a todos los colegas
que votáramos negativamente la ponencia del representante Patiño
para darle trámite a la ponencia del representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-05-13T11:10:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Importante, bueno antes de dar el uso de la palabra al representante
Víctor Correa, quiero manifestar también la complacencia y el apoyo
de este proyecto consideramos vital e importante dada como lo decía
el representante Alfredo Cuello del debate y de las conclusiones, no
solamente hemos participado en el debate aquí realizado, sino
también en la ciudad de Barranquilla con todo el tema de Trans Metro
y todas las dificultades que tiene el transporte masivo en los distintos
departamentos donde se ha implementado, creo que esta iniciativa es
supremamente importante y también tenemos nuestro apoyo al
proyecto como tal para fortalecerlo, yo creo que esto hay que hacer un
debate nacional de gran impacto en la plenaria teniendo en cuenta
todas las dificultades, porque esto no solamente ocurre en la ciudad
de Bogotá, esto ocurre en todo el país, todos los sistemas de
transporte masivo presentan unas grandes dificultades que han
generado un caos en muchas ciudades, y obviamente los esfuerzos
que se hagan por parte del gobierno nacional serán insuficientes si no
hay una política articulada en materia de transporte masivo en nuestro
país, esa fue una de las conclusiones por las cuales estuvimos en el
pasado debate aquí en la plenaria, y en repetitivas actividades que se
han desarrollado siempre el punto neurálgico estamos aquí
abordándolo en este proyecto de ley. Representante Víctor Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-05-13T11:10:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias presidenta, dos cositas: la primera con relación al proyecto
que acabamos de votar, que queda un compromiso que espero que
todos asumamos con mucha responsabilidad porque ya paso en el
periodo pasado, que se asumieron algunas responsabilidades frente
algunos proyectos que no se desarrollaron, entonces yo vuelvo a
hacer la misma propuesta que hice en aquella ocasión, frente a este
tema de la jornada única hay que ponerle trabajo a la construcción de
ese proyecto de ley, hay que ponerle también como nosotros decimos
pueblo a estas discusiones, darle la oportunidad a que los distintos
sectores acompañen un proceso de construcción de un proyecto de
ley relacionado con la jornada única. Entonces yo les propongo que de
cada una de las curules dispongamos de algunas Unidades de Trabajo
Legislativas que puedan reunirse en un espacio a avanzar en la
construcción técnica, pongámosle desde la presidencia una fecha a
eso y un día. Tal fecha tal día tal hora en la Comisión Sexta se reúnan
las unidades de trabajo legislativo de los parlamentarios interesados
en la construcción del proyecto de ley de la jornada única para que
podamos darle dinamismo a eso y no se nos quede no más en una
exposición de buenas intenciones que yo entiendo que nos
mantenemos muy ocupados y una buena intención va desplazando a
otra intención entonces muy importante que tengamos eso ya andando
ponerle una fecha.
Lo otro con respecto al proyecto de ley que estamos debatiendo la
ponencia los sistemas de transporte masivo y sobre todo los sistemas
multimodales se tienen que convertir en el eje fundamental del
transporte en las ciudades del mundo; al principio o mediados de este
año el paradigma era el vehículo a particular y eso es insostenible
medio ambientalmente, económicamente, ecológicamente eso
dispersa las ciudades las abre en territorio, las convierte en un
elemento depredador, por supuesto se puede tener el vehículo
particular pero no puede ser bajo la idea del vehículo particular como
el medio de transporte que se edifiquen y se construyen en las
grandes ciudades, piensen ustedes que eso lo han discutido mucho,
es como pensar que usted va a superar la obesidad abriendo o
liberando el cinturón, tenemos un problema muy grande de gran
aumento del parque automotor en las ciudades que hacen inviable la
actual infraestructura; y si pensamos en ampliar la red de autopistas
vías y demás, pues tenemos que aumentar los tamaños de las
ciudades depredar las zonas cercanas y dificultar las inversiones que
tendrían que hacerse en términos de servicios públicos y otros. Luego
los debates sobre transporte público masivo son fundamentales para
poder estructurar un tipo de ciudad distinta, que también nos permita
volvernos concretos, las ciudades dispersas son un gran problema en
el mundo hoy, poder llevar a que la gente tenga más cerca también el
acceso al equipamiento urbano a los hospitales a las escuelas,
también es un reto que tenemos que empezar a ver en la planeación
urbana, luego tendríamos que entrar a mirar en el segundo debate
pienso yo que se pueden dar algunas de las discusiones más
importantes en este proyecto, entrar a ver entonces como
contribuimos con estas formulaciones de ley a que verdaderamente
nuestras ciudades se construyan de una manera adecuada de
acuerdo los planteamientos incluso de la academia frente al
ordenamiento urbano, donde se privilegian los medios de transporte
masivo y los sistemas multimodales, los otros medios como la
bicicleta, que permitan que nuestras ciudades sean medio
ambientalmente sostenibles en un mundo que se enfrenta al cambio
climático, miren lo que está ocurriendo ahora por ejemplo en California
esta se está evaporando dicen los titulares de los medios de
comunicación, en parte tiene que ver con la dinámica de la
transformación del cambio climático, si bien América latina y nuestras
ciudades aportan un porcentaje muy poco en la emisión de gases de
efecto invernadero, pues puede ser también el ejemplo necesario para
que en el mundo se empiece a mirar que si los países que hoy no
somos los que más aportamos nos estamos pensando en políticas
más serias para enfrentar el cambio climático pues lo deberían hacer
también los países industrializados y aquellos que son los mayores
responsables de la emisión de gases de efecto invernadero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:10:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno se cierra la discusión en consideración entonces la ponencia
negativa del representante Diego Patiño ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:11:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>No hay claridad en la votación señor presidente, la ponencia es
negativa de tal manera que si se aprueba quedaría archivado el
proyecto y si se niega se abriría la discusión de la ponencia positiva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:11:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Así es ¿lo niega o lo aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:11:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido negado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:11:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, entonces lea el informe con que termina la ponencia positiva
del representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:11:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Negada por unanimidad la ponencia negativa, damos lectura a la
proposición de informe de ponencia positiva que firma el representante
Guevara, dice así:
“Proposición en virtud de las consideraciones anteriormente expuestas
solicitamos a los honorables miembros de la Comisión Sexta de la Cámara
dar primer debate al proyecto de ley No. 021 de 2014 Cámara. “POR MEDIO
DE LA CUAL SE DICTAN MEDIDAS TENDIENTES A FORTALECER LA
REGULACIÓN DE LOS SISTEMAS INTEGRADOS Y ESTRATÉGICOS DE
TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Con las modificaciones propuestas.
Firma: H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda y Carlos Eduardo Guevara
Villabon”.
Leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:11:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la ponencia presentada por el representante Tamayo
y Guevara se abre su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrada ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:12:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:12:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Articulado secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:12:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente este proyecto de ley tiene 9 artículos incluida la vigencia y
derogatoria presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:12:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el articulado del proyecto se abre la discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:12:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Queda aprobado el articulado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:12:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:13:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN MEDIDAS TENDIENTES A
FORTALECER LA REGULACIÓN DE LOS SISTEMAS INTEGRADOS Y
ESTRATÉGICOS DE TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Leído el título</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:13:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el título del proyecto, se abre la discusión anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:13:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el título presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:13:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Quiere la Comisión Sexta que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:13:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quiere presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:13:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:14:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.
“Proyecto de Ley No. 107 de 2014- Cámara. Subsidios estratos 1 y 2. “POR
MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 1º. DE LA LEY 1428 DE
2010”.
Autores: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ, MIGUEL ANGEL
BARRETO CASTILLO, AIDA MERLANO REBOLLEDO.
H.S. JORGE HERNANDO PEDRAZA
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Ponente Coordinador), JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 524-14 - P.P.D. Cámara No. 682-14”.
Al respecto hay una proposición que me acaba de radicar el señor
ponente coordinador el doctor Ape Cuello que dice “Aplácese la
discusión del Proyecto de Ley No. 107 de 2014 Cámara.”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:14:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición de aplazar la discusión de este
proyecto de ley, se abre la discusión de la proposición, anuncio que va
a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:14:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada la proposición, en consecuencia queda aplazado el
proyecto de ley presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:14:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>El siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:14:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.
“Proyecto de Ley No. 080 de 2014 Cámara. “MEDIANTE LA CUAL SE
MODIFICA EL ARTÍCULO 160 DE LA LEY 769 DE 2002.
Autor: Pedrito Pereira Caballero, ponentes: H.R. Jaime Felipe Lozada
Polanco e Inés Cecilia López Flórez.
Publicado en la gaceta 450 y 705 de 2014”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:14:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la ponente Inés Cecilia López.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2015-05-13T11:15:00">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Señor presidente le pido a la mesa directiva aplazar el debate al
proyecto 080 de 2014, ya que hemos recibido unas peticiones, el
presidente nacional del Andec donde tiene varios cuestionamientos a
este proyecto, donde nos vamos a sentar a debatirlo y a mirar que es
lo que ellos quieren implementar dentro del proyecto y pienso qué es
el momento de que se escuche a la gente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:15:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien entonces en consideración la proposición de aplazar el
proyecto, se abre su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrada ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:15:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el aplazamiento del proyecto de la ley No. 080 de
2014 presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:15:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:15:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proyecto de Ley No. 034 de 2014 Cámara. “POR MEDIO DEL CUAL SE
MODIFICA EL ARTÍCULO 33 DE LA LEY 115 DE 1994”.
Autor: el representante Eliberto Sanabria Astudillo
Ponentes: H.R. Inés Cecilia López Flórez.
Coordinador: Jaime Felipe Lozada Polanco y Hugo Hernán González Medina.
Publicado en la gaceta 380 de 2014 y 705 de 2014”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:15:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a leer el informe con que termina la ponencia de este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:16:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proposición: Con fundamento a las anteriores consideraciones solicitamos
a los honorables representantes dar primer debate al Proyecto de Ley 034
de4 2014 Cámara. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTÍCULO 23
DE LA LEY 115 DE 1994”.
Y aprobarlo con las modificaciones propuestas.
Firma: H.R. Inés Cecilia López Flórez, Jaime Felipe Lozada Polanco y Hugo
Hernán González Medina”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:16:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se abre la discusión del proyecto, no sé si la representante Inés
Cecilia va a intervenir, sigue abierta la discusión de este proyecto,
representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-05-13T11:16:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Este proyecto es bien importante para que la gente pueda seguir estos
debates y sepa de que se trata, es que introducir como obligatorio dos
cátedras al interior de la educación básica y media de urbanidad, de
civismo de constitución y democracia esto es importantísimo para la
construcción de un sujeto político colombiano que reconozca el valor
de sus instituciones que pueda exigirle a sus gobiernos que funciones
bien, ahora lo que hay es que estar pendiente de hacerle el
seguimiento de que efectivamente se implemente de manera
adecuada para permitir el libre desarrollo también de la personalidad y
del sujeto político colombiano. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:16:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Sigue en discusión el proyecto, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrado, representante González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-05-13T11:16:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Solo para invitar y reiterar que le demos el trámite favorable y poner en
consideración más adelante vamos a ver qué iniciativas hablan de
ética y valores, van como en el mismo sentido pero usan las
expresiones ética y valores y yo quiero hacer ver que la una y la otra
pueden coincidir perfectamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:16:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien se cierra la discusión, ¿aprueba la comisión la ponencia?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:17:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>La proposición ha sido aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:17:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:17:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ocho artículos incluida la vigencia presidente, no hay modificaciones
en la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:17:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el articulado del proyecto, se abre su discusión
anuncio que va a cerrarse, queda cerrado ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:17:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el articulado del proyecto presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:17:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:18:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTÍCULO 23 DE LA LEY 115 DE
1994”.
Leído el título presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:18:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el título del proyecto, se abre la discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:18:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el título presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:18:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Quiere la Comisión Sexta que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:18:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quiere presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:18:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:19:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proyecto de ley No. 132 de 2014 Cámara “POR MEDIO DE LA CUAL SE
REGULA EL COBRO DEL GASTO PRE-JURIDICO EN LOS CRÉDITOS
EDUCATIVOS DEL ICETEX”.
Autor: H.R. RODRIGO LARA RESTREPO
Ponentes: H.R. ATILANO GIRALDO ARBOLEDA (Ponente Coordinador),
IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA Y JAIRO CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta No. 592-14 y 827-14”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:19:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Proposición con que termina la ponencia secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:19:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proposición por las razones y consideraciones anteriormente expuestas
proponemos y solicitamos a los miembros de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente a la Honorable Cámara de Representantes
aprobar el informe de ponencia para primer debate de Cámara del Proyecto
de Ley No. 132 de 2014 Cámara. “POR MEDIO DE LA CUAL SE REGULA EL
COBRO DEL GASTO PRE-JURÍDICO EN LOS CRÉDITOS DEL ICETEX”.
Firman: los representantes Atilano Alonso Giraldo Arboleda, Iván Darío
Agudelo zapata y Jairo Castiblanco Parra”.
Leída la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:19:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición tiene el uso de la palabra
representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-05-13T11:19:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias presidente. Cordial saludo a la mesa directiva a los colegas y
a todos los asistentes; este proyecto es de iniciativa parlamentaria del
doctor Rodrigo Lara de Cambio Radical. Cuando me designaron
coordinador de este proyecto recuerdo en el periodo pasado cuando
iniciamos un gran proyecto que ya hoy es ley de la República gracias a
Dios y a la ayuda y decisión acertada de este Congreso y hoy qué
bueno que tantos estudiantes puedan ingresar a la universidad con
créditos Icetex con cero por ciento de interés, eso es de los proyectos
importantísimos que se han aprobado en este Congreso y que estoy
seguro que ayuda al desarrollo de este país y al reconocimiento a esta
administración del presidente Santos.
A mí me parece que una de las cosas que uno tiene que también
valorar y decir las cosas buenas así como nos gusta hacerle crítica, si
hay algo que le reconozco al presidente Santos es exactamente esto
que en esta administración los créditos son cero por ciento de interés;
pero yo les pregunto colegas ese cero por ciento de interés una
reflexión ahí interna a partir del año pasado se están dando ya esos
créditos y que pasa con los otros estudiantes que ya tenían sus
créditos y que cuantos están colgados por la situación difícil me
parece que este Congreso debe de hacer justicia también con esos
colombianos que si ya los que están aprovechando la nueva ley pues
también tienen derecho esos colombianos, inclusive yo iría más allá de
este gran proyecto del doctor Rodrigo Lara, y que quiero invitarlo ya lo
he dicho esta es la segunda vez, ya como este periodo o año se está
terminando el 20 de julio y cuando iniciemos el próximo y quienes
estén interesados quiero aquí hacerles la invitación, yo voy a presentar
un proyecto y quienes me quieran acompañar para condonar inclusive
la deuda por los intereses de quienes ya tenían ese crédito, aquí el
doctor Rodrigo Lara a buena hora y como todavía no hay proyecto en
ese sentido entonces es ayudarle a esos estudiantes que por x o y
motivo no han podido pagar su crédito y que están en la situación
jurídica que esos gastos lo que cobra el abogado por ese proceso que
no se le traslade al estudiante que sea el mismo Estado el que asuma
ese costo repito el doctor Lara acaba de llegar bienvenido a esta
comisión Sexta que es también la comisión de educación, porque de
verdad es molesto inclusive que estos cobros no los haga el mismo
Estado, que debería tenerlo en Icetex y lo traslada a otros. Tercerizar
yo creo que tenemos malas experiencias con este tipo de situaciones,
eso es lo que quiere este proyecto a que no se tercerice más ese
cobro jurídico y que sea el Estado el que lo asuma, y les decía doctor
Rodrigo que estoy seguro usted también nos va a acompañar en esa
iniciativa que aquí vamos hacer más amplios inclusive vamos a un
proyecto de ley para condonar los intereses, no solo el gasto pre-
jurídico sino todos los intereses porque es que hoy los estudiantes que
hacen uso del crédito del Icetex estrato cero, uno o dos, no tienen
interés, pero este proyecto ya está presentado e importante que se le
dé el curso en esta comisión, básicamente este es el proyecto de ley
que ese gasto pre-jurídico no lo asuma el estudiante, que sea el
mismo Estado, haciendo equidad, justicia, siendo coherentes con la
actual ley, es lo que quiere este proyecto, que es de solo dos artículos
sencillo pero de verdad que me parece que hace justicia con un gran
número de colombianos.
No olviden que el Icetex cuando se dio su formación y creación quedo
claro que es para ayudar a la cobertura; claro si se dan los créditos
está ayudando a la cobertura pero también es claro que debe de
ayudar a la pertinencia, y yo le pregunto con estos cobros pre-jurídicos
y esos gastos adicionales pues lo que hace es que muchos jóvenes
como decimos comúnmente tiren la toalla o abandones sus estudios
universitarios; ahí no estaría ayudando a la pertinencia, entonces me
parece que también es muy acertado este proyecto para ayudar a la
pertinencia a que los jóvenes finalmente puedan terminar sus carreras
profesionales; así que la invitación mis estimados colegas es a que me
acompañen en este proyecto que me parece que es para hacer
equidad, justicia y para ser coherentes con el proyecto que ya es ley
de la República cero por ciento de interés. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:19:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Gracias señor ponente, vamos a darle la palabra al senador Rodrigo
Lara, bienvenido a esta comisión doctor Lara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-rodrigo-lara-restrepo" startTime="2015-05-13T11:20:00">
							<from>H.R. Rodrigo Lara Restrepo</from>
							<p>Presidente gracias por ascenderme, risas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:20:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Para mi será siempre senador doctor Lara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-rodrigo-lara-restrepo" startTime="2015-05-13T11:20:20">
							<from>H.R. Rodrigo Lara Restrepo</from>
							<p>Gracias querido presidente Ape, gracias representante Atilano ponente
de esta iniciativa y un saludo muy cordial a todos mis colegas y les
agradezco el honor que me hacen de poder expresarme aquí en su
Comisión.
Básicamente en qué consiste este proyecto, voy a resumirlo muy
puntualmente: existen dos tipos de créditos, los créditos de naturaleza
comercial, los créditos de consumo y existen los créditos sociales que
son los que tienen un propósito, una finalidad social, por ejemplo la
vivienda, por ejemplo los créditos educativos; cuando un país toma el
camino como el que vemos hacia donde nos estamos encaminando
empezar a subsidiar el crédito, empezar a ofrecer educación a través
del crédito y no a través del subsidio de la oferta que es la educación
pública es un camino sí que es discutible yo no soy amigo de ese
camino, yo creo mucho más en la educación pública, en la universidad
pública pero cuando se toma ese camino naturalmente que a esa
oferta institucional de crédito educativo hay que hacerle ajustes
representante Ana María, porque si se van a dar créditos esos créditos
tienen que ser justos y esos tienen que tener en cuenta que se les
está prestando a jóvenes cuyos padres, cuyos hogares no tienen
como pagar la educción costosa de una universidad privada que se ha
venido reglamentando en materia de créditos sociales, amplias
circulares de la Superintendencia Financiera señalan que en los
créditos sociales de vivienda no puede existir cobro pre-jurídico a
cargo del beneficiario del crédito, es decir cuando hay un crédito de
vivienda naturalmente que hay cobro jurídico si hay incumplimiento
de la obligación, obviamente porque es la piedra angular del sistema
crediticio, pero en materia de cobro pre-jurídico que básicamente
consiste en que se le entrega a unas empresas se externalizan en
unas empresas un jugosísimo negocio que nosotros no
dimensionamos que consiste básicamente en llamar en acosar, en
presionar al deudor morosos después de dos o tres meses para que
pague rápido, y que para regularizar la situación de ese deudor,
representantes, hay que pagarle el seis o el nueve por ciento de la
cuota en mora, esto es infame en un crédito social válido en un crédito
comercial, la tarjeta de crédito que uno se excede yendo a comer en
restaurantes, pagando viajes, pero en un crédito social es
absolutamente inmoral que un tercero se esté enriqueciendo con la
desgracia de unos estudiantes que no pueden pagar ese cobro pre-
jurídico; ahí hay presidente un negociado, un negocio que está
enriqueciendo a unas casas de cobranza de cobro pre-jurídico a
costillas de los estudiantes de este país, ahí hemos calculado le voy
hacer llegar a cada uno de ustedes una presentación en donde
proyectamos que siendo más que prudente y conservador a estas
empresas les están entrando al año cerca de treinta y ocho mil
millones de pesos de cobro pre-jurídico, pero ojo con esto, sin tener en
cuenta que un estudiante recién graduado que se enfrenta con esta
catástrofe y esta informalidad del mercado laboral colombiano, que se
enfrenta a esos trabajos por destajo a contratos que se vencen cada
seis meses, a ese pobre estudiante puede entrar en mora dos tres
veces al año, multipliquen los treinta y ocho mil o treinta y nueve mil
millones de pesos por dos o por tres, porque es que si este muchacho
quiere regularizarse si ese muchacho quiere tener el sueño de pronto
de comprar un carro, de comprar una casa para los más afortunados,
ese muchacho no puede estar bajo la egida de estas casas de
cobranza y menos aun puede estar por supuesto este pobre
muchacho reportado, así que es una norma tiránica, que lo obliga a
pagar y que está enriqueciendo a estas empresas, que no venga a
decir ahorita el señor del Icetex que es que lo va a implementar,
porque es que estos contratos siguen vigentes, esto perfectamente lo
puede hacer internamente el Icetex, lo puede hacer el Fondo Nacional
del Ahorro y lo pueden hacer los bancos, ¿no lo puede hacer el
Icetex? Con que descaro viene a decir la, Ministra de Educación que es
que esto implica una erogación para el Estado, de cuanto ¿de dos mil
quinientos millones de pesos? Pero no importa que sea una erogación
de sesenta mil o setenta mil millones de pesos para los estudiantes de
este país, con una cartera que crece y crece permanentemente esta
es una norma de justicia social; de la más elemental justicia social, por
que impide que una gente se siga enriqueciendo a costillas de los
estudiantes más pobres de este país.
Y no podemos aquí en el Congreso de la República preservar un
negocio espureo y seguir condenado a los estudiantes a esta tiranía
del cobro o del cobro pre-jurídico tratándose de un crédito social,
entonces los invito respetados colegas de la forma más respetuosa
que nos acompañen con este proyecto de ley. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:20:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien me había pedido la palabra la representante Martha Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-05-13T11:20:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente, saludo al representante Lara, de verdad de la
Bancada del Partido de la U cuenta con el apoyo a este proyecto
supremamente importante para nosotros, porque es que de ninguna
manera puede seguir siendo una carga para los estudiantes recién
egresados todo el tema de la carga financiera por la mora o la deuda
en fin,; yo creo que si hoy estamos hablando de paz, de equidad y de
educación que son los pilares fundamentales de la hoja de ruta para
los próximos cuatro años, es fundamental para nosotros un proyecto
como este, es de verdad del agrado de la consideración de parte de
todos nosotros y por eso les digo, yo creo que si hoy estamos
pensando en mejorar la calidad de la educación la pertinencia de este
proyecto es supremamente clave fundamental para quien acceda a un
crédito de Icetex y si miramos quienes son los que acceden? Las
personas de los estratos uno y dos que buscan los mecanismos para
la superación para poder romper brechas de pobreza, de inequidad
existentes, entonces como es posible y lo dije precisamente hoy en la
intervención y el desayuno que se sostuvo con el presidente del
Icetex, que nuestras universidades también tenemos que revisar que
hace el Icetex para mejorar la calidad de la educación en nuestro país
en las universidades de educación superior por que no solamente es
el tema de los créditos que otorga, sino que aporta el Icetex para
mejorar la calidad de la educación superior en nuestro país. Porque
nuestras universidades si miramos el ranking de las universidades
públicas, las nuestras no están en los mejores lugares y
especialmente las universidades del caribe colombiano que si miramos
solamente la Universidad de Bolívar se encuentra en una posición
importante, de resto nuestras universidades no, entonces uno mira
una cantidad de falencias que yo creería doctor Lara que deberían ser
consideradas en un proyecto futuro, porque si le vamos a apostar a la
calidad de la educación debemos mirar todos los escenarios, y usted
lo decía, cuando un joven recién egresado sale que ha sido titular de
un crédito de Icetex ante una oferta laboral que no la conocemos se
enfrenta a muchos retos, situaciones que bien no podrían ser
asumidas de manera inmediata y cargarle una deuda además de que
tiene de crédito de estudio también a la mora, entonces yo creo que
aquí tenemos que revisarlo y este proyecto de ley es supremamente
importante y vital y por eso damos voto positivo de parte de todos los
miembros de la Bancada del Partido de la U.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:20:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien representante Correa tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-05-13T11:21:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias presidente, Rodrigo tienes toda la razón yo pienso que la
tienes desde la primera premisa, y es que Colombia no debería estar
avanzando hacia un mecanismo de financiación de la educación
superior a través de la demanda si no de fortalecimiento de la oferta,
porque en últimas hay que entender que la educación no es una
dádiva, un regalo, si no que es un derecho, y el enfoque derecho es
muy distinto al enfoque de la asistencia social; es muy distinto, la
educación es un derecho en tanto porta un proyecto de nación y
contribuye a la construcción de dignidad para las personas, contribuye
a la construcción de sujetos libres pensantes y en esa medida no
debería estar avanzando tanto por supuesto pueden coexistir la
financiación de la oferta y la demanda pero debería ser la oferta el eje
fundadamente de la financiación del sistema de educación superior y a
la demanda se le podrían dejar algunos temas a la financiación a
través de la demanda. Tienes mucha razón en decir que si ya ese es
el camino que se viene tomando pues hay ya que tomar medidas para
que lo que ocurra ahí no sea la entrega de la educación al sector
financiero y se empiece a pensar que dicen que no es una institución
financiera perce, lo cierto es que efectivamente ofrece créditos y esos
créditos muchos tienen tasa de interés que son altísimas, Atilano lo ha
planteado de personas que ya tenían los créditos antes y que terminan
pagando toda una vida por supuesto ya hay un programa de intereses
al cero por ciento para estratos unos, dos y tres pero sigue existiendo
el problema de las tasas de interés y bueno ya lo que ocurres cuando
se le entrega al sector financiero sea potestad de definir como una
persona puede o no acceder, pasa lo que sucedió en Chile y es que
todo el mundo terminó ahogado en los créditos educativos y la gente
se rebeló y salió a protestar se tomo Santiago durante un montón de
tiempo, las universidades, los colegios todo el movimiento previo que
fue todo el movimiento de los pingüinos también lo venía denunciando
y uno escuchaba en esas marchas a chiquiticos decir niños de siete
años con toda claridad porque la educación no debería ser así; a un
niño le preguntaban en una marcha yo vi mucho ese video que el
porqué estaba marchando con toda su familia y dijo porque yo cuando
sea grande quiero estudiar y hoy estudiar es muy costoso y mi mamá
no tiene con qué pagarme; y ese niño tiene que ver con el futuro de su
país como ocurre aquí en Colombia y es que Rodrigo tiene toda la
razón, si hacia allá estamos caminando hay que ponerle muchos
límites y uno de esos límites es precisamente ese punto que están
planteando, ya hoy en el desayuno me quedo claro que no es muy
costoso para el montón de dinero que maneja el Icetex no es un tema
que sea imposible y Rodrigo plantea un argumento que es muy válido,
todo lo que se esta viendo ahora con la posibilidad de que los jóvenes
cuando egresen accedan a un empleo, pues nos lleva a pensar que
las dificultades que son realidades, a los muchachos les esta dando
mucha dificultad poder acceder a un empleo estable porque pueden
entrar en mora muchísimas veces por año; ¿culpa del muchacho? No,
culpa de la oferta laboral, culpa del problema que estamos teniendo
con la desindustrialización de nuestro país, la quiebra del auto, todo lo
que está ocurriendo con asuntos de la reprimerización de la economía,
pues por supuesto que tienen todas las dificulta del mundo para
acceder y no podemos hacer de este crédito educativo un lastre
mucho más grande para nuestros jóvenes porque estamos afectando
la construcción de un proyecto para ellos a mediano y largo plazo.
Entonces yo votaré positivo el proyecto del compañero Rodrigo Lara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:21:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Cerramos aquí muy breve con el representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-05-13T11:21:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente. No vamos a acompañar este proyecto así como le
dijimos esta mañana al, director del Icetex el Icetex, no es un banco de
segundo nivel, no es una entidad que busque un beneficio que no sea
otro sino apoyar a los estudiantes de país, considero yo que tercerizar
esta actividad es poner en riesgo en muchos casos el patrimonio de
las familias y se convierte en una amenaza, debe ser una verdadera
política pública y da al traste con iniciativas que desde el mismo
Congreso se han formulado, entonces presidente es eso vamos a
apoyarlo y decir que es una política de Estado que hay que
acompañarlo y no por una decisión de tercerizar una cartera pueda
también en cierto modo ir al traste con la política y perjudicar a los
estudiantes. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:21:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien se cierra la discusión del proyecto, aprueba la comisión
estamos con el informe con que termina la ponencia, si tiene una
proposición al articulado representante, tiene la palabra el
representante González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-05-13T11:21:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Felicitaciones y ya se las habíamos dado doctor Atilano por sus
avances en esto los que refirió y el cero por ciento para cierto sector,
usted ha sido aquí un defensor del crédito rotativo tipo Icetex, y usted
mismo nos ha entregado aquí el balance y todas la cantidad de
alumnos que pueden acceder a educación superior gracias a que
tenemos esa entidad y ese tipo de programa; coincido con mucho de
lo que han dicho aquí, menos en el proyecto, la cantidad de
beneficiarios de jóvenes que acceden a educación superior a través
del préstamo a través de ese crédito rotativo es gracias a la rotación
del crédito, doy gracias a que yo me beneficie y debo cumplir para que
se beneficie otro, a veces uno es duro aquí con los funcionarios
porque no vienen a dar los debates, porque no contamos con ellos
para la discusión, hoy se presento lo contrario, hoy tuvimos los
funcionarios pero no los argumentos a favor del proyecto. Miren acaba
de dar cero por ciento de interés, eso implica asumir unos costos el
Icetex, ahora pretendamos que asuma lo pre-jurídico y eso tiene un
impacto, y hay que separarlo de las condiciones leoninas de los
contratos, el Icetex ha calculado en tres mil setecientos millones de
pesos el costo administrativo, o sea el costo del cobro por vía
administrativa durante tres meses, ha asumido que durante tres meses
hasta noventa días no va a tener contratos con nadie, ha que
¿cuántas veces puede entrar en mora en el año? varias veces, bueno
hasta noventa días tiene por la vía administrativa lo asume el Icetex y
eso le significa un valor aproximado de los cuatro mil millones de
pesos, esa es la decisión, noventa días decir que en adelante
entonces siga por vía administrativa que asuma costos pre-jurídicos
pues estamos poniéndolo en dificultades, es que estamos es
premiando el no pago, prácticamente le estamos diciendo a la gente
que no pague, que pena doctor Lara seré opositor pero no populista,
estamos diciéndole a la gente que no pague y tienen noventa días de
mora es el compromiso de la entidad que estuvo esta mañana aquí,
hasta noventa días lo asumen y lo hacen por vía administrativa y ese
costo la asumen y es cercano a los cuatro mil millones de pesos,
pretender que de ahí en adelante sigan en las mismas esto ya es
estimular el no pago y poner en riesgo los buenos resultados del
Icetex, justo cuando el gobierno en lugar de fortalecer lo que usted
bien sabe doctor Atilano ha sido un instrumento exitoso para que se
acceda a la educación superior decide optar por poner la plata en otro
programa que es ser pilo paga, en becas y por otro lado, usted mismo
lo dijo aquí que bueno que esto hubiera venido aqui esos fondos al
Icetex, yo coincido con usted serian muchos más los estudiantes que
se beneficiarían de ello, pero el gobierno ha optado por otros
mecanismos, por poner la plata en otra vía, casi como desconociendo
que tiene a su interior e interior o desestimulando un instrumento
exitoso en materia de educación superior; ahorita nosotros en algo
más bien populista, primero no paguen intereses se asume que bonito,
pero hay que asumir ese costo, pero ahora es no va haber cobro pre-
jurídico.
Repito la propuesta del Icetex lo que tiene planteada la entidad son
noventa días sin cobro porque lo asumen ellos mismos es por vía
administrativa, después de noventa días si se entra en mora y tendrá
que haber un costo pre- jurídico porque no podemos poner en riesgo
lo principal que es que más jóvenes acedan a la educación superior y
coincidimos hace unas horas en que hay que motivar el pago porque
yo me beneficio, pero hay que pagar para que se beneficien otros.
Entonces doy mi voto negativo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:21:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-05-13T11:22:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias presidente, bueno definitivamente este es el escenario para
escuchar las diferentes posiciones, y bienvenido el debate pero yo si
quiero hacer aquí varias precisiones: primero decirle al colega con
todo el respeto que se merece que un proyecto de estos no es
considerado, no lo veo de esa manera populista, yo creo que lo que se
haga con educación al contrario es una decisión muy responsable, soy
un convencido que la mejor inversión en el mundo es en educación,
pero también quiero reconocerle aquí al presidente Santos hoy el
mayor presupuesto por encima del de defensa es educación, eso hay
que reconocerlo, claro que hay que reconocerlo; con este proyecto
vamos como decimos comúnmente alcahuetear que muchos
estudiantes no pague, no de eso no se trata, mire como no
reconocerle al Fondo Nacional del Ahorro una decisión que se lo dije
al actual directos doctor Augusto Posada, los cobros lo hacían a través
de estas empresas y ya una excelente decisión es que ya lo hace la
misma entidad, eso es lo que le estamos pidiendo aquí al Icetex, que
sea la misma entidad que haga esos cobros, pero vuelvo y repito mi
estimado colega se lo he dicho sin ir a desmeritar porque me parece
que este es un proyecto muy bueno, pero si yo los he invitado y va
más allá, es que no sea el costo pre-jurídico que no se le cargue al
estudiante, para hacer equidad usted que es un hombre justo, si ya
hoy no tiene interés en los créditos aquellos jóvenes que también son
colombianos y que son de estrato cero, uno, dos y tres, hagamos
justicia con ellos y hacerla es condonarles toda la deuda de intereses,
lógico, y que bueno lo he dicho aquí varias veces, así como le
reconozco al presidente Santos muchas cosas y lo he dicho aquí y por
tercera vez respeto pero no comparto que estén dando becas a diez
mil estudiantes porque sencillamente termina ahí en diez mil
estudiantes y usted le regala esa plata y es a un estudiante, mientras
que si se la presta es a uno es a dos o a tres, ideal la educación
gratuita para todo el mundo, esos sería lo ideal, pero si no podemos lo
que tenemos que hacer es esa platica hacerla rendir lo más útil posible
digámoslo así en educación. Porque si la presta si le regala es un solo
estudiante termino y ahí se acaba la plática, mientras que si la presta a
cero por ciento de interés termina ese, le da la posibilidad a otro y a
otro. Me parece que lo he explicado y gracias por sus palabras me
creo que lo entendió y comparte esa situación.
Yo quería también darle la palabra al autor del proyecto, pero vuelvo y
repito estimado colega buenas esas reflexiones porque hay que
hacerlas, pero tenemos que ir de verdad inclusive más allá; es a
condonarles esa deuda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:22:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Cerramos la discusión con la intervención nuevamente del autor del
proyecto Rodrigo Lara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-rodrigo-lara-restrepo" startTime="2015-05-13T11:22:20">
							<from>H.R. Rodrigo Lara Restrepo</from>
							<p>Gracias presidente, unas observación muy puntual representante, no
sé si de pronto usted no tiene claridad de lo que queremos expresar
en detalle con este proyecto, esto no es un proyecto populista de
ninguna naturaleza porque aquí no se le está diciendo a los
estudiantes que no paguen, yo no sé que le vino y le dijo a usted el
señor presidente del Icetex, yo sí creo que es bueno precisar lo que
vino y les dijo a todos los representantes porque hay muchas
imprecisiones: cobro pre-jurídico, por supuesto que debe existir aquí
no estamos diciendo que no va a ver cobro pre-jurídico, todas las
entidades tienen que llamar a sus deudores morosos a decirles
paguen por Dios antes de llegar al cobro jurídico, esa insensatez no
nos pasa por la cabeza proponerlo; ya existe y es desde tiempos
inmemorables desde la creación del Icetex ese cobro pre-jurídico lo
asume el Icetex, tanto así que el señor dijo que le costaba al Icetex al
presupuesto tres mil setecientos millones de pesos, eso suena grande
es una suma de dinero grandísima pero palidece cuando lo
comparamos con lo que se están ganado los privados, después de
tres meses de mora se creó hace unos pocos años una política de
internalización de cobro pre-jurídico, es decir lo que cuesta tres mil
setecientos millones de pesos el presupuesto público los tres primeros
meses pasa a significar al sector privado veintinueve mil cuatrocientos
noventa y cinco millones de pesos de ganancia por tener un call
center, es decir cómo me explica usted que algo que le cuesta al
Estado tres mil setecientos millones se puede justificar después en
veintinueve mil millones de pesos que le sacan del bolsillo a los
estudiantes más pobres del país, haber es un simple tema de justicia
social como carajos le vamos a regalar un negociado un
enriquecimiento ilícito de estas proporciones a unas empresas por
tener a unos tipos a un call center que llaman a las once de la noche a
las seis de la mañana a unos estudiantes en mora yo no estoy
diciendo que lo haga a cobro pre-jurídico, pero es que son a agosto de
2013, veintinueve mil millones de pesos se ganaron estas empresas
por tener un call center; veintinueve mil millones de pesos.
Y de dos mil trece hasta acá el crédito se ha disparado
exponencialmente; es decir la cartera también ha crecido lo que era
veintinueve mil millones de pesos que es lo que podemos calcular, por
que la información la entrega de forma muy mezquina, el Icetex no le
gusta entregar esta información le da miedo entregar esta información,
yo no sé que protegen en el Icetex, pero esta información, no la
entregan, se ponen nerviosos y hacen un loby inexplicable por
defender este negociado yo no me explico cual es la motivación del
Icetex por defender esto, por lo menos renegocio esos contratos con
estos señores de las casas de cobranza pero cómo es posible que
algo que cueste los tres primeros meses mil setecientos millones pase
a costar después de tres meses treinta mil y eso de la forma más
conservadora, partiendo de un cumplimiento de un 75% del pago sin
contar representantes que esos veintinueve mil millones de pesos
multiplíquelo por dos o hasta por tres, porque es que no conocemos la
tasa reincidencia en la mora del estudiante; pero seamos nuevamente
conservadores con el beneficio y la duda, si un estudiante en promedio
entra en mora dos veces al año son sesenta mil millones de pesos que
se están embolsillado estas empresas de cobranza de cobro pre-
jurídico lo que le cuesta tres mil setecientos millones de pesos, cuánto
cuesta tener un call center, este negocio da para todo, con razón hay
tanto nerviosismo por fuera del Congreso de la República en algunos
sectores por no dejar que esta ley pase, esa es la reflexión
básicamente. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:22:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se cierra la discusión, representante González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-05-13T11:22:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Me hace recordar mucho el tema que tenemos por ahí pendiente de
foto multas, y son muchos los temas en el país que detrás de unas
medidas pues hay negociazo, que hicimos en ese caso nosotros unas
denuncias en Procuraduría y estamos bregando a cerrarle la puerta a
eso; este es un proyecto distinto en el que yo coincido con el doctor
Lara.
Uno: que si el costo de esos cobros esta a la misma tasa de los demás
tipos de créditos pues no tiene sentido, una cosa es bajar esa tasa,
bajar ese cobro, y otra es decirle a alguien que no lo pague cierto, o
decir que lo asuma el Icetex, si hay negociados hay que denunciarlos,
si hay contratos en condiciones dañinas para la entidad para el
patrimonio público hay que denunciarlas, si el proyecto implica que
bajemos ese cobro pre-jurídico pues está muy bien, si el proyecto
implica que el Icetex monte su propia unidad de cobro pre-jurídico y le
quede esa platica está muy bien, pero que el proyecto sea que
pasados tres meses ya de mora que los ha asumido el Icetex los siga
asumiendo el Icetex y que no lo pague el deudor, pues eso quiere
decir a muchos estudiantes que no van a poder acceder a educación
superior que le estamos quitando la plata a la entidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:22:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien se cierra la discusión, llamado a lista votando “SI”
aprobamos la ponencia del representante Atilano.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:23:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es presidente vamos a votar la proposición con que termina el
informe de ponencia que es positiva.
“SI” aprobamos la proposición; “NO” la estaríamos negando.
Agudelo zapata Iván Darío
Con excusa se encuentra el honorable representante
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Rincón Herrera Ana María
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden por el “Sí” once (11) honorables representantes.
González Medina Hugo Hernán
Responden por el “No” un (01) honorable representante.
Le informo presidente once (11) votos por el “Si”, (1) Uno por el “NO”
en consecuencia ha sido aprobada la proposición con que termina el
informe de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:23:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bien secretario articulado</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:23:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Dos artículos presidente no hay proposición en la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:23:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el articulado del proyecto, se abre su discusión,
anuncio que va a cerrarse queda cerrado, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:23:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el articulado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:23:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Título del proyecto</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:24:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“POR MEDIO DE LA CUAL SE REGULA EL COBRO DEL GASTO PRE-
JURÍDICO DE LOS CRÉDITOS EDUCATIVOS DEL ICETEX”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:24:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el título del proyecto se abre, su discusión, anuncio
que va a cerrarse queda cerrado, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:24:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:24:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Quiere la Comisión Sexta que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:24:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quiere señor presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:24:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>No se me vaya representante Atilano, dos proyectos y terminamos;
siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:25:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente proyecto de ley:
“Proyecto de ley No. 117 de 2014 Cámara. “POR MEDIO DEL CUAL SE
PROHIBE LA REALIZACIÓN DE LLAMADAS FALSAS, BROMISTAS, O
GENERADORAS DE ERROR AL NÚMERO DE EMERGENCIA 123 EN TODO
EL TERRITORIO NACIONAL”.
Autor: H.R YAIR FERNANDO ACUÑA CARDALES.
PONENTES: H.R. JAIRO CASTIBLANCO PARRA (Coordinador ponente),
RICARDO FLÓREZ RUEDA E INÉS CECILIA LÓPEZ FLÓREZ.
Publicado en la gaceta 545 y 129 de 2015”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:25:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Informe con que termina la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:25:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proposición: A la Honorable Comisión Sexta de Cámara de Representantes
presentamos ponencia negativa al proyecto de ley No. 117 de 2014 Cámara.
“POR MEDIO DEL CUAL SE PROHIBE LA REALIZACIÓN DE LLAMADAS
FALSAS, BROMISTAS, O GENERADORAS DE ERROR AL NÚMERO DE
EMERGENCIA 123 EN TODO EL TERRITORIO NACIONAL”.
Firman: H.H.R. R. Jairo Castiblanco Parra, Ricardo Flórez Rueda, e Inés
Cecilia López Flórez”.
Leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:25:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición ponencia negativa del proyecto, tiene
el uso de la palabra representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-05-13T11:25:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Frente al proyecto tengo dos anotaciones también. Una: a mí me
parece que el espíritu del proyecto es positivo yo fui socorrista de la
Defensa Civil Colombiana y pienso que no había nada más frustrante
que uno destinar todo un recurso institucional, atender una llamada de
emergencia y terminar haciendo una broma, eso es un desgaste
gigantesco para todos los servicios de emergencia en el país. Pero
sobre el proyecto me preocupa un tema que es bien importante y es el
debido proceso, yo miro el proyecto y lo que aquí puedo evidenciar es
que la sanción administrativa opera si de manera inmediata y también
les cuento los otros casos, que uno llegaba al lugar de atención de la
emergencia y la gente en sus afanes y sus cosas por decir: un
accidente de tránsito montaban al sujeto al taxi y uno llegaba y no
encontraba nada, como discrimina usted que en efecto eso fue una
broma o no fue, si la sanción es casi inmediata, a mi me preocupa y
eso quisiera mirarlo desde los ponentes, como piensan dentro de
este proyecto que no lo veo el tema del debido proceso; sería como
esas dos observaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:25:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Igual piden el archivo, sigue en discusión el proyecto, anuncio que va
a cerrarse, queda cerrado, ¿se aprueba la proposición de archivar el
proyecto?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:26:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada la proposición de informe de ponencia negativa, en
consecuencia queda archivado el proyecto de ley presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:26:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:26:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proyecto de ley No. 226 de 2015 Cámara. “POR MEDIO DE LA CUAL SE
REGULA EL COBRO DE DERECH.S. DE GRADOS, DERECHOS
COMPLEMENTARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE
Ponente: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE
Publicado: en la gaceta 229 de 2015 y 277 de 2015”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:26:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Informe con que termina la ponencia secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:26:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con gusto presidente, el informe dice así:
“Proposición: de conformidad con las anteriores consideraciones nos
permitimos rendir informe de ponencia y comedidamente solicitar dar primer
debate al Proyecto de Ley No. 226 de 2015 Cámara. “POR MEDIO DE LA
CUAL SE REGULA EL COBRO DE DERECH.S. DE GRADOS, DERECHOS
COMPLEMENTARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Firma: el representante Alfredo Ape Cuello”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:26:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el proyecto en discusión, se abre la discusión,
anuncio que va a cerrarse queda cerrado ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:27:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:27:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Articulado</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:27:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Dos artículos presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:27:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el articulado del proyecto, se abre su discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrado ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:27:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el articulado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:27:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Título del proyecto</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:28:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“POR MEDIO DE LA CUAL SE REGULA EL COBRO DE DERECH.S. DE
GRADOS, DERECH.S. COMPLEMENTARIOS Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:28:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el título del proyecto, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:28:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el titulo presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:28:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Quiere la comisión que este proyecto pase a segundo debate</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:28:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quiere presiente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:28:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:29:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan los honorables representantes, no hay
proposiciones en la mesa presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:29:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Hugo Hernán González, lo he visto muy activo en la
comisión de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-05-13T11:29:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Pero no tanto como la comisión en su conjunto, tanto que me toca
retirar las palabras del inicio de esta sesión porque hoy estamos
reponiéndonos en materia de trabajo.
“Proposición: La Comisión Sexta de la Cámara para la construcción
colectiva del proyecto de ley que define la jornada única; su enfoque,
objetivos, alcances y la participación del legislativo en el seguimiento a su
implementación conforma una comisión preparatoria integrada por: ¿uno de
cada representante o uno de cada partido, como quieren que conformemos
esa comisión preparatoria?”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:29:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Si me deja opinar, a mi me parece que un asesor de U.T.L de cada
partido, para que no sea una comisión de 19 asesores que se haga
muy pesada reunirse.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-05-13T11:29:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Puedo proponer de coordinadora una, Asesora que se encarga
entonces de hacer las cosas, se llama Olga Lucia Grajales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:29:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Coordinadora asesora del representante Hugo Hernán González, le
pedimos entonces al secretario para aprobar esta proposición que por
favor llame esta tarde a las oficinas de todos los representantes para
que cada partido le pase al representante Hugo Hernán González
puede ser el asesor que a partir de mañana hará parte de esta
comisión. En consideración la proposición del representante Hugo
Hernán González se abre la discusión queda cerrada ¿aprueba la
comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:30:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>PROPOSICIÓN No. 038.
“Se propone a los Honorables Representantes de la Comisión VI, la
construcción colectiva de un proyecto de ley que defina la jornada única, su
enfoque, objetivos, alcances y la participación del legislativo en el
seguimiento de su implementación.
Para lo anterior, se conformará una comisión preparatoria integrada por un
asesor de cada una de las bancadas.
Firmada por: H.R. HUGO HERNÁN GONZÁLEZ MEDINA”.
Ha sido aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-13T11:30:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>No habiendo más proposiciones en la mesa se levanta la sesión se
convoca para el próximo miércoles nueve de la mañana debate de
control político universidades públicas.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-13T11:30:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es señor presidente se deja constancia que siendo la una y tres
minutos (01:03 p.m.) de la tarde se levanta la sesión.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                      MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                       Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Elaboro  Edwin A. S. E. / Marthali.
Elaboro  Edwin A. Sánchez E. / Marthali.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
