<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-cuello-ape-cuello" id="hr-alfredo-cuello-ape-cuello" showAs="H.R. Alfredo Cuello Ape Cuello"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-nazari-triana" id="dra-nazari-triana" showAs="Dra. Nazari Triana"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="10814-acta-022-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Abril</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 022 / 2015-04-08</heading>
						<speech by="" startTime="2015-04-08T10:40:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 022
(Bogotá D.C., 08 de abril de 2015)
A las diez y cuarenta minutos de la mañana (10:40 a.m.) la honorable
representante Martha Patricia Villalba Hodwalker, actuando como
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes ordena dar lectura al orden del día y
llamar a lista.
Quiero pedirles excusas no tengo las mejores condiciones de voz.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:40:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Buenos días para todos con mucho gusto presidenta.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2015-04-08T10:40:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 8 de abril de 2015
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en
concordancia con los artículos 233 y 249 de la ley 5ª. de 1992 y en
desarrollo de:
PROPOSICIÓN No.032
(Bogotá, 24 de marzo de 2015)
Presentada por: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE Y VICTOR
JAVIER CORREA VÉLEZ
Cítese a la señora, Ministra de Educación Nacional, doctora GINA
PARODY D´ECHEONA para que en sesión de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de
Representantes, presente un informe detallado sobre las actuaciones
adelantadas por ese ministerio para superar la actual crisis que afronta
la Fundación Universitaria San Martín.
Igualmente, invítese a los integrantes de la Comisión Sexta
Constitucional del Honorable Senado de la República; al,Rector
encargado de la Universidad San Martín, doctor GERMAN ARTURO
SIERRA ANAYA y en representación de la Comunidad Estudiantil de
dicha Universidad, INGRID JOHANA MEDINA ORBEGOZO
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:40:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ HERNAN CORTES ROJAS
Secretario Subsecretario
Esta leído el Orden del Día presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Llamado a lista secretario.
Le damos la bienvenida al rector de la Universidad San Martín, gracias
por acompañarnos en esta mañana. También está presente la
viceministra de Educación, la doctora Gina esta también por llegar en
pocos minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:40:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Honorable representante de la comisión sexta.
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
En total once (11) Honorables Representantes responden al llamado a
lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes siete
(7) Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Giraldo arboleda Atilano Alonso
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Le informo presidenta que al llamar a lista han contestado 11
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio, puede usted someter a consideración el orden del día que
ya fue leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-cuello-ape-cuello" startTime="2015-04-08T10:40:50">
							<from>H.R. Alfredo Cuello Ape Cuello</from>
							<p>En consideración el Orden del Día leído se abre la discusión anuncio
que va a cerrarse ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:41:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:41:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces a primer punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:41:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente; “citación a servidores públicos de conformidad con
el artículo 135-8 de la Constitución Política en concordancia con
los artículos 233 y 249 de la ley 5ª de 1992 y en desarrollo de la
proposición 032 del 24 de marzo de 2015, presentada por los H.R.
Alfredo Ape Cuello Baute y Víctor Javier Correa Vélez, cítese a la
señora, ministra de Educación Nacional doctora Gina Parody
Echeona, para que en sesión de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Honorable Cámara de Representantes presente
un informe detallado sobre las actuaciones adelantadas por ese
ministerio para superar la actual crisis que afronta la Fundación
Universitaria San Martín, igualmente invítese a los integrantes de
la Comisión Constitucional del Honorable Senado de la República
al señor rector encargado de la Universidad San Martín doctor
Germán Arturo sierra Anaya y en representación de la comunidad
estudiantil de dicha universidad a la estudiante Ingrid Johana
Medina Orbegozo”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:41:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Pregunto secretario ya se encuentra presente la señora, ministra, el
doctor Arturo Sierra Anaya se encuentra presente.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:41:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor presidente, el señor rector encargado de la Universidad San
Martín está presente, la señora viceministra de Educación está
presente, la, ministra de Educación ya está presente.
Pregunto: ¿si la estudiante Ingrid Johana Medina Orbegozo está aquí
presente?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:41:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si está presente presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:42:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tenemos un representante de los egresados de posgrado perdón, me
recuerda su nombre doctor por favor, Wilbar Alberto Díaz Quintero
estudiante de posgrado de medicina. De manera que para organizar
este debate vamos a hacerlo de la siguiente manera mi querido
representante Cuero, de acuerdo a lo conversado previamente con
usted me parece importante escuchar primero a la representante de
los estudiantes Ingrid Medina, luego al representante de posgrados,
posteriormente a los representantes Cuero y Guevara y a los colegas
que quieran intervenir y cerrar con la intervención del señor rector
Arturo Sierra y la, ministra Gina Parody, estamos de acuerdo con ese
orden representante, si nos pide la intervención también de José
Alejandro Ariza, docente de odontología. Esta presente aquí?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:42:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Sí señor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:42:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-04-08T10:42:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias presidente, simplemente para dejar también claro que en el
orden del día posterior a la intervención de la, ministra debe haber de
nuevo la posibilidad de cerrar el debate que nos corresponde como
parlamentarios citantes, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:42:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-04-08T10:42:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente, me parece bien la metodología que escuchemos a
los representantes estudiantiles, al señor rector, a la, ministra y dentro
de esa metodología que nos dé la posibilidad a los miembros de la
comisión de manera muy concreta para poder intervenir sobre el tema
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:43:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a permitirle también a los representantes para que puedan
interpelar durante la intervención cuando necesiten aclaración o
profundidad sobre algún tema, bienvenida señora, ministra, quedamos
con Ingrid Medina, luego representante de posgrado, luego el doctor
José Alejandro Ariza, luego el representante Correa, representante
Guevara, los demás colegas que quieran intervenir la, ministra,
cerramos con el rector y luego volvemos a las intervenciones de los
representantes de la comisión, en un minuto doctora Ingrid querida
estudiante le damos el uso de la palabra.
Secretario vamos a escuchar entonces a la señorita Ingrid Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:43:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es señor presidente le pedimos por favor a la señorita Ingrid que
ya puede hacer uso de la palabra.
Ingrid Johana Medina Orbegozo (Representante Comunidad
Estudiantil):
Buenos días, mi nombre es Ingrid Johana Medina Orbegozo, soy
estudiante de la Fundación Universitaria San Martín de la sede
Sabaneta, y actualmente me encuentro en el internado; agradezco
este espacio que nos permite a los estudiantes contar lo que opinamos
acerca del proceso que se ha llevado en la universidad. Quisiera hacer
una pequeña introducción diciendo que creemos que la universidad es
una oportunidad y un espacio desde el cual se construye país; es en la
universidad donde se preparan ciudadanos para realizar no solo su
proyecto de vida sino también el espacio donde se adquieren
conocimientos, habilidades y destrezas para insertarse en el mundo
laboral y contribuir a mejorar la sociedad, un proyecto y un qué hacer
en el que cifras todas tus esperanzas e inviertes todos tus recursos de
diversa índole gracias al esfuerzo de toda tú familia; no podemos
pretender en esta exposición desconocer la problemática de la
universidad y sus orígenes en el tiempo, considero que ningún
estudiante, padre, o miembro de la comunidad universitaria, debería
pasar por alto la situación tan grave en que nos hemos visto envueltos.
Desde hace varios años el gobierno a través del Ministerio de
Educación Nacional ha realizado múltiples investigaciones a los
programas académicos y al manejo financiero y administrativo
inadecuado que le venía dando la familia Alvear al dinero de nuestras
matrículas, se evadieron impuestos, se incumplieron compromisos
laborales y otras series de actividades que comprometieron la
estabilidad económica de la universidad; a pesar de lo anterior
podemos afirmar sin temor a equivocarnos que en la institución tienen
tantos programas excelentes tanto como algunos susceptibles de
mejorarse a partir de los correctivos que puedan ejecutarse, nosotros
como estudiantes hemos cumplido plenamente las obligaciones
económicas con nuestra universidad, igualmente nuestros
compromisos académicos, esto último es una afirmación verificable en
los resultados del saber pro y en los distintos logros de los
estudiantes San Martinianos, no en vano somos plenamente
reconocidos como profesionales idóneos, responsables, serios y
comprometidos en nuestras actividades laborales y de formación. De
hecho queremos formular una invitación a ser más cuidadosos con las
declaraciones públicas que de la universidad se han hecho,
consideramos que se ha mancillado el buen nombre de los egresados
y estudiantes de la institución, exigimos una explicación clara y
contundente ante los medios de comunicación nacionales en el
sentido de mostrar que el problema de la universidad no es académico
si no financiero, por el mal manejo de nuestro dinero que hiciera las
directivas; con ello recuperaríamos en parte nuestro buen nombre
perjudicado por los medios desde hace ya varios meses, los
estudiantes no podemos pagar con nuestro buen nombre la
ineficiencia del Estado para controlar a tiempo la problemática de la
universidad, la actuación e intervención del ministerio a estado
enmarcada en dos aspectos cruciales.
Primero: manejo financiero y administrativo de la familia Alvear origen
de los problemas detectados.
Segundo: el derecho de la educación y continuidad de los programas
académicos, respaldo a la comunidad estudiantil, en este sentido el
Ministerio de Educación Nacional desde el año 2002 aplicando las
herramientas disponibles desarrolla investigaciones, impone sanciones
consecutivas a los malos manejos de la universidad, suspende
registros calificados entre otras medidas, pero es en el 2014 con el
decreto 2219 y la resolución 18253 cuando se emprenden acciones
decididas a garantizar el derecho de los estudiantes. Pero en la
ejecución de estas acciones correctivas se presentaron una serie de
hechos que no pueden ignorarse y que enumero a continuación:
En primer lugar: la suspensión de los registros calificados tuvo
enormes repercusiones en el desarrollo académico de los programas y
prácticamente ninguna en la solución de los problemas
administrativos.
Segundo: no hubo medidas efectivas que garantizara la continuidad
inmediata de los programas académicos respetando su diversidad en
el desarrollo, y en las vigencias de los registros calificados.
Tercero: la suspensión de las actividades académicas impidió en
algunos casos la culminación del semestre 2014 dos, generando un
receso académico desde noviembre de 2014.
Cuarto: por falta de las medidas efectivas o carencia del piso legal
para labores de vigilancia y control e intervención, se le dieron largas a
la actitud negativa y obstruccionista de la anterior administración de la
institución y con ello se perdieron prácticamente dos meses: diciembre
y enero esperando que la institución hiciera algo que no quería hacer.
Quinto: al suspender las obligaciones laborales hace 8 meses o más
no se pagan salarios.
Sexto: se generó un panorama de incertidumbre, desconfianza y
desmotivación por el lento manejo der la problemática, más centrada
en la recolección de información y llamadas mesas de trabajo que no
aportaron al manejo inmediato de la situación.
Séptimo: difícil que la institución alcance hacer los dos semestres
académicos de este año.
Octavo: una deserción estudiantil aproximadamente del 40%, de las
mejores épocas de la universidad estamos hablando de estudiantes
que frente a una situación no clara y de desprestigio aun mayor de la
institución, deciden trasladarse a otras universidades sin
acompañamiento y sin garantías.
Podríamos concluir con esto que el ministerio actuó precipitadamente,
más presionado por los medios que exigían medidas ante la
problemática que se estaba denunciando; el ministerio ha promovido
más noticias que soluciones, un problema financiero por desviación de
recursos y manejo administrativo se afrontó lesionando el desarrollo
de la actividad académica, no se tuvo en cuenta lo encontrado en las
visitas a los programas, la llamadas mesas de trabajo y el historial que
tenía la institución ante el Ministerio de Educación Nacional, y el
ministerio no estaba lo suficientemente preparado con medidas
efectivas para abordar la situación de la institución e impedir el manejo
amañado de las anteriores directivas. Reconocemos cómo el
ministerio inicio el proceso de nombramiento de una serie de personas
en la dirección de la universidad; las cuales han venido estudiando las
particularidades de los problemas de cada una de las sedes de la
universidad y están comenzando en terminar medidas en pos de
restaurar la normalidad académica y financiera de la universidad para
lo cual requiere del apoyo del gobierno en el tema económico.
Ustedes como representantes tienen la palabra de cómo pueden
ayudarnos en esta tarea, queremos resaltar la irresponsabilidad del
gobierno en las declaraciones emitidas en los medios de
comunicación, inclusive tratándonos de universidades de garaje, lo
cual no es cierta ya que puso en tela de juicio nuestra calidad como
estudiantes de la Universidad San Martín, y obviamente a sus
profesionales y egresados lo cual desde luego sembró un manto de
dudas sobre el tipo de profesionales y egresados de la universidad,
cosa que no es cercana a la realidad, no somos estudiantes o
profesionales menos competentes para desempeñar labores para las
cuales concienzudamente nos hemos preparado. Finalmente
solicitamos a ustedes honorables representantes su concurso para
que esta actuación que enmarca una violación al derecho de la
educación se solucione de la mejor manera posible y en el menor
espacio de tiempo y así evitar la incertidumbre y zozobra nuestra y de
nuestras familias por la situación que nos ha tocado vivir. Vemos con
buenos ojos el interés del ministerio que ha tomado cartas en la
resolución de problemas que estamos viviendo y a su vez solicitamos
ser más dinámico y ejecutivo en la toma de decisiones que permitan
normalizar la situación académica que restaura el equilibrio financiero
de la universidad, solicitamos se otorguen los registros calificados de
las carreras que cumplan todos los requisitos exigidos ya que sin estos
se ahonda en la crisis al ahogar financieramente las distintas sedes, al
no poder matricular más estudiantes lo cual va en contra sentido de lo
que nosotros queremos.
Reconocemos al ministerio el valor de afrontar este problema, al pleno
en actual por brindar espacios y canales de comunicación, a todos los
administrativos y funcionarios que no han dejado los estudiantes solos
en este difícil momento, pero creemos que aún falta mucho por hacer
y es necesario la voluntad de todos para sacar la universidad adelante,
esto no depende solo del ministerio, de los estudiantes o de la
comunidad, invito al señor presidente y a ustedes honorables
representantes, que en este país que quieren que sea Colombia y
estas personas que van a construir el futuro de esta nación, aun
somos 14.000 mil estudiantes que estamos dispuestos a continuar y a
ejercer nuestro derecho a educarnos, y quiero dejar en el ambiente
dos preguntas que nos surgen a los estudiantes. ¿Cuál es la posición
y cuál es la relación entre el Ministerio de Educación y el Ministerio de
Salud para garantizar las plazas y las rotaciones necesarias para los
estudiantes en áreas de la salud?
La segunda es: qué posibilidad hay de que como se financian ciertas
instituciones financieras; se cree un fondo para esta crisis de la
educación y de las instituciones de educación superior. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:43:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien vamos a escuchar entonces a la estudiante Jenny Paola
Garzón, mientras da la vuelta el doctor Wilber Alberto representante
de posgrado medicina.
Wilmar Alberto Díaz (Representante de Posgrados Medicina):
Buenos días para todos y honorable mesa directiva de la Cámara de
Representantes, miembros del Ministerio de Educación, muchas
gracias, ministra Gina Parody por hacer presencia en esta tan
importante reunión para nosotros. Mi nombre es Wilmar Díaz, soy
residente, me especializo actualmente en cirugía general, la situación
de los residentes esto es de los que nos estamos especializando es
algo muy puntual, somos aproximadamente cien residentes de las
diversas especialidades llámese cirugía, oftalmología, pediatría,
ortopedia entre otras, anestesiología incluyendo los que aun no se han
graduado, cien personas que le hemos apostado a crecer
académicamente a creer en las instituciones de este país, a creer que
si cada vez crecemos de esta manera le podemos aportar un granito
de arena cada uno en diversas regiones de las cuales representamos
para que las comunidades sean cada vez mejores; hay ausencias de
médicos, de especialistas en las regiones, le hemos apostado puesto
que el 70% aproximadamente de las personas que nos estamos
especializando en la Fundación Universitaria San Martín somos de
provincias lejanas, en mi caso Marquetalia Caldas en el oriente de
Caldas y queremos retornarle a nuestra región simplemente mejor
calidad de vida para nuestros ciudadanos, para las personas, nuestros
coterráneos calidad en salud, en atención en salud, de los residentes
que tengo yo para decir; no hemos cesado ni un solo día las
actividades, nuestro cronograma es un poco diferente a todos mis
compañeros de pregrado, los cronogramas de vacaciones de
rotaciones y demás no hemos cesado ni un solo día, hoy fui yo a la
clínica a evolucionar pacientes, tener listo el servicio para poder asistir
acá a la Comisión Sexta, entonces nosotros estamos bajo una figura
que no sabemos quién nos está protegiendo, donde estamos dando el
todo por querer una Colombia mejor, por querer que nuestras
instituciones hospitalarias estén cada vez mejor, incentivar la
academia y nos sentimos realmente solos, no más para entender que
el problema aquí no es de calidad aproximadamente el 40% de los
egresados, hablo de mi programa particular que lo conozco a la
perfección. Cirugía general ya tienen una segunda especialidad;
llámese cirugía cardiovascular, gastroenterología, en instituciones tan
prestigiosas como la Universidad Autónoma de México en este
momento cursando en el Instituto Nacional de Cancerología, tenemos
rotaciones en los hospitales grandes de este país; Hospital de
Kennedy, cancerológico, Hospital el Tunal, donde convergemos con
muchas universidades; Universidad Militar, Universidad Nacional,
Universidad del Rosario, Universidad de la Sabana, y nunca ninguno
de los docentes de las áreas comunes de las diferentes universidades
han dicho usted es de la San Martín, usted es mal estudiante, usted no
me opere este paciente, o no me evolucione porque no confío en
usted; es más ha sido lo contrario, como nosotros hemos tenido que
llegar por diversos problemas administrativos de la universidad solos
por así decirlo entre comillas, a tenernos que enfrentar a un mundo de
otras universidades a enfrentarnos a otros estudiantes en el buen
sentido de la palabra pero demostrar que realmente somos buenos,
que queremos ser mejores que muchos de los que solamente están en
una institución académica y se jactan que porque están en esa
institución que tiene el renombre de los cien o doscientos años de
historia y ya con eso basta para ser buenos.
Nosotros creemos que para ser buenos hay que luchar el día a día,
crecer el día a día, y eso es lo que nosotros estamos haciendo. Ahora
bien, la situación de nuestros próximos graduandos mis compañeros
terminaron materias el 31 de enero, este es el momento donde no
tenemos ni diplomas, ni actas de grado, que por una ausencia
administrativa ya conocida de la universidad, le están diciendo si muy
chévere que usted haya terminado, conocemos su buen recorrido en
este hospital pero no le podemos dar empleo porque simplemente
usted no tiene un documento oficial, curso absolutamente todo de
forma satisfactoria y no le podemos solucionar su situación laboral, no
podemos aportarle al país de esta manera; si no que le queremos
aportar desde lo social lo que siempre se ha hablado acá, en todos los
proyectos que se presentan apostémosle a lo social, apostémosle a la
salud, apostémale a la educación; hemos sentido que nos han dejado
realmente solos, el problema de la Fundación Universitaria San Martín
ha sido un problema netamente administrativo, de corrupción
financiera. No ha sido un problema de calidad técnica, de calidad
humana, no ha sido un problema donde usted simplemente dice como
muchas personas que no conocen nuestro trasegar en las
instituciones hospitalarias creen que se matriculó igual a gradúese
porque es la de la Universidad San Martín, así no funcionamos
nosotros, creemos en un proyecto educativo institucional creemos en
Colombia, creemos en la universidad San Martín que otras personas le
dieron otro manejo, eso lo determinara ya la justicia de nuestro país
pero realmente creemos en la educación, apostarle a eso día a día, y
realmente señores y señoras si queremos apostarle a eso pues
póngamele manejo a esto, simplemente es intervenir y ya, si usted va
a la universidad en este momento usted no puede pedir muchas cosas
administrativas porque simplemente entre comillas esta como si fuese
un claustro cerrado por así decirlo.
Estamos nosotros muy a la deriva, nos sentimos desprotegidos y lo
que queremos es servirle a este país, hagamos lo que sea necesario
por salvar la Fundación Universitaria San Martín, y no solo eso,
nosotros que estamos ahora cursando por ejemplo rotaciones se nos
pueda garantizar en matrículas el funcionamiento normal porque
nuestros coordinadores de posgrado no nos han dejado solos ni un
minuto, así no tengan un contrato porque se les suspendió el 31 de
diciembre, vigente como tal, sino que nosotros lo que queremos
realmente es que una vez podamos pasar todos estos percances
bochornosos para nuestras familias que han acabado con sus ahorros,
patrimonio propio, cuatro o cinco años de dejar de recibir alguna
prestación porque somos ya médicos egresados , por apostarle a esto
y que estemos realmente como tan solos; y el día de mañana vamos a
suponer nos dan un título listo, Cirujano General Universidad San
Martín y si se cierra el programa de cirugía general de la universidad
San Martín que va a decir un futuro empleador en cinco o seis años,
ah usted es de la universidad que cerraron, ni siquiera le preguntan
venga usted es bueno, usted es malo, cuáles son sus
recomendaciones.
Simplemente nos van a tildar para ejercer especialidades segundas o
terceras, especialidades en otros países, se van a meter a internet y
van a decir mira la universidad San Martín esa es la de los problemas
es igual a que son malo, es que la idea acá es problemas financieros
administrativos ya detectados, el problema no es de calidad y
realmente queremos más compañía presencial, acompañamiento por
parte del Ministerio Nacional, y ustedes honorables representantes
que creemos en nuestro país; y creemos en un proyecto que se llama
Colombia y a ese proyecto le vamos a apostar y vamos a seguirle
apostando de corazón. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:43:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la estudiante Jenny Paola Garzón.
Jenny Paola Garzón (Vocera de la Universidad):
Hoy hacemos presencia en este recinto, acompañando este proceso
de seguimiento a la gestión realizada en la Fundación Universitaria
San Martín a través de las medidas tomadas e implementadas desde
la sanción de la ley 1740 por parte del Ministerio de Educación
Nacional; proceso que dio inicio a un nuevo viacrucis de la comunidad
educativa siendo necesario el volver a iniciar todo el ejercicio e
inspección y vigilancia por parte del ministerio y alargar la
incertidumbre de nuestro futuro profesional hasta dar cumplimiento a
todos los debidos procesos que la medida implicaba; en el mes de
febrero aplaudimos la decisión de la señora, ministra donde decide
remover el plenum de la familia Alvear, y sustituirlos por un pull de
profesionales en la educación superior para sacar la crisis a nuestra
institución y resolver la situación a miles de estudiantes que
depositamos nuestra confianza y futuro de la Fundación Universitaria
San Martín, con la certeza que ya estábamos más que sobre
diagnosticados en nuestra situación administrativa y financiera
esperábamos que se diera inicio a nuestra actividad profesional en
una carrera contra el tiempo, para en muchos casos terminar segundo
semestre 2014 y en otros poder culminar con tiempos de estudio del
primer semestre del 2015, pero nos vemos sujetos a procesos de
empalme y una nueva espera para poner en funcionamiento la
institución pero esta vez con un pleno encriptado porque o se articuló
sus acciones con los diversos actores representativos de la comunidad
educativa para poder encaminar el proceso de una manera más
asertiva, sabemos que no es una tarea fácil poner en marcha una
empresa con un saldo en rojo millonario, como el de la Fundación
Universitaria San Martín, entendemos que se debe tomar con cautela
todas las decisiones, pero también se debe incluir en estas medidas el
conocimiento de las personas que hacemos parte de la institución para
no cometer errores como los que se han venido presentando,
despidos de docentes y administrativos idóneos en las diferentes
sedes y si se ha dado continuidad para que otros que no han hecho
parte de este proceso de acompañamiento y generación de opciones
para el restablecimiento de la normalidad institucional a corto y
mediano plazo, hoy supuestamente tenemos en funcionamiento trece
de los 19 centros de atención tutorial en la modalidad de distancia, y
decimos supuestamente porque las sedes han estado limitadas al
contacto de la coordinación académica y no a un contacto directo con
el pleno para resolver sus problemáticas puntuales e inquietudes,
siguen en el limbo la situación de otros seis sedes y la constante de un
abandono administrativo ante su situación y la falta de garantías para
su continuidad. Aquí no hacemos referencia a puntos de equilibrio
para activarlos sino acompañamiento administrativo y necesidad
presencial en las sedes, han realizado la apertura de algunos
programas de presencial, pero no se ha resuelto el tema del destino
de los estudiantes que no cumplieron con los requisitos de equilibrio
financiero para funcionar, y la responsabilidad del ministerio de la
reubicación en el menor tiempo impacto posible, hacemos un llamado
con urgencia a llamar al orden señores congresistas, al Ministerio de
Trabajo y a los entes de control en este proceso de restablecimiento
de derechos laborales, ya que la solución no es competencia del
Ministerio de Educación Nacional, si no de la articulación de todas las
entidades y generar las herramientas necesarias para no seguir
victimizando a colombianos que lo único que han hecho es trabajar.
No podemos dejar en la impunidad la estafa del señor Mariano Alvear
y los pagos de docentes, vigilantes, personal de servicios generales,
administrativos y todos los demás afectados. La responsabilidad
laboral hace parte de la problemática social generada por la falta de
control del gobierno, solicitamos a usted señora, ministra retomar la
inclusión de nosotros como actores principales en este proceso de
restablecimiento y a ustedes señores representantes resolver el frente
laboral que es causa directa de la inconformidad que tenemos,
aplaudimos nuevamente al ministerio a la señora, ministra por esta
lucha que dio a la familia Alvear, por haber tomado el control de la
universidad y sabemos que no es tarea fácil, pero si todos trabajamos
unidos podemos lograr sacar nuestra universidad adelante que es lo
que todos los estudiantes queremos y que la situación laboral para
nuestros docentes, personal administrativo, todas las personas
afectadas sea solucionados lo antes posible, darle herramientas; si el
Ministerio de Trabajo no tiene los dientes como el Ministerio de
Educación no los tenía, darle las herramientas para que así pueda
trabajar y darle frente a las necesidades que requieren las situaciones
laborales. Muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:43:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien vamos a escuchar ahora al representante de los estudiantes
joven Cristian Sánchez.
Cristian Sánchez (Representante de los Estudiantes):
Buenos días honorables representantes, presidente, yo no acostumbro
anotar lo que voy a plasmar porque me gusta ir mirando a cado uno de
ustedes a la cara, e ir dialogando; porque este debe ser un diálogo
entre personas adultas, y lo que más me gusta a mi desde que
empezó el proceso de la San Martín es hablar con la verdad, no hay
nada más hermoso que sentarnos a hablar con la verdad, y si es que
la señora, ministra se enfrento a la problemática de la San Martín, y la
verdad si fue que fue un trabajo conjunto con estudiantes de la San
Martín y la verdad si fue que el que nos dio a nosotros las voz de
aliento y nos recomendó la famosa ley con mensaje de urgencia que
cruzo por el Congreso de la República, fue el senador Navarro Woolf,
inclusive tengo el papelito donde él me dibujo cuanto tiempo cursaba
esa ley que nos iba a salvar a nosotros los estudiantes de la San
Martín, de ahí en adelante nosotros nos mandamos a las calles con
protestas pacíficas pero siempre maltratados, siempre vulnerados,
golpeados, porque la comunidad y la opinión pública en ese entonces
también el Ministerio de Educación pensaban que estábamos pidiendo
cosas injustas, cuando lo que estábamos pidiendo en las calles
señores honorables representantes eran cosas justas para la San
Martín, no estábamos bloqueando TransMilenio porque nos gusta
bloquearlo, no estábamos llamando a la señora, ministra a gritos,
porque nos guste llamar la señora, ministra; usted que tanto le gusta la
educación en este país que tanto va a luchar por ella por favor
atiéndanos, lo logramos la, ministra se sentó con nosotros, nos atendió
jalonamos esa ley 1740 que curso con tanto esfuerzo también en
nosotros los estudiantes. Yo quiero empezar con un punto muy
importante antes de hacer unas denuncias que tengo que hacer el día
de hoy honorables representantes y presidente de esta comisión, es
que el día de hoy señora, ministra nos comprometamos con los
honorables representantes a que salga de aquí el verdadero
significado de universidades de garaje, porque si universidad es que
la San Martín cuenta únicamente hizo un sondeo una sola facultad con
cuatro doctores, 15 magíster, 35 especialistas, esos era universidad
de garaje, me pregunto yo señora, ministra, cuando la verdadera
realidad es que las universidades de este país las hacen los docentes
y su calidad de docencia y como le enseñan y entregan su esfuerzo a
los estudiantes, entonces yo quiero que hoy entre todos nosotros que
estamos ante una problemática que se llama San Martín,
reconozcamos que es universidad de garaje porque yo no lo he
entendido el día de hoy, si es por las instalaciones , por el cemento
con que construyeron, por los ladrillos, o porque es que le llama
universidad de garaje a las universidades que no deberían llamarse
así, si no universidades mal administradas por culpa del Gobierno
Nacional; aquí un estudiante que paga un semestre no tiene la culpa
de que el señor se robe la plata; y las denuncias que voy a hacer son
muy contundentes y muy serias y tengo las pruebas, y llamo a la
verdad que las personas que se van a nombrar el día de hoy sean
concretas y serias y responsables y como adultas reconozcan sus
errores ante la situación la terrible que se vive en la Universidad San
Martín, solo se habla de deserción, de incertidumbre, de no saber qué
hacer los estudiantes si vamos para acá, cogemos para allá,
esperamos acá, y reconozco que la señora, ministra ha hecho un
trabajo muy grande, pero también le digo, ministra con todo el cariño
que le tengo porque yo la considero todavía mi amiga señora, ministra;
porque así se logro desde un principio, no sé si el inspector Incito
Rodrigo Acosta nombrado por el Ministerio de Educación, no sé y
ustedes me explicarán honorables representantes y señor presidente y
señora, ministra, si se extralimito o no se extralimitó, pero yo lo viví en
carne propia cuando el señor inspector incito Rodrigo Acosta, que la
facultad de él era vigilar administrativamente los nuevos plenarios,
pero él se reunía con estudiantes de las facultades aquí en Bogotá
llamando al terror al miedo, anunciando que el proceso era muy largo,
muy tedioso, cuando lo que deberían hacer porque ya estaba
comprometido el ministerio era mandar un parte de tranquilidad.
Señor Rodrigo Acosta, hombre esto se va a solucionar, esperemos
señores estudiantes no se vayan, pero los estudiantes salieron
corriendo, o porque no nos dicen realmente la verdad que paso la
semana pasada cuando habían filas de estudiantes para reclamar sus
papeles, desangrando la institución que no tiene la culpa de una pelea
política entre el Estado y el señor Alvear, una persona natural que
pudo haber sido sancionada mucho tiempo atrás con la Fiscalía
General de la Nación, pero no dañando la institucionalidad de la
Universidad San Martín, y por eso exijo hoy respeto para sus
estudiantes, egresados, los que estamos cursando y los que vendrán
por qué no se va a acabar; pido respeto porque hasta los medios de
comunicación en vez de ser periodistas investigativos, fueron
periodistas informativos que escuchaban en la esquina universidad de
garaje y lo replicaban cien veces en el día, yo me siento mal por eso,
porque es mi institución me duele, yo he aprendido allí, me duele que
hagan eso con la institución, la pelea entre el señor Alvear y el
Gobierno Nacional, esa pelea arraso con la institucionalidad de la
universidad San Martín, arraso con los docentes que son tan buenos ,
con la cantidad de egresados que tienen puestos fabulosos en el país.
La sorpresa que me lleve yo cuando fui a radicar una carta en
Presidencia de la República y me dice el señor que me la recibió, pero
tan raro aquí estudia una muchacha en Presidencia de la República y
estudia a distancia en la San Martín, entonces seremos malos, aun
más me sorprendí cuando entrando a radicar esta carta me encontré
con el alcalde de Rovira Tolima, egresado de la Fundación
Universitaria San Martín, sede Ibagué medicina, entonces yo pido que
no más., ministra que día le plasme y le dije al jefe de prensa del
ministerio, por favor ya hace falta que la señora, Ministra salga en los
medios de comunicación mandando un parte de tranquilidad para los
estudiantes, para que nos quedemos, para que esa deserción del 40%
que tenemos hoy en día no nos tenga tan desangrados
económicamente y esa deserción ha llevado a esto, a que mi recibo de
pago que saque y que voy a pagar así por detrás me estén diciendo lo
que me estaban diciendo, porque confío en que mi universidad va a
continuar dice:
El inicio de las clases esta condicionado a la viabilidad financiera de
del centro de atención, un padre da familia señora, ministra, presidente
del plenum, un padre da familia ve esto de que el inicio de clases que
voy a pagar cuatro millones cuatrocientos mil pesos ($ 4.400.000),
depende de que si es financieramente viable o no, pues lo saca a uno
de la universidad por las ventanas, no lo deja estudiar lo lleva a otra, o
ministra usted se ha preguntado porque de la noche a la mañana
resultaron setecientos cincuenta (750) estudiantes matriculados en la
Cervantina, a mi no me cabe en la cabeza que esos 750 estudiantes
se reunieron uno por uno para llegar a la conclusión de que se iban
para la Cervantina; yo pido que investiguen si hay hubo mano oscura y
mentes perversas de llevarse todos los estudiantes, eso sí es negocio
eso hay que denunciarlo, porque la Cervantina apenas tenía registros
calificados iba cursando unos semestres pero recibieron semestres
más avanzados cuando no los tenían, contaba con la infraestructura
ministra?, contaba con los docentes de inmediato para recibir
setecientos cincuenta estudiantes?, entonces yo pido que realmente
investiguen a fondo que es lo que está sucediendo, ministra, si a usted
no le llega eso a sus oídos se lo tengo que contar hoy, temblando en
esta mesa, cuando nosotros decidimos tomarnos la fundación 65 días
que duramos protegiendo los pupitres, computadores, información de
la San Martín, a mi me duele tener que decir esto acá pero soy un
hombre de verdad, y no me gusta que me mientan, de que pasen por
encima de las personas porque yo pase de ser una persona injusta a
ser una persona totalmente justa y por eso denuncio de la forma que
estoy denunciando.
A mi el señor Rodrigo me tocaba el hombro así, no se señora, ministra
si lo que usted mandaba a decir allí era verdad, pero decía Cristian la
Ministra está muy orgullosa del trabajo y liderazgo de ustedes, me lo
dijo el señor Rodrigo Acosta, y no entiendo si el señor en mención me
lo dijo cuando yo me tome la universidad 65 días en compañía de
Diego Castillo Castillo y los estudiantes que pasaban a llevarnos
comida y bebida para poder subsistir, durmiendo en muebles,
bañándonos en la cocina a punta de totumadas porque criamos que la
Ley 1740 nos iba a salvar, pero a lo que nos llevó fue a una deserción
del 40% por el silencio, porque yo pensé cuando Rodrigo me dijo eso,
una vez nombrado el nuevo plenum, busco una carta pensé que esta
carta iba a tener algún soporte, ningún proceso debe ser blindado
únicamente con los que ocupan los cargos, debe existir
representantes de todas las áreas, y que pena que traiga esto aquí a
este recinto, pero me acorde de lo que dijo las Farc que día, cuando el
señor Presidente nombro una comisión extra para el proceso de paz
que dijeron las Farc: queremos aquí representantes de campesinos,
de estudiantes, de profesores en la Habana también, eso es lo que le
hizo falta a este proceso desde el inicio señora, ministra, señor Sierra,
señor Rodrigo Acosta, señora Nelly, participación de los estudiantes
en el proceso, de los docentes, de los decanos, de los trabajadores
para que todo sea más ameno, porqué se tienen que encerrar y
blindar un proceso tan importante para una institución que
supuestamente van a salvar, porqué se blindaron para llamar a la
incertidumbre a los estudiantes, a nuestros padres, familiares, para
llamar más a la deshonra de la San Martín, a que nos señalen todavía
en la calle, a que el egresado que quiera hacer una especialización lo
señalen porque viene de la San Martín, eso es sesgo y pido respeto
para la institución, porque no somos malos señora, ministra y aquí en
esta mesa delante de ustedes honorables representantes le pongo un
planteamiento a la señora, ministra que tanto le gusta comparar la
educación de Colombia, compare la educación de la San Martín,
estamos dispuestos los estudiantes con que nos comparen con
cualquier universidad del país, académicamente y en el sitio de la
práctica haber si somos malos, porque es que no pueden entrar
arbitrariamente a juzgar con el dedo pero no investigar a quien están
juzgando, juzguen Alvear,, ministra le tengo una perla más si quiere
seguir jodiendo Alvear, porque yo si lo voy a joder porque a mí me
duele que el señor siga viviendo en El Peñol, porque la fiscalía no le
ha quitado esa casa en El Peñol, para que me le paguen a la señora
que le deben un tratamiento de cáncer que se está muriendo pidiendo
auxilio por unas pastas que son costosas no puede pagarlas, pero
Alvear si vive en El Peñol, protegido con su dinero, me da mucha pena
que me extienda pero de aquí no me van a sacar hasta que yo tenga
que decir todo lo que yo tengo acá en estas carpetas.
Por favor le digo a la fiscalía expropien esa casa, como así que me
encuentro con una señora que día diciéndome tengo que ir a vender
mi casa quedarme en la calle para ir a pagar mi pensión que Alvear no
me pago, que es eso señores representantes, que es eso señor
presidente de la República ¿no es una crisis social? Yo a todos les
anuncie a los estudiantes que me seguían porque me dejaron solo
porque el Ministerio de Educación se encargo de dejarme solo
diciendo: si Cristian continúa siendo el presidente a nivel nacional
nunca habrá el diálogo con los estudiantes ¿por qué hablo así y digo
la verdad? Porque me duele y lo digo de corazón señora, ministra? Me
quede solo, pero solo seguí trabajando con Diego Castillos y me
compañero Hernán., ministra sabe que hicieron los estudiantes tres
con la ayuda de unos abogados que sean lo que sean nos ayudaron a
buscar soluciones y hoy a la mesa le traigo el problema le traigo la
solución y si el Gobierno Nacional se niega hoy para la solución para
la San Martín, vemos que es un gobierno impedido y negligente que
ha maltratado esta institución por años, y que nunca se preocupa de
perseguir al que verdaderamente tenía que perseguir; no a los
estudiantes, ni a la academia, ni a los docentes, Alvear lo había podido
castigar hace rato con la fiscalía solo con la fiscalía, porque tocaron la
institución ¿Por qué? si es buena y le dije que día a la señora, ministra
que día que me fui solo y llego una compañera sin registro calificado
amarré una pancarta al frente del ministerio bajo la seguridad del
ministerio a quitarme y no me deje quitar, hice un video cortico que yo
se que de pronto le llego a la señora viceministra, a Rodrigo de pronto
le pudo haber llegado porque dije mandémoslo, le dije señora, ministra
el problema es económico busquemos soluciones nosotros los
estudiantes de la San Martín hemos repartido 35 cartas de apoyo con
los países con los que Colombia tiene convenio, aquí las tengo
radicadas esas 35 cartas a esos países; porque somos una fundación
y podemos recibir donaciones, porque la culpa de que quedamos sin
recursos no es únicamente de los estudiantes, nosotros no tenemos
nada que ver ahí, no nos llevamos el dinero, este se lo llevo Alvear.
El Estado conocía señores representantes y, ministra, el Estado
conocía que Alvear ya estaba desviando los dineros tiempo atrás, ¿por
qué no hicieron algo para que no nos dejaran con cero pesos en ese
entonces? porque no lo hicieron porque hasta ahora que quedamos
creo que con quinientos mil (500.000) pesos en esa cuenta. Entonces
señora, ministra una de las soluciones es que sí a la San Martín el
Estado no le puede inyectar dinero, que nos habiliten una cuenta y
nosotros nos encargamos, con la ayuda suya, ministra porque es que
usted es el poder en este país en la educación, con la ayuda del
presidente, apóyenos a pedir auxilio internacional que nos donen, no
dejen morir la institución, yo ayer escuchaba muy atentamente a la
señora, ministra nos vimos ayer, y la escuche diciendo que ella quiere,
y me encanta, ministra es que hay que ponerle el perrenque como
usted lo ha hecho, cobertura, pero hablar de cobertura sin meterle la
maquina al fondo a la San Martín para salvar 19 sedes, son 19 sedes
representantes, se acaba la San Martín quien va a cubrir la demanda
de todos estos estudiantes que quieren ser algún día profesionales me
pregunto yo ¿el Estado con una universidad pública? O más
particulares corruptos para que monten otra universidad porque la
San Martín, si nos graduamos el último estudiante y la entregan a
Alvear ahí está su coco, que va a hacer Alvear la vende, cambio de
nombre y como se conoce la Constitución Política y todas las leyes
mejor que nosotros aquí sentados o porque burlo el Estado por más
de 30 años monta otra al otro día, cambia de color y monta otra
universidad y en un futuro tenemos otros estudiantes correteando al
gobierno para que le responda, para que este señor o sus familia
sigue haciendo.
Ministra para continuar con otro punto que me interesa mucho, aparte
de lo de fiscalía con la casa del Peñól, que lo que deberían hacer es
dar ejemplo realmente porque este señor se burlo de toda una
comunidad de cuatro mil trabajadores de veinte mil estudiantes,
súmele las familias los amigos de nosotros, la gente que se preocupa
por lo que nos está pasando, una comunidad de casi doscientos mil
habitantes en Colombia eso es una crisis social, el Estado tiene que
dar ejemplo.
Otro punto: aquí en el capítulo quinto de las sanciones administrativas,
artículo 17, sanciones: 1.6: Inhabilidad de hasta 10 años, la comunidad
San Martiniana anhela esa resolución inhabilitando estos corruptos por
10 años para ejercer cargos o contratar con instituciones de
educación, eso es saludable para el país, esos señores no pueden
continuar ahí, fundan otra institución en cuestión de 2 años señora
ministra; así no la funde Mariano y Martín, otro la fundará a nombre de
ellos porque les encanta los terceros, les encanta manejar las cosas
por los tercero o porque el gobierno nacional conocía esta cosa de
Notaria 21, que es una acción de comodato donde los Alvear pasaron
todo a nombre de terceros, esto lo conocía el Estado tiempo atrás;
conocía que ningún pupitre , escritorio, computador, nada de esto era
de la San Martín estaba ya a nombre de terceros lo conocía el Estado
tiempo atrás, honorables representantes, que hizo el Estado para
evitar que nos quitaran las sillas, que hizo para evitar que cuando
llegara la administración del señor Sierra dijeran no es que el edificio
que esta allá no es de ustedes, no es que los computadores no son de
ustedes, nada es de ustedes, cuando aquí hubo física negligencia del
Estado, nos dejaron en la cochina calle así como usted lo anuncia
ministra con la película del Caracol que a mí me da tristeza señora
ministra que usted en un medio de comunicación vaya a decir que la
película de Caracol se parece al caparazón que dejaron a la San
Martín; no haga eso, ministra tiene que dar ejemplo porque usted es la
ministra de educación, debe decir más bien vamos a salvar a esta
institución, a buscar fondos de donde sea, vamos a pedirle al Estado
nacional que le de fondos a la San Martin porque realmente la
negligencia del Estado la dejo sin fondos. Ya para terminar porque sé
que están agotados de escucharme, los estudiantes sin registro que
usted los ve ahí todos señora, ministra, desde el principio les dije estoy
con usted hasta el final, por que vuelvo y repito yo pase de ser una
persona injusta a justo y para mí la única justicia que realmente existe
y que tiene que salir del Congreso de la República en plenaria todo el
Congreso debe definir la situación de la San Martín, si la van a destruir
en conjunto o la van a salvar y un punto son los registros calificados
ministra que yo se que nos duele a todos.
Antes que la vigilancia especial llegara a la medida la San Martín se
había ganado le otorgaron 7 registros calificados, vinieron los padres,
dieron punto positivo nos los ganamos, ministra, yo pregunto ¿si fue
por malos investiguen y quítenlos otra vez, si fue porque hubo dinero,
investiguen y quítenlos otra vez?, pero si fue por buenos y porque
cumplimos con los requisitos para ganarnos un registro calificado.
Señores representantes y, ministra hoy acá los estudiantes de la San
Martín y los docentes le exigimos que descongele esos registros
calificados porque esa es la vida de la San Martín para recibir
estudiantes nuevos, obviamente esos estudiantes nuevos llegaran con
un apoyo suyo, ministra, de un parte de tranquilidad a la comunidad
nacional colombiana. Anunciando que la San Martín no es mala, que
es bueno que pueden llegar jóvenes de colegios a estudiar a una
universidad de calidad, porque para eso usted le metió la mano y
usted nombra mucho calidad y vamos a tener la mejor universidad de
este país señora, ministra, pero no desaproveche 19 sedes, si
embargadas pero la fundación tiene como responder a futuro con
estudiantes nuevos esa deuda de más de cuatrocientos mil millones
de pesos, pero aquí que no nos vaya a suceder que matamos al tigre y
nos asustamos con el cuero.
Estos estudiantes sin registro calificado, ministra anhelan, desean, no
duermen, en que el día de mañana les digamos que pueden continuar
en la universidad San Martín y que pueden validar sus materias dentro
de la institución realmente que los estafó, dentro de la institución que
por negligencia nunca hicieron caso, porque hubieron cartas radicadas
en el Ministerio de Educación, dando aviso de que estos estudiantes
más de 200 en esa época estaban y existían en la San Martín, que no
contaban con registro calificado pero que Alvear era terco y los metió a
estafarlos; pero ya el Gobierno conocía de tiempo atrás esta la carta
radicada que la tiene el representante Víctor Correa, y el
representante Guevara que quiero que ahora la lean por favor, están
las cartas entonces fue negligencia o no negligencia, hubieran avisado
a estos estudiantes para que no hubieran seguido depositando su
dinero en la San Martin y los quieran sacar por la puesta de atrás
como delincuentes cuando el único delincuente fue Alvear, exigimos
los estudiantes de la San Martín que nuestros hermanos estudiantes
sin registro calificado queden en la San Martín amparados porque ese
registro en medicina tendrá que salir en cualquier momento señora
ministra, con el plan de mejoramiento que el doctor Sierra tendrá que
presentar para salvar la institución y que todos los registros vuelvan a
donde tienen que volver, y que estudiantes que anhelan llegar de un
colegio a estudiar a la San Martín lo hagan porque es buena y usted
nos va ayudar señora, ministra, no creo que se niegue a dar un parte
de tranquilidad, haga que el nuevo plenum lleva tantos días ya pueden
descubrir, y si no lo han hecho investiguen, pasen por facultad como
he pasado yo como un loco corriendo preguntándole al señor decano
cuantos tenían doctorado, cuantos tenían magister, especializaciones,
cuantos estaban en otras universidades del país, facultad de
optometría sus docentes dictan en otras facultades de optometría de
este país, en La Salle señora, ministra; entonces optometría es malo?
El cuento de los registros calificados va amparado en la medida que
usted le pido, ministra en nombre de todos los estudiantes de la San
Martín a nivel nacional; pueda sacar la resolución con su equipo
jurídico del ministerio en los próximos días, avisando que estos
señores delincuentes que se han burlado de la Constitución Política,
de la Ley 30 y los derechos de los trabajadores y estudiantes a nivel
nacional van aquedar inhabilitados por 10 años, y hay que seguir
trabajando porque esta universidad no la pueden volver a tocar esos
tipos, que ni se les ocurra acercarse a la institución, y si eso no llegara
a suceder, ministra; hay otras posibilidades que el gobierno decida en
cabeza del presidente Santos, el Congreso de la República, como
sabemos que la educación pública poco porcentaje de educación
pública a nivel nacional que debería ser mucho más alto porque hay
un servicio gratuito que debe proteger el Estado y garantizarlo
entiendo yo, no soy abogado convierta a la San Martín en una
institución pública, ¿será que al gobierno le queda muy difícil dar
ejemplo? una institución vulnerada que el mismo gobierno les otorgo
fundar una universidad privada castigarlos de la forma como deben ser
castigados volviéndola pública?, yo no creo que al Presidente le suene
tan descabellado, ni al Congreso de la República, ni a usted señora
ministra.
Otro punto importante: si no se puede ninguna de las que he
nombrado, ni la campaña por las embajadas, ni que la vuelvan estatal,
entonces devuelvan la fundación a los estamentos, creo que en la San
Martín hay muchos cerebros que podemos llevar esa universidad a la
cúspide, y me atrevo a decir esto, y no yo porque saldría en dos años,
pero maestros, decanos que realmente deben continuar, otros no,
porque la San Martín esta tan jodida como por decanos como el mío
que lo voy a denunciar ya aquí enseguida, el mío mi decano, el doctor
Darío Robayo, que fue tan cobarde que hace poquito, ministra, no sé si
usted lo supo, Rodrigo Acosta lo supo o algún funcionario de esa
época lo supo, se fueron para Chocontá donde estaban los dineros
desviados en ganado y en bienes y vendieron dos mil quinientos
millones de pesos ($2.500.000) en ganado, pero a donde se acordó
mi decano de mi facultad, en llevarse cincuenta millones de pesos
para mi facultad, y para evitar que el profesor mío le quiten la casa, le
quiten el carro, y haber ayudado a mi facultad que hoy en día es la
más crítica, ministra porque no hemos terminado 2006.
La otra es señora, ministra que la entreguen a los estamentos
realmente si el gobierno Nacional no quiere salvar la universidad de
raíz, aquí hay que buscar es soluciones de fondo repito, y vuelvo y
pido disculpas, y las personas que aquí he denunciado públicamente,
pero he dicho la verdad, pero lo viví con estos oídos y estos ojos, y si
no estoy diciendo la verdad soy capaz de someterme a una prueba de
polígrafo haber quien es el mentiroso del paseo, pero lo que digo yo
acá es verdad y me someto señores representantes, señor presidente
y señora, ministra. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:43:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Finalmente tiene la palabra José Alejandro Ariza.
José Alejandro Ariza Estudiante:
Buenos días señores congresistas, yo soy el representante de los
profesores de odontología. Yo venía evidentemente preparado para
hablar con ustedes y mostrarles unas problemáticas, pero sucedió que
fui el último en hablar y yo admiro mucho a Cristian como alumno y
gracias a él estamos aquí; pero no todo lo que se ha dicho es cierto.
Ustedes que están dirigiendo un país, ustedes los saben, una
problemática institucional durante 25 años, pasamos cartas como
docentes a los anteriores Ministerios de Educación y nunca nos
oyeron, en este momento sí, claro el alumno dice que está aquí,
Cristian yo lo he acompañado en todo dice que está aquí la, ministra
gracias a él, no, yo también estoy acá, yo también estuve en el
Congreso en el Senado y hablé a favor de los estudiantes, y quiero
que estos estudiantes salgan adelante y dirijan un país, pero hay que
hacerlo defendiendo las instituciones. Aquí no podemos llegar y decirle
al presidente denos plata y salvamos las cosas, no que pena todo esto
tiene un camino, sé que hay gente que se apasiona con el tema, pero
esto parece un tinte político ,parece un discurso político, yo también
vengo preparado, pero yo no me voy a parar aquí a sentarme con
ustedes, soy un doctor tengo posgrado, no me gradué de la San
Martín pero la siento como propia, soy odontólogo de hace cuatro
generaciones, mi abuelo fue fundador de la Nacional, m i papá fue
decano de la Javeriana, fui profesor de la Javeriana, y llevo 8 años
como docente de la San Martín también me duele, pero como
educación, me duele como docencia, como estudiante cuando lo fui,
claro que hay que garantizar las calidad pero por supuesto ,que
tenemos calidad sí, pero una universidad que lleva 30 años no se
puede estancar en que tiene o tiene o tiene, es que hay que ir más
adelante, hay que ir hacia adelante, y como se va hacia adelante? Con
más vigilancia del Estado y la hay en este momento?
Si la, ministra llego y nos están defendiendo que pena yo les pregunto
a ustedes, ¿están dirigiendo un país me imagino que todos ustedes
están muy bien preparados y deben tener sus carreras, y deben tener
posgrados, aun más todos ustedes deben ser magísteres? Porque que
hacen dirigiendo un país? Ustedes son las personas que deben
ayudarnos a nosotros, al pueblo, ustedes nos están sirviendo a
nosotros, ustedes deben ser las personas más preparadas y eso es lo
que necesita la San Martín y eso es a lo cual se está llegando a llevar
a la San Martín por eso si se necesita de hecho todo lo que ha hecho
el ministerio; ha sido lento pero seguro ustedes son los responsables
de darles más dientes al ministerio, para que esto sea una lección y
los ladrones los que nos han robado a todos porque nos robaron a
nosotros como docentes, como estudiantes, aquí hay una cantidad de
estudiantes que además de hecho no tenían registro calificado, que
los brazos de ese dueño de esa universidad se ha creado en un pulpo,
y manejaba las decanaturas, y manejaba a su antojo todas las
decanaturas de las facultades y por eso cuando llega el ministerio no
les dan pruebas, cuando usted no tiene pruebas cómo puede trabajar,
como coge una universidad de 30 años y desde enero hasta ahorita y
dice funcionen. Por favor esto es absurdo, hay que llevar un proceso,
hay que llevar un proceso lógico y se está llevando, que queremos
resultados más rápido, yo tengo compañeros que viven de la docencia
están perdiendo sus casas si señores, pero las cosas las tenemos que
hacer institucionalmente, no podemos graduar mediocres, porque es
una responsabilidad del país ,por eso se está pidiendo, y la, ministra yo
la estaba oyendo el otro día, pedía que las universidades supieran
inglés, yo soy profesor de 7°, 8°, 9°, y les cuento a ustedes ¿cuántos
de mis alumnos saben inglés? Ninguno, se asustan cuando me oyen
pronunciando en inglés, se burlan que es esto, yo no estoy hablando
que la San Martín sea una universidad de garaje, pero que tenemos
que mejorarlas si tenemos que arrancar desde la Javeriana, desde la
Nacional desde el Rosario, de los Andes, tenemos que dar ejemplo, no
señores aquí no estamos juzgando la institucionalidad, si el ministerio
lo ha hecho bien o no, aquí tenemos que estar juzgando al señor
Alvear que fue el que nos robo.
Donde está la fiscalía, donde está el Ministerio de Trabajo; estamos
abandonamos, nosotros como docentes nadie nos ha pagado
seguridad social, porque estamos llamando a la, ministra haber que es
lo que está haciendo? Si ella lo está haciendo bien, o no?, ella
intervino quienes son los apoderados para darle dientes a la, ministra,
pues ustedes, son los que tienen que darle el poder a la, ministra para
que esto sea una lección ejemplar cuando yo estaba acá, y los oí yo
vine y oí a mucha gente de la Nacional cubriendo esto con
supuestamente autonomía universitaria, por la autonomía universitaria
es que estamos como estamos señores; yo soy odontólogo, yo
beneficio a mis pacientes, ustedes deben beneficiar a una sociedad, la
autonomía acá todo el mundo sabe que montar una universidad es el
mejor negocio, y donde piensan en la calidad, donde, cuando nos
vamos a enfrentar a mostrar la calidad de estudiantes que tenemos, yo
estoy aquí sentado arriesgando mi nombre de generaciones como
odontólogo para venir a defender una universidad que ni siquiera es
mía, pero si vengo en nombre de una cantidad de docentes de
odontología que creen en mi y por eso los represento a ellos, y a mi si
me parece que el ministerio está haciendo las cosas bien , lento’ si, es
la primera vez que se hace, pero por favor que quieren magia, denle
más poder para que lo hagan rápido aquí los culpables no son el
ministerio es el señor Alvear. Yo quiero leer lo que les traía preparado
calmándome un poquito esto no es fácil venir a decirles lo que les
estoy diciendo, igual estoy nervioso no estoy acostumbrado hablar con
gente tan importante como ustedes, estoy acostumbrado a trabajar por
este país atrabajarle a mis pacientes, pero vengo y lo hago, y además
de eso venía hablarles de lo que pasaba en la universidad, no venía a
defender a nadie pero esto es el colmo como se sientan a atacar a un
ministerio que lo único que ha hecho y el nuevo plenum lo único que
ha hecho es mirar las pecuacas y las barbaridades que llevan
haciendo durante más de 15 años, esto es totalmente injusto, que
pena voy a leer lo que traía preparado, obviamente no venía a decirles
esto.
Buenos días señores congresistas, la siguiente aclaración tiene como
fin ilustrarles lo que ha venido sucediendo en la Universidad San
Martín durante los últimos años, hace más de 30 años cuando la
Fundación Universitaria San Martín abrió sus puertas se creó con la
noble intención de formar buenos profesionales para el país, pero
durante más de 15 años esta idea se fue perdiendo y los recursos de
la entidad se empezaron a utilizar en otros fines, de los cuales aun no
conocemos las quejas hechas durante años a los diferentes
Ministerios de Trabajo y Educación nunca habían sido escuchadas
solo hasta que llegó el Ministerio de Educación en cabeza de la
doctora Gina Parody, a quien damos gracias todos nosotros como
trabajadores resalto trabajadores, es que sin docentes y trabajadores
no hay estudiantes; como sin estudiantes tampoco hay docentes, todo
el país se ha podido dar cuenta de las condiciones inestables injustas
y delegables de las cuales estamos siendo contratados y bajo los
cuales nos exigían laborar. Descuentos salariales por parte a la
seguridad social, a las pensiones y cesantías, a las cajas de
compensaciones etc, fueron realizadas y se presentaron durante los
últimos años, pero que nunca se consideró las suficientes y graves
como para investigar a los responsables, el panorama de hoy de
muchos trabajadores tienen un futuro incierto frente a las pensiones,
ya que estos descuento efectuados a la oficina de nómina de la
administración anterior y que con conocimiento de todo el grupo de
líderes de la misma administración nunca fueron dirigidas a las
entidades pertinentes, imagínense la gravedad, nunca se les pagaron,
hay gente que se quiere pensionar y no pueden, llevan 25 y 30 años
trabajando para un ladrón, y nadie hizo nada, tiene que decir el Fondo
de Trabajadores de la fundación que se utilizó como caja menor y
bolsillo de emergencia del mismísimo líder y dueño de la universidad
durante años, nadie hizo nada para evitarlo, pero ninguna de estas
situaciones se hubiera hecho pública si no fuera por el Ministerio de
Educación de este periodo, alguien se enteró de eso, alguien lo sabia
nadie lo sabia hasta esta vez, que se tomo como la molestia de
identificar las irregularidades y buscar la manera y frenarlas, de
investigar lo que estaba ocurriendo y tratar de implantar justicia para
desenmascarar a los deshonestos y a los faltos de integridad que
detrás de una causa tan noble como la educación solo buscaban
llenarse los bolsillos. Tristemente otros entes como el Ministerio de
Trabajo no se han presentado en este desastre tan grande, la fiscalía
por ejemplo se tomo cerca de cinco meses o más para pronunciarse
con respecto a la investigación de la cabeza y los líderes de la
fundación Universitaria San Martín, todos estos años a los empleados
y estudiantes que han robado, incluso las anteriores administraciones
del ministerio que permitieron que los interesados en enriquecerse
vilmente aceptaran que muchos estudiantes fueran matriculados en
programas que no tenían registros calificados, y que en lugar de
avanzar en las investigaciones y a pesar de las acusaciones obviaran
hechos irregulares como que los docentes trabajaran sin recibir
sueldos durante más de tres meses; solo el Ministerio de Educación
en cabeza de la doctora Parody ha escuchado y atendido miles de
quejas no solo de los alumnos sino de los docentes y trabajadores
también, no es verdad Cristina?
Nosotros estábamos los dos, cuando se produjo la intervención del
Ministerio de Educación en enero de este año, el ministerio y el nuevo
plenum encontraron escombros de lo que fue el estado financiero de la
Fundación Universitaria San Martín, ya que algunos tentáculos del
antiguo plenum universitario se habían extendido en lo administrativo y
en lo académico y muchos de los que dirigían las facultades protegían
y encubrían las maniobras del antiguo plenum y nunca se preocuparon
por denunciar al dueño de la universidad y mostrarle al plenum cuáles
eran los problemas como tal, gracias al arduo trabajo por parte del
ministerio y del nuevo plenum vemos una luz que no veíamos hace
mucho tiempo, nosotros como trabajadores porque nuestros
expectativas esperan llegar a satisfacerse creemos en la consiente de
las entidades educativas que deben existir para garantizar los buenos
profesionales, formando a los mejores estándares académicos para el
país, es que tenemos que velar por la mejor educación no por salvar
instituciones, tenemos que velar es porque esa institución sea buena
eso es lo que le tenemos que enseñar a nuestros alumnos que esa
institución es buena, vemos con buenos ojos lo que está haciendo el
Ministerio de Educación lo agradecemos asumimos y esperamos que
otras entidades directamente implicadas se relacionen ante esta
realidad de la manera minuciosa y eficaz, intervengan y actúen como
es debido. Muchos de los colombianos no entendemos como el dueño
de la universidad San Martín se encuentra en su casa pagando casa
por cárcel, cuando el futuro de muchos estudiantes trabajadores
estaban esperanzados en el buen funcionamiento de la Fundación
Universitaria San Martín, no entiendo como esta persona tiene casa
por cárcel cuando es un ladrón. Mientras muchos de los padres que
invirtieron en educación para sus hijos en esta universidad,
estudiantes que soñaron con títulos profesionales y docentes que
dictaron clases asistieron responsablemente al trabajo, se sienten
robados y engañados y el líder y dueño der la universidad dice que no
tiene como responder a pesar de que ya hay conocimiento a nivel
nacional de sus envíos de dinero al extranjero.
Vemos una luz al saber que la universidad ya abrió sus carreras a
distancia o algunas de ellas y creemos que en algún tiempo rápido se
abrirán las carreras presenciales, reitero mi agradecimiento al
ministerio porque por primera vez en estos ocho años alguien atendió
las inquietudes, yo también tengo cartas de muchos docentes desde
hace más de diez años que venían denunciando estos problemas y
ustedes no sé si ustedes, pero los ministros anteriores se hicieron los
de la vista gorda y hay que hablar la realidad por primera vez tenemos
algo si ustedes quieren hacer algo denle más poder al ministerio para
que puedan hacer algo, díganle a la fiscalía que intervenga las
propiedades de ese señor que nos robo; pero no tenemos que venir a
juzgar y a poner entre voces y entre manos lo que ha hecho el
ministerio, no, porque es la primera vez que se hace en Colombia algo
de esta forma, y no nos escudemos bajo la autonomía universitaria,
eso no es autonomía universitaria, eso es un robo al país, más bien
quiten esa vagabundería y ayuden a que el ministerio controle a los
estudiantes de este país, porque yo como profesional y como docente
me duele y me da dolor de patria que eso suceda. Muchas gracias
señores congresistas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:44:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-04-08T10:44:10">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias presidente un saludo para los estudiantes de la Fundación
San Martín de sus modalidades presenciales y a distancia, a los
profesores y trabajadores que hacen presencia hoy en este importante
debate, a los funcionarios del ministerio, a los administrativos de la
Fundación Universitaria San Martín, a los compañeros representantes
a la Cámara, señor presidente, señora vicepresidenta. Escuchando a
los muchachos conversar ahorita exponiendo sus posiciones se me
hincho el corazón, y sucedió porque me recordó las razones por las
que yo estoy acá, y se me hincho el corazón porque me lleno de
esperanza, porque hay gente que está dispuesta a pelearse el
derecho a la educación en este país, a seguir batallando para que este
derecho a la educación no siga siendo vulnerado, para que se le dé el
papel tan importante que tiene en el desarrollo de la sociedad,
personas como estas incluso como el profesor con todos los debates
que podemos tener y que los iré planteando en el curso de mi
exposición deberían estar integrando hoy los órganos directivos de la
Fundación Universitaria San Martín, en dinámicas de eco gobierno
como una manera de proyectar y proteger el proyecto académico que
representa esta institución. Nosotros estamos en este momento en
nuestro partido, estamos teniendo un momento de luto, se nos fue el
maestro y profesor Carlos Gaviria Díaz, una persona que durante toda
a su historia se dedico a defender los derechos individuales y
colectivos de la población colombiana, uno de los grandes
abanderados y defensores de la Constitución del 91, un magistrado
ejemplar, un docente como ninguno, llegó a ser vice rector de mi alma
mater la Universidad de Antioquia, y durante toda su vida quiso
mostrar cómo era el Estado el que tenía que ser el responsable de la
garantía de los derechos de la población colombiana, de los derechos
fundamentales, de los derechos sociales, culturales, económicos y de
todas las categorías de los distintos tipos de derecho, en homenaje a
él, es que desde ayer a hoy el Polo ha venido realizando con
contundencia estos debates en defensa a la educación, en honor a
una persona que no tuvo un pelo en la lengua, y que actuó con
absoluta coherencia y ética en defender al pueblo colombiano,
lastimosamente en este tipo de espacios muchas veces falta
democracia.
Ayer ocurrió un hecho lamentable que todos los Congresistas de la
República debemos rechazar, no puede ser posible que el secretario
del Senado le diga al presidente no le dé más papaya a Robledo,
levante, grosería levante, y el presidente del Senado levanta la sesión
del debate que se le estaba haciendo al Ministerio de Educación, una
muestra de que ejemplo se está dando con eso, que vulgaridad, que
violación a la democracia y a las buenas costumbres, también si le
queremos llamar de alguna forma, como se le ocurre a un secretario
del Senado de la República referirse de esa manera al presidente del
Congreso de la República para interrumpir un debate democrático.
Bueno me voy a centrar ya en lo que nos atañe en este debate que
tenemos el día de hoy, no podemos desligar el problema que está
viviendo la fundación Universitaria San Martín de la realidades
complejas de nuestro sistema de educación superior, acá no es un
asunto que apareció de la noche a la mañana, una institución que tuvo
un problema y es un casito por allá aislado y que apenas estamos
viendo; y que bueno acabado ese problema el sistema funciona a las
mil maravillas, ni que nació aparte de las dinámicas y problemáticas y
motivaciones incluso que la estructura nuestro sistema de educación
superior permite, no, el problema de la Fundación Universitaria San
Martín es el fiel reflejo de lo que se tiene pensado para la educación
superior de Colombia, de cómo se ha estructurado su modelo
educativo, de cómo lo han planteado y defendido muchas de las
personas que han cursado por este gobierno y por otros gobiernos
más; tenemos en nuestro sistema serios problemas de cobertura,
grandísimos problemas de cobertura, muchísimos colombianos no
acceden a la educación superior, la cobertura esta oscilando para la
educación superior más o menos en un 30% o 40%, la gran mayoría
no tienen acceso, y esta falta de cobertura tiene materializaciones en
el terreno, muchas personas terminan accediendo a instituciones de
baja calidad buscando garantizarse el derecho a la educación.
Tenemos problemas de permanencia, de autonomía, de financiación,
de infraestructura, de corrupción, de clientelismo dentro de las
instituciones de educación superior, se ha mercantilizado la educación
superior en nuestro país, prolifera las instituciones de educación
superior de baja calidad que este no es el caso de la Fundación
Universitaria San Martín, porque además de todo son compañeros
estudiantes, no más ahora a final de año mis rotaciones en Ciudad
Bolívar municipio de Antioquia en gineco obstetricia dormíamos en la
misma casa, rotábamos por los mismos corredores, comíamos en el
mismo comedor, y reconozco la calidad de los compañeros de
medicina de la Fundación Universitaria San Martín. Tenemos
importantes problemas para la financiación de la investigación entre
otros motivos, y entre otros de los inconvenientes de nuestro sistema
de educación superior, esas realidades no son ajenas al problema que
están viviendo actualmente la Fundación Universitaria San Martín.
Ahora para tratar de contextualizar un poco este debate: ¿qué es la
educación? ¿La educación es un negocio?, ¿la educación es una
mercancía? O la educación es un derecho, un derecho de todo el
pueblo colombiano, yo estoy convencido que es un derecho, y si es
así quien es el responsable de de ser garante de los derechos en un
Estado Social de Derecho? El Estado, nuestra constitución permitió
que esa garantía del derecho o esa operatividad del derecho se le
delegara a un privado en este caso las instituciones fundaciones y
demás instituciones de educación superior de carácter privado, se le
delegara pero la responsabilidad seguía siendo del Estado y del
gobierno, vigilar, controlar si es del caso, inspeccionar orientar, dar los
registros calificados, verificar que esos registros calificados
garantizaran condiciones de calidad para la prestación de la educación
superior entre muchas otras, luego si la responsabilidad es del Estado
la culpa es del Estado y más cuando acá ya lo han dicho múltiples
ocasiones lo conocían.
El Estado, el gobierno colombiano, este y otros gobiernos, porque es
que este gobierno no lleva un año o seis meses, este gobierno ya lleva
un periodo y un poquito y los problemas los conocieron en el gobierno
anterior y las responsabilidades recaen sobre este gobierno y sobre el
Estado , entonces no es la defensa del ministerio de ahora sí, acá hay
que mirar que fue lo que paso; porque si no entendemos bien los
problemas de la Fundación Universitaria San Martín, estamos
condenados a que todo nuestro sistema de educación superior pueda
colapsar con ese manejo que le están dando a esta realidad tan
conocida. Como bien lo dijo Cristian en el año 2012, con radicado del
ministerio hay aquí una carta donde el abogado Jota Hernando Pinilla
Cuervo le notifica o le da a conocer al ministerio los desvíos que se
están haciendo por parte de la familia Alvear, familia a la que el
gobierno a través de su función de delegar la operación de los
derechos le entrego venga usted familia Alvear forme a los
colombiano, opere ese derecho que yo estoy de acuerdo con usted y
yo lo acompaño porque la Constitución me lo permite, pero a los que
no les hizo la adecuada vigilancia aquí están los claros ejemplos,
cuantos años tres años, para intervenir seis cortes de colombianos
que se formaron en la Fundación Universitaria San Martín. La
responsabilidad entonces es del Estado, es problema ocurrido y la
búsqueda de la solución, ¿y esta para qué? Para garantizar el derecho
a la educación de las personas que están cursando actualmente y el
derecho también al buen nombre de quienes han egresado de esta
institución.
Uno de los problemas que es endilgadle a la situación del sistema de
educación superior tiene mucho que ver con lo que está aconteciendo
con el grueso de la educación en nuestro país; son los enormes
problemas de cobertura vía la desfinanciación de la educación
superior colombiana. Las universidades públicas de nuestro país no
tienen condiciones para ampliar más su cobertura, miremos las
condiciones de infraestructura de la Universidad Nacional de
Colombia, preparando Plan Nacional de Desarrollo hicimos un foro en
la Universidad Nacional de Colombia, y nos toco colocar baldes
porque empezó a llover y en la mitad del foro estaban las goteras ahí,
edificios cerrados, techos que se caen, y gracias a Dios no han
lesionado a ningún estudiante. El caso de la Universidad de Colombia
sede Bogotá no es distinta a otras regiones, el presupuesto se les
congelo, el sistema universitario estatal lleva con un presupuesto
congelado desde el año 93, la Ley 30 solo permitió el aumento de ese
presupuesto a través del I.P.C., una indecsación pero si había que
incrementar cobertura, investigación, inversión en infraestructura,
había que pagarle más a los docentes, vincular más planta docente
entre otras más cargas y responsabilidades, situación que termino
derivando en un déficit de cerca de catorce billones de pesos, si la
educación es un derecho, ¿es también cualquier derecho? Qué tipo de
país nos estamos pensando si no le damos prioridad, prioridad que
tampoco le estamos dando dentro del Plan Nacional de Desarrollo
como no lo han hecho creer, y ahorita me extenderé un poco más
sobre este tema del Plan Nacional de Desarrollo, pero como la
cobertura no está dada o la oferta pública no está dada para que los
colombianos puedan acceder a su derecho a la educación superior
muchos terminan accediendo a la educación superior privada en
algunas instituciones que son de calidad pero muchos colombianos en
instituciones que no, que son instituciones que a ellas sí les cabe ese
apelativo de instituciones de garaje, a ellas sí.
Otro de los problemas es que quienes tienen que verse obligados a
ingresar a estas educaciones terminan optando por una u otra según
su capacidad adquisitiva, entonces quienes tienen con qué pagar
acceden a una educación superior privada de buena calidad pero de
altísimo costo, contrario aquellos que no tienen con qué pagar y
terminan accediendo a una educación superior privada en muy mala
calidad, que no pueden uno asumirla como la garantía efectiva del
derecho a ser educado porque no es recibir cualquier educación, es a
recibir una educación con calidad, y muchas de estas personas
terminan accediendo a una educación privada vía financiación de la
demanda, vía créditos del Icetex, realidad a la que no son ajenos los
estudiantes de la Fundación Universitaria San Martín que en su gran
mayoría según cifras del Ministerio tienen ingresos inferiores a los dos
salarios mínimos legales mensuales vigentes mes, no son personas
adineradas y son personas que en este momento por la magnitud de
la crisis tienen enormes inconvenientes con ese mecanismo de
financiación de la educación superior vía crédito, porque a riesgo de
no poder continuar con su formación terminarían abrochados por el
sistema financiero en algo que de manera inicial el Estado les debe
haber brindado como un derecho.
Si el mecanismo de financiación que nosotros estamos construyendo y
adoptando es la financiación a la demanda, entonces si tendrá que ser
responsabilidad del Estado también asumir los problemas que esa
inoperancia del Estado para garantizar la continuidad, garantizar la
calidad de la educación en la Fundación Universitaria San Martín.
Tendrá que ser el Estado quien si asume esos mecanismos de
financiación, asuma también las consecuencias que se están dando,
además porque esa es la política en el sistema, no es venga
estudiante, los veinte mil estudiantes de la San Martín ustedes tienen
derecho a la educación, y el Estado, y el gobierno colombiano les va a
garantizar con gratuidad el acceso a la educación, sino que vamos a
mira cómo a través del sistema financiero ustedes mismos van a sumir
esos compromisos; y creamos políticas que las hacemos ver como las
grandes revoluciones, como el programa ser pilo paga, claro
maravilloso en este país acompañemos a las personas que mejor les
valla en sus estudios para que tengan un acompañamiento del
gobierno y poderse proyectar profesionalmente; pero es que la
educación no es un privilegio, bien ese programa pero la educación no
es un privilegio, y no lo es solamente de los más pilos, entonces
vamos a terminar en una educación para los más pilos para los medio
pilos, para los que no son pilos, no, la educación es para todos sin
distingo, este programa en particular lo que alcanza a cubrir es muy
poco diez mil colombiano de esos trescientos cincuenta mil que
pueden estar egresando, estamos hablando que en cuatro años
cuarenta mil quizás contra millones ese es el programa revolución
para que la gente tenga acceso a la educación superior? Yo estoy
convencido que no, porque además con lo que ese programa
consume en recursos tranquilamente se podría invertir en la educación
superior de nuestro país un porcentaje importante para que la oferta
pública mejore y pueda asumir esas demandas de cobertura que hoy
Colombia tiene. Por supuesto no solo de ahí habría que buscar otras
fuentes y reconozco que la, ministra durante el debate del
Presupuesto General de la Nación estuvo haciendo un esfuerzo para
qué se incluyera más presupuesto, pero le falto a este Congreso y al
Gobierno Nacional también mayor contundencia y vehemencia para
reclamar recursos para la educación superior de nuestro país, uno de
los países que menos invierte en educación básica, primaria, en
educación secundaria, y en educación superior, sólo Haití invierte
menos porcentaje de su producto interno bruto en la educación en
América Latina que Colombia, dos punto seis billones de pesos
¿presupuesto del sistema universitario estatal? Contra cuarenta y
cinco de la deuda pública, que por cierto habría que hacerle una
auditoria porque como es eso que nosotros llevamos un montón de
tiempo pagando y esa vaina no baja, sólo sube, y la, Contraloría sale a
decir en estos días en su informe que la mayoría de la deuda pública
en Colombia es para pagar deuda, ni siquiera es para proyectar el
desarrollo de la Nación y de esa manera salirnos de ese círculo
vicioso en el nos han metido, dos punto seis billones versus esa
vagabundería, versus los billones que se pierden en corrupción y la
falta de contundencia en perseguirla, dos punto seis billones versus
las exenciones tributarias billonarias que hay en este país para las
grandes empresas multinacionales que vienen a explotar el territorio
colombiano; no hay recursos ,no hay financiación, ahí tenemos uno de
los problemas grandes de la educación superior que lleva a que
muchas personas terminen la educación privada financiada por la
financiación a la demanda.
Los compañeros de la Fundación Universitaria San Martín confiaron
en el ministerio, y tenían por qué hacerlo, era el ministerio de su país,
de su gobierno , el que tenía que garantizar el derecho a la educación,
y se matricularon en una institución que estaba avalada con los
registros calificados que el ministerio posteriormente entro a
cuestionar confiaron y hoy en virtud de esa confianza, y en virtud de la
responsabilidad que tiene el Estado la respuestas no pueden ser de
aguas tibias sino muy contundentes y muy fuertes para garantizarles el
derecho a la educación para no sentar un precedente terrible en
Colombia y es que esas cosas pueden pasar y a la gente se le puede
vulnerar el derecho.
Otro de los problemas importantes que tiene la educación superior de
nuestro país y que tiene reflejo en la Fundación Universitaria San
Martín es la crisis de la autonomía universitaria, y no porque la
autonomía universitaria sea la causante de este problema; porque si
algo no hubo en la Fundación Universitaria San Martín fue autonomía
universitaria porque aquí en la amplitud del concepto no solo en los
elementos escuetos que contiene la ley, si no en la amplitud del
concepto de la autonomía universitaria no solo es el gobierno que la
vulnera, cuando una universidad esta sometida a las fuerzas del
mercado, a la necesidad del negocio para poder subsistir, a la
mercantilización, a los gamonales a los partidos, cuando la universidad
no está hecha para que las ideas fluyan con libertad, para que el
debate se pueda dar pública y abiertamente alrededor de todas las
tendencias y corrientes por supuesto que puede haber gente que sea
de un partido o del otro, pero jamás instrumentalizarse en los espacios
en virtud de una lucha partidista particular, o de una lucha gamonal, y
menos cuando son los agentes económicos quienes coexisten
buscando el negocio de la educación de manera soterrada como es el
caso de la Fundación Universitaria San Martín con la familia Alvear y
con otras tantas instituciones donde ocurre el mismo fenómeno, es el
problema de la autonomía universitaria, no por que deje de existir si no
porque no ha existido, ni en nuestro sistema ni en esas instituciones
no ha existido porque son agentes externos que se la toman y por
qué? Porque hay falta de democracia.
La democracia es garantía de vigilancia, la democracia es garantía de
control, esto que estamos haciendo nosotros acá es democracia y la
avalamos porque por algo nos presentamos como candidatos y aquí
estamos y una de nuestras funciones e hacer control político. Ocurre
lo mismo en las instituciones de educación superior; imagínense
usted a estos muchachos, al profesor, incluso al interior de los órganos
de dirección en su institución ¿hubiera ocurrido esto? No, ustedes
creen que usted siendo el que está pagando, o a usted que le pagan
por prestar un servicio, usted que cree en su proyecto académico del
proyecto que están construyendo va a permitir que estando los
órganos de dirección de su institución que los recursos se desvíen
como se desviaron? No, luego al igual que en el resto del sistema de
lo que ocurrió en la Fundación Universitaria San Martín forma parte de
la crisis de la democracia universitaria.
Dentro de esta falta de autonomía hay un elemento sobre el que
quiero llamar la atención, que ha sido uno de los grandes errores
ministra pienso del manejo que ustedes le han dado a esta crisis. El
manejo mediático que le han dado a esta crisis ha llevado a que se
desvirtué o se deslegitime el que hacer de los estudiantes de la
Fundación Universitaria San Martín, comprometiéndolos
profundamente hacia futuro, porque los estudiantes por supuesto
muchos, van a salir, otro tanto cuando egresen van a tener ese
estigma social construido a través también de los pronunciamientos
del Ministerio, y hubo uno que a mí me llamo mucho la atención; que
la educación superior en este país no es un negocio y no puede ser un
negocio, estoy de acuerdo, ministra, pero no le queda no a usted a este
gobierno salir a decir eso cuando fue este gobierno el que propuso la
pasada reforma a la Ley 30, donde permitía la entrada a las
universidades con ánimo de lucro a Colombia no les queda, porque
queda un discurso muy ambiguo y no sabe uno verdaderamente
cuales son las intencionalidades que se están moviendo tras esto,
Aunque estoy de acuerdo no puede la educación superior en este país
ser un negocio, porque cuando lo es pierde la autonomía y pierde el
foco y aumenta los costos y vulnera profundamente el derecho a la
educación, porque tenemos que buscar la manera, ministra, yo creo
que esa fue la intencionalidad de muchos de nosotros, cuando
decidimos acompañar el proyecto de ley que termino con la ley 1740,
que decidí votarlo negativamente porque a la final ustedes decidieron
incluir dentro de ese proyecto un asunto que al parecer era
claramente inconstitucional y que ya hay algunas demandas no mías,
demandas cursando por esa inconstitucionalidad por que no era
posible incluir ahí bajo las mismas condiciones los mismos
mecanismos de vigilancia y control a las universidades públicas del
país. Pero en principio decidimos apoyarla como lo decidieron apoyar
los muchachos con los que contaron para la aprobación de esa ley,
pero según lo que hemos visto y escuchado les dieron la espalda a
estos y no los incluyeron en los procesos de participación y
deliberación previo a la aprobación de la ley; nosotros estuvimos en
ese momento buscando defender porque es que la San Martín tiene
hoy o mejor tenía cerca de veinte mil estudiantes, 19 sedes en 13
departamentos en algunos lugares del país era la única oferta de
educación superior, la única lamentable por supuesto.
El Estado con sus universidades debería llegar también a todas
partes, pero la única realidad, la única oferta muchos de estos
estudiantes en su modalidad presencial muchos más en la modalidad
a distancia, es una institución que mal que bien ha egresado un gran
número de personas en Colombia, un gran número de profesionales
que le están sirviendo a este país y si esto no se interviene bien
intervenido para proteger que era la intención de ese proyecto de ley
no acabar, proteger y buscar que se garantice la continuidad de este
proyecto académico todos esos egresados yo lo quiero ver, eso es lo
que me dicen muchos de los ya no los muchachos con los que
estudiaba, los médicos que estaban en el servicio de urgencias, Víctor
haga algo hermano, porque imagínese donde eso lo cierran y yo me
voy a especializar que van a decir? ¡Ah! usted es el de la universidad
que ya no existe? Entonces yo ya no voy a poder estudiar, garantice
Víctor dentro de ese papel que ahora le encomendamos dentro que
esta institución continúe funcionando bien, por supuesto como lo dice
el profesor, con calidad por supuesto, mejor de lo que estaba siendo
antes con democracia, con autonomía, con calidad, con bienestar
universitario, con una relación más directa con la sociedad, por
supuesto pero que tiene que continuar funcionando en tanto es una
institución que verdaderamente impacta en la matrícula de la
educación superior de nuestro país que es cerca del 1% que es mucho
para una única institución. Dentro del manejo que le han dado y creo
que Cristian lo expuso de una muy buena manera, ese llamado al
temor que era inicialmente un llamado a la esperanza, porque
transformaron el discurso de la esperanza en el discurso del miedo, de
los tres estudiantes que dieron la defensa de la institución, teníamos
esperanza y hoy tienen miedo, y este tiene un impacto real porque
además ahí estamos hablando algo cierto: esto es una institución
privada y que funciona bajo unas normas básicas de la oferta y la
demanda y de las condiciones del mercado, si a usted le dicen esta
universidad es un bodrio, quien se va a matricular por Dios, nadie.
Entonces un porcentaje importante de estudiantes se fueron cerca de
ocho mil estudiantes, el 40% y a mí lo que me preocupa frente a esto
ministra porque la idea de este debate no es simplemente venir a decir
es que usted es parte, porque eso implica que usted tenga que asumir
una responsabilidad frente a cosas de hoy en adelante también es
que ha pasado con esos ocho mil estudiantes, ¿sabe el ministerio
donde están, bajo qué condiciones? ¿Se les pudo garantizar el
derecho a la educación en condiciones similares en las que venía
siendo prestadas. Con la misma calidad, con la misma profundidad, o
mejor? Porque aquí lo estamos viendo, ministra Fundación
Universitaria San Martín sede Sabaneta, condiciones de calidad
Fundación Universitaria San Martín sedes de Bogotá en muchos de
sus programas condiciones de calidad, porque la crisis no era de
calidad, era administrativa; que evidentemente termino repercutiendo
en problemas muy graves de funcionamiento que ha buena hora
llevaron a la intervención por parte del Gobierno Nacional que era lo
que estábamos buscando; pero que hay que garantizar que esta
intervención tenga un objetivo y ese sea cumplido, y es defender el
derecho a la educación de los estudiantes de la Fundación
Universitaria San Martín, pues claro se van estos ocho mil estudiantes
y ahora nos dicen que setecientos cincuenta terminan en una
universidad que se llama la Unicervantina.
¿Estamos seguros que esa universidad tiene las condiciones para
brindar la educación de calidad? Mejor incluso que en la institución en
las que estaban? No sabemos si esos estudiantes han sido
adecuadamente acompañados y conozco esos estudiantes y ellos
dicen no yo del ministerio no recibí ningún tipo de asesoría o apoyo, y
ese es un deber, y volvemos a lo mismo de quien era el deber? Del
Estado incluyéndonos a los que estamos aquí sentados, del Estado,
dentro del proceso que se viene llevando en la Fundación Universitaria
San Martín.
A mí hay varios elementos que me llaman la atención, uno de ellos es
que se va hacer como ya lo había expresado Cristian con los
estudiantes que entraron matriculados sin que existiera un registro
calificado, y no puede ser lo que el doctor Sierra dice en una entrevista
en El Mundo ahora el 27 de febrero, sobre aquellos estudiantes que se
habían inscrito en programas que no cuentan con registro calificado
Sierra dijo: que ellos deberán recurrir a los organismos de control
pertinente, pues en este caso habían sido víctimas de un engaño y
estafa, que se configura como un delito y eso es cierto, pero entonces
¿esa va a ser la respuesta del Gobierno para ellos? Hay que buscar
que estas personas que ingresaron a esta institución bajo estas
condiciones puedan tener efectivamente acceso a la educación con
calidad y ojala en la institución en la cual se matricularon, porque ¿de
quién es la culpa? Del ministerio, del gobierno y del Estado que en
últimas el que tiene la responsabilidad constitucional de garantizar el
derecho, de ellos para que cada uno vaya y mire como solucionan?
Esa no es la respuesta que uno debe esperar del Gobierno Nacional y
mucho menos de una directiva de una institución. Han logrado la
apertura de tres programas a distancia inicialmente ahorita en marzo
están abriendo muchos de los centros, ya nos están diciendo que
algunos no los han podido abrir, sin resolverse las condiciones
laborales de muchos de los docentes y trabajadores de la Fundación
Universitaria San Martín realidad que tendrá que entender el ministerio
y el Gobierno Nacional, en términos generales viene avanzando la
propuesta de intervención siguen coexistiendo los conflictos laborales,
se hicieron visitas a las distintas sedes y, ministra yo quiero hacerle un
llamado de atención por la sede de Sabaneta y por el manejo que
ustedes le dieron a eso, forma parte del mal manejo que se ha dado a
esta situación.
Ellos tomaron una decisión cuando toda la crisis estaba dándose para
buscar opciones entre los estudiantes, las directivas, los padres de
familia, de consignar en una cuenta aparte a la cuenta que estaba
siendo objeto de todos los problemas, para que de esa cuenta
pudieran pagarle a todos los proveedores, profesores, hacer todo este
tema que tiene que ver con los convenios de docencia y servicio, todo
lo necesario para que pudieran continuar con la formación, ustedes
conocieron de la propuesta, ministra, yo fui testigo cuando le
entregaron una carpeta, ellos tiene además el radicado, en el
ministerio ustedes conocían y la respuesta no pudo ser esa de salir a
decir ustedes cometieron un delito son unos criminales, y arrancaron
lanza en ristre contra los estudiantes, administrativo, profesores de la
Fundación Universitaria San Martín sede Sabaneta, como consta en
todos los medios de comunicación donde están las declaraciones
señora, ministra, como consta ahí, y eso en que derivó: en protestas
de los estudiantes eso no fue una vaina de responder a un asunto de
orden coyuntural que se estaba presentando en ese momento, y lo
primero que ustedes tenían que hacer rectificar frente a esas
acusaciones que hacen ante los estudiantes, sobre todo porque
ustedes lo conocían, y pudieron frenarlo y no lo hicieron, es más, esa
propuesta a usted se la presentaron y le sonó, porque era a suerte
como de la fiducia, algo parecido para que los estudiantes consignaran
y poder garantizar la continuidad y era una propuesta similar, una
cuenta donde podían continuar recibiendo los recursos para poder
continuar estudiando señora, ministra, porque cómo es que ustedes,
porque lo he escuchado de los estudiantes de la San Martín cuando
han ido miembros del plenum y es que bajo esas condiciones ustedes
no están matriculados en la Fundación Universitaria San Martín; no
existen y han continuado estudiando y muchos de ellos están a punto
de terminar su semestre y van a poder terminarlo probablemente en
condiciones similares como el compañero que está haciendo su
residencia en cuarto año en cirugía general, deberían estar
esforzándose de cómo reconocer para que la matrícula efectivamente
ingrese y por el contrario reconocerle que pudieron continuar
garantizando el servicio a la educación en medio de un contexto tan
adverso. La otra es que como ya lo han dicho no se ha contado con
los estamentos de manera suficiente para que estos sean los
encargados de llevar las direcciones del plenum por la senda
adecuada de acuerdo a las voluntades colectivas de estudiantes,
profesores, trabajadores, administrativos por supuesto, también de la
Fundación Universitaria San Martín.
Por último, ministra y porque quiero también centrarme por supuesto
dentro de toda crítica hay una propuesta, hay una visión de todo lo que
se ha expuesto aquí hacia atrás, como operar de cómo es que se
puede llevar a cabo la intervención de la Fundación Universitaria San
Martín, y quisiéramos plantear una serie de escenarios, propuestas
muy en la línea de lo que los muchachos ya han planteado, la primera
propuesta y en lo mejor de los escenarios posibles, ministra: que se
pueda salvar la Fundación Universitaria San Martín y continuar
funcionando, hoy tiene unos pasivos leía yo en la misma entrevista del
doctor Sierra de cerca de doscientos mil millones de pesos, que esos
es un jurgo de plata, esos pasivos están ahí y habrá que atender ese
problema.
Hay una propuesta, ministra, porque usted se ira y vendrá otra
persona después, eso tendrá que ser políticas de Estado, no de Gina
Parody, ni de Campo, eso tiene que ser política de Estado, del
ministerio del Gobierno Nacional, y del Estado colombiano, si el
gobierno y el Estado era el responsable de garantizar el derecho a la
educación, de velar por que este operador cumpliera con las
condiciones para hacerlo y no lo hizo, también eso evidentemente va a
costar y el gobierno financieramente se va a tener que comprometer,
no del recurso del sistema universitario estatal que ya está muy
ahogado, si no que, ministra para eso usted cuenta con esta comisión
también para pelearse el tema de presupuesto y recursos para la
educación superior de Colombia, tendrá que comprometerse,
entendemos que el gobierno no le puede girar directamente los
recursos a una fundación privada pero pueden existir mecanismos
como a través de convenios administrativos, como una universidad
pública, que ha sabido administrar muy bien su déficit, porque es que
tantos años en déficit y todavía están por lo menos funcionando,
buscar las condiciones con un convenio interadministrativo con la
Universidad Nacional para que asuman un padrinazgo con la
Fundación Universitaria San Martín para que ayuden a sacarla
adelante, ministra.
Otros de los puntos, ministra: es que para que esto pueda funcionar
bien tendría que darse unas reformas estatutarias al interior de la
Fundación Universitaria San Martín. Reformas estatutarias que lleven
a fortalecer el gobierno universitario desde la democracia, porque a
mí me preocupa mucho, ministra que todo el esfuerzo que pueda hacer
desde hoy el Gobierno Nacional termine primero en un fracaso y no se
pueda rescatar la Fundación Universitaria San Martín y en dos años la
estemos cerrando.
Segundo: en manos de la familia Alvear de nuevo o de su gente
cercana o afines, se necesita una reforma estatutaria en la Fundación
Universitaria San Martín, para como lo han dicho garantizar
democracia y eso incluye por supuesto la participación de los distintos
estamentos.
Lo otro, Ministra: es que si se le ha hecho tanto daño al buen nombre
de la Fundación Universitaria San Martín por muchas razones que son
ciertas en términos administrativos, pero también en términos
académicos se le ha hecho daño, lo que queda en cualquier dinámica
sana de buscar gente que se vincule a un proyecto, hacerle una buena
campaña, ministra, de promoción, de vinculación a la institución,
resolviendo los problemas de calidad, pero llamando a la gente a que
no se vaya, a que se quede, se vincule incluso para garantizar la
viabilidad de este proyecto académico para los que están y para los
que se han ido y para los que vendrán en el futuro.
La otra, ministra es que en este punto se tendría que intervenir el
problema de los créditos de los estudiantes, habría que buscar la
condonación de los crédito, y aquellos que la institución tenga con
instituciones públicas si las tiene, ministra, también habría que
buscarse los procesos de condonación, porque hay una
responsabilidad del Estado en esto, y yo se que estamos en un
momento d estrechez fiscal pero hay que buscar los recursos, Ministra
y usted cuenta con el apoyo de esta comisión que es en últimas la
educación nuestro principal objeto de debate y de estudio en la
Comisión Sexta.
La alternativa hoy, ministra y también la expusieron los muchachos: la
Constitución es muy clara, es un servicio público, nosotros lo
delegamos, si usted no lo cumple entonces que vamos a hacer, que
plan hay, por supuesto tiene que haber una persecución muy dura del
Estado a ubicar donde está la plata de la San Martín, donde si se fue
para Panamá, Brasil, s i esta aquí en Colombia, si esta en los bienes
de la familia Alvear, generar los procesos de expropiación si es el caso
o de extinción de dominio porque es que ellos son responsables de la
vulneración de los derechos de muchos estudiantes, de muchos
colombianos y tendrán que ubicarse los recursos y esos recursos
tendrán que apoyar el pago de los pasivos que hoy tiene la Fundación
Universitaria San Martín.
Tendrá que buscarse una reforma a la ley para que aquellos que el
Estado le ha delegado una responsabilidad que es del Estado y no
cumplan con esa responsabilidad, pueden ser expropiados o puedan
generarse procesos de extinción de dominio frente a estas personas y
frente a estas instituciones, y asumirla, ministra. Las condiciones
institucionales están dadas, ayudaría si desde la idea volverla pública
porqué no, pero si una universidad pública con más presupuesto, por
qué hoy están ahogadas, están asfixiadas, porque no contemplar esa
opción y retomar por que el otro no lo hizo, el privado no lo cumplió;
que el Estado retome el papel que constitucionalmente le compete, y
en el peor de los casos, ministra, si no se da la posibilidad de
rescatarlos, si no existe la voluntad política para que así sea, si en
estos dos años la consecuencia es desastrosa, por lo menos, ministra
se le tiene que garantizar a la gente que no va a tener regresividad en
la garantía de su derecho a la educación, que es además un derecho
de prestación compleja en sus condiciones de calidad, de acceso, de
cercanía a los lugares de residencia, un montón de temas que tienen
que ver con eso, ministra; y ahí sí que entra lo de la condonación del
tema de los créditos del Icetex, yo creo que el presidente Ape
planteaba en la conversación que teníamos de manera informal, hay
una estudiante que está en odontología en octavo semestre, si se
pasa para otra universidad empieza en cuarto, tiene un crédito con el
Icetex, entonces que va a pasar con una estudiante de este tipo, habrá
que condonar este crédito, ministra, si ella se va a ir de ahí, porque
entonces cuando ya vaya en el octavo semestre, primero no hay una
prestación compleja de este derecho en tanto no se le garantice que
pueda acceder en el momento en el que iba de su carrera y recuerde
que la responsabilidad de todo esto es del Estado.
Segundo: no va a alcanzar a terminar antes de que la plata del crédito
no le va alcanzar, ministra, y va a terminar eso derivando en una
situación financiera muy compleja para estas personas, y eso es un
elemento que hay que tener en cuenta, yo, ministra y compañeros y
estudiantes y personas que asisten a este debate, quisiera terminar
por aclarar que cuando los muchachos se tomaron la Fundación
Universitaria San Martín, por cierto una actitud que fue aplaudida
incluso por muchos, porque lo que hicieron fue hacer de celadores que
no les desmantelaran su universidad como paso con el Hospital San
Juan de Dios que han retirado un montón de enseres, y como ha
pasado con otras instituciones que han vivido este tipo de crisis, ellos
han sido valientes los estudiantes de la Fundación Universitaria San
Martín en defender su derecho a la educación que han sido ultrajados,
golpeados como paso en el caso de la Costa Atlántica, cuando
algunos decidieron protestar y fueron golpeados y subidos a la
tanqueta; aquí está el compañero lo estoy viendo que lo vi por allá en
un video contando toda la realidad que vivieron con esas protestas,
son personas valientes, ministra, son ciudadanos colombianos, no son
enemigos del Estado, y tenemos todos incluyéndonos, ministra como
tampoco me interesa otra cosa distinta a ubicar problemas y ayudar a
solucionar de tal manera que podamos garantizar efectivamente el
derecho a la educación de todos estos jóvenes que confiaron en el
Gobierno Nacional, en su papel de vigilar y controlar, en su papel de
ser verdaderamente garante del derecho a la educación que hoy
tienen en su haber más miedo que esperanza. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:44:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>La representante Inés López ha venido aquí a pedirme algo de un
minuto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2015-04-08T10:44:30">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Presidente le agradezco mucho, que le demos la palabra a la doctora
Nazari Triana, ella es egresada abogada de la Universidad San Martín,
quiere cinco minutos para esbozar lo que muchos de los egresados de
la universidad quieren decir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:44:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dra. Nazari le vamos a pedir que sea muy concreta, estamos un
poco cortos de tiempo porque la, ministra que amablemente a acudido
a esta citación tiene un compromiso y plenaria a las dos, con la venia
del representante Guevara vamos a darle el uso de la palabra, que no
sean más de cinco minutos por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-nazari-triana" startTime="2015-04-08T10:44:50">
							<from>Dra. Nazari Triana</from>
							<p>Honorables representantes, señora, ministra, señores del plenum,
compañeros, yo hoy he escuchado con atención cada una de las
frases que se han dicho en este recinto, con sorpresa escuché al
doctor de odontología y sólo me quiero referir a mi facultad, porque
uno debe hablar de lo que conoce y no de lo que desconoce, a mi me
enseñaron en mi facultad el doctor Eduardo Cronfi Cronfi, mi decano
que tanto vale mi decir cómo saber lo probado; en estos fólderes están
las pruebas de que desde el año 2008 el Estado conocía la situación,
aquí hay 20 procesos que le fueron entregados al Ministerio de
Educación con fechas, nombres, cédulas, números de cuenta,
recibimos cartas del doctor Plata Plata,, director en ese momento de
investigación ínsito algo así, donde el nos dice que nos agradece que
le informemos que se están matriculando alumnos sin registro
calificado, entonces que haya desconocimiento del Estado, nunca lo
hubo, dos mil procesos laborales doctor, conocimiento del Estado lo
hubo, las cuentas de Mariano Alvear, todos lo sabíamos , respecto a la
calidad: me basta decir sólo el nombre de mis maestros ,ustedes los
honorables senadores le otorgaron la cruz de Boyacá al doctor
Eduardo Cronfi Cronfi en el aula múltiple, mis maestros doctor José
Gregorio Hernández, el doctor Córdoba Pobeda, mis maestros, el
procurador general de la Nación, si es o no calidad yo les ruego que
me digan que es calidad; mi tesis fue premiada y fue publicada en
Italia, hoy dejé la tableta ya Celia me ayuda con el nombre el
Ministerio de Educación le entrego a la niña Sofía Leal el premio al
mejor Ecaes del país, se lo ganó una compañera mía, este año le
mandaron el diploma con el señor Acosta; si es o no es calidad
entonces en que están las otras universidades del país si la mía es la
mala, porque esa niña estudio conmigo, fue alumna del doctor
Gonzalo Delgado que esta acá docente de la universidad, yo lo único
que pido es un poquito de respeto por nosotros, yo he sido litigante
desde antes de graduarme, porque mis docentes me firmaban mis
procesos y yo los llevaba como hacemos todos los abogados, hace un
par de meses me dio por pasar mi hoja de vida a una entidad estatal y
ustedes no se imaginan lo que yo sentí cuando cogieron mi diploma de
la San Martín y lo escondieron debajo del de la especialización, del
diplomado, y cuando llegué a la entrevista el señor que me estaba
recomendando me dijo deje sólo su hoja de vida y metió el diploma
debajo del escritorio. Para mí no es una vergüenza ser de la San
Martín, para mí es un orgullo ser egresada de la facultad de derecho
de la Fundación Universitaria San Martín cuyo decano como les digo
fue premiado por ustedes, con todas las preeminencias de un
académico y si no que el plenum me contradiga, no hay un mejor
académico en esa facultad y en esa universidad que él, y ha estado al
margen de todo el proceso académico. Y mi pregunta es ¿Por qué no
se ha tenido en cuenta a la facultad de derecho, a los beneméritos?,
hay magistrados allá, el doctor julio Cesar Uribe Acosta, maestro mío,
yo no les estoy hablando de profesores que se graduaron ayer, mis
maestros oscilan entre los 50 y 90 años, me imagino, y no es porque
la edad sea muy importante aquí, si no por la carrera académica que
han tenido, por eso yo le pido a la señora, ministra con el debido
respeto que se retracte de ese cuento de que somos una universidad
de garaje porque el perjuicio que nos ha causado a nosotros es
terrible, hace seis meses un alumno de la facultad de medicina fue
premiado por la Unan de México como el mejor proyecto de grado que
se ha presentado en esa institución por Dios averigüen quienes
somos, yo he estado en este proceso desde que empezó, y jamás he
visto a la, ministra pisar mi universidad, porqué no mira las
instalaciones usted lo decía vayan y miren lo que somos, miren donde
estudiamos, miren los docentes que tenemos y reitero no tengo idea
de lo que el señor de odontología dijo, pero quiero recordarles algo ya
para retirarme; hace veinte años el doctor Villamizar fue el delegado
ínsito en esa época del ICFES, para ejercer la veeduría y control de la
Fundación Universitaria San Martín, y hoy el discurso que escuche
aquí se me pareció mucho al de él, le agradezco, le agradezco y el
ICFES ha trabajado y veinte años después tiene una orden de captura.
Señores muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:45:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-04-08T10:45:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente; voy a hacer muy concreto porque la gran mayoría
de los estudiantes, inclusive nosotros estamos es atentos a la
intervención de la, ministra, de la cual o de antemano quiero señalar
que fue valiente al tomar el toro por lo cachos, era una situación que a
gritos se venía presentando de tiempo atrás, una crisis que fue
anunciada, Cristian lo manifestó, nos hizo llegar los documentos
donde efectivamente se comprueba que de tiempo atrás se viene
ofreciendo programas sin la acreditación, sin los requisitos previstos
por la ley, y a su vez posiblemente el traslado de los recursos a otras
cuentas que no tenían nada que ver la prestación de un servicio
público, un servicio que ésta protegido constitucionalmente, un servicio
en el cual prácticamente se cumple el sueño de vida de muchos
colombianos, y lo digo con experiencia propia; la educación es el único
camino de transformación social del país, y yo este discurso se lo he
escuchado a usted, ministra, yo pienso que debemos seguir poniendo
el debate de la educación en primer lugar, no habrá paz sin educación,
sin garantía y acceso justo a todos los bogotanos y todos los
colombianos, todos los residentes de este país, en condiciones de
igualdad y calidad.
Y de allí no se escapan tampoco los estudiantes, que de buena fe
acudieron a una universidad que venía ofreciendo programas,
registrados o no registrados, pero que venían ofreciendo unos
programas, muchos de calidad, estoy de acuerdo con la persona que
acaba de intervenir, conozco profesionales de altísima calidad en
derecho, los profesores son de lujo, y efectivamente, infortunadamente
también diría y la coyuntura propicio que fueran en cierto modo
estigmatizados, y fuera señala la universidad San Martin como una
universidad de garaje y muy seguramente no lo es, en muchos de sus
programas, en otros si, en eso hay que ser claros, hay programas que
no cumplen, y allí acompañamos a la, ministra para que esos
programas que no cumplen pues le busquemos una alternativa,
porque tampoco es graduar por graduar, los jóvenes que confiaron en
la universidad hay que brindarles toda la garantía, no solamente de
acceso para que terminen su carrera, sino que se gradúen en las
mejores condiciones para poder competir en un mercado muy, muy
complejo.
Quisiera señalar, ministra rápidamente dos cosas; la primera, hay que
enviar un mensaje de confianza, no solamente hacia a los padres,
hacia los estudiantes, sino también hacia la opinión pública en general,
cuando se discutió la ley yo le manifesté necesario revidar o consolidar
un sistema de información único en educación superior, que cual joven
que desee estudiar pueda ingresar e identificar como ésta la situación
de su universidad, desde el punto de vista administrativo, financiero,
académico, cuantos doctorados tiene, cuantos profesores vinculados
tiene, cuantos de planta, cuantos por contrato de prestación de
servicios, en fin; yo veo que este sistema hay que fortalecerlo. Yo me
di a la tarea y consulte a la universidad San Martin, y los registros que
aparecen pues me asombran, no aparecen las carreras habilitadas a
la fecha, ¡no aparecen en el sistema!, entonces en primer mensaje es
generemos confianza, ustedes viene de hacer un trabajo muy juicioso,
yo considero que una intervención de esta categoría tampoco se
puede hacer a la ligera, porque no es rápidamente abrir y a los pocos
meses volver a una crisis financiera que podría llevar al cierre de la
institución, ¡hagámoslo bien!, en eso yo acompaño al presidente y a
las personas que han intervenido, pero informemos, yo pienso que el
proceso no ha sido bien comunicado, no ha sido bien tratado, por
ejemplo, hoy la, ministra yo creo se va a referir al respecto, ustedes
hicieron un cronograma muy juicioso de mejoramiento, con fechas,
plazos, hubo preparación, aquí no hubo de parte del Ministerio de
Educación improvisación, cuando salió la resolución y leí los plazos,
los tiempos y la forma como se avoco el problema, me parecieron lo
correcto, infortunadamente no hemos conocido el diagnostico, por
ejemplo, ustedes se fijaron una fecha para el diagnostico, no hemos
conocido un documento oficial, al menos la Comisión, porque esta
Comisión en pleno esta y usted presidente lo puede certificar, ésta
haciendo un seguimiento permanente a la situación de la universidad
San Martin, todos los miembros de la Comisión, para que los
estudiantes también se lleven este mensaje, y es que virtud de una
decisión que tomo la presidencia todos los miembros de la Comisión
estamos en una comisión de seguimiento a todos los procesos que se
están llevando con relación a este tema, por ejemplo, debía de
haberse entregado un diagnostico el 09 de enero de 2015, me gustaría
que el rector encargado o la, ministra nos contaran que dice ese
diagnostico en temas de proyectos institucionales, oferta académica,
sobre los profesores, los egresados, infraestructura; miren me han
llegado y no quiero mostrarlo pero me han llegado fotos donde se
están desmantelando las instalaciones de la universidad, ¿ y dónde
está la presencia institucional, en este proceso de transición?, de igual
manera que políticas se van a tomar de corto plazo, se tenía previsto
también la elaboración de un plan de choque para el semestre
anterior, para los estudiantes del 2014 que vieron interrumpido sus
estudios, y para el primer semestre del 2015, nos gustaría conocer ese
plan de choque; el señor rector hace pocos días en un comunicado de
prensa dio un abre bocas del diagnostico, y nos dejo muy, muy
preocupados, porque el diagnostico señala que el 40% de los
estudiantes desertaron, y esa deserción uno diría si desertaron para
una universidad en la cual les van a ofrecer garantías muy similares o
superiores a las cuales hoy o en el tiempo donde venían estudiando
sus carreras, sus facultades muy superiores o mejores, ¡pues
fabuloso! Pero lo que hemos escuchado es que los jóvenes se han
tenido que doblegar, inclusive a renunciar a muchos de sus años de
estudio con el propósito de garantizar su continuidad en la educación.
Hay instituciones que están diciendo lo recibo pero no lo recibo en el
semestre que usted se matriculo en la universidad San Martin, lo
recibo uno o inclusive hasta 2 años atrás, prácticamente tiene que
empezar de cero; a mí me gustaría conocer, ministra ese plan de
choque, que instituciones de educación superior están dispuestas en
el caso de las carreras que no tienen la acreditación, que no cuentan
con la infraestructura, que no cuentan con los maestros; ¿qué
instituciones hoy a la fecha le tiene las puertas abiertas a los
estudiantes de la universidad San Martin?, ¿cuáles son y bajo qué
criterios?, y si existe un plan de acompañamiento a los estudiantes
que en fin y como lo decía tiene un proyecto de vida. Yo quede muy
preocupado porque en su boletín, en su comunicado, nos señala que a
nivel presencial solamente se abrirán en tres sedes, Bogotá, Pasto y
Cali, y si uno revisa la universidad tiene presencia en Armenia,
Barranquilla, Cartagena, Cúcuta, Facatativá, Ibagué; Ipiales, Medellín,
Montelíbano, en fin, una gran cantidad de ciudades, algunas de ellas a
distancia, correcto, pero alguna de ellas también con presencialidad,
¿qué va a pasar con estos jóvenes que estudian de manera virtual?,
porque es que la virtualidad también exige presencialidad, exige
también una garantía institucional para que no se quede en un tema
de asistir unas horas a una hora virtual a poder cumplir con ciclo
académico, que va a pasar con estas sedes donde había
presencialidad, en el corto plazo, porque yo se que la, ministra nos va a
presentar hoy un plazo de mediano y largo plazo para retomar la
gobernanza en la institución.
De igual manera, rápidamente el 23 de enero, la entrega del plan de
mejoramiento. Nos gustaría conocer detalladamente ese plan de
mejoramiento que incluye, porque debería señalar temas de
organización institucional, temas de evaluación, temas de bienestar,
manejo de los egresados, temas financieros, en fin, no lo quiero
mencionar; pero nos gustaría hoy conocer de primera mano esos
diagnósticos, que fueran públicos, que los pudiéramos discutir, y en
eso yo le hallo razón a los estudiantes, mínimo eso, cuéntenos que
encontraron, como está la institución, como podemos ayudar, como
desde nuestras diferentes carreras podemos construir nuestra alma
mater, porque la universidad en cierto modo se convierte en el espacio
familiar, en el espacio de creación colectiva, es el escenario de
realización de los sueños; entonces nos gustaría, ministra
respetuosamente conocer ese tema.
De igual manera, ¿Qué alcance va tener el artículo 21 de la Ley 1740
que se logro expedir por parte del Congreso?, porque es la primera
vez que vamos a aplicar este artículo, la continuidad del derecho a la
educación, que alcance y que interpretación, ministra ustedes le han
dado a este artículo, porque este artículo precisamente se diseño para
prever todo esto que esta pasado, que estos siete mil (7.000) jóvenes
que desertaron, que lo hicieron sin información, sin ningún tipo de
acompañamiento, porque conozco los casos, como vamos a seguir en
lo que resta de camino para que este artículo sea una realidad y no
quede en letra muerta, porque rápidamente el artículo que dice:
“Artículo 21. Continuidad del derecho a la educación. Cuando en
virtud de la medida preventiva, la sanción impuesta o cualquier
otra causa, se suspenda o cancele uno o varios programas
académicos, o registros calificados, la institución de educación
superior debe garantizar a las cohortes iniciadas, …”. Aquí hay
cohortes que no van a poder terminar su carrera, por ejemplo hay
facultades en las cuales ustedes determinaron que no hay posibilidad,
porque no habían registros calificados para esas carreras, “…la
culminación del correspondiente programa en condiciones de
calidad, para lo cual debe establecer y ejecutar un plan de
continuidad, transición y/o reubicación, con el seguimiento del
Ministerio de Educación Nacional”. ¿Nos gustaría conocer ese plan
señora, ministra?
Yo quisiera para terminar señalar lo siguiente; indudablemente hay
que seguir metiéndole la mano a la educación superior, y me acuerdo
de uno de los primeros discursos que usted nos dio aquí en la
Comisión, fue precisamente ese, eliminar cualquier institución, eliminar
no, trabajar para que la educación, sobre todo la educación superior
sea de calidad, que podamos tener herramientas, para poder generar
los procesos de inspección y vigilancia, yo la entiendo, esto es un
proceso en el cual el ministerio en fin no tenia las herramientas, el
equipo técnico o habían funcionarios que se hacían los de la vista
gorda, en fin, la verdad no sé, pero las denuncias si estaban, y me
causa sorpresa la respuesta de los funcionarios nunca llegaron, si uno
revisa las respuestas, pues prácticamente fueran como si gracias por
enterarnos, no sabíamos del proceso, vamos a investigar, por ejemplo
esta, rápidamente, “en tal sentido a partir de la información por usted
presentada, este despacho se encuentra verificando los datos que
reposan en los documentos allegados, como una etapa previa para
constatar las irregularidades del escrito allegado”, y esto lo que deja
entrever es que, de una u otra forma si se requiere de un organismo
de control, inclusive la doctora Claudia López presento una propuesta
para crear la Superintendencia de Educación, una superintendencia
que le ponga dientes un poco a esto, que le haga seguimiento, que
verifique lo financiero, lo administrativo, obviamente sin detrimento de
la autonomía universitaria, es ahí el gran debate que hay que dar en el
país, hasta donde debe llegar esta autonomía universitaria, si esa
autonomía universitaria da licencia para robar, si da licencia para
burlarse de la ley, si esa autonomía universitaria da licencia para
engañar miles de colombianos que han confiado en una institución y
hoy ni siquiera ponen la cara, en eso, ministra yo creo que estamos
dispuestos a acompañarles, ¿Qué herramientas necesita para poder
seguir?, prácticamente extirpando un cáncer que se ha tomado
muchas instituciones de educación superior en Colombia.
Yo quería dejarle estas reflexiones, ministra sabiendo que es un tema
complejo, pero los estudiantes buscan soluciones, aquí hay madres,
personas que trabajan en la noche, hay personas que han sacado
créditos, hipotecaron sus casas, padres que prácticamente han hecho
lo imposible para garantizar la educación superior de sus hijos, y hoy
con lagrimas en sus ojos, porque las lagrimas de Cristian no son las
únicas que se han derramado con relación a este tema, sino que hay
muchas lagrimas de maestros, de trabajadores, de estudiantes, de
padres que dicen bueno, ¿cuál es el camino?, ¿qué decisión vamos a
tomar?, entonces nos gustaría, ministra que nos participara, sé que es
un proceso por etapas, ¿cuéntenos cómo va a la fecha y cómo desde
esta Comisión podemos ayudarle a sacar adelante la universidad?
Termino diciendo lo siguiente, no podemos abrirle paso también a
instituciones, por ejemplo la universidad Cervantina, que es la que
está recibiendo, recibió setecientos cincuenta (750) jóvenes de
entrada, pero por ejemplo los estudiantes de derecho no tienen
consultorio jurídico, esa universidad no tiene hoy consultorio jurídico,
estudiantes que están a punto de graduarse y que dentro de los
requisitos, no soy abogado, pero tengo entendido que dentro de los
requisitos para optar por el título de abogado hay que hacer un
servicio social dentro de estos consultorio jurídicos. Entonces, ministra
mil gracias, esperamos acompañarla, cuenten con nosotros y sobre
todo yo pienso que hay que mejorar los niveles de comunicación, para
mostrar lo que hay que mostrar y señalar así mismo cual es el camino
que deben tomar los estudiantes, muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-04-08T10:45:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias representante Guevara, viene la intervención de tres
representantes y luego tendremos la intervención de la, ministra, yo
quisiera que en aras del tiempo y de poder escucharla a ella, sean
breves, tiene la palabra el representante Alfredo Ape Cuello Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:45:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Gracias presidenta, si muy breve porque el representante Víctor
Correa y Carlos Guevara han hecho un punto importante, yo
solamente iba a hacer una pequeña acotación de una propuesta que
queremos que el ministerio estudie, pero no puedo dejar pasar por alto
que en la intervención de alguno de los que me antecedió quedaron
algunas palabras que me llamaron la atención; primero este no es un
debate, ni es un juicio, no hemos traído aquí a la, ministra para
juzgarla, al contrario, estamos cumpliendo una función constitucional y
lo que hemos es solicitado un informe, porque no sabemos en qué va
el proceso de la universidad San Martin, mucho menos a una, ministra
que le tenemos toda la confianza, que se lo hemos probado, que se la
hemos entregado, a quien hemos defendido; quedó también en el
ambiente las palabras de doctor José Alejandro Ariza, cuando dice,
que si queremos hacer algo esta Comisión, quiero recordarle aquí se
iniciaron los debates de la situación de la universidad San Martin, en la
Comisión Sexta de Senado también, aquí escuchamos a todos los
estudiantes por su puesto algunos de acuerdo con lo que estaba
haciendo el ministerio, otros en desacuerdo, a todos tenemos que
escucharlos y todos merecen el uso de la palabra, en esta Comisión
recibimos de buen agrado la idea que a buena hora tuvo la, ministra de
presentar un proyecto de ley que sacamos en tiempo récord y creo
que ha sido la ley que se ha tramitado en menor tiempo en la historia
del Congreso de la República, además fue una especie de cheque en
blanco, de voto de confianza, que es el mismo voto que tenemos en la
ministra Gina Parody, que creemos viene haciendo una extraordinaria
labor, que creemos viene tratando de imponer una serie de cambios
que necesita el Estado colombiano que es responsable como lo decía
el representante Víctor Correa, el Estado no la, ministra, que trata de
corregir una falla histórica que tenemos que reconocer existe en el
Gobierno Nacional, por eso yo, quiero además recordarle a la, ministra
y a todos los aquí presentes el apoyo que además ha tenido el
ministerio en el presupuesto nacional, que además lo va a tener en el
Plan Nacional de Desarrollo y en los proyectos e iniciativas que la
ministra tenga en adelante; pero tengo que decir que lo que debería
preocuparnos es más bien si el ministerio y el Gobierno Nacional se
han quedado cortos cuando le dimos a la, ministra ese voto de
confianza con la ley, lo hicimos no solamente para la universidad San
Martin, mi querida, ministra, yo quisiera que más que un informe de
que ha pasado con la San Martin, supiéramos que está pasando con
las otras universidades que sabemos el ministerio tiene información
que puede estar pasando lo mismo que la universidad San Martin, de
que universidades han llegado este tipo de informaciones, que está
pasando con las muchísimas universidades desconocidas, la San
Martin es una de las universidades desde que yo tengo uso de razón
de mayor prestigio en Colombia; y decía que de las doscientos setenta
(270) universidades o instituciones de educación superior, esta
Comisión que es la que estudia educación, difícilmente conocemos el
nombre de cuarenta (40) o cincuenta (50), y entre esas siempre estuvo
la universidad San Martin, hay en Colombia más de doscientas (200)
universidades que si podría uno cual es su dudosa procedencia, aquí
me acaban de decir por ejemplo que a los estudiantes de la
universidad San Martin de Barranquilla los están remitiendo a una
universidad de Medellín, donde los reciben con la cedula, que se llama
la Universidad Remington, y yo le dije aquí jocosamente a la persona
que parece el nombre de una pistola, de un revolver, y no de una
universidad, a mi si me gustaría saber esa cantidad de universidades
con esos nombres raros, que no vayamos a tener el mismo problema
o no el mismo, porque el de la San Martin no es un problema de
calidad, es un problema de la mala administración de los recursos y de
la suerte a la que hoy tenemos unos estudiantes, porque en el pasado
el Estado permitió que se manejara mal esa universidad.
De manera, ministra que aquí en esta comisión están sus aliados
naturales para que usted haga uso de esa herramienta que le
entregamos con absoluta confianza y decisión, yo quiero además
decirle que lo que nos debe preocupar la habíamos invitado mañana,
no citado, y sabemos que por su compromiso mañana en Panamá,
tendremos que postergar, porque yo más bien creo que en el Plan de
Desarrollo nos estamos quedando cortos en muchos temas; por
ejemplo en la reforma para Ley 30 que aquí pudiéramos aprovechar
para corregir muchas de las falencias que nos llevan a que en las
universidades públicas algunas cosas estén funcionado mal y que
aprovechemos hoy que se ha creado todo un permanganato de
propuestas en el Plan de Desarrollo que termino siendo todo un
compendio de leyes, en una sola pudiéramos entonces aprovechar
para avanzar mucho más en el tema de la educación, a la intervención
de la doctora Nazari Triana que me gusto mucho, conozco al doctor
Eduardo Cronfri, fue mi profesor, fui compañero de su hijo,
extraordinario académico, también cuando se inicio el debate de la
universidad San Martin aquí estuvieron proponiendo que se
escucharan a los académicos de la facultad de derecho, cosa con la
que estamos de acuerdo.
Voy a terminar con lo que iba a proponer señora, ministra, el
representante Víctor Correa me quitó el ejemplo que íbamos a poner
de los estudiantes que caerán 4 o 5 semestres más abajo, caerán
muchos de esos ocho mil (8.000) que salieron a inscribirse en otras
universidades en semestres más abajo, creyendo que este tema no
iba a prosperar, reiterando que creemos que la universidad tiene que
continuar, ojala todos sus programas, aquellos que no tengan registro
que les permitamos que puedan obtener ese registro como se les
permite a muchas otras facultades en el país. Pero la respuesta en
concreto es, por qué el ministerio no presenta un programa, no tiene
que ser una ley, para que congelar por dos años a todos los
estudiantes de la universidad San Martin los créditos de ICETEX, no
condonar, sino congelar el pago durante dos años y acompañado de la
garantía de la financiación total de su carrera en la universidad donde
tengan que llegar o en la misma San Martin hasta que terminen su
carrera, me explico, voy a poner un ejemplo: aquí muchos conocemos
lo que fue el PRAN (Plan de Reactivación Agropecuaria Nacional), se
lo voy a poner para decirle que esto lo ha hecho el Estado en años
anteriores, que hicimos con el PRAN, cogimos la deuda de los
cafeteros, de los cacaoteros, de los algodoneros y les dijimos, en
estos 5 años les congelamos sin intereses su deuda mientras les
permitimos entrar o ingresar a otro programa productivo y cuando
empiece a producir ese programa nos empieza a pagar lo que nos
debía sin intereses; eso es a lo que yo invito a la, ministra, le
propongamos a los estudiantes de la universidad San Martin,
congelemos, si usted tenía que empezar a pagar a partir del año 2017,
me empieza a pagar a partir del año 2019 para darle el chance a que
puedan pasar este traumatismos al que se vieron forzados por todos
los antecedentes que ya mis colegas han dicho.
Muchas gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-04-08T10:45:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Jorge Eliecer Tamayo Marulanda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2015-04-08T10:45:50">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Muchas gracias presidenta, muy breve en aras de que se ha dicho en
lo particular, en lo casuístico, lo pertinente, porque no hay más que
decir en lo particular.
Me voy a referir a lo general y este caso San Martin pienso que no dio
la oportunidad de mirar el problema de fondo que hay en la sociedad
colombiana. Efectivamente es el Estado es el responsable en la
prestación del servicio, aquí no se puede eludir esa responsabilidad,
quiero hacer la diferenciación de Estado y del gobierno, yo no estoy
haciendo referencias al caso particular de la actual administración,
estoy diciendo el caso del Estado colombiano que para mí es
corresponsable, porque en él está la prestación del servicio que se
estructura con la política que se imparte a través del ministerio, que se
ejecuta a través de las instituciones de educación superior públicas y
privadas, representantes ahí tenemos una gran diferencia, porque hay
hoy universidades públicas que tienen problemas críticos, problemas
graves también como estos, porque son administrados por seres
humanos, que el problema viene estructural, viene aquí en la
sociedad, pretendemos resolver un problema arriba en la parte final de
la estructura cuando la parte de las bases de la estructura tienen gran
problema. Esto esta desestructurado en la formación del ser humano,
seres interactuando en toda la sociedad de manera corrupta,
deshonesta, incapaces, no profesionales, mal formados, por todo un
problema estructural, sin principios, sin valores y destruyen totalmente
y colocan en riesgo toda la estructura de la sociedad, ese el problema
que tenemos aquí de fondo y lo estamos mirando arriba, ¡no!, el
problema mirémoslo abajo, y en esto hay que empezar por reconocer
que este gobierno y la gestión del ministerio están tratando de trabajar
para resolver el problema estructural; pero que no vaya a queda en
estadísticas, ministra y aprovecho la oportunidad para decirle esto, que
no se vaya a quedar en estadísticas, porque el problema es que nos
queda en estadísticas sobre resultados, ¿y la condición humana?,
nunca nos hemos preguntado nosotros para que educamos, cual es el
propósito de la educación en la sociedad, no resolvemos ese
problema, pero queremos que el problema se resuelva en otros
escenarios, entonces educamos para que , para la producción o para
la riqueza o para ser felices, una sociedad feliz, pero nunca lo
resolvemos, no lo hemos resuelto y no lo estamos resolviendo; y con
las estadísticas de unas competencias no lo vamos a resolver y no
alcanzamos a resolverlo teniendo en punto eso, simplemente aquí hay
unas acciones legales en materia civil de las responsabilidades, en
materia penal por las conductas y en materia contenciosas donde
tiene que aparecer el Estado, debe responder de alguna manera.
Bueno yo pienso que aquí debe pasar algo como paso en el sector
financiero, se creó un fondo para atender las situaciones críticas del
sistema financiero, pero fue perverso porque solo atendió al sector
financiero consolidado pero dejo por fuera a las cooperativas y cuando
dejaban por fuera a las cooperativas no les prestaban el mismo auxilio,
no le prestaban el mismo salvavidas, yo quiero, ministra que aquí
aprovechemos la oportunidad y que se cree, que se fortalezca un
fondo, que fomente la educación, pero también que garantice la
estabilidad de la educación, la continuidad de la educación, tiene que
garantizarse, yo lo miraría en términos generales porque también el
debate es apenas, lamentablemente los tiempos no nos dan, el debate
da para un debate porque si esto que estamos viviendo en la
educación superior esta en esas condiciones, la educación intermedia,
ese pedacito que hay allí, la no formal para el trabajo ahí sí que hay
estafa, tumbada y engaño para el pueblo colombiano, allí sí que es
cierto que se ve, porque es por falta de diligencia del Estado que es el
que tiene esa responsabilidad, yo sé que no alcanzamos a resolver
todo en este momento con esta gestión, ¡no!, bastante se ha hecho,
mire yo he vivido en carne propia estas situaciones, ver todo este
drama, estos jóvenes si tienen buena formación académica no pueden
rehusarse a procesos de medición para poderlos reubicar a los que no
tiene registros calificados, si ellos tienen competencia, tienen
desarrollos académicos estandarizados pueden ser competitivos y
pueden llegar a otras instituciones de calidad, pero no se ha dicho
toda la verdad de fondo.
Aquí hay un tema que hay que resolverlo y hay que mirarlo de fondo y
ser cuidadosos en las afirmaciones, porque también la San Martin en
un momento determinado no fue mala, porque logró llegar a unos
procesos de reconocimiento y acreditaciones y certificaciones y como
ellas muchas también de las otras, que fueron esfuerzos particulares,
donde docentes, maestros comprometieron sus patrimonios familiares,
sus prestaciones sociales de maestros en las universidades para
fundar y constituir las universidades, que hoy también son
cuestionadas pero que fueron una génesis, donde el Estado nunca los
acompañó, nunca les brindo recursos, nunca les brindo apoyo; yo creo
que el problema hay que mirarlo en su conjunto, no en la
particularidad, ahora el caso nos sirve para adentrarnos en el estudio,
pero no porque sea el problema, que lo estemos resolviendo, no
estamos resolviendo con la del San Martin, ¡no!, tenemos que ir al
meollo del problema social que tenemos nosotros, el problema
estructural en el sistema educativo universitario, tenemos que volver a
hablar, a mi me llama la atención cuando cogemos y hablamos, es que
la educación prestada por particulares con ánimo de lucro es mala,
¡no¡, yo conozco en otros países y en otras sociedades donde la
educación prestada con ánimo de lucro es buena y es de buena
calidad, ese debate hay que restablecerlo, hay que volcarlo a la mesa
otra vez, sin temor alguno, sin quitar la posibilidad, defensor absoluto
del derecho a la educación y tenemos que centrarnos en ello, yo
pienso que será en otro escenario, pero tenemos que anunciarlo ya,
no tenerle temor a esos debates, porque nos permite a nosotros de
fondo estudiar los responsables de esto, con la responsabilidad que a
nosotros nos asiste.
Yo pediría así que hiciera un gran esfuerzo, ministra, de buscar la
creación de ese fondo para poder garantizar estos momentos críticos,
porque no va hacer el único, ministra, ahí tenemos un problema grave,
y esa reparación grave que está asumiendo el Estado, yo pienso que
tenemos que hacerlo de manera responsable y buscarle la salida, creo
bien que tengo carta allí para poder escucharla y sumarme a los
requerimientos que han hecho los demás colegas en esta materia que
en el caso particular me parece que reúne toda la información que se
requiere.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-04-08T10:46:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias representante Jorge Tamayo, tiene la palabra el representante
Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2015-04-08T10:46:10">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidenta,, ministra, viceministra, compañeros. Yo quiero
tocar netamente la problemática de la cual al escuchar a los
estudiantes, a los trabajadores, docentes, egresados; pues uno lo
único que debe es felicitar la calidad de la formación que tiene la
universidad San Martin, porque ahí la están mostrando, son
competentes y capaces para venir y luchar por algo fundamental que
es su institución, y no son los dueños de la institución, son parte
integral de la institución y ahí pienso que radican las diferentes
lecturas, y la diversidad esta en entender esta lecturas, los estudiantes
hacen una lectura y dan unas soluciones, los docentes hacen unas
lecturas y dan unas soluciones, los maestros, los trabajadores y los
egresados hacen su lectura; pero tanto a usted, ministra como a
nosotros nos toca no solamente definir la lectura de ellos sino generar
un proceso estructural, de darle desarrollo a la problemática particular
de la universidad San Martin y como lo decía el compañero Jorge,
generalmente de los problemas que pueda tener de alguna forma las
instituciones de educación superior dentro del marco de la educación
terciaria, ¡Y estoy de acuerdo con Jorge!, no podemos aquí salir a
decir que solamente las universidades públicas son las mejores y las
que no tiene problemas, hay que ser claros, hay un problema
estructural que lo tenemos que ir formando y que lo tenemos que ir
desarrollando, nosotros votamos, ministra la Ley 1740 de 2014
entregándole en un principio algunos elementos preventivos, porque
realmente son preventivos, para la inspección, vigilancia y control,
porque no tenía herramientas. Entendimos que esas herramientas no
estaban y eso hay que tratar de explicárselo a la sociedad y a la
comunidad institucional de la San Martin, obvio que entendemos que
la solución no es de la noche a la mañana y tenemos dos o tres
meses trabajando ese proceso, mirando con las herramientas que se
puede hacer y que no se puede hacer, la normatividad también le ata
las manos en la toma de decisiones a los funcionarios públicos,
cuando uno empieza a desarrollar y a mirar y a ejecutar se encuentra
a veces con las manos atadas para tomar decisiones de algunas de
las que tomaron acá que decían que de simple lógica se podían
desarrollar, pero todos sabemos Víctor que definitivamente eso no es
tan fácil porque la normatividad cuando uno está administrando,
cuando uno ha sido administrador público se empieza a topar o a
chocar, como quieran mirarlo, con respecto con la normatividad que se
tiene, y ese es parte del proceso de desarrollo que tenemos que
hacer, por eso, ministra cuando nuestro presidente dice que queremos
ver que está sucediendo y que necesita de apoyo, aquí está la
Comisión Sexta y tenemos que estar trabajando para mirar que
argumentación se requiere más para poder trabajar estos procesos y
para que ustedes tengan desarrollo.
A diferencia de Jorge yo sí creo en los sistemas y en las estadísticas,
el ministerio tiene el sistema nacional de información para la
educación superior, tiene el sistema para prevención de la deserción
de la educación superior, tiene el observatorio laboral para la
educación, tiene el sistema de aseguramiento de la calidad en la
educación superior y otros sistemas más,, ministra ahí es donde hay
que trabajar con mucha fuerza, hay que mejorarlo, hay que
actualizarlos, hay que trabajarlos, porque esos son realmente el faro
que le va a dar al ministerio la posibilidad de toma de decisiones con
unas probabilidades claras de tener una certidumbre importante de
que está pasando en la educación superior, y obviamente no
hablaremos de las otras, la educación básica, primaria, la media
técnica, porque sabemos que también hay sistemas de información,
pero en la calidad y el mejoramiento de ellos le va permitir generar un
proceso importante. Cuando estábamos haciendo el debate de la ley
1740 hablábamos de cosas importantes como la superintendencia, yo
creo que poco a poco tenemos que dar ese debate y tenemos que
llegar allá, creemos que esta en mora trabajar ese proceso porque la
oficina de inspección, vigilancia y control,, ministra cuando usted nos
pidió creo que tenía cinco (5) personas en ese entonces, no sé si ha
podido desarrollarla más, pero cinco (5) personas para la problemática
de la educación superior de doscientas setenta y tres (273)
instituciones, realmente no tiene la posibilidad grande de desarrollo,
pero hay posibilidades de trabajar y de salvar la universidad San
Martin; hay que mirar instituciones como “FODESEP”, como algunos
elementos que le permitan realmente a la San Martin tener la
posibilidad de traer elementos financieros, aquí no hay un problema de
calidad, las tres funciones que tiene cualquier institución de educación
superior son la docencia, la investigación y la proyección social, la
problemática grande que tiene la universidad San Martin es una
situación que no es misional a la educación superior ni a la educación,
es una función de apoyo logístico, y es mirar cómo le hacemos
controles a los manejos reales, tanto de la parte financiera de todas
las instituciones de educación superior privadas y públicas que tiene
realmente la educación superior. Gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:46:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Y cerramos con la intervención del representante Iván Darío Agudelo
Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2015-04-08T10:46:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muy buenas tardes a todos los jóvenes que nos acompañan, a todos
los decentes, compañeros, a todos los integrantes del Ministerio de
Educación, un saludo muy especial a la doctora Gina Parody.
Quiero intervenir brevemente para plantear unos temas sobre todo que
es llamar la atención, que me llena de preocupación, sabemos lo que
ocurrió en la universidad San Martin, pero como lo decía ahorita
nuestro presidente, de pronto queda en el ambiente algunos temas
que pueden ser peligrosos, y yo quisiera decir algo; nosotros no
hemos sido culpables de lo que ha ocurrido en la universidad, pero si
hemos sido responsables e iniciando desde la, ministra, ¿hemos tenido
diferencias con la, ministra?, ¡claro que sí!, pero aquí ha habido
responsabilidad más no culpabilidad, desde este Congreso, desde
esta Comisión Sexta se han hecho muchas leyes a favor de la
educación. Representante Víctor, yo se que usted es un gran doliente
de la Universidad Nacional como todos, ni más faltaba, pero no
olvidemos que aquí se hizo una ley donde en la Reforma Tributaria del
cuatrienio anterior se sacaron recurso para materia de infraestructura,
y a todas las universidades públicas del país se le han repartidos
recursos en materia de infraestructura, aquí ha habido
responsabilidad; cuando hablamos de la gratuidad en la educación de
cero a ultimo grado de bachillerato, cuando hablamos del ICETEX,
cuantas leyes que se hicieron acá y obviamente siempre queremos
más y ahora cuando se hablaba de los recursos porque también se
llevo al tema de una crisis, indudablemente que hay una crisis en la
educación, ni más faltaba, recordaba yo cuando llegue aquí en el
periodo pasado uno de mis sueños cuando aspire al Congreso de
República fue algún día tener sentado ahí a la, ministra de Educación
con el ministro de Hacienda, y llegamos a la misma conclusión, y la
ministra en su momento, María Fernanda Cabal; que yo le pregunte,
Atilano no me deja mentir que fue mi compañero en ese momento,
¿dígale a el país si usted está conforme con los recursos que hay para
la educación?, ¡y dijo que no!; y la, ministra la doctora Gina Parody
también se lo ha dicho al país, no nos alcanzan los recursos, pero ha
sido una mujer valiente que le ha dado la cara al país, no le huye a
ningún debate, por eso me preocupa mucho, porque mire que todos a
una le salimos a la crisis de la universidad y miren las cosas de la vida,
afuera inclusive nos dicen oigan pero cometieron excesos, se les fue
la mano y en eso también quiero llamar la atención al ministerio. Aquí
queremos es acompañamiento, no excesos, porque creo que a veces
se cometen excesos y que se revisen algunos procedimientos, porque
sí el tema de los registros calificados pues no podemos castigar de
esa manera y más cuando hay universidades que tienen un ejercicio
nacional, y hoy muchos viven en el tema, porque usted se la ha jugado
toda con la acreditación, ¡y se lo tengo que reconocer!, buscando la
excelencia académica, eso es muy importante en este país y cuando
usted plantea con argumentos que quiere ser y además el presidente
lo plantea en su discurso, cuando resalta la educación para el 2025,
así tiene que ser, y hay que acompañar porque la preocupación mía
es que todos le salimos con esta Ley 1740 de 2014, con excesos, y
mucha gente nos ha buscado de universidades que vigilemos el tema,
pero doctor Vergara, conquistas como la autonomía que usted
planteaba ahora y muy válido, la autonomía no es para robar, ni más
faltaba, esa autonomía es con responsabilidad, y por eso el ministerio
tiene que jugar ese papel tan importante.
Como la Universidad Remington queda en Medellín presidente, no es
mi universidad, yo soy de la Universidad de Medellín, pero la
Universidad Remington yo conozco su recorrido y porque es bueno de
una vez aclarar acá, no es de una arma, más bien hablemos de las
maquinas de escribir que se escribieron tantos discursos y se fijaron
tantas rutas en la historia del mundo, y allá hay jóvenes con muchas
oportunidades y es un ejercicio académico interesante y bonito y de
resaltar, de cómo se inicia ese proceso y hoy lo representa, que eso
es lo que tiene que hacer el ministerio y por eso la doctora se la juega
toda y todo su equipo de trabajo con la acreditación; y eso es lo que
tenemos que hacer, que ya miren la sociedad si en una tienda hay un
producto acreditado y en el otro no está acreditado, dónde compra,
donde vas, ahora ya miraremos el tema obviamente las posibilidades
de acceso, pero si el tema de la cobertura, es muy importante y lo
tengo que resaltar, el proceso de acreditación que se la viene jugando
toda y de acompañamiento y no de perseguir a ninguna institución;
¿pero saben?, uno escucha a los alumnos, Cristian que estuvo al lado
mío en la Comisión cuando estábamos en los debates y escucha a los
profesores, oiga yo nunca había visto un tema en donde todos
estemos de acuerdo, es que todos estamos de acuerdo, aquí no tiene
porque haber enemigos; ahora lo que pasa es que tampoco le pueden
exigir como escuchaba algunas palabras de exigencia a la señora
ministra, que le imponga una pena capital o una cadena perpetua al
rector, es la Fiscalía una ley que existe como tal, la, ministra no puede
hacer eso porque es una persona demócrata, respetuosa de las
instituciones.
Por eso yo veo que aquí todos estamos mirando hacia el mismo norte,
hacia el mismo lado, la excelencia, la acreditación, el acompañamiento
y reconocerle a usted, ministra todo lo que ha venido haciendo, no
olvide que esta es su Comisión, ministra, porque lo que yo si veo es
que tenemos que hablar más, comunicarnos más, porque todos los
que hemos estado acá y lo he repetido siempre hemos llegado a la
Comisión Sexta con el sueño de tener una mejor educación para
nuestro país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:46:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Por un minuto tiene la palabra el representante Atilano Alonso Giraldo
Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-04-08T10:46:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muchas gracias presidente, es que la verdad no tenía pensado hacer
mi intervención para darle a la, ministra como el tiempo porque estoy
seguro que esta que se habla y nos va a hacer muy buenas noticias.
Pero, ministra esta Comisión y como lo acaba de decir mi colega Iván
Darío Agudelo, todos, porque ya los he escuchado, afortunadamente
escogimos esta Comisión porque nos sentimos muy bien y
específicamente por la educación, convencidos y yo le haría ahí una
adición a mi colega que dijo que era al cambio de este país, ¡no
señor!, es el cambio del mundo que solo lo logramos a través de la
educación, no hay otro camino; pero igual quiero hacer la siguiente
reflexión, este compromiso no es del presidente, no es de la, ministra,
es de todos, todos tenemos que tener ese compromiso, eso hay que
construirlo todos, presidente,, ministra, congresistas, alumnos,
profesores y padres, absolutamente todos.
Pero también cómo no reconocer a este Gobierno, porque no me
duele reconocer las cosas buenas y cuando hay que criticarlas, las
critico y ustedes me conocen, como no reconocerle los cambios que
se han dado en educación. Cuando iniciamos Iván Darío Agudelo el
proyecto de ley que es autoría parlamentaria, de cero por ciento de
intereses en los créditos, cuantos amigos no nos decían e inclusive
periodistas amigos nuestros, que eso no iba a pasar y
afortunadamente este Gobierno también nos avalo y el Congreso en
una decisión muy acertada hoy esa excelente noticia, que inclusive si
Dios nos lo permite, ya he hablado con varios colegas,, ministra vamos
a presentar el proyecto porque si a partir del año pasado, cero por
ciento de intereses y los que ya estaban con sus intereses ¿por qué
no condonarles a ellos los intereses?, es un proyecto que me parece
que debemos de presentarlo y que lo vamos a firmar todos los de la
Comisión Sexta, que me parece que merece.
Como no reconocer a este gobierno que el mayor presupuesto hoy es
en educación, por encima inclusive del de defensa, para ser más
crudo el de guerra, está por encima, eso hay que reconocerlo y no nos
duele,, ministra a usted le toco este ministerio y en una situación crítica
donde estalló esta bomba de la universidad San Martin, así lo llamo
yo, pero yo creo que todos somos consientes que el problema no es
solo la universidad San Martin, es todo lo que se pueda dar y en eso
hay que estar muy atentos, afortunadamente el Congreso también en
esa decisión de presentar esa ley y que la aprobamos muy rápido,
pero que estoy seguro que en la medida que estemos trabajando
vamos a encontrar que necesitamos reformas, no tenga duda que esta
es su comisión, la vamos a acompañar para reformas y para mejorar;
hay que darle tiempo al tiempo, en esto no puede pretender uno que
los cambios y que las soluciones, porque diría uno no lo de la San
Martin hay que solucionarlo ya, si eso fuera fácil tengan la plena y la
absoluta seguridad que se hubiera solucionado el año pasado, ¡miren!,
se necesitó de una ley y estoy seguro que necesitamos reformas para
terminar de solucionar no solo lo de la San Martin, sino los de otras
universidades, lo que si queremos decirle a todos los asistentes y el
saludo fue ahí muy cortico en aras del tiempo, es que esta Comisión y
que la, ministra que ya ha demostrado compromiso para ayudarles a
dar la solución lo más rápido posible, y que vuelvo y lo repito no solo
es para esta universidad sino para todas las otras universidades que lo
necesitan.
No puedo terminar con decirle, ministra que a mí hay algo y en de
verdad que no y quiero manifestarlo hoy una vez más, la educación
superior Víctor, debería ser gratuita para los estratos bajos, no para
todo el mundo, pero si para los estratos que realmente no tiene con
qué pagar la educación superior, debe ser gratuita, pero si no es
gratuita entonces por lo menos los créditos, yo por lo menos no estoy
de acuerdo con las famosas becas y lo digo como matemático, que
hago mis cuentas para todo, es que como va a hacer la mejor solución
cuando hay tanta necesidad, cuando usted le da la beca a un joven y
le prestó o le dio la beca de diez o veinte millones ($10.000.000) o
($20.000.000) que se, y termino el ciclo, no es mejor en vez de darle
esa beca, más bien prestarle esa platica sin intereses para que ese
ciclo no termine y no sea un joven que se eduque con eso, sino más
bien uno, dos, tres, N, colombianos se puedan educar Víctor con esa
platica, me parce que la respeto pero no la comparto y si estuviéramos
sobrados o becas, que bueno para todos, pero si no hay, entonces
tenemos que ser más efectivos, como tratar que más estudiantes con
esos recursos se eduquen, porque es que usted le da la beca y ahí
termino, mientras si se la presta con las facilidades no tiene intereses,
se le da a un año, y si no tiene trabajo otro año, si en estos momento
yo no estoy de acurdo con que regale y regale, es que más bien hay
que dar las opciones en este momento para que puedan seguir
estudiando,, ministra decirle que aquí estamos para acompañarla, para
ayudarla en esos buenos propósitos. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:47:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra, ministra de Educación, Gina Parody
d’Echeona.
Gina Parody d’Echeona -, Ministra de Educación Nacional:
Presidente muchas gracias a usted y a los demás citantes para este
informe, a los miembros de esta Comisión, a los docentes, estudiantes
y demás personas que nos acompañan en el día de hoy. Además
contenta de poder brindar un informe y ojala lo pudiéramos hacer
frente al tema de la Fundación Universitaria San Martin con una
disciplina mensual en que estemos informando, porque a pesar que de
los esfuerzos que hacemos nosotros desde el ministerio de estar
informando permanentemente, siempre uno se queda corto y lo saben
ustedes como políticos que piensan que el proyecto de ley que paso o
ciertas acciones que hace la comunidad este informada y nunca es
suficiente, entonces si cogemos una disciplina de por lo menos una
vez al mes estar informando a través de esta Comisión a los miembros
de la comunidad académica como está el proceso de la Fundación
Universitaria San Martin, creo que eso nos ayudaría a todos y
comprometería a un más con esta causa.
Recordemos porque para saber para donde vamos tenemos que saber
de dónde venimos y en que estamos hoy; la Fundación Universitaria
San Martin desde hace 25 años viene sufriendo sanciones, esa es la
verdad, a mí me toca decir la verdad y actuar dentro de la Ley, con los
costos políticos que eso tenga, aunque haya gente que quisiera
ocultar cosas, aunque haya gente que quisiera que no se hiciéramos
cosas conforme a la ley, entonces lo que yo voy a decir hoy es la
verdad y las actuaciones conforme a la ley, con los costos que eso
tiene, porque uno es ministro de educación para asumir ciertos costos
políticos, entonces la verdad es que hace 25 años la Fundación
Universitaria San Martin sufre sanciones, las sanciones que le permitió
la ley a los distintos ministerios a través del tiempo, ¿cuáles eran
ellas?, la amonestación, la multa, la suspensión del registro calificado,
la cancelación de registros calificados, la suspensión de personería
jurídica y la cancelación de la personería jurídica, eso era lo que la ley
permitía; en los últimos años ya tenía más de catorce (14) sanciones
públicas, de multa, de amonestación, de suspensión y de cancelación
de registro calificados. Cuando llegamos a la Fundación Universitaria
San Martin lo que quedaba era el cierre, era la única alternativa que
nosotros teníamos, el cierre de la Fundación Universitaria San Martin,
cierre que hubiera sido un caos social y que esta Comisión se
comprometió para dar herramientas legales para que no hubiera un
cierre, con el cierre aquí nadie estuviera hablando de la Fundación
Universitaria San Martin, es decir, por eso tan agradecida y esto es lo
que nos muestra que la herramienta ha funcionado, porque con el
cierre nadie estuviera aquí hablando.
Y el segundo tema que me parece importante para que nos enmarque
también de dónde venimos, es que la deserción como consecuencia
de todas esas sanciones era gigantesca y sigue siendo gigantesca,
¡es lo humano!, en el año 2013 la Fundación Universitaria San Martin
tenia veintisiete mil (27.000) estudiantes y en el año 2014 tenia
diecisiete mil (17.000) estudiantes, por su puesto un estudiante, un
padre de familia que ve que están cancelando registros, que se ésta
sancionando, se ésta multando, dice, yo protejo a mi hijo, lo transfiero,
es lo humano, la deserción no es una cosa que comenzó en
diciembre, comienza desde hace mucho tiempo en la Fundación
Universitaria San Martin, hagamos una descripción de lo que es, de lo
que encontramos y de donde estamos hoy; para esperar, para mostrar
hacia dónde vamos.
¿Cuál es la estructura de la Fundación Universitaria San Martin?, es
doble, tiene unos programas presenciales y tiene unos programas a
distancias; los programas presenciales funcionan en cinco (5)
ciudades, en Bogotá D.C., en Cali, en Pasto, en Puerto Colombia y en
Sabaneta, de hecho antes funcionaba era en Barranquilla y pasaron a
Puerto Colombia, eso significa dos registros calificados distintos; ¿en
Bogotá en presencial que tenían?, contaduría pública, publicidad y
mercadeo, finanzas y negocios internacionales, odontología,
optometría, derecho, ingeniería industrial, administración de empresas,
finanzas y relaciones internacionales, medicina y medicina veterinaria,
psicología, ingeniería de sistemas, ingeniería de telecomunicaciones,
en resumen catorce (14) programas en Bogotá; dos (2) programas en
Cali, medicina y medicina veterinaria; dos (2) programas en Pasto,
medicina, de hecho es la única facultad de medicina en Pasto,
finanzas y relaciones internacionales; cinco (5) en Puerto Colombia,
medicina, odontología, medicina veterinaria, ingeniería de sistemas,
finanzas y relaciones internacionales, y medicina y finanzas y
relaciones internacionales en la sede Sabaneta, a la que me referiré
particularmente más adelante.
A septiembre de 2014 cuantos jóvenes estaban matriculados en todos
estos programas, se estima que cinco mil cuatrocientos cincuenta y
seis (5.456), en los programas presenciales de la Fundación
Universitaria San Martin, un 58% en Bogotá, pues es la sede que tiene
los catorce (14) programas. En cuanto a los registros calificados de
estas sedes, ¿qué es los registros calificados para aquellas personas
que nos acompañan el día de hoy, pero que no saben?, el registro
calificado es el permiso que da el Ministerio de Educación para que un
programa pueda funcionar, previa revisión de condiciones de calidad,
esas condiciones de calidad evalúan los maestros, la infraestructura,
las condiciones financieras hacen parte de las condiciones de calidad,
porque si el ministerio se da cuenta que no hay plata para seguir
actuando, pues no puede tener registro calificado, los docentes, los
egresados, en fin, una serie de condiciones mínimas con las cuales el
ministerio dice cumple las condiciones mínimas tiene la solvencia
económica, tiene los docentes, tiene la contratación adecuada, tiene
egresados en algunos casos que nos muestran que esto funciona, y
entonces otorga el registro calificado o renueva el registro calificado
cuando me refiero al tema de egresados. En cuanto a los registros
calificados de estas sedes en el 2014 antes de cualquiera de estas
situaciones de estos programas que son veinticinco (25) en total, siete
(7) tenían registro calificado, es decir, de todos los demás registros
calificados el ministerio había advertido con la cancelación o con la no
renovación, aquí hay una condiciones de calidad que no se están
cumpliendo, cualquiera, que no estaban contratando los docentes
como eran, lo saben muchas de las personas que están acá, que la
infraestructura no funcionaba, que no tenían los contratos o los
convenios con los hospitales, que no había solvencia económica; por
lo tanto de esos veinticinco (25) programas en el 2014 ya tenían
registro calificado siete (7), qué implica eso también para que
sepamos, que los jóvenes que entraron con registro calificado se
entienden que siguen con el registro calificado, pero que cuando no
hay registro calificado no se puede recibir nuevos jóvenes, ¿recibieron
nuevos jóvenes?, ¡sí!, y eso hace parte de uno de los delitos por los
cuales están presos varios de los miembros de esta organización, lo
ha llamado la Fiscalía estafa, ¡estafa!, en modalidad de delito en
masa, palabras cotidianas una estafa masiva, esos jóvenes que no
tenían registro calificado aparecen muchísimos, aquí hay varios, a mí
oficina llegan otros, viajo a Barranquilla y llegan otros, como no
estaban registrados el ministerio no tiene una forma cierta de
establecer quiénes eran y quienes no eran, porque como lo decía el
representante Ricardo Flórez, pues nosotros tenemos unos sistemas
de información, entonces nos toca a punta de buena fe y apunta de los
exámenes y del artículo que estableció la Ley 1740, lograr hacer la
transferencia y que puedan hacer su examen y puedan entrar a la
universidad a un examen de conocimiento, ya me referiré a eso, pero
es así la gravedad del asunto, entonces a mí se me acercan
muchachos en distintas partes, y me dicen, yo soy de los que no
tenían registro calificado, ¿cómo comprobamos nosotros eso?, es
parte del reto que tenemos, pero ya el numero que yo tengo en mi
cabeza de todos los muchachos que se me acercan esta siendo muy
elevado, ¡muy elevado!, entonces ustedes saben que en río revuelto
ganancia de pescadores, vamos a tener que afinar la forma cómo
comprobamos quienes realmente estaban allá, porque el ministerio no
tiene una forma real, porque esto fue una estafa, y una estafa es un
delito y por cuenta del delito están presos, para que entendamos la
magnitud del evento.
La magnitud que nosotros calculamos de estos jóvenes están sin
registro calificado es de doscientos cincuenta (250), la magnitud de los
jóvenes que yo tengo ya registrados, valga la redundancia, como
jóvenes que estudiaron sin registro calificado va en ochocientos (800),
eso es para que entendamos la magnitud del reto, igual lo tenemos
que resolver, pero lo esperado, lo que sabíamos, lo que hemos podido
comprobar son doscientos cincuenta (250) y yo ya tengo una lista de
ochocientos (800) que me dicen yo estaba sin registro calificado.
La otra parte son los programas a distancia. Entonces repito cinco (5)
ciudades, veinticinco (25) programas presencial; la otra parte son los
programas a distancia de la Fundación Universitaria San Martin, que
ellos operaban y creo que en el mapa de ve, en diecinueve (19)
ciudades del país, ¿cuáles eran?, Armenia, Bogotá, Cali, Cartagena,
Cúcuta, Facatativá, Ibagué, Ipiales, Montelíbano, Montería, Palmira,
Pasto, Puerto Colombia, Riohacha, Sabaneta, Sincelejo, Valledupar,
Villavicencio y Zipaquirá, diecinueve (19) centros de atención tutorial
se denomina eso, porque como lo señalaban aquí de manera
acertada, pues eso es uno solo por internet y listo, eso tiene lo que se
denomina unos CATS, (Centros de Atención Tutorial), ¿en total
cuantos estudiantes estaban registrados en estos programas a
distancia?, once mil ciento veintitrés (11.123). Y para que recordemos
un poquito la historia, ¿qué fue lo que paso con la Fundación
Universitaria San Martin?, ¿qué fue lo que nos trajo a un debate acá?,
¿qué fue lo que nos hizo decir no?, no podemos generar una crisis
social y cerrar la Fundación Universitaria San Martin, inventemos,
creemos, como lo decía el representante Víctor Correa todos somos el
Estado, que pesar que no nos haya ayudado en esa ley, pero todos
somos el Estado como la salvamos para no cerrarla, ¿qué hacemos?,
¿qué fue lo que nos llevo allá?, ¿cuáles fueron esas alarmas que se
prendieron?
La primera más importante, ya varias sedes de la Fundación
Universitaria San Martin no estaban funcionando, no se estaba
pagando a los docentes, a los cuales quiero además hacerles un
reconocimiento especial, porque muchos de ellos hasta en sus casa
han dictado clases para que esto pueda seguir funcionando, varias
sedes estaban sin servicios públicos, ni que hablar del internet que me
ha tocado ir a rogar a las compañías que instalen y que yo sea la
codeudora de palabra, porque con que plata es que le vamos a decir a
las compañías que instalen el internet si se les adeuda miles de
millones de pesos, pero ya está instalado, ya lo logramos instalar, con
que, con la cara nuestra y que estas compañías confíen en nosotros,
no hay otra, pero ya había cesación del servicio o en otras palabras
que es como me gusta a mí mirarlo, violación del derecho a la
educación, a pesar que todos y cada uno de los jóvenes había pagado
la matricula, esto no era una institución de caridad, todos habían
pagado su matrícula, entonces esa fue la primera alarma, hay jóvenes
que pagaron su matrícula que hoy no están pudiendo estudiar ¿por
qué?, porque no le pagaban a los docentes, porque los servicios
públicos no están pagos, porque no hay internet, no fue después de la
Ley, fue antes, mucho antes fue la alarma.
Lo segundo, era clarísimo que estaban ofreciendo programas sin
registro calificado, estamos en presencia de un delito y un delito muy
grave, y mucho más grave cuando se comete frente a los jóvenes o
frente a los padres de familia que ahorran para poder pagar eso, y
había publicidad engañosa, frente a todo lo demás uno dice, bueno la
publicidad engañosa terrible, gravísimo, pero eso pasa, entonces
resumo, no se estaban pagando a los docentes, no se estaban
pagando los servicios públicos, eso conlleva a una violación del
derecho a la educación y además había publicidad engañosa, y eso
condujo a que hubiera cierre temporales o definitivos de la Fundación
Universitaria San Martin; eso fue lo que hizo que se produjera el
primer debate, no recuerdo bien quien lo citó, creo que fue toda la
Comisión, porque esta comisión es unida para estos termas como lo
vemos en el día de hoy y bueno que hacemos, como así que hay unos
niños y que hay unos cierres temporales y así era más o menos ese
mapa, no sé si lo tenemos ahí, pero el resumen, el mapa tiene tres
colores, no significa nada especial, no es una coloración partidista no
más faltaba, entre otras porque yo soy del partido de la U que tiene
varios colores, pero lo que ustedes ven en rojo fueron esos sitios
donde la suspensión no fue temporal, si no que la suspensión fue
definitiva, es decir, no pagaron los servicios públicos, no pagaron los
docentes, no pagaron internet, chao me fui, y los jóvenes si habían
pagado, es decir, alguien se llevo la plata, no fue el Ministerio de
Educación, por supuesto, ni ninguno de los congresistas aquí, que
afortunadamente hoy varios de ellos se encuentran presos; entonces
Riohacha, Montería, Montelíbano, Cali, Palmira, Pasto, Ipiales,
significa que el segundo semestre no se terminó, eso es lo que nos
muestra esa imagen, que en las zonas rosadas se suspendieron, en
algunas de ellas se pudo terminar y en Sabaneta se culminó; entonces
por ejemplo que tuvimos nosotros así para refrescar, en la sede
Bogotá el programa de medicina veterinaria y zootecnia no ha
culminado el periodo académico, no se pudo culminar, en Puerto
Colombia veterinaria y zootecnia no se pudo terminar, en Bogotá el 22
de noviembre se interrumpió optometría, en los CATS en varios de
ellos no se pudo terminar, ¿en cuáles?, ya los mencione Ipiales,
Montelíbano, Montería, Palmira y Riohacha, finalmente logramos
identificar y logramos recaudar pruebas que nos permitían establecer
que realmente todo esto que veíamos, que los estudiantes pagaban,
pero que las clases no se daban, era que se estaba cometiendo algo
que se llama el desvió de los fondos, que es otro delito, al igual que la
captación ilegal de recursos y hago un pequeño paréntesis.
Ojo representante Víctor Correa con estar promoviendo abrir fondos o
fiducias por fuera de lo que establece el ministerio, ojo con eso, con lo
de Sabaneta tenemos un serio problema que estamos tratando de
reforzar para meterlo en todo el proceso por las condiciones de calidad
que allá están, pero no me promueva que me vallan abriendo fiducias
por otros lados porque eso fue precisamente lo que paso, con otra
intención, pero el Fondo para el Fomento de la Educación fue una
fiducia distinta a la que tenia la Fundación Universitaria San Martin. El
fondo para el mejoramiento y crecimiento de las necesidades básicas
de alimentos, salud y educación, fue otra fiducia que se hizo paralela a
la Fundación Universitaria San Martin, entonces no promovamos abrir
fiducias paralelas a sí tenga la intención más loable, porque nos meten
en problemas a todos. Ha reconocido el rector de la sede Sabaneta,
aquí tengo el comunicado de él, no del ministerio, en donde dice es
considerada como irregular porque no se cumplieron con todas las
etapas en la constitución del contrato educativo, los recursos
recaudados reconoce que son insuficientes y reconoce que actuando
de manera apresurada con un fin loable abrió una fiducia que no
estaba permitida por el Ministerio de Educación, y el Ministerio de
Educación actúa conforme a lo que dice la ley, entonces por favor hay
una fiducia, un número, no pongamos fiducias paralelas, sobre todo
porque esto nos puede llevar a la violación grave del derecho a la
educación, hoy estamos estableciendo todo un procedimiento y todo
un movimiento para poder recoger y lograr hacer una unidad de caja
con esta fiducia, comprenderá usted representante que estoy
actuando al filo de la ley por salvar el derecho a la educación,
entonces no me promuevan fiducias paralelas, ¡por favor!.
Pero estos fondos cerrando este paréntesis, estos fondos eran apara
la hamburguesería, y para el ganado, entonces la plata de los
estudiantes allá fue a parar y me toca decir presunto porque si no
termino como pasan cosas en este país termina uno metido en un
problema penal. Pero hoy ya están en cárcel, esa era la condición de
la Fundación Universitaria San Martin cuando este Congreso decidió
hacer el debate, en buena hora, en donde como hoy honestamente
dijimos no tengo más herramientas legales, la única herramienta que
tuvimos en ese momento fue un salva vidas que expidió el Presidente
de la República de un Decreto, que decía, en esta condición lo que
podemos hacer es una fiducia, congelar registros calificados, para que
esto no siga creciendo la olla y sigan metiendo gente y la sigan
estafando; pero eso era todo lo que nos permitía la ley, con base en
ese decreto sacamos una resolución en donde además nos permitió
poner en sobre aviso aquí está pasando algo y aquí está el Estado
colombiano; esta Comisión realiza ese debate y de ese debate se
produce, yo también creo que en tiempo récord, ¡una ley!, una ley
dentro de un Estado de derecho, el representante Iván Darío Agudelo
me hizo sonreír porque se presenta las dos caras de la moneda,
muchos jóvenes diciendo tiene que actuar más rápido; yo recuerdo
algún par de jóvenes que me decía porque no se va usted rápido de
rector, mañana, saque rápido a esa gente, hay que sacar a los Albear,
nosotros sabíamos que íbamos a terminar allá, pero no lo podíamos
hacer al día siguiente porque en Colombia existe algo que se llama el
debido proceso y hasta las personas que nosotros pensamos que son
las más malas, esa es la garantía que nos da un Estado de derecho,
tener debidos procesos, y aunque todos supiéramos o todos
sospecháramos que eso iba para allá no lo podíamos hacer de un día
para otro, y el debido proceso existe porque también cuando hay
gente buena que se somete a un proceso tiene que tener las garantías
y de eso se trata la democracia, de que todos en igualdad de
condiciones tengamos el debido proceso, entonces no podía ser de un
día para otro, peor esta ley si nos dio nuevas herramientas, ¿cuando
fue expedida esta ley?, ¡en diciembre 23!, este fue el regalo de
navidad para el Ministerio de Educación; el Congreso trabajo
arduamente, no solo para sacarlo rápido sino para sacar un contenido
que nos diera herramientas distintas para el caso de la Fundación
Universitaria San Martin y para otros casos que no solo fuera el cierre
la solución, medidas preventivas sobre todo que no teníamos, el
ministerio estaba lleno de medidas sancionatorias, pero no estaba
lleno de medidas preventivas, de medidas que permitieran acompañar
a las instituciones de educación superior.
Dos medidas preventivas importantes, probablemente las más
drásticas, “una, el inspector en sitio, y dos, la posibilidad de remover
los directivos”, porque aquí nos acusaron de que eso podía violar el
debido proceso, apenas sale esa ley y sin parar, porque esa es la
misión nuestra como funcionarios públicos, comenzamos a tener las
declaraciones de los miembros de la comunidad educativa, y cuando
hablo de comunidad educativa hablo de estudiantes, hablo de los
docentes, de todas las personas que estaban ahí, que nos permitieran
a nosotros realmente declarar la inspección en sitio, porque
acordémonos cuál es la vigencia de la ley, tengo que hablar en
términos que el Congreso conoce y es, la ley comenzó hoy y la ley me
decía, si usted ve estas características, cesación de las actividades,
mala calidad, ¿desde cuándo?, ¡desde que se expide la ley!, la ley no
decía retroactivamente, entonces teníamos que construir un proceso
en donde demostráramos que realmente había cesación del servicio,
que las condiciones de calidad no funcionaban, en fin; no podíamos
decir y este Congreso lo sabe, los jóvenes que estudian derecho y lo
profesores de derecho, que la ley en general no es retroactiva y
menos cuando es sancionatoria, entonces era a partir del 23 de
diciembre que nosotros teníamos que constituir un proceso que tuviera
tal claridad que nos permitiera hacer la inspección in situ, yo creo que
también en tiempo récord lo hicimos, en tiempo récord cogimos
noventa (90) declaraciones, se visitaron siete (7) de las sedes y
tuvimos declaraciones que realmente son impresionantes y que tiene
que ver con la calidad, miren esta, estudiantes de la facultad de
medicina, esta es la resolución con la cual nosotros declaramos la
inspección in situ, estudiantes de las facultades de medicina a nivel
nacional no han podido desarrollar normalmente el pensum académico
y realizar oportunamente sus prácticas académicas debido a que los
convenios docencia servicio con los diferentes hospitales y clínicas se
incumplían por el pago, lo que genero la expulsión de los estudiantes y
el no ingreso para continuar con sus prácticas, así mismo en algunos
programas no se pago la seguridad social y los riesgos profesionales
de los estudiantes. Entonces esto no fue cuando entro el ministerio,
esto fue lo que encontró el ministerio para poder declarar la inspección
in situ, y les cuento otro par; con respecto al programa de medicina
veterinaria y zootecnia el docente Norberto Chávez, y lo leo porque es
público esta resolución, manifestó que nunca la Fundación
Universitaria San Martin entrego dotación de elementos de
bioseguridad a los docentes, ni facilito los equipos necesarios para
dictar la clase de forma adecuada; si esto no es calidad que es
calidad, esto tiene que ver directamente con la calidad y el Ministerio
de Educación tiene que velar por la calidad, claro, como consecuencia
de problemas administrativos, nadie ha puesto en duda ni los
docentes, ni mucho menos los estudiantes de la Fundación
Universitaria San Martin, pero los medios y las herramientas estaban
viciados por la mala administración, porque se llevaban la plata para
otro lado; entonces declaramos la inspección in situ, la fecha en que
logramos declarar fue el 19 de enero de 2015, entonces 23 de
diciembre se aprueba la ley y 19 de enero inspección in situ, y entra el
inspector in situ como lo establecía la ley, no era inspector in situ con
remoción lo directivos, ¡no!, eso no es lo que establece el debido
proceso, eso no es lo que establece la ley, era inspección in situ
éntrese, vigile y pídales el plan de mejoramiento, pídale que le ayuden,
y pídale que abra la Fundación Universitaria San Martin; es decir, tiene
que buscar primero la ayuda de ellos para después si esta ayuda no
se da y con pruebas, ellos llaman a esto una expropiación, para que
ustedes sepan en donde estamos, con pruebas poder remover a los
directivos por el termino de un año, como dice la ley o prorrogables por
otro, ¿para qué?, para que le ministerio asuma la responsabilidad, se
eche al hombro la Fundación Universitaria San Martin, mire a ver que
hay y ponga o trate de poner a funcionar, como dice la ley lo leía el
representante clarísimamente continuidad, sea porque se abre la
universidad en unas palabras, la institución universitaria, o sea porque
se hace un traslado, porque aquí lo importante es garantizar el
derecho a la educación. En qué momento, como todos saben para
hacer corto este cuento, como todos saben no hubo colaboración, no
se abrieron, no había contabilidad, yo creo que había una contabilidad
que nunca vimos y sospecho que muy clara era esa contabilidad, las
cuentas estaban en cero, había ocho millones de ($8.000.000) pesos,
cuando nosotros vimos estados financieros aquí que con una sola
matricula se generaba ciento veinte mil millones de
($120.000.000.000) pesos, las cuentas estaban en cero, los sitios sin
servicios públicos, sin internet, un drama, el drama que los estudiantes
hoy cuentan, es el drama físico administrativo y financiero en que
nosotros encontramos la fundación universitaria.
Tenemos otro mapa que nos muestra como estaban, así estaban lo
CATS en el país el día que nosotros tomamos la medida de vigilancia
especial, todos cerrados salvo Antioquia, todo estaba cerrado; y las
cuentas como les dije en cero, finalmente logramos acumular todas las
pruebas, creo que también en un tiempo récord, y el 10 de febrero, es
decir, menos de dos meses de expedida la ley nosotros estábamos
removiendo las directivas, tampoco es que esto haya sido lento, con
demandas que ya tenemos, ¿y quién tiene la demandas?, quien cree
ustedes que tiene las demandas por haberlos sacado?, ¿contra el
representante Víctor Correa?, ¡no!, por haber votado negativamente la
ley no, o por quienes votaron positivamente la ley no; ¡contra mí!,
porque ellos dicen que los expropiamos y yo lo que aduzco es,
señores ustedes están en la cárcel, ustedes estaban violando el
derecho más sagrado que tiene Colombia, el derecho a la educación,
entonces perdóneme pero yo creo que dos meses es un tiempo
razonable par un debido proceso en donde la parte contraria dice que
es una expropiación que estaría prohibida no por la ley sino por la
Constitución colombiana, si eso fuera el caso, y me dice el
representante Víctor Correa que no supongo que ahorita nos va decir
cómo es que podemos expropiar, pero esto fue lo que paso, dos
meses, menos de dos meses, mes y medio ya estaban removidos,
entramos, que encontramos, ustedes lo saben no había nada, no
había información, no había una luz que sirviera, no había un
computador que prendiera, no había una página de internet, no tenía
signos vitales la Fundación Universitaria San Martin, no tenía un peso,
quienes fueron los nuevos miembros del plenum a quienes les rogué,
pues no les rogué, pero sabía que no íbamos a pagarles un peso, el
señor Germán Sierra de Cartagena vive aquí en Bogotá por su cuenta
y riesgo; pensamos en el doctor Germán Sierra ¿por qué?, porque la
universidades de la costa, la única universidad que ha logrado
acreditarse es la universidad de Cartagena, quien hizo la acreditación,
universidad pública acreditada, el doctor Germán Sierra, tenemos que
encontrar un nombre así, que haya sido capaz de sacar una
universidad pública de la costa, y después damos ese debate de las
universidades públicas acá, eso lo decíamos en Barranquilla, que tiene
la universidad de Cartagena que no tiene la universidad del Atlántico,
de pronto un Germán Sierra, y le dijimos que si podía actuar en el
plenum y la doctora Ángela Echeverry, que había sido decana de la
facultad de derecho de la Universidad Javeriana y a Etna una de las
mejores contadoras de este país, profesora de la Universidad Nacional
y al profesor Sarama profesor de la Universidad de los Andes que si
se hacían cargo de esto, y nos dijeron que sí, yo creo que no tuvimos
que llamar a ninguno dos veces o ninguna persona nos dijo que no,
nuestro plan “A” resulto, y ahí está. Y si tenemos tiempo le pediría al
rector actual que nos hable, eso fue lo que encontramos, en el entre
tanto terminaron presos los miembros de la Fundación Universitaria
San Martin, como ustedes lo saben por delitos que me permito
recordarles, cometidos a la comunidad académica todos; fraude
procesal, fraude a resolución judicial, estafa en modalidad de delito en
masa, enriquecimiento ilícito de particulares, concierto para delinquir y
falsedad en documento público; seis (6) delitos, había una
organización criminal apoderada de la Fundación Universitaria San
Martin, eso fue lo que encontramos.
El rector seguramente nos contara, pero yo les digo nos toco empezar
de cero, revisar los estatutos, quienes están adentro de la Fundación
Universitaria San Martin saben que eso no tenia procesos
administrativos, que eso era si se llamaba el señor Mariano Albear
para el tóner, porque no había procesos administrativos, que los
docentes tenemos historias de mujeres que iban y le rogaban para que
les pagara, nos toco cambiar todos los estatutos, generar procesos
administrativos, procesos financieros, todo esto también en un tiempo
récord, porque la angustia que viven los estudiantes es la angustia con
que nosotros vivimos, cada joven que no esté estudiando, cada joven
que este en incertidumbre, cada joven de los que estafaron por no
tener registro calificado, es un joven que a mí me importa, eso no es
que hay mire son mil (1.000), listo, ya llevamos cinco mil (5.000), ¡no!,
cada uno en Colombia tiene el derecho a la educación, así que nos
toco y les cuento anécdotas, pues convencer a las empresas de
internet y servicios públicos que si les íbamos a pagar, llamar y poner
la cara y decir créanme, restablézcame el servicio, mire por favor, y la
respuesta era, es que nos tiene una deuda de miles de millones de
pesos; les decía tranquilo, ayúdenme para que los niños puedan entrar
a clase; ¿con que plata?, no hoy no tenemos plata; se han
matriculado, no tenemos plata. Así comenzamos, sitio por sitio,
municipio por municipio haciendo cortes tres veces al día se reunía
este equipo, a donde va, como le fue, a donde fue, que si llama usted
al de telefónica para que nos ayude, nos incumplieron la cita; porque
lo que si no podíamos hacer era venga denos la plata a ver cómo es
que comenzamos, ¡no!,, aquí pensamos que la cosa la teníamos que
hacer diferente y teníamos que revisar las condiciones de calidad,
porque esto no era abrir por abrir, esa es la fácil, venga aquí miremos
a ver como sacamos a todo el mundo, ¡no!, el derecho a la educación
se garantiza con un derecho de educación de calidad, lo contrario no
es un derecho a la educación, esa es la verdad, la fácil, ustedes creen
que la fácil es decir vayan miremos a ver como abrimos medicina,
contratemos unos docentes, hagámosle, esa es la fácil, pero también
la ilegal es la irresponsable y esa no la voy hacer.
Así que el 29 de marzo, tres (3) meses después de expedida la ley y
cuatro (4) días se inicio el proceso de pre matrícula, teníamos que
saber con qué contábamos nosotros, en el que participaron más de
tres mil setecientos (3.700) estudiantes de los once mil (11.000) que
inicialmente estaban matriculados y que se orientaban para abrir los
catorce (14) CATS, entonces cuando hablo de CATS hablo de los
sitios en donde la formación es a distancia, cuatro mil cuatrocientos
cuarenta y dos (4.442) iniciaron el 24 de marzo sus clases, y nos tocó
revisar medios educativos, contenidos curriculares y hacer realmente
un plan de choque, esa es hoy la situación de los CATS, de los
Centros de Atención Tutorial, es decir, el mapa que ustedes vieron
ahora en donde solo había un verde y todo lo demás era rojo, hoy ya
tiene mucho más verdes, es decir, ya hay muchos más abiertos,
cuales no hemos podido abrir a pesar del esfuerzo, ¿tres meses
después cuales no se han podido abrir?, Montelíbano, Montería,
Ipiales, Palmira y Riohacha, en general por qué, porque les faltaron
unas clases, unas semanas en el semestre pasado, entonces abrimos
primero aquellos que habían logrado terminar, nos tica ir por partes y
por etapas aquellos que habían podido terminar, para después tomar
estos que no pudieron terminar; porque además queremos acabar con
la práctica tradicional de esa fundación universitaria, y es que
cobraban la matricula del 2015 para pagar las deudas del 2012, ni
siquiera del 2014, esa práctica la tenemos que acabar si queremos
garantizar realmente el derecho a la educación, entonces por eso con
estos programas estamos teniendo la delicadeza de saber con cuales
recursos es que los vamos a poner en práctica, porque lo que no
queremos es decirles cuál es la fácil, llamar a los niños de
Montelíbano venga matricúlese que yo pago las deudas pasadas, ¡no!
esas son precisamente las practicas que queremos acabar, abrimos
aquellos que habían terminado, con restablecimiento de los servicios
públicos, con la internet, y quedan pendiente estos cinco (5); y cuando
les digo pendiente no es pendiente ahí colgado, pendiente es que
estamos trabajando día y noche para que sean los próximos a
resolverse.
Volvamos al primer mapa que nos mostraba donde estaban los
programas presenciales en el país, cinco (5) sedes Bogotá, Cali,
Pasto, Puerto Colombia y Sabaneta; los profesores en cuatro (4) de
las cinco (5) sedes fueron abandonando básicamente todos los
procesos académicos, con algunos héroes que me he encontrado, que
prestaron la sala de su casa para terminar las clases y así terminaron
semestres, pero hubo falta de acceso a medios educativos,
desconexión de servicios públicos, deserción obviamente de
estudiantes, no hubo pago de la nomina de los honorarios, alrededor
de cinco mil (5.000) estudiantes vieron como les suspendían las
clases, en la cara, habiendo ya pagado esa matricula, es decir, estos
estudiantes fueron completamente engañados como lo podemos saber
todos. ¿Qué hicimos?, ese mismo esfuerzo que hicimos para los
programas a distancia lo teníamos y lo hicimos para los programas
presenciales, lo primero que hicimos fue una evaluación rigurosa de la
calidad de los programas, todo el sistema de calidad del Ministerio de
Educación Superior se fue a las regiones a establecer como estaban,
si teníamos o no teníamos condiciones de calidad.
Lo segundo cuales eran las inversiones requeridas para restablecer el
servicio, que se requería, el 26 de marzo dimos inicio al proceso de
pre inscripción y a partir de esa respuesta y del apoyo, otro homenaje
que quiero rendir de los estudiantes, ellos nos han llevado a nosotros
de la mano, muchos de ustedes, diría que todos, porque han estado
pendientes, están llamando, mandan derecho de petición, se van a la
oficina, ¡todo!, están pendientes todo el día, tengo uno particular que
está en Cartagena, que cada vez que llegamos a Cartagena en el
avión de Avianca esta en la puerta, trabaja en el aeropuerto, ya vi, ya
van abrir, todas las veces, la ultima vez me dijo, bueno ya
restablecieron, bueno yo dije ya, siquiera porque me imagine que baja
del avión y ahí iba a estar. Los estudiantes nos han llevado de la mano
y el plenum entonces tomo la decisión el 31 de marzo de abrir tres (3)
de las cuatro (4) sedes que no estaban en funcionamiento, ¿en qué
áreas?, en Bogotá en administración de empresas, contaduría pública,
medicina veterinaria y zootecnia, psicología, finanzas, publicidad y
mercadeo, medicina, odontología y derecho; eso en Bogotá, ahí se ve
claro; en Pasto, en medicina y finanzas, y en Cali en medicina; ahí
ustedes lo pueden ver en el mapa, esas son las decisiones que
después de mirar las circunstancias y las condiciones de calidad,
hablemos solo de ellas, se pudo tomar o se tomo la decisión de abrir.
¿En qué momento nos encontramos en esto?, pues estamos entre
todos, el plenum, yo no debería meter ahí la cucharada, por aquello de
la autonomía universitaria, pero es que el ministerio tiene una
responsabilidad y grande en esto, están evaluando las condiciones de
calidad actuales de los docentes, de los medios educativos, de los
contenidos curriculares y de aquellas inversiones que tenemos que
hacer para poner en funcionamiento los programas de pos grados;
entonces si ustedes ven el mapa de la Fundación Universitaria San
Martin teníamos unos programas a distancia, nos quedan cinco (5),
unos programas presenciales ya se decidió cuales se pueden abrir, de
pre grado, los que no se puedan abrir iniciaremos el proceso de
transferencias, que ya me referiré a eso y nos faltan los pos grados,
que es lo que entramos a evaluar ahora; en diez (10) días se tiene la
respuesta, me dice aquí el rector, se tiene la respuesta de esos
programas. Pero esto es muy bueno, y por eso lo decía, ojala nos
citen cada mes a dar este informe, porque todos sabemos que está
pasando, como esta, que se puede abrir, que encontramos, que no
encontramos, miren, les voy a contar algo, la Fundación Universitaria
San Martin tiene deudas por cuatrocientos mil millones de pesos
($400.000.000.000), este Congreso que aprueba el presupuesto sabe
lo que son cuatrocientos mil millones de pesos ($400.000.000.000),
¿qué nos toco hacer?, las medidas de salvamento estaban en la ley,
que este Congreso nos aprobó en su mayoría y que lograron proteger
lo que entre ahora por la matricula, proteger a los estudiantes, es
decir, poner el derecho a la educación por encima de cualquier otro
derecho, eso fue lo que hizo esa ley, porque o sino cada peso que
entrara ahora se iría a cubrir los cuatrocientos mil millones de pesos
($400.000.000.000) en deuda, esa es la deuda que tiene hoy la
Fundación Universitaria San Martin, claro que a mí me llaman todos
los deudores y a la viceministra y nos piden cita, yo con mucho gusto
se las doy y les digo la verdad que les estoy diciendo a ustedes, lo
lamento, el Congreso nos dio una facultades especiales que se llaman
las facultades de salvamento y la plata que nos entre es para los
estudiantes y para ponerla a funcionar, para ningún acreedor, pero
esas son las cosas que de pronto no todo el mundo sabe, ni todo el
mundo se entera pero que nosotros encontramos, muy poquitos de
pronto saben que nos toco restaurar los servicios públicos sin plata, o
el internet sin plata, que a nadie se le paga hasta ahora, la póliza de
los internos, que todo el mundo trabaja por amor al arte, pero eso es lo
principal, encontrar gente que esté dispuesta a decir yo me entrego a
esta causa por un tiempo.
El plan de transferencias, para quienes son: primero, para quienes no
tuvieron registro calificado, es decir, para aquellos jóvenes que se
matricularon, y es una matrícula entre comillas, y no tuvieron registro
calificado, representante Víctor Correa, yo no puedo actuar
irresponsablemente, si durante varios años en Puerto Colombia se dijo
que no tenia registro calificado no puedo yo mañana venir a decir,
venga, ahí lo tiene, porque no cumple las condiciones de calidad,
entonces lo que cumpla con las condiciones de calidad lo abrimos y lo
que no cumpla con condiciones de calidad no lo podemos abrir.
Entonces la ley estableció un artículo que es el artículo 24 donde dice,
es un artículo transitorio, es un artículo para este caso, el Congreso
debería legislar de manera general, pero fue capaz de legislar de
manera particular por poner el derecho a la educación por encima, y
dijo, los jóvenes que hayan ingresado sin registro calificado y se hayan
“matriculado”, (y lo pongo entre comillas porque no es una matrícula
válida), y como les decía no están en nuestros sistemas, no están, y
yo tengo un listado de ochocientos (800), y resulta que al parecer eran
doscientos cincuenta (250), tienen que hacer un examen en las
universidades en donde sea posible entrar, un par de jóvenes nos ha
pedido si el ICFES pudiera hacer un examen de conocimientos, y
estamos tratando con el ICFES de hacer un examen de
conocimientos, pero varias nos han dicho, en el mismo Barranquilla,
estamos dispuestos a actuar y ayudar aquella personas que no se
encuentran amparados por un registro calificado, y aquellos
programas que no vamos a poder abrir, o porque no cumplen con las
condiciones de calidad, porque no son viables financieramente, porque
no son viables administrativamente; para ellos tenemos que migrar a
otras universidades de calidad acompañados por el ministerio,
¿cuando iniciamos ese plan?, ¡ahora!, porque hasta hace muy poco se
decidió, hace tres (3) meses después de aprobada la ley, se decidió
cuales eran los programas presenciales, así que esta semana con
todos los estudiantes, rector no me quiero meter en su tarea pero
iniciamos el programo de transferencias, para que el próximo semestre
puedan estar estudiando, es decir, en mayo ya todo mundo sepa
donde esta, donde no está aceptado, que paso, con el
acompañamiento del Ministerio de Educación, es decir, va a estar un
equipo permanentemente acompañándolos, que es distinto a decir
chao, miremos a ver qué hacemos, ¡no!, aquí estamos y tenemos que
acompañarnos en ese proceso de transferencia, por lo tanto nos toca
hablar con universidades, examinar el cupo, verificar condiciones de
calidad en las distintas universidades. Ahora, las pruebas y esa
decisión son de completa autonomía de las universidades, no podría
yo decirle a una universidad privada o pública me hace el favor y me
recibe ya Universidad Nacional a cincuenta (50) alumnos para esto,
¡no!, ellos tienen un procedimiento que yo tengo que respetar, pero
con lo cual puedo conciliar o convenir con ellos.
Finalmente vimos ya programas a distancia, programas presenciales,
transferencia, ¿y los grados?, los grados son un proceso de especial
importancia para nosotros, entre otras porque había ya muchos
jóvenes listo a punto de graduarse y nosotros estamos tratando de
hacer un proceso ágil pero riguroso, también me ha pasado, yo estoy
listo a graduarme, traiga los papeles, ¡no hay!, entonces nosotros
también tenemos que ser muy rigurosos para, no voy a decir para no
cometer errores porque somos humanos, pero cometer el menor
número de errores posibles en este drama, hasta hora mil trescientos
(1.300) estudiantes han participado de la convocatoria de grados, mil
trescientos (1.300),la primera entrega de esos diplomas será el 18 de
abril se entregan los primeros diplomas y uno quisiera que fueran más
rápido, yo quisiera y tengo fama interna y externamente de ser
acelerada y aquí he sido más, y yo digo porque no adelantamos,
contabilizamos día por día y uno quisiera que este proceso fuera más
rápido, pero quiero contarles por qué no ha sido más rápido, porque
no teníamos la información, teníamos información parcial, no teníamos
internet, estaba todo de difícil acceso, los archivos no existían,
entonces ustedes comprenderán que no es que venga alguien y nos
diga venga yo me voy a graduar, ¡no!, esto requiere de un proceso
administrativo que apenas estamos abriendo y estamos recuperando;
¿qué esperamos?, que en el mes de junio todos los estudiantes que
realmente han cumplido con los compromisos académicos, financieros
y administrativos; hayan obtenido su titulo.
Con eso presidente le cuento que ocurrió, como hemos utilizado la ley
que este Congreso, pero sobre todo que esta Comisión lidero, aquí
esta uno de los ponentes, en tiempo récord, creo que en tiempo récord
hemos logrado restablecer, ponerle signos vitales y restablecer el
derecho, nos falta muchísimo, aquí pedía un informe de cuanto nos
faltaba, tengo treinta (30) paginas acá de todo el plan de
mejoramiento, porque para que la Fundación Universitaria San Martin
se recobre se necesita todo un plan de mejoramiento realmente qué
pasa por el modelo educativo, las políticas institucionales, la estructura
administrativa, la autoevaluación, la universidad perdió un elemento
esencial que es autoevaluarse, y por eso es que no tiene programas
acreditados en calidad, ¿cuántos programas acreditados en calidad
tiene la Fundación Universitaria San Martin?, ¡ninguno!. Entonces esta
es la tarea que nosotros hemos hecho presidente, estamos todavía
muy pobres en temas fundamentales como investigación,
fundamentales para la generación de conocimiento, yo quiero la
verdad agradecerle a esta Comisión, a esta Comisión que me ha
acompañado y diría que nos ha acompañado de manera democrática,
con debate, a veces estamos de acuerdo otras veces no, pero que ha
actuado, una cosa es la cháchara y la cháchara y aquí podíamos venir
todos los días a ver como arreglamos el sistema de educación, ¡no!, al
sistema de educación superior hay que meterle plata y cuando vengan
los proyectos de ley con plata pues hay que votarlos y hay que pedir
más plata; esta Comisión nos ha acompañado con actuaciones y lo
que les pido es que nos siga pidiendo a nosotros que actuemos y que
rindamos el informe correspondiente, tres (3) meses después de
aprobada la ley este es el informe que le podemos rendir a la
Comisión. Lo que les puedo decir y esto de pronto no les interesa, es
que hemos actuado sin descanso y ajustado a la ley; eso nos ha
permitido hoy restablecer el derecho a la educación en muchos casos,
nos falta resolver otros casos, y nos fala hoy ya iniciar claramente un
procedimiento de transferencia para aquellos jóvenes que se
encuentran en cualquiera de las dos condiciones que ya mencione.
Continuar con los planes de mejoramiento es la tarea de ahora, aquí
tengo rector cincuenta (50) páginas de ustedes de todo lo que nos
hace falta mejorar, pero la verdad es que encontramos una Fundación
Universitaria San Martin que no tenia ninguno de los procesos, que no
tenía nada, con las cuentas en cero, creo que eso nos dice todo, con
las cuentas en cero pero los estudiantes que ya habían pagado.
El caso de Sabaneta que es un caso especial, y repito no me
promuevan estar abriendo cuentas paralelas, en el caso de Sabaneta
estamos haciendo todo un procedimiento para ajustar toda Sabaneta a
toda la actuación, que seamos una sola Fundación Universitaria San
Martin, tener duplicidad de caja, duplicidad de órdenes, duplicidad de
procesos administrativos, no es eficiente para nadie pero sobre todo
en este caso, ¡delicado!, en que tenemos una inspección, en que
tenemos una ley, removimos a los directivos, pues nos genera
problemas legales, y la fácil de nuevo para mí es quedarme callada,
cuál sería la fácil para mí, pues me voy para Sabaneta, me gano a
todos los estudiantes, les digo fresco mijo sigamos, fresco decano siga
pagando, siga haciendo su cuento, eso no, esa es la fácil, pero esa no
es la tarea de una, ministra de educación, es advertirles jóvenes, listo
pagaron, ¡ojo!, no me sigan abriendo cuentas paralelas, decano es
consciente usted que no podemos seguir, sí soy consciente, listo,
hagamos un procedimiento para armonizarnos, para que todo ese
trabajo que han hecho, que además admito y respeto, lo podamos
hacer parte de la fundación universitaria, porque o si no lo que
estamos haciendo es que cada quien aquí abre su casa y hace un
programa y tiene una cuenta y después el ministerio tiene que venir a
resolvérselo. En Sabaneta tenemos un problema financiero porque se
utilizo la práctica de utilizar los recursos de este año para pagar
deudas pasadas, que es la práctica que queremos evitar; esto no
puede ser reciclando recursos de matrícula, los recursos que un joven
paga para el primer semestre del 2015 son para pagar los gastos del
primer semestre del 2015, hoy tenemos un problema, aquí lo dice
también él, los recursos recaudados son insuficientes para culminar
con éxito el presente semestre, porque pagaron las deudas que
dejaron, entonces otra vez el Ministerio de Educación tiene que salir. Y
recursos públicos mencionaban ahora, porque no le inyecta recursos
públicos, la única investigación vigente por el caso de la Antonio
Nariño fue por inyectarle recursos públicos de esta manera a una
universidad privada, entonces ya estamos corriendo muchos riesgos,
créame representante Víctor Correa, y a mí no me importa, usted sabe
que yo me arriesgo, pero también tengo que minimizar los riesgos,
entonces minimizar los riesgos es volvernos responsables, si los
jóvenes pagan la matricula del 2015, páguense los gasto del 2015, no
del 2013, no del 2012, no del 2014, pero no importa, hemos avanzado
que es lo que a mí me interesa, entonces vamos con el decano,
estamos en un proceso de unificación y en un proceso de enmienda,
para no tener ni cuentas paralelas, nada paralelo, el mismo nombre lo
indica, nada paralelo, somos uno, actuamos mancomunadamente,
respondemos, yo así puedo responder, aquí, en cualquier parte, en
cualquier proceso, lo que sea, yo voy pongo la cara y respondo y
asumo las consecuencias; pero no puedo responder por cosas que no
están dentro del control, del manejo unificado, alineado, que el
ministerio está tratando de generar coherencia.
Así presidente que le agradezco por esta citación, debate, informe,
como lo queramos llamar, le agradezco a la Comisión el
acompañamiento que nos ha dado, mire a la hora que comenzamos y
mire la hora en que vamos y todos estamos aquí pendientes, a los
estudiantes por la gallardía que han tenido de defender su derecho a
la educación, más que a la Fundación Universitaria San Martin, su
derecho a la educación, a los docentes que nos han acompañado, a
los padres de familia, tenía un par de padres de familia que nos
estaban pidiendo la palabra, pero no quería que este debate se hiciera
más largo, hemos hecho mucho, nos falta todavía mucho por hacer,
pero créanme que es un compromiso y una obligación constitucional,
esto no es un favor a nadie, esto es un obligación constitucional que
tenemos de garantizar el derecho a la educación.
Presidente como siempre además abierta a mejorar, tomo su
propuesta que hace del ICETEX y recojo las propuestas de
representantes que nos han hecho en el día de hoy, las que sean
viables y legales, las pondremos en marcha y si se les ocurre otro plan
de mejoramiento para eso estamos, el Ministerio de Educación
siempre tiene que estar abierto a aprender, aquí no nos la sabemos
todas pero tenemos esta obligación y este compromiso, no solo moral,
sino legal, presidente ojala este informe lo podamos hacer
permanentemente, porque creo que eso nos aclara a todos muchas
dudas, nos permite mejorar, establecer procedimientos claros y creo
que con esto presidente rindo este primer informe a esta Comisión que
nos ha acompañado y que lidero una ley que cambia completamente
la perspectiva de la inspección y vigilancia en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:47:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Ministra a usted muchas gracias por la paciencia, por acompañarnos
hoy, antes una cosa muy breve, les quiero informar a los colegas que
la plenaria que fue convocada para las 02:00 p.m. el registro ya se
abrió y hay más de veinticinco (25) registrados y eso legalmente nos
impide seguir sesionando, sin embargo al representante Víctor Correa,
que ha sido muy inquieto, queremos escucharlo unos minutos frente a
este tema, me da pena que no vamos a poder escuchar al rector, que
tendremos la oportunidad de invitarlo próximamente, pero le
agradecemos inmensamente que éste hoy aquí con nosotros;
representante Víctor Javier Correa Vélez. Ya lo dejo para que salude.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-04-08T10:47:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente, muy amable, para ser muy breve porque
ya va cogida de la tarde y hay que ir a la plenaria, es una de las
responsabilidades que tenemos., Ministra yo creo que nadie le está
pidiendo que sea irresponsable o que haga las cosas mal hechas,
estamos pidiendo que se asuma una responsabilidad histórica que
tiene el Estado colombiano en su conjunto por el abandono que ha
tenido la Fundación Universitaria San Martin o al menos la inoperancia
del Estado, porque en veinticinco (25) años se hubiera podido hacer lo
que se hizo en uno o dos meses acá en el Congreso de la República,
hay un tema con esto, ministra, yo entiendo que el tema de la ley es
importante, pero no es la solución de fondo a los problemas que
expuse, desde el principio venia mirando como los distintos problema
del modelo de educación superior están estrechamente relacionados,
¡no!, claro, ministra, esperece, ministra termino, permítame, ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:47:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bien, ministra, dejémoslo terminar, no se preocupe, ministra, usted aquí
habla, tranquila.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-04-08T10:47:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Eso es un tema que hay que trabajar, usted ha hablado, ministra, yo no
le estoy negando la palabra, entonces ese es uno de los temas, usted
ha pedido que no le pidamos que sean irresponsables, en el caso mío
tampoco, ministra; si habían unos conceptos jurídicos claros de
universidades prestigiosas de este país que me decían que habían
hechos de inconstitucionalidad en esa ley, yo tenía que votarlo
negativo, ministra, y solicite que lo retiraran y usted es consciente de
eso, simplemente para dejar esa claridad, ministra.
Y frente al tema de la expropiación porque es una de las propuestas
que hay,, ministra el artículo 58 de la Constitución Política colombiana,
haciendo ahí un poquito de cátedra, porque usted dice que no está
permitido en la Constitución, que es el que habla sobre la propiedad
privada permite la expropiación, porque la propiedad privada al fin y al
cabo tiene una utilidad social, para motivos de utilidad pública o de
interés social, a través de proyectos de ley o a través de la legislación,
o lo que la legislación permita y ustedes también saben que yo hice
una proposición para que uno de los mecanismos que se incluyera en
la ley fuera la expropiación y ustedes no estuvieron de acuerdo, desde
ese momento, ministra no obstante lo que yo espero que ocurra
ministra es que las acciones que se lleven acabo de ahora en adelante
permitan resolver el problema que estamos teniendo con la Fundación
Universitaria San Martin, para poder garantizar efectivamente el
derecho a la educación de tantos colombianos que han depositado sus
esperanzas en el proceso académico que allí se está dando.
Y por ultimo, ministra frente al tema de Sabaneta espero que pueda
llegar a un buen puerto, y en consciencia de ustedes están el trato que
les estén dando a los estamentos allá, particularmente al profesor Luis
Javier, no obstante esperamos, ministra que sigamos rindiendo estos
informes, yo había enviado un derecho de petición hace muchísimo
tiempo solicitando que periódicamente se me estuviera informando
sobre las acciones que se estaban tomando y es el momento el día de
hoy en el que en mi oficina no he recibido absolutamente nada, pero
está bien, seguimos trabajando acá, lo importante, ministra esta es en
eso, en poder buscar las soluciones coyunturales y de fondo, gracias
ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:47:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a escuchar, ministra para que cierre usted despidiéndose, un
saludo del doctor Arturo Sierra, que parece apropiado por lo menos
agradecerle su presencia.
Germán Arturo Sierra Anaya - ,Rector de la Fundación
Universitaria San Martin:
Yo quiero agradecerles a los honorables representantes, por la
oportunidad que nos han dado de contarles todas las dificultades por
la cual nosotros estamos pasando y estamos enfrentando, no ha sido
un proceso fácil, yo quiero traer un saludo también del plenum de mis
compañeros académicos que estamos haciendo este trabajo y nos
declaramos como dicen los muchachos en asamblea permanente, acá
nos declaramos en reunión permanente y desde el 12 de febrero que
llegamos a la fundación, hemos realizado más de veintidós (22)
reuniones, con los resultados que la, ministra ha presentado acá,
seguiremos trabajando, prácticamente esto ha sido un plan de
contingencia, un plan de choque, porque el plan de mejora requiere
recursos y no quisiera irme son darle un agradecimiento y un abrazo
muy grande a los trabajadores de la Fundación Universitaria San
Martin, quienes ellos a pesar de la deuda y su situación dramática, han
expresado la voluntad de trabajar los compromisos del 2014 dos, sin
ninguna remuneración, eso realmente es meritorio, eso denota que
tiene la camiseta puesta y que defienden su institución. También
retomando un poco la propuestas que han dicho ustedes la fundación
necesita apoyo en su músculo financiero, entonces yo creo que como
nos vamos a seguir viendo, vamos a buscar ideas de cómo sin llegar a
riesgo podamos tener recursos frescos para la fundación.
Muchas gracias y bendiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:48:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dos minutos para mirar si hay proposiciones en la mesa,, ministra para
despedirla, esta Comisión le ha pedido como no se puede mañana
entendiendo su viaje al exterior, queremos en otra invitación, no es un
debate, es una invitación para revisar lo del Plan de Desarrollo y otros
temas que yo creo que nos interesan, por ejemplo sabemos las
dificultades que hay en materia presupuestal, queremos también que
nos cuente si hay algún recorte frente al presupuesto del ministerio,
como está el tema de Hacienda Pública, de disponibilidad y lo que
queremos apoyarle en el Plan de Desarrollo y si podemos incluir otras
cosas quedamos atentos a que con su equipo podamos determinar
para la otra semana o lo más pronto otro día que nos pueda
acompañar y poder discutir los temas distintos a la universidad.
Secretario siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:48:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente lo que propongan los honorables representantes, hay una
proposición y también hay anuncio de proyectos presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:48:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Proposición secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernan-cortes-rojas" startTime="2015-04-08T10:48:30">
							<from>H.R. Hernan Cortes Rojas</from>
							<p>“Proposición aditiva a la proposición N° 030 aprobada el 24 de
marzo que tiene que ver con un cuestionario a la, ministra de
transporte sobre especies venales, la cual está firmada por el
representante Alfredo Ape Cuello Baute.
PROPOSICION ADITIVA
(8 de abril de 2015)
Problemática:
Fraude, falsificación, venta y uso en documentos públicos.
ESPECIES VENALES.
1. ¿Cuántas especies venales existen?
2. ¿Quiénes están facultados para la elaboración de especies venales?
3. ¿Quiénes están facultados para la administración especies venales?
4. ¿De cuáles especies venales se delegó su elaboración o
administración en particulares?
5. ¿Qué norma delego la elaboración de especies venales en
particulares?
6. ¿Qué norma delego la administración de especies venales en
particulares?
7. ¿Cuáles son los requisitos y garantías mínimas que se exigen a los
particulares para constituirse como fabricantes o administradores de
especies venales?
8. ¿Qué entidad es responsable del control y vigilancia de cada una de
las especies venales?
9. ¿Tiene el Ministerio de Transporte conocimiento de los altos índices
de falsificación de documentos públicos elaborados en especies venales?
10. En caso afirmativo, ¿Desde qué época tiene conocimiento?
11. Sírvase informar cuales han sido las medidas de contingencia frente a
la falsificación y su índice de efectividad.
LICENCIA DE CONDUCCIÓN.
El Formato.
12. ¿Contamos en Colombia con una licencia de conducción de formato
único nacional?
13. ¿Cuantos formatos de licencia de conducción circulan actualmente en
el país?
14. ¿Qué norma regula el formato y ficha técnica de la licencia de
conducción?
15. ¿La actual licencia de conducción permite la lectura y actualización
de los datos del registro del conductor?
16. ¿El formato vigente de la licencia de conducción permite confrontar la
identidad del respectivo titular?
17. ¿Por qué el formato de la licencia de conducción regulado por el
Ministerio de Transporte no cumple con lo establecido en la norma legal
vigente?
18. ¿Cuando vence el plazo establecido por la ley para UNIFICARLO en un
solo formato Único Nacional?
19. Indique con qué acto administrativo el Ministerio de Transporte reguló
el procedimiento de unificación del formato de la licencia de conducción
ordenado desde el año 2002.
20. ¿Quiénes elaboran las tarjetas en las que se imprimen las licencias de
conducción?
21. En hoja de cálculo, Indique la cantidad de empresas que elaboran el
formato de la licencia de conducción, indicando:
a. Nombre de la Empresa.
b. NIT.
c. Dirección.
d. Correo Electrónico.
e. Numero de Resolución o de Acto Administrativo de HABILITACION
DEL MINISTERIO DE TRANSPORTE para operar como fabricante de formatos
de licencia.
f. Número de formatos de la licencia de conducción fabricados y
entregados a los organismos de tránsito en el 2014.
g. Relación de formatos de la licencia de conducción entregados a cada
organismo de tránsito.
22. En hoja de cálculo haga una relación donde indique la cantidad de
empresas personalizadoras de licencias de conducción que compran
sustratos a los productores para luego suministrárselos a cada organismo
de tránsito, indicando:
a. Nombre de la Empresa.
b. NIT.
c. Dirección.
d. Correo Electrónico.
e. Numero de Resolución o de Acto Administrativo de HABILITACION
DEL MINISTERIO DE TRANSPORTE para operar como distribuidor de
formatos de licencia de conducción.
f. Número de formatos comprados a los productores por cada
personalizador en el 2014.
g. Relación de formatos entregados a cada organismo de tránsito
durante 2014.
Capacitación teórica para obtener licencia de conducción.
Instalaciones y Aulas de clase.
23. En hoja de cálculo, Indique la cantidad de Centros de Enseñanza
Automovilística, particulares, públicas o mixtas habilitadas por el Ministerio
de Transporte, ordenándolos por jurisdicción de las Regionales del
Ministerio de Transporte y del Organismo de Transito donde operan,
indicando;
a. Nombre
b. NIT
c. Número de Matrícula Mercantil de la Sociedad o del Propietario cuando es
persona natural.
d. Número de Matrícula Mercantil del Establecimiento comercial.
e. Número de vehículos autorizados para impartir capacitación en cada
CEA.
f. Numero de instructores relacionados para impartir capacitación en cada
CEA.
g. Dirección.
h. Correo Electrónico.
24. En la misma hoja de cálculo, sírvase relacionar la cantidad de aulas
con las que cuenta cada CEA.
25. Indique también la cantidad de aprendices que soporta cada aula.
26. Por favor relacione el horario laboral del CEA.
27. Indique el número de horas posible que puede dictar mensualmente
cada CEA.
28. Por favor indique si el Ministerio de Transporte reglamentó el
Mecanismo de Control de la capacitación teórica requerida para obtener la
licencia de conducción.
29. En caso afirmativo explique de qué manera está diseñado y como
opera el referido mecanismo de control.
30. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha
hecho caso omiso a la Ley durante trece años.
Capacitación práctica para obtener licencia de conducción.
Vehículos.
31. En la misma hoja de cálculo, Indique la cantidad de vehículos con que
operan a nivel nacional en los Centros de Enseñanza Automovilística,
particulares, públicas o mixtos habilitadas por el Ministerio de Transporte,
ordenándolos por jurisdicción de las Regionales del Ministerio de Transporte
y del Organismo de Transito donde operan, indicando;
a. Tipo de vehículo.
b. Placa.
c. Modelo.
d. Tarjeta de Servicio con que se le autorizo para capacitar.
e. Fecha de expedición y vencimiento de la tarjeta de servicio.
f. Fecha de vinculación al CEA.
g. Tiempo de servicio que ha sido operado como vehículo de enseñanza.
h. Tiempo de servicio de operación que le queda como vehículo de
enseñanza.
32. Por favor indique los días máximos mensuales en que pudo operar en
el 2014 el vehículo como instrumento de capacitación de acuerdo al pico y
placa de su área de influencia.
33. Por favor indique los horarios en que opera el vehículo como
instrumento de capacitación.
34. Indique el tiempo en horas máximas que pudo haber capacitado el
CEA en ese vehículo diariamente.
35. ¿Qué cantidad de kilómetros recorre por hora un vehículo destinado a
la capacitación?
36. ¿Cuánto combustible promedio consume cada tipo de vehículos por
hora de capacitación?
Verificación de la capacitación teórica y práctica de los aspirantes a
conductor.
Capacitación Teórica
37. Sírvase informar si en la actualidad se verifica por parte del Ministerio
de Transporte que los CEA´s dicten la capacitación teórica obligatoria al
aspirante a conductor.
38. Sírvase informar si el Ministerio de Transporte reglamentó el
Mecanismo de Control de la capacitación teórica requerida para obtener la
licencia de conducción.
39. En caso afirmativo explique de qué manera está diseñado y como
opera el referido mecanismo de control de la capacitación teórica.
40. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha
hecho caso omiso a la Ley durante trece años.
Capacitación Práctica
41. Sírvase informar si en la actualidad se verifica por parte del Ministerio
de Transporte que los CEA´s dicten la capacitación práctica obligatoria al
aspirante a conductor.
42. Sírvase informar si el Ministerio de Transporte reglamentó el
Mecanismo de Control de la capacitación práctica requerida para obtener la
licencia de conducción.
43. En caso afirmativo explique de qué manera está diseñado y como
opera el referido mecanismo de control de la capacitación práctica.
44. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha
hecho caso omiso a la Ley durante trece años.
Evaluaciones requeridas para poder certificar conductores en el CEA.
Teórica.
45. Sírvase informar si en la actualidad se evalúa al interior de los CEA´s
el aprendizaje del área teórica que obtuvo su aspirante a conductor antes de
expedir su correspondiente certificado.
46. Indique si el Ministerio de Transporte reglamentó el Mecanismo de
Control de la evaluación teórica requerida para aprobar la capacitación en
los CEA´s.
47. En caso afirmativo explique de qué manera está diseñado y como
opera el referido mecanismo de control de la evaluación teórica requerida
para aprobar la capacitación en los CEA de conducción.
48. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha
hecho caso omiso a la Ley durante trece años.
Práctica
49. Sírvase informar si en la actualidad se evalúa al interior de los CEA´s
el aprendizaje del área práctica que recibió el aspirante a conductor antes de
expedir su correspondiente certificado.
50. Indique si el Ministerio de Transporte reglamentó el Mecanismo de
Control de la evaluación del área práctica requerida para aprobar la
capacitación en los CEA de conducción.
51. En caso afirmativo explique de qué manera está diseñado y como
opera el referido mecanismo de control de la evaluación del área práctica
requerida para aprobar la capacitación en los CEA de conducción.
52. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha
hecho caso omiso a la Ley durante trece años.
Instructores
53. En hoja de cálculo, relacione la cantidad de instructores con que
operan a nivel nacional lo Centros de Enseñanza Automovilística,
particulares, públicas o mixtas habilitadas por el Ministerio de Transporte,
ordenándolos por jurisdicción de las Regionales del Ministerio de Transporte
y del Organismo de Transito donde operan, indicando;
a. Nombre.
b. Número de cédula.
c. Número de licencia de conducción.
d. Categorías autorizadas en la licencia de conducción.
e. Fecha de vencimiento de la licencia de conducción.
f. Número de licencia de instructor.
g. Categorías autorizadas en la licencia de instructor.
h. Horario en que laboró el instructor durante el año 2014.
i. Número de horas que dictó el instructor en el 2014.
j. El CEA´s que lo capacitó como instructor.
54. Sírvase informar cuantos CEA´s están autorizados para capacitar
instructores.
55. Indique el número de certificaciones para de instructores de
conducción expedidas durante 2014 por cada uno de los CEA´s autorizados
en esta especialidad.
56. Sírvase informar si existe un régimen sancionatorio para los
instructores de conducción.
57. Sírvase informar si actualmente existe investigaciones por
incumplimiento del de lo regulado para los instructores de conducción.
58. Cuantos Instructores han sido sancionados por el incumplimiento.
Estadística
59. ¿Cuantas licencias de conducción para servicio público se expidieron
el año 2014?
60. ¿Cuantas licencias de conducción para servicio particular se
expidieron el año 2014?
61. ¿Cuántas licencias de conducción para motocicletas se expidieron el
año 2014?
62. En hoja de cálculo, organizándolo de acuerdo con la jurisdicción de la
Territorial del Ministerio de Transporte donde opera por Indique la cantidad
de licencias de conducción (públicas, particulares y motocicletas) expedidas
por cada Organismo de Tránsito en el país durante 2014 relacionando el tipo
de trámite.
63. Sírvase indicar cuantas CERTIFICACIONES para licencia de
conducción fueron expedidas por cada uno de los CEA´s en el año 2014,
organizándolas por Regionales del Ministerio de Transporte, Organismo de
Transito donde operan agregando, el tipo de trámite y servicio para el que
se expidió el certificado.
PLACAS
64. En hoja de cálculo, Indique la cantidad y la razón social de las
empresas particulares que elaboran o fabrican placas, indicando;
a. Nombre
b. NIT
c. Número de Matrícula Mercantil de la Sociedad o del Propietario cuando
es persona natural.
d. Número de Matrícula Mercantil del Establecimiento comercial.
e. Dirección.
f. Correo Electrónico.
65. Cite específicamente que norma regula el mecanismo de control para
la elaboración de las placas hechas por particulares.
66. Cite específicamente que norma regula el mecanismo de control para
la administración de las placas hechas por particulares.
67. Cuáles son los requisitos y garantías mínimas que se exigen a los
particulares para constituirse como fabricantes o distribuidores de PLACAS.
68. Explique brevemente en que consiste el mecanismo de control o
prevención para fabricación de las placas y como se garantiza que no se
adulteran, que no se elaboren más de las habilitadas o que no se le fabrican
placas a entidades o persona no autorizadas.
69. Cuantas placas publicas fueron elaboradas por los particulares
durante el año 2014?
70. Cuantas placas particulares fueron elaboradas por los particulares
durante el año 2014?
71. Cuantas placas para motocicletas fueron elaboradas por los
particulares durante el año 2014?
72. Cuantos vehículos públicos fueron matriculados durante el año 2014?
73. Cuantos vehículos particulares fueron matriculados durante el año
2014?
74. Cuantos motocicletas fueron matriculados durante el año 2014?
75. En hoja de cálculo, Indique la cantidad de vehículos matriculados
(públicas, particulares y motocicletas) por cada Organismo de Transito
durante el 2014.
LICENCIA DE TRÁNSITO
El Formato.
76. ¿Contamos en Colombia con una licencia de Tránsito de formato
único nacional?
77. ¿Cuantos formatos de licencia de Tránsito circulan actualmente en el
país y cuales son legales?
78. ¿Qué norma regula el formato y ficha técnica de la licencia de
tránsito?
79. ¿La actual licencia de tránsito permite al Organismo de Tránsito
confrontar la identidad del respectivo titular?
80. ¿Cómo la confronta la identidad y si es eficaz el método de
confrontación?
81. ¿Por qué el formato de la licencia de tránsito regulado por el Ministerio
de Transporte no cumple con lo establecido en la norma legal vigente?
82. ¿Quiénes elaboran las tarjetas en las que se imprimen las licencias de
tránsito?
83. En hoja de cálculo, Indique la cantidad de empresas que elaboran el
formato de la licencia de tránsito, indicando:
a. Nombre de la Empresa.
b. NIT.
c. Dirección.
d. Correo Electrónico.
e. Numero de Resolución o de Acto Administrativo de HABILITACION
DEL MINISTERIO DE TRANSPORTE para operar como fabricante de formatos
de licencia de tránsito.
f. Número de formatos de licencias de tránsito fabricados y entregados a
los organismos de tránsito en el 2014.
g. Relación de formatos de la licencia de tránsito entregados a cada
organismo de tránsito.
84. En hoja de cálculo haga una relación donde indique la cantidad de
empresas personalizadoras de licencias de tránsito que compran sustratos a
los productores para luego suministrárselos a cada organismo de tránsito,
indicando:
a. Nombre de la Empresa.
b. NIT.
c. Dirección.
d. Correo Electrónico.
e. Numero de Resolución o de Acto Administrativo de HABILITACION
DEL MINISTERIO DE TRANSPORTE para operar como distribuidor de
formatos de licencia de conducción.
f. Número de formatos comprados a los productores por cada
personalizador en el 2014.
g. Relación de formatos de licencia de tránsito entregados a cada
organismo de tránsito durante 2014.
CENTROS INTEGRALES DE ATENCIÓN
85. Sírvase indicar, citando taxativamente la norma, artículo, numeral o
literal que faculto al Ministerio de Transporte para regular y establecer los
requisitos para la constitución y el procedimiento de la habilitación para el
funcionamiento de los Centros Integrales de Atención que operarán en el
territorio nacional.
86. Por favor indique cuantos CIA´s se encuentran operando en Colombia.
87. En hoja de cálculo haga una relación donde indique los siguientes
datos de los CIA´s, así:
a. Nombre de la Empresa.
b. NIT.
c. Dirección.
d. Correo Electrónico.
e. Número de Resolución o de Acto Administrativo de HABILITACION
DEL MINISTERIO DE TRANSPORTE para operar como CIA.
f. Tiempo de operación de cada uno.
g. Número de infractores recapacitados.
h. Suma de dinero que han recibido cada CIA por la recapacitación de los
conductores.
88. Indique el número de Casa Cárcel con las que tienen convenio de
operación los CIA´s del país.
89. Indique la cantidad de conductores detenidos que se encuentran
actualmente en las casa cárcel del país.
90. Indique la cantidad de conductores detenidos que en algún momento
desde el año 2010 hasta la fecha fueron recluidos en las casa cárcel del país.
91. Cite específicamente que norma regula el mecanismo de control para
los CIA´s
92. Explique brevemente en que consiste el mecanismo de control para
verificación de la rehabilitación de los conductores infractores.
RUNT
93. Indique si los Centros de Enseñanza Automovilística están obligados a
reportar información de los conductores capacitados al RUNT.
94. Indique si los Centros de Reconocimiento de Conductores están
obligados a reportar información de los pacientes evaluados al RUNT.
95. Indique si los Centros Integrados de Atención están obligados a
reportar información de los conductores rehabilitados al RUNT.
96. Indique si los Centros de Diagnóstico Automotor están obligados a
reportar información de los vehículos revisados al RUNT.
97. Indique en hoja de cálculo cuantos reportaron anualmente desde la
creación del RUNT hasta la fecha cada uno de organismos de apoyo
referidos e indique el valor que pagaron por cada reporte.
98. Indique cuantos vehículos se encuentran registrados en el RUNT.
99. Indique la cantidad de pólizas de seguro obligatorio anuales
registradas en el RUNT desde su creación.
CUESTIONARIO SUPERINTENDENTE DE PUERTOS Y TRANSPORTE
Problemática:
Falsificación, venta y uso en documentos públicos.
LICENCIA DE CONDUCCIÓN.
1. ¿Vigila y Controla la Superintendencia de Puertos a los Organismos de
Tránsito frente al cumplimiento de requisitos para la elaboración de las
licencias de conducción?
2. ¿En qué consiste el método de vigilancia y control?
3. ¿Cuándo fue la fecha de la última vigilancia a cada organismo de
tránsito?
4. ¿Cuantas quejas recibió en el 2014 la Superintendencia de Puertos por
irregularidades en los Organismos de Tránsito en el trámite de la licencia de
conducción?
5. Haga una relación donde indique la cantidad de Organismos de
Tránsito investigados por la Superintendencia de Puertos por
irregularidades en el trámite de la licencia de conducción indicando desde
que fecha fue puesta la queja y en qué fecha se hace la apertura de
investigación.
6. Haga una relación donde indique la cantidad de Organismos de
Tránsito sancionados por la Superintendencia de Puertos por
irregularidades en el trámite de la licencia de conducción de licencias de
conducción, indicando en qué
7. fecha se hace la sanción y el tiempo que duró el proceso de
investigación hasta el fallo.
ORGANISMOS DE APOYO
8. Indique la cantidad de organismos de apoyo que debe vigilar y
controlar esa Superintendencia.
El parágrafo único del artículo 86 de la Ley 1450 Facultó a la
Superintendencia de Puertos y Transporte para que expida la
reglamentación de las características técnicas de los sistemas de seguridad
documental que deberán implementar cada uno de los vigilados, para que se
garantice la legitimidad de esos certificados y se proteja al usuario de la
falsificación.
9. En un cuadro, indique como se dio cumplimiento al mandato legal
citado especificando los números y fechas de las resoluciones emanadas de
esa Superintendencia para cada uno de los Organismos de Apoyo al
Tránsito vigilados.
10. Indique si es cierto que se expidió normatividad direccionada a
cumplir con el mandato legal solamente par dos Organismos de Apoyo; para
los Centros de Diagnóstico Automotor (CDA) y los Centros de
Reconocimiento de Conductores (CRC).
11. Sírvase aclarar por qué no se expidió normatividad direccionada a
cumplir con el mandato legal para los Centros de Enseñanza Automovilística
(CEA) y los Centros Integrales de Atención (CIA).
12. Sírvase indicar si es cierto que, a pesar de haberse promulgado el
Sistema Integrado de Seguridad Documental para los CDA no está operando
todavía. Por qué?
13. Para cuando está proyectado el cumplimiento del mandato legal de la
ley 1450 para los CDA´s, CEA´s y CIA´s.
14. Todos los Centros de Reconocimiento de Conductores (CRC) cumplen
por igual lo regulado frente a los sistemas de seguridad documental.
15. Haga una relación donde indique la cantidad de CRC investigados por
la Superintendencia de Puertos por irregularidades en el proceso de
evaluación a los aspirantes a conductores indicando desde que fecha se
tuvo conocimiento de la infracción a la norma vigente y en qué fecha se hace
la apertura de investigación.
16. Haga una relación donde indique la cantidad de CRC investigados por
la Superintendencia de Puertos por incumplimiento a los sistemas de
seguridad documental regulados, indicando desde que fecha se tuvo
conocimiento de la infracción a la norma vigente y en qué fecha se hace la
apertura de investigación.
17. Haga una relación donde indique la cantidad de CRC sancionados por
la Superintendencia de Puertos por irregularidades en el proceso de
evaluación a los aspirantes a conductores indicando desde que fecha se
tuvo conocimiento de la infracción y en qué fecha se hace la apertura de
investigación.
18. Indique si es cierto que durante el año pasado, gracias al Sistema de
Control y Vigilancia, se detectó con exactitud que CRC´s no cumplen con lo
ordenado en las Leyes y Resoluciones vigentes y expiden certificados que
no son legales. En hoja de cálculo indique sus estadísticas de cumplimiento
mensuales desde 2014 a la fecha.
19. Indique, de acuerdo a la estadística y a la investigación realizada por el
SICOV, si todos los CRC´s operan al margen de la Ley o son solamente un
grupo.
20. Por favor indique los nombres de esos CRC, NIT, número del acto
que los habilitó para operar y si existe investigación y/o sanción por su
incumplimiento a las regulaciones al sistema de seguridad documental y a la
Ley.
21. Indíquenos el nombre de cuantos funcionarios tuvieron conocimiento
del incumplimiento de los sistemas de seguridad documental; en qué fecha
se enteraron oficialmente y la forma como se enteraron. Anexe pruebas.
22. Frente al incumplimiento en el proceso de evaluación de los
aspirantes o en los sistemas de seguridad documental indique en cuales
casos aparecen posible la comisión de delitos penales y señale si se
compulsaron copias a los entes de control. En caso afirmativo señale el
número de los radicados en cada entidad y en caso negativo indique por que
no se hizo y si a los funcionarios implicados se le inició investigación por
parte de Control Interno Disciplinario.
23. Indique cual es el MARGEN DE ERROR DE CUMPLIMIENTO
PERMITIDO a los vigilados por el Sistema de Control y Vigilancia e indique si
la Superintendencia va a investigar o está investigando a todos los CRC que
lo cumplan de manera equitativa.
24. Explique porque hasta la fecha no ha se exigido un cumplimiento
equitativo de la ley vigente a todos los CRC por igual. Porque unos deben
cumplir y otros no?
25. ¿Va a ser igual la sanción para los que incumplieron la ley en Enero y
Febrero de este año como para los que incumplieron durante el año pasado?
26. ¿Tiene conocimiento la Superintendencia que existen graves
problemas frente a un pequeño grupo de CEA´s que expiden Certificados de
Aptitud en Conducción sin capacitar ni evaluar a los futuros conductores?
27. En caso afirmativo ¿desde cuándo conoce esa problemática la
Superintendencia?
28. Ha podido la Superintendencia, sin un Sistema de control y vigilancia
para CEA´s, determinar a los infractores en la expedición de Certificados de
Aptitud en Conducción.
29. Indique la medida de contingencia desarrollada por esa
Superintendencia para evitar el fraude en los CEA´s y proteger a los usuarios
de la falsificación.
30. ¿Tiene conocimiento la Superintendencia que existen problemas
frente a un pequeño grupo de Centros Integrales de Atención - CIA´s que
expiden certificados de reeducación de conductores infractores sin
capacitar ni evaluar a los futuros conductores?
31. En caso afirmativo ¿desde cuándo conoce la problemática?
32. Indique la medida de contingencia desarrollada por esa
Superintendencia para evitar el fraude en los CIA´s y proteger a los usuarios
de la falsificación.
33. Indique si es posible para la Superintendencia, determinar a los
infractores en la expedición de Certificados de reeducación de conductores
infractores sin implementar un sistema de control y vigilancia para CIA´s.
34. ¿Tiene recursos esa Superintendencia para desarrollar e implementar
directamente los Sistemas de Control que hacen falta para CDA´s, CEA´s y
CIA´s necesarios para vigilar y controlar de manera eficiente y eficaz a estos
organismos de apoyo? Explique la respuesta.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE
Representante a la Cámara
(Original firmado)”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:48:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición leída, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:48:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-04-08T10:49:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Anuncie proyectos para el próximo miércoles secretario, 15 de abril de
2015.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernan-cortes-rojas" startTime="2015-04-08T10:49:10">
							<from>H.R. Hernan Cortes Rojas</from>
							<p>Proyectos de ley pendientes en primer debate para el miércoles 15 de
abril de 2015.
1. Proyecto de Ley No. 042 de 2014- Cámara. Víctimas de los
grupos armados. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN
MEDIDAS EN MATERIA DE EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y
ATENCIÓN DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE
LOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO
MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y
JAIRO ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No. 490-14
2. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- Cámara. Cargo fijo en
Servicios Públicos. “POR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO
COMO COMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE
LOS SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO
MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON
(Ponente Coordinador), VICTOR JAVIER CORREA VELEZ,
ATILANOGIRALDO ARBOLEDA, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ
PINZON Y DIEGO PATIÑO AMARILES.
Ponencia 1er. Debate. Presentada por: H.R. CARLOS
EDUARDO GUEVARA Y VICTOR JAVIER CORREA VELEZ.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R.
ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, CIRO A. RODRIGUEZ PINZON Y
DIEGO PATIÑO AMARILES.
Publicación: Gaceta P.L. No. 366-14; P.P.D. No. 549-14;
P.P.D.NEG.644-14
3. Proyecto de Ley No. 029 de 2014- Cámara. Desarrollo Infantil
Temprano. “POR MEDIO DE LA CUAL SE FORTALECE EL
SISTEMA DE ATENCION EN MATERIA DE DESARROLLO
INFANTIL TEMPRANO, EDUCACION PREESCOLAR, BÁSICA
PRIMARIA Y SECUNDARIA EN AREAS URBANAS Y RURALES Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. EDWARD DAVID RODRIGUEZ RODRIGUEZ Y
TATIANA CABELLO FLOREZ Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
H.S. ALFREDO RAMOS AMAYA
Ponentes: H.R. EDGAR A. CIPRIANO MORENO (ponente
Coordinador), RICARDO FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER
TAMAYO MARULANDA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ, JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO GONZALEZ MEDINA.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R.
EDGAR A. CIPRIANO MORENO (Ponente Coordinador), RICARDO
FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ Y JAIME FELIPE LOZADA POLANCO.
Ponencia 1er. Debate Positiva. Presentada por el H.R. HUGO
HERNÁN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No.379-14-P.P.D.NEG. Cámara No. 621-
14- P.P.D.POS.623-14
4. Proyecto de Ley No. 021 de 2014- Cámara Sistemas
integrados de transporte. “POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN
MEDIDAS TENDIENTES A FORTALECER LA REGULACIÓN DE
LOS SISTEMAS INTEGRADOS Y ESTRATÉGICOS DE
TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS
EDUARDO GUEVARAVILLABON Y GUILLERMINA BRAVO
MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON
(ponente Coordinador), DIEGO PATIÑO AMARILES Y JORGE
ELIECER TAMAYO MARULANDA.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por H.R. DIEGO
PATIÑO A.
Ponencia 1er. Debate Positiva. Presentada por H.R. CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON (Ponente Coordinador) Y
JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 377-14 P.P.D.NEG. 682-14;
P.P.D.POS.682-14.
5. Proyecto de Ley No. 107 de 2014- Cámara. Subsidios
estratos 1 y 2. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL
ARTICULO 1º. DE LA LEY 1428 DE 2010”.
Autores: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ, MIGUEL ANGEL
BARRETO CASTILLO, AIDA MERLANO REBOLLEDO.
H.S. JORGE HERNANDO PEDRAZA
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Ponente
Coordinador), JAIME FELIPE LOZADA POLANCO E INES CECILIA
LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 524-14 - P.P.D. Cámara No. 682-14
6. Proyecto de Ley No. 080 de 2014, Cámara. Presupuesto
Multas de Tránsito. “MEDIANTE LA CUAL SE MODIFICA EL
ARTICULO 160 DE LA LEY 769 DE 2002”.
Autor: H.R. PEDRITO PEREIRA CABALLERO
Ponentes: H.R. JAIME FELIPE LOZADA POLANCO (Ponente
Coordinador), e INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 450-14 - P.P.D. Cámara No.705-14
7. Proyecto de Ley No. 034 de 2014- Cámara. Modifica la ley
115 de 1994. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO
23 DE LA LEY 115 DE 1994”.
Autor: H.R. HERIBERTO SANABRIA ASTUDILLO
Ponentes: H.R. INES CECILIA LOPEZ FLOREZ (Ponente
Coordinadora), JAIME FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO
HERNÁN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 380-14 - P.P.D. Cámara No. 705-14
8. Proyecto de Ley No. 132 de 2014- Cámara. Cobro Pre-
jurídico créditos ICETEX.”POR MEDIO DE LA CUAL SE REGULA
EL COBRO DEL GASTO PRE-JURIDICO EN LOS CRÉDITOS
EDUCATIVOS DEL ICETEX”.
Autor: H.R. RODRIGO LARA RESTREPO
Ponentes: H.R. ATILANO GIRALDO ARBOLEDA (Ponente
Coordinador), IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA Y JAIRO
CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 592-14 - P.P.D. Cámara No.827-14
9. Proyecto de Ley No. 161 de 2014-Cámara. Telefonía Móvil.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN NORMAS EN MATERIA DE
SALDOS NO CONSUMIDOS EN TELEFONIA MOVIL”.
Autores: H.R. DAVID ALEJANDRO BARGUIL, ALFREDO APE
CUELLO BAUTE, LINA MARIA BARRERA, ARMANDO ANTONIO
ZABARAIN, INES CECILIA LOPEZ, JAIME LOZADA POLANCO,
CIRO RODRIGUEZ PINZON, HUMPREY ROA.
HH.S. . NORA GARCIA BURGOS, MIRIAM ALICIA PAREDES,
JUAN SAMY MERHEG, JUAN MANUEL CORZO, HERNAN
ANDRADE, LAUREANO ACUÑA, JORGE HERNANDO PEDRAZA Y
OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
Ponentes: H.R. JAIME LOZADA POLANCO (Coordinador
Ponente), INES CECILIA LOPEZ FLOREZ, CIRO ANTONIO
RODRIGUEZ PINZON Y ALFREDO APE CUELLO BAUTE.
Publicación: Gaceta P.L. No. 683-14 - P.P.D. Cámara No. 832-14
10. Proyecto de Ley No. 117 de 2014 Cámara. Llamadas
bromistas al 123. “POR MEDIO DEL CUAL SE PROHIBE LA
REALIZACIÓN DE LLAMADAS FALSAS, BROMISTAS, O
GENERADORAS DE ERROR AL NUMERO DE EMERGENCIA 123
EN TODO EL TERRITORIO NACIONAL”.
Autor: H.R. YAHIR FERNANDO ACUÑA CARDALES.
Ponentes: H.R. JAIRO CASTIBLANCO PARRA (Coordinador
Ponente), RICARDO FLOREZ RUEDA E INES CECILIA LOPEZ
FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 545-14 - P.P.D. Cámara No.129-15.
Están leídos los proyectos de ley para la próxima semana presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-04-08T10:49:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Bueno han sido anunciados los proyectos de ley para el próximo
miércoles 15 de abril de 2015, de conformidad con el acto legislativo
N° 01 de 2003. Dejamos constancia que siendo las dos y cincuenta
(02:50 p.m.) de la tarde se levanta la sesión.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                      MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                       Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ          HERNAN CORTES ROJAS
Secretario                   Subsecretario
Elaboró  Marthali. / Edwin A. S. E.
Elaboró  Marthali. / Edwin A. S. E.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
