<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-josé-ebratt-diaz" id="jair-josé-ebratt-diaz" showAs="Jair José Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-manuel-wilches" id="dr-juan-manuel-wilches" showAs="Dr. Juan Manuel Wilches"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="10818-acta-027-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Junio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 027 / 2015-06-02</heading>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:00:00">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidenta.
Agudelo Zapata Iván Darío
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cuero Valencia Carlos Alberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Patiño Amariles Diego
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Le informo presidenta que al llamar a lista han contestado siete (7)
Honorables Representantes, en consecuencia se registra quórum
deliberatorio.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes once
(11) Honorables Representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Flórez Rueda Ricardo
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:00:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Lectura del orden del día secretario, por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:00:20">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2015-06-02T10:00:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 2 de junio de 2015
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Estudio, Discusión y Aprobación en Primer Debate de los siguientes proyectos de
ley:
1. Proyecto de Ley No. 107 de 2014- Cámara. Subsidios estratos 1 y 2. “POR
MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 1º. DE LA LEY 1428 DE
2010”.
Autores: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ, MIGUEL ANGEL
BARRETO CASTILLO, AIDA MERLANO REBOLLEDO.
H.S. JORGE HERNANDO PEDRAZA
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Ponente Coordinador), JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 524-14 - P.P.D. Cámara No. 682-14
2. Proyecto de Ley No. 161 de 2014-Cámara. Telefonía Móvil. “POR MEDIO DE LA
CUAL SE DICTAN NORMAS EN MATERIA DE SALDOS NO CONSUMIDOS EN
TELEFONIA MOVIL”.
Autores: H.R. DAVID ALEJANDRO BARGUIL, ALFREDO APE CUELLO
BAUTE, LINA MARIA BARRERA, ARMANDO ANTONIO ZABARAIN, INES
CECILIA LOPEZ, JAIME LOZADA POLANCO, CIRO RODRIGUEZ PINZON,
HUMPREY ROA.
HH.S. . NORA GARCIA BURGOS, MIRIAM ALICIA PAREDES, JUAN SAMY
MERHEG, JUAN MANUEL CORZO, HERNAN
ANDRADE, LAUREANO ACUÑA, JORGE HERNANDO PEDRAZA Y OTRAS
FIRMAS ILEGIBLES.
Ponentes: H.R. JAIME LOZADA POLANCO (Coordinador Ponente), INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON Y ALFREDO
APE CUELLO BAUTE.
Publicación: Gaceta P.L. No. 683-14 - P.P.D. Cámara No. 832-14
Citados: Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones -
MINTIC DAVID LUNA SANCHEZ y el, Director de la Comisión de Regulación de
Comunicaciones - CRC, JUAN MANUEL WILCH.S. DURAN, para que de
conformidad con la proposición No. 037 del 12 de mayo de 2015 suscrita por los
Honorables Representantes CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON, JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA E
INES CECILIA LOPEZ FLOREZ, rindan concepto sobre el presente proyecto de
Ley.
3. Proyecto de Ley No. 215 de 2015-Cámara. Fomento de la Ciencia, Tecnología e
Innovación. “POR LA CUAL SE DICTAN NORMAS DE FOMENTO A LA
CIENCIA, TECNOLOGIA E INNOVACIÓN MEDIANTE LA CREACIÓN DE
EMPRESAS DE BASE TECNOLOGICA (SPIN OFFS)”.
Autor: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA
Ponente: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA
Publicación: Gaceta P.L. No. 174-15 - P.P.D. Cámara No. 334 -15
III
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:00:40">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ HERNAN CORTES ROJAS
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:00:50">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ya le confirmo el quórum señora presidente. La secretaría certifica que
se ha conformado quórum decisorio, puede usted someter a
consideración el orden del día con una solicitud del representante Iván
Agudelo que solicita alteración del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:01:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2015-06-02T10:01:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias presidente a los compañeros y personas que nos
acompañan. Es para solicitar respetuosa y generosamente que si no
se encuentran los autores de los dos proyectos de ley que están en
primero y segundo lugar que me permitan los compañeros del que
está en el tercer lugar lo podamos llevar de primero y así vamos
evacuando el orden del día. Gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:01:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sometemos a consideración el orden del día y teniendo en cuenta la
petición del representante Agudelo anuncio que se va a cerrar,
¿aprueba la comisión el orden del día?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:01:30">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día como lo ha propuesto el doctor Iván
Agudelo, en ese orden de ideas presidente continuamos entonces con
el estudio, discusión y aprobación en primer debate del proyecto de ley
número 215 de 2015 Cámara “POR LA CUAL SE DICTAN NORMAS DE
FOMENTO A LA CIENCIA TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN MEDIANTE LA
CREACIÓN DE EMPRESAS DE BASES TECNOLÓGICAS. (SPIN OFFS) Y SE
CREAN OTRAS DISPOSICIONES”
Autor: representante Iván Darío Agudelo zapata
Ponente: Representante Iván Darío Zapata.
Publicado en la gaceta No. 174 de 2015 y 334 de 2015.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:01:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Proposición con que termina el informe de ponencia secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:01:50">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Proposición: “Por las razones y consideraciones anteriormente expuestas
propongo y solicito con todo respeto a los Honorables Representantes
miembros de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, aprobar el informe de ponencia para primer debate de
Cámara, del Proyecto de Ley No. 215 de 2015 Cámara “POR LA CUAL SE
DICTAN NORMAS DE FOMENTO A LA CIENCIA TECNOLOGÍA E
INNOVACIÓN MEDIANTE LA CREACIÓN DE EMPRESAS DE BASE
TECNOLÓGICA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”
Firma: representante Iván Darío Agudelo Zapata.
Esta leída la proposición señora presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:02:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Se somete a consideración de la Comisión Sexta y de todos sus
miembros el informe de comisión. Se abre la discusión, anuncio que
se va a cerrar, queda cerrada, ¿aprueba la comisión el informe con
que termina la ponencia?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:02:10">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada señora presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:02:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Articulado secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:02:30">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>El proyecto consta de 4 artículos, pero tengo proposiciones en la
mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:02:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Vamos a darle lectura a las proposiciones señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:02:50">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Hay proposiciones sobre todos los artículos, si usted me permite voy
dándole lectura para que se someta a consideración.
Proposición modificativa al artículo 1° dice así:
“El objeto de la presente Ley, es promover el emprendimiento innovador de
alto valor agregado en las instituciones de educación superior (IES), que
propenda por el aprovechamiento de los resultados de investigación y la
transferencia de conocimientos a la sociedad como factor de desarrollo
humano, científico, cultural y económico a nivel local, regional y nacional.
SE ENTIENDE POR ESPIN OFFS LAS EMPRESAS DE CONOCIMIENTO
DERIVADAS DE LA ACTIVIDAD INVESTIGATIVA”.
El artículo segundo igualmente presenta proposición de modificación
en este sentido, y dice así:
El artículo 2°. Quedará de la siguiente manera:
Artículo 2°: “Las instituciones de educación superior (IES) podrán crear, con
o sin participación de particulares, empresas tipo Espin Offs. Los servidores
públicos docentes cualquiera sea su forma o naturaleza de vinculación legal,
podrán formar parte de ella a cualquier título, o crear Espin Offs, pudiendo
para tal fin asociarse con las instituciones de educación superior (IES) y con
las personas privadas que manejen recursos públicos, de acuerdo con la
Ley, Reglamentos y Estatutos propios”.
Parágrafo: “Los particulares participaran en las Epin Offs de acuerdo a lo
establecido en el Decreto Ley 393 de 1991”.
Igualmente el artículo 3°. Presenta proposición de modificación el
cual quedará así:
Artículo 3°: “Los docentes o investigadores que formen parte de las Espin
Offs podrán ser participes de los beneficios económicos que se generen a
partir de las actividades propias de estas, sin que esto configure factor
salarial ni doble asignación por aparte del tesoro público.
Los beneficios económicos para los Servidores Públicos derivados de las
Espin Offs provendrán exclusivamente de la actividad de esta”.
El artículo 4°. Quedará así:
Artículo 4°: “Las empresas tipo Espin Offs que se fundamentan en
resultados financiados con recursos públicos, en tal caso las instituciones
de educación superior (IES), podrán crear un fondo para fomentar las
actividades de ciencia tecnología e innovación”.
El artículo 5°. Derogatoria y vigencia:
Artículo 5°: “La presente Ley rige a partir de su sanción y publicación en el
Diario Oficial y deroga a las demás disposiciones legales o reglamentarias
que le sean contrarias”.
Yo si quisiera que el representante Iván Agudelo haga claridad sobre
este articulado que acabo de leer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:03:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2015-06-02T10:03:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias presidente y muy buenos días. Primero es agradecer la
confianza al apoyar y votar el informe de ponencia sobre un proyecto
que es de suma importancia, y es de esos proyectos que los que
hemos tenido la oportunidad señor presidente y compañeros de haber
estado en las aulas de clase como docente yo particularmente que fui
profesor durante 10 años, que siempre hemos creído en la magia del
pupitre, en el poder transformador del pupitre que siempre hemos
creído que cuando uno es docente debemos de trascender la tiza y el
tablero, trascender los muros, mallas y rejas de la universidad porque
muchas veces nos quedamos solamente resolviendo los problemas
dentro del aula de clase particularmente lo digo con la formación de
abogado, también lo soy; nos dedicamos muchas veces a cuestionar a
criticar mire este artículo, esta ley, mire el orangután, mire el mico, esa
coma no debe de ir ahí, debe ir en otra parte, y esta es una manera
real de cómo podemos trascender y materializar y es con
investigación, es actualizándonos y ponernos a tono y a punto con las
necesidades del mundo actual.
Pero también es decirle a Colombia que esta Comisión Sexta sigue
haciendo con su gran sentido de responsabilidad frente al tema de
educación enviando ese mensaje a Colombia y al mundo entero, con
el plan de desarrollo como se plantea muy bien frente al tema de
educación es decirle también a nuestros profesores, a nuestros
investigadores que a partir de este momento tienen la posibilidad de
hacer parte de estos proyectos; el articulado lo dice muy bien, ustedes
saben que nadie puede tener dos erogaciones del Estado esto en
cuanto a las instituciones de educación superior, ahora esos
profesores, esos investigadores pueden hacer parte de estos
proyectos y de esta manera no desplazarlos de la academia, de la
universidad por su concepto de universal, sino que se queden desde
ahí desde la cantera del conocimiento, porque esto en realidad es un
gana gana en todos los aspectos. Porque es el profesor acompañado
de una universidad que lidera el proyecto de investigación generando
conocimiento de esa transferencia de tecnología, generando todo esto
que hoy necesita tanto nuestro país pero también están los alumnos
hábidos del conocimiento, hábidos de transformar cada profesor con
40 con 50 alumnos de acuerdo a las realidades de cada municipio, de
cada departamento y en el país y esta es la manera de transformarla.
De verdad que es de suma importancia cuando a mi me buscan todos
estos docentes y también me toca hacer un reconocimiento al doctor
Juan Camilo Quintero el, director de ruta N en el municipio de Medellín
con Tecnova donde se asocian todas estas universidades, la
Universidad de Antioquia, pero también todas la universidades
privadas; que bueno señor secretario ahora me llegaron a mi oficina el
concepto de la Asociación Colombiana de Universidades donde se
sienten reconocidos y acompañan totalmente este proyecto,
Colciencias también cuando escucha la gente de Colciencias ven con
emoción que aquí se está interpretando lo que necesita nuestro país,
cuando me buscaron créanme que me sentí sumamente contento
porque es lo que uno está buscando y esta es la manera que la
Comisión Sexta le envíe este mensaje al país, señor secretario y señor
presidente esas proposiciones lo que buscan es mejorar solamente la
redacción, no hay cambios de fondo, mejorar la redacción pero
atendiendo también a una serie de reuniones que se realizaron las
CUN, con universidades públicas, Universidad de Antioquia, Tecnova,
Ruta N, y por eso hemos decidido acoger para mejorar la redacción y
puntualizar mejor todo este proyecto de ley que son cinco (5) artículos
una cosa sencilla, breve, clara contundente, el mensaje es muy claro y
muy preciso; yo quiero que todos ustedes me acompañen desde sus
regiones y también con sus bancadas para que cuando este proyecto
llegue a la plenaria de la Cámara de Representantes pueda seguir la
senda a que pueda ser ley lo más pronto posible porque lo acogen las
universidades, los investigadores, la ciencia, los docentes, los
alumnos; esto realmente es lo que siempre ha hecho la Comisión
Sexta es entender las realidades y después ya legislar frente a esas
realidades, eso es lo que tiene que hacer el derecho, lo que tiene que
hacer los legisladores cuando interpretamos esas realidades y esas
necesidades del mundo actual de nuestros docentes, estudiantes e
investigadores y aquí queda plasmado en este proyecto.
Por eso esas son las proposiciones señor presidente, señor secretario
y de nuevo un reconocimiento a toda la Asociación Colombiana de
Universidades, un reconocimiento a mi equipo de trabajo que
estuvieron siempre en esas audiencias con todas las universidades
públicas, privadas, a Colciencias al Ministerio que nos acompaña, y a
ustedes señores congresistas por haber acompañado este proyecto de
ley, por lo tanto solicito que también me acompañen en votar
afirmativamente las proposiciones que solo buscan mejorar esa
redacción y atender, porque si estamos construyendo, y estamos en la
senda de reconocer la investigación, tenemos que reconocer los
diferentes sectores y eso fue lo que quise hacer con tener en cuenta
estas proposiciones es respetar reconocer al otro que siempre ha sido
una línea de conducta en mi vida y eso fue lo que hicimos con estas
proposiciones; para que todas estas universidades en nuestras
audiencias sientan que se les tuvo en cuenta en este proyecto de ley
tan importante, que no es solo mío, sino que es de las universidades,
del conocimiento de la ciencia y de la tecnología. Muchas gracias
señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:03:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Sigue en discusión el articulado, tiene la palabra el representante
Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2015-06-02T10:03:30">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente. Para anunciar desde el punto de vista de la
concepción del proyecto de ley mi voto positivo en el sentido que se
generan varios elementos: uno de generar equidad porque en el sector
privado se puede hacer y se constituyen escenarios donde hay
estímulos y pueden hacerlo ellos en el sector privado y también en una
institución y frente a los proyectos mismos inclusive frente a los
proyectos en una institución hay estímulos adicionales a su vinculación
laboral ahí hay un equilibrio.
Segundo: también porque de otra manera desmotiva también a los
investigadores por su producción, por su dedicación cuando ellos no
pueden ver una posibilidad de un beneficio producto de su trabajo que
les genera a ellos esta posibilidad, genera equidad y ante todo va a
aportarle mayor actividad, mayor compromiso y participación de
investigadores del sector público estatal a estos proyectos; por eso
desde ya anuncio mi voto positivo y apoyo a esta iniciativa que
presenta para hoy la ponencia el representante. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:03:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-06-02T10:03:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente. Felicitar al doctor Iván Darío por la iniciativa.
Tengo algunas inquietudes pero yo pienso que en la ponencia para
segundo debate podemos incorporarlas, la primera de ellas tiene que
ver precisamente como con el modelo de organización de este tipo de
empresas en las universidades en virtud de el modelo de gobernanza
que puede tener a nivel de la institución que se puede generar muchas
ideas de innovación y en cierto modo los que hemos estado atados a
proyectos de investigación, las ideas de generación de proyectos
estos procesos son de largo aliento, y las etapas para poder
consolidar un proyecto o una iniciativa pueden durar hasta años, pero
cuando sale puede ser una idea súper novedosa como la del
computador, la del celular que en su momento puede transformar toda
una sociedad. Pensar un poco cómo garantizar ese modelo de
gobernanza para que no sea bajo la autonomía universitaria, las
propias universidades quienes definan cual va a ser modelo quienes
puedan estar en esos consejos donde se tomen las decisiones.
De qué proyectos no se pueden presentar, de igual manera poder
limitar no sé si es pertinente hacerlo doctor Iván Darío el nivel de
recursos o de transferencias presupuestales que tienen hoy las
universidades hacia estas iniciativas. Yo pienso que sería interesante
en una posterior mesa poder hacer un cruce ante todos esos recursos
que se están dando hoy a nivel de investigación que son cortos; uno
revisa eso es ínfimo, muy cortos, pero que podamos hacer un cruce y
no termine desviándose el objeto fundamental de una universidad que
es formar, generar profesionales a un objeto casi empresarial; yo
comparto la idea, uno va a una universidad y son cantidad de
documentos, tesis, proyectos y lo que nos dicen los maestros es nos
falto la platica, no la pude conseguir en la entidad financiera y son
proyectos que podían transformar el aparato productivo, las
condiciones sociales de manera fundamental.
Tercera pregunta: tiene que ver un poco en el plan de desarrollo se
aprobó una norma que cede los derechos de propiedad intelectual, es
el artículo 10 del plan de desarrollo que se aprobó seria matizarlo
doctor Iván Darío, porque en ese artículo lo que se señala es que
cualquier proyecto de investigación que ha sido desarrollado con
recursos públicos los derechos de propiedad intelectual serian cedidos
a quien prácticamente desarrolló la idea y eso generaría un
desbalance en caso de esta iniciativa si la universidad aportó unos
recursos y por otro lado vía plan de desarrollo estamos diciendo al
inventor, al innovador o al emprendedor que el derecho de propiedad
intelectual no le pertenece a él sino a la universidad, un gran debate
sobre el tema de propiedad intelectual porque de fondo esta ese tema.
Bienvenido yo pienso que el tema de emprendimiento e innovación
puede arrancar con iniciativas de esta categoría poder transformar el
aparato productivo, pensaría yo que nos tocaría revisar muy bien para
que no se nos caiga más adelante el proyecto doctor Iván, revisar el
tema de propiedad intelectual, en segundo lugar hasta donde damos
esa facultad o si es una facultad abierta a los consejos superiores de
cada universidad, o lo acotamos a nivel presupuestal, a nivel
administrativo y yo si sería partidario de poner un techo de
transferencias presupuestales hacia estas empresas Espin Offs.
Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:04:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>La doctora Martha Villalba tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:04:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente. Recientemente realizamos un debate aquí donde
mostrábamos las debilidades y las fortalezas de las universidades del
caribe colombiano y de los santanderes, y precisamente uno de los
temas abordados tuvo mucha relación con el tema de la ciencia, de la
tecnología, de la innovación; y como lo decía el compañero que me
antecedió al uso de la palabra qué importante este proyecto dentro de
ese escenario en el cual nosotros queremos motivar para mejorar la
calidad de la educación en nuestro país y especialmente el tema de la
educación superior pública, y con ello generar las oportunidades para
que nuestra gente tenga los elementos y las herramientas y
especialmente en el campo de la innovación y la tecnología, a mi me
surge un interrogante y hace referencia a que estas investigaciones
que se realizan en los claustros de educación superior pública donde
los docentes investigadores están sujetos a unos regímenes de
conformidad con los artículos 127 donde dice que los servidores
públicos no podrán celebrar por sí por interpuesta persona o en
representación de otro, contrato alguno con entidades públicas o con
personas privadas que manejen o administren recursos públicos salvo
las acepciones legales.
También tenemos el artículo 128 de la Carta Política nuestra, dice
regulado parcialmente por la Ley 269 de 1996; nadie podrá
desempeñar simultáneamente más de un empleo público ni recibir
más de una asignación que provenga del tesoro público o de
empresas o de instituciones en las que tenga parte mayoritaria el
Estado salvo los casos expresamente determinados por la ley. Yo
considero que es supremamente importante tener en cuenta estos
aspectos por cuanto queda plenamente claro que de acuerdo a la
vinculación laboral no podemos excluir a esos investigadores
docentes que ya tienen una vinculación laboral con las universidades
que se consideran empleados, servidores públicos como tal, estarían
inmersos dentro de esta exclusión, lo cual me parece supremamente
injusto y desmotivante para ellos el no poder formar parte de este
proceso tan importante donde la ciencia, la tecnología les va permitir
mejorar los ingresos lo cual constituye un incentivo para todos estos
docentes universitarios que de alguna manera entran a formar parte
de esa masa investigativa, de esa masa que está generando grandes
avances y de manera significativa para nuestras universidades, para el
tema de la ciencia y la tecnología y demás, entonces teniendo en
cuenta lo anterior yo planteo que se debe establecer unas
excepciones al proyecto propuesto. Gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:04:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-06-02T10:04:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias presidente, buenos días a todos los colegas. Yo creo que un
tema que realmente me preocupa ya lo abordaron y es el de la
propiedad intelectual; me parece que eso tiene que quedar claro en
esta ley, y seguramente para el segundo debate se podrá profundizar
un poco para armonizarlo en lo que se quiso decir en el plan de
desarrollo, pero también yo quisiera colega Agudelo Iván manifestarle
que sería bien importante para que esto tuviera realmente
oportunidades de recursos revisar un poco el tema de las
transferencia de regalías, en alguna ocasión yo tuve la oportunidad de
manifestarle al señor ministro de Hacienda y a la, ministra de Comercio
Exterior que tal como se están manejando hoy los recursos de regalías
para el tema de ciencia, tecnología e innovación no estamos llegando
a ninguna parte, yo no voy a decir aquí que no hay departamentos
juiciosos, pero la gran mayoría de esos recursos no están apuntando a
lo que debe ser y me parece bien importante que miráramos como
también en este proyecto de ley podíamos comprometer a los Ocads
para que le den prioridad a este tipo de proyectos de iniciativa de las
universidades del país. Es fundamental revisar este tema y creo que
es un debate que hay que hacer próximamente en esta comisión para
mirar si efectivamente esa descentralización de esos recursos dio un
buen resultado, o no; porque a mi manera de ver sin hacer un examen
muy exhaustivo en todo el territorio nacional me parece que no están
dando los logros y no se están alcanzando los objetivos para los
cuales se están destinando esos recursos, por lo tanto yo si pediría
que para el segundo debate por supuesto que si voy acompañar este
proyecto de ley tuviéramos en cuenta esos dos temas: la propiedad
intelectual, y cómo obligar que a través de los Ocads se pueda dar
prioridad a este tipo de solicitudes de proyectos que presentan las
universidades en todo el territorio nacional. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:04:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Agudelo, y damos la bienvenida a la
señora viceministra de las Tics.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2015-06-02T10:04:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señora viceministra muy buenos días. La verdad acojo con mucho
respeto la intervención de todos mis compañeros y eso es lo que
necesitamos nutrir este proyecto, pero todos han tocado una parte
fundamental del proyecto, todos, el doctor Tamayo con su gran aporte
cuando habla de que hoy el tema privado lo permite en esos
servidores públicos no como usted lo plantea doctora Villalba de evitar
de que se desplacen de esa universidad de ese escenario del
conocimiento como yo lo decía la cantera del conocimiento el doctor
Guevara muy a tono, muy a punto cuando habla del tema de los
recursos, fundamental el tema de la propiedad intelectual. Doctora
Villalba realmente lo que hace esta ley, lo que se plantea hasta el día
de hoy que este proyecto sea ley, es que tiene unas excepciones
legales y eso es lo que queremos que esto haga parte de esas
excepciones, de que ese funcionario, ese servidor si pueda tener esa
posibilidad, doctor Patiño a todos les acojo sus propuestas
bienvenidas como les digo para enriquecer este debate y de manera
juiciosa nutrirlo, bienvenidas todas las propuestas ni más faltaba, y
esto es un tema que también se tiene que mirar frente al tema de las
regalías doctor Patiño, porque lo que se quiere es crear empresa,
generar recursos, generar riqueza a partir de estos proyectos desde la
universidad pero con ese servidor público, con ese docente
investigador por lo tanto de verdad que muchas gracias a todos por
esos aportes tan importantes y ni más faltaba quedan otros tres
debates y en estos bienvenidas las propuestas para construir y crecer
más esta oportunidad tan importante; pero créanme que esto es un
punto de quiebre fundamental doctora Villalba como usted bien lo
planteaba y lo plantearon todos, doctor Tamayo, doctor Guevara,
doctor Patiño, este es el verdadero punto de quiebre, el verdadero
mensaje que le tenemos que entregar a este país frente a una
respuesta que usted mismo lo decía, y esta es una de las primeras
respuestas frente a ese debate, donde se plantea que hay debilidad en
esos sentidos de la investigación y esta es la primer parte para
empezar a fortalecer. Muchas gracias a todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:05:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Si no hay más intervenciones damos por cerrada la discusión del
articulado, de la proposición de modificación al articulado presentada
por el ponente y autor representante Agudelo, queda cerrada la
discusión secretario vamos entonces a votar.
¿Aprueba la Comisión la modificación del articulado?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:05:10">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:05:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a leer el título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:05:30">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Título que presenta modificación el autor y ponente de este proyecto y
quedaría así: título modificado: “Por la cual se dictan normas para las
instituciones de educación superior IES que desarrollan actividades de
ciencia, tecnología e innovación mediante la creación de Espinn Offs y
se dictan otras disposiciones”.
Leído el título presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:05:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el título del proyecto, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:05:50">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el título presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:06:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Quiere la comisión que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:06:10">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quieren presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:06:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos al siguiente punto del orden del día</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:06:30">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.
Proyecto de Ley No. 107 de 2014- Cámara. Subsidios estratos 1 y 2. “POR
MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 1º. DE LA LEY 1428 DE
2010”.
Autores: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ, MIGUEL ANGEL BARRETO
CASTILLO, AIDA MERLANO REBOLLEDO, H.S. JORGE HERNANDO
PEDRAZA.
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Ponente Coordinador), JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 524-14 - P.P.D. Cámara No. 682-14</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:06:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tenemos una proposición de archivo de ese proyecto, secretario léala
por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:06:50">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proposición: “Archívese el Proyecto de Ley 107 de 2014 Cámara. “POR
MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTÍCULO 1° DE LA LEY 1428 DE 2010”.
Leída la proposición señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:07:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Es una proposición de mi autoría que soy el ponente del proyecto, este
proyecto fue incluido en el plan de desarrollo, luego perdió su razón de
ser por eso le pedimos a la comisión su archivo, en consideración la
proposición leída, se cierra su discusión, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:07:10">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada la proposición, en consecuencia queda archivado el
proyecto de ley presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:07:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos al siguiente punto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:07:30">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 161 de 2014-Cámara. Telefonía Móvil. “POR MEDIO DE
LA CUAL SE DICTAN NORMAS EN MATERIA DE SALDOS NO CONSUMIDOS
EN TELEFONIA MOVIL”.
Autores: H.R. DAVID ALEJANDRO BARGUIL, ALFREDO APE CUELLO
BAUTE, LINA MARIA BARRERA, ARMANDO ANTONIO ZABARAIN, INES
CECILIA LOPEZ, JAIME LOZADA POLANCO, CIRO RODRIGUEZ PINZON,
HUMPREY ROA.
HH.S. . NORA GARCIA BURGOS, MIRIAM ALICIA PAREDES, JUAN SAMY
MERHEG, JUAN MANUEL CORZO, HERNAN ANDRADE, LAUREANO
ACUÑA, JORGE HERNANDO PEDRAZA Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
Ponentes: H.R. JAIME LOZADA POLANCO (Coordinador Ponente), INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON Y ALFREDO
APE CUELLO BAUTE.
Publicación: Gaceta P.L. No. 683-14 - P.P.D. Cámara No. 832-14
Para este proyecto presidente y honorables representantes están
citados el ministro de las Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones David Luna Sánchez y el, director de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones Juan Manuel Wilches Duran, para
que de conformidad con las proposición 037 del 12 de mayo de 2015
suscrita por los honorables representantes Ciro Antonio Rodríguez
Pinzón, Carlos Eduardo Guevara Villabon, Jorge Eliecer Tamayo
Marulanda e Inés Cecilia López Flórez, rindan concepto sobre el
presente proyecto de ley, le informo que está presente la señora
viceministra de las Tics, le damos la bienvenida al doctor Wilches, a la
doctora Hoyos y vamos a leer el informe con que termina la ponencia
secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:07:40">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Antes presidente hay un impedimento en la mesa si usted me permite
leerlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:07:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Léalo secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:08:00">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Impedimento:
De conformidad con lo establecido en el artículo 182 de la
Constitución Política y los artículos 263, 288, 286, 287, 289, 290,
291, 292, 293 de la Ley 5ta de 1992, y teniendo en cuenta que el
sustento democrático de la institución va unido a la necesidad de
proteger la legitimidad de la función legislativa, de manera
voluntaria me declaro impedido ante la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de
Representantes, para participar en la discusión y votación del
proyecto de ley No. 161 de 2014 Cámara “por medio de la cual se
dictan normas en materia de saldo no consumido en telefonía
móvil”, dado que existen situación de carácter moral que me
inhiben en participar en el debate del mencionado proyecto, toda
vez que presento conflicto de interés directo e indirecto frente al
tema de discusión; puesto que un pariente que se encuentra
dentro del segundo grado de consanguinidad ostenta cargo
directivo en una compañía prestadora de servicios de
telecomunicaciones, la cual se ve relacionada con el objeto de
este proyecto de ley.
Por tanto, en cumplimiento de mi deber legal pongo en
conocimiento y consideración esta situación ante la Comisión
Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, declarándome impedido para participar en dicha
discusión y votación de este proyecto de ley.
En constancia se firma en la ciudad de Bogotá D.C., a los 26 días
del mes de mayo de 2015.
Firma: el representante Jairo Enrique Castiblanco Parra.
Dejando constancia presidente que se ha retirado del recinto el
representante Castiblanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:08:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el impedimento leído, se abre su discusión anuncio
que va a cerrarse, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:08:20">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el impedimento presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:08:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a leer el informe con que termina la ponencia secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:08:40">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente me acaban de radicar otra proposición sustitutiva de
archivo del presente proyecto de ley, usted me dirá cual sometemos a
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:08:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>De quien es la proposición secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:09:00">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>La proposición la firma el representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:09:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien vamos entonces a darle la palabra al representante Diego
Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-06-02T10:09:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias presidente. Yo creo que la Comisión de Regulación del
Ministerio de las Tics es la facultada para determinar ese tipo de
negocios y no creo que a través de un proyecto de ley o de una ley
entremos a regular esa libertad que debe de tener los operadores; yo
creo que si hay una herramienta fundamental es la competencia y nos
va a pasar seguramente lo mismo que paso cuando el beneficiario o el
usuario no se podía cambiar de operador entonces los teléfonos
celulares subieron de precio; que va a ocurrir si planteamos que los
minutos no consumidos sean acumulables en el próximo mes,
seguramente el operador va a subir el valor del precio, así de sencillo,
lo que estamos buscando como un beneficio estamos prácticamente
llevándole al usuario un mayor valor eso tengan la plena seguridad
que va a ocurrir, si yo soy dueño de una empresa y puedo entre de las
estadísticas determinar que efectivamente no va a ver un consumo de
todo yo defino un precio competitivo, pero si yo tengo que entregar
todo el precio va a subir, de eso tengan la plena seguridad. Me parece
que en materia de negocios comerciales el Congreso tiene que dejar
la libertad para que sea la competencia la que fije esa tarifa, y no que
seamos nosotros los que nos estemos metiendo en los negocios
regulándolos a través de leyes que haría imposible cualquier
competencia, si a eso vamos entonces que el operador sea el Estado;
así de sencillo, me parece que es inconveniente ese proyecto de ley
porque ello llevara implícito un costo a los usuarios porque en la
medida que el operador tenga la obligación de restituir esos minutos lo
que va a ocurrir es que va aumentar el valor del minuto que hoy está
actualmente fijado y que lo regula la competencia, y por supuesto la
vigilancia y control que ejerce el ministerio a través de la Comisión de
Regulación. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:09:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Alfredo Cuello Baute</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:09:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Gracias querida presidenta. Yo que estoy como coautor de este
proyecto que realmente fue una idea del presidente del Partido
Conservador David Barguil, tengo que apartarme un poco de las
opiniones del colega Diego Patiño, yo creo que con el proyecto que
también fue de la autoría del doctor Barguil en la cual se nos dio la
libertad el empoderamiento al consumidor , de no estar amarrados a
los planes o programas engañosos que las compañías operadoras de
celulares muy malas en Colombia pésimas, enriqueciéndose sí con los
consumidores colombianos como lo hace también el sector financiero,
con el cual se ha avanzado en este tipo de proyectos, permitió no que
subiera el precio de los celulares, sino que uno pudiera comprar el
valor del equipo al valor que vale en el mercado internacional al
cambio del dólar libremente, donde a uno mejor le pareciera sin que lo
estuvieran amarrando a planes que parecían interminables, yo creo
que a cualquiera y a algunos de nosotros a mi me ha pasado en más
de una ocasión cuando uno va a suspender una línea en cualquiera de
los operadores de telefonía móvil eso es un calvario, uno va el lunes,
no tiene que venir los miércoles de 9:00 a.m, a 9:05 a.m de la mañana,
porque si no viene a esa hora no se le puede suspender, uno va el
miércoles ya ha cambiado, ahora tiene que venir el viernes ese no era
el papel, y te empiezan a imponer unas serie de requisitos para
amarrarte y no dejarte ir, eso era lo que hacían cuando decían entre
comillas que te financiaban la venta, los planes bajaron se volvieron
ahora por segundos incluso en muchos casos tenemos una oferta
mucho más económica, yo invito también usted va donde cualquier
operador tiene 2 y 3 líneas y pide que le mejoren su programa y no lo
hacen, pero usted va y la cancela e inmediatamente pide 3 programas
nuevos e inmediatamente le salen más económicos. Aquí lo que
pretendemos es avanzar, en darle al consumidor la oportunidad de
que si le están vendiendo 100 minutos y el pago 100 minutos y no se
los gasta, pues los 100 minutos son de él, no se los tiene porque robar
la compañía que presta el servicio, estamos diciendo que si uno
cancela una línea y tenía unos minutos que ya había pagado uno
pueda mover esos minutos de un operador a otro como se hizo
también con los números, yo creo que lo de la portabilidad numérica
es algo que hoy en el país nadie desconoce la importancia; también
había aquí en el Congreso voces que se oponían a la comisión de
regulación en su momento, en los operadores celulares en su
momento, yo creo que hoy todos aquí creen que se avanzó y nosotros
tenemos que legislar es protegiendo al usuario, al consumidor
colombiano, no protegiendo a las empresas, quien seguramente todos
los congresistas cuando venimos camino al Congreso en esta caótica
ciudad en materia del transporte venimos haciendo llamadas, cuantas
veces se caen las llamadas solamente en el recorrido desde el sitio
que uno este hasta el Congreso de la República, cuantas veces se cae
una llamada hecha desde el Congreso en algún lugar del centro,
nosotros lo que tenemos hoy es que hacer un llamado de atención a
las muy malas empresas de compañía celulares que operan en el
territorio nacional con pésima cobertura, creo que la Comisión también
a avanzado, le llegan a uno mensajes que devuelven los minutos,
vaya Dios a saber a uno si esas compensaciones realmente obedecen
a todo lo que le pasa a uno con el sistema de telefonía móvil en el
país, que acabo además con la telefonía fija, desapareció en el
territorio nacional , hoy prácticamente lo que tenemos son unos
operadores de servicios celulares con el que nos estamos
comunicando todos.
Yo le pediría la doctor Patiño que esta es una ley que yo pienso que
permite agregarle, modificarle, empezar a moldear propuestas para
llegar a una cuerdo que le permita a los usuarios avanzar en este
tema, yo no veo porqué se vayan a encarecer los planes al contrario la
libre competencia permitirá que las distintas empresas tendrá que
ingeniarse unas mejores ofertas, que repito hoy que nos toca comprar
por aparte el plan hay mejores ofertas de servicio de celular de las que
habían antes de ese programa; y además uno tiene la posibilidad de ir
a una tienda simplemente que vende celulares y que vende distintos
tipos de los mismos, re fabricados, hoy tenemos muchas opciones en
el mercado que no las podíamos hacer antes de aquella ley a la que
hicieron mención. Yo pensaría que en esto vamos avanzar, que nos
van a ofrecer programas distintos de minutos en la forma como se
acumulen que vamos a darle la potestad como lo dice el proyecto para
que la comisión de regulación en cuatro meses nos presente una
reglamentación en esta materia. De manera que a todos los
compañeros les pediría que acompañemos al doctor Barguil en este
importante proyecto, y que recojamos aquí todas las inquietudes, que
todos podamos tener en el articulado del mismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:09:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2015-06-02T10:10:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Señora presidenta, saludar muy especialmente a la señora
viceministra encargada y al, director de la Comisión de Regulación de
Comunicaciones. Yo les haría una propuesta casi que intermedia ante
las dos proposiciones que hay en la mesa, que aquí teniendo en
cuenta dos cosas: una libertad de tarifas y de libre elección que debe
tener el usuario; yo creo que nosotros no le podríamos imponer un tipo
de ofertas a los usuarios a través de la ley.
Lo otro que tiene que ver con las tendencias hoy la voz ya no es lo
fundamental ni lo importante dentro del servicio de comunicaciones, la
voz ha venido siendo reemplazada por los datos y por las
comunicaciones a través de mensajes, y debido a esto los operadores
vienen ofertando son planes ilimitados, inclusive aquí sale una noticia
dice que los operadores Claro, Moviestar y Tigo dieron a conocer sus
planes con minutos y mensajes de texto ilimitados; con este proyecto
de ley eliminaríamos realmente esa posibilidad porque en un plan
ilimitado que se va a acumular, no nos dejan esa posibilidad de
acumular los minutos, por lo tanto la proposición va en este sentido de
que los operadores tengan un plan con esas características de
acumulación, que no sean todos, sino que por lo menos deben ofertar
un plan con esas características que me parece es importante que los
usuarios puedan tener esa libre elección de que exista un plan y si él
no se acomoda al mercado que se están ofertando y quiere tener un
plan con esas características así sea más costoso porque yo también
soy consciente que si nosotros implementamos un tipo de plan de
estos se va a encarecer el minuto.
Porque Ape usted que conoce muy bien el mercado del turismo, si
usted alquila un apartamento por mes le vale un precio, pero si lo
alquila por días le vale otro precio, pero a mí me parece que en el
mercado nosotros debemos dar todas las opciones; que lo podamos
alquilar por mes o por días, y en ese sentido va la proposición que
podamos tener un plan con las características y de esa forma
evitaríamos archivar el proyecto de ley. Muchas gracias señor
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:10:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-06-02T10:10:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias presidenta, yo quiero hacer dos precisiones.
Primero: para que haya un nuevo plan no necesitamos una ley, es
voluntad de los operadores ofrecerlo y me parece que no es a través
de leyes que nosotros debemos de regular la actividad comercial.
Segundo: doctor Ape, yo creo que la palabra robar es bastante dura,
¿por qué? Porque yo creo que el operador no le está negando que se
consuma los minutos que pago, es su voluntad que los consuma o no,
otra cosa es que le diga yo le compre 100 minutos pero usted no me
dejo operar sino 50, ahí sí, pero el operador en ningún momento le
está diciendo no los consuma, puede consumírselos, y otra cosa
distinta es la calidad del servicio, y frente a eso yo si estoy de acuerdo
con usted. Pero también aquí hay otras cosas que hay que entrar a
regular y yo quisiera que esta comisión se pronunciara al respecto.
La autonomía municipal es la que está impidiendo realmente que la
calidad del servicio mejore, porque todos los alcaldes de Colombia les
dio por prohibir que se instalen nuevas antenas donde deben de ir las
células que pueden recepcionar la señal y por eso estamos recibiendo
un mal servicio, ojala la evolución tecnológica conlleve a que eso se
pueda resolver para que se defienda la autonomía de los alcaldes,
pero aquí también no se ha demostrado y eso es un debate de fondo
seguramente de alto conocimiento médico si efectivamente esas
antenas producen o no enfermedades como aquí se ha discutido.
Dr. Ciro me parece que el plan depende del operador, no creo que
tengamos que sacar una ley para decir mire es que tiene que haber un
plan donde se acumulen los minutos; yo discrepo, la verdad respeto a
las mayorías pero voto en contra del proyecto. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:10:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Jorge Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2015-06-02T10:10:40">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidenta. Haber yo, pienso que trataría de entender que son
cosas diferentes, no sé si estoy equivocado, una cosa es que compre
un plan de minutos y ese plan de alguna manera lo que se está
buscando con este proyecto es que sea como sea se me conserven
esos minutos que compro, por que el otro tema es que no hay un
mecanismo algunos dispositivos lo traen y le van señalando a uno
cuantos minutos va consumiendo, pero la mayoría no lo traen, uno no
se da cuenta que es lo que se consume y que no, yo pienso que una
cosa es poder en la medida en que no se consuman esos minutos
conservarlos para poderlos utilizar, uno los compro y los pagó. Cuando
un operador saca a ofertar eso ya tiene sus estudios de costos, ya
sabe que es el negocio, donde le da, y porqué lo oferta, si oferta es
porque le da rentabilidad ellos no hacen obras de caridad, igual
representante en el tema de las limitaciones normativas por falta tal
vez de información, de documentación sobre los impactos de las torres
de potencialización de las señales y todas esa cuestiones después de
lo que nos han explicado a nosotros uno ya se siente más tranquilo y
frente a la norma ya se empieza a entender de que ya no hay unos
riesgos, pero eso no los sabe el común de la gente, hay un trabajo que
tiene que empezar a hacer las mismas empresas si están interesadas
en mejorar el servicio de ayudar a difundir con un soporte técnico
apoyadas por las agencias estatales y organismos estatales con el fin
de que se sepa la verdad; pero tampoco donde no hay limitaciones
pero no hay población que es el negocio para ellos no les colocan las
antenas porque es que no les da la inversión , y no las colocan porque
es el negocio y hay zonas donde la gente está pidiendo y hay
posibilidad de instalarlas y no lo hacen porque el negocio no les da, yo
pienso que lo que si de alguna manera hay que proteger y en ese
sentido el espíritu de lo que intenta el proyecto es la conservación, si
a usted le vendieron 200, 500, 1000 minutos consérveselos, pero se
vuelve parte de la rentabilidad el que usted no los consuma y menos
cuando usted no tiene información de lo consumido, entonces ahí está
como el juego de lo que se tiene.
La intención del proyecto yo la acompaño la veo de garantía para el
consumidor, para el usuario del servicio me parece a mí que allí hay
una garantía, no creo que vaya afectarles porque cuando ellos sacan
esos planes vuelvo y repito están y adicionalmente se convierten en
mayor utilidad cuando no se consumen, ¡a! bueno eso es otra parte
del negocio, aquí lo que vamos a regularles es la mayor utilidad que
debe estar calculada por fuera de lo que ellos ya tienen previsto para
eso.
El espíritu del proyecto: yo no comparto no se si se podría establecer
precisamente que el operador no solo en la factura pero eso iría más
con el dispositivo tengan la contabilización, hay un dispositivo que yo
tengo con contabilización de minutos consumidos, y me muestra
cuantos minutos he consumido y que saldo queda, que al menos
minutos consumidos y que uno los pueda programar y darse cuenta
que consume, en eso le facilitaría mucho a la persona regularse y
saber de lo que consume y lo que compró, porque ellos le cortan
cuando supuestamente se los consumió, pero usted no sabe
realmente que consumió y que control hay verdaderamente igual que
eventualmente le llegan a uno unas reposiciones por las caídas de las
llamadas pero eso es mínimo, en el mes llega una o dos veces por
una caída de una llamada, pero a uno se le han caído muchas veces
esas llamadas y solo llegan una o dos reposiciones del tiempo, de
manera que a mí me parece que el espíritu del proyecto yo lo
comparto y en eso acompaño el proyecto desde esa mirada lo hago,
hay que mirar si se pudiera mejora para el segundo debate, la
posibilidad de que se pueda regular o establecer para efectos de lo
anterior; pero yo más bien lo veo en la calidad de la venta de los
dispositivos que se hacen parte de otra forma de regulación que se
pueda mostrar qué es lo que se consume, pero en esencia yo si
acompaño el proyecto por ese espíritu que tiene porque veo que no
afecta absolutamente el negocio como tal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:10:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>El representante Iván Agudelo, luego continúa Carlos Guevara y
pasamos a darles el uso de la palabra a los funcionarios del gobierno
nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2015-06-02T10:11:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias presidenta, yo creo que sería importante observar más
detenidamente la propuesta del doctor Ciro con su experiencia,
además su formación académica ingeniero electricista y ya con su
experiencia aquí en el Congreso y todo lo que le ha aportado a todos
estos proyectos, como una teoría ecléctica o intermedia entre la del
doctor Patiño y la del doctor Ape; pero indudablemente la línea que
está mandando la parada hoy son los datos, pero yo creo que sí
podemos revisar un poco más ese tema, pero mi solicitud era lo que
usted acaba de plantear señora presidenta, de que no perdamos la
oportunidad de que el gobierno por intermedio de nuestra viceministra
de Comunicaciones y el doctor Juan Manuel de la comisión que ellos
se pronuncien, creo que es muy importante y eso nos va a nutrir
demasiado que es lo que está opinando el gobierno en este momento.
Mire es la bancada conservadora, el doctor Ape con una propuesta y
su compañero Ciro también de la bancada conservadora, con otra
propuesta como digo respetuosamente esa propuesta intermedia me
parece que es fundamental. Muchas gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:11:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Carlos Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-06-02T10:11:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Muy concreto, pienso que el proyecto es pertinente. Más del 80% del
mercado hoy es de telefonía prepago, y muchos de los minutos que el
usuario compra hoy no son consumidos, lo que dice el doctor Ciro es
cierto, a nivel mundial las tendencias es a planes ilimitados porque
efectivamente la transición del uso inclusive de la misma red de
telefonía está mirando a datos, usted ya puede hacer llamadas hoy a
través de wasap y eso efectivamente está generando un cambio total
en direccionamiento del mercado. Entonces el primer elemento el 80%
del mercado es prepago y son precisamente los usuarios quienes
invierten $10.000 o $30.000 pesos, que recargan sus tarjetas el último
día allá en el Chocó o cualquier parte del país no alcanzan a consumir
sus datos y cuando van a prender el celular no ya no tienen un dato,
esto beneficiaria a las poblaciones más pobres del país, la zona rural,
los campesinos que no tienen la posibilidad de ir frecuentemente a los
puntos de recarga, a mi me parece que eso debe sopesarse en este
debate; en el mundo esta tendencia señora, ministra la acumulación de
los minutos precisamente o para poder romper esa brechas en
aquellos lugares no es fácil recargar donde prácticamente por las
distancias y por la economía no se puede.
De otro lado este proyecto esta impactando a las poblaciones más
pobres del país doctora, allá en su región el campesino que tiene los
$10.000 pesitos para recargar y hacer las llamadas al pueblo, hacer
sus suministros, pensaría yo que también sino es cierto es un tema de
regulación que a mi juicio se quedó corto en enviarle estas señales al
mercado, y uno los entiende por qué es que las telecomunicaciones
van más rápido que la regulación, pero si sería pertinente poder dar
esta opción al menos en los usuarios prepago que es el 80% del
mercado, el usuario que es postpago se somete a consumirlos o no,
pero el prepago pensaría yo que debería tener esta configuración de
poder mantener sus minutos, porque no son recargas sustanciales, el
que recarga por mucho que lo haga lo hace por ahí de $20.000 pesos
no tiene más y ese es el del mes y los estira, y si podíamos mandar
una señal muy positiva ahora con las tecnologías de la información en
todo lo que hay sobre plataformas pues tener a la gente incomunicada
me parece que no es pertinente, además es un servicio que ya se
pagó. Esa era mi apreciación yo lo voy a acompañar si hay que
precisar en la ponencia de segundo debate lo hacemos, en el mundo
caso de Estados Unidos ya paso por eso y ahora es tecnología
ilimitada pero aquí las posiciones sociales no son comparables a las
de los Estados Unidos, pero hay que propiciar y mandar esa señal al
mercado, esa señal al consumidor de que tiene un Congreso que
protege sus derechos. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:11:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Creo que suficiente ilustración por aparte de los representantes, doctor
Ciro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2015-06-02T10:11:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente era para decirle al doctor Diego que casi que los grandes
logros en pro de los usuarios se han hecho es en el Congreso, por
ejemplo la portabilidad numérica si bien era voluntario o lo pudieron
haber hecho los operadores voluntariamente fue a través de una ley si,
las cláusulas de permanencia si bien las hace por regulación la C.R.C
se propicia porque había en trámite una ley en el Congreso de la
República, lo de neutralidad de red igualmente, se hace la regulación
es a través de una ley que se tramita en el Congreso de la República;
entonces yo creo que si hay que enviarle esos mensajes de que a
través de ley también se pueden hacer unas defensas de los usuarios,
y doctor Guevara las líneas prepago no son solo el 80% sino el 87.5%
y ya existe una regulación de acumulación de minutos para estas
líneas prepago que tiene unas características diferentes a las ofertas
postpago, por eso yo insistiría si pudiéramos llegar a un acuerdo
después de escuchar a la señora, ministra y al, director de la Comisión
de regulación de Comunicaciones podríamos avanzar en una
proposición intermedia. Muchas gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:11:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra doctor Alfredo Cuello.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:12:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Gracias presidenta. Muy breve porque el doctor Ciro, primero yo
quiero hacer la claridad porque el coordinador ponente de este
proyecto es el doctor Felipe Lozada que hoy está en un tema muy
importante para el Huila y no puede estar aquí, el doctor David Barguil
es su autor, pero el doctor Ciro es un poco más juicioso de pronto que
todos nosotros en estos temas de comunicaciones, a lo que él se
dedica con mucho detenimiento pero traje aquí informaciones que yo
veo por ejemplo de los usuarios que deja saldos sin consumir, en el
sistema prepago el 36% de los consumidores deja saldo sin consumir,
esa es la gente pobre a la que se le arrebatan esos minutos, cuando
yo digo que se los roban, se los toman, porque es que un parcelero de
una finca pago $10.000 pesos y si no los uso en 2 meses ya perdió el
saldo, y este es un saldo que el pagó y eso es mentira en las
empresas celulares el costo del minuto no solo no aumenta sino que
cada vez es más económico, o sea que en 3 meses debería rendirle
para el doble y no para menos.
Otro dato importante el precio de los teléfonos subió porque subió el
dólar, pero en términos adquisitivos reales el precio de los celulares ha
bajado, en los planes postpago cerrado el 36.3% deja saldo sin
consumir, en planes postpago abiertos el 43%, la cantidad de planes
ilimitados, un plan en este momento de 500 minutos, te vale hoy casi
lo mismo que un plan ilimitado y uno se pregunta ¿por qué? es que a
la empresa de telefonía no le vale más el minuto adicional, ellos no
pagan por minuto, están pagando el espectro y por eso usted paga un
plan de 500 minutos a $100.000 pesos, y un plan ilimitado a $110.000
pesos, es casi el mismo valor el uno y el otro, se ha vuelto casi hasta
sin sentido pero lo que quería terminar diciéndole al doctor Agudelo es
que a mí me gusta la propuesta del doctor Ciro es una propuesta
intermedia permite además que algunos que quieran ser parte del
proyecto se incluyan para segundo debate. Como ponentes puedan
dar una discusión más amplia y discutirla con los autores y podamos
por ahora irnos con esta posición intermedia acogiéndola en todos sus
artículos, si pudiéramos presidenta llegar ahí para avanzar en plenaria
para que en base de lo que el doctor Ciro trae nosotros estaríamos de
acuerdo con eso. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:12:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Importante creo que este proyecto de ley es interesante y conveniente,
yo diría que enriquecerlo como tal, adoptar los correctivos y
sugerencias que traen cada uno de ustedes es supremamente valioso.
Vamos a darle de manera ya formal la cordial bienvenida a la
viceministra doctora María Carolina Hoyos Turbay y a la C.R.C Juan
Manuel Wilches, estamos frente a la discusión de un proyecto de ley
vital e importante, iniciativa de la bancada conservadora, nosotros
acuciosos en todos estos temas que tiene que ver con nuestra
comisión y previo al estudio por parte de quienes hoy son ponentes
quisimos abordarlos a ustedes como funcionarios responsables en
todo el tema de las tecnologías, y quisiéramos escuchar y conocer de
cuál es la posición de estas dos entidades referente al proyecto que
hoy cursa en esta comisión.
María Carolina Hoyos Turbay - Viceministra de Comunicaciones:
Un saludo muy especial querida presidenta, honorables
representantes. Para el gobierno y para el Ministerio Tics siempre es
enriquecedor estos debates en el Congreso de la República en la
Comisión Sexta donde hemos entre todos venido construyendo unas
mejores condiciones pensando en el usuario final, y creo que eso es
un punto muy importante; hemos avanzado cada uno desde su labor,
desde su responsabilidad pensando en la protección, en la mejora del
usuario final; no cabe duda que en la medida que tomemos
determinaciones que beneficien al usuario final será un paso mejor en
nuestro objetivo final desde el gobierno, desde el Congreso de la
República, desde la C.R.C como el órgano rector en materia de
regulación de telecomunicaciones; ahora bien de manera respetuosa
quiero hacer algunas observaciones que desde el ministerio vemos
como importante es debatir.
Primero: cómo la regulación debe acompañar los cambios de mercado
y este cambia de manera ágil y exponencial sobre todo en nuestro
sector una ley en la medida en que va a generar más rigidez para
estas determinaciones; entonces es una consideración regular a
través de normas sobre todo entendiendo la dinámica del mercado,
sobre todo en nuestros sector tiene unas consideraciones y
particularidades que bien tenemos que tener en cuenta en el efecto
final, y en el usuario final. Esa es mi primera consideración.
Segunda: bien lo decían acá que cerca en diciembre del 2014,
teníamos el 80% de los celulares hoy están en prepago, es una base
muy grande y eso nos demuestra el tipo de usuarios que hacen uso
que consumen la telefonía móvil celular, y me parece fundamental
sobre todo protegerlos a ellos y en especial los saldos no utilizados
que se puedan utilizar en los meses siguientes es una regulación que
saco la C.R.C desde el 2011, es decir que hay un titular que es certero
en nuestro país, y es que desde el 2011 los usuarios de teléfonos
prepago tienen la posibilidad si no se gastan el 100% de los minutos
en el mes pueden ser utilizados y consumidos en el otro mes; decía yo
honorable representante está en la regulación así en la C.R.C y
podemos revisar y lo que digo es que hoy en día funciona de esa
manera.
Tercero: yo sí creo que es fundamental y hoy en día el usuario no
tiene la información y me pasa a mí, y lo decían ahorita uno no sabe
cuánto termina gastándose al mes, consumiendo, no sabe inclusive
que un mes yo tengo mi segundo teléfono guardado en una gaveta y
es mi teléfono personal y por conservar el número lo sigo guardando y
muy poquitas veces lo utilizo y no sé cuanto alcanzo a consumir, es
decir que esta situación me puso a pensar que sin lugar a dudas hay
algo que hacer por todos los usuarios que tienen que tener más
información. Y viendo en este estatuto de protección al consumidor
que se está trabajando en la C.R.C y que será socializado el próximo
mes con la industria, y que lo tendremos en firme en el segundo
semestre de este año, ahí hay un capitulo de mejorar la información
del usuario, es decir que el usuario tenga la posibilidad de tener
claramente no solamente a través de unos pocos dispositivos que
tienen la posibilidad de entregarle la información de minutos
consumidos, que en la factura se diga expresamente cuantos minutos
se consumieron; así podemos tomar determinaciones más claras de
como usuarios si tenemos que ampliar o disminuir nuestros planes.
Otra de las cosas y oyéndolo que decía el representante Ciro, el
mercado tiene que tener la posibilidad de reaccionar y de darle al
usuario un plan que tenga independientemente sus características y
que los minutos que no se han consumido en el mes puedan ser
utilizados en el siguiente, o que no venzan nunca; pero de manera
respetuosa creo que la norma le dio la potestad a la Comisión
Nacional de Regulación para regular esos temas.
En materia de calidad he oído algunas cosas acá y señora presidente
quisiera hablar, el Congreso de la República avanzo en el plan de
desarrollo que se aprobó el mes pasado en varias cosas que son
importantes, en materia de calidad aunque si bien es cierto el gobierno
a través del Ministerio, de la Comisión de Regulación, ha avanzado de
manera importante en poner en cintura a las compañías de telefonía
móvil sobre todo en materia de calidad, aumentaron los salarios
mínimos para las multas, es decir que hoy ya hay un nuevo titular el
gobierno nacional tendrá la potestad de ponerle unas multas mucho
mas onerosas que hagan que las compañías de telefonía móvil
entiendan que hay que generar todo una estrategia para poder
aumentar la calidad pensando en el usuario final. Una de las cosas
que más está sucediendo en las regiones y se toco el tema acá, la
telefonía móvil celular gran parte de la deficiencia de la calidad del
servicio es por la falta de infraestructura y la falta de esta y la potestad
que tienen en las regiones para reglamentar la instalación de las
antenas y definitivamente hay un desconocimiento de que las antenas
móviles celulares no generan un efecto nocivo para la salud de las
personas y por eso se ha frenado la instalación de las antenas.
En el Plan de Desarrollo 2014- 2018, el Congreso de la República
aprobó 2 artículos realmente interesantes en materia de despliegue e
infraestructura que creo que ahí vamos a poder avanzar enormemente
en ese sentido, en el despliegue de infraestructura móvil.
En otra medida el aumento de los salarios mínimos para la imposición
de las multas en materia de calidad.
Para volver al tema que nos ocupa el día de hoy; a mí me gustaría
presidenta que la C.R.C y nosotros un poco lo que creemos es que
debemos darle la posibilidad a la C.R.C de que estudie el efecto de
una reglamentación como esa, si a ustedes les parece que debíamos
caminar por ese sendero; porque sin lugar a dudas es un buen
mensaje decirle a las compañías móviles que hay que poder tener en
materia de planes, tener uno que este protegiendo los minutos que
queden en el mes en cuestión. Les agradezco mucho y estoy atenta a
cualquiera de las preguntas que tengan los honorables
representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:12:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-06-02T10:12:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Teniendo claro que ya los prepagos son la mayoría de los usuarios en
Colombia y que tienen ya ese beneficio, y que lo que estamos
buscando es que los postpago puedan también acceder a ese
beneficio y ya con una proposición que fue avalada por el coordinador
ponente que es la de el doctor Ciro, yo voy a retirar conjuntamente con
el doctor Agudelo la proposición de archivo y ya firmamos la
proposición que elimina dos artículos y modifica creo que el tercero,
por lo tanto nos acogemos a esa proposición que ya está avalada por
el coordinador ponente para que el proyecto pueda continuar, aunque
vuelvo reitero no necesitamos una ley, necesitamos es que los
operadores amplíen ese tipo de ofertas, aunque bueno igual, me
parece que el doctor Ciro tiene razón y aprovecho la presencia del la
comisión de regulación. A mí me parece muy preocupante que las
resoluciones de la comisión no las están cumpliendo, que tengamos
que llegar a la sanción y a la multa creo doctor Ciro que esa es una
denuncia bastante dura, y yo he escuchado algunos operadores que la
comisión de regulación a adoptado en medidas de compartición de
infraestructura no se está dando porque nunca se ponen de acuerdo y
me parece que ahí hay una competencia desleal para los operadores
que apenas entran, porque si la regulación lo está permitiendo y para
eso compra un espectro o su uso, es porque la regulación les permite
que los operadores que hoy están prestando el servicio le van a
facilitar la infraestructura existente, pero me han comentado algunos
operadores que eso no está ocurriendo, y que los tiempos que se
debían dar no se están poniendo de acuerdo y que para ello inclusive
contrario a lo que aquí he manifestado que debe ser la regulación es
por lo mismo lo que dijo las señora, ministra encargada, la dinámica de
este negocio o no permite que se ate a unas normas que en el tiempo
deben durar, y por eso la facultad que tiene la Comisión de Regulación
de actuar en ese sentido, y por eso al doctor Ciro le quiero dar en
parte la razón, es que va a tener que ser a través de leyes que
obliguemos que efectivamente cumplan y entonces ese proyecto que
entre otras cosas no alcanzo a ser debatido en el cuatrienio pasado
voy a tener que volverlo a presentar, en el sentido de que
efectivamente obliguen que a los que tienen infraestructura a
compartirla a unos precios comerciales que permitan que la
competencia pueda actuar. Señora presidenta simplemente para
decirle que retiramos la proposición de archivo, y acogemos la
proposición que ha sido avalada por el doctor Ape y el doctor Ciro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:12:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el, director de la C.R.C doctor Juan Manuel
Wilches.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-manuel-wilches" startTime="2015-06-02T10:12:50">
							<from>Dr. Juan Manuel Wilches</from>
							<p>Presidenta muchísimas gracias, gracias a todos los representantes por
la invitación. A nosotros nos gusta venir acá, director de la C.R.C
principalmente porque nos gusta discutir los temas con ustedes, y
como decía el doctor Ciro hace un momento muchas de las iniciativas
han surgido de acá del Congreso; y en eso valoramos que las
propuestas no vengan solo del gobierno sino de diferentes agentes
interesados. Y el Congreso para nosotros es uno de los agentes más
importantes precisamente porque representan lo que la población
colombiana está diciendo y pidiendo, y es bueno discutir estos temas
acá y que busquemos soluciones que realmente se ajusten a las
condiciones particulares como el de telecomunicaciones que es un
mercado que se mueve tan rápidamente, que amarrarnos con medidas
que son difíciles de modificar después nos podría complicar el
caminado. Solo quiero tocar uno de los temas que tocaba ahora el
representante Patiño y es sobre el de compartición de infraestructura,
precisamente estamos en proceso de adoptar una decisión en la
C.R.C relacionada con este tema, para profundizar en las condiciones
sobre las cuales se está compartiendo infraestructura y que los
operadores de telecomunicaciones tengan la posibilidad de tramitar la
solución de controversias en caso de no llegar a un acuerdo con los
otros operadores dueños de su infraestructura para que se tomen
decisiones con este tema.
En relación con el proyecto de ley 161 de 2014, no conozco el texto
modificado de la propuesta que se está aprobando por parte de los
representantes el día de hoy, pero de todas maneras quería
explicarles diferentes consideraciones que entendemos que son muy
importantes para la toma de esta decisión y si se va a discutir en una
segunda instancia es muy importante que se tengan en cuenta; ya
hablamos hoy que los usuarios en prepago representan el 80% de los
usuarios en el país y son precisamente esos usuarios de menores
ingresos, que son usuarios que de alguna manera tienen que estar
protegidos con algunas reglas que les permitan que el dinero que ellos
cargan en sus celulares se vea protegido y en ese sentido lo que
vemos nosotros a través de lo que se ha hecho en la C.R.C con el
apoyo del Congreso de la República han sido decisiones precisamente
encaminadas a proteger a los usuarios, en el año 2010 se reglamento
la portabilidad numérica móvil que ya discutimos acá la Resolución
2355 de 2010, estableció las reglas de la portabilidad, ya a diciembre
de 2014 tenemos más de cuatro millones de usuarios portados en
nuestro mercado superando todas las expectativas que teníamos en
ese momento, en el año 2011, se expidió el Régimen de Protección de
Usuarios que está vigente en este momento la Resolución 3066 y la
resolución 4040 de 2012; en donde a los usuarios prepago se les
benefició estableciendo un plazo en las recargas de 60 días, que se
pueden ampliar hasta 90 días si el usuario hace una recarga antes que
se venzan esos 60 días, de alguna manera eso refleja esa necesidad
que discutíamos hace un momento que esos usuarios en prepago que
son la mayor cantidad de la población que utiliza los servicios móviles
que estén protegidos.
En el año 2014 se tomo la decisión de la Resolución 44, que es la
eliminación de las cláusulas de permanencia mínima, a través de esta
eliminación permitimos que los usuarios puedan cambiar de plan sin
necesidad de estar atados por un año o dos años y en ese sentido
puedan por ejemplo como decía el representante Tamayo, si conocen
su consumo puedan hacer un cambio de plan a unos que se ajuste
más a lo que están consumiendo y para eso las palabras de la señora
viceministra encargada son importantes y es que precisamente en el
año de 2015, estamos trabajando en una modificación del Régimen de
Protección de Usuarios, y una de las consideraciones que estamos
haciendo ahí es que los usuarios de postpago puedan conocer el
consumo detallado que tienen y que puedan estar más informados;
para decidir cuál es el plan que se ajusta mas tanto de voz como de
datos, esa discusión la vamos a arrancar aproximadamente en un mes
y esperamos que para el segundos semestre estemos aplicando ese
régimen nuevo.
Otra medida que les quería recordar también encaminada y
relacionada con el proyecto de ley 161 de 2014, es la simplificación
de contratos de servicios móviles que arranco a regir el día de ayer, el
contrato que es ya de una sola hoja donde están las condiciones
súper claras para que los usuarios precisamente con información más
sencilla y básica puedan tomar ese tipo de decisiones.
Ya relacionado específicamente con el proyecto de ley 161 de 2014,
tenemos algunas consideraciones que enviamos por escrito hace un
par de meses; y están resumidas en esta diapositiva en la cual hago
una claridad súper básica los temas son: el usuario postpago en este
momento ya cuenta con herramientas para tomar decisiones
informadas, posiblemente nos hace falta profundizar un poco en
mostrar esa información más clara en las facturas, pero ya el usuario
puede consultar con base en la información que existe por regulación
de la C.R.C en la facturación detallada en el año 2011, de pronto
tenemos que hacerlo mucho más claro que sea en la primera hoja,
que salga súper claro cuál es el consumo que está haciendo cada
usuario. Adicionalmente se ha evidenciado que los usuarios postpago
están motivados de acuerdo con los estudios hechos por la C.R.C, no
por los minutos acumulados en su plan, si no por el valor que está
pagando por éste, la persona lo que piensa es: éste es un plan de
$10.000 pesos o es un plan de $ 50.0000 pesos; y realmente no
piensa tanto en la cantidad de minutos que tiene incluidos.
Otra de las conclusiones que nosotros hacemos de la propuesta del
proyecto de ley es que acumular saldos con base a esta consideración
anterior, finalmente no generara aumento en el consumo de los
usuarios, porque estos consumen es lo que tienen que consumir las
llamadas a los familiares, a los amigos, en los casos en los que tienen
que comunicarse para temas de trabajo utilizaran los minutos que
sean necesarios. Y precisamente con base en todas estas reglas que
se han construido a través del tiempo que lo que promueven es la
competencia y lo que generan es la posibilidad de que la oferta
comercial se acomode a la necesidad de los usuarios estamos viendo
nosotros que en los mercados están apareciendo ofertas precisamente
alineadas con lo que pretende este proyecto de ley, si ustedes ven en
esta diapositiva que está en pantalla, ya los operadores ofrecen en
prepago obviamente reducciones en tarifas, ofrecen acumulación de
minutos adicional para los usuarios prepago, en el caso de postpago
se tienen minutos ilimitados se hablaba hace un momento, eses
planes ilimitados no se podrían ver si existe una obligación de los
operadores a que todos sus planes en postpago acumulen minutos.
Finalmente lo que estos planes están reflejando es lo que los
operadores y todos los usuarios están viendo en el mercado; para
esto entonces lo que hemos visto dentro de esta oferta que hemos
llamado una oferta dinámica, es que ya existe en el mercado una
oferta específica Claro que surgió en este año 2015, y se llama pasa
minutos Claro entre comillas lo que ellos ofertan es “si no gastaste
tus segundos ahora puedes gastarlos en el mes siguiente” así
como vimos nosotros en el año 2014, donde se empezaron a surgir
planes donde se ofrecían el cobro de los consumos en segundos que
fue una reacción precisamente del mercado, en este caso de los
consumos en postpago ya estamos empezando a ver que los
operadores están ofreciendo la pasada de estos minutos de un
periodo a otro; es precisamente algo como lo que planteaba el doctor
Ciro que exista un plan que esos minutos se vaya pasando de una
vigencia a otra, el mercado mismo ya esta reaccionado a esas
tendencias y en ese sentido creemos que ser tan estrictos en una ley,
en una regulación, que nos obliguen que todos los planes tengan esa
característica puede generar efectos que no son positivos para el
mercado, y deberíamos esperar que el mercado reaccionara
automáticamente.
Ya para terminar quiero contarles algo básico de los efectos
previsibles de la aplicación de las reglas que están planteados en el
proyecto de ley 161 de 2014, lo mencionaba el representante Patiño,
podría generar incremento en las tarifas precisamente porque los
operadores lo que van a hacer es limitar la cantidad de minutos
incluidos en sus planes y eso haría que los planes con control por
ejemplo, tuviera menos disponibilidad de minutos de lo que se está
ofreciendo en este momento; en ese sentido digamos que es reversar
algo que hemos logrado en términos de competencia en el mercado, y
adicionalmente esto generaría un costo adicional por ejemplo en la
administración de esos números que se establecen en el proyecto de
ley; que se tienen que acumular así el usuario no siga usando el
teléfono lo tienen que acumular infinitamente así ese teléfono este
guardado. Esas son las consideraciones de la C.R.C que ustedes
tienen por escrito, se hicieron algunos comentarios particulares al
articulado, me gustaría ver la propuesta nueva que se está circulando
como para que la discutamos. Nuevamente agradezco la invitación y
el espacio para que podamos discutir estos temas que son
definitivamente importantes y lo que queremos es que estemos
alineados con el pensamiento de que es necesario que el mercado
reaccione en ciertos aspectos y de pronto se necesite algún impulso
que les demos en conjunto el Congreso y la C.R.C, pero la
intervención podría llegar a generar efectos negativos que no
queremos. Dejo este tema para que lo sigan discutiendo. Muchísimas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:13:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Secretario sería importante que le diéramos lectura a la proposición
con que termino el texto de la ponencia y someterlo a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:13:10">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es presidenta como quiera que han retirado la proposición
sustitutiva de archivo, leo la proposición principal del informe de
ponencia dice así:
“Proposición: “Con fundamento en las anteriores consideraciones,
solicitamos los Honorables Representantes dar primer debate al Proyecto de
Ley No. 161 de 2014, “POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN NORMAS EN
MATERIA DE SALDOS NO CONSUMIDOS EN TELEFONÍA MÓVIL” sin
ninguna modificación”.
Sin ninguna modificación dice aquí la proposición.
Pero acabo de recibir proposición modificativa al articulado, el caso es
señora presidenta que le solicito que someta a consideración la
proposición del informe de ponencia eliminando la frase sin ninguna
modificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:13:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Se somete a consideración el informe de ponencia, haciendo la
salvedad de la modificación propuesta, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la comisión el informe?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:13:30">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada la proposición con que termina el informe de
ponencia señora presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:13:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:13:50">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>El proyecto presidenta consta de 5 artículos, pero tengo proposiciones
en la mesa a los artículos 1°, 2°, 3°, 4° presidenta, si usted me permite
le doy lectura.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:14:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Vamos a darle lectura y lo consideramos con todos los miembros de la
comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:14:10">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Haciendo claridad que esta proposición ha sido firmada por los
representantes Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Diego Patiño, Iván
Agudelo y Ape Cuello.
Proposición:
Dice así: “El artículo 1° quedará de la siguiente manera: “Los proveedores
de servicios de telefonía móvil deberán tener al menos una oferta de
postpago, donde el importe asociado genera una obligación de uso a partir
del momento en que es adquirido hasta que es consumido en su totalidad
sin que este sea sujeto de caducidad alguna”.
Parágrafo: “Aquellos importes acumulados de periodos pasados, deberán
reconocerse como saldos disponibles para ser usados en los mismos
servicios que fueron pactados por el usuario y el operador”.
El representante Guevara ha presentado una proposición aditiva a
este artículo como un parágrafo y le voy a dar lectura también.
Proposición Aditiva:
Parágrafo: “En los casos en que los usuarios de las empresas operadoras de
comunicaciones móviles consuman un porcentaje menor o igual al 60% del
plan pactado, las empresas sólo podrán cobrar el 60% del valor mensual
acordado, si el consumo supera el porcentaje antes señalado, este se
cobrará proporcionalmente”.
Esa es la del representante Guevara presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:14:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Estamos votando la proposición del representante Ciro señor
secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:14:30">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Si, acabo de leer el artículo primero como quedaría, pero hay una
proposición aditiva adicional a la que ustedes han presentado; que es
la del doctor Guevara que es la que acabe de leer, no sé si están de
acuerdo.
Habría que decidir en este caso la proposición sustitutiva y si se
archiva entonces entraría la principal, que es la de ustedes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:14:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Someta a consideración secretario la proposición primera leída por
usted.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:14:50">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>La proposición que leí primero que está firmada por los representantes
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Diego Patiño, Iván Agudelo y Ape
Cuello, es la que usted debe someter a consideración, no sé si
también somete a consideración la eliminación del artículo segundo
que ellos proponen, como el artículo tercero, o vamos de ¿proposición
en proposición? o de ¿artículo en artículo?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:15:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Vamos de proposición en proposición, teniendo en cuenta que si se
aprueba la primera no damos paso a la segunda. Representante
Alfredo Cuello.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-06-02T10:15:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario es que usted tiene una proposición que modifica cuatro
artículos, al votar esa proposición quedan modificados todos los
artículos, no tiene porque leer artículo por artículo porque es una sola
proposición que está firmada por todos los representantes, cuando
usted vote esa proposición queda ya el articulado votado con todas las
modificaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:15:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2015-06-02T10:15:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>En la misma línea, pero con respecto al doctor Guevara después
someta a la de él y aquí se derrota o ganará, pero primero es la del
doctor Ciro que está firmada por todos nosotros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:15:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Primero vamos a someter a consideración la proposición presentada
por los representantes anteriormente mencionados.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:15:50">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Correcto presidenta. La secretaría hace la siguiente aclaración: el
articulado propuesto tiene cinco artículos, hay propuesta del artículo 1
° que acabe de leer, se propone eliminar el artículo2° y el artículo3°, el
artículo 4° voy a permitirme leerlo y dice así:
Artículo 4° quedará así: “la Comisión de Regulación de Comunicaciones, o
quien haga sus veces, tendrá un plazo no mayor a un año para definir las
condiciones regulatorias para la implementación de la medida de que trata
esta ley”.
El artículo 5° Sería el de la vigencia.
De tal suerte señora presidenta que puede meter toda la proposición
que modifica el articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:16:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Se somete a consideración la lectura de los artículos antes
mencionados, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada ¿aprueba la
comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:16:10">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el articulado tal como ha sido manifestado por la
secretaría. Representante Guevara solicita que su proposición quede
como constancia que ha sido radicada y ya fue leída.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:16:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Quedará como constancia secretario. Título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:16:30">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Proyecto de ley número 161 de 2014 “POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN
NORMAS EN MATERIA DE SALDO NO CONSUMIDO EN TELEFONÍA MÓVIL”
Leído el titulo señora presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:16:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Leído el titulo, se somete a consideración, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrado, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:16:50">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el título presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-06-02T10:17:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>¿Quiere la comisión que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:17:10">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quiere presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:17:20">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Continuemos con el orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-josé-ebratt-diaz" startTime="2015-06-02T10:17:30">
							<from>Jair José Ebratt Diaz</from>
							<p>Tercero lo que propongan los honorables representantes, no hay
proposiciones en la mesa señora presidenta, en tal circunstancia
queda agotado el orden del día. Dejando constancia que siendo las
doce y cuarenta y seis (12:46 p.m) se levanta la sesión.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE        MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                        Vicepresidente
JAIR JOSÉ EBRATT DIAZ
Secretario
Marthali..
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
