<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="10813-acta-021-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Marzo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 021 / 2015-03-25</heading>
						<speech by="" startTime="2015-03-25T10:48:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPÚBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPÚBLICA
CÁMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 021
(Bogotá D.C., 25 de marzo de 2015)
A las diez y cuarenta y ocho minutos de la mañana (10:48 a.m.) el
honorable representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, ordena llamar a lista y dar lectura al orden
del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:48:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente, muy buenos días presidente y
honorables representantes.
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Responden seis (06) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes once
(11) honorables representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Con excusa se encuentra la honorable representante del Partido
Opción Ciudadana:
Flórez Rueda Ricardo.
Le informo presidente que al llamar a lista han contestado seis (06)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:48:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien secretario, vamos a leer el orden del día, si no llegan los
otros cuatro (4) colegas anunciamos proyectos secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:48:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2015-03-25T10:48:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 25 de marzo de 2015
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Estudio, Discusión y Aprobación en Primer Debate de los siguientes
proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 042 de 2014- Cámara. Víctimas de los
grupos armados. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN
MEDIDAS EN MATERIA DE EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y
ATENCIÓN DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE
LOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO
MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y
JAIRO ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No. 490-14
2. Proyecto de Ley No. 019 de 2014- Cámara. Servicio Público de
la Educación. “POR EL CUAL SE ORGANIZA EL SERVICIO
PUBLICO DE LA EDUCACION Y FORMACIÓN PROFESIONAL,
ANTES DENOMINADA EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO”.
Autores: H.R. MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER,
ALFREDO RAFAEL DELUQUE ZULETA, ELBERT DIAZ LOZANO,
WILMER RAMIRO CARRILLO MENDOZA, CRISTOBAL
RODRIGUEZ HERNANDEZ, JAIME BUENAH.R. FEBRES, JORGE
ELIECER TAMAYO MARULANDA, ANA MARIA RINCON HERRERA
LUIS EDUARDO DIAZ GRANADOS TORRES, ELDA LUCY
CONTENTO SANZ Y SARA ELENA PIEDRAHITA LYONS.
H.S. MAURICIO LIZCANO ARANGO Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
Ponentes: H.R. MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER,
CIRO A. RODRIGUEZ PINZON, ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
(Ponentes Coordinadores), ANA MARIA RINCON HERRERA,
WILMER RAMIRO CARRILLO MENDOZA E IVAN DARIO AGUDELO
ZAPATA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 367-14 - P.P.D. Cámara No. 510.14
3. Proyecto de Ley No. 029 de 2014- Cámara. Desarrollo Infantil
Temprano. “POR MEDIO DE LA CUAL SE FORTALECE EL
SISTEMA DE ATENCION EN MATERIA DE DESARROLLO
INFANTIL TEMPRANO, EDUCACION PREESCOLAR, BÁSICA
PRIMARIA Y SECUNDARIA EN AREAS URBANAS Y RURALES Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. EDWARD DAVID RODRIGUEZ RODRIGUEZ Y
TATIANA CABELLO FLOREZ Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
H.S. ALFREDO RAMOS AMAYA
Ponentes: H.R. EDGAR A. CIPRIANO MORENO (ponente
Coordinador), RICARDO FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER
TAMAYO MARULANDA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ, JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO GONZALEZ MEDINA.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R.
EDGAR A. CIPRIANO MORENO (Ponente Coordinador), RICARDO
FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ Y JAIME FELIPE LOZADA POLANCO.
Ponencia 1er. Debate Positiva. Presentada por el H.R. HUGO
HERNÁN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 379-14 - P.P.D.NEG. Cámara No. 621-
14- P.P.D.POS.623-14
4. Proyecto de Ley No. 034 de 2014- Cámara. Modifica la ley 115
de 1994. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 23
DE LA LEY 115 DE 1994”.
Autor: H.R. HERIBERTO SANABRIA ASTUDILLO
Ponentes: H.R. INES CECILIA LOPEZ FLORES (Ponente
Coordinadora), JAIME FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO
HERNÁN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 380-14 - P.P.D. Cámara No. 705-14
5. Proyecto de Ley No. 132 de 2014- Cámara. Cobro Pre-jurídico
créditos ICETEX.”POR MEDIO DE LA CUAL SE REGULA EL
COBRO DEL GASTO PRE-JURIDICO EN LOS CRÉDITOS
EDUCATIVOS DEL ICETEX”.
Autor: H.R. RODRIGO LARA RESTREPO
Ponentes: H.R. ATILANO GIRALDO ARBOLEDA (Ponente
Coordinador), IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA Y JAIRO
CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 592-14 - P.P.D. Cámara No.827-14
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:48:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ HERNAN CORTES ROJAS
Secretario Sub-Secretario
Está leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:49:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario veo la presencia de la representante Martha Patricia
Villalba, Inés Cecilia López; Diego Patiño, el representante Iván Darío
Agudelo, Ana María Rincón.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:49:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente me permito informarle que con la presencia de los
honorables representantes que usted acaba de mencionar, se ha
conformado el quórum decisorio en la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:49:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien entonces en consideración el orden del día leído, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:49:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:49:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces con el primer punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:49:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
Estudio, discusión y aprobación en primer debate de los siguientes
proyectos de ley:
“Proyecto de Ley No. 042 de 2014- Cámara. Víctimas de los
grupos armados. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN
MEDIDAS EN MATERIA DE EDUCACIÓN PARA LA ASISTENCIA Y
ATENCIÓN DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE
LOS GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO
MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y
JAIRO ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No. 490-14”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:50:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno leamos la proposición con que termina la ponencia secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:50:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente me acaban de radicar los ponentes una proposición de
archivo, si usted lo permite le doy lectura.
“Proposición, los suscritos representantes a la Cámara, ponentes
para primer debate del proyecto de ley N° 042 de 2014 Cámara.
“Por medio de la cual se establecen medidas en materia de
educación para la asistencia y atención de las madres cabeza de
familia víctimas de los grupos armados al margen de la ley y sus
hijos y se dictan otras disposiciones”, no obstante haber rendido
dentro del término legal ponencia favorable para primer debate y
en consideración a que a la fecha no se han recibido los
conceptos sobre dicha iniciativa por parte del Ministerio de
Hacienda y Crédito Público y del Ministerio de Educación
Nacional, proponemos a la Honorable Comisión Sexta
Constitucional, se archive el proyecto de ley N° 042 de3 2014
Cámara, “Por medio de la cual se establecen medidas en materia
de educación para la asistencia y atención de las madres cabeza
de familia víctimas de los grupos armados al margen de la ley y
sus hijos y se dictan otras disposiciones”.
Firmada por los representantes ponentes: Carlos Alberto Cuero
Valencia y Jairo Enrique Castiblanco Parra”.
Esta leída la proposición presidente, la puede usted someter a
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:50:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a escuchar al representante Carlos Alberto Cuero Valencia,
tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2015-03-25T10:50:30">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Muchas gracias presidente, muy buenos días compañeros, no tanto
que se pueda archivar definitivamente, porque es un proyecto de ley
muy sensible que no solamente pueden ser a las madres afectadas
por el conflicto sino también hay un conflicto interno entre bandas
criminales, pandillas y sobre todo que salen muchas madre afectadas
por este conflicto; pero si puede ser pospuesto, para que pueda seguir
en trámite hasta que tengamos un concepto diferente al que hasta
ahora hemos recibido en dos o tres ocasiones.
Por eso radicamos esta proposición, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:50:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Honorable representante Víctor Javier Correa Vélez, tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-03-25T10:50:50">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente, muy buenos días para todos; simplemente
quiero anotar sobre este proyecto de ley y sobre la ponencia una
preocupación: que el argumento para archivarlo sea que el Ministerio
de Hacienda y Crédito Público y del Ministerio de Educación Nacional,
no han enviado los conceptos, luego atentamos contra el proyecto
porque las instituciones no cumplen con su trabajo, y de alguna forma
nosotros avalamos que ellos hagan ese tipo de irresponsabilidades
con su labor, a mi me parce que los ministerios muchos de ellos han
sido irresponsables con el manejo que le están dando al Congreso de
la República, el Gobierno Nacional en general pareciera irrespetar
mucho este escenario de la democracia, donde la separación de
poderes en nuestro país cada vez se observa más lejana y
prácticamente como bien lo dice el compañero Germán Navas Talero,
terminamos siendo una enorme notaria y una notaria muy costosa que
sella todo lo que el Gobierno presenta por estos lares. Siendo así
presidente yo pienso que lo que deberíamos elevar, porque es que no
están yendo a los debates de control político, no van a las audiencias
públicas, usted programa una audiencia pública con la intención de
que el Gobierno Nacional y el Congreso de la República escuche a la
comunidad, y lo primero que se lee son quince (15) o veinte (20)
cartas de instituciones que se excusan porque no pudieron ir;
entonces eso me parece que está contribuyendo a restarle legitimidad,
capacidad de acción y esta desubicando al Congreso de la República
en ese necesario equilibrio de poderes y nos estamos volviendo son
los segundones del Gobierno, entonces si el Gobierno no opina
nosotros no avanzamos un solo paso o no consideramos nosotros
nuestros propios debates y algunas veces hace carrera algún
comentario que también es bastante lamentable, en donde dicen que
no existe la capacidad técnica al interior del Congreso de la República
para conocer sobre la realidad de un proyecto, los impactos
financieros y el impacto en territorio, y yo les recuerdo que
generalmente en el Congreso a todos nosotros el pueblo colombiano
nos paga un pul de asesores, de personas que nos acompañan en la
evaluación técnica y en la formulación de los proyectos; si uno suma la
capacidad de todos esos asesores, suponiendo que todos tengan el
máximo que son los 10 permitidos, estamos hablando de dos mil
seiscientos sesenta (2.660) personas dedicadas al trabajo técnico al
interior de esta institución, ¿no puede el Congreso de la República
entonces presentar proyectos de ley de alto nivel técnico, con todos
los estudios y con todo el soporte?, ¡yo pienso que sí!, ese sería como
el primer llamado.
Lo otro es que ya en particular frente al proyecto, también la invitación
está dada para que miremos de forma integral el derecho a la
educación, cuando empezamos a mirar que pertenece a una población
sí, a otra población no, empezamos a generar problemas de
segregación y de falta de acceso efectivo al derecho a la educación, y
lo estamos viendo con el programa ser pilo paga, que uno podría decir
que en principio es bueno que usted acompañe a personas que tienen
un buen desempeño académico y que puedan ingresar a la
universidad, pero presentarlo como la gran revolución educativa,
donde la gran mayoría queda por fuera y donde incluso en el Plan
Nacional de Desarrollo si esa va a hacer la política de Estado lo que
estamos viendo es que con los costos de este programa ser pilo paga,
que va a impactar sobre cuarenta mil (40.000) estudiantes de
educación superior a lo sumo podríamos estar financiando por ejemplo
en un año el sistema universitario estatal, novecientas sesenta mil
(960.000) personas que podrían tener cabida en el sistema
universitario estatal que esta desfinanciado, entonces lo importante de
empezar a pensar no la educación como un privilegio de unos pocos,
o como unas políticas que atiende aquí un pedacito, atienden allí otro
pedacito, sino como un asusto integral de la sociedad y como un
derecho fundamental de la sociedad, nos permitirá más allá de
focalizar, buscar las herramientas para que sea gozado efectivamente
por la población en su conjunto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:51:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien sigue en consideración el informe de ponencia y la
proposición con la respetiva proposición de su ponente que pide que
sea aplazada la discusión. Es que yo no le entendí bien representante,
¿usted pide que se archive o que se aplace?, porque es que el informe
de la ponencia pide el archive, pero luego en la intervención el
ponente pide el aplazamiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2015-03-25T10:51:10">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>El aplazamiento hasta que tengamos un concepto diferente a este que
vuelve y nos traen.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:51:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno entonces vamos a considerar primero la proposición del
ponente de aplazamiento de este proyecto de ley, sigue en
consideración, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:51:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente el aplazamiento de este proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:51:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos con el siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:51:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
“Proyecto de Ley No. 019 de 2014- Cámara. Servicio Público de la
Educación. “POR EL CUAL SE ORGANIZA EL SERVICIO PUBLICO
DE LA EDUCACIÓN Y FORMACIÓN PROFESIONAL, ANTES
DENOMINADA EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO”.
Autores: H.R. MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER,
ALFREDO RAFAEL DELUQUE ZULETA, ELBERT DIAZ LOZANO,
WILMER RAMIRO CARRILLO MENDOZA, CRISTOBAL
RODRIGUEZ HERNANDEZ, JAIME BUENAH.R. FEBRES, JORGE
ELIECER TAMAYO MARULANDA, ANA MARIA RINCON HERRERA
LUIS EDUARDO DIAZ GRANADOS TORRES, ELDA LUCY
CONTENTO SANZ Y SARA ELENA PIEDRAHITA LYONS.
H.S. MAURICIO LIZCANO ARANGO Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
Ponentes: H.R. MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER,
CIRO A. RODRIGUEZ PINZON, ALFREDO APE CUELLO BAUTE,
(Ponentes Coordinadores), ANA MARIA RINCON HERRERA,
WILMER RAMIRO CARRILLO MENDOZA E IVAN DARIO AGUDELO
ZAPATA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 367-14 - P.P.D. Cámara No. 510.14”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:52:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Informe con que termina la ponencia secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:52:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
“Proposición: Por las anteriores consideraciones proponemos
dar primer debate al proyecto ley N° 019 de 2014 Cámara, “Por el
cual se organiza el servicio público de la educación y formación
profesional, antes denominada educación para el trabajo y el
desarrollo humano”.
Firman los representantes: Martha Patricia Villalba Hodwalker,
Alfredo Ape Cuello Baute, Ana María Rincón Herrera, Wilmer
Ramiro Carrillo Mendoza”.
Leída la proposición presidente.
Presidente
En discusión la proposición, ¿alguna intervención?, tiene la palabra la
honorable representante Martha Patricia Villalba Hodwalker.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-25T10:52:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Muy buenos días presidente, honorables representantes que nos
acompañan en el día de hoy. Este es un proyecto que surge en el
seno del partido de la U, de toda la bancada Senado y Cámara, con la
intención de fortalecer los procesos educativos en el país y sobre todo
cuando estos hacen referencia a la educación para el trabajo y el
desarrollo humano, lo que antes era conocido como la educación no
formal; como bien es sabido por todos este es un proyecto vital e
importante, por cuanto observamos hoy como lo hemos venido
discutiendo en diferentes oportunidades, que el Gobierno Nacional hoy
establece en el Plan de Desarrollo tres pilares fundamentales que son
paz, equidad y educación, no podemos dejar por fuera un proyecto
vital e importante que busca poner en orden todo el tema de la
educación formal en el país, yo creo que es vital, aquí hemos recogido
el sentimiento de toda la bancada del partido de la U, compartida en
distintas oportunidades con las distintas bancadas, hemos escuchado
voces de apoyo, de aliento ante esta propuesta y hoy creemos que es
vital e importante la organización de la educación técnica para el
trabajo.
No solo que por el hecho de que el Gobierno Nacional también hoy
tenga dentro de los pilares fundamentales el tema de la educación, es
bien sabido por todos la situación de la gran cantidad de centros de
carreras técnicas en el país que no cumplen con la formalidades para
prestar un buen servicio en condiciones que estén acordes a la
realidad de las entidades territoriales, yo creo que la discusión de este
proyecto es válida, estaríamos en el primer debate esperando las
distintas inquietudes y de igual manera los aportes que se puedan
realizar hasta que esto sea una Ley de la República; pero yo creo que
entre todos podemos darle a este proyecto de ley todo lo necesario
para que quienes acceden a la educación técnica en las entidades
existentes en el país, que son más de tres mil seiscientas (3.600)
entidades que tienen que llegar a la formalidad, deben tener el
seguimiento del Ministerio de Educación, deben tener el seguimiento
de la dirección del SENA como tal; pero también debe tener el
seguimiento del Ministerio de Trabajo porque esto es un trabajo
articulado entre todos, esta es una herramienta fundamental para
fortalecer la educación no formal en el país, la educación para el
trabajo, la educación para el desarrollo humano de muchos jóvenes
que llegan con una expectativa importante de generarse
oportunidades a través de las formación, y que entre otras cosas
también tiene que estar acorde con las necesidades de nuestras
comunidades.
Por lo cual nuevamente convocamos a nuestros amigos
parlamentarios de la Comisión Sexta, para que le den el visto bueno a
este proyecto que es bien importante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:52:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien sigue en consideración el informe de ponencia, tiene la
palabra el representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-03-25T10:52:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente. Yo quisiera antes de generar algunas
posiciones adicionales frente al proyecto, preguntarle a la compañera
Martha Patricia Villalba, ¿cómo se han dado las discusiones
posteriores a los debates que tuvimos durante el año pasado?, donde
se presentaron por parte de algunos compañeros del sindicato del
SENA y de algunas organizaciones estudiantiles reparos frente al
proyecto, inclusive hubo algunos reparos por parte del Ministerio de
Educación Nacional y quisiera conocer en que se ha avanzado, si se
ha podido debatir frente a este contenido con estas expresiones que
se han tenido hasta el momento de preocupación frente al proyecto,
les recuerdo algunas de las que ya habíamos manifestado:
La primera es que existe algún temor de que esto pueda afectar el
SENA, la financiación actual del SENA, que se apropien recursos del
SENA para destinarlos a la financiación no de la educación para el
trabajo y el desarrollo humano, sino para la financiación de la
educación superior.
Segundo, que se le quite al SENA la potestad de regular este sistema
de educación para el trabajo y el desarrollo humano, que se le debilite
esa capacidad.
Tercero, que dentro de la lógica que se está teniendo de discusión
ahora frente al tema de la educación para el trabajo se termine
incluyendo como parte de la educación superior y termine inflando las
cifras de cobertura del sistema de educación superior de manera
inmediata sin que necesariamente implique esto, es decir, sin que la
educación para el trabajo, porque necesariamente no lo es, la
educación para el trabajo y el desarrollo humano no sea educación
superior.
Por supuesto que yo estoy de acuerdo que hay que regular, por
supuesto hay que garantizar que las instituciones que la presten sean
instituciones que las garanticen con calidad, que las garanticen con las
condiciones necesarias, porque además la educación técnica es muy
costosa, los elementos para brindar educación técnica son por
definición costosos, porque usted necesita un elemento muy práctico,
entonces usted va a preparar personas para reparar motores de
aviones, entonces va a necesitar unos equipos para que las personas
hagan ese proceso; lo otro es los problemas que puede generar en
confusión de conceptos, porque de alguna forma si uno mira en el
proyecto compañera Martha Patricia, uno observa cuando se plantea
la migración dentro de los distintos niveles de la educación, como
puede confundirse dentro de esa dinámica de la propedéutica, esa
idea de poderse formal ampliamente en una de las modalidades de la
educación bien sea la técnica, la tecnológica o la universitaria, con la
posibilidad de migrar entre una y otra con el problema que implica
cambiar la concepción del estudiante, porque no hay una adaptación,
terminaría siendo como una educación por añadidos, de un pedacito
aquí, de un pedacito allá, un pedacito de lo otro, entonces usted ya
tiene lo máximo, sino que lo que debería evidentemente es permitir
que en una línea de formación técnica una persona pueda alcanzar
altos niveles de especialización, no que se permita dentro del sistema
que brinquen aquí, brinquen allá o brinquen en otra parte. Habría que
dar un gran debate porque esto seguramente lo abrirá el Plan Nacional
de Desarrollo, nosotros por su puesto no estamos de acuerdo que se
incluya en el Plan Nacional de Desarrollo, que se crea el sistema de
educación terciaria a pupitrazo, sino que hay que discutir cómo se
reestructura un sistema de educación terciaria, que en principio uno no
puede decir que es malo porque sea del sistema de educación
terciaria, pero hay que organizarlo para mirar cómo las distintas
modalidades de la educación se articulan, pero en estos momentos del
debate si se hace esto de forma separada, sin tener en cuenta los
otros niveles de la educación, no estaríamos poniendo en riesgo la
posibilidad de garantizar una articulación seria y no un asunto de
formación por añadido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:52:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la representante Martha Patricia Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-25T10:53:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Yo creo que nosotros hemos sido reiterativos en la defensa de una
entidad tan importante como es el SENA para el país, y ahí quiero
manifestarle al representante que nosotros los miembros del partido
de la U tenemos supremamente claro que la intención es fortalecer al
SENA como tal, como entidad, desde todo punto de vista; y entre otras
cosas porque es una entidad del Estado colombiano que viene
prestando un excelente servicio y una cobertura importante en el
contexto nacional de gran apoyo, no solamente para los
departamentos sino para los municipios, y precisamente en aras de
proteger al SENA, de fortalecer al SENA como tal y como se viene
haciendo con las directrices del Gobierno Nacional, con su, director
que de verdad a logrado una cobertura importante en el país, abierto a
todas las necesidades existentes en nuestras comunidades, y yo
tengo que decirlo con una propiedad enorme, porque como vuelvo y lo
repito la experiencia nos da a nosotros también el conocimiento y el
haber sido alcaldesa de un municipio que recibió el apoyo
incondicional de esta entidad en aras de ello y viendo la problemática
existente en nuestras comunidades con la formación de todas estas
entidades de carácter técnico, que ejercen una función similar a la del
SENA, pero que desde ningún punto de vista tiene, y además está
articulada, porque si nosotros miramos la capacidad locativa del
SENA, difícilmente entraría a cumplir con la demanda existente en el
país, y muchas veces formaliza convenios con estas entidades para la
prestación del servicio que es natural, que es propio del SENA.
Entonces yo creo que hay que dejar bien claro que con este proyecto
lo que se pretende es reglamentar la educación técnica el país, que es
la educación que de alguna u otra forma tiene un lazo que por ende
articula el SENA, pero que aquí estamos formando; miren la cantidad
de situaciones complejas que se presentan en las comunidades y en
las entidades territoriales cuando en cualquier garaje se forma un
centro para carreras técnicas para la formación de nuestros jóvenes
de manera no adecuada, entonces lo que busca este proyecto es
precisamente fortalecer la educación, es que si nosotros miramos cual
es el aporte que la educación técnica hace, lo que el SENA hace, lo
que hacen estas entidades en cuanto a la calidad de la educación, o
sea no es lo mismo reciben la educación en una entidad como el
SENA que tiene ya una credibilidad a nivel nacional y estas entidades
que algunas son de garajes y que de alguna u otra forma afecta la
dinámica misma de nuestras entidades, personas no idóneas, no
capacitadas, también hay que tener en cuenta aquí que nosotros no
hemos mirado como Comisión Sexta que tiene en sus manos el tema
de la educación y que tiene que analizar aquí hay unos centros de
educación en el tema tecnológico y que de verdad no lo hemos
abordado, ¿qué está pasando con estas entidades?, y por darles un
ejemplo en el departamento del Atlántico, en el municipio de Soledad
hay una entidad que es ejemplo a nivel nacional, que es el ITIDA, es
una entidad que tiene el énfasis técnico y si ustedes vieran esos
jóvenes desde muy temprana edad comienzan el proceso de
formación y ellos están excluidos dentro del sistema como tal, y esto
tenemos también que articularlo a todo el tema de la educación en el
país, cuantas entidades hay en nuestros municipios que de alguna u
otra manera estos jóvenes resultan mejor preparados y eso lo miden
ustedes en sus comunidades, en sus departamentos, miremos como
instituciones técnicas están aportando un material importante a la
comunidad y de pronto están excluidos del sistema, de la educación
norma y formal en el país, no es lo mismo estar en un salón de clase
con jóvenes en una formación para el tema de la aviación, donde
requiere de toda la concentración y donde no pueden estar los 40
estudiantes que exige el Gobierno Nacional y como ustedes miran
cada vez que inicia el año escolar hay problemas con estas
instituciones porque no se entiende como es la dinámica misma de
ella.
Yo quisiera compañeros, porque es que este es un proyecto que es
importante, es interesante, que de alguna manera aborda un problema
que se viene gestando en el país y que no podemos dejarlo con las
entidades como el SENA, está plenamente demostrado, lo hemos
dicho en reiteradas oportunidades, lo mismo con el Ministerio de
Educación de que no afecta como tal, existían conceptos favorables
del proyecto que venía desde el periodo pasado, lo retoma el partido
de la Unidad Nacional y quiero invitarlos precisamente para que nos
acompañen en este proceso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:53:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien sigue en consideración el informe de ponencia, anuncio que
va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:53:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:53:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Articulado secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:53:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con gusto presidente, el proyecto de ley consta de sesenta y ocho
(68) artículos incluidos la vigencia presidente, no hay proposición en la
mesa para modificación o supleción de alguno de estos artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:53:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el articulado, se abre su discusión, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:54:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:54:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Titulo del proyecto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:54:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 019 de 2014- Cámara. “POR EL CUAL SE
ORGANIZA EL SERVICIO PUBLICO DE LA EDUCACIÓN Y
FORMACIÓN PROFESIONAL, ANTES DENOMINADA EDUCACIÓN
PARA EL TRABAJO Y EL DESARROLLO HUMANO”.
Leído el titulo del proyecto presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:54:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el titulo del proyecto, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:54:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el titulo presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:54:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Quiere la Comisión que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:55:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quiere presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:55:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-03-25T10:55:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Simplemente porque me parece muy importante para el segundo
debate que se den las conversaciones compañera Martha Villalba, con
estos sectores que yo le estoy planteando porque existen esas
preocupaciones, no quiere decir que no sea importante debatir acerca
de cómo ordenar la formación para el trabajo del desarrollo humano en
el país, pero hay que considerarlo como alguna vez lo habíamos
planteado y no se programo las reuniones con estos sectores, con el
Ministerio de Educación, íbamos a hacer como unos espacios amplios
que no se desarrollaron, para que de aquí al segundo debate, que se
daría en Cámara podamos avanzar en eso, porque si no
consideramos esas inquietudes pues ya estaríamos incluso
fallándonos a nosotros mismos que aprobamos eso; aprobamos que
íbamos a consultar con todos esos sectores y hacer esas audiencias
públicas que no se desarrollaron, entonces tenemos tiempo de aquí al
segundo debate para poder incluir todas estas inquietudes o aclararlas
si es del caso de tal manera que el proyecto verdaderamente
responda a modificar y regular adecuadamente la formación técnica en
nuestro país, la formación para el trabajo y el desarrollo humano en
nuestro país y ojala poderlo insertar en una discusión mucho más
amplia, porque si vamos a hablar del sistema de educación superior
en el país y del sistema de educación en su conjunto, pues tendríamos
que estar evaluando también los otros componentes del mismo, como
se articula los unos con los otros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:55:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, siguiente proyecto en el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:55:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente proyecto de ley:
“Proyecto de Ley No. 029 de 2014- Cámara. Desarrollo Infantil
Temprano. “POR MEDIO DE LA CUAL SE FORTALECE EL
SISTEMA DE ATENCION EN MATERIA DE DESARROLLO
INFANTIL TEMPRANO, EDUCACIÓN PREESCOLAR, BÁSICA
PRIMARIA Y SECUNDARIA EN ÁREAS URBANAS Y RURALES Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. EDWARD DAVID RODRIGUEZ RODRIGUEZ Y
TATIANA CABELLO FLOREZ Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
H.S. ALFREDO RAMOS AMAYA
Ponentes: H.R. EDGAR A. CIPRIANO MORENO (ponente
Coordinador), RICARDO FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER
TAMAYO MARULANDA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ, JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO GONZALEZ MEDINA.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R.
EDGAR A. CIPRIANO MORENO (Ponente Coordinador), RICARDO
FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ Y JAIME FELIPE LOZADA POLANCO.
Ponencia 1er. Debate Positiva. Presentada por el H.R. HUGO
HERNÁN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 379-14 - P.P.D.NEG. Cámara No. 621-
14- P.P.D.POS.623-14”
Presidente este proyecto de ley tiene dos ponencias, una negativa y
una positiva, haciendo claridad presidente que la ponencia negativa
que es la mayoritaria fue radicada en octubre 14 de 2014 y la ponencia
positiva que es la minoritaria fue radicada en octubre 15 de 2014; en
este caso presidente la ponencia principal o la proposición principal de
dicha ponencia seria la negativa porque fue la primera que se radico.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:55:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Igual votamos primero una ponencia, y de ser negada pasamos a
votar la siguiente; entonces vamos a votar primero la ponencia
negativa que pide hundir el proyecto, vamos a abrir su consideración,
vamos a leer primero el informe con que termina esta ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:56:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con gusto presidente, seria la proposición principal en este caso, dice
así:
“Proposición, bajo las anteriores consideraciones y haciendo uso
de las facultades conferidas por el artículo 153 de la Ley 5° de
1992, nos permitimos rendir informe de ponencia negativa para
primer debate del proyecto de ley 029 de 2014, “Por medio de la
cual se fortalece el sistema de atención en materia de desarrollo
infantil temprano, educación preescolar, básica primaria y
secundaria en áreas urbanas y rurales y se dictan otras
disposiciones”. En la honorable Comisión Sexta Constitucional
permanente de la Cámara de Representantes y respetuosamente
sugerimos a los honorables representantes aprobar esta
proposición.
Firmada por los representantes: Edgar Alexander Cipriano
Moreno, Ricardo Flórez Rueda, Inés Cecilia López Flórez, Jaime
Felipe Lozada Polanco y Jorge Eliecer Tamayo Marulanda”.
Presidente esta leída la proposición, en el evento que esta proposición
sea aprobada, es decir, seria negado el archivo, en consecuencia no
se sometería en consideración la otra proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:56:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces a darle la palabra al representante Hugo Hernán
González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-03-25T10:56:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>¿Primero hablan los ponentes?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:56:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿La ponente Inés Cecilia López Flórez va a pronunciarse sobre este
informe de ponencia?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2015-03-25T10:56:40">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Retiro la ponencia negativa, quiero que no sea considerada, quiero
que se le dé primer debate a este proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:56:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>La representante Inés Cecilia López Flórez pide que su ponencia sea
votada negativa para darle trámite a la ponencia positiva del
representante Hugo Hernán González Medina.
¿Representante Hugo Hernán González Medina quiere hablar o
procedemos a votar? muy bien representante. Tiene el uso de la
palabra el representante Hugo Hernán González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-03-25T10:57:00">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Nosotros queremos intervenir. Presidente, vicepresidenta,
representante Carlos Eduardo y todos los demás compañeros
parlamentarios, nosotros pasamos un proyecto de ley porque
considerábamos que lo que venía de todos los sectores políticos de
uno y otro lado, sectores de la opinión, de los trabajadores, de los
padres de familia, de todos los lados, pero de los científicos y los
técnicos a recomendaciones científicas técnicas desde el lado
internacional, y, desde adentro en Colombia, todos fuimos
coincidiendo en que era necesario más horas de estudio, eso
implicaba más profesores que había que incluir no solo el
reforzamiento en aéreas matemáticas, lenguaje, ciencias, si no que el
deporte, la cultura, el amor por la naturaleza debían considerarse
como vehículos de formación , para generar competencias, más que
en el Plan Nacional de Desarrollo donde por ahora se habla de incluir
actividades deportivas y culturales, no es que el sistema educativo
apropie la cultura y el deporte como extraordinario vehículo de
formación que es, que debíamos implementar en la primaria y la
secundaria agregarle al modelo educativo un nuevo enfoque, el
enfoque de la garantía de derechos que implica integralidad,
universalidad y una progresiva calidad del derecho de los niños la
niñas y los adolescentes, entonces entregamos un proyecto en el que
los mismos compañeros parlamentarios y sus asesores nos
empezaron a ayudar a mostrarnos errores iniciales en ese proyecto,
nos hicieron ver las equivocaciones y empezamos entonces a
modificar hasta llegar a esta ponencia positiva y básicamente esas
modificaciones son: uno quitarle la parte de sistema de atención en
materia de desarrollo infantil temprano, desde luego estábamos
equivocados.
Primero hay que reconocer los avances sobres todo con la política de
cero a siempre en materia de atención integral a la primera infancia,
concepto de educación inicial ya se había incorporado desde el
gobierno de Álvaro Uribe, había empezado el Ministerio de Educación
pero este gobierno del doctor Santos empezó un programa de cero a
siempre; qué bueno que el Congreso lo ha exaltado y ayer
precisamente se volvió política de Estado la política de atención
integral de cero a siempre, pero ese modelo de atención integral de la
primera infancia es la que sentimos que se debe prolongar en la
primaria y secundaria, ese era el sentido del proyecto; entonces yo los
invito a que les demos la oportunidad, lo puedo sustentar todo de una
vez o debo esperar a la otra ponencia?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:57:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Procedamos a votar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-03-25T10:57:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Le acabo de resumir ya para terminar. Uno: le quitamos lo del
desarrollo infantil temprano desde luego y empezamos a ir al
verdadero objetivo, a precisarlo, incluso está haciendo falta en el Plan
Nacional de Desarrollo por eso tiene sentido esta discusión hoy; es
que todavía la gente habla de jornada única con definiciones distintas,
hay que precisarle la definición y el alcance, y entonces es un proyecto
que se convirtió ya de menos artículos que quita de pronto unas
palabras que dieron a entender como si nos metiéramos con el
Estatuto Docente, no, eso se quita, el proyecto se redujo, son menos
artículos y básicamente son la definición, el objetivo, los alcances de la
jornada única, sus pilares, y unas instrucciones al Ministerio de
Educación para reglamentar, este es el lineamiento en general de la
jornada única, y créanme que pese y celebramos que se incluyo en el
Plan Nacional de Desarrollo que se le ha dedicado parte a la
educación; además de que es cierto que se ha ampliado el nivel de las
asignaciones por año para el sector celebramos eso pero todavía
faltan cosas, precisar la definición, los alcances, incorporar los
educadores. Ojo aquí nos preocupamos mucho por lo de plata, pero
de donde va a salir la plata, sobre todo para los entornos, porque esto
toca con alimentación, con más educadores, mas áreas de formación,
toca con doble titulación, que eso está haciendo falta en el Plan
Nacional de Desarrollo y eso ya de todas maneras lo tenía en la ley lo
de la articulación y toca con entornos educativos apropiados, y
hablamos de infraestructura y es algo donde se ha visto como la gran
dificultad, para mí no es la gran dificultad lo de infraestructura, si
podemos apropiar y hacer la tarea nuestra y buscarle a esto recursos,
si se logran apropiar más recurso más rápido llegaremos a la
cobertura plena de la jornada única, si logramos menos nos vamos a
demorar más, para mí la gran dificultad que tiene la implementación la
modificación del modelo educativo actual y la implementación de la
jornada única es la actitud, convencer a los educadores, podemos
gastarnos la plata que sea pero si no vemos a los educadores como
los principales protagonistas al menos dentro del modelo de jornada
esto es un modelo que se mejora permanentemente ese mejoramiento
permanente donde no solo es el estudiante, también buscamos que el
profesor tenga cada vez más competencias, esto es formación de
profesores y de estudiantes, y necesitamos que el profesor en este
momento tenga una actitud favorable hacia los cambios que implica la
jornada única, eso es un llamado de atención que aprovecho vamos a
insistir en la discusión del Plan Nacional de Desarrollo, pero entonces
los invito a que este Congreso pero sobre todo esta Comisión no deje
pasar este momento para que sea aquí donde se fije el lineamiento,
objetivos, alcance los pilares y las instrucciones al Ministerio, para la
implementación de la jornada única como gran apuesta nacional al
2025 o al 2030 como quieren ahora. Es un momento histórico, miren
quien no quiere la paz en este país, pero apenas hablamos de cómo
lograr la paz ya estamos divididos, el tema de la jornada única acerca
de cómo lograr el mejoramiento de la calidad educativa y la garantía
de derechos a niños niñas y adolescentes y que en las pruebas
internacionales de referencia estemos a la par con los mejores países,
de que nuestros muchachos salgan preparados para la vida, que los
que no acceden a la educación superior estén preparados para el
mundo competitivo, también entren a transformar su entorno a generar
el propio empleo decía como nunca antes y difícilmente se puede
repetir hay tanta confluencia aquí nos vamos a reunir todos entonces
no perdamos ese momento, nos disculpan por los errores iniciales del
proyecto, está muy modificado pero no es otro proyecto simplemente
le quitamos lo que debía ser, atendiendo las recomendaciones de los
asesores de ustedes, atendiendo las opiniones en distintos debates
que hemos hechos, hoy tenemos un proyecto que de verdad ha
gustado en toda parte y más reducido repito y vale la pena que le
demos la oportunidad y lo llevemos a plenaria pero que este Congreso
así como anoche definió la política de atención integral a primera
infancia también defina el lineamiento de la jornada única.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:57:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien sigue en discusión, tiene la palabra el representante
Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2015-03-25T10:57:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, un saludo a todos los compañero.
Yo solicitaría por favor que se aplace este proyecto que es tan
importante, con el respeto y la venía de los ponentes, pero también
solicitaría al presidente la posibilidad de que podamos pedir una cita
con la, ministra de Educación, yo soy amigo del gobierno y quiero ser
más amigo del gobierno, soy amigo de la, ministra y quiero ser más
amigo de la, ministra; vengo desde el periodo anterior y siempre hemos
sido los coequiperos del Ministerio de Educación, por eso a mí me
parece de suma importancia que tenemos que interactuar más, es
que el mismo, Presidente de la República en su posesión nos lleno de
mucha alegría esta Comisión, cuando habla de la equidad de la paz y
la educación, hoy estamos hablando de un Plan de Desarrollo cuando
juega un papel muy importante la educación y que también tenemos
serios cuestionamientos en unos temas sobre el que hacer de nuestra
Comisión; y que quede claro, no estoy en oposición, no soy contrario a
la señora, ministra que goza de todo mi aprecio y lo reconozco todo su
liderazgo, de hecho cuando nos convocan en una situación muy
preocupante para el país como la Universidad San Martín con
mensaje de urgencia, nadie puede negar ni el país puede negar que
las Comisiones Sextas de Senado y Cámara todas a uno defendiendo
la educación, entonces yo si le pido señor presidente que por favor en
el menor tiempo posible nos debemos de reunir con la señora, ministra
porque es importante que interactuemos; aquí vemos que hay una
propuesta de archivo, tengo entendido la compañera la levanta antes
de iniciarse ese debate hay aquí un concepto firmado por la señora
ministra donde ella misma solicita respetuosamente el archivo de un
proyecto, entonces yo veo que hay una cantidad de información o
desinformación que esto lo que hacemos lo arreglamos es
comunicándonos, y qué mejor que comunicándonos con la señora
ministra que goza de todo nuestro afecto y que esta es la Comisión de
ella, por lo tanto es un llamado afectuoso respetuoso a que por favor
hablemos más con la Comisión Sexta que es la comisión que ha dado
la pelea, la lucha de cosas que a lo mejor necesitamos puntualizar
más como lo del ICETEX, es factible pero aquí dimos la lucha por qué
no se cobrara los intereses a los estratos 1, 2 y 3 y la gente sabe que
siempre lo hemos dicho, dimos la lucha para que ocho millones
quinientos mil niños (8.500.000) no pagaran un solo peso por sentarse
en el pupitre, la gratuidad de la educación, tantas cosas el bilingüismo,
tantas cosas que hemos dado la lucha acá, por eso respetuosamente
solicito que en el menor tiempo posible nos sentemos hablar con la
señora, ministra, porque hay muchos temas entre otros el Plan
Nacional de Desarrollo que aquí debe pasar un tema tan fundamental
como ese, muchas gracias presidente. Y reitero todo el afecto a la
señora, ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:57:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, representante Cuero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2015-03-25T10:58:00">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Gracias presidente. Ese es un proyecto que yo tengo algunos aportes
para él, la Ley General de Educación que es del 8 de febrero de 1994,
cumple 21 años ya implementaba la jornada única, y después de éste
tiempo solamente se ha implementado en el país el 14.3%. Miren el
grave problema de descomposición en los sectores urbanos y
populares de Colombia se debe a que nuestros niños y niñas no tienen
ocupación del tiempo libre; mire esto ha cambiado, en los sectores
populares uno ve la cantidad de hogares disfuncionales donde el papá
y la mamá tienen que salir a trabajar, o la mamá solamente y nuestros
niños y niñas se van a la escuela en la jornada de la mañana o de la
tarde y el resto de tiempo cuando lleguen a la casa no hay quien los
crie, quien los cuide y generalmente estos niños se encuentran en los
sectores populares y álgidos y se convierten en la carne de cañón en
la materia prima para el micro tráfico, las bandas criminales y los
grupos al margen de la ley, las pandillas. Buscar un mecanismo para
que nuestros niños y niñas ocupen el tiempo libre de manera lúdica,
educativa cultural y pedagógica, no solamente le vamos a quitar a la
calle y a todos estos grupos muchos integrantes sino que al mismo
tiempo vamos a ser consecuentes y coherentes con el elemento más
dinamizador del desarrollo de un país que es la educación con calidad.
Viene también la parte nutricional que es un componente importante
de esta jornada única, viene el tema de los docentes que tocó el
compañero Hugo Hernán. El docente en estos momentos es de los
profesionales peor pago en este país, están en la octava categoría, yo
digo esto: un pobre educando a otro pobre, no lo anima para que ni lo
incentiva a que la educación es la salida, si la educación no ha sido
salida para el profesor es un reflejo, por eso la jornada única se
convierte en una salida única e importante en este momento ya que
los índices de criminalidad interna de las pandillas, las fronteras
invisibles se hace porque nuestros niños y niñas no tienen ocupación
del tiempo libre y hay que buscar la forma de ocuparlos el tiempo libre
de manera propositiva, pedagógica y que los ayude a tener una mejor
calidad educativa que es la única salida decente que tiene el niño de
clase popular muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:58:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Correa y cierra el representante Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-03-25T10:58:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias presidente. Quiero aprovechar esta intervención para hablar
sobre la elección o designación del rector de la Universidad Nacional.
Era un hecho que estaba ocurriendo durante esta mañana, los
estudiantes, la comunidad educativa de la Universidad Nacional en su
conjunto en su consulta interna manifestó que quien debía ser su
rector era el profesor Mario Hernández. Lastimosamente y en ese
ánimo intervencionista de la política nacional y del gobierno Nacional
en la autonomía universitaria desconociendo los principios básicos de
la democracia, desconociendo la expresión política de los estamentos
universitarios que son las personas que hoy en el medio de la
educación superior manifiestan también la necesidad de un
fortalecimiento de la democracia interna, desconociendo totalmente
eso, y aumentando la injerencia de los poderes externos a la
universidad. En la universidad designan al profesor Mantilla por
encima del profesor Mario Hernández que era quien en últimas
reclamaban los estudiantes fuera su rector, reclamaban los
estamentos fuera su rector, se movilizan a esta hora por la 26 en señal
de protesta estudiantes de la Universidad Nacional, porque nos parece
inconcebible, lo digo como estudiante universitario y como miembro
de la mesa amplia nacional estudiantil, que el gobierno nacional quiere
imponerse por encima de un principio tan importante para la
Universidad en el mundo como es la autonomía universitaria.
Pasando a otro tema presidente porque lo mencionaban ahora con la
Universidad San Martín y forma parte de esas actitudes reprochables
del Ministerio de Educación Nacional, claro cuando estábamos para
aprobar la ley hay si venga lleven todas las reuniones que quieran
sentémonos conversemos, a los estudiantes de la San Martín
palmadita en la espalda, muchachos muy bien ustedes que se
tomaron las sedes, que están defendiéndola luchando por su
Universidad. Hoy ellos manifiestan que ni siquiera los recibe el
ministerio para una reunión, muy bien mientras estuvieron aprobando
su ley, mientras estuvieron votando la ley del ministerio; ley que
compartimos en parte, porque también denunciamos que esa ley tenía
problemas de inconstitucionalidad y eso lo manifiestan hoy también
algunas demandas que están haciendo tramite, que han interpuesto
precisamente buscando que se reconozca esa inconstitucionalidad y
que nada tienen que ver conmigo; pero que esos argumentos se
habían denunciado ya en su momento ahí si ya no reciben a los
estudiantes, ahí si cuando venían los estudiantes de la San Martín de
Sabaneta si muchachos esa propuesta de ustedes de la fiducia muy
bueno, una cuenta donde puedan consignar, ellos se ponen a estudiar
consignan en otra cuenta, ellos tratan a ese decano que presento
ante el ministerio toda la propuesta que tenían como padres de familia,
como estudiantes y como administrativos de esa universidad, de esa
sede en particular para consignar en una cuenta alterna de la
universidad y desde allí pagar profesores, servicios públicos, para que
no terminara por allá embargados esos recursos y que hoy están
estudiando, hoy les dicen de manera descarada es que nosotros a
ustedes no los reconocemos como estudiantes de la San Martín
porque no están matriculados acá y están avanzando en su semestre,
esa actitud no la va a llevar para ningún lado a la educación superior
del país, por el contrario, la va a terminar de hundir, porque estos
principios básicos del reconocimiento del derecho a la educación, del
reconocimiento a la autonomía, del reconocimiento a la democracia,
son fundamentales para el desarrollo de cualquier educación superior
en el mundo. A mi me preocupa muchísimo eso que se está
planteando, incluso para que pasemos a otro nivel de la educación, lo
que se está planteando con la educación básica y educación media en
términos de la jornada única; hoy están haciendo lo que llaman el día
E, y los sindicatos han convocado a lo que llaman al día D, que es el
día de la desobediencia civil, porque no pueden culpar, no pueden
pretender el ministerio culpar, a los maestros de Colombia de los
problemas de la calidad en la educación media y básica de nuestro
país, desconociendo realidades objetivas como que en Colombia los
maestros reciben solo el 30% del salario que deberían recibir, las
platas para el mejoramiento de infraestructura no llegan o no se ven
en buena parte del territorio nacional por ejemplo, que la ampliación de
la jornada única sino una ampliación en los tiempos docentes va a ser
un desastre completo para el país, porque los maestros de nuestro
país ya no dan más, la carga que tienen es una carga muy dura y si
eso no se acomoda van a terminar reventados presidente y
compañeros, yo quiero dejar sobre la mesa ese mensaje si hay una
solicitud de retirar la ponencia negativa yo no veo por qué no darle
tiempo a que escuchemos al ministerio, a que escuchemos a otros
actores a que miremos si van a retirar la ponencia negativa, mirar ese
punto porque lo otro es doctor Iván Darío es que estos no puede ser
por muy que uno diga es que nosotros hemos sido aliados del
gobierno, o aliados del ministerio en esto, pero eso tiene que mirarse
de una manera de independencia, la Comisión tiene una
independencia para su trabajo y merece respeto por parte del gobierno
nacional y tienen que escuchar lo que en esta Comisión se debate, y
tienen que escuchar lo que en esta Comisión se discute y se
programe, la separación de poderes es la diferencia entre la
monarquía y el Estado social de Derecho, del Estado moderno y las
monarquías, esa es la diferencia, los monarcas legislaban, los
monarcas ejercían justicia, y los monarcas ejecutaba, la revolución
francesa y todos los procesos siguientes lo que lograron fue romper
con esa dinámica de la monarquía y plantearon la separación de
poderes para que sobre el mismo sujeto no recayera todas las tres
responsabilidades, y nosotros cada vez más en este espacio de las
comisiones, en la plenaria abandonamos esa importante separación
de poderes que es la diferencia que tenemos con los estados
monárquicos; yo simplemente quería dejar esas reflexiones, se que de
pronto no tenía mucho que ver con la ponencia pero me parece que es
importante en este momento dar también esos debates. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:58:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien tenemos una proposición de los representantes Agudelo y
Patiño, vamos a leer secretario sobre este proyecto, representante
González su interpelación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-03-25T10:58:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Cuando se presento el proyecto, había era una situación de más
dudas, posiciones políticas y de gobierno, miren hoy no el concepto
del ministerio era por una dificultad de orden económico, como íbamos
a embarcarnos en una jornada única y de dónde íbamos a sacar plata
para infraestructura, no tiene ningún sentido, es que la misma, ministra
lidera la implementación de la jornada única en nombre del gobierno y
sabe que cuesta plata y que eso se tiene que volver gradual,
transicional, es decir no tiene sentido ya el concepto porque está claro
que todos vamos hacia allá, ya ni siquiera es para ver si la
implementamos, ya está, ya la empezó el ministerio, eso hay que
reconocerlo y se está esperando dejar en el Plan Nacional de
Desarrollo; lo que falta aquí es precisar unos alcances, unos
componentes de la jornada única, pero ya los textos son muy
similares, lo que ustedes lean en el plan está muy similar a como
queda la modificación del proyecto que habíamos planteado , igual
recibí unos conceptos del Secretario de Educación del Distrito, aquí en
Bogotá, tal cual lo único es que ellos los de afinidad ideológica más
con la alcaldía de Bogotá se ponen más en el papel del profesor,
nosotros nos ponemos más en el papel de los funcionarios que
debemos ofrecer el servicio pero ya no tiene sentido el concepto, y yo
quiero aquí presidente y congresistas decir algo que es para tener en
cuenta en los demás aspectos; a veces la mejor manera de
interlocutar con los ministerios es pasar el debate es aprobarlo.
Cuanto llevamos bregando a montar una mesa para estructurar un
plan un flujo de metas y de recursos a 10 años para la jornada única,
cuanto llevamos con el ministerio para hablar este tema aquí y nunca
se ha podido, no es que no hayamos querido, pero repito doctor Iván
lo que hay aquí es muy similar se trata es que esta Comisión defina un
lineamiento y si hay cosas por precisar, yo les pediría que votáramos
negativa esta ponencia y le diéramos paso solo al leer aquí no más el
alcance de lo que se propone en lo positivo siquiera al menos a
conocerla de que se trata, para que ustedes vean que vale la pena de
que sigamos el trámite.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:58:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Finalmente representante Patiño para que tomemos decisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-03-25T10:59:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias presidente y colegas. Yo quiero respaldar la solicitud de Iván y
de hecho firme la proposición por varias razones: primero no olviden
que hoy vamos a terminar de votar una ley que fija la política pública
sobre la primera infancia, yo creo que es redundar sobre los alcances
de esa ley a lo que aquí estamos estableciendo.
Segundo: en el aspecto tecnológico, ayer escuchamos al ministro, esto
no es solamente del Ministerio de Educación, es también un problema
también del Ministerio de las Tics, donde ya se han manifestado la
necesidad de masificar la dotación de instrumentos tecnológicos pero
además de contenidos que se deben de tener, y me parece que
apoyar el aplazamiento apenas es obvio para que miremos la
congruencia del proyecto frente a unas cosas que ya van a ser ley de
la República. Entonces me parece que es redundar sobre cosas que
ya están caminando, ya aquí sobre si es el gobierno el abanderado de
la jornada única o no, ese será el debate que habrá que dar cuando
realmente en un año o año y medio se pueda conocer sí habido ese
alcance o no sobre esa política pública para la jornada única en
Colombia; presidente yo si reiteraría a los colegas que nos
acompañaran con el aplazamiento para que miremos íntegramente
las leyes que hoy están caminando con respecto a lo que aquí esta, y
yo voy a dar una sugerencia que he venido dando desde hace ocho
años, no reformemos la Ley 115 a retazos mirémosla integralmente
porque es que ya la ley va a cumplir veinte año y creo que es
importante una revisión integral por que ya han pasado inclusive dos
convocatorias que el gobierno ha hecho sobre el plan decenal de
educación; y yo quisiera ver si esos planes decenales de educación
obedecen a lo que la ley hoy contiene, yo creo que es ahí donde está
el gran debate, me parece que debemos de mirar con mayor
integralidad la reforma a la Ley 115 y no a pedacitos, y dos temas que
contienen la ley, señores yo creo que la ley que hoy vamos a aprobar
seguramente le va a dar todas las herramientas al gobierno para lo
que es la primera infancia y por supuesto lo que tiene que ver con las
tecnologías pues en el Plan de Desarrollo está claro, ayer lo
discutimos, ayer lo estuvimos mirando con el ministro de las Tics, por
eso los invito colegas a que nos acompañen en el aplazamiento, nos
reunamos con los ministros respectivos y si es del caso y miramos el
tema, la petición de fondo es que no reformemos la ley a pedacitos si
no que la miremos de fondo es un tema que yo vengo planteando
hace ocho años, la Superintendencia de Educación yo la plantee aquí
hace cinco años nadie le paro bolas, nadie del gobierno y hoy se están
dando cuenta que era necesario, por ello pido con todo respeto que
nos acompañen en eso y que hagamos una sub comisión si es del
caso para revisar a fondo la Ley 115 y poder plantear las reformas
que requieren. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:59:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien vamos entonces a considerar la proposición de aplazamiento
de este proyecto, en consideración la proposición de aplazamiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T10:59:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente me permito le doy lectura. “Proposición: aplácese la
discusión en primer debate al Proyecto de Ley 029 de 2014
Cámara por medio de la cual se fortalece el sistema de atención
en materia de desarrollo infantil temprano, educación preescolar,
básica primaria y secundaria en áreas urbanas y rurales y se
dictan otras disposiciones”.
Hasta lograr una concertación con la señora, ministra de Educación,
firman los representantes Diego Patiño, e Iván Agudelo. Leída la
proposición señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:59:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición leída, abierta su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-03-25T10:59:40">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Para sumarme a la propuesta aquí con la venia del doctor Iván
Agudelo y el doctor Patiño de todos ustedes podemos agregar una
cosita, uno: que se precise que para llamar a la, ministra y ojalá con
fecha para la semana siguiente, pero que le enviemos de una vez el
nuevo proyecto, no para el concepto sobre el viejo proyecto, sino
sobre el nuevo texto reducido, pedirle de una vez el concepto y vamos
al debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T10:59:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Entonces como acabamos de ponerle fecha, miércoles 8 de abril a la
citación a la, ministra con los estudiantes de la Universidad San Martín
su rector encargado de una vez ese día abordar este tema, pedirle al
secretario que le haga llegar el proyecto corregido al Ministerio de
Educación a la señora, ministra, ¿aprueba la comisión la proposición
de aplazamiento?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T11:00:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T11:00:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Guevara me había pedido la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-03-25T11:00:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Presidente, en ese mismo sentido sería conveniente que por bancadas
prioricemos los proyectos que consideremos que puede ser objeto de
revisión de la, ministra, y proyectos que no tienen ningún tipo de
viabilidad los podamos archivar y así agilizar de cierto modo el
procedimiento dentro de la Comisión, si ese día se puede anunciar los
proyectos en los que tengamos interés miembros de la Comisión
Sexta presidente si es posible.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T11:00:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario que proyectos en el tema de educación tenemos aquí que
habíamos anunciado todos para hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T11:00:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proyecto de Ley No. 034 de 2014- Cámara. Modifica la ley 115 de
1994. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 23 DE
LA LEY 115 DE 1994”.
Autor: H.R. HERIBERTO SANABRIA ASTUDILLO
Ponentes: H.R. INES CECILIA LOPEZ FLORES (Ponente
Coordinadora), JAIME FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO
HERNÁN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 380-14 - P.P.D. Cámara No. 705-14”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T11:00:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Díganme sobre este proyecto y el del ICETEX de autoría de Rodrigo
Lara cual es la posición del ministerio en ambos proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T11:01:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ya le informo presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T11:01:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Esto con el fin de que si el ministerio está de acuerdo con los
ponentes, yo pensaría con todo respeto doctor Agudelo que si se va
abordar el tema de la Universidad San Martín no creo que alcancemos
abordar el tema del Plan de Desarrollo, tendría que hacerse en dos
sesiones distintas.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T11:01:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente con respecto al proyecto de ley número 034 de 2014, no
hay concepto del Ministerio de Educación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T11:01:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Entonces pidámosle a la, ministra que se pronuncie sobre estos dos
proyectos (Proyecto de Ley No. 034 de 2014- Cámara, Proyecto de
Ley No. 132 de 2014- Cámara) que no lo ha hecho, y hagamos la
sesión del Plan de Desarrollo. Póngamele fecha que si el 8 nos vamos
a avocar en la Universidad San Martín en el tema de los proyectos que
tenemos, el miércoles seria jueves 9 no tendríamos ningún problema
en sesionar el jueves 9 de la mañana, quedaría para el jueves 9 la
socialización del Plan de Desarrollo con la, ministra de Educación,
secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T11:01:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente entonces así se hará, para el 9 de abril tendríamos la
sesión con el tema del Plan de Desarrollo y el miércoles el tema de la
Universidad San Martín.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T11:01:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces a proposiciones y varios.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T11:02:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente proposiciones y varios, no hay proposiciones en la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T11:02:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el representante González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-03-25T11:02:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Solo para una mini constancia oral, no necesita quedar allá escrita, y
es que ese día si me comprometo a ser más preciso en el proyecto y
quiero decirles que es de verdad que lo que va ahí ya no es del Centro
Democrático, está alimentado por representantes y asesores como los
del equipo del Mira con las ideas de Víctor, la asesora de Cipriano han
sido muy importantes en esto asesores de Flórez y de los
conservadores y desde luego muy agradecido con la deferencia
particular suya presidente en la mesa con esta iniciativa, pero
entonces le pido ese favor; vamos a pedirle el concepto sobre el nuevo
articulado, no nos fijemos en el viejo esto quedo reducido a menos de
la mitad y créanme que el lineamiento van a ver que todos pensamos
casi igual pero que hay unas cositas que ameritan la discusión, es de
verdad ya no es del Centro Democrático. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-03-25T11:02:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien representante González, si no hay más intervenciones
entonces damos por terminada la sesión señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-25T11:02:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente entonces siendo las doce (12 p.m.) se levanta la sesión,
se convoca para el próximo miércoles 8 de abril y jueves 9 de abril.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                      MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                       Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ          HERNAN CORTES ROJAS
Secretario                   Subsecretario
Elaboro  Edwin A. S. E. / Marthali.
Elaboro  Edwin A. Sánchez E. / Marthali.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
