<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="10817-acta-026-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 026 / 2015-05-26</heading>
						<speech by="" startTime="2015-05-26T11:13:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPÚBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPÚBLICA
CÁMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 026
(Bogotá D.C., 26 de mayo de 2015)
A las once y trece minutos de la mañana (11:13 a.m.) el honorable
representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE, presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, ordena dar lectura al orden del día y llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:13:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy buenos días para todos, con mucho gusto presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2015-05-26T11:13:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 26 de mayo de 2015
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Estudio, Discusión y Aprobación en Primer Debate de los siguientes proyectos de
ley:
1. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- Cámara. Cargo fijo en servicios públicos.
“POR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO COMO COMPONENTE DE LAS
ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE LOS SERVICIOS PUBLICOS
DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON (Ponente
Coordinador) VICTOR JAVIER CORREA VELEZ, ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, CIRO A. RODRIGUEZ PINZON Y DIEGO PATIÑO AMARILES.
PONENCIA 1er. Debate. Presentada por: H.R. CARLOS EDUARDO
GUEVARA Y VICTOR JAVIER CORREA VELEZ.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R. ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA, CIRO A. RODRIGUEZ PINZON Y DIEGO PATIÑO
AMARILES.
Publicación: Gaceta P.L. No. 366-14 - P.P.D. No. 549-14; P.P.D. NEG.644-14
2. Proyecto de Ley No. 107 de 2014- Cámara. Subsidios estratos 1 y 2. “POR
MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 1º. DE LA LEY 1428 DE
2010”.
Autores: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ, MIGUEL ANGEL
BARRETO CASTILLO, AIDA MERLANO REBOLLEDO.
H.S. JORGE HERNANDO PEDRAZA
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Ponente Coordinador), JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 524-14 - P.P.D. Cámara No. 682-14
3. Proyecto de Ley No. 161 de 2014-Cámara. Telefonía Móvil. “POR MEDIO
DE LA CUAL SE DICTAN NORMAS EN MATERIA DE SALDOS NO
CONSUMIDOS EN TELEFONIA MOVIL”.
Autores: H.R. DAVID ALEJANDRO BARGUIL, ALFREDO APE CUELLO
BAUTE, LINA MARIA BARRERA, ARMANDO ANTONIO ZABARAIN, INES
CECILIA LOPEZ, JAIME LOZADA POLANCO, CIRO RODRIGUEZ PINZON,
HUMPREY ROA.
HH.S. . NORA GARCIA BURGOS, MIRIAM ALICIA PAREDES, JUAN SAMY
MERHEG, JUAN MANUEL CORZO, HERNAN ANDRADE, LAUREANO ACUÑA,
JORGE HERNANDO PEDRAZA Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
Ponentes: H.R. JAIME LOZADA POLANCO (Coordinador Ponente), INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON Y ALFREDO
APE CUELLO BAUTE.
Publicación: Gaceta P.L. No. 683-14 - P.P.D. Cámara No. 832-14
Citados: Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones -
MINTIC DAVID LUNA SANCHEZ y el, Director de la Comisión de Regulación de
Comunicaciones - CRC, JUAN MANUEL WILCH.S. DURAN, para que de
conformidad con la proposición No. 037 del 12 de mayo de 2015 suscrita por los
Honorables Representantes CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON, CARLOS
EDUARDO GUEVARA VILLABON, JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA E
INES CECILIA LOPEZ FLOREZ, rindan concepto sobre el presente proyecto de
Ley
4. Proyecto de Ley No. 114 de 2014-Cámara. Planilla de viaje -taxistas. “POR
MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE EL NO COSTO AL TAXISTA DE LA
PLANILLA DE VIAJE OCASIONAL REGULADA POR EL ARTÍCULO 23 DEL
DECRETO 172 DE 2001”.
Autor: H.R. YAHIR FERNANDO ACUÑA CARDALES.
Ponentes: H.R. DIEGO PATIÑO AMARILES (Coordinador Ponente),
CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y ANA MARIA RINCON HERRERA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 542-14; P.P.D. Cámara 315 -15
5. Proyecto de Ley No. 155 de 2014-Cámara. Reglamenta servicio de
parqueaderos. “POR EL CUAL SE REGLAMENTA EL SERVICIO DE
PARQUEADEROS EN EL TERRITORIO NACIONAL”.
Autor: H.R. FABIAN CASTILLO SUAREZ
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON (Coordinador
Ponente) Y JAIRO ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. 673-14: P.P.D. Cámara 317 -15
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:13:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ HERNAN CORTES ROJAS
Secretario Subsecretario
Esta leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:13:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Llamado a lista secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:13:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden siete (07) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
nueve (09) honorables representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Con excusa se encuentran los honorables representantes del Partido
Liberal:
Agudelo Zapata Iván Darío
Patiño Amariles Diego
Le informo presidente que al llamar a lista han contestado siete (7)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:14:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien secretario, no podemos aprobar el orden del día, vamos a
escuchar los comentarios de algunos colegas y le damos unos
minutos a que se presenten algunos compañeros que tuvieron que
pasar a la Comisión de Ética y otras comisiones legales, y
proseguimos entonces si tenemos quórum decisorio aprobar el orden
del día y los proyectos; quería preguntarle secretario, ¿estos son los
únicos cinco (5) proyectos que tenemos pendientes en comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:14:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente estamos pendientes que presente ponencia de otros ocho
(8) proyectos que están haciendo tramite, me acaban de radicar la
ponencia de uno y esperamos que podamos hacer otra sesión donde
terminemos ya la labor legislativa de esta comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:14:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Usted podría y porqué no recordamos cuáles son esos proyectos,
considero que después de la próxima semana no tiene mayor sentido
dar trámite a proyectos de ley, porque no alcanzarían a pasar por
plenaria, para ver si es posible que podamos tener esas ponencias
antes del viernes y anunciarlos el martes para hacer una sesión el
próximo miércoles de proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:14:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Correcto presidente, en ese orden de ideas voy a anunciar los
proyectos de ley que estamos pendientes de recibir ponencias.
1. “Proyecto de Ley No. 045 DE 2014 - CAMARA. Contaminación
electromagnética. “POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN LINEAMIENTOS
BÁSICOS PARA PREVENIR LA CONTAMINACIÓN ELECTROMAGNÉTICA DE
RADIACIONES NO IONIZANTES Y DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZÓN (Ponente
Coordinador), IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, WILMER RAMIRO CARRILLO
MENDOZA.
Publicación: Gaceta. P.L. 390/14.
2. Proyecto de Ley No. 069 DE 2014 - CAMARA. Jornada Escolar
Complementaria. “POR MEDIO DEL CUAL SE ESTABLECEN LOS
LINEAMIENTOS DE LA JORNADA ESCOLAR COMPLEMENTARIA PARA LOS
ESTABLECIMIENTOS EDUCATIVOS OFICIALES”.
Autores: H.R. EDGAR ALEXANDER CIPRIANO y H.S. MARCO ANIBAL
AVIRAMA AVIRAMA.
Ponentes: H.R. JORGE E. TAMAYO MARULANDA (Ponente Coordinador),
EDGAR ALEXANDER CIPRIANO MORENO, HUGO HERNAN GONZALEZ
MEDINA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta. P.L. 425/14.
3. Proyecto de Ley No. 146 DE 2014 - CAMARA. Servicios Públicos
Domiciliarios. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICAN LOS ARTÍCULOS 96 Y
142 DE LA LEY 142 DE 1994”.
Autores: H.R. JORGE EMILIO REY ÁNGEL.
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE (Coordinador Ponente),
MARTHA PATRICIAVILLALBA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta. P.L. 656/14.
4. Proyecto de Ley No. 147 DE 2014 - CAMARA. Costos Servicios
Educativos. “POR MEDIO DEL CUAL SE ADOPTAN MEDIDAS EN MATERIA
DE REGISTROS DE PROFESIONALES, SE RACIONALIZAN LOS COSTOS
POR CONCEPTO DE EXPEDICIÓN DE TARJETAS PROFESIONALES Y SE
ELIMINAN COSTOS DE GRADUACIÓN EN INSTITUCIONES EDUCATIVAS”.
Autores: H.R. JORGE EMILIO REY ÁNGEL.
Ponentes: H.R. IVÁN DARIO AGUDELO ZAPATA (Coordinador Ponente),
ANA MARÍA RINCÓN HERRERA, JORGE TAMAYO MARULANDA.
Publicación: Gaceta. P.L. 657/14.
5. Proyecto de Ley No. 191 DE 2014 - CAMARA. Subsidios servicios
Públicos domiciliarios. “POR EL CUAL SE MODIFICA LA LEY 142 DE 1994, Y
SE BUSCAN SUBSIDIOS PARA LAS EMPRESAS SOCIALES DEL ESTADO EN
SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y OTROS IMPUESTOS”.
Autor: H.R. FABIÁN CASTILLO SUÁREZ.
Ponente: H.R. MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER.
Publicación: Gaceta. P.L. 877/14.
6. Proyecto de Ley No. 194 DE 2014 - CAMARA. Transporte de pasajeros.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE Y REGULA LA MODALIDAD DE
TRANSPORTE INDIVIDUAL DE PASAJEROS CON CARACTERÍSTICAS
ESPECIALES POR INTERMEDIO DE APLICACIONES TECNOLÓGICAS”.
Autor: H.R. FABIÁN CASTILLO SUÁREZ.
Ponente: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABÓN.
Publicación: Gaceta. P.L. 877/14.
7. Proyecto de Ley No. 201 DE 2015 - CAMARA. Ley General de
Educación. “POR MEDIO DEL CUAL SE ADICIONAN Y COMPLEMENTAN
ALGUNOS ARTÍCULOS A LA LEY GENERAL DE EDUCACIÓN LEY 115 DE
1994 AL PLANTEARSE LA INCORPORACIÓN DE LAS NUEVAS
TECNOLOGÍAS A LA EDUCACIÓN”.
Autor: H.R. NICOLÁS ALBEIRO ECHEVERRY ALVARÁN.
Ponente: H.R. JAIME FELIPE LOZADA POLANCO.
Publicación: Gaceta. P.L. 26/15.
8. Proyecto de Ley No. 206 DE 2015 - CAMARA. Servicios públicos.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE EXPIDEN NORMAS EN MATERIA DE
SERVICIOS PÚBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. DAVID BARGUIL ASSIS, ALFREDO APE CUELLO, INES
CECILIA LOPEZ, CIRO RODRIGUEZ PINZON, ORLANDO ANIBAL GUERRA,
GERMAN ALCIDES BLANCO, MIGUEL ANGEL BARRETO, JAIME FELIPE
LOZADA, NICOLAS ECHEVERRY.
HH.S. . EFRAÍN JOSÉ CEPEDA, FERNANDO TAMAYO TAMAYO, LAUREANO
AUGUSTO ACUÑA, NORA MARÍA GARCÍA, JORGE HERNANDO PEDRAZA,
JUAN MANUEL CORZO ROMÁN.
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Coordinador Ponente), INES
CECILIA LOPEZ, CIRO RODRIGUEZ PINZON, JAIME FELIPE LOZADA.
Publicación: Gaceta. P.L. 106/15”.
Estos serian presidente y honorables representantes los proyectos de
ley que están pendientes de presentación de ponencia para luego dar
inicio a su discusión en primer debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:14:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien registramos la grata presencia de la honorabilísima
representante Inés Cecilia López Flores, secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:14:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Sí presidente, como quiera que en el orden del día hay una citación
para el proyecto de ley N° 161, si usted gusta leo los mensajes de los
citantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:15:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Por favor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:15:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>De la Comisión de Regulación de Comunicaciones envían la siguiente
comunicación: dice, “La Comisión de Regulación de Comunicaciones
acusa recibo de la citación, según proposición 037/15, respecto al debate del
proyecto de ley 161 / 14 programado para ser desarrollado en la sesión de la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes a efectuarse el martes 26
de mayo del presente año.
Como se informó previamente a su despacho, el, director ejecutivo de la
CRC, Dr. Juan Manuel Wilches Durán está atendiendo una comisión en el
exterior según un compromiso de agenda adquirido con antelación; por lo
tanto, me permito informarle que en representación de la CRC asistirá la
Experta Comisionada Isabel Cristina fajardo Arévalo, quien cumplirá con la
citación referida.
Firma: Zoila Consuelo Vargas Mesa, Coordinadora Ejecutiva”
Le comento que la doctora Isabel Cristina Fajardo, está presente en la
sesión presidente.
El ministro de las TIC,s también presento la siguiente excusa:
“Asunto: Citación a sesión Ordinaria el día martes 26 de mayo de 2015 a las
10:00 a.m. PL 161 de 2014 Cámara - Por medio del cual se dictan normas en
materia de saldos no consumidos en telefonía móvil.
Respetado Dr. Cuello:
De manera atenta, le informo que el doctor DAVID LUNA SÁNCHEZ,
designado como el nuevo Ministro de Tecnologías de la Información y las
comunicaciones, aún no ha tomado posesión del cargo y se encuentra
desarrollando la gestión de empalme con la diferentes áreas del Ministerio.
Por lo anterior solicito respetuosamente se considere el aplazamiento de la
aludida sesión.
Firma: LILIAM AMPARO CUBILLOS VARGAS,, Asesora del Despacho del
Ministro encargada de las funciones de la Secretaría General”.
Esas son las dos excusas que tenemos presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:15:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien, ya leídas las excusas, ¿todavía no tenemos quórum
decisorio secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:15:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Continuamos con quórum deliberatorio presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:15:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tenemos una proposición en la mesa, vamos a darle el uso de la
palabra al representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-05-26T11:15:50">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente, antes que empecemos a dar los debates
relacionados con los proyectos de ley, quisiera contarles con tristeza
que durante la semana pasada estuve durante tres días en el
municipio de Salgar Antioquia; ustedes saben que esta comisión tiene
dentro de sus funciones constitucionales ver por los temas
relacionados con las calamidades públicas, lo ocurrido en nuestro
municipio del sur oeste antioqueño, de nuestra tierra, es un hecho sin
duda bastante doloroso, hasta el día de ayer llevan noventa y dos (92)
cuerpos encontrados, se reportan aproximadamente quince (15)
personas desaparecidas; más de doscientas (200) viviendas que van a
tener que ser reubicadas, un desastre que tocó con profundidad a
nuestro movimiento cafetero, con muchas personas cercanas al
mismo, que perecieron ellos y sus familias; hay un número importante
de damnificados, más de trescientos (300) damnificados que por
cuenta de esta avalancha lo perdieron todo.
Estuvimos presidente acompañando a las autoridades locales,
autoridades departamentales y del orden nacional, en la valoración de
los hechos y en el acompañamiento a las comunidades y a los grupos
de socorro, toda vez que durante 6 años de mi vida fui socorrista de la
Defensa Civil Colombiana, esta fue también y es mi zona, vivo en un
municipio que queda relativamente cerca, y además porque en mi área
de formación, en las áreas de la salud había mucho que se podía
tratar de aportar. Dentro de lo que pude evidenciar en territorio,
compañeros de la Comisión Sexta y pertinente al ejercicio de esta
corporación, la respuesta que tuvieron los distintos organismos de
socorro, el Sistema Nacional de Gestión del Riesgo fue muy
importante en estas primeras etapas, en la etapa de la atención inicial,
tengo que decir que los voluntarios y en general los cuerpos de
socorro, la Defensa Civil, la Cruz Roja, los Bomberos, los Grupos de
socorro de la Policía Nacional y el Ejercito Nacional, y otros grupos del
orden local que se hicieron presencia en los primeros instantes,
trabajaron de manera ardua, dedicada, desinteresada, como ocurre
siempre con estos grupos y entregando el alma, la vida y el corazón
para tratar de mitigar tan duro dolor que sufrió esta comunidad,
ayudando a encontrar los cuerpos y a buscar los sobrevivientes.
La respuesta del hospital su personal fue excepcional, lograron poner
en práctica su plan de emergencia, su plan de expansión, y atender el
volumen de pacientes que llegó de manera inicial, los médicos rurales,
muchos de ellos compañeros de mi universidad, incluso egresados de
mi misma cohorte, mostraron su valía y al poder atender con tanta
premura y efectividad lo que allí estaba ocurriendo. Así mismo la red
de emergencias y los distintos hospitales que se encontraban
cercanos tuvieron una respuesta excepcional, lograron mandar el
personal y los recursos técnicos necesarios para contribuir y apoyar en
esta fase de atención inicial.
La respuesta y solidaridad de los colombianos también se sintió, por
supuesto por órdenes mismas de la dinámica de la atención de los
desastres, que es algo bueno que la gente conozca, porque pudo
haber sonado un poco odioso cuando dijeron que no mandaran ningún
tipo de ayudas, se suspendieron las donaciones, buscando que el
sistema fuera quien diera la primera respuesta, porque en estos años
de experiencia en los grupos de socorro lo que pude aprender fue
precisamente que las donaciones en un primer instante como llegan
de forma tan masiva a un lugar como estos, termina bloqueando las
labores de búsqueda y rescate y de esta atención inicial, por eso el
sistema absorbió estas primeras necesidades y lo hizo de una manera
adecuada, generando las condiciones de albergue y auto albergue
para las personas y familias que resultaron afectadas, la alcaldesa del
municipio pese a que no pertenece a una corriente política cercana,
pero en aras de la justicia hay que decir que se comportó de una gran
altura, sabiendo llevar esta emergencia de la mejor manera,
entendiendo que ella y su alcaldía poco hubieran podido haber hecho
para poder evitar esta tragedia, una tragedia que surge de un aumento
en la pluviosidad, de unos derrumbes en el Cerro Plateado, que es un
cerro que tiene una alta cobertura vegetal, o sea que no hay unos
problemas de intervención por vía de tala o vía minería que pudieran
estar explicando la razón del represamiento; pero que por las altas
lluvias terminó generando este alud en la quebrada la Liboriana, que
afecto la vereda, corregimiento la Margarita y algunos barrios del
municipio de Salgar.
No queda sino compañeros y en función del trabajo que realiza esta
comisión, lo repito, hacerle un seguimiento a la fase de recuperación
que es probablemente una de las fases más complejas de cualquier
emergencia, cualquier desastre, porque implica la movilización de
todos los recursos técnicos, logísticos, institucionales y económicos,
para poder realizar la reubicación de las personas que tengan que ser
reubicadas, la reparación de aquellas personas que han resultado
víctimas de esta tragedia y por supuesto la reconstrucción del tejido
social y económico del municipio.
Por esta comisión paso en el año 2012, la Ley 1523, y esta Ley 1523
montó una cantidad de posibilidades para la atención de desastres,
entre ellas la declaratoria de calamidad pública, hecho que ya se llevó
a cabo, lo que habría que estar pendiente es que dicha declaratoria
efectivamente conduzca a que las obras se materialicen en terreno.
Por último y eso fue un compromiso que adquirí con el sistema, con
compañeros de los distintos grupos de socorro, con los que en algún
momento tuve la oportunidad de trabajar hombro a hombro en la
atención de emergencias y que ahora pongo o puse esta curul y por su
puesto esta comisión a su servicio; es recordarle a todas las
colectividades políticas que hacen presencia en el Congreso de la
República, la importancia de motivar para sus candidatos a las
alcaldías, gobernaciones, corporaciones locales, de la gestión del
riesgo, del cumplimiento de la Ley 1523, lastimosamente siempre la
gestión del riesgo ha sido una cenicienta en nuestro país y eso hay
que empezar a transformarlo, porque no podemos acordarnos de ella,
muy costosa por cierto, muy poco visible, pero muy importante cuando
estas tragedias tocan nuestras puertas.
Muchas gracias presidente, compañeros; entonces ahí les, (…), para
que le hagamos seguimiento a esta fase de recuperación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:16:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se registra la presencia de los representantes Atilano Giraldo, Jairo
Castiblanco; ¿tenemos quórum decisorio secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:16:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Correcto presidente, la Secretaría certifica la conformación del quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:16:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Antes de darle la palabra a la vicepresidenta, representante Martha
Villalba, pongamos en consideración el orden del día, abro la
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la
corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:16:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:16:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la representante Martha Patricia Villalba Hodwalker, y
pasamos al primer punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-05-26T11:16:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Muy buenos días para todos, muchas gracias presidente; quería de
verdad manifestar nuestra solidaridad, apoyo, comprensión, a lo vivido
en un municipio del Departamento de Antioquia, como es el
corregimiento de Salgar, con un nombre muy nuestro, también del
Atlántico, el corregimiento del municipio de Puerto Colombia, y creo
que eso nos hizo recordar el día de la tragedia, la vivida por nosotros
también, siendo alcaldesa del municipio de Puerto Colombia, cuando
nuestro municipio se vio en dos oportunidades en situaciones similares
ante la inundación de sectores importantes del municipio de Puerto
Colombia, y quiero decirles que este tipo de tragedias no solamente
conmueven el corazón de todo el pueblo colombianos, sino también
nos hace pensar sobre la manera cómo afrontar este tipo de
situaciones; de verdad que valoramos la manera y la reacción
inmediata que se dió y que de pronto el número de víctimas hoy fuese
mayor de no haberse dado la atención oportuna por parte de las
autoridades respectivas; pero a mí se me hace oportuno la proposición
del representante Víctor Javier Correa, y por eso inmediatamente
dimos nuestro apoyo y solidaridad inmediatamente, porque cuanto una
es la fase en la cual se reacciona ante la emergencia oportuna; pero
hay otra situación que viene ahora y es la de recomponer de alguna u
otra forma la afectación en materia de infraestructura, la
reconstrucción de todo esa entidad territorial como tal, desde el punto
de vista de territorio como tal; pero también la recomposición social de
toda una comunidad que ha vivido un drama bien complejo.
Y yo quiero fundamentar esto en el tema de la experiencia vivida en el
Departamento del Atlántico, donde después de un desastre natural,
producto también de la gran cantidad de lluvias que se generaron en
una época del año, en donde 5 años después y eso lo puede
corroborar la representante Inés López, aún no se ha dado solución
definitiva a los damnificados del sur del Departamento del Atlántico
con la ruptura del Canal del Dique, eso nos preocupa a nosotros, la
reacción; aplaudimos la reacción inmediata de todas las autoridades
pertinentes para contener, para dar el apoyo inmediato ante la
emergencia, ante la tragedia, pero nos preocupa el proceso que se
pueda adelantar, quiero decirles que aún viven atlanticenses
damnificados de la ola invernal del año 2010 en cambuches en los
municipios del sur del Departamento del Atlántico; y esto de verdad es
supremamente lamentable, y yo creo que nosotros tenemos que
hacerle seguimiento a todos estos procesos de reconstrucción,
también aprovechar la oportunidad para hacer un llamado, porque al
parecer las autoridades locales se les ha olvidado que los Planes
Básicos de Ordenamiento Territorial o los Planes de Ordenamiento
Territorial, deben contener por disposición legal, todo el tema del
control a los riesgos por situaciones naturales que se puedan
presentar en nuestras comunidades. Eso estoy casi que segura que
muy pocos municipios en el país están cumpliendo con la normativa
de tener el riesgo contemplado dentro de los Planes Básicos de
Ordenamiento Territorial, eso podríamos decir que son muy pocos, ¡y
cuidado! diría que ningún municipio está cumpliendo con la normativa
como tal; y esto es supremamente preocupante, ¡y preocupa!, porque
ante todo el tema del cambio, fenómenos climáticos, lo ocurrido en
Salgar es un llamado de atención, hoy estamos afrontando todo el
tema del fenómeno del niño y que va a atener temporadas como lo
han anunciado, hasta el mes de agosto, donde las lluvias van a
disminuir de manera ostensible, no quiere decir que no vaya a llover,
pero hoy vemos que en muchas zonas y sobre todo del caribe
colombiano, hay una afectación enorme, que cuando vengan las
lluvias pueden precipitar tragedias y desgracias, y el tema del riesgo
como tal, contemplado en los Planes de Ordenamiento Territorial de
los municipios, es casi que cero o nulo, y es posible que los esfuerzos
del gobierno nacional ante esta situación se diluyan y no puedan ser
efectivos como tal.
Yo me solidarizo y de verdad respaldo y considero oportuno y
pertinente hacerle el seguimiento a todo el proceso de recuperación de
estos municipios que han resultado afectados por todo el tema de los
cambios y fenómenos climáticos en nuestros país, muchísimas gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:17:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos entonces al primer punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:17:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, siguiente punto del orden del día:
“Estudio, discusión y aprobación en primer debate de los siguientes
proyectos de ley:
6. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- Cámara. Cargo fijo en Servicios
Públicos. “POR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO COMO
COMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE LOS SERVICIOS
PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON (Ponente
Coordinador), VICTOR JAVIER CORREA VELEZ, ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON Y DIEGO PATIÑO
AMARILES.
Ponencia 1er. Debate. Presentada por: H.R. CARLOS EDUARDO
GUEVARA Y VICTOR JAVIER CORREA VELEZ.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R. ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA, CIRO A. RODRIGUEZ PINZON Y DIEGO PATIÑO
AMARILES.
Publicación: Gaceta P.L. No. 366-14; P.P.D. No. 549-14; P.P.D.NEG.644-14”
Presidente le informo que este proyecto de ley como ya lo había dicho
tiene dos ponencias, una positiva y una negativa; la positiva radicada
en septiembre 19 de 2014, la firma los honorables representantes
Carlos Eduardo Guevara y Víctor Javier Correa; y la ponencia negativa
está firmada por los honorables representantes Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón, Diego Patiño Amariles y Atilano Alonso Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:17:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Vamos a leer el informe con que termina la ponencia secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:17:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Vamos a leer la proposición de archivo para que usted la ponga a
consideración, si esta proposición es aprobada, queda archivado el
proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:17:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Es la proposición del representante Atilano y Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:17:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“Proposición, por las anteriores consideraciones, proponemos a la Comisión
Sexta de la honorable Cámara de Representantes, archivar el proyecto de ley
N° 015 de 2014 - Cámara, “POR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO
COMO COMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE LOS
SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Firmada por lo H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Diego Patiño
Amariles y Atilano Alonso Giraldo”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:18:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Carlos Eduardo Guevara
Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-05-26T11:18:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Presidente yo quisiera antes de que se someta a discusión la
proposición, que la comisión viera la posibilidad de unos 10 minutos
contextualizar que significa este proyecto, y con base en esa
presentación que realicemos sometemos a consideración la
proposición de archivo del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:18:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bien pueda representante Carlos Eduardo Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-05-26T11:18:30">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente, no sé si me ayuden con la presentación, de
antemano agradecerles, tanto a los ponentes que nos acompañaron
en la ponencia positiva, como quienes en su juicio de valor también
señalaron una ponencia negativa, al representante Víctor por
acompañarme en la ponencia positiva, mil gracias, queríamos señalar
esto presidente, siguiente.
La Ley 142 en su artículo 90, y sobre todo en su inciso 90.2 estableció
el cargo fijo, dice: “Un cargo fijo, que refleje los costos económicos
involucrados en garantizar la disponibilidad permanente del servicio para el
usuario, independientemente del nivel de uso.
Se considerarán como costos necesarios para garantizar la disponibilidad
permanente del suministro aquellos denominados costos fijos de clientela,
entre los cuales se incluyen los gastos adecuados de administración…”. En
fin, establece en cierto modo una categoría de costos que se deben
incluir, se deben considerar como costos fijos, siguiente.
Siguiendo esta dinámica se expidió la resolución CRA 151, y las
diferentes comisiones de regulación, aquí están los delegados de las
comisiones de regulación, han venido estableciendo los costos de
referencia y en medio de estos costos esta lo que se ha llamado el
costo medio de administración, y pues allí está la formula tarifaria, no
quiero entrar a profundizar, pero allí está.
Aquí yo hago un llamado respetuoso a las comisiones de regulación,
que creo que nos acompañan varios funcionarios, y es que la Ley 142
en su momento fue una ley que estableció unos costos globales y en
la medida de estos costos globales las comisiones establecieron un
marco regulatorio, porque el Estado ni las comisiones sabían, pienso
yo que inclusive hoy no saben a ciencia cierta cuánto vale la
prestación de un servicio público domiciliario en el país, ¡no lo saben!,
a ciencia cierta hoy, y más adelante lo voy a explicar porque, y pienso
que las comisiones han venido trabajando en una regulación
indicativa, pero debe ir más allá, necesitamos una regulación inclusiva
que vaya a conocer específicamente los costos de la prestación del
servicio, hoy las comisiones de regulación y menos la
Superintendencia con el nivel de capacidad no está en la
disponibilidad de determinar si un costo determinado, digamos es el
más efectivo en un mercado, siguiente.
¿Qué encontramos?, yo quiero hacer este siguiente análisis, este es el
número de usuarios de acueducto en el año 2013, lo podemos poner
en la presentación, es tan amable, encontramos ciudades como
Valledupar, donde es oriundo nuestro presidente, tiene setenta mil
(70.000) usuarios, hay ciudades como Bogotá D.C. que tiene un millón
ochocientos mil (1.800.000) usuarios, Santa Marta setenta y nueve mil
(79.000) usuarios; pero si uno hace la comparación y revisa el costo
administrativo por suscriptor y la tasa de crecimiento real, uno
encuentra que hay una distancia entre el nivel de suscriptores y los
costo reales de la prestación del servicio. A que voy: a que ciudades
donde el crecimiento de usuario no ha sido mayor, encontramos que
los costos administrativos son incrementales, uno diría, ¿pero por
qué?, esa es la pregunta que yo les quiero hacer a las comisiones de
regulación, es una falla en el modelo de regulación o de supervisión
del servicio público, pero aquí está un ejemplo claro, el anterior
mostraba la población y en esta incluimos las variaciones porcentuales
en comparación de los costos administrativos y la tasa de crecimiento
real por municipio, hay ciudades por ejemplo como Pasto, donde los
costos administrativos se han bajado, pero hay otras que
efectivamente las tasas incrementales se han subido, como por
ejemplo Valledupar presidente, 189% se ha subido el costo de la
prestación del servicio de acueducto durante los últimos años, ¡189%!.
Siguiente.
Uno diría no, es que se requiere el gasto del costo fijo para garantizar
la continuidad del servicio como lo dice la ley, y aquí vemos en la
grafica siguiente, que la continuidad del servicio en algunas ciudades,
por ejemplo Sincelejo 40%, Santa Marta 70% y eso que creo que no
hay agua de manera constante, estos datos son de 2013, en el 2014 y
2015 se acentuó el tema de la crisis del agua y pueden subir aún
mucho más, Cúcuta 77% la continuidad de la prestación del servicio; y
así podemos mencionar varios municipios que en algunos casos no
superan el 95%, 96% que debe ser el estándar mínimo en la
continuidad en la prestación del servicio básico que es acueducto y
alcantarillado, entonces no está ligado el cargo fijo a la prestación, lo
que quiero decir es que no todas las empresas utilizan su cargo fijo o
lo que se ha denominado dentro de la estructura tarifaria para
garantizar la prestación y la continuidad del servicio, eso es una
realidad y hay casos como el de Yopal y otras ciudades que se cobra
el cargo fijo y no hay agua. Siguiente.
Si uno revisa cuánto pesan los costos administrativos dentro de la
estructura tarifaria, encontramos por ejemplo que en Bogotá D.C.
pesan el 89%, no se ve muy bien pero el cargo fijo, los costos de
administración pesan el 90% casi del valor de la tarifa; en Medellín el
80%, en Cali el 95%, en Cartagena el 121% imagínese eso, en
Acuavalle 67%, Pereira 56%, Ibagué el 51%, Manizales, no está el
compañero de Manizales, el 71% y creo que él tiene un municipio
donde prácticamente el cargo fijo es superior al 100% al valor del
consumo, Popayán 90%. Bien, que se puede incluir dentro de este
costo denominador de cargo fijo, la regulación establece que se tienen
que basar en lo que establezca el Código Único de Cuentas, cuentas
51, y uno revisa y eso es prácticamente todo, los voy a leer
rápidamente, honorarios, impuestos, arrendamientos, contribuciones,
seguros, servicios generales, gastos legales, mantenimiento, hay unos
gastos de viaje, depreciaciones, amortizaciones, diversos, provisiones,
etc.; una cantidad de cuentas que a la larga se puede convertir en una
caja negra de la ineficiencia de las empresas de servicio públicos,
cobijados bajo una estructura tarifaria que está prevista en la Ley 142.
Yo se que de pronto este proyecto hoy aquí se va a hundir, ¡espero
que no!, pero a la larga es un llamado que queremos hacer desde la
bancada, y gracias también a Víctor, en que la estructura tarifaria
necesita modernizarse, no podemos seguir con un modelo que
privilegie la ineficiencia de las empresas de servicios públicos, que
golpee los estratos más bajos, que golpee los bolsillos de las personas
menos favorecidas del país, y cuando uno revisa las inversiones que
era un debate quedamos ya para finalizar, uno revisa que el nivel de
inversiones no corresponde con los ingresos operacionales que tienen
estas empresas, con todo el respeto de las compañías, yo las aprecio
mucho, aprecio la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá,
pero el que diga que la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de
Bogotá es eficiente, está viviendo en otra ciudad, y si uno va y le
pregunta a los usuarios de todo el país yo creo que va a encontrar una
respuesta homogénea, a excepción de las empresas públicas de
Medellín que se han consolidado como un “Clúster” que revierte sus
utilidades en el sector social, pero en ultimas esto fue un negocio que
se privatizo, que quedo en manos de particulares, donde
efectivamente hay unas tasas de rentabilidad donde el privado y la
empresa particularmente, se lucran en un marco tarifario que les
privilegia, donde hay, me excusan, pero hay una captura del regulador,
el regulador tampoco puede incidir porque no conoce a ciencia cierta
los costos reales de la prestación del servicio, no sabe si un kilometro
de un tubo con x características vale lo mismo aquí en Bogotá o en
Medellín, o en Cali, ¡no lo sabe! y por eso se están generando este
tipo de asimetrías, no solamente en la información, sino también en la
estructuración de las tarifas para los municipios.
Bogotá D.C. presento en su momento, tengo entendido, un marco
regulatorio que le permitiera abolir el cargo fijo, se lo negaron, me
imagino que la comisión tendrá miles de razones para decir por qué se
lo negaron, a la larga la junta directiva ha tomado la decisión de
eliminar el cargo fijo como una medida de responsabilidad, no
solamente social, sino también para revisar la estructura de sus costos
y gastos al interior de la prestación del servicio, ¡se lo negaron!,
Presidente, ese es el sentir del proyecto, podía señalar algunas
conclusiones finales, después de 20 años no se ha estructurado la
tarifa que determine los costos reales de la operación, y uno diría,
bueno el debate de las comisiones si ha sido eficiente, no ha sido
eficiente, hasta que punto, los de las comisiones nos pueden decir, no
es que nosotros establecemos un marco general, le corresponde a la
Superintendencia vigilar si verdaderamente están incluyendo costos
que no deben ser, la tarifa se determina de acuerdo efectivamente con
la contabilidad que presenten las empresas, con los costos que
presenten las empresas, y hay que creerles, hay que creer en el
principio de la buena fe, que hay que creerles, me acuerdo que
empresas públicas de Medellín por allá compro una vajilla super
costosa hace unos años y la incluyo en el cargo fijo, ahí la pagaron los
contribuyentes.
Para nadie es un secreto que la empresas de servicios públicos en su
gran mayoría de han burocratizado, y eso tiene un impacto general en
la tarifa, en el caso de Bogotá creo que se incrementó en un 129% la
planta, durante las últimas administraciones de la ciudad, y eso que en
Bogotá se concesionó, se genero un modelo de zonas y se entregó a
privados.
Bien presidente, yo creo que para que la comisión tome la decisión,
eso a grandes rasgos es lo que queríamos plantear en el proyecto, es
un buen debate, lo vamos a seguir en el caso que la comisión decida
archivar el proyecto, vamos a seguir fortaleciendo, nutriéndolo desde
el punto de vista investigativo y también documental, para que
efectivamente la estructura tarifaria cambie en el país y podamos tener
tarifas justas como dice la ley, que garantice la rentabilidad de los
empresarios, porque si están ahí es porque tienen que ganar, pero
unas ganancias justas, que no vayan en detrimento de la prestación
del servicio, que mejoren la calidad, que mejoren también la cobertura,
y a su vez que premien la eficiencia y no que premien la ineficiencia;
gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:18:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien, tiene el uso de la palabra el representante Ciro
Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2015-05-26T11:18:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias presidente; primero quiero resaltar el esfuerzo del
representante Guevara en conseguir un mejoramiento en la prestación
de los servicios públicos, principalmente los servicios públicos
domiciliarios, y se tras unos objetivos que son ciertos, que hay que
buscarlos. A mí me parece que el mejoramiento continuo en la
prestación de los servicios públicos y en buscar calidad en la
prestación de los servicios públicos, y buscarlos al menor precio
posible es un objetivo que debe buscar permanentemente esta
comisión.
En lo que no estamos de acuerdo quienes presentamos esta ponencia
de archivo, es en la herramienta que se está utilizando para conseguir
estos loables objetivos, y yo primero quiero justificar el porqué existe
en la ley este cargo fijo o inclusive la alternativa para que las
comisiones lo apliquen o no, porque tampoco es una obligación que se
aplique y lo tenemos en varios servicios como en el de energía
eléctrica que a pesar que los estudios lo demuestran, que debe
aplicarse el cargo fijo por un mejor bienestar de los usuarios, por
decisiones políticas no se ha aplicado el cargo fijo en energía eléctrica,
y hay otros servicios como el acueducto y el alcantarillado que si lo
tienen; entonces a mí me parece que ese debe ser el principal punto
de análisis, que la ley hoy nos permite tenerlo o no tener el cargo fijo.
¿Por qué es indispensable en materia de servicios públicos?,
principalmente los servicios públicos domiciliarios que tienen una
características de monopolio, tienen características de inversiones con
costos hundidos, eso lo que quiere decir es que los costos marginales,
que sería realmente el ideal en un mercado en competencia, son
menores que los costos medios, y para evitar que las empresas entren
en unos déficit permanentes, inclusive en hacerlas inviables
financieramente, se establecen que la mejor forma de conseguir ese
bienestar en los usuarios, es dividir la tarifa en un costo fijo, que tiene
unos componentes que son independientes al consumo y en costo
variable.
Y porqué decimos nosotros que el mecanismo de costos o de
objetivos que tiene el proyecto de ley no es a través del cargo fijo, el
proyecto de ley dice que con la implementación o con la aprobación de
este proyecto busca unas tarifas justas, el bienestar social, y favorecer
a los usuarios de baja capacidad de pago, esto no se hace a través del
costo fijo, sino a través de los subsidios, y en la misma Ley 142 están
implementados los subsidios, que para estratos uno el subsidio llega al
60%, inclusivo hoy la Corte Constitucional para aquellas personas
constitucionalmente protegidas establece el mínimo vital, o sea es a
través de estos mecanismos que nosotros buscamos un mejor
bienestar social.
También dice el proyecto que se busca la sostenibilidad del sistema. A
mí me parece que por el contrario una de las fundamentaciones de
establecer el cargo fijo o aplicar el cargo fijo, es que si se mantuviera
solo un sistema de tarifa variable, existirían empresas que
financieramente no podrían sostenerse, ¿cómo cuales?, como
aquellas empresas pequeñas, por eso vemos nosotros que municipios
muy pequeños este costo fijo es muy grande, porque seguramente
estos costos administrativos son superiores que los costos variables, y
de la misma forma pasa cuando hay una cantidad de costos hundidos,
de tal forma que no se pueden generar en una tarifa variable.
El otro objetivo que busca el proyecto, es beneficiar a las instituciones
públicas para que puedan acceder a los servicios públicos y yo creo
que también al eliminar el cargo fijo pasaría lo contrario,
principalmente los hospitales, escuelas y colegios grandes, estos tiene
altos consumos, y si nosotros variabilizamos el cargo fijo se les iría a
incrementar el servicio y les iríamos inclusive a generar una
imposibilidad de permanencia en la prestación del servicio público en
instituciones públicas.
También dice el proyecto que busca una mejor calidad y cobertura, de
la misma forma yo creo que la Ley 142 tiene unos instrumentos más
precisos para buscar calidad y cobertura, es antes a través de las
comisiones de regulación, que ellos lo que buscan es a través de un
régimen tarifario y a través de indicadores de calidad, buscan que el
servicio se preste en condiciones de calidad y cobertura, y si no se
cumplen esas indicaciones que hacen las comisiones de regulación,
tenemos también una vigilancia y control “ex - pos” a través de la
Superintendencia de Servicios Públicos que es creada
constitucionalmente. La Ley 142 sí tiene herramientas para hacer que
la prestación de los servicios en nuestro país sean prestados con
calidad, lleguen a la cobertura universal y podamos hacer vigilancia,
que todos esos gastos ineficientes se puedan vigilar y no hagan parte
de la tarifa, por eso es que creemos nosotros que este proyecto de ley
debe ser archivado y debe mantenerse en cabeza de las comisiones
de regulación, que son entidades técnicas, tiene la capacidad de decir
no políticamente, si no técnicamente si se aplica o no el cargo fijo y no
eliminarlo como se plantea en el proyecto de ley; muchas gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:19:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, tiene el uso de la palabra el representante Víctor Javier
Correa Vélez, primero el ponente el representante Atilano Alonso
Giraldo Arboleda, quien está defendiendo su ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-05-26T11:19:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Qué pena colega pero estamos en la ponencia de archivo y yo soy
también uno de los ponentes, con el saludo cordial para todos, mil
gracias.
Proyecto de origen parlamentario que me gustan bastante y que hay
que ponerles atención, porque hay el comentario que los proyectos y
en realidad en un buen porcentaje se da, que los únicos que pasan
son los de origen del ejecutivo y no parlamentario, como para hacer
esta claridad mi estimado colega Carlos Guevara.
Pero también si bien es de origen parlamentario, este proyecto tiene y
está bien intencionado, sería como mandar un mensaje bueno a que
muchos colombianos a que escuchen, yo creo que la mejor noticia hoy
para todos los colombianos seria, se acabó el cargo fijo, esa sería la
mejor noticia, claro para todos; pero yo si quiero hacer de verdad unas
reflexiones, y es elemental; esto es un servicio y hay que calcular
todos los gastos que tiene prestar ese servicio, que le coloquemos el
nombre “X” o “Y”, ¡vaya y venga!, pero que hay que calcularlo hay que
calcularlos, uno por uno, y que me parece acertado por ejemplo los
que son fijos, lo que pasa es que a veces esos fijos los confundimos,
como dice el representante, que inclusive hasta de compra de otras
cosas absurdas, equivocadas que no deben de ir.
Pero lo que si nos tiene que quedar claro es que cargo fijo hay unos
cargos, ir a leer el contador eso es algo que se tiene que dar, y eso no
es cosa del otro mundo para calcularlo, igual para ir a llevar la factura;
ahora que se presente en la factura o no, eso es un estilo de
presentación, hay departamentos donde no aparece en la factura el
cargo fijo y más que todo en la tarifa, y que inclusive son los más
costosos, hoy los servicios públicos de energía son los más costosos,
en mi departamento el más costoso es de energía, es de la parte
eléctrica; entonces nos vamos a dejar convencer que porque ahí no
está especificado ese valor del cargo fijo, ¡eso va!, que lo presentemos
de una u otra manera pero ahí está, yo creo que aquí nosotros
tenemos que preocuparnos más y en eso tenemos ese deber, esa
obligación prácticamente, de estar muy atentos a que se preste un
buen servicio, a que sean eficientes, a que hagan las inversiones que
hay que hacer, porque es preocupante cuando unas empresas
presentan sus estados, sus resultados al final de año y les va muy
bien, ¿donde están las inversiones?, yo creo que a eso es lo que
nosotros tenemos que estar muy atentos.
Pero decir que no esté ese cargo fijo de verdad que no lo comparto,
con todo el respeto me parece colega, eso es algo que está ahí; ahora
que se haga justicia con un buen número de colombianos que no
tienen la misma capacidad para pagar los servicios públicos, ¡claro!,
quien va a decir que no, presidente, todos de acuerdo, y que hay que
subsidiarlos y si toca revisarlo para que el subsidio pueda ser más
alto, habrá que revisarlo, pero yo si quería hacerles esa reflexión, este
cargo esta, se debe calcular, llamémoslo de otro nombre, el nombre
que sea, pero es el chiste, por eso de verdad que no lo acompaño en
este caso y más bien presento con todo el respeto que usted me
merece, pero les doy porque la intención muy buena y el mensaje
seria pues como vuelvo y lo repito, sería lo que la mayoría y
especialmente los estratos bajos quisieran escuchar, pero realmente si
lo analizamos profundamente no es el caso, con eso no estaríamos
que se va a disminuir la tarifa, digámoslo así, del acueducto, del
alcantarillado, porque igual las empresas lo van a calcular y lo van a
presentar de otra forma.
Yo creo que tenemos es que revisar el proyecto, ajustar otras cosas y
estar muy pendientes, vuelvo y repito, al que el servicio sea de
excelente calidad, que las empresas sean eficientes, que hagan las
inversiones, que si llaman esa tarifa como la quieran llamar, pues que
sea para eso, abra que colocarle o cerrar esas brechas que haya que
cerrar, en eso estoy dispuesto a acompañarlo, por eso le solicito a los
colegas o les pediría con mucho respeto que me acompañaran en la
ponencia de archivo, además porque quería también aquí ya para
terminar, que ese proyecto se ha presentado en varios años y en unos
caso pues por tiempo e inclusive en otros se ha retirado. Así que les
pediría que me acompañaran en este caso con el archivo de este
proyecto, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:19:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-05-26T11:19:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias presidente, yo creo que es positivo que podamos discutir
sobre estos temas, a mí me parece que si nosotros nos
acostumbramos a dar los debates abiertos, francos, claros, con
argumentos, eso no tendría porque ser un asunto conflictivo, de hecho
eso es parte de nuestra labor y es importante, y uno reconocer que en
un momento dado puede perder y en otros momentos puede su
debate llevar a las conclusiones esperadas. Yo pienso que nos
tenemos que relajar un poquito con ese tema de tener algunas
prevenciones frente a debatir sobre los proyectos de ley de los
compañeros y esas cosas, porque de eso se trata, sin que eso sea
malo, de hecho eso es bastante positivo para la democracia.
Cuando nosotros legislamos nos enfrentamos a una serie importante
de complejidades, quizás una de las más grandes es ser capaces de
legislar de manera general sin atentar contra las particularidades, a mí
me parece que en el ordenamiento normativo colombiano, a veces
carecemos de esa visión de las otras realidades que no son las
realidades de las grandes empresas y grandes conglomerados, y en
eso estoy de acuerdo con mi compañero Ciro, pues una cosa es la
prestación de servicios que puede realizar “EPM”, que puede realizar
“EMCALI”, otra cosa el que puede realizar el acueducto o la empresa
de servicios públicos de un municipio de sexta categoría,
evidentemente son distintos, como son distintos por ejemplo las
condiciones de los pequeños hospitales a los grandes, como son
distintas las condiciones de los mataderos pequeños a la de los
grandes frigoríficos, y eso también tiene que llevarnos a algunas
reflexiones de cómo vamos a organizar la normatividad en nuestro
país, para también poderle responder a esas realidades, una
carnicería de un pueblo difícilmente puede cumplir con las mismas
normas con las que puede cumplir por ejemplo un supermercado de
grandes superficies, evidentemente las condiciones son distintas y eso
me parece positivo que estemos haciendo la anotación sobre esta
complejidad a la que nos enfrentamos con frecuencia en la
formulación de nuestras leyes.
Particularmente con este cargo fijo, con la eliminación del cargo fijo, el
representante Carlos Guevara exponía algo sobre lo que hay que
poner mucha atención, y es que dentro de la idea o atención de los
costos que se le carga a este costo fijo esta por supuesto la
ampliación de cobertura y el cumplimiento de la prestación del servicio
con calidad, y lo que hemos podido ver y eso lo hemos visto en
muchos debates acá, es que en buena parte del país esto no se
cumple, entonces el propósito del cargo fijo no se está garantizando,
no se está llevando a cabo, sea sujeto de una acción de control
político, sea sujeto de una transformación de ley, variabilizandolo,
igual esos costos queden incluidos abría que entrarlo a discutir en el
corto y mediano plazo, yo pienso que lo que no puede quedar en saco
roto es que a esas empresas hay que hacerles control, porque no
podemos permitir que la plata que se paga por una cosa termine
destinada para lo que no es, o termine llevando a que en ultimas la
calidad no se mejore y tampoco garanticemos la cobertura, porque si
hay algo que tiene que ver estrechamente con la dignidad del pueblo
colombiano, de los colombianos es la prestación de los servicios
públicos, y cuando o entramos a dar estos debates sobre el cargo fijo,
nos finjamos mucho en la responsabilidad de las grandes empresas,
pongamos el caso por ejemplo de Empresas Públicas de Medellín,
nosotros tuvimos esta semana pasada una audiencia senatorial,
aprobada en el Senado de la República, con un compañero de mi
partido, en la ciudad de Medellín, con comunidades que han sido muy
aporreadas, por la falta de acceso a los servicios públicos, uno no
puede creer que en una ciudad como Medellín tengamos doscientas
cuarenta mil (240.000) personas sin acceso al agua potable por
ejemplo, tengamos un gran número de personas desconectadas de la
energía eléctrica, o en modalidades de pago a través de tarjetas
prepago, que en ultimas es otra forma de desconexión según nuestra
percepción.
Y lo que nosotros esperamos son esto es también un compromiso por
parte de las empresas, un compromiso importante en la financiación
solidaria de muchos de los costos que genera la prestación de un
servicio que está ligado estrechamente a la garantía de un derecho en
muchas de las comunidades vulnerables de nuestro país, luego
cuando nosotros hablamos de reducir los costos para estas
comunidades, vía la eliminación del cargo fijo, lo que estamos
buscando es que no solo a través de los subsidios que viene de otros
estratos socioeconómicos, sino a través también de la responsabilidad
misma de las empresas se puedan buscar condiciones, para que
disminuyan los costos de los servicios públicos en el país, y puedan
muchas de estas comunidades efectivamente gozar del acceso a los
mismos, porque lo que sí es inconcebible, como ocurre en mucha
parte de nuestro territorio es que la gente termine en sus casas a
oscuras, o en sus casas sin agua, o sin la prestación de los servicios
de alcantarillado, a pesar de que los cobran en muchos casos, porque
las empresas no asumen con responsabilidad lo que deben asumir.
Entonces yo pienso que la eliminación del cargo fijo genera
posibilidades de reacomodar asuntos importantes dentro de la
prestación de los servicios públicos para mejorar el acceso de muchas
comunidades, pero si no ha de llegar este proyecto a feliz término, lo
que si tenemos que comprometernos es con hacer un buen control
para que las empresas de servicios públicos, sobre todo las grandes,
también en su función delegada por parte del gobierno y del Estado
colombiano más que el gobierno, debe garantizar el acceso a un
derecho, pues efectivamente lo cumpla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:19:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien, entonces terminamos con una réplica del
representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2015-05-26T11:19:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente era para ampliar tres conceptos, para decirles que tanto la
Superintendencia de Servicios Públicos como la CRE y CRA, nos
piden o le piden a la comisión el archivo del proyecto, muchas gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:20:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno cerramos entonces la discusión, vamos a llamar a lista para
votar el proyecto, la ponencia negativa de los honorables
representantes Ciro Rodríguez, Atilano Alonso, Inés Cecilia; votando
“Sí” aprobamos la proposición y por ende queda archivado el proyecto.
Votando “No” pasaríamos a estudiar la ponencia positiva del
representante Carlos Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:20:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así es presidente, como usted lo ha expresado, votación nominal de la
“proposición del informe de ponencia negativa”, llamado a lista:
Honorables representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Cuello Baute Alfredo Ape
Flórez Rueda Ricardo
López Flórez Inés Cecilia
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden por el “Sí” nueve (09) honorables representantes.
Correa Vélez Víctor Javier
Cuero Valencia Carlos Alberto
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Responden por el “No” cinco (05) honorables representantes.
Le informo presidente que en consecuencia ha sido aprobada la
proposición con que termina el informe de ponencia negativa con
nueve (09) votos por el “Si”, y por consiguiente queda archivado el
proyecto de ley, presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:20:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien secretario siguiente punto del orden del día; tiene el uso de
la palabra el representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-05-26T11:20:30">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente, gracias también a todos los compañeros de la
Comisión, es un debate sano, pienso que desde nuestra bancada lo
vamos a seguir uniendo en esta comisión, que es la comisión de los
servicios públicos domiciliarios.
Y también señalar presidente si por Secretaría me hacen llegar los
conceptos que emitieron las entidades, porque esa facultad la tiene
específicamente el Congreso, regular este tema, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:20:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, siguiente punto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:20:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así se hará honorable representante; siguiente proyecto de ley.
7. “Proyecto de Ley No. 107 de 2014- Cámara. Subsidios estratos 1 y 2.
“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 1º. DE LA LEY 1428 DE
2010”.
Autores: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ, MIGUEL ANGEL
BARRETO CASTILLO, AIDA MERLANO REBOLLEDO.
H.S. JORGE HERNANDO PEDRAZA
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Ponente Coordinador), JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 524-14 - P.P.D. Cámara No. 682-14”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:21:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Una proposición de aplazamiento secretario, vamos a leerla.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:21:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, la siguiente proposición dice:
“Aplácese el proyecto de ley N° 107 de 2014 - Cámara, para la
próxima sesión.
Firma el representante Alfredo Ape Cuello Baute”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:21:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Este fue un proyecto que en gran parte quedo incluido en el Plan
Nacional de Desarrollo, lo íbamos a archivar, pero no quise hacerlo sin
comentárselo a sus autores, unos compañeros de bancada, cosa que
queremos hacer esta tarde para poder archivarlo la próxima semana,
le pediría a los colegas que nos apoyen la proposición de
aplazamiento de la discusión.
En consideración el aplazamiento de este proyecto, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, ¿Aprueba la
comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:21:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:21:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:21:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.
8. “Proyecto de Ley No. 161 de 2014-Cámara. Telefonía Móvil. “POR
MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN NORMAS EN MATERIA DE SALDOS NO
CONSUMIDOS EN TELEFONIA MOVIL”.
Autores: H.R. DAVID ALEJANDRO BARGUIL, ALFREDO APE CUELLO
BAUTE, LINA MARIA BARRERA, ARMANDO ANTONIO ZABARAIN, INES
CECILIA LOPEZ, JAIME LOZADA POLANCO, CIRO RODRIGUEZ PINZON,
HUMPREY ROA.
HH.S. . NORA GARCIA BURGOS, MIRIAM ALICIA PAREDES, JUAN SAMY
MERHEG, JUAN MANUEL CORZO, HERNAN ANDRADE, LAUREANO ACUÑA,
JORGE HERNANDO PEDRAZA Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
Ponentes: H.R. JAIME LOZADA POLANCO (Coordinador Ponente), INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON Y ALFREDO
APE CUELLO BAUTE.
Publicación: Gaceta P.L. No. 683-14 - P.P.D. Cámara No. 832-14”
Como le informaba al leer el orden del día presidente, para este
proyecto ha sido citado el ministro de las Telecomunicaciones, David
Luna Sánchez, quien ya en la oportunidad se excusa, no puede asistir
porque todavía no se ha posesionado.
Y el, director de la Comisión de Regulación de Comunicaciones “CRC”,
Juan Manuel Wilches Duran, para que de conformidad con la
proposición 037 del 12 de mayo de 2015, suscrita por los honorables
representantes Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Carlos Eduardo
Guevara Villabon, Jorge Eliecer Tamayo Marulanda e Inés Cecilia
López Flórez. Rindan concepto sobre el presente proyecto de ley.
Les informo a los honorables representantes que el, director ejecutivo
de la Comisión de Regulación ha delegado a la doctora Isabel Cristina
Fajardo Arévalo, experta comisionada que está aquí presente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:22:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante Ciro Rodríguez, vamos a darle la palabra, porque el
ministro que está en empalme, apenas ha pedido que se aplace;
vamos a escuchar al ponente Ciro Rodríguez Sobre este tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:22:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente quiero informarle, perdón excuse representante Ciro
Rodríguez, que hay un impedimento en la mesa, firmado por el
representante Jairo Enrique Castiblanco Parra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2015-05-26T11:22:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente era para solicitarle que se pudiera aplazar el proyecto, ya
que el ministro quiere estar en la discusión, sabemos que está aquí la
comisionada que nos puede ilustrar muy bien el proyecto, pero creo
que vale la pena que estuviera el ministro, esperamos que se
posesionara esta semana y para la próxima sesión pudiéramos discutir
este proyecto, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:22:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración entonces el aplazamiento de este proyecto, se abre
su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, ¿Aprueba la
comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:22:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el aplazamiento de este proyecto presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:22:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:23:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>9. “Proyecto de Ley No. 114 de 2014-Cámara. Planilla de viaje -taxistas.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE EL NO COSTO AL TAXISTA DE
LA PLANILLA DE VIAJE OCASIONAL REGULADA POR EL ARTÍCULO 23 DEL
DECRETO 172 DE 2001”.
Autor: H.R. YAHIR FERNANDO ACUÑA CARDALES.
Ponentes: H.R. DIEGO PATIÑO AMARILES (Coordinador Ponente),
CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y ANA MARIA RINCON HERRERA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 542-14; P.P.D. Cámara 315 -15”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:23:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Informe con que termina la ponencia secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:23:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Proposición: “Proponemos de manera respetuosa a los honorables
representantes de la Comisión Sexta de la Cámara, archivar el proyecto de
ley N° 114 de 2014 - Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE EL
NO COSTO AL TAXISTA DE LA PLANILLA DE VIAJE OCASIONAL
REGULADA POR EL ARTÍCULO 23 DEL DECRETO 172 DE 2001”.
Firman los ponentes Diego Patiño Amariles, Carlos Alberto Cuero Valencia y
Ana María Rincón Herrera”.
Leía la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:23:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno en discusión entonces, en consideración la proposición de
archivo de la ponencia, se abre su discusión, anuncio que va a
cerrarse, ¿aprueba la comisión el archivo del proyecto?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:23:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:23:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día, quedo archivado entonces el
proyecto N° 114 de 2014 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:24:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente proyecto de ley:
10. “Proyecto de Ley No. 155 de 2014-Cámara. Reglamenta servicio de
parqueaderos. “POR EL CUAL SE REGLAMENTA EL SERVICIO DE
PARQUEADEROS EN EL TERRITORIO NACIONAL”.
Autor: H.R. FABIAN CASTILLO SUAREZ
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON (Coordinador
Ponente) Y JAIRO ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. 673-14: P.P.D. Cámara 317 -15”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:24:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Informe con que termina la ponencia secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:24:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Proposición: “De acuerdo con las consideraciones anteriores nos
permitimos proponer a la honorable Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, debatir y aprobar en primer debate el proyecto de ley N° 155
de 2014 - Cámara, “POR EL CUAL SE REGLAMENTA EL SERVICIO DE
PARQUEADEROS EN EL TERRITORIO NACIONAL”. Según el pliego de
modificaciones presentado.
Firman los representantes Carlos Eduardo Guevara Villabon y Jairo Enrique
Castiblanco Parra”.
Leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:24:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición leída, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada la discusión del proyecto, ¿aprueba
la comisión la ponencia?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:24:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado la proposición con que termina el informe de
ponencia presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:24:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Articulado secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:25:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente el proyecto de ley consta de siete (7) artículos y no hay
modificaciones en la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:25:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el articulado del proyecto, se abre su discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:25:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el articulado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:25:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Titulo del proyecto secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:25:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 155 de 2014-Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL SE
REGLAMENTA LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO DE PARQUEADEROS EN EL
TERRITORIO NACIONAL”.
Esta leído el titulo presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:25:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el titulo del proyecto, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:26:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el titulo presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:26:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Quiere la Comisión Sexta que este proyecto pase a segundo debate?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:26:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así lo quiere presidente.
Presidente
Vamos al siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:26:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tenemos la proposición ya leída del representante, ¡ah no se ha leído
la proposición del representante Víctor Javier Correa Vélez!; vamos a
leer las proposiciones secretario.
Me informan que para mañana no puede haber comisión, porque la
plenaria se va a citar, hay sesión en pleno del Congreso a partir de las
once de la mañana (11:00 a.m.), de manera secretario que antes de
terminar la sesión, por favor anuncie el proyecto del cual es ponente el
representante Ciro Rodríguez, del Ministerio de Comunicaciones, para
que nos quede habilitado a votarlo la siguiente sesión, así como el otro
que aplazamos, el proyecto de ley N° 107 de 2014; proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernan-cortes-rojas" startTime="2015-05-26T11:26:40">
							<from>H.R. Hernan Cortes Rojas</from>
							<p>Proposición.
“PROPOSICIÓN NO. 039 DE 2015 MAYO 26 DE 2015.
El lunes 18 de mayo una tragedia enlutó el pueblo cafetero de Salgar
Antioquia y con él a todos los colombianos, una avalancha a los dos de la
mañana en la quebrada la Liboriana recorrió cerca de 40 km tras un
represamiento causado por deslizamientos en el Cerro Plateado y un
aumento intempestivo de la pluviosidad.
Evidenciamos la excelente labor realizada en la atención inicial por los
gobiernos nacional, departamental y municipal, así como del sistema
nacional de gestión del riesgo, con sus grupos de socorro y voluntarios,
Defensa Civil, Cruz Roja, Bomberos entre otros, al igual que la labor del
grupo de búsqueda y rescate de la policía nacional, también pude conocer la
buena respuesta dada por el hospital local y su personal así como de la red
de hospitales cercanos.
El saldo de la tragedia al momento, es perturbador, más de 90 personas
muertas, cerca de 15 desaparecidos, más de 300 damnificados, cerca de 200
viviendas que deben ser reconstruidas o reubicadas, importantes obras de
mitigación pendientes, las indemnizaciones económicas y por supuesto la
restauración del tejido social y económico que deberán ser adelantados.
La fase de recuperación será la más compleja, con un plazo de 12 meses
para su ejecución, razón por la cual considero pertinente que desde esta
comisión se cree una comisión de seguimiento y se solicite el primer
informe en el menor tiempo posible, invitando al señor, Director del Sistema
Nacional de Gestión del Riesgo, la señora Alcaldesa del municipio de Salgar,
el señor Gobernador de Antioquia, al señor Ministro de Vivienda, Medio
Ambiente y Hábitat, al señor Ministro de Agricultura y al señor Defensor del
Pueblo.
Adjunto cuestionario.
CUESTIONARIO DEFENSORÍA DEL PUEBLO
Considerando que ha servido Usted como garante de los compromisos
hechos por las distintas autoridades queremos invitarlo a la Comisión Sexta
Constitucional que ve sobre los temas de calamidad pública a informarnos
con base en el siguiente cuestionario.
1. ¿Qué compromisos ha adquirido las distintas entidades para la fase
de recuperación tras el desastre ocurrido en el municipio de Salgar
Antioquia?, ¿Cuáles son los plazos de los mismos?
2. ¿Cómo piensa su Institución garantizar su cumplimiento?
CUESTIONARIO MINISTERIO DE VIVIENDA
Considerando que varios de los elementos de la fase de recuperación tras la
tragedia de Salgar competen a su cartera, particularmente los relacionados
con vivienda queremos invitarlo a la Comisión Sexta Constitucional que ve
sobre los temas de calamidad pública a informarnos con base en el siguiente
cuestionario.
1. ¿Cuáles acciones emprenderá su Ministerio para la restitución de
derechos relacionados con la vivienda a las personas afectadas y a aquellas
localizadas en alto riesgo en el municipio de Salgar?
2. ¿Qué acciones emprenderá su Ministerio para la mitigación del riesgo
en el municipio de cara a evitar nuevas tragedias como ésta?
3. ¿Qué otras acciones plantean emprender?
4. ¿Están asegurados los recursos para la intervención?
CUESTIONARIO MINISTERIO DEL MEDIO AMBIENTE
Considerando que varios de los elementos de la fase de recuperación tras la
tragedia de Salgar competen a su cartera, particularmente los relacionados
con vivienda queremos invitarlo a la Comisión Sexta Constitucional que ve
sobre los temas de calamidad pública a informarnos con base en el siguiente
cuestionario.
1. ¿Qué acciones emprenderá su Ministerio para recuperar
ambientalmente las riveras afectadas por la avalancha y los deslizamientos?
2. ¿Qué acciones emprenderá su Ministerio para la recuperación medio
ambiental del Cerro Plateado?
CUESTIONARIO MINISTERIO DE AGRICULTURA
Considerando que varios de los elementos de la fase de recuperación tras la
tragedia de Salgar competen a su cartera, particularmente los relacionados
con vivienda queremos invitarlo a la Comisión Sexta Constitucional que ve
sobre los temas de calamidad pública a informarnos con base en el siguiente
cuestionario.
1. ¿Qué acciones emprenderá su Ministerio para los alivios en materia
crediticia de los que habla la Ley 1523?
2. Teniendo en cuenta la vocación cafetera del municipio ¿Qué acciones
emprenderá su Ministerio para garantizar los ingresos de las familias
afectadas?
CUESTIONARIO PARA LA UNIDAD NACIONAL DE GESTIÓN DEL RIESGO
Considerando que varios de los elementos de la fase de recuperación tras la
tragedia de Salgar competen a su cartera, particularmente los relacionados
con vivienda queremos invitarlo a la Comisión Sexta Constitucional que ve
sobre los temas de calamidad pública a informarnos con base en el siguiente
cuestionario.
1. Le solicitamos presentarle a la Comisión informe completo sobre la
fase de atención inicial.
2. ¿Cuál es el Plan de Intervención?
3. ¿Con base en la Ley 1523 qué acciones se emprenderán desde el
Sistema Nacional de Gestión del Riesgo para la fase de recuperación?
La proposición fue presentada por el representante VICTOR JAVIER
CORREA VÉLEZ; y avalada por los honorables representantes MARTHA
PATRICIA VILLALBA HODWALKER, CARLOS EDUARDO GUEVARA
VILLABÓN, ALFREDO APE CUELLO BAUTE, EDGAR ALEXANDER
CIPRIANO, INÉS CECILIA LÓPEZ FLOREZ Y CARLOS ALBERTO CUERO
VALENCIA”.
Esta leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:26:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición del representante Víctor Javier
Correa, se abre su discusión, queda cerrada, ¿aprueba la comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:27:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada la proposición señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:27:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Siguiente proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:27:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Por instrucciones suyas presidente y de conformidad con el acto
legislativo 01 de 2003, anunciamos los siguientes proyectos de ley
para la próxima sesión del día martes 02 de junio del presente año.
1. “Proyecto de Ley No. 107 de 2014- Cámara. Subsidios estratos 1 y 2.
“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 1º. DE LA LEY 1428 DE
2010”.
Autores: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ, MIGUEL ANGEL
BARRETO CASTILLO, AIDA MERLANO REBOLLEDO.
H.S. JORGE HERNANDO PEDRAZA
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Ponente Coordinador), JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 524-14 - P.P.D. Cámara No. 682-14.
2. Proyecto de Ley No. 161 de 2014-Cámara. Telefonía Móvil. “POR
MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN NORMAS EN MATERIA DE SALDOS NO
CONSUMIDOS EN TELEFONIA MOVIL”.
Autores: H.R. DAVID ALEJANDRO BARGUIL, ALFREDO APE CUELLO
BAUTE, LINA MARIA BARRERA, ARMANDO ANTONIO ZABARAIN, INES
CECILIA LOPEZ, JAIME LOZADA POLANCO, CIRO RODRIGUEZ PINZON,
HUMPREY ROA.
HH.S. . NORA GARCIA BURGOS, MIRIAM ALICIA PAREDES, JUAN SAMY
MERHEG, JUAN MANUEL CORZO, HERNAN ANDRADE, LAUREANO ACUÑA,
JORGE HERNANDO PEDRAZA Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
Ponentes: H.R. JAIME LOZADA POLANCO (Coordinador Ponente), INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON Y ALFREDO
APE CUELLO BAUTE.
Publicación: Gaceta P.L. No. 683-14 - P.P.D. Cámara No. 832-14”
3. Proyecto de Ley No. 215 DE 2015 - CAMARA. Fomento de la ciencia,
tecnología e innovación. “POR LA CUAL SE DICTAN NORMAS DE FOMENTO
A LA CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN MEDIANTE LA CREACIÓN DE
EMPRESAS DE BASE TECNOLÓGICA (SPIN OFFS)”.
Autor: H.R. IVÁN DARIO AGUDELO ZAPATA.
Ponente: H.R. IVÁN DARIO AGUDELO ZAPATA
Publicación: Gaceta. P.L. 174/15”.
Están anunciados los proyectos presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:27:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Anunciados los proyectos, ¿tenemos debates pendientes secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:27:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Para el próximo miércoles 03 de junio está el debate de discapacidad
propuesto por el representante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2015-05-26T11:27:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Pedimos entonces a los colegas, los proyectos anunciados
previamente que si tienen las ponencias de los proyectos que hacen
falta, a ver si podemos sacarlos en la sesión de la próxima semana.
Convocamos entonces para el próximo martes diez de la mañana
(10:00 a.m.) secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-26T11:28:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Así se hará presidente, dejando constancia que siendo las doce y
treinta y tres de la tarde (12:33 p.m.) se levanta la sesión.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                  MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                   Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Elaboro  Edwin A. S. E..
Elaboro  Edwin A. Sánchez E.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
