<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="10811-acta-023-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 023 / 2015-05-12</heading>
						<speech by="" startTime="2015-05-12T10:58:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 023
(Bogotá D.C., 12 de mayo de 2015)
A las diez y cincuenta y ocho minutos de la mañana (10:58 a.m.), la
honorable representante Martha Patricia Villalba Hodwalker de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, actuando como presidente ordena llamar a lista e
informar si hay quórum en la Comisión:
Muy buenos días honorables representantes, damos inicio a la sesión
convocada para el día de hoy; me permito ofrecer disculpas a todos y
cada uno de ustedes por la no realización del debate programado, con
relación al tema de las universidades del caribe colombiano; ustedes
saben que durante todas estas dos semanas anteriores se dio un paro
nacional en materia de educación, que mantuvo a la, ministra y a todos
los funcionarios citados muy atentos, y creo que para este debate,
donde tiene como objetivo fundamental fortalecer al educación
superior en una región con altos índices de pobreza, de desigualdad y
de inequidad, era indispensable la presencia de todos y cada uno de
ellos; pero queremos manifestarles honorables representantes que
para el día miércoles de la semana siguiente, esta ya coordinado y
esperamos no tener ningún tipo de inconvenientes, porque para
nosotros los del caribe es supremamente importante este debate.
Secretario por favor continuemos con el orden del día, sírvase llamar a
lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T10:58:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto honorable presidenta, muy buenos días para todos.
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Correa Vélez Víctor Javier
Cuero Valencia Carlos Alberto
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden nueve (09) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes siete
(7) honorables representantes:
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Cuello Baute Alfredo Ape
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer.
Con excusa se encuentran dos (2) honorables representantes, uno del
Partido Liberal y uno del partido de la U, respectivamente:
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro.
Le informo presidenta que al llamar a lista han contestado nueve (9)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
deliberatorio.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Por favor dar lectura al orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T10:58:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidenta.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2015-05-12T10:58:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 12 de mayo de 2015
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas de sesiones conjuntas Nos. 019 de
noviembre 26 y 020 de diciembre 3 de 2014 y las Actas de sesiones
ordinarias Nos. 020 del 24 de marzo, 021 del 25 de marzo y 022 del 8
de abril de 2015, respectivamente.
III.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º del
Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán
y votarán sus respectivas ponencias para primer debate.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T10:58:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ HERNAN CORTES ROJAS
Secretario Subsecretario
Presidenta esta leído el orden del día.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Leído el orden del día se somete a consideración de los honorables
representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T10:58:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tan pronto se conforme el quórum decisorio presidente le informo para
que someta a consideración el orden del día, si usted gusta puedo ir
anunciado los proyectos que tenemos agendados para la sesión del
día de mañana miércoles 13 de mayo de 2015.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Anunciemos los proyectos secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T10:59:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidenta.
De conformidad con el acto legislativo 01 de 2003, anunciamos los
siguientes proyectos de ley, los cuales serán discutidos y aprobados
en primer debate en la sesión del día de mañana miércoles 13 de
mayo de 2015. Siguientes proyectos de ley:
1. “Proyecto de Ley No. 042 de 2014- Cámara. Víctimas de los grupos
armados. “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS EN
MATERIA DE EDUCACION PARA LA ASISTENCIA Y ATENCIÓN DE LAS
MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE LOS GRUPOS ARMADOS AL
MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS ALBERTO CUERO VALENCIA Y JAIRO
ENRIQUE CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 387-14 - P.P.D. Cámara No. 490-14
2. Proyecto de Ley No. 015 de 2014- Cámara. Cargo fijo en Servicios
Públicos. “POR LA CUAL SE ELIMINA EL CARGO FIJO COMO
COMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS DE LOS SERVICIOS
PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON (Ponente
Coordinador), VICTOR JAVIER CORREA VELEZ, ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON Y DIEGO PATIÑO
AMARILES.
Ponencia 1er. Debate. Presentada por: H.R. CARLOS EDUARDO
GUEVARA Y VICTOR JAVIER CORREA VELEZ.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R. ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA, CIRO A. RODRIGUEZ PINZON Y DIEGO PATIÑO
AMARILES.
Publicación: Gaceta P.L. No. 366-14; P.P.D. No. 549-14; P.P.D.NEG.644-14
3. Proyecto de Ley No. 029 de 2014- Cámara. Desarrollo Infantil
Temprano. “POR MEDIO DE LA CUAL SE FORTALECE EL SISTEMA DE
ATENCION EN MATERIA DE DESARROLLO INFANTIL TEMPRANO,
EDUCACION PREESCOLAR, BÁSICA PRIMARIA Y SECUNDARIA EN AREAS
URBANAS Y RURALES Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. EDWARD DAVID RODRIGUEZ RODRIGUEZ Y TATIANA
CABELLO FLOREZ Y OTRAS FIRMAS ILEGIBLES.
H.S. ALFREDO RAMOS AMAYA
Ponentes: H.R. EDGAR A. CIPRIANO MORENO (ponente Coordinador),
RICARDO FLOREZ RUEDA, JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES
CECILIA LOPEZ FLOREZ, JAIME FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO
GONZALEZ MEDINA.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por los H.R. EDGAR A.
CIPRIANO MORENO (Ponente Coordinador), RICARDO FLOREZ RUEDA,
JORGE ELIECER TAMAYO MARULANDA, INES CECILIA LOPEZ FLOREZ Y
JAIME FELIPE LOZADA POLANCO.
Ponencia 1er. Debate Positiva. Presentada por el H.R. HUGO HERNÁN
GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No.379-14-P.P.D.NEG. Cámara No. 621-14-
P.P.D.POS.623-14
4. Proyecto de Ley No. 021 de 2014- Cámara Sistemas integrados de
transporte. “POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN MEDIDAS TENDIENTES A
FORTALECER LA REGULACIÓN DE LOS SISTEMAS INTEGRADOS Y
ESTRATÉGICOS DE TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. ANA PAOLA AGUDELO GARCIA, CARLOS EDUARDO
GUEVARAVILLABON Y GUILLERMINA BRAVO MONTAÑO.
Ponentes: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON (ponente
Coordinador), DIEGO PATIÑO AMARILES Y JORGE ELIECER TAMAYO
MARULANDA.
Ponencia 1er. Debate Negativa. Presentada por H.R. DIEGO PATIÑO A.
Ponencia 1er. Debate Positiva. Presentada por H.R. CARLOS EDUARDO
GUEVARA VILLABON (Ponente Coordinador) Y JORGE ELIECER TAMAYO
MARULANDA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 377-14 P.P.D.NEG. 682-14; P.P.D.POS.682-14.
5. Proyecto de Ley No. 107 de 2014- Cámara. Subsidios estratos 1 y 2.
“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 1º. DE LA LEY 1428 DE
2010”.
Autores: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ, MIGUEL ANGEL
BARRETO CASTILLO, AIDA MERLANO REBOLLEDO.
H.S. JORGE HERNANDO PEDRAZA
Ponentes: H.R. ALFREDO APE CUELLO (Ponente Coordinador), JAIME
FELIPE LOZADA POLANCO E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 524-14 - P.P.D. Cámara No. 682-14
6. Proyecto de Ley No. 080 de 2014, Cámara. Presupuesto Multas de
Tránsito. “MEDIANTE LA CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 160 DE LA LEY
769 DE 2002”.
Autor: H.R. PEDRITO PEREIRA CABALLERO
Ponentes: H.R. JAIME FELIPE LOZADA POLANCO (Ponente
Coordinador), e INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 450-14 - P.P.D. Cámara No.705-14
7. Proyecto de Ley No. 034 de 2014- Cámara. Modifica la ley 115 de 1994.
“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 23 DE LA LEY 115 DE
1994”.
Autor: H.R. HERIBERTO SANABRIA ASTUDILLO
Ponentes: H.R. INES CECILIA LOPEZ FLOREZ (Ponente Coordinadora),
JAIME FELIPE LOZADA POLANCO Y HUGO HERNÁN GONZALEZ MEDINA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 380-14 - P.P.D. Cámara No. 705-14
8. Proyecto de Ley No. 132 de 2014- Cámara. Cobro Pre-jurídico créditos
ICETEX.”POR MEDIO DE LA CUAL SE REGULA EL COBRO DEL GASTO
PRE-JURIDICO EN LOS CRÉDITOS EDUCATIVOS DEL ICETEX”.
Autor: H.R. RODRIGO LARA RESTREPO
Ponentes: H.R. ATILANO GIRALDO ARBOLEDA (Ponente Coordinador),
IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA Y JAIRO CASTIBLANCO PARRA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 592-14 - P.P.D. Cámara No.827-14
9. Proyecto de Ley No. 117 de 2014 Cámara. Llamadas bromistas al 123.
“POR MEDIO DEL CUAL SE PROHIBE LA REALIZACIÓN DE LLAMADAS
FALSAS, BROMISTAS, O GENERADORAS DE ERROR AL NUMERO DE
EMERGENCIA 123 EN TODO EL TERRITORIO NACIONAL”.
Autor: H.R. YAHIR FERNANDO ACUÑA CARDALES.
Ponentes: H.R. JAIRO CASTIBLANCO PARRA (Coordinador Ponente),
RICARDO FLOREZ RUEDA E INES CECILIA LOPEZ FLOREZ.
Publicación: Gaceta P.L. No. 545-14 - P.P.D. Cámara No.129-15.
10. Proyecto de Ley No. 226 de 2015 Cámara. Derechos de grado. “POR
MEDIO DE LA CUAL SE REGULA EL COBRO DE DERECH.S. DE GRADO,
DERECH.S. COMPLEMENTARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE
Ponente: H.R. ALFREDO APE CUELLO BAUTE
Publicación: P.L Gaceta No.229-15 - P.PD. Cámara No. 277-15”.
Presidenta, estos son los proyectos anunciados, los cuales se
discutirán y votaran en la sesión del día de mañana miércoles 13 de
mayo de 2015.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Bueno pienso que leídos ya los proyectos que van a ser sometidos a
consideración, tiene el uso de la palabra el honorable representante
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2015-05-12T10:59:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias presidenta, saludarlos a todos muy especialmente.
Presidente es para pedirle a usted un favor con la venia del
representante Carlos Guevara, el proyecto que tiene que ver la
eliminación del cargo fijo, a ver si lo aplazamos o lo dejamos de ultimo,
es que tengo un inconveniente mañana y quisiera que hiciéramos un
debate profundo sobre este tema, preferiblemente que lo lográramos
aplazar, muchas gracias presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene el uso de la palabra el honorable representante Carlos Eduardo
Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-05-12T10:59:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Mil gracias presidenta, de igual manera que bueno volvernos a
encontrar aquí en la Comisión Sexta, hace unas semanas no nos
veíamos y pienso que es clave para retomar el rumbo de la Comisión
en materia de infraestructura, en materia de educación; ahora se
posesiono un nuevo ministro de las telecomunicaciones y pienso que
hay que realizar toda una agenda con el nuevo ministro para revisar
como desde la Comisión vamos a acompañar su gestión. Y de igual
manera el Plan Nacional de Desarrollo contiene una cantidad de
disposiciones, normas, algunas las compartimos, otras no, y serán
objeto también de discusión en esta Comisión; comparto lo que
expresa el representante Ciro Rodríguez, solicito también el
aplazamiento de este proyecto, habíamos señalado que íbamos a
hacer una audiencia preliminar a la discusión de este proyecto,
entonces para que por favor lo excluyamos, y de igual manera se
había indicado en el caso de los proyectos de educación que se le iba
a oficiar a la, ministra para que ella nos diera su concepto o nos
acompañara un funcionario con relación a tener la posibilidad de tener
un dialogo con ellos para ver si se pueden ajustar, revisar, en fin, los
proyectos que están radicados hoy en la Comisión, que hacen tramite
y que tienen en cierto modo un concepto negativo por parte del
ministerio, particularmente el de educación. Era eso, muchas gracias
presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene el uso de la palabra el honorable representante Víctor Javier
Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T10:59:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Excúseme presidenta y honorables representantes, quiero informarles
que con la llegada del honorable representante Jorge Eliecer Tamayo
Marulanda, se ha conformado el quórum decisorio, puede usted
someter a consideración el orden del día que ya fue leído.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
A la llegada de nuestro honorable represente, colocamos a
consideración de la Comisión el orden del día, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrada, ¿aprueban los honorables representantes de
la Comisión Sexta?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T10:59:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Continuemos con el orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T10:59:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidenta entonces se somete a consideración la aprobación de las
actas de sesiones conjuntas Nos. 019 de noviembre 26 y 020 de
diciembre 3 de 2014 y las actas de sesiones ordinarias Nos. 020 del
24 de marzo, 021 del 25 de marzo y 022 del 8 de abril de 2015,
respectivamente; las cuales ya fueron repartidas a los honorables
representantes.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Con el conocimiento pleno del contenido de todas estas actas, ya que
no solamente fueron enviadas sino publicadas, someto a
consideración de los honorables representantes, se abre su discusión,
anuncio que va a cerrarse, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T11:00:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas presidenta.
El siguiente punto del orden día es anuncio de los proyectos de ley, los
cuales ya fueron anunciados y me permito informarle que entonces
sacamos de este número de proyectos que se discutirán mañana
Proyecto de Ley No. 015 de 2014, “POR LA CUAL SE ELIMINA EL
CARGO FIJO COMO COMPONENTE DE LAS ESTRUCTURAS TARIFARIAS
DE LOS SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”, por solicitud de los honorables representantes Ciro
Antonio Rodríguez y Carlos Eduardo Guevara.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T11:00:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Proposiciones presidenta, hay dos proposiciones en la mesa, si usted
gusta le podemos dar lectura.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
¿Es sobre las proposiciones?, demos lectura a las proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernan-cortes-rojas" startTime="2015-05-12T11:00:20">
							<from>H.R. Hernan Cortes Rojas</from>
							<p>Con gusto presidenta.
Proposición N° 036. Firma la representante Martha patricia Villalba
Hodwalker y la bancada del partido de la U.
“PROPOSICIÓN No. 036 de Mayo 12 de 2015.
Conforme a lo establecido en la Ley 5ª de 1992 y en los términos que allí se
establece, cítese a Debate de Control Político que se realizará en la fecha,
lugar y hora que fije la Mesa Directiva de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, al Sr. CARLOS GARCÍA MONTES,, Director General del
Instituto Nacional de Vías -INVIAS-, y al Sr. LUIS FERNANDO ANDRADE,
Director de la Agencia Nacional de Infraestructura -ANI-, para que en el
marco de sus competencias rindan informe en lo referente a los alcances en
materia de redes en primera, segunda y tercera generación, y a lo
concerniente a los proyectos de cuarta generación que se vienen
adelantando en el país.
CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DEL INSTITUTO NACIONAL DE VÍAS -
INVIAS-
1. Sírvase informar a esta Comisión, ¿Cuáles son y en qué estado se
encuentran los proyectos de primera, segunda y tercera generación
ejecutados en los Departamentos: Atlántico, Valle del Cauca, Boyacá, Huila y
Norte de Santander?
2. Sírvase informar a esta Comisión ¿Cuáles han sido los criterios de
asignación de recursos para la ejecución de proyectos sobre vías terciarias
en los Departamentos: Atlántico, Valle del Cauca, Boyacá, Huila y Norte de
Santander?.
3. ¿Cuáles son los corredores viales en los Departamentos: Atlántico,
Valle del Cauca, Boyacá, Huila y Norte de Santander, que la entidad ha
intervenido a partir del 2012 y cuál es el monto presupuestal que han
destinado para los mismos?
CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DE LA AGENCIA NACIONAL DE
INFRAESTRUCTURA -ANI-
1. Sírvase informar a esta Comisión, el estado actual de las tres olas que
contemplan las vías de cuarta generación (4G) en el país, detallando el
proceso de contratación que se ha venido implementando.
2. ¿Cuáles son las razones técnicas, sociales, económicas y políticas por
las que el Departamento Norte de Santander no cuenta con ningún proyecto
de las denominadas vías 4G?
3. ¿En qué estado se encuentran los proyectos de conectividad vial
Bucaramanga-Pamplona-Cúcuta, Ocaña-Cúcuta, Duitama-Pamplona?
4. Sírvase informar el estado actual de los proyectos de Cuarta
Generación que involucran al Departamento del Atlántico, teniendo en
cuenta la longitud, la Inversión, la apertura de licitación, la entrega de
propuestas y la adjudicación, y en especial sobre el proceso de contratación
del tramo Guaduas-Puerto Salgar, en la Ruta del Sol, sector 1”.
MARTHA P. VILLALBA HODWALKER VICTOR JAVIER CORREA VELEZ
Representante a la Cámara Representante a la Cámara
(Original firmado) (Original firmado)
JORGE ELIÉCER TAMAYO MARULANDA HUGO HERNÁN GONZÁLEZ MEDINA
Representante a la Cámara Representante a la Cámara
(Original firmado) (Original firmado)
“Proposición N° 037 mayo 12 de 2015.
Citar al señor Ministro de Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones y al, Director de la Comisión de Regulación de
Comunicaciones Dr. JUAN MANUEL WILCH.S. al, Director de la Agencia
Nacional del Espectro DR. OSCAR LEÓN, para que en sesión de la Comisión
Sexta rindan concepto sobre los Proyectos de Ley No. 161 de 2014 Cámara
“Por medio de la cual se dictan normas en materia de saldos no
consumidos en telefonía móvil” y el Proyecto de Ley 045 de 2014 Cámara
“Por medio de la se dictan lineamientos básicos para prevenir la
contaminación electromagnética de radiaciones no ionizantes y se dictan
otras disposiciones”.
Firmada por los HH.R. . : Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Carlos Eduardo
Guevara Villabon, Jorge Eliécer Tamayo Marulanda, Inés Cecilia López
Flórez”.
Están leídas las proposiciones presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene el uso de la palabra el honorable representante Carlos Eduardo
Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-05-12T11:00:30">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidenta, si el representante Ciro Antonio Rodríguez me
permite acompañarlo en ese debate, le agradecería.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Tiene el uso de la palabra el honorable representante Víctor Javier
Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-05-12T11:00:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Compañera Martha yo quería también hacer la misma solicitud frente a
la proposición para el debate de las autopistas 4G, en función de la
importancia que tiene para el departamento de Antioquia lo que está
ocurriendo, ustedes saben que hay una inversión valiosa, cuantiosa y
me gustaría acompañar también ese debate.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Importante ese acompañamiento representante; leídas las
proposiciones con las respectivas adiciones se someten a
consideración de la Comisión Sexta, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T11:00:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas las dos (2) proposiciones leídas presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Continuemos con el orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T11:01:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Está agotado el orden del día presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Creo que el representante Víctor Javier Correa Vélez iba a hacer una
constancia, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-05-12T11:01:10">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidenta, durante una asamblea realizada en el
Politécnico Jaime Isaza Cadavid, institución que tiene su sede
principal en la ciudad de Medellín, los estudiantes decidieron
declararse en asamblea permanente y salir a las movilizaciones; muy
de acuerdo a los que vamos a debatir prontamente con el debate de
las universidades del caribe, hay una realidad muy compleja en la
financiación de la educación superior de nuestro país, elemento que
seguramente encontraremos, será uno de los ejes neurálgicos de las
crisis que están viviendo las universidades del caribe, en tanto es un
elemento neurálgico de la crisis que está viviendo todo nuestro
sistema de educación superior.
En el caso de las instituciones técnicas y tecnológicas de nuestro país,
hay un elemento que es mucho más grave, muchas de estas
instituciones fueron fundadas de carácter departamental por iniciativa
de los gobernadores o de las asambleas departamentales, muchas de
ellas tienen componentes de calidad que tienen que ser reconocidas,
en el caso de Antioquia tenemos al Politécnico Jaime Isaza Cadavid,
al ITM, tenemos otras instituciones que han demostrado que pueden
formar desde la técnica y la tecnología con calidad, pero no reciben
financiación del nivel central, en el caso del Politécnico Jaime Isaza
Cadavid, ha habido una serie de movilizaciones ya fuertes,
reclamando por parte de los estudiantes, cerca de quince mil (15.000)
estudiantes, que se cubra un déficit presupuestal que los tiene
ahogados, y que además incluya una base presupuestal importante
para que ellos puedan seguir funcionando en el futuro sin tantos
aprietos, muchos de los ingresos de esta institución terminan viniendo
vía las matriculas de los estudiantes, y muchos de estos estudiantes
son aquellos que viven en estratos o tiene realidades socio
económicas de estratos uno, dos y tres; ahí estamos mirando que hay
también una repartición muy inequitativa del escaso recurso del
sistema universitario estatal, la reclamación que ellos están haciendo
forma parte también de estos debates de orden nacional y estaremos
acompañando esta necesidad, para que el departamento se vincule
con la financiación del Politécnico Jaime Isaza Cadavid, pero que
también lo haga la nación y que los recursos que se destinen desde el
Presupuesto General de la Nación, lastimosamente ahora no desde el
debate que pudimos dar para el plan plurianual de inversiones, pero sí
que los años venideros como un compromiso del gobierno nacional,
que se puedan destinar los recursos que verdaderamente necesita el
sistema universitario estatal, las instituciones de educación superior de
calidad, ¡todas!, para poder tener una educación acorde con la
necesidad de la construcción de un proyecto de país distinto. Muchas
gracias presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Secretario por favor continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T11:01:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Agotado el orden del día presidenta.
Presidenta (Martha Patricia Villalba Hodwalker):
Agotado el orden del día, convocamos para el día de mañana,
miércoles 13 de mayo de 2015, a las diez de la mañana (10:00 a.m.).</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-05-12T11:01:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Recordándole presidenta y honorables representantes que hay una
invitación del ICETEX, a un desayuno de trabajo, aquí en este mismo
recinto a las ocho de la mañana (08:00 a.m.), y tiene que ver
básicamente con la agenda legislativa de esa institución, a las diez de
la mañana (10:00 a.m.) la sesión ordinaria.
Se levanta la sesión, dejando constancia que son las once y veinte de
la mañana (11:20 a.m.).
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                 MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                  Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Elaboro  Edwin A. S. E.
Elaboro  Edwin A. Sánchez E.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
