<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-valencia-cuero" id="hr-carlos-alberto-valencia-cuero" showAs="H.R. Carlos Alberto Valencia Cuero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-rueda-flórez" id="hr-ricardo-rueda-flórez" showAs="H.R. Ricardo Rueda Flórez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/martha-patricia-villalba-hodwalker" id="martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jair-jose-ebratt-diaz" id="hr-jair-jose-ebratt-diaz" showAs="H.R. Jair Jose Ebratt Diaz"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="10812-acta-020-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Marzo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 020 / 2015-03-24</heading>
						<speech by="" startTime="2015-03-24T11:13:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPÚBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPÚBLICA
CÁMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 020
(Bogotá D.C., 24 de marzo de 2015)
A las once y trece minutos de la mañana (11:13 a.m.) el honorable
representante ALFREDO APE CUELLO BAUTE, presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, ordena dar lectura al orden del día y llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:13:10">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Muy buenos días presidente y honorables representantes, con mucho
gusto presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2015-03-24T11:13:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 24 de marzo de 2015
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 10 del 24 de septiembre, 11 del 30 de
septiembre, 12 del 1º de octubre, 13 del 21 de octubre, 14 del 22 de
octubre, 15 del 29 de octubre, 16 del 5 de noviembre, 17 del 11 de
noviembre, 18 del 12 de noviembre y 19 del 25 de noviembre de
2014, respectivamente.
III.
Invitación al señor Ministro de Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones MINTIC´S, doctor DIEGO MOLANO VEGA para que
exponga sus apreciaciones relacionadas con los temas que le
competen a ese ministerio incluidos en el proyecto de ley 200 de
2015Cámara - 138-15 Senado “POR EL CUAL SE EXPIDE EL PLAN
NACIONAL DE DESARROLLO 2014-2018 - TODOS POR UN
NUEVO PAÍS”.
Así mismo, para que se sirva presentar ante los Honorables
Representantes que la integran un informe sobre las propuestas que
esa Cartera busca implementar en la presente legislatura.
IV.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del
Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán
y votarán sus respectivas ponencias para Primer Debate.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:13:30">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario.
Está leído el orden del día presidente, me permito a continuación
hacer el llamado a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:13:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien secretario, vamos a llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:13:50">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
Agudelo Zapata Iván Darío
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Responden once (11) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes siete
(07) honorables representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
González Medina Hugo Hernán
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer.
Le informo presidente que al llamar a lista han contestado once (11)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:14:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien secretario, sírvase informar a la Comisión quienes de
nuestros invitados se encuentran presentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:14:10">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Presidente el invitado es el ministro Diego Molano Vega, me dicen que
ya viene en camino, quiero informarle, a demás, presidente que el
señor Danesis Arce Ramírez, miembro de la ONG AFROMEDIOS de
Colombia, ha solicitado muy amablemente le concedan un espacio de
5 minutos para hacer una intervención en lo que corresponde al tema
de los afro en asuntos relacionados al Ministerio de Comunicaciones;
hasta el momento no se ha hecho presente el ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:14:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Vamos entonces mientras llega el ministro al primer punto del orden
del día que es la aprobación de actas secretario.
Ponemos primero en consideración el orden del día, queda en
consideración el orden del día leído, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrado, ¿Aprueba la Comisión Sexta?</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:14:30">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:14:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Primer punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:14:50">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Con gusto presidente.
Siguiente punto del orden del día; aprobación de las actas: Aprobación
de las Actas N° 10 del 24 de septiembre, 11 del 30 de septiembre, 12
del 1º de octubre, 13 del 21 de octubre, 14 del 22 de octubre, 15 del
29 de octubre, 16 del 5 de noviembre, 17 del 11 de noviembre, 18 del
12 de noviembre y 19 del 25 de noviembre de 2014,
respectivamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:15:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En consideración las actas leídas, secretario haga la claridad a donde
llegaron las actas a cada uno de los parlamentarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:15:10">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Presidente las actas fueron enviadas previamente a las oficinas de los
honorables representantes, a través de sus respectivos correos
electrónicos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:15:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien en consideración las actas leídas, se abre su discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la corporación?</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:15:30">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Han sido aprobadas presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:15:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario, ¿se encuentre presente el
enlace del Ministerio de Comunicaciones?</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:15:50">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Si presidente, le preguntamos si se demora mucho la presencia del
ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:16:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el honorable representante Carlos Alberto
Valencia Cuero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-valencia-cuero" startTime="2015-03-24T11:16:10">
							<from>H.R. Carlos Alberto Valencia Cuero</from>
							<p>Muy buenos días para todos, muchas gracias presidente, me gustaría
que le regalaran el tiempo al compañero mientras llega el ministro,
para que aborde los 5 minutos que tiene o los 10 minutos, ¿o los
quiere después?, ¡perfecto!, cuando termine el ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:16:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Secretario vamos a pedirle entonces a la Comisión que nos apruebe
una proposición para modificar el orden del día y pasar al punto quinto
de proposiciones, posteriormente pasar al punto cuarto anuncio de
proyectos; mientras llega el ministro.
En Consideración la proposición de alteración del orden del día, se
abre su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada,
¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:16:30">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:16:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Vamos entonces al siguiente punto del orden del día, proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:16:50">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Con gusto presidente, proposiciones.
“Proposición N° 031 del 24 de marzo de 2015. “Conforme a la ley
5° de 1992 y en los términos que allí se establecen, cítese a
debate de control político que se realizar en la fecha, lugar y hora
que fije la mesa directiva de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes a la, Ministra de educación, Gina Parody; al
Ministro de Hacienda, Mauricio Cárdenas; al señor Rafael Castillo
Pacheco,,Rector Universidad del Atlántico; a Ruthber Escocia
Caballero,,Rector Universidad del Magdalena; a Miguel Montalvo
Mejía, Universidad de Cartagena; a Carlos Robles Julio,,Rector de
la universidad de la Guajira, a Jesualdo Hernández Mieles,,Rector
Universidad Popular del Cesar; a Alba Durango Villadiego,
Rectora Universidad de Córdoba y a Vicente Periñán Petroal,
Rector Universidad de Sucre; con el fin de que presenten un
informe detallado respecto a la situación financiera actual de la
Universidad pública en la Región Caribe”.
Firmada por la honorable representante Martha Patricia Villalba
Hodwalker”
Leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:17:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En consideración la proposición leída, tiene la palabra la
vicepresidente, la honorable representante Martha Patricia Villalba
Hodwalker.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:17:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Muy buenos días presidente, honorables representantes, quienes nos
acompañan hoy en este el recinto de la Comisión Sexta; quiero
aprovechar esta oportunidad, yo creo que si el Gobierno Nacional hoy
propone al país un Plan de Desarrollo de los tres pilares
fundamentales son paz, equidad y educación y donde hemos visto la
enorme preocupación que tiene la, ministra y el presidente de la
República por mejorar la calidad de la educación en el país y
especialmente en el tema de la educación básica primaria, básica
secundaria; nosotros creemos que es justo y necesario y
especialmente nosotros los del caribe colombiano, tenemos que
trabajar por mejorar la calidad de la educación superior, no solamente
consideramos que es indispensable el tema de mejorar el inicio de la
educación, por darle una denominación, yo creo que también es
importante pensar desde ya en que la educación superior pública de el
país, tiene que ir acorde con los avances que hoy se viene
presentando en materia de educación en Colombia, por eso y teniendo
como fundamento la importancia de las universidades en el desarrollo
de las regiones, la importancia que tiene las universidades públicas del
país en la formación de las personas, de los jóvenes de los distintos
departamentos, nosotros hemos visto la necesidad y teniendo en
cuenta el tratamiento que tiene la educación superior pública en el
Plan Nacional de Desarrollo, para mi es supremamente importante
conocer ¿qué está pasando en la costa caribe colombiana en las
universidades públicas de nuestra región?, y sobre todo si ustedes
miran recientemente se dio a nivel de nacional un estándar de todas
las universidades del país, miramos con mucha satisfacción que la
Universidad Nacional ocupa el primer lugar; pero también miramos el
posicionamiento que tienen las universidades del caribe colombiano,
que deben estar acorde con el desarrollo mismo de estas regiones,
miramos que estamos un poco rezagados, y a mí me preocupa mucho
la educación superior y sobre todo la pública a la cual acceden los
jóvenes, hombres y mujeres de los estratos uno, dos y tres de
nuestros departamentos y hay que ver si efectivamente como están
financieramente estas universidades, si están acorde con la
necesidades mismas que surgen en la región caribe colombiana.
Entonces hoy quiero someter a consideración de mis compañeros esta
proposición que simplemente busca mejorar y aportar desde el seno
de la Comisión sexta, para el desarrollo de la educación pública
superior en este país; muchísimas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:17:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien sigue en consideración la proposición, Tiene la palabra el
honorable representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-03-24T11:17:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente; compañera Martha Patricia Villalba quiero
darle todo mi respaldo en esa proposición, porque no son solo las
universidades públicas de la costa del país, sino que son todas, hay un
déficit estructural de cerca de trece billones ($13.000.000.000.000) de
pesos acumulados, ¿qué institución puede funcionar con un déficit de
ese tamaño?, ¡ninguna!, en los últimos 20 años tienen el presupuesto
congelado, las universidades están con su planta física muy
deteriorada, miremos el caso de la Universidad Nacional, no más
teníamos nosotros en estos días un foro, organizado en la Universidad
Nacional sobre Plan de Desarrollo Nacional y Educación, y por la lluvia
nos toco colocar baldes en el auditorio en la Universidad Nacional de
Colombia; hay una desidia, hay un abandono muy grande por parte del
Estado hacia la educación superior pública de nuestro país y eso hay
que entrar a intervenirlo con urgencia, incluso en los mismo discursos
de la OCDE, hablan de trece mil dólares por estudiante que se deben
invertir por año, en Colombia invertimos tres mil, somos uno de los
países que menos invierte en educación superior, y lo peor es que nos
quieren vender lo del programa “Ser Pilo Paga”, que muy bueno que
acompaña a los mejores, pero lo quieren vender como la gran
revolución educativa, cuando cubre a diez mil (10.000) de cerca de
trescientos mil (300.000), ¿revolución educativa?, mientras
universidades públicas están desfinanciadas y esa plata termina es en
universidades privadas, es un buen programa, pero es un programa
que no se adapta a la realidad del contexto de la educación superior
en nuestro país, y mientras no se invierta en educación no vamos a
salir adelante, porque no se va a construir ciencia, porque no se va a
construir técnica, porque no se va a construir tecnología, porque no se
va a construir un aparato productivo nacional con una mano de obra
calificada, capaz de sacar adelante ese aparato productivo, no se va a
construir tampoco sujetos políticos libres, capaces de discernir sobre
la realidad de sus territorios e intervenir sobre ella, mientras la
educación siga siendo un privilegio, que en ultimas es lo que quieren
segmentar una suerte de apartheid educativo, donde los que tiene con
qué pagar educación de calidad tiene con qué pagarlos, los que no, el
Estado les otorga un subsidio a algunos para que puedan acceder, y
de ahí una educación que va a seguir como medio malita para el resto
de los estudiantes de nuestro país.
Entonces comparto profundamente la proposición que usted realiza y
ojala pudiéramos extenderla para hacer un debate sobre la
financiación de la educación superior en nuestro país en conjunto;
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:17:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el honorable representante Carlos Eduardo
Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-03-24T11:17:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias presidente, en ese misma vía señalar la importancia del
debate, ojala lo podamos ampliar al contexto de la educación superior
en el país, particularmente en un foro que se llevo a cabo aquí en la
ciudad de Bogotá D.C., la, ministra anuncio nuevos cupos para la
Universidad Nacional y particularmente para la Universidad Distrital,
alrededor de cuarenta mil (40.000) cupos nuevos, y si me gustaría
presidente que en el contexto de este debate muy bien citado, muy
bien traído a la Comisión Sexta, representante Villalba, podamos
revisar muy bien el planteamiento de la, ministra con relación a nuevos
cupos en la universidad pública; representante Víctor, sobre todo
porque el Plan de Desarrollo contiene en su gran apuesta el tema de
infancia y adolescencia, el cual compartimos, un fortalecimiento a la
educación media, pero si hay un vacio muy grande en la educación
superior.
Me preocupa también el tema de la tercerización, yo pienso que
también en este debate se tiene que tocar ese tema, cómo lo vamos
avocar y sobre todo presidente hacer un llamado porque
infortunadamente la Comisión no tuvo el espacio en el momento
oportuno frente a la discusión del Plan de Desarrollo, ya se aprobó en
primer debate, nuestro margen de acción es muy limitado allá en
plenaria, cualquier proposición, idea, sugerencia que se pueda hacer
pues va hacer un poco difícil, pero pienso yo que hay un tiempito
durante este mes para poder hacer sugerencias, yo pienso que la
Comisión Sexta debe jugar el papel que debe tener, dado que uno de
los ejes extructurantes del Plan Nacional de Desarrollo es la educación
y la Comisión Sexta es la llamada a dar los planteamientos, las
sugerencias, las ideas, los debates con relación a este eje
estructurante, y respetuosamente presidente le solicitaría, ¿no sé si
verbalmente se pueda?, una proposición en la cual analicemos
integralmente el eje de educación al interior de la Comisión para poder
dar los aportes pertinentes. Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:18:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Preséntenosla por favor representante Guevara y la sometemos aquí,
por escrito la aditiva a esta proposición, acabamos de hacer contacto
también con el jefe de prensa. Vicepresidente le hemos pedido que
nos dé fecha, para que sea en directo por televisión este debate,
esperemos que sea la semana después de semana santa, en unos
minutos nos confirma el día, para que ese sea el día del debate; sigue
en consideración, Tiene la palabra el honorable representante Ricardo
Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2015-03-24T11:18:10">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Muchas gracias presidente, para saludar a los compañeros y
obviamente para apoyar esta proposición porque se vuelve
fundamental. Yo siempre he dicho que tenemos que actuar aquí en la
Comisión Sexta y tener que debatir estas situaciones y sobre todo con
el pilar fundamental de la educación y obviamente pensando en la
educación superior también, como está planteada la proposición creo
que también es importante acompañarla y me gustaría si permitieran
que pudiéramos invitar al rector de la Universidad Industrial de
Santander y la rector de las Unidades Tecnológicas de Santander que
son las dos instituciones públicas, con UNI Paz, serian las tres
instituciones públicas que podríamos invitarlos para que puedan
aportar a este debate. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:18:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Se le creció el debate representante Martha Patricia Villalba, tiene la
palabra el representante Carlos Alberto Valencia Cuero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-valencia-cuero" startTime="2015-03-24T11:18:30">
							<from>H.R. Carlos Alberto Valencia Cuero</from>
							<p>Muchas gracias presidente, evidentemente compañera ese es un
debate. Mire, el 80% de los jóvenes que van a estas universidades
públicas son de clase popular, Colombia es el segundo país más
desigual de Latinoamérica y la desigualdad se ve reflejada en la
educación; la educación es el pilar, el motor de desarrollo, veo con
preocupación que los docentes son profesionales de octava categoría,
están en el puesto 8° de los peores pagos en el país, es un debate
que hay que darlo, y empezar la educación y aquí lo hablaron, desde
la educación inicial hasta la universitaria pública para seguir el proceso
completo para este tema, yo alabo, apoyo esta proposición y
estaremos muy fuertes en ese debate que es el debate clave nuestro,
es una propuesta de este Gobierno y creo que la educación es el
motor de desarrollo y hay que darle como tiene que ser. Gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:18:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien se cierra entonces la discusión de ésta proposición,
¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:18:50">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente, siguiente proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:19:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>“PROPOSICIÓN No. 030 DE 2015 (Marzo 24 de 2015)
CÍTESE A LA MINISTRA DE TRANSPORTE, DRA. NATALIA ABELLO Y AL
SUPERINTENDENTE DE TRANSPORTE, DR. JAVIER JARAMILLO PARA QUE
RESPONDAN Y EXPLIQUEN EL CUESTIONARIO ANEXO SOBRE ESPECIES
VENALES Y LICENCIAS DE CONDUCCIÓN.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE
REPRESENTANTE A LA CÁMARA
(Original firmado)
CUESTIONARIO
ESPECIES VENALES
1. Cuántas especies venales existen?
2. Quiénes están facultados para la elaboración de especies venales?
3. Quiénes están facultados para la administración de especies venales?
4. De cuáles especies venales se delegó su elaboración o administración
en particulares?.
5. Qué norma delegó la elaboración de especies venales en
particulares?.
6. Qué norma delegó la administración de especies venales en
particulares?.
7. Cuáles son los requisitos y garantías mínimas que se exigen a los
particulares para constituirse como fabricantes o administradores de
especies venales?.
8. Qué entidad es responsable del control y vigilancia de cada una de las
especies venales?.
LICENCIA DE CONDUCCIÓN
FORMATO
9. Qué norma regula el formato de la licencia de conducción?.
10. Por qué el formato de licencia de conducción regulado por el
Ministerio de Transporte no cumple con lo establecido en la ley vigente?.
11. Cuántos formatos de licencia de conducción circulan actualmente en
el país?.
12. Cuándo vence el plazo establecido por la ley para UNIFICARLO en un
solo formato Único Nacional?.
13. Indique con qué acto administrativo el Ministerio de Transporte reguló
el procedimiento de unificación del formato de la licencia de conducción
ordenado desde el año 2002?.
14. Quiénes elaboran las tarjetas en las que se imprimen las licencias de
conducción?.
15. En hoja de cálculo, indique la cantidad de empresas que elaboran el
formato de la licencia de conducción, indicando:
a. Nombre de la Empresa.
b. NIT.
c. Dirección.
d. Correo Electrónico.
e. Número de Resolución o de Acto Administrativo de HABILITACIÓN DEL
MINISTERIO DE TRANSPORTE para operar como fabricante de formatos de
licencia.
f. Número de formatos fabricados en el 2014.
g. Relación de formatos entregados a cada organismo de tránsito.
16. En hoja de cálculo, indique la cantidad de empresas que compran a
los productores y suministran el formato de la licencia de conducción a cada
organismo de tránsito, indicando:
a. Nombre de la Empresa.
b. NIT.
c. Dirección.
d. Correo Electrónico.
e. Número de Resolución o de Acto Administrativo de HABILITACIÓN
DEL MINISTERIO DE TRANSPORTE para operar como distribuidor de
formatos de licencia de conducción.
f. Número de formatos distribuidos en el 2014.
g. Relación de formatos entregados a cada organismo de tránsito.
17. En hoja de cálculo, indique la cantidad de formatos para licencias de
conducción, particulares o públicas suministradas a cada Organismo de
Tránsito en el país durante 2014.
CAPACITACIÓN OBLIGATORIA PARA OBTENER LICENCIA DE
CONDUCCIÓN
Centros de Enseñanza Automovilística
18. En hoja de cálculo, indique la cantidad de Centros de Enseñanza
Automovilística, particulares, públicas o mixtas habilitadas por el Ministerio
de Transporte, ordenándolos por jurisdicción de la Regionales del Ministerio
de Transporte y Organismo de Tránsito donde operan, indicando:
a. Nombre
b. NIT
c. Número de Matrícula Mercantil de la Sociedad o del Propietario
cuando es persona natural.
d. Número de Matrícula Mercantil del Establecimiento Comercial.
e. Número de vehículos autorizados para impartir en cada CEA.
f. Número de instructores relacionados para impartir capacitación en
cada CEA.
g. Dirección.
h. Correo Electrónico.
19. Sírvase informar la capacidad máxima de expedición de certificados
de aptitud en conducción por cada CEA.
20. Sírvase informar el método como se reguló y/o calculó la capacidad
instalada para expedición máxima de certificados de aptitud en conducción
por cada CEA.
Capacitación Práctica
21. Sírvase informar si en la actualidad se verifica por parte del Ministerio
de Transporte que los CEA´s dicten la capacitación práctica obligatoria al
aspirante a conductor.
22. Sírvase informar si el Ministerio de Transporte reglamentó el
mecanismo de control de la capacitación práctica requerida para obtener la
licencia de conducción.
23. En caso afirmativo explique de qué manera está diseñado y cómo
opera el referido mecanismo de control de la capacitación práctica.
24. En caso negativo explique porqué el Ministerio de Transporte ha
hecho caso omiso a la Ley durante trece años.
Capacitación Teórica
25. Sírvase informar si en la actualidad se verifica por parte del Ministerio
de Transporte que los CEA´s dicten la capacitación teórica obligatoria al
aspirante a conductor.
26. Sírvase informar si el Ministerio de Transporte reglamentó el
Mecanismo de Control de la capacitación teórica requerida para obtener
licencia de conducción.
27. En caso afirmativo explique de qué manera está diseñado y cómo
opera el referido mecanismo de control de la capacitación teórica.
28. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha
hecho caso omiso a la Ley durante trece años.
EVALUACIONES REQUERIDAS PARA CERTIFICAR EN EL CEA
Evaluación Práctica
29. Sírvase informar si en la actualidad se evalúa al interior de los CEA´s
el aprendizaje del área práctica que obtuvo su aspirante a conductor antes
de expedir su correspondiente certificado.
30. Indique si el Ministerio de Transporte reglamentó el Mecanismo de
Control de la evaluación práctica requerida para aprobar la capacitación en
los CEA de conducción.
31. En caso afirmativo explique de qué manera está diseñado y cómo
opera el referido mecanismo de control de la capacitación evaluación
práctica requerida para aprobar la capacitación en los CEA de conducción.
32. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha
hecho caso omiso a la Ley durante trece años.
Evaluación Teórica
33. Sírvase informar si en la actualidad se evalúa al interior de los CEA´s
el aprendizaje del área teórica que obtuvo su aspirante a conductor antes de
expedir su correspondiente certificado.
34. Indique si el Ministerio de Transporte reglamentó el Mecanismo de
Control de la evaluación práctica requerida para aprobar la capacitación en
los CEA de conducción.
35. En caso afirmativo explique de qué manera está diseñado y cómo
opera el referido mecanismo de control de la capacitación evaluación
práctica requerida para aprobar la capacitación de los CEA de conducción.
36. En caso negativo explique porque el Ministerio de Transporte ha
hecho caso omiso a la Ley durante tres años.
ELEMENTOS DE CAPACITACIÓN
Vehículos
37. En hoja de cálculo, indique la cantidad de vehículos con que operan a
nivel nacional en los Centros de Enseñanza Automovilística, particulares,
públicas o mixtos habilitadas por el Ministerio de Transporte, ordenándolos
por jurisdicción de las Regionales del Ministerio de Transporte y del
Organismo de Tránsito donde operan, indicando:
a. Tipo de vehículo.
b. Placa.
c. Modelo.
d. Tarjeta de Servicio.
e. Fecha de vinculación al CEA.
f. Tiempo de servicio que ha sido operado como vehículo de
enseñanza.
g. Tiempo de servicio de operación que le queda como vehículo de
enseñanza.
38. Por favor indique los días máximos mensuales en que pudo operar el
vehículo en el 2014 como instrumento de capacitación de acuerdo al pico y
placa de su área de influencia.
39. Por favor indique los horarios en que opera el vehículo como
instrumento de capacitación.
40. Indique el tiempo en horas máximas que pudo haber capacitado el
CEA en ese vehículo.
41. Qué cantidad de kilómetros recorre por hora un vehículo destinado a
la capacitación?.
42. Cuánto combustible promedio consume cada tipo de vehículo por
hora de capacitación?
Instructores
43. En hoja de cálculo, indique la cantidad de instructores con que operan
a nivel nacional los Centros de Enseñanza Automovilística, particulares,
públicas o mixtas habilitadas por el Ministerio de Transporte, ordenándolos
por jurisdicción de las Regionales del Ministerio y del Organismo de Tránsito
donde operan, indicando:
a. Nombre.
b. Número de cédula.
c. Número de licencia de conducción.
d. Categorías autorizadas en la licencia de conducción.
e. Fecha de vencimiento de la licencia de conducción.
f. Número de licencia de instructor.
g. Categorías autorizadas en la licencia de instructor.
h. Horario en que laboró el instructor durante el año 2014.
I. Número de horas que dictó el instructor en el 2014.
Aulas de Capacitación
44. En la misma hoja de cálculo referida en el numeral 18 de este
cuestionario, sírvase relacionar la cantidad de aulas con las que cuenta cada
CEA.
45. Indique también la cantidad de aprendices que soporta cada aula.
46. Por favor relacione el horario laboral del CEA.
47. Indique el número de horas posible que puede dictar mensualmente
cada CEA.
Estadísticas Licencia de Conducción
48. Sírvase indicar cuántas CERTIFICACIONES para licencia de
conducción fueron expedidas por cada uno de los CEA´s en el año 2014,
organizándolas mensualmente, por Regionales del Ministerio de Transporte,
Organismo de Tránsito donde operan agregando, el tipo de trámite y servicio
para el que se expidió el certificado.
49. Cuántas licencias de conducción para servicio público se expidieron
en el año 2014?.
50. Cuántas licencias de conducción para servicio particular se expidieron
en el año 2014?.
51. Cuántas licencias de conducción para motocicletas se expidieron en el
año 2014?.
52. En hoja de cálculo, organizándolo de acuerdo con la jurisdicción de la
Territorial del Ministerio de Transporte donde opera indique la cantidad de
licencias de conducción (públicas, particulares y motocicletas) expedidas
por cada Organismo de Tránsito en el país durante el 2014 relacionando el
tipo de trámite.
EVALUACIÓN MÉDICA
53. Sírvase indicar cuántas CERTFICACIONES MÉDICAS para licencia de
conducción fueron expedidas por cada uno de los CRC en el año 2014,
organizándolas mensualmente, por Regionales del Ministerio de Transporte,
Organismo de Tránsito donde operan agregando, el tipo de trámite y servicio
para el que se expidió el certificado.
PLACAS
54. Cite la cantidad y la razón social de las empresas particulares que
elaboran o fabrican placas.
55. Cite la cantidad y la razón social de las empresas particulares que
distribuyen placas.
56. Cuáles son los requisitos y garantías mínimas que se exigen a los
particulares para constituirse como fabricantes o distribuidores de
PLACAS?.
57. Cite específicamente qué norma regula el mecanismo de control para
la elaboración de las placas hechas por particulares?.
58. Cite específicamente qué norma regula el mecanismo de control para
la administración de las placas hechas por particulares.
59. Explique brevemente en qué consiste el mecanismo de control para
fabricación de las placas y cómo se garantiza que no se adulteran o elaboran
más de las autorizadas?.
60. Explique brevemente en qué consiste el mecanismo de control para
distribución de las placas y cómo se garantiza que no se envíen a
organismos de tránsito diferentes.
61. Cuántas placas públicas fueron elaboradas por los particulares
durante el año 2014?.
62. Cuántas placas particulares fueron elaboradas por los particulares
durante el año 2014?.
63. Cuántas placas para motocicletas fueron elaboradas por los
particulares durante el año 2014?.
64. Cuántos vehículos públicos fueron matriculados durante el año 2014?.
64. Cuántos vehículos particulares fueron matriculados durante el año
2014?.
65. Cuántas motocicletas fueron matriculadas durante el año 2014?.
66. En hoja de cálculo, indique la cantidad de vehículos matriculados
(públicos, particulares y motocicletas) por cada Organismo de Tránsito
durante el 2014.”
Otra proposición.
“Proposición N° 032 del 24 de marzo de 2015. “Cítese a la señora
Ministra de Educación Nacional, Dra. Gina Parody d’Echeona,
para que en sesión de la Comisión Sexta Constitucional de la
Honorable Cámara de Representantes, en fecha y hora que
determine la Mesa Directiva, presente un informe detallado sobre
las actuaciones adelantadas por ese Ministerio para superar la
actual crisis que afronta la Fundación Universitaria San Martin.
Invítese a los integrantes de la Comisión Sexta Constitucional del
Honorable Senado de la República.
Transmítase en directo por el canal Institucional”.
Presentada a consideración por los suscritos representantes,
Alfredo Ape Cuello Baute y Víctor Javier Correa Vélez”.
“Proposición N° 034 del 24 de marzo de 2015. “De conformidad
con la exposición de motivos de la Ley Estatutaria 1618 aprobada
por el Congreso de la República en el año 2013, esta sería la
norma que daría respuesta a la necesidad de ajustar la legislación
colombiana en materia de discapacidad desde la perspectiva de
los desarrollos conceptuales nacionales e internacionales,
reguladores de la acción en política social, como un
requerimiento del país para avanzar en la garantía del ejercicio
efectivo de los derechos de esta población.
En ese sentido, la norma fue concebida con el ánimo de
“garantizar y asegurar el ejercicio efectivo de los derechos de las
personas con discapacidad, mediante la adopción de medidas de
inclusión, acción afirmativa y de ajustes razonables y eliminando
toda forma de discriminación por razón de discapacidad”;y para
materializar la idea, logrando su implementación práctica, se
estableció un plazo máximo de dos años para que mediante un
proceso participativo, acordado con el Consejo Nacional de
Discapacidad, organizaciones y líderes del sector de
discapacidad, se expidieran los decretos reglamentarios.
Sin embargo, dicho plazo se ha vencido y a la fecha, únicamente
la Resolución 4575 de 2013 del Ministerio de Transporte ha
reglamentado el numeral 6 del artículo 15 de la mencionada ley
estatutaria (derecho al transporte).
Teniendo en cuenta lo anterior, y peor aún, la prolongación de las
condiciones críticas de vida por las cuales atraviesa esta
población en particular, resulta fundamental hacer un llamado de
atención al Gobierno Nacional sobre esta asignatura pendiente.
“La discapacidad debe ser entendida como una condición integral
de la persona que excede cualquier ámbito sectorial. Para una
adecuada intervención se deben generar objetivos y estrategias
desde la salud, la educación, el trabajo, el deporte, el bienestar
familiar y social, a dirigir sus acciones al fortalecimiento de las
habilidades y potencialidades del individuo, sin descuidar, por
supuesto, sus carencias”.
Atendiendo a estas consideraciones y confiados en que la
Comisión Sexta representa un escenario propicio para la
discusión y evaluación de la gestión reglamentaria del Gobierno
Nacional en la materia, Cítese a Debate de Control Político al
Ministro de las Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones, Diego Molano Vega; a la, Ministra de Transporte,
Natalia Abello Vives; al Superintendente Nacional de Puertos y
Transporte, Javier Antonio Jaramillo Ramírez; al, Director de la
Aeronáutica Civil, Gustavo Alberto Lenis Steffens; a la, Ministra de
Educación, Gina Parody d’Echeona; al Ministro de Hacienda y
Crédito Público, Mauricio Cárdenas; a la, Ministra de Comercio,
Industria y Turismo, Cecilia Álvarez Correa; a la, Ministra de
Cultura, Mariana Garcés; al Ministro de Vivienda, Ciudad y
Territorio, Luis Felipe Henao; al, Director del Departamento
Nacional de Planeación, Simón Gaviria Muñoz; al, Director del
SENA, Alfonso Prada Gil; al, Director del Fondo Nacional del
Ahorro, Augusto Posada; al, Director de COLDEPORTES, Andrés
Botero Phillipsbourne; a la, Directora del Instituto Colombiano de
Bienestar Familiar (ICBF), Cristina Plazas Michelsen; a la
Directora de la Agencia Colombiana de Cooperación
Internacional, Silvia Margarita Carrizosa Camacho; al Ministro de
Salud y Protección Social, Alejandro Gaviria Uribe; a la
Superintendencia Nacional de Salud; al Ministro de Trabajo, Luis
Eduardo Garzón; al Ministro de Justicia y del Derecho, Yesid
Reyes Alvarado y al Ministro de Interior, Juan Fernando Cristo
para que respondan ante esta célula Congresional el cuestionario
que se anexa.
Además, Invítese al Debate al Defensor del Pueblo, Jorge
Armando Otálora; al Procurador General de la Nación, Alejandro
Ordóñez Maldonado y al, Contralor General de la República,
Edgardo Maya Villazón”.
Firmada por el representante Ricardo Flórez Rueda y anexa los
cuestionarios.”
“Proposición N° 033 del 24 de marzo de 2015. “Cítese a la
Comisión a la señora Gina Parody,, Ministra de Educación, para
revisar la apuesta del Gobierno dentro de la estructura del Plan
de Desarrollo denominado “Educación”, invítese también a la
directora del ICBF”.
Firmado por el representante Carlos Eduardo Guevara Villabon”.
Están leídas las proposiciones presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:19:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Falta una de las proposiciones secretario, ¿están leídas todas?, bueno
en consideración las proposiciones leídas, tiene la palabra el
honorable representante Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2015-03-24T11:19:20">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Gracias presidente, invitar a los compañeros para que realmente me
acompañen también, las personas en estado de discapacidad, todo el
proceso reglamentario que se ha venido desarrollando exige
definitivamente y no es un problema de Santander, pienso que
realmente es un problema de todo el país, que se haga un debate
importante sobre toda esta situación, pero sobre todo que podamos
mirar cómo se esta operacionalizando realmente todos los proyectos
de ley que se han trabajado en el proceso de personas con
discapacidad, así que están todos invitados para que por favor nos
acompañen también en este gran debate, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:19:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En consideración las proposiciones leídas, se cierra su discusión,
¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:19:40">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Han sido aprobadas presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:19:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día, anuncio de proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:20:00">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Con gusto presidente, vamos anunciar los siguientes proyectos de ley
para la sesión del día de mañana 25 de marzo de 2015, a las nueve
de la mañana (09:00 a.m.).
“Proyecto de ley N° 042 de 2014 Cámara, Víctimas de los grupos
armados.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS EN
MATERIA DE EDUCACIÓN PARA LA ASISTENCIA Y ATENCIÓN
DE LAS MADRES CABEZA DE FAMILIA VÍCTIMAS DE LOS
GRUPOS ARMADOS AL MARGEN DE LA LEY Y SUS HIJOS Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. Ana Paola Agudelo García, Carlos Eduardo
Guevara Villabon y Guillermina Bravo Montaño.
Ponentes: H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia, Jairo Enrique
Castiblanco Parra”.
“Proyecto de ley N° 019 de 2014 Cámara. Servicio público de la
Educación.
“POR EL CUAL SE ORGANIZA EL SERVICIO PUBLICO DE LA
EDUCACIÓN Y FORMACIÓN PROFESIONAL, ANTES
DENOMINADA EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO”.
Autores: H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker, Alfredo
Rafael Deluque Zuleta, Elbert Díaz Lozano, Wilmer Ramiro Carrillo
Mendoza, Cristóbal Rodríguez Hernández, Jaime Buenahora
Febres, Jorge Eliecer Tamayo Marulanda, Ana maría Rincón
Herrera, Luis Eduardo Díaz Granados Torres, Elda Lucy Contento
Sanz, Sara Elena Piedrahita Lyons y H.S. Mauricio Lizcano
Arango y otras firmas ilegibles.
Ponentes: H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker, Ciro
Antonio Rodríguez Pinzón, Alfredo Ape Cuello Baute (ponentes
coordinadores), Ana maría Rincón Herrera, Wilmer Ramiro Carrillo
Mendoza“.
“Proyecto de ley N° 029 de 2014 Cámara. Desarrollo infantil
temprano.
“POR MEDIO DEL CUAL SE FORTALECE EL SISTEMA DE
ATENCION EN MATERIA DE DESARROLLO INFANTIL
TEMPRANO, EDUCACION PREESCOLAR, BÁSICA PRIMARIA Y
SECUNDARIA EN ÁREAS URBANAS Y RURALES Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.S. . Alfredo Ramos Amaya; H.R. Edward David
Rodríguez Rodríguez, Tatiana Cabello Flórez y Otras firmas
ilegibles.
Ponentes: H.R. Edgar Alexander Cipriano Moreno (ponente
coordinador), Ricardo Flórez Rueda, Jorge Eliecer Tamayo
Marulanda, Inés Cecilia López Flórez, Jaime Felipe Lozada
Polanco, Hugo González Medina”.
“Proyecto de ley N° 034 de 2014 Cámara. Modifica la ley 115 de
1994.
“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 23 DE LA
LEY 115 DE 1994”.
Autores: H.R. Heriberto Sanabria Astudillo.
Ponentes: H.R. Inés Cecilia López Flórez (ponente
coordinador), Jaime Felipe Lozada Polanco, Hugo Hernán
González Medina”.
“Proyecto de ley N° 132 de 2014 Cámara. Cobro pre-jurídico
créditos ICETEX.
“POR MEDIO DE LA CUAL SE REGULA EL COBRO DEL GASTO
PRE-JURÍDICO EN LOS CRÉDITOS EDUCATIVOS DEL ICETEX”.
Autor: H.R. Rodrigo Lara Restrepo.
Ponentes: H.R. Atilano Giraldo Arboleda (coordinador
ponente), Iván Darío Agudelo Zapata, Jairo Castiblanco Parra”.
Están anunciados los proyectos presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:20:10">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ya anunciados los proyectos, disculpe. Vamos nuevamente al
segundo punto del orden del día, con nuestro invitado el ministro de
Comunicaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:20:20">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Así es presidente, en ese orden: “invitación al ministro de
Tecnología de la Información y las Comunicaciones MINTIC’S,
Diego Molano Vega; para que exponga sus apreciaciones
relacionadas con los temas que le competen a ese ministerio
incluidos en el proyecto de ley 200 de 2015 Cámara, 138 - 2015
Senado “POR EL CUAL SE EXPIDE EL PLAN NACIONAL DE
DESARROLLO 2014-2018 - TODOS POR UN NUEVO PAÍS”.
Así mismo, para que se sirva presentar ante los Honorables
Representantes que la integran un informe sobre las propuestas
que esa cartera busca implementar en la presente legislatura”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:20:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Bueno ministro queremos darle la bienvenida a esta Comisión,
complacidos con su presencia, usted ha sido muy generoso con
nosotros en todo el periodo, queremos agradecerlo aquí delante de
todos los compañeros en este inicio de año, además la verdad en mi
caso particular porque no puedo hablar por todos, muy complacido y
admirando su gestión, queremos que nos haga como una
presentación muy general de los artículos que en el sector de las
tecnologías de la información y las comunicaciones están inmersos
dentro del Plan de Desarrollo, varios de nuestros compañeros tienen
algunas inquietudes frente algunos artículos, otros quisieran que
fueran adicionados algunos de ellos, de manera que dándole la
bienvenida y los agradecimientos nuevamente a esta su casa en el
Congreso ministro, queremos darle el uso de la palabra, anunciándole
también que hemos invitado algunos, directores de sectores
involucrados dentro de su ministerio para que también podamos, luego
de su intervención, escuchar algunas de sus opiniones. Bienvenido
señor ministro.
Diego Molano Vega - Ministro de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones:
Muchas gracias presidente, un saludo muy especial a todos los
honorables representantes de la Comisión Sexta, es un placer estar
aquí en esta nuestra Comisión que lleva los temas de las tecnologías
de la información y las comunicaciones.
El Plan Nacional de Desarrollo que ustedes están discutiendo en el
Congreso, tiene un articulado que incluye algunos elementos del
mundo de las TIC’s, pero entenderán ustedes que en ese articulado no
se refleja toda la magnitud del plan en lo que tiene que ver con TIC’s
los próximos 4 años; hay que entender muy bien la película completa
para poder ver estos artículos que rol que juegan en ese plan, porque
para ejecutar la gran mayoría del plan que tenemos no se necesita
una reforma legal, están las bases del plan descrito lo que queremos
hacer y para entender un poco el plan, que lo hemos llamado “PLAN
VIVE DIGITAL 2014 - 2018” hay que entender de dónde venimos y
para donde vamos: en el “Plan Vive Digital”, uno nos concentramos
muchísimo en que todo el país entendiera la importancia de las TIC’s y
nos concentramos en que el ecosistema digital madurara en el país,
ese ecosistema que tiene 4 componentes, infraestructura, servicios,
aplicaciones y usuarios.
En materia de infraestructura pasamos de cinco (5) cables submarinos
a nueve (9), Colombia de esta forma es el país mejor conectado de
todo Suramérica, internacionalmente; pasamos de 200 municipios
conectados a fibra óptica, ya estamos cerca de 1078 municipios
conectados, el contrato que se hizo de fibra óptica se lo gano un
operador mexicano que se llama Azteca Comunicaciones, se
desarrollo y a un nos quedan unos pocos municipios, creo que son 11
municipios donde no se ha podido conectar por temas de seguridad.
Hemos verificado justamente con las Fuerzas Militares, estamos
trabajando con ellos, es cierto que no ha sido un problema del
operador, sino que ha sido un problema de seguridad, pero ya ese
contrato se ha ejecutado en su gran mayoría de forma satisfactoria; sin
embargo tenemos pendiente llegar a municipios muy importantes
como Leticia, Puerto Nariño, Inírida, Vigía del Fuerte en Antioquia,
Nuquí, a los que no podemos llegar físicamente con fibra óptica
porque llegar a allá es casi imposible, y allá estamos llegando con una
red de microondas de alta velocidad, proyecto que ya está contratado
y está en ejecución, su ejecución no va como a mí me gustaría porque
hemos tenido muchos problemas con las consultas previas, pero
estamos trabajando conjuntamente con el Ministerio del Interior, y con
las gobernaciones, mirando como agilizamos esas consultas previas
para que el contratista despliegue esta red.
En materia de infraestructura una cosa que veíamos hace unos años
en Colombia es que no había suficiente Data Centers, es decir, la
información nuestra estaba almacenada en Estados Unidos y no en
Colombia, y nos propusimos multiplicar por 20 la capacidad instalada
en Colombia, por ahí ya pasamos hace muchísimo tiempo, Colombia
realmente se ha vuelto un sitio clave para que las compañías que
hacen este negocio de Data Centers, donde se almacena
masivamente la información, pues esas compañías están prefiriendo a
Colombia, es un negocio que ha crecido muchísimo, gracias las
políticas que hemos tomado, además gracias también a esa
conectividad, porque tenemos muy buena conectividad entonces la
gente dice, con buena conectividad Colombia se vuelve un buen sitio
para almacenar esa información.
En materia de infraestructura además dijimos oiga la infraestructura no
hay que llevarla solo a las cabeceras de los municipios, también a las
zonas rurales, y por eso desplegamos más de siete mil (7.000)
Quioscos Rurales de internet que hoy están operando exitosamente. Y
también montamos cerca de novecientos (900) puntos “Vive Digital” en
estratos bajos a lo largo y ancho del país; y también en materia de
infraestructura dimos el salto de la televisión analógica a la televisión
digital, la televisión como la conocimos todos, todavía la mayoría de
nosotros la sigue conociendo analógica, pues ya está en vía de
extinción, entonces había que desplegar las redes digitales, ya hoy en
día más del 63% de los hogares colombianos y en pocos meses más
del 70% estarán cubiertos con las señales digitales de televisión y
tenemos que seguir avanzando para que esa señal digital llegue a
todas partes; en materia de infraestructura vamos muy bien, pasamos
de 2.2 millones de conexiones de internet a más de 8.8 millones que
era nuestra meta, ahí avanzamos muchísimo en infraestructura.
El segundo elemento, que esa infraestructura sirva para prestar más
servicio de telecomunicaciones, eso es vital, ¿cómo hacemos para
que esa infraestructura sirva para que tengamos más competencia en
la prestación de servicios? Cuando llegamos en el año 2010 había tres
operadores únicamente de telecomunicaciones grandes en el país que
eran Claro, Movistar y Tigo. Al terminar el Gobierno en el primer
cuatrienio habían 10 operadores, además de esos tres operadores
esta Une, ETB, DIRECTV, Avantel, Uff, Virgin y el Éxito, porque
encontramos que la mejor regulación es la competencia, porque le
permite al usuario escoger al operador que le dé mejor servicio y mejor
calidad, por eso promovimos enormemente la competencia,
cambiamos, ajustamos totalmente el marco regulatorio de las
telecomunicaciones y ese ajuste del marco regulatorio, implico no solo
temas del lado de los operadores, por ejemplo, que lo operadores
compartan infraestructura, que los operadores tengan Roaming
obligatorio, porque uno nuevo no va a llegar al país y el día cero va a
tener una red montada, el establecido lo acaba en el mercado, porque
el nuevo no puede competir, hoy por ejemplo ustedes ven la ETB
compite porque tiene la posibilidad de usar la red de los establecidos y
los usuarios tienen posibilidad de tener un servicio igual al de el otro
operador, entonces avanzamos muchísimo en eso y no solo del lado
de los usuarios sino del lado del consumidor, cosas como la
implementación de la portabilidad numérica, la prohibición que los
celulares se bloqueen, la eliminación de los contratos de permanencia
mínima hacen que el usuario también este libre y pueda escoger al
mejor operador, al que le dé un mejor precio y mejor calidad; entonces
avanzamos muchísimo en ese tema de los servicios de
telecomunicaciones.
Hay un tema en el que todos los colombianos nos hemos sentido
afectados y son los problemas de calidad de los operadores y en eso
avanzamos muchísimo e hicimos muchos debates aquí también sobre
los temas de calidad y hemos mejorado muchísimo. Los temas de
calidad se centraban básicamente en tres aspectos: el primero es que
para que exista calidad tiene que haber despliegue de infraestructura,
si no hay celdas celulares pues no hay calidad, eso hay que tenerlo
claro, si no permiten que haya despliegue y nos consta al ministerio
TIC’s que los operadores inclusive todavía tienen en sus inventarios
sin instalar muchas celdas celulares porque no consiguen los permisos
para hacer esos despliegues por los diferentes POT o los temas de
orden municipal. ¿Y eso porque se ha frenado?, y es un tema que se
genero el mito en Colombia que las antenas celulares producen
enfermedades, se creó ese mito en el país y es un mito, y nosotros
hemos tratado con la Agencia Nacional del Espectro y con la Comisión
de Regulación de Comunicaciones, tratar de desmitificar eso, de la
mano de la Organización Panamericana de la Salud, de la mano de la
Organización Mundial para la Salud, ¡mire!, encontramos que es más
peligroso un secador de pelo que una antena celular, entonces eso
sigue siendo una barrera muy grande de despliegue de infraestructura,
que está haciendo que los municipios pierdan competitividad, porque
al final del día pues si no hay servicios pues la gente no va tener
buena calidad, y ahora necesitamos todavía mejorar calidad para el
internet inalámbrico que es para donde vamos; eso es un tema,
trabajamos con los municipios, hacerles entender que es importante
ese despliegue de infraestructura, obligamos a los operadores
formalmente a esos contratos a comprometerse en ese despliegue de
infraestructura y ellos lo han cumplido.
El Segundo elemento, ¡Importante!, las multas, y aquí lo discutimos en
esta Comisión Sexta algún día, la multa máxima que puede poner el
ministerio por los temas de calidad, es prácticamente despreciable, por
eso aquí en el proyecto de ley tenemos una propuesta de multas: es
decir, a un operador como Claro que tiene de ingresos 10 billones
($10.000.000.000.000) de pesos al año, pues que le pongan una multa
de 500 salarios mínimos por la calidad, eso no le toca mucho, y sin
embargo con la Comisión de Regulación trabajamos en un tema
importante, bueno lo miremos esto como multas, pero si mirémoslo
frente al consumidor, porque además un tema importante que se
discutió aquí es, qué sacamos con que los operadores paguen unas
multas al ministerio, el usuario en que se beneficia, el consumidor en
que se beneficia, y por eso con la Comisión de Regulación de
Comunicaciones dijimos ¡oiga! pues que le compensen a los usuarios,
y hoy en día los operadores si fallan en la calidad le compensan a los
usuario con minutos y realmente si uno pone esos minutos en plata
son sumas bastante importantes. Entonces avanzamos muchísimo y
hoy en día la verdad es que los resultados son muy positivos en temas
de calidad, todavía existe el mito que hay muy mala calidad, hemos
avanzado enormemente en los temas de calidad, y ahora no nos
preocupa solo la calidad de la telefonía celular sino la calidad del
internet, y por eso en el nuevo Plan de Desarrollo nos concentramos
mucho más en los temas de la calidad del internet, pero hay otra
barrera de la calidad, hoy en día la mayoría de las llamadas que se
nos caen a nosotros los usuarios no son por falta de celdas celulares,
hoy en día son por los bloqueadores celulares, que están prohibidos
en Colombia y que hay un mercado ilegal de eso bloqueadores, en
Colombia los bloqueadores celulares utilizan espectro, y como utilizan
espectro se requiere un permiso, ¿y a quien le ha dado el ministerio
permiso?, pues obviamente a las autoridades, a la Fiscalía, Policía, a
los Militares; pero hoy en día encontramos con la Agencia Nacional del
Espectro en iglesias, en escuelas, en universidades, bloqueadores
para que la gente cuando está en reuniones allá se les bloque los
celulares, eso es totalmente ilegal; y resulta que ellos compran unos
bloqueadores que existen en el mercado negro y les dicen que eso
funciona, inclusive hemos encontrado que algunos si tiene problemas
de salud porque transmite en una potencia que son absurdas, pero
además esto hace que la red de celulares se caiga, porque la red de
celulares en una red digital muy compleja, que de pronto aparece un
bloqueador ahí y no solo lo que hace es el daño ahí mismo sino que
puede desestabilizar totalmente una red, y hemos comprobado que
hoy en día en las principales ciudades la causa numero uno de esas
caídas de la señal de celulares son esos bloqueadores. Entonces
tenemos que seguir trabajando en el tema de educación a la gente,
porque la gente no lo hace de malo, un rector de una universidad se
compra eso porque le dicen que eso funciona y porque quiere más
disciplina, pero nadie le ha dicho que eso es ilegal y tenemos también
que educar a la gente.
Entonces en materia de calidad avanzamos muchísimo en estos
primeros 4 años de gobierno y sobre todo le repito la competencia, la
mejor regulación es la competencia, que la gente diga yo escojo a este
operador porque es el que me da mejor calidad a menor precio y eso
lo hemos logrado y como ningún otro país del mundo metido tanta
competencia en tan poco tiempo, que es mucho dicen algunos
economistas, que son demasiados operadores para el mercado
colombiano, bueno eso si que define el mercado, que no es el
Gobierno quien define sino el mercado, que defina si son esos 10
operadores o ya empieza a ver consolidaciones, pero es el mercado
quien define quien se queda o quien se va y no el Gobierno.
En materia de servicios también avanzamos muchísimo los temas de
los servicios en televisión en el país, no solo con las redes, sino con
los contenidos de la televisión pública que son vitales para el país, y
dimos realmente un gran salto en materia de la calidad de esos
contenidos, en los últimos 4 años la televisión pública en Colombia ha
ganado alrededor de 60 premios nacionales e internacionales y
ustedes lo vieron hace solo una semana en los premios India Catalina.
El gran ganador de los premios India Catalina, ¡la televisión pública!,
estamos haciendo muy bueno contenidos, no solo a nivel nacional sino
a nivel regional, muy, muy buenos contenidos; hemos demostrado que
la televisión pública si puede hacer muy buenos contenidos y competir;
¿Qué falla tenemos?, que no tenemos recursos para promocionar, y
es más, cuando les digo a ustedes quien ha visto o quien ve
frecuentemente los Puros Criollos; los Puros Criollos es una
producción espectacular colombiana que ha ganado no solo muchos
premios en Colombia sino internacionales, casi nadie los ve, ¿por
qué?, porque tenemos plata para producir, pero no tenemos plata para
promocionarlos, entonces eso es un tema importantísimo, y hemos
llegado al punto con la televisión pública de llegar al nivel máximo
mundial, y es que por primera vez en la historia de este país la
televisión estuvo nominada a un Premio Emmy, que son los premios
más importantes del mundo en materia de televisión, un orgullo
hacerlo con Canal 13 que es un canal público en programa del
Ministerio TIC’s, y eso demuestra que hemos avanzado muchísimo en
este tema, en los contenidos de la televisión pública que hace parte de
los servicios.
En materia de servicios avanzamos muchísimo en llevar el servicio de
internet al sector educativo, y no solo llevar este servicio sino que
también terminales, computadores y tabletas, se entregaron cerca de
dos millones (2.000.000) de terminales, ¿qué está haciendo?, que en
materia de tecnología en la educación estemos pasando a otro nivel,
dándole esa herramienta fundamental al Ministerio de Educación para
que se mejore la calidad de la educación; eso en materia de servicios.
En materia de aplicaciones, que es el tercer elemento, es decir, la
infraestructura es por ejemplo la fibra óptica, el servicio es internet y el
siguiente paso pues tiene que ser aplicaciones sobre ese internet, y en
eso pues avanzamos muchísimo, primero dentro del gobierno
seguimos siendo lideres en la región en materia de Gobierno en Línea,
de Gobierno Electrónico, avanzamos muchísimo en este tema, no solo
a nivel nacional sino a nivel regional, creamos el programa más
grande que ha habido en América Latina en términos de
emprendimiento, tenemos a setenta mil (70.000) jóvenes que hacen
aplicaciones en Colombia, y ustedes lo vieron en al noticias del
Tiempo de ayer y el del Dinero que esta publicado hoy, somos líderes
en la región en producción de software de calidad, no lo está diciendo
el Ministerio TIC´s, lo dice un instituto americano que es el que evalúa
este software de calidad, lo dice alguien externo que es el que está
mostrando que en esta industria del software y las aplicaciones
realmente Colombia está avanzando enormemente. Además en
materia de aplicaciones, dijimos hay que hacerle aplicaciones a las
Pymes, porque solo el 7% de las Pymes estaban conectadas a
internet, y nos encontramos que a las Pymes no había que
subsidiarlas del internet, ni del computador; hay que hacer es
aplicaciones las Pymes y así lo hicimos a través del programa “Mi
Pyme Vive Digital” y pasamos del 7% de las Pymes conectadas a más
del 60%, hoy ya estamos en más del 70% de las Pymes conectadas a
internet y eso es fundamental para que las Pymes sean más
productivas.
Y en materia de aplicaciones dijimos, si no fortalecemos a la industria
del software en el país pues no va haber aplicaciones y por eso
generamos todo un programa para fortalecer a la industria de software
que en este segundo “Plan Vive Digital” lo estamos fortaleciendo a un
más. Adicionalmente dijimos hay que trabajar en los nuevos
contenidos, lo que llamamos los nuevos contenidos digitales, y
montamos 17 grandes laboratorios para hacer esos contenidos con la
última tecnología, y empezamos a ver ya como hay soluciones
totalmente multimedia, hechos por jóvenes colombianos en esos
laboratorios, porque tenemos que promover no solo el desarrollo de
software sino video juegos, contenidos educativos, tenemos que
promover contenidos para televisión y para tabletas con videos y
vemos por ejemplo en el Valle del Cauca, representante Cuero
Valencia, usted por ejemplo cuando creció, usted prendía el televisor y
veía caricaturas americanas o japonesas, porque no había
colombianas; hoy en el Vive Lap de Cali se hacen caricaturas del Valle
del Cauca, con toda la idiosincrasia del Valle del Cauca y se
transmiten no solo por internet sino por la televisión, por Telepacifico, y
además es ganadora de premio en los India Catalina, todo gracias a
ese apoyo, ¿por qué?, porque tenemos que hacer los contenidos para
los colombianos, contenidos colombianos para colombianos, pero no
solo contenidos ya para la televisión, sino contenidos para el celular, la
tableta, el computador y para los video jugos; eso es lo que hemos
hecho, hemos impulsado muchísimo con la industria de contenidos
digitales donde Colombia ya empieza a posicionarse
internacionalmente.
Y por ultimo en materia de usuarios, avanzamos muchísimo en
materia de capacitar a los usuarios, más de un millón (1.000.000) de
personas certificadas como ciudadanos digitales, creamos un
programa ganador también de muchos premios internacionales, que
se llama en “TIC Confío”, para educar a la gente en los riesgos que
tiene la Internet, para que la gente entienda de todos los peligros que
hay en la internet, sobre todos los padres de familia, los profesores y
también los jóvenes colombianos, vamos muy bien con ese programa;
creamos unos programas campeones también internacionalmente en
materia de TIC para discapacidad, en Colombia es el único país del
mundo en donde las personas invidentes navegan por internet con una
herramienta gratis, que vale en el mercado 1.500 dólares y en
Colombia es totalmente gratis, en Colombia logramos que las
personas con discapacidad auditiva hablen por teléfono totalmente
gratis, y aquí hay unos elementos importantes en este Plan de
Desarrollo y más tarde entrare en detalle, y cómo impulsamos eso,
porque ya el servicio existe, ¡sí!, ¿y cómo hacemos?, y entonces
resulta que existe y es gratis, pero resulta que las personas con
limitación auditiva en pobreza no tiene como comprar un celular o
comprar un plan de datos, ¿Cómo hacemos para facilitarles a ellos?, si
el servicio existe y es gratis, y la persona no tiene internet que hace;
entonces va a nuestros puntos Vive Digital o a nuestros kioscos, pero
una persona de estas necesita esto las 24 horas, en cualquier parte,
¿cómo le facilitamos la vida a esas personas? para tener todavía ese
servicio, que ya es gratis, si es gratis, no tiene que pagar el que tiene
internet, ¿pero el que no tiene?, hay que ver como aceleramos eso.
También montamos un programa muy innovador en trece ciudades,
que es cine para todos, cine para personas invidentes, para que ellos
también tengan un espacio de esparcimiento, y todo con tecnología
colombiana. En materia de usuarios también impulsamos muchísimo
el tele trabajo en esa alianza con el Ministerio de Trabajo impulsamos
muchísimo eso y además todo estos programas los impulsamos
regionalmente a través de alianzas regionales, con todos los
departamentos y la gran mayoría de municipios que han dado muy
buenos resultados.
Viene entonces un nuevo periodo, 4 años más, el nuevo “Plan Vive
Digital”, y decimos, ¡bueno!, hemos avanzamos muchísimo, ¿Qué
hacemos ahora?, lo primero decimos, en infraestructura; ya está
prácticamente todo hecho, hay que sencillamente asegurarse que esa
infraestructura se mantiene, esa infraestructura avanza porque
además se mantiene esa infraestructura y otro elemento que se nos
olvido mencionar, y es todo el despliegue de 4G que hicimos realidad
en este país, con buena competencia y está despegando además a lo
largo y ancho del país y llegaran a todos los municipios con 4G.
Entonces en materia de infraestructura dijimos nuevo que ponemos,
hay un elemento muy importante en el Plan y es Wi Fi, ¡Wi Fi gratis!
Es muy importante poner Wi Fi gratis, pusimos una meta de al menos
mil (1.000) zonas Wi Fi gratis en el país que haremos en alianza con
los entes territoriales, que haremos en alianzas con las gobernaciones
departamentales y estamos estructurando el proyecto para hacer una
licitación en el segundo semestre de este año para montar estas mil
(1.000) zonas gratis de Wi Fi en el país.
En materia de servicios, el reto que tenemos grande en Colombia en
los próximos años es entrar a la OCDE, es una tarea que nos ha
puesto el presidente Juan Manuel Santos y para eso tenemos que
ajustar el marco regulatorio colombiano. Ya estamos con las diferentes
entidades adaptando ese marco con las recomendaciones de la OCDE
y aquí el tema de entrar a la OCDE no es una cosa unilateral de decir
venga nosotros aquí obedecemos lo que ustedes digan, ¡no!, también
es de Colombia contribuir con una versión nueva a la OCDE, con una
visión diferente a la OCDE y ahí somos muy activos, de demostrarle
también a los países desarrollados que tenemos mucha experiencia y
además hacerles entender que una cosa es los países desarrollados y
otra cosa es los pases en vía de desarrollo en materia de su marco
regulatorio. Entonces el gran reto que tenemos los próximos años es
adaptar la regulación y no refiero únicamente a la regulación de
telecomunicaciones, hay temas de privacidad de la información, hay
temas de cibersuguridad, hay temas que tienen que ver con la
gobernanza de internet que van mucho más allá inclusive de las
competencias del Ministerio TIC’s, pero que tenemos que ajustar todo
ese marco general del mundo de las TIC para cumplir con la OCDE.
En materia de aplicaciones es lo más importante, en estos próximos 4
años tenemos que pasar el tema de aplicaciones a otro nivel. Y
aplicaciones significa primero la industria de software; nuestra meta
es generar trescientos sesenta mil (360.000) empleos nuevos en esta
industria del software, y tenemos todo un plan que se llama el “FITI”, el
Fortalecimiento de la Industria de Tecnologías de la Información,
estamos trabajando de cerca con la industria y las regiones; porque
esto no surge a nivel nacional, eso tiene que venir de las regiones, el
fortalecimiento lo que hemos encontrado de todos los casos de éxito
que hemos analizado, es que las políticas adecuadas no son las
nacionales, son las regionales o las locales, ¡mire!, antes en materia
de TIC de pronto competía Estados Unidos contra los Alemanes, hace
muchos años, o contra los japoneses; ¡hoy no! hoy no los países no
compiten, hoy compiten son las ciudades o las regiones, ya los países
no compiten, son las regiones y nosotros lo que tenemos que hacer es
apoyar a las regiones para que desarrollen ventajas competitivas y
fortalezcan la industria del software y desarrollo de aplicaciones. Y
aquí en este elemento de aplicaciones tenemos que ayudar a esa
industria, ¿y ayudarla como?, con capacitación fuertísimo, ¿por qué?,
porque tenemos un déficit de noventa y tres mil (93.000) ingenieros en
el país no hay suficientes ingenieros, noventa y tres mil (93.000)
ingenieros del mundo TIC nos están haciendo falta, nosotros ya desde
el periodo pasado empezamos a patrocinar, hoy en día más de siete
mil (7.000) personas están en carreras relacionadas con las TIC, en un
convenio que tenemos con el ICETEX, donde le pagamos la carrera,
es un préstamo que se condona con dos condiciones: uno que el
estudiante acabe su carrera y dos que su proyecto de grado sea una
aplicación para alguna entidad del Estado; si el estudiante cumple con
estos dos requisitos se le condona el préstamo, y repito, hoy alrededor
de siete mil (7.000) personas están estudiando con ese programa y
tenemos que seguir impulsando.
En el tema de capacitación es muy importante que esta industria no
solo crezca, sino que crezca con calidad; ustedes lo ven todos los
días, aquí hay muchos problemas de calidad en el software y es un
problema mundial y queremos que Colombia tenga ese sello, ese sello
de ser el principal país en temas de calidad y como los decía ayer con
el titular del Tiempo y la revista Dinero y el Espectador, pues
efectivamente lo estamos logrando, pero no podemos parar ya con lo
que hemos alcanzado ahora, tenemos que seguir apoyando que
existan más empresas certificadas en calidad y más profesionales
certificados en calidad. En el tema de talento el problema no es
únicamente de ingenieros, el problema está en todas las profesiones,
hoy en día justamente para entrar a la OCDE tenemos que medir una
cosa que se llama talento TIC de los profesionales, cuando
empezamos a medirlos y ya somos unos pilotos, pues ahí ni en la foto
aparecemos, es decir, al lado de países de la OCDE ni nos vemos,
¿por qué?, porque los profesionales que tenemos en Colombia no
saben usar las TIC; y no me refiero a los profesionales que se
graduaron hace 15 o 20 años que de pronto no eran nativos digitales,
¡no!, me refiero inclusive a los jóvenes que hoy están saliendo de la
universidad, que creen que por tener una cuanta en Facebook o hacer
un WhatsApp ya saben manejar las TIC, y ese es un error grandísimo,
¡no!, eso no es saber TIC. Tenemos que asegurarnos que nuestros
médicos, abogados, enfermeras, contadores, realmente entiendan el
mundo de las TIC, y como se decía hace unos días en una reunión
con el presidente Juan Manuel Santos, lo ideal es que todos los
profesionales que salgan de las universidades tengan un poquito de
ingeniero de sistemas, y hoy en día eso no está pasando y la OCDE lo
que dice es ¡oigan!, ustedes tienen que sentarse a ver como mejoran
las habilidades de las TIC de todos los profesionales, porque la
innovación no viene de los ingenieros de las TIC, la innovación viene
de las otras profesiones, cuando un medico tiene un problema y dice,
yo se que con las TIC lo puedo solucionar y se llama al ingeniero, al
técnico y crean una aplicación y solucionan el problema, entonces ese
reto también es muy grande y lo tenemos dentro del Plan de
Desarrollo de que Colombia mejore muchísimo en este tema de las
aplicaciones del talento en general y del mundo de las habilidades TIC
de los profesionales.
En materia de emprendimiento tenemos setenta mil (70.000)
emprendedores, muchos exitosísimos, ya empezamos a ver por
ejemplo “TARSIS”, viene del programa de emprendimiento de
“Apps.co”, ¿pero que les está faltando a esos muchachos?, fondos de
capital de riesgo, nosotros los ayudamos con capacitación, los
ayudamos con mentores a hacer su plan de negocio, a promocionarlo,
pero llego al punto en el que necesitan su capital de riesgo y por eso
hay un artículo que habilita al Fondo TIC para que a través de
Bancóldex, que son los que más experiencia tiene en eso inviertan en
capital de riesgo para apoyar a estos emprendedores, pero para
masificar las TIC tenemos que trabajar fuertemente con otros sectores,
y por eso el artículo 38° del proyecto de ley habilita al Ministerio TIC’s
para trabajar con otros sectores en planes de TIC específicos, y ya
hoy en día tenemos estructurado un plan de TIC para justicia, que lo
hacemos hoy con el Consejo Superior de la Judicatura, pero también
con todos los juzgadores de la Rama Judicial, con el Ministerio de
Justicia, la Fiscalía, las Notarias, los entes de control, porque nuestra
gran meta aquí es que finalmente hagamos el expediente judicial
electrónico, esa es una de las grandes metas que tiene este Plan de
TIC y Justicia.
El otro tema TIC y salud, estamos estructurando con el ministro
Alejandro Gaviria este Plan de TIC para salud que incluye tres aéreas
diferentes: una que tiene que ver con telemedicina, tenemos que
montar una gran modelo de telemedicina en el país; otra de
aplicaciones para salud, para que la gente joven, para la gente que le
interese desarrollar aplicaciones para salud apoyados con recursos de
los dos ministerios; y tercero que organicemos los sistemas de
información de la salud y entre otras cosas ahí está la historia clínica
electrónica que se pone como una meta clarísima de este Plan
Nacional de Desarrollo. Y también que le saquemos más el jugo a la
infraestructura que tenemos hoy, que en eso más de siete mil (7.000)
kioscos rurales de internet y como cerca de mil (1.000) puntos Vive
Digital también se tenga servicios de telemedicina, que exista la
posibilidad de que esos puntos Vive Digital sirvan para más cosas que
las simples TIC, sino que demos un salto al mundo de la salud.
Otro plan que estamos ya armando con el ministro de Agricultura es
un TIC para el agro que es vital y que involucra a todo el sector
agrícola para que los campesinos puedan vender sus cosechas a
mejor precio por internet o comprar sus insumos más baratos,
estamos trabajando justamente en la estructuración de ese plan.
Otro que justamente esta semana en el congreso de COTELCO
(Asociación Hotelera y Turística de Colombia) discutiremos
enormemente con el sector turístico el plan de TIC. Y el turismo es
fundamental a lo largo y ancho del país, necesitamos que el sector
turístico pase a otro nivel, y solo les voy a dar el dato para que vean
como la industria turística está cambiando, hoy la compañía que más
vale en el mundo en materia de turismo no es ni una cadena hotelera,
ni las aerolíneas, ni nada, se llama “Hervianvi”, en la que la gente
puede reservar camas en las casas de las otras personas, en
apartamentos privados, esa compañía vale más que cualquier cadena
hotelera del mundo, para que se den cuanta el poder de las TIC’s y
cómo las TIC’s están cambiando enormemente el negocio del turismo,
y si no nos adaptamos nuestro turismo va a perder competitividad,
como ya ésta pasando, porque ni estamos aprovechando las TIC’s en
esa industria.
Tenemos también otro plan que estamos ya desarrollando con la
ministra Gina Parody, TIC y educación que es vital, hemos encontrado
aquí que el tema no es llevar tabletas o computadores o conectar a las
escuelas, eso hay que hacerlo; pero hay que llevar contenidos
apropiados, tenemos toda una estrategia para generar esos
contenidos, para esparcir esos contenidos, pero también encontramos
otra cosa fundamental y es que tenemos que involucrar a los padres
de familia en el proceso para mejorar la calidad de la educación, es
decir, los padres de familia se sienten muy temerosos en el
relacionamiento con sus hijos, porque sus hijos son ciudadanos
digitales, porque sienten que hay un abismo entre ellos y sus hijos por
el tema tecnológico, entonces tenemos que también preparar a los
padres de familia y por eso tenemos un proyecto que se llama la
escuela TIC para padres, y lo que queremos es que si las escuelas
quieren beneficiarse de tabletas, los padres también tienen que estar
involucrados en el proceso y tomar los cursos de TIC para padres,
tiene que participar en el uso de esta tecnología. Entonces así en el
artículo 38° que es el primero que está en el plan, le permitimos al
Ministerio TIC’s y al Fondo TIC, que haga planes con otros sectores y
también que utilice recursos del Fondo TIC para hacer esos planes
con esos otros sectores, eso en materia de aplicaciones.
En materia de usuarios seguiremos con los planes que tenemos hasta
ahora, pero los vamos a mejorar, los planes de TIC para discapacidad
los vamos a profundizar, los vamos a pasar a otro nivel, el plan de
“TIC Confió” también, vamos a seguir trabajando en temas de
“Teletrabajo”, nuestra meta es que haya doscientos mil (200.000)
teletrabajadores en el país a final de este cuatrienio para generar más
empleo en el país gracias a la tecnología.
Entonces con ese plan que tenemos nos propusimos dos grandes
metas: la primera que Colombia sea líder mundial en desarrollo de
aplicaciones con impacto social, es decir, nosotros sabemos que no
podemos competir con el “Cirit Convalent” en hacer aplicaciones en
eso somos consientes, pero tenemos una ventaja competitiva y es que
si conocemos que es un pobre, ¡sabemos que es un pobre!; entonces
dijimos seamos los reyes de desarrollo de aplicaciones para esos
pobres, para ayudar a esos pobres a salir de la pobreza con esas
aplicaciones y ahí “Cirit Convalent” no puede competir porque los tipos
no saben que es un pobre, es más los invitamos a que nos ayuden a
eso también y tenemos grandes alianzas internacionales con varios
gobiernos para que nos ayuden a desarrollar aplicaciones y por eso
ustedes han visto que ya las compañías empiezan a invertir en esto,
compañías grandes como Facebook, Microsoft, SAS, grandes
compañías multinacionales que están también con nuestros
emprendedores y con nuestras compañías diciendo desarrollemos
aplicaciones para los pobres en Colombia y además porque el
mercado no es únicamente los pobres de Colombia, sino cuatrocientos
millones (400.000.000) pobres en América Latina y más de tres mil
quinientos millones (3.500.000.000) de pobres en el mundo, que tarde
que temprano estarán conectados, en Colombia ya una gran mayoría
están conectados y por eso tenemos esa ventaja, aprovechar la
oportunidad para que nosotros desarrollemos aplicaciones para las
personas pobres para que salgan de la pobreza; ese es el primer gran
objetivo.
El segundo gran objetivo que tenemos es que Colombia tenga el
gobierno más transparente y más eficiente gracias a las TIC’s. Somos
líderes ya en gobierno en línea en América Latina, pero eso no es
suficiente, tenemos que impactar los índices de transparencia y
eficiencia y por eso ya hace unos meses sacamos un nuevo marco
completo del tema de gobierno en línea, un nuevo marco con unos
lineamientos que hacen que todo el Estado se vaya transformando, se
ponga al día, y no solo al día sino que se vuelva líder en materia del
uso de tecnologías para su operación dentro del Estado colombiano y
aquí además incluimos temas muy importantes, temas no solo que
tiene que ver con el gobierno línea y esa interface entre el ciudadano y
las entidades, sino que también temas de ciberseguridad que son
vitales, temas de protección de la información, que las entidades
tengan, implementen unas políticas claras de administración de la
información, para que esa información no se filtre, no se mal use, de
acuerdo con el marco legal actual, entonces tenemos esas dos
grandes metas, pero para lograrlas tenemos que solucionar el
problema de talento porque no tenemos suficientes ingenieros en el
país, esas dos grandes metas son las que están impulsando todo el
“Plan Vive Digital 2014 - 2018”, repito, que Colombia sea el líder en
desarrollo de aplicaciones con impacto social y segundo que Colombia
sea un país ejemplo en transparencia y eficiencia en el gobierno
gracias a las TIC’s, pero para lograrlo tenemos que solucionar el
problema de talento que es muy importante para el país. Y esto no lo
podemos hacer solo en el gobierno nacional, tenemos que hacer
alianzas regionales que son vitales, que el Ministerio TIC’s ha
demostrado ser muy eficiente en esas alianzas regionales, hemos
aprendido a hacerlas, a trabajar con los alcaldes y los gobernadores,
cosa que nunca antes había pasado en el Ministerio TIC y que el
modelo de Ministerio TIC’s además otros ministerios ya lo están
copiando.
Entonces para poner todo esto en blanco y negro, para poder
desarrollarlo necesitamos algunas modificaciones legales, la primera
lo que les decía en el artículo 38° el habilitar al Ministerio TIC’s apara
que haga esos planes con otros sectores, invierta también recursos en
eso que está en el artículo 38°; este artículo también tiene otro
elemento fundamental y es permitir que los recursos del Fondo de la
Televisión que van para los canales públicos puedan también ser
usados para ser contenidos en otras plataformas que no sea en la
televisión, porque hoy en día la plata que se le da a Telepacífico,
Telecaribe, solo puede gastarse en televisión, usted hoy en día tiene
que ajustarse a la realidad ¿y la gente en que ve los contenidos? En
tabletas, celulares, computadores, maquinas de video juegos y
también en la televisión y lo que hace eso no es gastar más plata, sino
que la plata que se está gastando hoy en día en televisión que
también esos contenidos puedan ir a otras plataformas financiadas por
los recursos de la ANTV.
El siguiente artículo tiene que ver y es una cosa técnica y es la
definición de banda ancha, hoy es una mega, que consideramos y
pusimos en las bases del plan que es muy poquito, tenemos que subir
esa definición de que es lo mínimo de banda ancha y lo que le
pedimos aquí en este artículo es a la CRC que defina una senda de
cómo tiene que ir subiendo ese mínimo para proteger al consumidor
de lo que significa banda ancha. Aquí tenemos un reto complicado, y
es que al final del día los indicadores internacionales pesan, entonces
hoy en día aunque estamos bien en la foto internacional competimos
con países que no tiene esta senda, cuando dicen ¿cuántas
conexiones de banda ancha hay? Pues nosotros ponemos las de más
de una mega, que ya estamos en más de diez millones de conexiones,
pero Chile pone las de 128K y Argentina inclusive menos, entonces en
la foto internacional no es justo porque no nos estamos midiendo
todos con el mismo rasero, entonces también tenemos que mirar con
la CRC y es como quedamos bien en la foto internacional pero
avanzamos también en Colombia en ese mínimo de conectividad.
Otro elemento importante para acoger a Colombia en los tratados
internacionales y para todo este tema de la transformación de la
televisión, tiene que ver con un artículo que ha tenido mucha discusión
en el Congreso y es y es cuota de pantalla, es un elemento muy
importante, este artículo ya paso por el Congreso de la República y fue
aprobado en una Ley, la cual fue demanda por temas de forma,
porque entro por la Comisión que no era y se cayó y aquí con la mano
del ministerio de Comercio que ha propuesto que lo impulsemos y es
que ajustemos o pasemos nuevamente este artículo a través del Plan
Nacional de Desarrollo, que tiene que ver con los ajustes al marco
internacional que tiene que hacer Colombia, este es un artículo que
está dentro del TLC con Estados Unidos, dentro del TLC con Chile y
con algunos países de Centro América, Honduras, Guatemala y El
Salvador; ¿Qué significa la cuota de pantalla? Y es que en ciertos
horarios los canales de televisión tienen que programar al menos con
un porcentaje de contenido hechos en Colombia, y lo que se acordó
en el gobierno del presidente Uribe con Estados Unidos es que ese
porcentaje que para los horarios del fin de semana que entre las 10 de
la mañana y media noche estaba en 50% mínimo, que se bajara al
30% y eso quedo acordado en ese TLC con Estados Unidos
inicialmente y después en otros TLC; eso lo que hace no es que sea
toda la televisión, ¿básicamente esto a quien afecta?, a los canales
privados de televisión, los canales públicos tienen ya su
responsabilidad pública y seguirán haciendo sus contenidos como lo
han venido haciendo y repito de una forma muy, muy bien hecha y es
bajar el fin de semana del 50% al 30%. Pero cuando vamos y miramos
porque el gobierno del presidente Uribe negocio esto, porque habían
muchos otros elementos para negociar que favorecían a Colombia,
pero había otro elemento importante y era que también los contenidos
colombianos entraran en esas franjas en esos otros países, aquí no es
únicamente un tema de para un lado, es para un lado y para el otro,
aquí también hay una oportunidad para que los contenidos
colombianos se puedan proyectar en las pantallas en los Estados
Unidos, en Chile y específicamente en estos países en estos horarios,
por eso estamos proponiendo aquí este artículo.
Otro elemento importante que ha tenido muchísimo debate ¡y esto sí
que lo va a tener!, tiene que ver con el canal UNO, y ésta en el artículo
41°. El Canal Uno es un canal público, es un canal operado por RTVC,
de cobertura nacional, que como a funcionado siempre, desde que
todos éramos chiquitos, se acordaran ustedes, le han cambiado el
nombre al canal pero siempre es la misma cosa, y es que los espacios
de televisión se le han dado a concesionarios privados, de ahí nació
Caracol y RCN, ¿si se acuerdan ustedes?, hoy en día operan CM&amp;,
NTC, Jorge Barón Televisión; ¿qué pasa con esos espacios? El año
antepasado cuando ANTV dijimos ¿bueno que hacemos con ese
canal?, contratamos con la Universidad Nacional y hicieron un estudio
de qué hacer para optimizarlo, y dijo, si esto sigue asignando por
espacios es muy difícil de darle viabilidad al canal y sobre todo hoy
que la televisión se ha transformado, porque antes la televisión era la
única pantalla, hoy en día mírenlo y mírense ustedes como
consumidores, ¿ustedes donde consumen el contenido audio visual
hoy en día?, ¿en la televisión?, ¡no!, entonces primero su celular,
segundo su tableta, tercero el computador y de ultimo probablemente
sea la televisión, yo voy a hacer que les entreguen a ustedes un
artículo reciente en el Tiempo, tampoco hecho por el ministerio, es
hecho por una compañía independiente donde muestra todo este
mundo de la televisión está cambiando y si ustedes tienen hijos o
nietos, pues mírenlos a ellos sí ven como es ese consumo de
televisión, está cayendo enormemente: entonces lo que hacemos con
la Universidad Nacional es como le damos viabilidad a estos espacios
para que haya mayor calidad, y además porque a todo el mundo le
preocupa la calidad del canal UNO y la calidad había caído
muchísimo; con las reformas que hicimos mejoro un poco, pero la
conclusión es: esto le da espacios independientes pues no es lo que
pasa hoy en la industria, que canal de los ciento y pico canales que
ustedes tiene en sus casas a través de la televisión por cable se
asigna como espacio, es que en Discovery Channel se asigna a
diferentes operadores por espacios o el canal del Disney, ¡no! estos
contenidos se hacen un solo contenido, ¿por qué? porque hay
sinergias entre los diferentes espacios que llevan a que la publicidad
sea más eficiente y hacer un canal más eficiente, entonces lo que
proponemos aquí es decirle ANTV cuando se acaben sus contratos
actuales, esas concesiones, y determine si esto se va para menos
concesionarios y de pronto inclusive solo a uno de ellos para hacerlo
más eficiente, pero siempre velando por esos principios
constitucionales del derecho a la información, a la igualdad en el
acceso y el uso del espectro y al pluralismo informativo; y sobre todo,
cualquier proceso que haga hágalo con todas las reglas de selección
objetiva, que sea totalmente transparente el proceso y queda así esta
redacción; entonces lo que buscamos aquí con esta propuesta es que
se haga más eficiente y sobre todo se le de viabilidad a ese canal en
esta gran transformación que está soportando la televisión en el
mundo entero, y además pues se pone, oiga esto no es gratis, y se
ponen ahí que costos deberían incluirse en el momento en que se
haga esa licitación.
Otro artículo muy importante que ha tenido muchísimo debate y ya lo
mencione antes, es las sanciones en materia de las TIC, como les
decía antes es importante empoderar a los entes de control para que
esas sanciones sean razonables, no estamos diciendo que quebremos
a los operadores, pero sí que sea una cosa razonable; hoy en día en
la ley están muy bajitas y lo que pedimos es que ajusten. Otro artículo
muy importante y tiene que ver justamente con ese objetivo de que
Colombia tenga el gobierno más transparente y más eficiente gracias
a las TIC´s, es el artículo 45° en donde decimos hay que definir unos
lineamientos para que todas las entidades del Estado den este gran
salto al uso de las TIC´s y ahí están esos lineamientos; pero además
está el tema de la historia clínica electrónica y además estamos
proponiendo un proyecto muy importante que se llama la carpeta
ciudadana electrónica, es un proyecto muy innovador y es que lo que
queremos es que todos los colombianos tengamos el derecho a tener
un espacio en internet totalmente gratis, un espacio en donde en la
nube tengamos almacenados nuestros documentos que nos
relacionan con el Estado, desde nuestro certificado de nacimiento, los
titulo de los grados académicos, los títulos de propiedad, los
impuestos; esa información este ahí para qué, para que las entidades
del Estado no estén pidiéndole esos documentos a la gente en los
tramites, que estén debidamente organizados y la idea de esto es que
el ciudadano es el que administre el sitio, que diga que documentos
están ahí, que sea totalmente gratis para eso, pero que además tenga
un correo electrónico, que sea su correo electrónico oficial y que si una
entidad del Estado le quiere notificar algo al ciudadano, pues que le
mande un correo electrónico a esa dirección de Email y ya queda
notificado. Tenemos que cambiar el funcionamiento del Estado, es un
opción más, no quiere decir que sea obligaría, que sea única, pero si
el ciudadano quiere que lo notifiquen por ahí, pues que lo notifiquen
por ahí todas las entidades del Estado y así hacemos nuestro sistema
de notificación más eficiente, y no a través de los edictos que tenemos
hoy en día que no funcionan o través de sistemas todavía de
telegramas como esta en la Ley; hoy todavía la justicia sigue
notificando por medio de telegramas, y lo que buscamos es que haya
un sistema electrónico oficial para esas notificaciones, entonces esto
generara que haya un gran salto en materia de tecnología dentro del
Estado con otro elemento que es muy importante y muy novedoso que
tiene que ver con lo que los americanos llaman Big Data, los grandes
volúmenes de información y aquí lo que dice es, señor D.N.P., usted
regule todo lo que tiene que ver con el Big Data en el Estado
Colombiano y se vuelva el gran operador de Big Data, el gran jefe del
Big Data del país este en el D.N.P., es parte también de este artículo
45°.
El artículo 188° tiene que ver con acceso a las TIC´s y despliegue de
infraestructura y aquí lo que pedimos es que se siga permitiendo
esquemas de subsidios. Perdón, este es el acceso a TIC´s y
despliegue de infraestructuras tiene que ver justamente con alinear la
regulación de las CRC y a los municipios para que se permita el
despliegue de infraestructura en los municipios, eso es muy
importante, porque hoy en día repito estamos bloqueados en ese
despliegue de infraestructura y además no solo dice vamos a crear y
miren uno lo ve, un alcalde, un concejo municipal de un pueblo allá la
gente le llega con ese mito de que los celulares producen cáncer y no
sé que, al pobre alcalde se le viene la comunidad encima y dice, pero
es que yo no tengo quien me defienda aquí y me explique, ¡no!, aquí lo
que estamos diciendo señores CRC ustedes hacen un código de
buenas prácticas, y ese código es que le aplique a todos los
municipios, y decimos aplique señor alcalde ese código de buenas
prácticas.
Y otro elemento importante y es que nosotros entendemos que el
alcalde tenga injerencia en los temas de despliegue de infraestructura
para poner unas antenas, a veces feas, aunque vamos a mimetizarlas
en algunos casos y vamos a pedirle a la Aeronáutica Civil, porque por
ejemplo son naranja con blanco como ustedes ven, es una regulación
de la Aeronáutica Civil pero sabemos que si las ponemos en otros
colores no se ven, entonces vamos a pedir que se pinten de otros
colores, todo este tipo de cosas, pero resulta que el nuevo despliegue
de infraestructura no requiere muchas de esas celdas, requerirán
algunas, pero muy poquitas, la mayoría del despliegue de
infraestructura que viene a hora, son una cosa que se llama pico
celdas y nano celdas. Celdas muy, muy pequeñas que en ningún
momento cambian la parte estética o urbanística de un municipio, que
se pueden poner detrás de un letrero de una tienda, de una droguería,
que se puede poner aquí y se vea como una cajita de esas que hay
allá, ahí tiene una pico celda que podrá tener capacidad para mil
(1.000) usuarios y para 10 operadores la propia celda, entonces lo que
decimos es, entendemos muy bien que el municipio regule porque
tiene su facultad constitucional para hacerlo cuando esto requiere
unas torres grandes, pero cuando requiere una cosas así minúsculas
autoricemos rápidamente para que ese despliegue se haga y se haga
sin necesidad de ningún permiso, y se haga como hoy en día hacemos
el despliegue de Wi Fi, ¿o es que para Wi Fi necesitamos permiso?,
¡no!, es exactamente igual, esas celdas ya hoy en día en el mercado
están y son iguales a las celditas de Wi Fi, entonces que no frenen el
desarrollo de esas nuevas tecnologías sino impactan obviamente el
ordenamiento o el tema de infraestructura urbana, porque esa
infraestructura ya está ahí.
El artículo 189° tiene que ver con la expansión de las
telecomunicaciones sociales y el mejoramiento de la calidad de los
servicios de las TIC’s, lo que buscamos aquí es seguir avanzando en
la presentación de tecnologías sobre todo a hogares de estratos bajos
y de zonas apartadas del país. Un elemento importante es que habilite
al Ministerio TIC’s para que siga pagando los Kioscos rurales de
internet y los puntos Vive Digital y también que habilite al Ministerio
TIC’s para que se sigan aplicando subsidios a internet de los estratos
bajos. También que habilita a la ANTV para que en esta nueva
televisión que se está montando en este Gobierno que es la televisión
digital y en la que vamos a llegar a zonas apartadas del país para que
de los recursos de la ANTV puedan subsidiar aparatos, inclusive
paneles solares en las zonas apartadas del país, es decir, que
sacamos con que llegue la televisión si en un centro comunitario no
tiene como comprar un televisor o un panel solar o el aparatico, el
decodificador, pues aquí habilitamos a la ANTV para que en esos
centros comunitarios, no en todos los hogares porque no habría plata
suficiente para pagarlo, para que en esos centros comunitarios o
escuelas rurales apartadas la ANTV pueda subsidiar el kit completo
que es televisor, panel solar y el decodificador, eso es muy importante,
esto es un elemento importante de eso.
Y además el artículo 190° obliga al Ministerio TIC a que haga planes
regionales de TIC, que todo este despliegue que estamos haciendo lo
sigamos haciendo con las regiones, queremos amarrar eso a la ley,
porque hoy en día es sencillamente una política que nosotros tenemos
al interior del ministerio, pero que queremos que se convierta en ley,
que el Ministerio TIC´s obligatoriamente lo haga, independientemente
de quien este en la administración o inclusive pasa más allá de este
Gobierno.
Entonces estos son los artículos principales, hay otro artículo que tiene
que ver con servidumbres para garantizar el servicio de comunicación
y es que aquí estamos teniendo un problema que hemos discutido
muchísimo con la industria, que nos está pasando y nos paso este fin
de semana otra vez, nos están cortando la fibra óptica, este fin de
semana la cortaron en Norte de Santander y eso pone en riesgo las
telecomunicaciones, hace un par de meses se nos corto la fibra óptica
en barias partes y la costa quedo incomunicada por 5 horas, eso no lo
podemos permitir, operativamente tenemos un problema y lo que se
han creado son mafias, gente que corta la fibra óptica y después dicen
¿usted quiere arreglarla?, ¡páguenme! O no le doy permiso para
pasar, aquí se está volviendo un artículo que había en la Ley 142 de
modo que la CRC permita la servidumbre también para que la gente
pase y no solo para que pasen a repararlas, sino que pasen para el
despliegue de esa infraestructura, me dice el, director de la CRC que
como están en la propuesta de la ponencia tiene algunos
inconvenientes y que el va proponer una redacción más sencilla para
que no se confundan las funciones administrativas con las judiciales.
Eso es en general lo que está en los artículos, lo que está en la ley del
Plan, pero lo que quería era que no miraran únicamente los artículos,
sino que miraran realmente todo el alcance que tiene el Plan, que está
en las bases pero que es muy importante para que ustedes entiendan
cada uno de estos artículos tengan claro para donde vamos en este
“Plan Vive Digital 2014 - 2018”.
Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:20:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Muy bien señor ministro muchas gracias a usted, queremos pedirles a
los colegas antes de darle la palabra, tengo en lista al representante
Ciro Rodríguez, la representante Martha Villalba y el representante
Correa. Escuchemos por espacio de 5 minutos a dos invitados que
tenemos, la doctora Nancy Patricia Gutiérrez y el doctor Danesis Arce,
para poder enriquecer las inquietudes de todos los colegas, el
representante Diego Patiño también se ha inscrito.
Vamos a empezar con la intervención de la doctora Nancy Patria
Gutiérrez; mientras da la vuelta entonces escuchemos primero a
Danesis Arce de AFROMEDIOS, quien ha pedido que le permitamos
una corta intervención.
Danesis Arce Ramírez, representante de la fundación Afromedios
de Colombia:
Muy buenos días presidente, secretario y señores legisladores,
muchas gracias por permitir que la sociedad civil de una u otra forma
tengamos las puertas abiertas aquí.
Recomendaciones y sugerencias; ministro lo que yo acabo de
escuchar en su intervención, veo que de una u otra forma los grupos
étnicos no estamos incluidos allí, si bien es cierto que el constituyente
nos ha dado unos derechos constitucionales al acceso a la
comunicación y la Ley 335, artículo 20°, parágrafo 2 que usted muy
bien lo conoce ministro, nos garantiza esos derechos hoy es marzo y
ya llevamos 3 años y dos meses de la Ley 1507, 19 años de Ley 335
del 96 y lo escuchado en las diferentes intervenciones del Presidente
de la República, los medios de comunicación son para las personas
que no tiene voz, la televisión es para los que no se pueden ver,
ministro los negros en este país queremos caminar de la mano con el
Estado, no es óbice de que no hay consulta previa, falso ministro, los
negros y los indígenas queremos trabajar con el Estado para sacar
adelante el tema de las comunicaciones. ¡Ministro!, en el Plan de
Desarrollo 2010 - 2014 somos solo cifras, estadísticas y números, no
vemos resultados claros y tangentes señorees legisladores. Como
negro les pido nos acompañen en este proceso de comunicación,
tenemos que ir a los medios privados para que nos hagan una noticia
cuando hay masacres, cuando la salud de nuestros departamentos, el
desarrollo de nuestros departamentos no se ve, tenemos que acudir a
Caracol y RCN o en su defecto cuando hay corrupción en nuestros
territorios que no es propia de nosotros.
Ministro aquí estoy y siempre se lo he manifestado Danesis está para
trabajar de lado, para que saquemos no una política pública porque no
se ha reglamentado el artículo, reglamentemos el artículo 20°,
parágrafo 2, démosle carne a los negros y a los indígenas en materia
de comunicación, entre nosotros no hay una emisora nacional, no
tenemos una canal público por llamarlo así de los indígenas y los
negros, nos están colocando el espejo para nosotros mismos,
nosotros ministro, señores legisladores queremos coger el espejo y
que miren quienes somos nosotros; usted dice ministro que va a sacar
o pretende tomar los fondos del desarrollo para la televisión pública e
invertirlos en aplicaciones o en contenidos, señor ministro es la
segunda vez que se lo digo, a nosotros los grupos étnicos nos están
utilizando, somos objetos más no derecho de un derecho
constitucional y legal, ministro usted dice que los negros se ven en la
televisión, ¿Quién hace la televisión de los negros y los indígenas?,
otras personas, emisoras no tenemos, ustedes escuchan en estas
aplicaciones donde está la emisora negra o la emisora indígena, para
que los demás escuchen, lo lamentamos cuando dicen se está
muriendo ese niño, pero la realidad de nosotros es otra, ministro,
presidente les pedimos, yo le pido ministro que nos sentemos, que
trabajamos de la mano con verdaderos líderes en materia de
comunicación, nosotros queremos tener empresa en materia de
telecomunicaciones, queremos tener empresa de televisión, emisoras
nacionales, inclúyalo, es una recomendación ministro y que después
no digan les dimos, ¿pero ha quien le dimos ministros?, es la verdad,
usted está llevando tabletas al Choco, Cauca, Tumaco, ¿usted sabe
que ésta dejando en Tumaco, en el tiempo?, con el debido respeto,
chatarra electrónica, usted dice que hay que llevar televisión digital
terrestre, ¿a dónde ministro?, si no nos están permitiendo ver la
realidad de nosotros, esta la televisión directa al hogar, donde la
vamos a llevar señor ministro, tenemos que hacer un proceso de
etnoeducación, saber para que nos va a servir la televisión, con el
debido respeto ministro, reglamentemos y después sacamos las
políticas públicas y metamos en este proyecto que usted está
presentando, a pesar de que no pudimos concertar con el Gobierno
Nacional el proyecto de Plan Nacional de Desarrollo, concertemos e
incluyamos una partida gruesa para que los negros en este país
tengamos una política pública, un Plan con enfoque diferenciado y
acciones afirmativas, para que dentro de 3 años ministro si usted está
aquí no me venga a decir, Danesis usted nunca me lo dijo; 3 años y 2
meses ministro, 19 años de la Ley 335 y señor ustedes prenden su
televisor y ustedes ven a los negros solamente jugando futbol,
cocinado o pidiendo limosna, señores legisladores de corazón y como
negro les pido acompáñenos para que el desarrollo en materia de
comunicación para la población negra sea eficaz, con el enfoque
diferencial y las acciones afirmativas del cual habla el convenio 169 de
la OIT.
Ministro, Danesis Arce está aquí para trabajar de la mano y de lado,
no de espaldas, ni adelante, sino del lado del Ministerio de las TIC’s,
para que reglamentemos ese artículo de la Ley 335, parágrafo 2 del
96, y de otro lado señor ministro con el debido respeto, los 5 miembros
de la Autoridad Nacional de Televisión no nos representan ni nos
sentimos representados; le pido ministro que si es necesidad de
acabar esa entidad, se acabe, pero no sigan jugando con la población
negra e indígena de este país.
Señores legisladores nuevamente les reitero, acompáñenos para que
nuestros derechos constitucionales y legales y tratados internacionales
en materia de comunicación sean eficaces, para que no nos
lamentemos más tarde diciendo que se le ha dado a los pueblos
negros y los pueblos negros no han hecho caso. Muchas gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:20:50">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Bueno tiene el uso del apalabra la doctora Nancy Patricia, bienvenida,
una compañera extraordinaria congresista y ahora dirigiendo
Asomóvil.
Nancy Patricia Gutiérrez Castañeda - presidenta de la Asociación
de la Industria Móvil de Colombia (Asomóvil):
Gracias presidente, buenos tardes o días todavía, para la comisión
Sexta, la agradezco al presidente y a todos ustedes por este espacio
aquí en esta sesión informal. Ministro un cordial saludo, represento
Asomóvil que es la Asociación de las Empresas de
Telecomunicaciones Móviles de Colombia, nuestros asociados son las
tres empresas más grandes del sector de telecomunicaciones Claro,
Tigo - Une y Movistar, representan el 94.4 % del total de usuarios en
telecomunicaciones móviles del país, vamos a ver si es factible una
presentación que les trajimos, me parce muy importante venir a
explicarles a ustedes básicamente tres temas que consideramos de
relevancia para el sector de las telecomunicaciones: en primer lugar el
impacto que tiene este sector en la economía, en segundo lugar la
penetración de todo el tema móvil tanto de voz como de datos, aunque
el ministro siempre ha hecho un despliegue amplio de todo lo que ha
significado todo este sector, consideramos que desde la industria
también es importante que el Congreso de la República conozca estas
cifras.
Adicionalmente un tema que nos parece muy relevante y que en eso
coincidimos con el ministro, es el tema del impacto que toda la
regulación y todo el crecimiento ha tenido sobre las tarifas tanto de
voz, como de internet o de datos móviles; miremos cual es el aporte
de la industria.
En primer lugar vale la pena resaltar que hay 53.5 millones de
usuarios de telefonía móvil, adicionalmente que hay cerca de tres
millones de personas bancarizados gracias al uso de los servicios
móviles, de hecho el año pasado el Congreso de la República aprobó
lo que se llamo la “Ley de Inclusión Financiera” que la industria de
telecomunicaciones y en general la economía está esperando la
reglamentación de esta ley, por cuanto es una de las exigencias de la
OCDE y es que efectivamente se pueda continuar con este proceso de
bancarización, el 90% de los hogares en el país, hogares rurales,
tienen celular, cobertura en los ciento por ciento de los municipios del
país y en todas las vías principales; este dato es muy importante, la
industria de telecomunicaciones móviles genera cerca de quinientos
mil (500.000) empleos, ciento treinta mil (130.000) empleos en lo que
es el sector de telecomunicaciones y trescientos setenta mil (370.000)
empleos que se derivan de toda la actividad económica. Ha habido
una disminución de las tarifas en un 18% del 2011 al 2014, el 30% de
personas en situación de pobreza monetaria acceden a las
comunicaciones a través de los servicios móviles, y Colombia es el
segundo país de América Latina más activo en redes sociales.
Otros datos, vamos a mirarlos, el sector de las telecomunicaciones
invirtió en el último año, en el año anterior dos billones de pesos
($2.000.000.000.000) en todo lo que tiene que ver con infraestructura
y con el despliegue para efectos de poder garantizar las metas que ha
entregado el ministro en el día de hoy como resultado de los últimos
años, el año 2014, entonces la inversión de los operadores fue de dos
billones de pesos; los operadores de telecomunicaciones han aportado
al Fondo TIC más de cinco billones de pesos ($5.000.000.000.000)
para inversión social a través de los diferentes aportes que hacen las
empresas.
Miremos el siguiente cuadro como el sector de las telecomunicaciones
es uno de los más activos y dinámicos en la economía; en los últimos
14 años el sector creció 2.6 veces, se podía compara por ejemplo con
el sector agrícola, con el sector de la construcción, el sector de minas;
tenemos por encima del sector de las telecomunicaciones al sector de
la construcción que creció en los últimos 14 años tres veces, mientras
que el sector de las telecomunicaciones 2.6%, es decir que es un
sector que le está aportando a la economía, de hecho en el año
pasado en el 2014 el crecimiento de las empresas afiliadas a Asomóvil
fue del 10.3% en estos últimos días conocimos el dato final ya oficial
del DANE sobre el crecimiento del PIB que fue del 4.6%, es decir, este
es un sector que jalona la economía, que ofrece trabajo, puesto de
trabajo de alta calidad, como lo decía el ministro antes, está faltando
personal calificado para el sector.
Pero bueno, ¿Qué pasa en el Plan Nacional de Desarrollo?, dos metas
concretas, se ha dicho veintisiete millones de suscrito de banda ancha
y una cobertura del ciento por ciento de 4G, es decir en los 1.119
municipios; ¿cómo tenemos actualmente 4G?, hay un millón
trescientos mil (1.300.000) usuarios 4G y el 4G está en 51 municipios,
es decir, hay que hacer un esfuerzo muy grande en estos 4 años del
2014 - 2018. Ha planteado el Plan Desarrollo una inversión de 22.2
billones de pesos para conseguir esas metas, de las cuales se le exige
al sector privado el 81.62%, es decir, dieciocho billones
($18.000.000.000.000) de pesos tendrán que invertir las empresas de
telecomunicaciones para garantizar esas metas que trae el Plan
Nacional de Desarrollo, entonces aquí quiero hacer dos llamados
especiales al Congreso de la República, ya el ministro les dijo que uno
de los artículos que trae el Plan Nacional de Desarrollo es el tema del
despliegue de infraestructura, muy importante, tenemos dificultades en
los municipios y en esto me parece de vital importancia presidente, y
le traigo específicamente el tema de Valledupar que está en
modificación del Plan de Ordenamiento Territorial y está generando
una restricción para la instalación de infraestructura 200 mts alrededor
de algunos predios en donde estén los centros educativos, centros
geriátricos, centros de servicios médicos, entonces como lo explicaba
el ministro esto obedece a que hay una serie de prevenciones y de la
mala información sobre el tema de la infraestructura, pero resulta que
el ministro nos dice al país vamos a tener inversión en el sector de la
salud en todo el tema TIC, de ahora en adelante las historias medicas
tendrán que ser por internet, la telemedicina que va favorecer llegar a
las regiones con los últimos adelantos de la medicina, vamos con el
Ministerio de Educación a llegar con conectividad a todos los centros
educativos y resulta que esto va en contravía con las decisiones que
ponen los municipios de 200 mts alrededor de centros educativos,
centros clínicas y hospitales, ¿cómo se garantiza la conectividad si
hay la infraestructura?, es decir, si están las antenas, porque de eso
se trata la telefonía celular y se trata también el internet, que haya la
suficiente dispersión de infraestructura que garantice la señal,
entonces en esto le pedimos ustedes que son los voceros de la región
y así lo sabemos, aquí pase 8 años de vida en este mismo recinto de
la Cámara de Representantes y sé que la voz de los representantes a
la Cámara y de los senadores también, pero muy especialmente los
representes que son los que están en el día a día con las autoridades
municipales, son las comunidades, pueden ayudarnos a explicarles a
la sociedad en general que la infraestructura es necesaria para cumplir
con las metas de conectividad y con todas las propuestas que trae el
Plan Nacional de Desarrollo.
Un segundo tema puntual y muy importante es el tema de las
sanciones que están presentando para el sector, el sector como ya les
dije ha aportado al FONTIC más de cinco billones
($5.000.000.000.000) de pesos para los programas sociales que han
dado muy buenos resultados, que la acción del ministro ha sido muy
reconocida en realidad por todo el sector, pero les traigo a mostrarles
a ustedes cuales son los aportes, el cuadro de las contribuciones
monetarias, obviamente siendo empresas serias, empresas legales,
empresas que generan alrededor de quinientos mil (500.000) empleos
en el país pues cumplen con todos los impuestos que tiene las
empresas de renta, patrimonio, el 4 por mil, de operaciones
internacionales, de Ica, predial, los arrendamientos para la instalación
de infraestructura, y aquí cabe un llamado ministro, para que ahora
que se anuncia una reforma tributaria usted lo tenga en cuenta y es
que el sector de la telefonía celular además del 16% del IVA tiene un
4% que no lo pagan las empresas, lo pagamos los usuarios, ¿por
qué?, en el año 2.000 aquí en el Congreso de la República aprobamos
un IVA adicional del 4% para la tarifa de la telefonía celular porque en
ese momento eso era suntuoso, tener celular hace 14 años era algo
suntuoso, hoy en día no lo es y lo cierto es que ese 4% adicional pues
impacta sobre la tarifa y reitero lo pagamos finalmente los usuarios
que como les digo ya somos de cincuenta y tres millones (53.000.000)
de conexiones que tiene el país, pero además de eso el sector paga
unas tarifas regulatorias, la contraprestación de habilitación general,
es decir, el permiso para poder operar como empresas, la
contraprestación por el uso del espectro y las multas y sanciones que
le aplican al sector.
Siguiente cuadro por favor. Entonces aquí tenemos que en el año
2013 por la subasta 4G las empresa le aportaron al FONTIC
setecientos setenta mil millones de peos ($770.000.000.000) y que en
el año 2014 por el uso del espectro las empresas aportaron doscientos
ochenta y cinco mil millones ($285.000.000.000) de pesos al FONTIC
y por habilitación general se aporta un 2.2% de los ingresos brutos de
las empresas; aquí nosotros tenemos una diferencia grande con el
ministro pero vale la pena hacer ver lo siguiente y es que la tarifa del
aporte al FONTIC por la financiación de los Fondos de Acceso es la
más alta en un comparativo con América Latina y otros países,
Colombia aporta el 2.20% de sus ingresos brutos, mientras que otros
países como Argentina aporta el 1%, Brasil el 1%, Canadá el 0.84%,
bueno, uno podrá decir obviamente desde la óptica del Estado que es
gracias a este aporte que ha logrado avanzar la penetración de las
telecomunicaciones móviles y de hecho que así ha sido, tenemos un
114% de penetración en lo que tiene que ver con el uso de voz a
través de los servicios móviles y tenemos un aumento de la
penetración de usuarios de internet del 37.9%, aquí en consumos de
datos el año pasado se aumento un 55.8%, nos falta muchísimo por
hacer todavía en el manejo de internet y en eso apoyamos totalmente
las metas que ha definido el Ministerio TIC’s y el Plan Nacional de
Desarrollo para alcanzar pues una penetración al ciento por ciento de
4G en la totalidad de los municipios.
Regresando al tema de los aportes: les decía cómo el sector aporta
por diferentes rubros al Presupuesto General de la Nación y al
FONTIC, ¿Cuáles son las entidades que vigilan el sector?, vamos al
cuadro de sanciones, entidades y montos máximos, al sector lo vigilan
y lo sancionan cuatro entidades de orden nacional; en primer lugar el
MINTIC, por los temas como decía el ministro, temas de calidad y
porque se hace una vigilancia al cumplimiento general del sector de
telecomunicaciones, lo sanciona la Comisión de Regulación de
Comunicaciones por el incumplimiento que se pueda dar en el manejo
de la información, lo sanciona la Agencia Nacional del Espectro por la
violación que se pueda dar al régimen del espectro y lo sanciona la
Superintendencia de Industria y Comercio de dos maneras: Primero,
porque alguna empresa del sector viole las normas de competencia,
esto es aplicado a cualquier empresa que exista en el país; y segundo
porque se pueda incurrir en violación a lo que tiene que ver con la
regulación para la atención del usuario.
Tal vez ustedes escucharon el año pasado que la Superintendencia de
Industria y Comercio genero unas multas cercanas a los setenta mil
millones de pesos ($70.000.000.000), porque no se cumplió en un
periodo determinado con los tiempos para contestar a través de los
Call Center o en los centros de atención, esto obedeció a un periodo
crítico que se genero por toda la discusión que hubo en su momento
sobre la reversión de infraestructura y porque hubo una serie de
cambios de tecnología que llevaron a las empresas a que se generara
cantidad de reclamaciones, de quejas, solicitudes y se desbordaron
los tiempos de atención al usuario, esto indiscutiblemente en el 2014
se ha corregido, fue un periodo del 2011, sin embargo se generaron
unas multas considerables; hoy en día uno de los artículos del Plan
Nacional de Desarrollo que fue aprobado ya en primer debate trae una
propuesta de incrementar las multas del sector del ministerio a
100.000 SMLMV, le hemos dicho al ministro, al, director de Planeación
Nacional, es diferente pensar en las multas que aplica la
Superintendencia de Industria y Comercio cuando tiene que ver con
los temas de competencia, porque allí hay toda una jurisdicción que se
le entrega a la Superintendencia, porque además allí hay todo un
proceso, es decir, es diferente el bien jurídico que tutela la
Superintendencia de Industria y Comercio a los temas que están
vigilando desde el Ministerio de las TIC’s, no es que digamos que no
se regulen, que no se vigilen, que no se sancionen; somos consientes
indiscutiblemente que la regulación pretende la protección de los
usuarios, pretende el mejoramiento de la calidad; pero si queremos
que el país sepa que esta es una industria importante, que es una
industria que juega un papel fundamental en la dinámica de la
economía y ustedes los miembros de la Comisión Sexta entiendan
claramente y se apropien también de estas empresas, estas son
empresa que le juegan limpio al país, que están pensando obviamente
a quienes más les interesa que a las empresas tener contentos a sus
clientes que son los usuarios finales. Entonces esos son los temas de
reflexión presidente y honorables representantes que hemos venido a
traer en el día de hoy como Asomóvil.
Finalmente o una adición es lo siguiente: las tarifas, en el internet las
tarifas se redujeron en 2014 en un 18.7%, de treinta mil ($30.000)
pesos el Gigabit paso a veinticuatro mil quinientos ($24.500) pesos y
en voz se redujo de un 8.4% dentro del 2014 obviamente ya les dije
que esto viene por encima del 18% acumulado en los últimos 14 años,
pero bueno eso también es una buena noticia porque es el único
servicio público y quizás el único factor de la economía que es
deflacionario y que puede uno decir que efectivamente bajan las
tarifas y reconocemos obviamente que esto obedece a los temas de
regulación, apertura, a la competencia pero también a la disposición
de los inversionistas a entrar en este negocio que sin lugar a duda
cobra cada día mayor importancia. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:21:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Gracias doctora Nancy Patricia, tiene la palabra el representante Ciro
Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2015-03-24T11:21:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias presidente, saludar al ministro Diego Molano, saludar a la
doctora Nancy Patricia, los honorables congresistas de la Comisión
Sexta.
Ministro indudablemente usted en todo este proceso que viene
realizando desde el ministerio uno podrá decir que ha hecho una
revolución digital, y tiene unas metas trazadas, unos objetivos
trazados, que principalmente lo ha enfocado hacia reducir la pobreza y
a generar empleo. Y tal ha sido la socialización que se ha realizado
en el país que precisamente este Plan Nacional de Desarrollo que
tiene estos objetivos de cerrar la brecha en nuestro país de lograr una
mayor equidad en nuestro país tiene un objetivo transversal como lo
dice el mismo Plan Nacional de Desarrollo; que las Tics juegan un
papel fundamental en la construcción de una sociedad más equitativa,
en paz, educada y de una economía más competitiva; por eso ministro
queremos nosotros desde la Comisión Sexta en este sector que estas
propuestas se hubieran discutido en esta comisión , pero así es la
dinámica del Congreso y por eso queremos hoy al hacer un análisis a
los diferentes artículos que se están proponiendo en el Plan de
Desarrollo, y el primer artículo que tiene que ver con el ministerio tiene
que ver con el espectro radioeléctrico y es el artículo 42, yo creo
ministro que su intención inicial o en la ponencia inicial de este artículo
estaba muy coordinado con lo que recomienda la O.S.D, que estas
renovaciones deben cumplirse con criterios definidos y el operador
debe tener esa certeza que se le va a renovar el uso del espectro y no
que va tener una incertidumbre, creo señor ministro que como quedó
en la ponencia porque realmente no conozco como quedo aprobado
en el primer debate, no solo contradice lo que recomienda la O.C.D.E.
que se le colocan más criterios que no son fácilmente predecibles,
porque dicen ahí que para determinar el periodo de renovación se
tendrán en cuenta los mismos criterios que anteriormente se estaban
eliminando; inicialmente como son razones de interés público que deja
a interpretación prácticamente de quien está analizando, esa
renovación habla entre otros, lo deja muy al aire esa renovación; y
creo señor ministro que esto no le conviene a la industria no le
conviene al mismo usuario, este debe tener una garantía de
continuidad del servicio, el Estado también necesita tener unos
criterios para realizar estas renovaciones y por esto quisiéramos
proponerle a usted que en el debate de plenaria revivamos el artículo
como inicialmente usted lo había planteado, donde haya una mayor
transparencia y claridad de la renovación del uso del espectro
radioeléctrico.
El otro objetivo que usted tiene con respecto al despliegue de
infraestructura, ministro yo creo que el artículo 188 tiene muy buenas
intenciones; inclusive como lo diría usted tiene unos avances
importantes donde en el uso principalmente de las pico celdas no
necesitaran ningún permiso, veo que necesita una mayor fuerza para
que se pueda aplicar ministro; yo creo que si la C.R.C tiene un código
de buenas prácticas en instalación y en despliegue de infraestructura
si se le está dando acá a la agencia Nacional del Espectro, unas
facultades para regular lo que tiene que ser el despliegue de esta
infraestructura; debería estas condiciones tener una mayor exigencia,
porque ustedes en el artículo dice que para este efecto para aplicar
estas buenas prácticas o permitir el despliegue, dice las autoridades
de todos ordenes territoriales identificaran los obstáculos que
restrinjan, limiten o impidan el despliegue de infraestructura; Yo creo
que estas autoridades no tienen ni el conocimiento y seguramente
muchas veces no van a tener el interés de manifestar estos
obstáculos, aquí debería ampliársele inclusive que sean autoridades
del orden nacional, que sea la propia C.R.C que pueda manifestar
estos obstáculos para que podamos avanzar en el despliegue de la
infraestructura; hay otro elemento ministro que para el despliegue de
infraestructura principalmente en las zonas apartadas debería
manejarse con algún cuidado tiene que ser con las multas, nosotros
estamos de acuerdo que a las empresas se les debe aumentar las
multas para exigirles el cumplimiento de las calidades, nosotros somos
un país muy diferente, no es lo mismo la calidad que necesitamos en
Bogotá a la calidad que podamos necesitar en una zona rural; y si
nosotros le colocamos unas exigencias como se les están dando sin
diferenciar las zona rural y la zona urbana seguramente vamos afectar
las coberturas en estas zonas apartadas. Entonces deberíamos
Ministro, como diferenciar la zona geográfica cuando nosotros
miramos el tipo de multas, y teniendo en cuenta que para prestar el
servicio en estas zonas apartadas la calidad resultante no solo
depende del operador, como de diferentes actores como los que
prestan el servicio de energía y ellos tienen unos indicadores de
calidad diferentes a los que se les están exigiendo a los operadores de
la tecnología móvil celular.
El otro aspecto importante ministro que usted trata en el Plan
Nacional de Desarrollo tiene que ver con unos aportes hacia el
desarrollo de la televisión, creo que nosotros como comisión como
Congreso tenemos una deuda que no lo exige la Constitución en el
acto legislativo que termino con la Comisión Nacional de Televisión; y
es generar una Ley en la política de televisión en nuestro país, si
empezamos a hacer unos ajustes seguramente el producto que
resulte no va ser el mejor, yo preferiría ministro que nos sentáramos
realmente a estudiar esta ley, a construirla que nos pueda realmente
aprovechar y adaptar a lo que nos están exigiendo hoy los avances
tecnológicos, usted estaba proponiendo casi que ampliar el tema de
los contenidos digitales multiplataforma pero también fue eliminado del
Plan Nacional de Desarrollo; los aspectos de cuota de pantalla que
hoy realmente ministro a pesar que es una exigencia de los tratados
de libre comercio como usted mismo lo diría esto es irrelevante, hoy
los contenidos no se ven en gran proporción a través de televisión o
de un horario específico sino que ya cada televidente, cada usuario
tiene esa posibilidad de escoger la hora que quiere ver un programa
pero sabemos que son exigencias o compromisos que tienen con los
tratados de libre comercio igualmente lo que se piensa realizar con el
Canal Uno y el despliegue de la televisión digital terrestre, a mi me
parece ministro que si no le garantizamos nosotros por lo menos a la
población que hoy tiene la televisión analógica abierta radio difundida
a la televisión digital terrestre, estamos retrocediendo nosotros en
materia de cobertura de televisión, por eso quiero proponerle y ojala
usted nos avale esa proposición que quede dentro del Plan Nacional
de Desarrollo que antes del apagón analógico el despliegue de la
televisión digital terrestres abierta radio difundida, debe ser por lo
menos igual a la actual cobertura que se tiene con la televisión digital
analógica; sabemos que usted ha venido impulsando un proyecto muy
importante para lograr la cobertura a la televisión como es el D.T.H
social, pero este no se debe ver como un reemplazo a la televisión
analógica si no como un complemento para lograr precisamente esa
universalización de la televisión.
Eso sería ministro como las inquietudes que se tienen con respecto al
Plan Nacional de Desarrollo y esperamos poder seguir discutiendo lo
que se conoce realmente un diseño sobre la televisión en nuestro
país, avanzar a hacia las otras recomendaciones que nos hace la
OCDE, especialmente lo que tiene que ver con la institucionalidad en
materia de regulación, que podamos nosotros tener una sola
institucionalidad para evitar eso que nos manifestara hoy la presidenta
de Asomóvil, de tener una cantidad de entidades a quien responder y
seguramente esto en materia de prestación de un servicio genera
inconvenientes, solo tener una institucionalidad que hoy con la
convergencia y con la digitalización es lo que se está exigiendo a
través de este organismo. Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:21:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Representante Martha Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:21:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente, ministro invitados especiales, quiero de verdad
destacar lo que ha representado todo el tema de la innovación de la
tecnología en el país y especialmente en las regiones en nuestros
departamentos. Y lo quiero resaltar porque fui participe de todo este
proceso desde mi condición de ex alcaldesa de un municipio de
Colombia, y obviamente estuvimos siempre de la mano de todo el
tema de la tecnología como un instrumento para demostrar la
transparencia; de poder permitirle además teniendo en cuenta que el
municipio de Puerto Colombia es un municipio estratégico dentro de
esa gran esquina que es el Departamento del Atlántico para el tema
del cable de fibra óptica, el municipio de Puerto Colombia es la puerta
no de oro sino la puerta para las tecnologías y para todo el tema de las
comunicaciones con el mundo, pero quiero decirle ministro de que
todo esto es importante y creo que hemos avanzando muchísimo en el
país y con un posicionamiento importante, pero hay situaciones como
lo decía la doctora Nancy Patricia Gutiérrez en el tema de las
comunicaciones que me parecen claves y determinantes en las
entidades territoriales. En el tema de los Planes de Ordenamiento
Territorial lo complejo que es para todas estas empresas de tecnología
el tema de establecer una antena de telecomunicación esto está
generando problemas de orden público en las comunidades, pero
todos los problemas obedecen al desconocimiento, a la falta de
conocimiento de parte de las autoridades territoriales y de la misma
comunidad, cada vez que se va a instalar y en el caso particular del
departamento del Atlántico una antena de telefonía inmediatamente
hay una situación compleja en las comunidades; en los distintos
sectores, yo creo que es importante que a través del ministerio se
realicen acciones que permita que la comunidad tenga claro sobre la
ubicación de una antena cerca a una institución educativa, a un
hospital, a una comunidad, a un sector residencial, usted lo decía
ahorita recientemente cuando manifestaba que es más nocivo un
secador de cabello, que es más nocivo un horno micro hondas, que
una antena de difusión, entre más distantes sean las antenas más
inconvenientes se genera para el tema de la salud, eso lo tenemos
claro, pero eso lo desconoce las comunidades, eso lo desconocen las
autoridades locales, entonces creo que hoy miramos y puedo citar
situaciones complejas que se han generado en entidades territoriales
como es el caso de Soledad donde la constante y la permanente es el
tema de la instalación; y eso se desborda en los problemas de orden
público, donde las comunidades por el desconocimiento también son
sometidas a hechos complejos con las autoridades de policía, hemos
visto el ESMAD en muchas localidades luchando y enfrentándose a
nuestras comunidades, lo que es un tema complejo por el simple
desconocimiento de lo que acarrea la ubicación de una antena de
telefonía móvil; y demás y obviamente todo ello permite mejorar la
plataforma de las comunicaciones desde todo punto de vista, entonces
yo creo que aquí tiene que haber claridad con las comunidades si
queremos avanzar, en la medida de que esto no ocurra se va a
convertir en una traba para el proceso mismo; quiero manifestarle
también ministro yo soy una defensora por ser de una región pionera
en el tema de las telecomunicaciones como es el Caribe Colombiano,
yo soy defensora de los canales locales, de los canales regionales y
soy defensora porque considero que estos son instrumentos
importantes para materializar, para conservar la identidad, la cultura
de nuestras regiones, y creo que hay tendríamos espacios todas estas
comunidades afro descendientes, las comunidades indígenas, las
comunidades raizales de nuestras entidades territoriales, yo quiero
señor ministro que usted nos apoye en el tema de la televisión local.
Yo creo que aquí hay que modificar muchas cosas la conformación de
los canales locales, la conformación de las juntas directivas porque es
que esto tiene que ser direccionado, organizado, el seguimiento a este
tema de los canales locales por personas idóneas, yo celebro el que
los gobernadores como representantes de un departamento formen
parte de una junta directiva, pero la elección de sus, directores muchas
veces obedece más que todo a los intereses políticos más no al
conocimiento del tema de la televisión; y por eso esa competencia que
hoy existe entre la televisión nacional y los canales locales en cuanto
al tema de los contenidos, yo creo que tenemos que direccionar a los
canales locales a todo el tema de identidad cultural, a todo el tema de
identidad educativa, a todo el tema que este muy intrínseco y
relacionado con lo que circunda en cada una de las regiones en
nuestro país, y también creo que es importante crear los Concejos
Regionales de Televisión donde un equipo interdisciplinario donde
quienes son creadores que son forjadores, yo se que el tema de las
tecnologías va muy adelante, pero no podemos dejar de lado a la
televisión regional y a los canales locales. Quiero y tengo un
interrogante ministro usted hizo un requerimiento al canal local Tele
Caribe para que el canal diera una información, realizara un estudio
para el tema de las condiciones que son aplicables para prorrogar los
contratos existentes, yo quisiera saber si en el canal regional ya ese
estudio fue realizado, ya ese estudio que va permitir la prórroga de los
contratos vigentes ya esta, porque ya llevamos 4 meses del año 2015,
y no hemos visto los resultados de este estudio y creo que la
socialización, el conocimiento de todos los actores de estos medios lo
requieren, entonces ministro de verdad que lo felicito por la labor que
usted viene adelantando frente a una cartera supremamente
importante que está colocando a la vanguardia de todas las
tecnologías a nuestro país, y especialmente le está dando la
oportunidad a los estratos más pobres de nuestras comunidades de
tener acceso a ella, yo de verdad que reitero y creo que es un
sentimiento de toda la bancada del Partido de la U manifestarle
nuestra complacencia, sobre todo por ser voceros de regiones
distintas del país y estar al borde de la mano de la tecnología está
permitiendo a nuestras comunidades poder avanzar y poder
desarrollarnos. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:21:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Representante Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-03-24T11:21:50">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Gracias señor presidente, saludos a todos los compañeros y
compañeras qué bueno que volvamos a sesionar porque la verdad
hace mucha falta estos espacios de debate, saludos a los ministerios y
a los invitados que hacen presencia hoy en el recinto. Quiero empezar
tocando un artículo que para nosotros es bastante problemático y es
sobre la cuota de pantalla señor ministro, la reducción de la
participación en cuota de pantalla de las producciones nacionales
atenta directamente contra nuestros artistas, nuestros actores,
nuestras actrices, nuestras productoras, ya lo venimos viendo nosotros
hemos acompañado a la Asociación Colombiana de Actores A.C.A, en
las denuncias que ellos están desarrollando que han venido haciendo
frente a su realidad laboral, la reducción de las cuotas de pantalla
nacional va de manera directa a permitir que muchas producciones
extranjeras como está ocurriendo hoy en nuestro país entren a ocupar
incluso los horarios triple A, incluso las producciones nacionales de
primer nivel no van a tener esa oportunidad de desarrollarse y
presentarse en estos espacios y eso atentara contra el empleo de
nuestros actores y nuestras actrices, el debate frente a este artículo
puntual del Plan Nacional de Desarrollo es el debate frente a los
tratados de libre comercios, tratados mal concebidos mal negociados,
mal visionados, que lo que han hecho es entregar la producción
nacional, entregar la industria nacional, entregar el agro nacional a los
países con los cuales están firmando y eso se está viendo en la
reducción de las exportaciones en la quiebra de la industria, en la
quiebra del agro, y por supuesto ahora lo estamos metiendo en el
tema de telecomunicaciones y de programación televisiva con la
reducción de la cuota de pantalla nacional, con el riesgo que esto
representa, ese modelo nos está mostrando hoy que tiene un
problema gigantesco nuestro Presupuesto General de la Nación el
presupuesto plurianual de este Plan Nacional de Desarrollo esta
desfinanciado, ¿porque? Porque al pasar todo esto al quebrarse la
industria nacional al no darle prioridad al ejercicio productivo nacional
terminamos dependiendo de la variabilidad de los precios de las
comodites; en particular ahora con el tema del petróleo y estamos
viendo lo que estamos viendo un recorte inicial de 90 billones de
pesos y un posible recorte mucho más grande hacia adelante en virtud
de la reducción del precio del petróleo producto de la imposibilidad de
los países de Europa y Estados Unidos en almacenar más petróleo,
ahí hay una gran potencialidad ministro en fomentar y en impulsar las
producciones nacionales, en Estados Unidos la industria del
entretenimiento y la cultura alcanza a tener cerca del 13% del producto
interno bruto, en Colombia nosotros tenemos el 2.2% de nuestro
producto interno bruto ligado a esta industria, y uno de los aportes que
podría hacer el Ministerio de Comunicaciones y de la Información,
seria Ministro ayudar a impulsar esa producción nacional como un
elemento de impulso de nuestra propia economía, frente a ese punto
nosotros hemos estado en total oposición que ese artículo vaya en el
Plan Nacional de Desarrollo, porque desde el principio en esos
acuerdos firmados en los tratados de libre comercio ya atenta contra
los intereses nacionales.
Otros de los puntos que se toco acá fue frente al impuesto que tiene
actualmente la telefonía móvil que es del 4%, yo creo que por el
contrario antes de pensar en acabarlo ese impuesto debería ser de
tan siquiera del 5%, ¿qué hace el país con ese impuesto?, y miremos
que hace para ver las repercusiones que tendría el eliminarlo en este
momento, ese impuesto se destina para desde lo territorial financiar
deporte, financiar cultura, financiar las bibliotecas, la preparación de
los deportistas olímpicos, de los deportistas paraolímpicos, el
financiamiento de las estrategias territoriales, que en los distintos
municipios de nuestro país y en las ciudad capital se implementen vía
los recursos que entran de este impuesto para la cultura; y la
financiación que va a tener ahora un poquito más aumentada las
bibliotecas. Que ocurre si nosotros eliminamos este impuesto, de
donde van a salir esos recursos y recordemos que uno de los
ministerios más aporreados hoy y de los presupuestos más
aporreados hoy en medio de todos estos recortes e históricamente
porque no le hemos dado la relevancia que tiene es el Ministerio de
Cultura y las acciones de cultura también en territorio, y qué papel
cumple la cultura en un escenario de posconflicto? Es fundamental la
cultura, ayuda a la construcción de identidad nacional, a la
reconstrucción del tejido social ; y por supuesto a la apropiación de las
personas de esa cultura de la reconciliación y la paz, luego ese
impuesto no se debería eliminar, ese impuesto tendría que ser tan
siquiera del 5%, porque el reacomodamiento que le hacen a la
destinación de los recursos de este impuesto causa que se le recorte a
cultura un recurso muy importante cerca de cuatro (4) mil millones de
pesos dentro de esa distribución que están haciendo ahora en el Plan
Nacional de Desarrollo. Un punto más garantizaría ochenta y tres mil
millones de pesos adicionales para la cultura en este país, necesario
para la implementación de una cantidad de programas en los
territorios porque eso es recursos para los territorios y recordemos que
la paz es además una paz que se va a construir en los territorios y
quien tiene que pagar ese impuesto? No deben ser los usuarios, eso
es un negocio, la base gravable hoy según la Dian de ese impuesto es
de cerca de ocho billones de pesos, para 53 millones de abonados la
gran mayoría hoy en manos de una multinacional que es Claro del
mejicano Carlos Slim.
Otro de los puntos que quería tocar ministro y muy en clave de
propuesta, en Colombia deberíamos estar impulsando una política
pública de fortalecimiento de acceso al impulso al software libre, como
una estrategia que permita cuatro puntos. Nosotros hemos estado
construyendo esto como una consultora en Medellín que se llama
Propia que está ligada a la Universidad de Eafit, que trata todos estos
temas de software libre y de fuente abierta, una política del impulso
ministro que nos permita entre otras cuatro cosas: lo primero una
independencia tecnológica, recordemos que las licencias los software
que utilizamos hoy en las instituciones del Estado por poner un
ejemplo, esos software pagan una licencia y tiene unas limitaciones
para su uso y para el número de equipos que puede tener esa misma
licencia, cosa que no pasa con los software libre, además porque hay
muchos más oferentes y permite un mayor poder de negociación por
parte del Estado, permiten estos lo que no permiten los otros
softwares, la modificación y el mejoramiento de ellos de manera
autónoma lo que permite también que las instituciones acomoden el
software de acuerdo a sus realidades, sin tener que estar esperando
que el dueño del software permita hacer esas acomodaciones, o que
ellos mismos lo hagan con un sobre costo adicional y esa posibilidad
de modificar como política pública para las instituciones del Estado y
para la sociedad en su conjunto también tiene una apropiación de la
tecnología.
Otro de los elementos que permite el software libre ministro, son los
estándares abiertos y públicos, se pueden integrar fácilmente con
todas las plataformas y con todas las tecnologías lo que no ocurre con
los software que están licenciados, hoy en día se ve, usted ve una
aplicación de una plataforma tiene dificultades para aplicarla en otra, o
que funciona para unos dispositivos, difícilmente la puede aplicar en
otra, con el software libre eso se podría acomodar y eso es un
problema que tendríamos para solucionar, ahorro en costos, legalidad
y sostenibilidad financiera, implementar una política de software libre
en el país reduciría los costos de funcionamiento de muchas de las
entidades del Estado, para poner un ejemplo: en Itagüí Antioquia, una
política de software libre para temas educativos y sólo en licencia para
hacer temas educativos, ese municipio un municipio de Colombia, se
ahorro cuatro mil millones de pesos y están cumpliendo la misma
función, incluso hasta de mejor manera porque permite adaptarse con
mayor facilidad a las necesidades que tiene en el entorno, además de
ser flexible porque como es fuente abierta puede modificarse cuando
sea necesario para lo que se necesite, el software libre permitiría
entonces ahorro además legalidad porque en Colombia por los costos
de las licencias la gente de alguna forma hay una propensión a la
piratería, a buscar el software en la esquina, a ir allí donde me lo
venden. El software libre no tendría ese problema de legalidad y
sostenibilidad financiera por lo que ya mencionaba, y esto no es una
política que sea innovadora acá, eso lo han realizado en América
Latina, Ecuador, Bolivia, Paraguay, México, Perú y en Europa,
España, Alemania, Francia e Italia, como una política pública de
impulso al software libre aquí Colombia ejemplos como Bogotá,
impulsa una política de software libre y eso ha tenido sus beneficios
señor ministro.
Lo otro que quería tocar muy ligado a lo que planteaba el compañero
de Afro medios, es necesario y no se ve incluido en el plan Nacional
de Desarrollo ministro. Un fortalecimiento de los medios alternativos y
comunitarios, la información es un derecho, la información es un
servicio público, es un bien común, que hoy lo prestan algunos
operadores porque el Estado se lo ha entregado y se lo ha delegado,
pero eso también ha hecho que se restrinjan a las comunidades de
poder visibilizar sus problemas en esos espacios que han sido
entregados, que han sido concesionados, cosa que no pasa con los
medios comunitarios y alternativos que funcionen de acuerdo a las
dinámicas propias de cada comunidad, ese acceso democrático a la
información y a la comunicación es también uno de los elementos más
importantes para el desarrollo de un país en el pos conflicto, la
visibilización de las comunidades, sus problemas sus visiones, su
idiosincrasia, sus propuestas, proyectos y para eso sirve más los
medios alternativos y comunitarios, que los medios comerciales señor
ministro, de hecho hablando de ese tema de la democratización
ministro me preocupa mucho y tendríamos como pregunta ustedes
tocan ministro un artículo que veo que no tocaron casi ningún Ministro
que ha estado en las distintas reuniones debates y sesiones que se
están realizando.
El artículo de las vigencias y derogatorias, Colombia ha sido uno de
los países señor ministro, que en democratización del internet en la
neutralidad del internet ha llevado la vanguardia en América Latina y
esos artículos se derogan, artículos de leyes pasadas que tocan estos
temas se derogan en el artículo de derogatorias del Plan Nacional de
Desarrollo, yo pienso que eso es peligroso ministro porque la internet
si claro hay una derogatoria lo puede usted revisar en el artículo 206
están las distintas derogatorias y toca esos temas de neutralidad en
internet entre otras.
Otra pregunta señor ministro; usted tocaba el tema de las bit data,
porque el D.N.P y no el Ministerio de Telecomunicaciones, y lo estoy
viendo en varios puntos del Plan Nacional de Desarrollo, que los
ministerios le están entregando al D.N.P funciones que deberían ser
propias del ministerio, y yo quiero saber porque está ocurriendo eso
con usted y con los otros ministerios ministro; lo del teletrabajo
maravilloso si va acompañado con procesos serios de formalización
laboral, que no se convierta el teletrabajo en un asunto de informalidad
o de abuso contra los trabajadores, que terminarían entonces en su
casa trabajando jornadas más extendidas y muchas veces sin las
garantías adecuadas, sin vinculación laboral, sin derecho a las
prestaciones sociales del caso, a eso hay que ponerle mucho cuidado
porque los ministerios no pueden cada una andar por su lado, y
diciendo esto hay que fomentarlo pero entonces que está pasando
desde el tema laboral y que consecuencias tendría esto señor
ministro.
Por lo del Canal Uno me preocupa que entregársela a otra grande
productora genera una mayor concentración, o sea un mayor
fortalecimiento porque ya existe en Colombia el oligopolio y con el
fortalecimiento de este la posición dominante de mercado, y la
exclusión en ese espectro electromagnético que es público de todos
los colombianos y que lo usan ellos por concesión; y quien debería
usarlo para garantizar el derecho a la información es un derecho
constitucional de los colombianos, que termine generando una
posición dominante y terminemos afectando mucho más el acceso de
las productoras independientes e incluso el fortalecimiento del
mercado y la producción nacional; en tanto tampoco van a tener un
espacio de difusión claro, aquellas productoras independientes o
proyectos de producción nacientes que podría tener Colombia como
una forma de fortalecer su industria, por último ya como para cerrar y
más como una nota frente a la infraestructura, yo estoy de acuerdo
que hay que ampliar la cobertura de la red en el país; estoy de
acuerdo que existen muchos mitos alrededor de los riesgos para la
salud que tiene la implementación de las redes de telefonía celular,
pero solo haciendo una salvedad meramente académica, si uno revisa
en cuales estudios se sustenta la inocuidad de las redes celulares son
concluyentes, por supuesto estos meta análisis al decir no hay riesgo
pero muchos de ellos están evaluados en retrospectiva a 10 años, de
acá para atrás hay que ver en 40 a 50 años que nos dirán los nuevos
estudios, y es más una salvedad académica, lo que no quiere decir
que no se debe implementar porque entonces bajo esa premisa no se
podría implementar absolutamente nada, pero como salvedad
académica esos meta análisis tienen esa restricción; esta semana
asistí a un foro de la Sociedad Colombiana de Pediatría, y lo exponía
uno de los ponentes que además son bastante académicos porque me
consta que hacen un ejercicio muy serio de la bibliografía que estos
están realizados a esos 10 años en retrospectiva.
Muchas gracias señor ministro, ahí dejo esas dudas; yo voy a
presentar unas proposiciones ministro sobre todo para el software
libre, me parece que es importante que el gobierno nacional y el país
asuma también esa bandera porque eso va a fortalecer la industria del
software colombiano, no tener que estarle comprando a Microsoft,
sino a nuestros propios productores desarrollando software para las
instituciones del Estado y eso es una garantía de ingreso para los
colombianos y para todos estos impulsos que ustedes como ministerio
vienen desarrollando. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:22:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-03-24T11:22:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias presidente; buenas tardes para todos, ministro por el tiempo
que nos queda porque la plenaria es a las 2 p.m., hacer una mayor
reflexión por los temas que el Plan Nacional de Desarrollo toca
referente a las telecomunicaciones; pero valga la pena decir que
desafortunadamente se está volviendo costumbre que en el gobierno y
en el Congreso al Pla Nacional de Desarrollo le metamos de todo y
evitamos la presentación de leyes que verdaderamente desarrollen un
determinado sector, por eso yo comparto, y a usted también señor
ministro se lo he dicho personalmente, que es necesario que
saquemos la ley , no de televisión sino de contenidos audiovisuales en
Colombia y que no la volvamos un retazo en estos planes de
desarrollo, inclusive aquí se hablaba de cumplir unas metas y algunos
requisitos de la OCDE y uno de las preocupaciones de la OCDE tiene
que ver con la concentración del mercado, y el plan de desarrollo no
toca nada de eso, al contrario aquí se plantea que el Canal Uno se
entregue a un solo operador; yo creo que deberíamos retomar otro
tema que en su momento se discutió en la Comisión Sexta del Senado
que es la ley antimonopolio una ley que permitía regular y no permitir
la concentración del mercado; me preocupa un tema no sé si ahorita lo
puede responder ministro, infraestructura: se hablo que se iban a
implementar cien sitios o mil sitios en Colombia de wi-fi gratuito, pero
la pregunta, mía es la ultima milla en estos municipios pequeños
donde el mercado no es atractivo para las grandes empresas, que
vamos hacer, que se plantea donde en el Plan de Desarrollo para esa
última milla, es fundamental porque nada nos ganamos con llegar con
la fibra óptica hasta cierto punto pero ahí está quién la va a usar, si no
hay una conexión a los usuarios, o a los domicilios de las familias;
preocupaciones en el artículo 38, de acuerdo con el objetivo de
avanzar y fortalecer el desarrollo del software y aplicaciones y
contenidos digitales con impacto social, pero es que a ese fondo de la
N.T.D, le estamos metiendo cada vez más gastos lo que impide que
podamos fortalecer lo que aquí se ha dicho es la televisión regional, la
televisión comunitaria, no se les olvide que de ese fondo se pagan las
pensiones de los antiguos trabajadores de Inravisión y creo que allí
debería ser mucho más amplio, que el ministro pudiera auscultar más
fuentes de financiación distintas a este fondo sin que tampoco
llevemos a aplicar más cargas de las que aquí ha dicho la ex senadora
Gutiérrez; y es que tengamos que aplicarle más impuestos o tasas a
los operadores actuales, habría que mirar que otras fuentes de
financiación es posible y que no se recargue porque el artículo como
va básicamente va a golpear son los recursos de la Agencia Nacional
de Televisión y valía la pena señor ministro que se pudiera dejar en el
articulado un parágrafo que le permita al ministerio buscar nuevas
fuentes y usos para lograr ese propósito.
Con respecto al artículo 39: que tiene que ver con la regulación de la
banda ancha, si queremos un verdadero equilibrio entre los que tienen
la manera de comprar un servicio de mejor calidad, sería bueno que
no solamente se regulara, sino que se dispusiera de recursos para
ese fin de que se pueda modernizar las redes de comunicaciones en
las zonas urbanas y rurales, como? Yo diría que una manera es de
que las sanciones que hoy se aplican y que se aplicaran en un futuro
no vengan a un fondo común como hoy ocurre ministro, si no que esas
sanciones puedan obligar a los operadores a mejorar las redes con
una vigilancia estricta del ministerio porque hoy lo que ocurre es que
la platica llega al fondo pero ahí le dan múltiples usos, así como hoy
se está beneficiando al usuario en reponerle los minutos por el mal
servicio, valdría la pena que esos recursos de las multas sean más
bien recibidos en una ampliación de la cobertura y en un mejoramiento
de la red, y que no simplemente hagan parte del Presupuesto Nacional
que a la hora de la verdad va a destinarse a múltiples otros usos de
las obligaciones que tiene el Ministerio y el Gobierno Nacional, por eso
es importante mirar la posibilidad de que esos recursos de las multas
tengan un destino muy específico y es subsidiar los estratos uno y dos
en internet, y mejorar la banda ancha y por supuesto remodelar o
repotenciar las redes que hoy de pronto están obsoletas y que no
están alcanzando los propósitos de mejorar la velocidad de la
prestación del servicio de internet.
Usted dijo una cosa bien importante y es de que las multas eran
bastante irrisorias hoy, y yo creo que las que hoy están planteadas
son, diría como otro extremo; si lo miramos desde el punto de vista
son aplicables a todos los operadores y yo creo que ahí debe haber
una escala y es de que un operador pequeño con una multa de cien
mil salarios mínimos lo quebraron, lo sentaron y ahí sí que volvemos
entonces a promover la concentración del mercado, yo creo que allí
debe haber una medida que permita que ese operador pague de
acuerdo a su patrimonio, o de acuerdo al número de usuarios, o de
acuerdo a las utilidades, o de acuerdo a los ingresos operacionales,
pero no dejarlo hasta cien mil, bueno usted dirá ese hasta puede ser
diez salarios mínimos, cincuenta salarios mínimos, pero eso queda
abierto para que cualquiera pueda decir si yo quiero quebrar a esta
entidad pues le aplico los cien mil, o lo que más pueda, y lo que hace
es sacarlo del mercado; a mí me parece que ahí debe haber una
dosificación en esa multa dependiendo del tamaño del operador.
Lo otro ministro el excluir ese artículo de la ley 1349, casi que estas
sanciones también son aplicables a las empresas radio difusoras
sonoras, porque la ley 1349 es clara y esa ley es aplicable solamente
a esos temas y no toca la radio difusión sonora, si esto lo extraemos
del contexto de la ley 1349, es probable que jurídicamente sea
aplicable también a la radio, valdría la pena mirar cómo se aclara ese
tema en ese artículo.
En cuanto al artículo 42, si bien es cierto como la decía Ciro es
necesario garantizarle a los operadores y a la inversión privada que
van a tener como recuperar la inversión y que por eso la entrega del
espectro electromagnético, pues vaya más allá de diez años, yo creo
que lo lógico, lo posible es que sea por una sola vez y máximo veinte
años y podamos garantizarle a esos inversionistas que van a
recuperar la inversión, que no nos pase lo que nos paso con los que
se adjudicaron en el 94, que hoy todavía no tenemos claro que es lo
que deben revertir porque se les venció su licencia y yo creo que dejar
la escalonada de diez años y diez años después y otra vez otros diez
años, en un sector tan cambiante como son las telecomunicaciones
valdría la pena que pudiéramos establecer un máximo de veinte años
única vez, y que de acuerdo a las condiciones del mercado, de
acuerdo a las condiciones tecnológicas, de innovación, de la misma
regulación que hay en el momento se determine como se debe
implementar unos nuevos para entregar el espectro, porque ya hay
una discusión ministro, yo a usted se la he planteado, y en estos días
por C.N.N. vi algún comentario sobre la posibilidad de que el internet
en el mundo sea del Estado esa es una discusión que ya se abrió, es
una discusión que seguramente en los próximos años habrá que darla
para poder tener el control, no solamente sobre los contenidos, sino
también como regular que esa torta publicitaria que hoy ningún Estado
recibe se pueda aprovechar para los Estados que están prestando el
servicio, cuanto estamos invirtiendo hoy con recursos de la nación en
la ampliación de la fibra óptica; más de trescientos millones de dólares
seguramente irá a costar muy probablemente, pero de eso qué está
recuperando el Estado cuando los señores de google, los señores de
facebook, están poniendo toda la publicidad del mundo y la plata no le
entra al Estado, le estamos entregando el servicio gratis sin cobrarle
un peaje, entonces me parece que ahí hay unos temas que hay que
valorar para que en un futuro las cosas que de pronto van a cambiar
no nos cojan por sorpresa.
En cuanto al tema del servicio ministro usted tal vez planteaba una
inquietud, mandó averiguar hace dos minutos nosotros ya aprobamos
una ley que la discutimos aquí en la Comisión Sexta que fue objeto de
sesiones conjuntas con la Comisión Sexta de Senado, y allí yo incluí a
través de una proposición que se estableciera como un servicio
público el de las telecomunicaciones para permitir poder adelantar las
expropiaciones en casos reducidamente cortos, esa ley quedo
establecida que fue modificatoria de la ley de infraestructura de la cual
yo fui ponente hace dos años y que por supuesto regula si no estoy
mal la Ley 378 de 1988, que tiene que ver con este tema que estamos
abordando y es el de la posibilidad de regular la implementación de la
infraestructura que requieren los operadores para poder instalar las
redes que requieren y de las antenas que se requieren, yo creo que
eso no es ir en contra de la autonomía municipal y yo creo que el Plan
de Desarrollo debería de plantear un artículo en ese sentido, aquí no
se está violentando los planes de desarrollo territorial, yo creo que
aquí lo que estamos es buscando un bienestar nacional y no puede
quedar en manos de un alcalde la posibilidad de que esta industria
pueda o no desarrollarse, pero sobre todo que le pueda prestar un
buen servicio al usuario, y yo creo que el Plan de Desarrollo debiera
plantearlo, yo por ahí tengo una ley que espero revivir que tiene que
ver con la obligatoriedad de compartir infraestructura, aunque usted
ministro dice que eso se está dando, pero en la realidad y en la
práctica eso no es fácil, nó habido posibilidades de acuerdo pronto
entre los que no tienen red y los que ya están en el mercado, y lo otro
es el tema de obligar o más que obligar no, fijar como una política
pública nacional la posibilidad que todos los operadores puedan
instalar toda la infraestructura que requieren y por lo tanto condicionar
a esos alcaldes y concejos municipales que prima el interés nacional
en la prestación de este servicio; que como aquí bien se dijo dejo de
ser suntuoso, es un servicio que hoy lo tienen casi que todos los
colombianos, nosotros somos cerca de 48 millones de colombianos de
acuerdo al último censo y tenemos 53 millones de conexiones o sea
que ahí se puede clarificar que la penetración ha sido de tal manera
que ya supero las expectativas que se tenían hace 15 años. Por eso
es importante ministro que de pronto en el Plan de Desarrollo en este
segundo debate podamos hacer alusión a algo al respecto sobre este
tema de poder facilitar la instalación de la infraestructura que se
requiere para poder mejorar la calidad del servicio, porque o si no, nos
vamos a llenar de multas, vamos a exigir una mejor calidad y una
mayor cobertura, pero no estamos facilitando a través de las normas y
de la ley la posibilidad que los operadores puedan cumplir con esas
metas. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:22:20">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Dos intervenciones, me da pena tienen que ser muy breves por la hora
representante Guevara y cierra el representante Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-03-24T11:22:30">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Mil gracias presidente, si voy a ser muy concreto por que varios de los
puntos que iba a señalar ya fueron tocados por mis compañeros, un
saludo muy especial al ministro y a la doctora Nancy Patricia
Gutiérrez: primer punto ministro que me llama la atención es la sesión
de los derechos de propiedad, en aquellos proyectos de innovación
donde el Estado ha en cierto modo sido el vehículo de financiación de
estos proyectos, cuando uno revisa una política de innovación a nivel
mundial o de las experiencias gran parte digamos del usufructo de
esta innovación de la tecnología de la aplicación, porque hoy ministro
estas aplicaciones están cambiando, no solamente las dinámicas
sociales sino que en cierto modo ponen en jaque al Estado. Y usted es
víctima por decirlo así entre comillas de lo que hoy estamos viviendo
en el país Colombia, porque es una aplicación que lo que hace es
acortar en cierto modo quien tiene un problema lo aborda le da una
solución específica al usuario y eso en gran medida esta generando
no solamente desordenes desde el punto de vista legal sino también
dentro de los modelos económicos de diferentes sectores del país,
entonces me gustaría cual fue esa visión yo lo acompaño me gustaría
que me la explique un poco más, cómo el Estado puede entrar a
usufructuar cierto tipo de actividades o de innovaciones o aplicaciones
donde evidentemente se requiere, lo acompaño en esa iniciativa
digamos los modelos de innovación acompañados de este aparatico
(celular) 54 millones de personas decía ahora la, directora de Asomóvil
tienen celular, hay que potencializarlo, llegar con una red de
información, de innovación para que los campesinos, los usuarios
sepan en tiempo real cual es el costo por ejemplo de los productos o si
hay problemas de cambio climático, o si hay problemas en la vía, o
problemas de seguridad como se lo plantee al gerente de TransMilenio
son fundamentales poder atar a la personas inclusive en dinámicas de
cambio social, entonces me gustaría que me contextualizara un poco
porque se llego a esa discusión de ceder los derechos de propiedad
de productos de innovación o de tecnología financiados con recursos
públicos.
El segundo punto que me llama la atención: he venido haciéndole un
seguimiento al contrato de Azteca; señor ministro, pienso que la
concepción de la licitación generó un monopolio natural se ha llegado
con la conexión, Azteca viene cumpliendo no tan efectivamente en
algunos municipios, usted lo menciona ahora, pero es una concesión a
largo plazo, entiendo por la dinámica de las inversiones y de lo que
amerita un proyecto de esta categoría, pero, porque no se le dio un
plus desde el punto de vista social, desde el punto de vista de
conectividad, desde el punto de vista lo que decía ahora mi
compañero Víctor de software libre, entregarle herramientas a la
comunidad a estos municipios los más apartados del país para que
aprovechar en cierto modo esta conexión, no solamente es llegar con
la conexión sino que plus le vamos a dar a esas dinámicas sociales a
esos problemas locales que se viven en estos territorios. Y de igual
manera con las tabletas, que plus podemos ir pensando ahora en la
segunda fase de Vive Digital que me parece que ha sido un apuesta
bandera de este gobierno y no me queda otra sino felicitarlo ministro
porque verdaderamente una transformación el salto social y esas
brechas en materia de segregación social en materia de ingreso se da
con acceso a la información y el acceso a la información y una de las
grandes vías es el internet.
El tercer punto: y es un poco una pregunta para la doctora Nancy
Patricia: tiene que ver con los celulares, a diario las cifras lo dicen se
están robando alrededor de dos mil setecientos celulares diarios uno
por segundo, y uno no encuentra que haya una respuesta, ahora de
pronto lo desconozco una respuesta contundente de los fabricantes de
celulares para que se puedan identificar la trazabilidad de este celular;
¿dónde está? quien lo tiene. Apple ahora en la última versión del
Iphone 6 logró incluir que con una aplicación se pueda en cierto modo
el celular volverlo inactivo y no lo pueden usar, pero porqué no ser un
poco más exigentes porque este es un tema de criminalidad por
decirlo así, que traspasa las fronteras en Colombia, se roban más o
menos seiscientos mil (600.000) celulares al año, si es que no estoy
equivocado en la cifra, y celulares de alta gama, en su momento el
senador Baena conjuntamente con el ministro lograron sacar un
decreto por decirlo así, daba la posibilidad de sacar una lista de
celulares que han sido robados pero esta lista los operadores no la
entregan a la Policía Nacional para que realmente el delito se pueda
denunciar. Hoy la tasa de denuncia son inferiores al 2%, qué quiere
decir esto, que este tipo de delito sigue en la clandestinidad estas
bandas pueden seguir operando, no se puede identificar fácilmente a
estas bandas de robo de culares en el país, es un poco de lo que uno
encuentra cuando uno hace un chiglis de las noticias, lo que uno
encuentra es todo una serie de quejas, de denuncias, robos atracos,
muertes en virtud de el uso del celular. Hoy Transmilenio es uno de los
sistemas más peligroso debido al cosquilleo y al robo de celulares
presidente, yo pienso que ahí las empresas operadoras nos deben
ayudar para poder enfrentar este delito.
El tercer punto ministro tiene que ver con el tema de banda ancha,
usted nos aclaro que la red de configuración de lo que se denomina
hoy banda ancha en el país va a tener una modificación sustancial
para poder darle mayor velocidad mayor accesibilidad a los usuarios,
mi pregunta va a lo siguiente es decir va a haber un cambio tarifario?
Hoy lo que se llama banda ancha, o lo que hoy utilizamos los usuarios
como banda ancha y en virtud de lo que usted señala en el cambio
que se piensa dar habrá cambios tarifarios? O cuando se nos vende
banda ancha 4G va tener el mismo precio, porque tengo entendido
digamos que la distancia y la velocidad es muy diferente a la que
estamos usando en Colombia con la que se usa en Estados Unidos y
Europa, el concepto de banda ancha me gustaría que nos ampliara un
poco al respecto ministro.
Finalmente el tema de las antenas: yo comparto su preocupación,
desde el Mira hemos sido ponentes promotores de una ley que
permita regularizar porque hay más de 1800 normas en el país para el
uso, instalación y control de las antenas, me parece que también es
una desigualdad de cierto modo de las empresas operadoras entrar en
un marco jurídico tan inestable, pero poniendo en manos digamos en
parte del usuario de un residente si hay mucha flexibilidad por parte de
algunas autoridades locales. Un dato, en Bogotá se necesitan instalar
más de 48.000 mil antenas nuevas para la implementación de la 4G,
48.000 mil antenas nuevas ministro, y uno dice bueno perfecto que se
instalen estas bajo esa misma infraestructura, esas torres que tienen
tanto impacto ambiental que no están articuladas, que no usan la
misma red, que en cierto modo cada operador instala su antena de
telecomunicación para en cierto modo ganar cobertura, pero pienso yo
hay que buscar convergencias, yo le haría un llamado ministro:
Barcelona es una de las ciudades que más ha avanzado en este tema,
usted pasea por la ciudad y encuentra una sola antena de torre y casi
todas las calles la cobertura es cien por ciento, los invito yo se que
ustedes lo saben a revisar ese modelo, y también tienen una red de
monitoreo de contaminación muy interesante, tienen una red de
monitoreo no es que sea porque aquí se ha vendido la idea de que
eso no tiene ningún impacto, no, en Europa la ya la O.M.S saco una
directriz que dice probablemente no dice digamos si es una razón de
causalidad pero ni lo niega ni lo aprueba, yo pensaría que mediante el
principio de precaución podemos buscar una red de monitoreo donde
ustedes también le brinden una garantía a los usuarios de que la
instalación de esas antenas no sobrepasen ciertos límites, yo creo que
es un compromiso que debe tener el Ministerio de
Telecomunicaciones y el sector privado para poder, en cierto modo,
poner en balance ese derecho a la salud, pero también el derecho a
las telecomunicaciones y sobre todo a la competitividad que tiene el
país. Yo los invitaría a que revisáramos esa normatividad y de cierto
modo nos pusiéramos en sintonía, porque tener esas antenas gigantes
o comprar un predio o alquilar la azotea de un edificio para poner una
antena gigante y eso generara una desvalorización de los predios,
busquemos como se puede mimetizar estas antenas, ponerlas más
pequeñas compartir infraestructura, poner celdas armónicas, el centro
histórico por ejemplo en Bogotá tiene problemas de señal porque no
hay antenas cerca y el Congreso, bueno uno diría será que en el
centro histórico van a instalar estas antenas gigantes o buscamos la
forma de que puedan tener cabida con una mimetización o unas
celdas más pequeñas para brindar lo que el contrato les exige.
Presidente esas eran mis observaciones mil gracias por el espacio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:22:40">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Cerramos con el representante Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-rueda-flórez" startTime="2015-03-24T11:22:50">
							<from>H.R. Ricardo Rueda Flórez</from>
							<p>Gracias presidente un saludo especial a la ex senadora al ministro. Yo
quiero hacer una lectura y una mirada de la misma que hace el
ministerio de las Tics, porque me parece que hay dentro del
ecosistema digital un planteamiento muy importante porque el
fortalecimiento que se está generando a la industria del software
desde la visión del ministerio de Tics tiene dos elementos importantes
estamos hablando de la posibilidad de generar emprendedores, la
posibilidad de hacer uso de fondos de capital de riesgo para el
desarrollo importante de la industria de software que es ahí donde yo
veo ministro realmente la oportunidad más grande que un país en
desarrollo puede ser competitivo es en la industria del software, es en
los estándares de calidad en los cuales el ministerio tiene que influir
muchísimo y definir claramente ese tipo de situación: es en cual
estrategia vamos a tomar en todas las instituciones de educación
superior para poder desarrollar esa necesidad de talento humano con
calidad que tiene que formarse para hacer desarrollo de software en el
país, eso es fundamental que expliquemos como lo vamos a
desarrollar y cómo vamos a generar esa demanda que se requiere de
talento humano formado para desarrollo de software, pero sobre todo
también hay una cosa muy importante que me parece a mi
fundamental: la posibilidad de decir que doscientos mil tele
trabajadores se pueden desarrollar, se pueden implementar y se
pueden impulsar, yo creo que ahí es donde también jugamos un papel
importante. Pero el teletrabajo se maneja y se tiene que también
generar una ley o definir unos estándares, o definir exactamente una
caracterización clara de que es un tele trabajador en el mundo digital,
porque no es un tele trabajador solamente para Colombia, y en ese
sentir yo creo que es fundamental que el ministerio empiece a trabajar
fuertemente. Los que hemos podido alguna vez desarrollar software
ministro entendemos que las ideas nunca salen realmente de los
ingenieros de sistemas, de los ingenieros informáticos, estamos
completamente de acuerdo es los diferentes sectores los que pueden
impulsar una posibilidad de conocimiento alrededor del software; yo en
alguna reunión le dije que alcancé a desarrollar software de tercera
generación en Cobol y en ese entonces teníamos que ser hasta
innovadores y creativos para entender en una charla de dos días, tres
días cuales eran los requerimientos de información que necesitaban
los diferentes sectores. Yo creo que la idea de empezar a trabajar con
el sector de la salud, con el sector de la educación, con el sector del
agro, con el sector del turismo es fundamental e importante; es más
Santander tiene una experiencia en el sector de la salud que la conoce
usted ministro duramos cuatro años intentando convencer al Ministerio
de Salud que teníamos que generar un proceso de tele medicina, que
ya sabían que era un hecho y la historia clínica y la transportabilidad
de la historia clínica digital que también es fundamental y necesario
que entre otras es por ley ya una necesidad y un mandato que ya
llevamos dos años en que no se ha podido cumplir. Pero es
fundamental que el Ministerio de las Tics empiece con los demás
ministerios como lo está planteando acá, porque es que definir un
protocolo internacional que entre otros no es tecnología de punta que
podamos desarrollar nosotros o es definimos el europeo o el
norteamericano para poder definir cómo vamos a unir las diferentes
posibilidades en las historias clínicas. Por ejemplo, en todas las
cantidades de Empresas Sociales del Estado y de hospitales públicos
y privados que tiene el país y no lo hemos podido tomar porque
cuando nos fuimos ya a trabajar con el Ministerio de las Tics es
cuando se empezó a entender cómo se podía desarrollar el proceso.
Cuatro años perdidos ministro, con una plata que era del
departamento de Santander ni siquiera era plata nacional porque eran
regalías del departamento de Santander en el fondo de ciencia y
tecnología que hoy ya se perdieron porque se fueron para otro
proyecto, porque no logramos ponernos de acuerdo, yo creo que ahí
es fundamental esa visión, hay que trabajarla, hay que mirarlo ya
viene el representante y compañero cuando empezamos a ver por
ejemplo las situaciones de UBER y eso no es ningún problema, el
problema es que no reglamentemos y no generemos protocolos y a
eso hay que apostarle, y ese si tiene que ser un trabajo de las
comisiones directamente del Ministerio de las Tics. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:23:00">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Bueno ministro para cerrar una pequeña intervención.
Diego Molano Vega - Ministro de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones:
Gracias presidente, voy a hacer algunos comentarios sobre las
inquietudes de los honorables representantes: doctor Ciro, sobre la
duración de la concesión la verdad el interés aquí, la industria qué
pide: que las concesiones duren mínimo veinte años, es el mínimo,
¿para qué? Para que haya más inversión y se garantice esa
inversión, y que sea inversión real, pero el objeto del artículo no va a
esa discusión si es el diez o veinte o treinta años, no, aquí lo que
queremos es solucionar un problema operativo que tenemos en el
Ministerio Tic, y es que hay muchas concesiones de radio, sobre todo
de enlaces de micro ondas de frecuencias en las cuales no hay mucha
habilitación que están dadas por un año o dos años o por tres años y
toca cada año o tres años volver a hacer todo un proceso. Entonces
estamos con una carga operativa salvaje que nos cuesta un cojonal al
ministerio, oiga, pero porqué no hacemos igual que para el resto de
diez años en cambio de estar haciendo esto cada dos o tres años.
Hagámoslo solo una vez por diez años y así baja tremendamente la
carga operativa. Y además como esos procesos son muy complejos la
industria a veces se está quedando sin frecuencia de micro ondas.
Entonces aquí lo que queremos es no modificar el plazo de diez años,
pero lo que hoy se hace de tres años hagámoslo de diez años como
se hace para todo este proceso, no lo estamos haciendo cada rato y
así se da mayor seguridad a los inversionistas también.
El tema de calidad usted tiene toda la razón, no podemos meter en la
misma bolsa el tema de calidad de las zonas rurales que las de las
zonas urbanas; usted tiene toda la razón y por eso justamente la
C.R.C está actualizando todos los temas de seguridad de calidad y
está hoy en día justamente ajustando eso; no tiene sentido que los
índices de calidad en las zonas apartadas sean los mismos que en las
ciudades donde las zonas apartadas hay satélite, donde las zonas
apartadas hay una cosa que se llama las celdas borde, una cosa es
diferente cuando la cobertura se acaba o unas celdas isla donde solo
hay cobertura en una isla una zona versus Bogotá que hay
continuidad, todo eso ya está incluido esa preocupación dentro ese
nuevo régimen de calidad ya estamos teniendo un dialogo con la
industria, eso no ha salido, está próximo a salir, estamos justamente
hablando con la industria para que esa preocupación que usted tiene
de diferenciar las zonas rurales de las zonas urbanas se tenga en
cuenta, coincido con usted, coincido con el doctor Patiño y con la
doctora Martha, necesitamos una ley de medios audiovisuales; es
urgente en el país y lo que queremos aquí ni más faltaba en el Plan de
Desarrollo es reemplazar esa ley no, tenemos que hacer es una tarea
que el país tiene pendiente, nosotros estamos trabajando algunas
propuestas y efectivamente esto tiene que estar en la agenda de la
Comisión Sexta porque tenemos que hacer una ley de medios. La ley
de televisión actual es totalmente obsoleta, fue hecha en otro
escenario con reglas diferentes y estaba hecha solo para televisión y
hoy en día estamos en un escenario multi pantalla. Coincido
totalmente con eso, nosotros realmente en televisión los artículos que
hay es justamente para facilitar que hoy los canales de televisión
regional utilicen los recursos que reciben para hacer también
contenidos para las otra pantallas, no queremos cambiar radicalmente
la política de televisión porque consideramos como ustedes que hay
que hacer un debate muy profundo de cómo hacerla y he venido
diciendo que ahí que hay 16 preguntas planteadas de que hacer
justamente en ese tema, de cómo financiamos la televisión pública o
más bien los contenidos públicos, ya no es de televisión pública
únicamente, como hacemos para favorecer a la producción nacional
de esos contenidos como hacemos para que todo el mundo pague,
porque no es justo que unos paguen y otros no paguen, todo ese tema
esas preguntas están planteadas y tenemos que resolverlas con un
proyecto de ley de medios audiovisuales respecto a la cobertura de
decir que tenemos la misma cobertura de medios digital que
analógica. Me parece que allá tenemos que llegar, hay que tener en
cuenta varias cosas aquí y es que eso todo es un proceso; hemos
llegado a los sesenta y pico por ciento de los hogares y vamos a llegar
a los setenta y pico por ciento de los hogares en pocos meses pero es
un proceso que tenemos que ir paulatinamente, hay que tener en
cuenta que a los canales de televisión no se les obligo a esto, a los
canales de televisión se le obligo solo a llegar a municipios con más
de veinte o veinticinco mil habitantes con la televisión; eso ya digamos
que para las siguientes renovaciones o los siguientes procesos habría
que tener en cuenta también a donde se llega con esa red, y nosotros
desde la televisión pública tenemos que tener claro que tenemos que
llegar a el mayor número de hogares con televisión digital. No solo con
la A.T.H social sino también con la T.D.T. nueva, la doctora Martha
Villalba habla sobre el despliegue de antenas ahí coincidimos con el
tema de en comunicación con las comunidades y es más estamos
haciendo un acuerdo o ya lo firmamos con la industria justamente para
que esta alianza publico privada hagamos un trabajo fuerte en
comunicación de qué significa una antena, eso para que sirve, que
impacto social y económico tiene, que impacto s en la salud tiene pero
sobre todo con otro tema que fue creo el doctor Guevara lo menciono,
entre más antenas haya menos riesgos hay, por qué? Porque las
antenas transmiten en menos potencia si, entones justamente lo que
se necesita es que haya más antenas porque una antena y ustedes
recordaran la de Radio Sutatenza que era una antena para todo el
país y que iba más allá de las fronteras colombianas, esa antena era
muy peligrosa porque era una sola antena, es más uno iba ahí
cerquita y ponía una moneda ahí y un clic y escucha y escuchaba la
radio la potencia que transmitía eso lo que dicen justamente las
recomendaciones para prevenir dicen no hemos encontrado nada pero
para prevenir mejor transmitan baja potencia y para que transmitan
baja potencia necesitan más antenas, lo de los canales regionales de
televisión también para nosotros son muy importantes, nunca antes los
canales han tenido tanto apoyo como lo han tenido en el gobierno del
presidente Juan Manuel Santos, nunca antes no solo desde el punto
de vista de red de el salto a la televisión digital sino del contenido ,
entonces tenemos que seguir apoyando los canales regionales,
coincidimos totalmente con esa política de ahí viene otro elemento lo
de la cuota de pantalla que decía el doctor Correa, el tema de talento
nacional no habido otro gobierno que haya apoyado más el tema de
desarrollo del talento nacional en televisión como este y lo vemos en
los premios India Catalina quien hace eso, son unos actores aquí de
grandes casas productoras, lo que hemos hecho aquí es que
justamente pequeños productores tengan la posibilidad de hacer
televisión que es transmitida a través de los canales públicos y los
premios India Catalina demuestran que ese talento ha sido exitoso,
entonces realmente nosotros en el tema de talento nacional nos
hemos preocupado porque ese talento se desarrolle y repito desde
todo punto de vista, el ejemplo que ponía yo del Valle del Cauca
donde ya hay caricaturas hechas en Colombia específicas para el
Valle del Cauca y eso empieza a pasar por todo el país, y eso es con
talento colombiano no con talento extranjero, es decir entendemos la
preocupación de los actores en decir: oiga de pronto puede haber
menos posibilidades, pero la verdad es que también se abren más
oportunidades por poder tener ese talento en el exterior y nuestras
políticas si que hemos hecho cosas para promover el tema del talento
nacional, le repito sólo mire los premios India Catalina y mire haber si
eso pasaba antes y ahí la diferencia es del cielo a la tierra.
En el tema del software libre; nosotros por ley el gobierno nacional es
agnóstico a la tecnología, agnóstico y yo coincido con esa política que
por aquí paso por esta Comisión Sexta y es señor apoyemos todas las
tecnologías, no le cerremos la puerta a ninguna, nosotros por ley no
podemos hacer una política, un programa específico para favorecer a
x, y, z, porque además en el muro tecnológico sí que cambian las
cosas, y mírense ustedes en la mano que tienen y compárense con
hace cuatro años, me perdonan los señores de Blackberry, hace
cuatro años quien tenía Blackberry, y hoy en día quien tiene
Blackberry; no pero míremelo en este tema hace diez años facebook
ni existía y habían otras redes sociales que tenían como miskipe,
como miren por ejemplo este gran boom de Seconlay por ejemplo,
que llegó a un punto gigante que desapareció, el tema de la volatilidad
y de los cambios en esta industria son gigantes, uno puede ir y
casarse con uno, tiene que tener una política abierta yo soy partidario
totalmente que coincido con esa política que repito paso por el
Congreso de la República y le dijo gobierno nacional usted tiene que
ser agnóstico no puede ir y apostarle a una tecnología específica,
abrácelas a todos entonces pues está bien si un municipio quiere
jalarle software libre, bienvenido también si le quiere jalar al software
con licencia bienvenido también, todos tienen ventajas y desventajas
y es por decisión de cada uno que tome qué tecnología usa, pero que
hay una política clara del gobernó nacional a favor del uno o del otro
pues primero repito por ley no lo podemos hacer y coincido en todo
caso con esa política que está en esa ley.
Respecto a neutralidad de red, no es cierto que este en los capítulos
de derogación, no es cierto, eso estuvo; hoy en día la ponencia no
está derogando ese artículo, eso más porque coincido totalmente con
la política o sea que es un tema de interpretación jurídica si eso se
guía o no se guía, pero hoy en día la neutralidad de red siga.
Porque el D.P. con Big Data, bueno el D.N.P porque tiene casi toda la
planeación del Estado y justamente el D.N.P. una herramienta para
planear es el Bit Data, eso no quiere decir que cada entidad no haga
su plan, yo tengo en el Ministerio Tic también plan de Bit Data, pero
necesitamos que alguien también coordines eso de Bit Data es los
contenidos en lo que hemos hablado con el D.N.P es que el Ministerio
de las Tics se encargue de los fierros y es que haya base de datos,
que haya servidores pero al final del día el análisis de la información
que hace el Mintic hace un análisis de información de salud por
ejemplo o de trabajo, nada eso lo tiene que hacer el D.N.P nosotros
nos aseguramos que los fierros estén, es decir que los servidores
estén que haya transmisión de esos datos pero el que sepa realmente
de su materia que es cada ministerio y el D.N.P como hoy en día lo
coordina en el tema de políticas y de información del Estado que
también haga este trabajo de bit data, hubo varios comentarios sobre
el tema del Canal Uno y su elemental posición dominante, no hay
nadie en la historia de este país, nadie que haya promovido más la
competencia en esta industria que esta administración , nunca en la
historia de este país nunca, y no solo desde que yo estoy aquí cuando
yo era miembro de la Comisión de Regulación de Comunicaciones en
el noventa también, nadie, yo odio los monopolios y las posiciones
dominantes sobre todo cuando va en contra del consumidor, nosotros
no hemos hecho sino promover la competencia y esto que estamos
promoviendo justamente es para que haya más competencia, para
que haya más oferta de mejores contenidos de mejor calidad si
queremos sostenibilidad a este proyecto del Canal Uno, en ningún
momento queremos crear monopolios o posiciones de dominio todo lo
contrario en todo lo que hemos podido hacer hemos promovido
competencia, en celulares, en contenidos, en operadores y
telecomunicaciones, en todo el tema del software también entonces
hay muchísimo, hay una propuesta que trae otra vez el representante
Diego Patiño y es la Ley Antimonopolio y estamos aquí totalmente
abiertos a discutir esos temas porque a nosotros no nos gustan los
monopolios ni las posiciones de dominio, pero también hay que tener
en cuenta que hay que balancear esto porque hay que seguir
promoviendo la inversión, tenemos un principio en el Plan Vive Digital
que no lo dio el presidente Santos y es el mercado hasta donde sea
posible el Estado hasta donde sea necesario, no queremos que el
estado sea el que opere todo si no que el sector privado opere todo, y
mire, Asomóvil ha mostrado las cifras de inversión, sin las cifras de
inversión en el sector privado no lo logramos, es imposible porque
además la gran mayoría de la inversión es de industria, es del sector
privado, miren las cifras que ellos están hablando en inversión en
4G,si eso lo hiciera el Estado no hay ni forma de llegar a los mil y pico
de municipios, es más ni siquiera llegaríamos a los cincuenta
municipios donde ya hay red, es imposible, veinti dos billones de
pesos en cuatro años, el presupuesto del Ministerio Tic es de un billón
para todo, esto es solo un proyecto que se necesitan veinte dos
billones de pesos, si no lo hacemos por el sector privado es imposible
hacerlo, no hay forma entonces la regla del juego tienen que promover
la competencia pero tiene que asegurarse que también hay inversión
privada, porque si uno hace cosas que ahuyente la inversión privada
entonces de donde va a salir toda esta plata que se necesita para ese
despliegue de infraestructura, es decir uno tiene que tener un balance
en estas reglas de promoción de competencia versus el ahuyentar la
inversión.
El doctor Patiño hablo de una cosa muy importante que es la ultima
milla, si llegamos con la fibra óptica y que, llegar a la cabecera
municipal, a la plaza del pueblo y cómo llegamos a cada negocio, a
cada casa; aquí hay varios elementos: uno este 4G, y con este
llegamos a todas partes, pero también apoyando y eso es muy
importante, a los operadores de televisión comunitaria que son los que
realmente hoy están prestando los servicios de telecomunicaciones y
ustedes que están en las regiones lo saben porque se van a los
pueblos y allá quien es el presta el servicio los grandes? No son los
operadores de televisión comunitaria que están ahí que tenemos que
apoyar para que no solo vendan televisión sino que también vendan
los servicios de internet conectados a esa fibra óptica, eso es muy
importante que tenemos que hacer, entonces el doctor Guevara
también dice hoy qué esta pasando con Azteca de que se genero un
monopolio en esa red, si digamos que hay un monopolio pero es que
ahí no había nada, entonces es mejor que llegue uno a que no llegue
nadie, pero que por lo menos llegue uno pero le fijamos unas reglas
para que no abusara de eso, y es que tiene una regulación en su
contrato que lo obliga a vender a unos precios regulados la capacidad
en cable, y que todo el mundo tiene acceso a él, es decir es un
esquema de acceso abierto, y hoy en día ya esta funcionando así,
ellos no son los que lo usan, lo usan muchísimo y que no tuvo plus,
bueno la verdad es que si tuvo plus ellos están conectando más de
dos mil escuelas en el país están dando capacidades a entidades del
Estado, pero la verdad es que no quisimos ponerle mucho plus al tema
adrede y es porque queríamos que llegaran a más municipios porque
si nos ponemos a dejarles muchas obligaciones pues llegan a menos
municipios entonces por eso logramos una cobertura tan grande en
municipios y gracias a esa fibra hoy llegamos con puntos vive digital,
pero si necesitamos que en esa infraestructura haya más valor
agregado, que haya más aplicaciones que en esos puntos vive digital
no sea únicamente para enseñar cosas de tics sino cosas de salud, de
educación; por eso cerramos una alianza con el SENA para que
capacite a la gente masivamente en esos sitios, estamos haciendo
alianzas con las diferentes entidades del Estado para que le saquen el
jugo a eso.
La banda ancha lo mínimo de esta creemos que un mega no es
suficiente, hay que ir subiéndolo con un mecanismo de indicación al
mercado de los consumidores y esperamos que obviamente las tarifas
no van a subir, van a ir ajustándose al mercado por la competencia y
como decía Asomóvil las tarifas vienen bajando y seguirán bajando, lo
que pasa es que uno no puede pasar ahora del salto de un mega a
veinte megas porque ahí si quedamos, pero en la película quedamos
mal, en todo caso como dice el proyecto de ley una banda para ir
subiéndolo poco a poco.
Respecto a otro elemento importante que mencionaba el doctor
Guevara y es sobre el despliegue de redes y las redes de monitoreo
que hay en Barcelona esas redes ya existen en Colombia y justamente
surgió de un acuerdo que hicimos con Barcelona y ya están totalmente
implementadas, usted hoy va a la página de la Ani, ani.gov.co, ahí
usted puede ver la red de monitoreo y usted puede ver si la escuela de
su hijo, o de su barrio, esta totalmente funcionando invirtieron
muchísimo dinero en esta red justamente porque queríamos darle
tranquilidad. Y de acuerdo, tenemos que contar más que esta
herramienta existe para que la gente este tranquila de que hay una
autoridad, que es la Agencia Nacional del Espectro que esta midiendo
totalmente esas radiaciones, es más, si alguien tiene alguna inquietud
inclusive podemos hacer unas ediciones especiales que a veces nos
lo piden en una escuela determinada porque hay un padre de familia
preocupado, y vamos y lo medimos y está en línea 24 horas
funcionado haciendo mediciones permanentes por todo el país, ahí se
ve que están verdes si hay un rojo y yo incluso cada rato lo miro y
nunca encuentro rojos esta todo el país en verde, nos aparece en rojo
repito por los bloqueadores celulares en algunos momentos.
El doctor Flórez que es ingeniero y que sabe todo este tema de las tic
es muy importante seguir promoviendo el tema de calidad. Para
nosotros es una meta que Colombia sea el número uno en calidad de
software esta en el Plan Nacional de Desarrollo; viene ahora
justamente una convocatoria para apoyar a las empresas y a los
profesionales a certificarse en calidad. Veintidós mil millones de pesos
vamos a invertir con Colciencias este año en patrocinar estudios de
calidad porque tenemos que crecer en la industria pero tiene que ser
con calidad eso es vital, y en el tema de teletrabajo tenemos todo un
acuerdo con el Ministerio de Trabajo para seguir promocionando este
tipo de trabajo, actualizamos el marco regulatorio de trabajo para
hacerlo compatible con el tele trabajo eso lo hicimos hace unos años
en ese momento con el ministro Pardo, la verdad es que en todo caso
lo utilizamos para nivel nacional, pero para nivel internacional es un
reto complicado porque un tele trabajador colombiano lo contrata una
compañía de Europa o de India, de Estados Unidos cómo protegemos
a ese tele trabajador es un reto gigante porque nuestras normas van
dentro del territorio colombiano y ese tipo de retos hacen parte de una
discusión mundial que se llama y quien gobierna internet, la
gobernanza de internet que incluye otros temas, por ejemplo la
protección al consumidor: que pasa si un usuario en internet compra
un producto y lo compra en una compañía que esta fuera de Colombia
y no lo cumplen donde se queja o el tema de impuestos, si uno
compra un producto fuera una compañía gana plata y donde paga
impuestos si finalmente el servicio se ofrece en Colombia más hoy en
día con esos servicios de video, o el tema que nos está pasando hoy
en día muchísimo de la pornografía infantil, con la policía detectamos,
bloqueamos los sitios, pero resulta que los sitios están fuera del país,
como hacemos que esas personas que están haciendo esas cosas y
transmitiéndolas a Colombia se castigue, o el tema del control de
contenidos que nosotros somos partidarios de que no se debe
controlar los contenidos; todo eso hace parte de un gran debate
mundial de la gobernanza de internet que se está debatiendo a nivel
de Naciones Unidas, se está debatiendo a diferentes niveles y que no
hemos llegado a un consenso internacional de que es lo que hay que
hacer porque obviamente hay muchos intereses políticos de negocios
etc, en Colombia a jugado un rol muy importante en ese debate somos
muy activos en ese debate tratando de que avance el mundo pero los
avances han sido muy pocos porque es una regulación que
claramente es internacional porque el internet no tiene fronteras, yo
creo que este plan nacional de desarrollo en lo que tiene que ver con
tic va a ser que el país pase a otro nivel el Ministerio Tic a demostrado
que es capaz de ejecutar de comprometerse y dar resultados estamos
seguros que en este Plan Nacional de Desarrollo también lograremos
estos objetivos. Los invito a que nos apoyen con estos artículos si
tienen algún comentario de pronto algún cambio de texto con mucho
gusto nos sentamos a mirarlo para proponerle a Planeación Nacional y
Hacienda las propuestas que sean consensuadas eso lo hemos hecho
ya en el pasado porque aquí creo que todos queremos que esta
industria pase a otro nivel porque es una industria que tiene una
herramienta fundamental. Las telecomunicaciones y las tics en general
son una herramienta maravillosa para reducir la pobreza y para
generar empleo que es lo que tenemos que avanzar enormemente con
este Plan Nacional de Desarrollo, Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:23:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias ministro, muy corto tiene la palabra el representante Víctor
Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-03-24T11:23:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Ministro yo solo quiero muy corto hacer una interpelación: actualmente
el gobierno nacional como política de Estado como política pública
está aumentando la cobertura y el acceso a internet, la cobertura y el
acceso a telefonía móvil, a televisión digital terrestre, es eso o no una
política pública para impulsar una tecnología en particular, luego ese
argumento no aplica para el software libre, y lo que estamos diciendo
con el software libre señor ministro es que si una institución del Estado
necesita un editor de texto, por poner un ejemplo, porque si hay
software libre que puede ser mucho más económico incluso gratuito y
que puede servir a las necesidades de esa institución del Estado
porque pagar una licencia por un software que hace exactamente lo
mismo y es más costoso, uno y dos rápidamente preguntarle a los
actores y actrices en Colombia si esa cuota de pantalla les ha reducido
o no el acceso a trabajo digno, porque los medios nacionales, los
privados están produciendo en los horarios producciones extranjeras,
y lo otro ministro con el Canal Uno yo no estoy diciendo que sea
política de este ministerio fomentar el oligopolio y monopolio sino que
en este caso particular entregárselo a una sola productora podría
facilitar esa configuración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:23:30">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Ciro Rodríguez, vamos a darle
primero la palabra a los representantes y luego al ministro para que de
las respuestas; también hay una interpelación de la doctora Nancy
Patricia Gutiérrez para dar respuesta a uno de los interrogantes
planteados dentro de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2015-03-24T11:23:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias presidenta, ministro solamente para aclarar y a la vez insistir
en la cobertura de televisión digital terrestre. Los operadores privados
el mismo Estado como tienen una concesión tienen como exigirle la
cobertura por el cual ellos están obligados a prestar el servicio, la
respuesta que yo le digo es con respecto al operador público, a la
televisión pública que hoy tiene el 92% de cobertura y según el
documento Compes llegaría al 73% en televisión abierta radio
difundida, y esto ministro muy importante este cambio tecnológico
usted más que ninguno lo sabe no es como los cambios tecnológico
que hemos tenido en televisión, por ejemplo cuando pasamos de la
televisión blanco y negro a la televisión a color quien tenía el televisor
a blanco y negro y no podía comprar a color seguía viendo televisión,
no tenia ningún problema; inclusive hoy con las nuevas tecnologías los
Smart tv donde ya se puede tener una televisión hibrida el que no
tenga como comprarlo pues sigue viendo su televisión como la ve
normalmente, cuando hagamos el apagón analógico no va a pasar
eso, y el que tenga el televisor que compre con la promoción que se
da hoy, un televisor que pueda tener televisión digital terrestre si no
tiene recepción para esa televisión no va a ver televisión y de la misma
forma el que tiene hoy un televisor analógico no va poder ver esta
televisión; por eso antes de ese apagón analógico debemos nosotros
garantizar esa cobertura que hoy en día tenemos actualmente. Por
ejemplo yo le digo Norte de Santander hoy solo 5 municipios tienen la
posibilidad de tener televisión digital terrestre y en el corto plazo no
veo yo una proyección de que los otros 35 municipios puedan tener
esta televisión digital y son municipios unos de setenta mil otros de
cincuenta mil habitantes que inclusive económicamente no tienen
ninguna justificación de que lo puedan tener a través de D.T.H social
el servicio de la televisión, gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:23:50">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Tiene la palabra el ministro y luego la doctora Nancy Patricia.
Diego Molano Vega - Ministro de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones:
Bueno sobre el tema del software libre nosotros hicimos una política
para promover todo el software totalmente abierto, y así como hoy en
día por ejemplo recibimos propuestas de la industria para decir oiga
patrocine los cursos por ejemplo que mencionaba el doctor Flórez en
temas de calidad somos abierto a promover temas de calidad, si existe
un interés de una región del país o de parte de la industria en
promoverlo nosotros también lo promovemos igual que promovemos
todo el software toda esta industria, es decir somos agnósticos en este
tema no nos casamos con ninguna tecnología, pero y cada entidad en
el tema de uso interno del software cada entidad decide qué
herramientas tiene que usar, cuales hay disponibles en el mercado,
todas las guías que nosotros damos en materia de gobierno en línea y
todo en ningún momento están amarrando las soluciones a una
tecnología, entonces ahí somos totalmente abierto y si usted tiene a
alguien, a un grupo de amigos suyos que quieran promover el software
libre pues hágale, ahí nosotros hacemos convocatoria para promover
todo el desarrollo de software en el país, que repito totalmente
agnósticos que así como el resto de gente hay Cluster Tic en todo el
país doctor Flórez conoce muy bien el de Santander que va
progresando muy bien pero yo todavía de ninguno de los
protagonistas importantes de la industria colombiana de software ni los
Clusters ni los emprendedores nos ha pedido eso, pero en todo caso
las puertas están abiertas y si alguien presenta un proyecto y participa
en las convocatorias que tenemos bienvenidos, pero no se doctor
Flórez si usted conoce allá que haya temas de software libre, está bien
si existe algo y alguien lo propone pues perfectamente puede
participar, doctor Ciro yo me aseguraré que la mayoría de cobertura
de la televisión digital llegue, estamos justamente ahora diseñando la
siguiente fase de llegar con más T.D.T a todo el país, sabemos que el
D.T.H no reemplaza ciento por ciento al T.D.T y es verdad que
tenemos hasta el año 2019 para que la gente cambie su televisor ,
aquí lo que hay que tener es mucho cuidado porque sobre eso no hay
seguridad, cómo lo hacemos, cómo hacer esa transición hay mucho
debate si el estado tiene que subsidiar esa transición y de donde lo
pagamos; eso cuesta muchísimo dinero y el mismo mercado solo lo va
haciendo solo, es decir quien tiene un televisor de tubo grandotote, no,
ya todos los televisores son planitos así como ese; naturalmente el
mercado va cambiando sin que tengamos que subsidiar los terminales
y los televisores y los decodificadores, pero efectivamente yo coincido
con usted de que tenemos que asegurar la mayor cobertura de
televisión digital antes de hacer ese apagón analógico que está
programado para el año 2019.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:24:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias señor ministro tiene la palabra la doctora Nancy Patricia.
Nancy Patricia Gutiérrez Castañeda - presidenta de la Asociación
de la Industria Móvil de Colombia (Asomóvil):
Gracias presidenta, rápidamente para darles respuesta al doctor
Carlos Guevara sobre el tema de hurtos a celulares: en primer lugar
digamos la relación de Asomóvil o de los operadores con el Estado
quedo absolutamente claro que la responsabilidad del tema de la
política frente al hurto de celulares la determina el gobierno nacional
en cabeza de las autoridades y quien está frente a la ejecución de
esa política es la Policía Nacional; en ese orden de ideas el papel de
las empresas operadoras de telecomunicaciones se reduce a
colaborarles, desde el segundo semestre del año pasado se ha
venido trabajando en el diseño y la adecuación de las plataformas de
cada una de las empresa pertenecientes Asomóvil y en los próximos
días vamos a firmar un convenio con la Policía Nacional para
entregarle las adecuaciones de los software que se hicieron a efectos
de que haya una comunicación directa para los email de todos los
equipos que están activos en el país, con las operadoras que hacen
parte de Asomóvil, el otro tema el de los fabricantes de equipo, en eso
coincidimos; su apreciación creemos que en un futuro próximo ojala
los fabricantes puedan encontrar la forma de instalarle a los equipos
los mecanismos para ayudar también en esa lucha contra el hurto de
celulares. Gracias presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:24:10">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Creo que suficiente ilustración sobre todo en el tema agendado en
esta sesión de la Comisión Sexta, queremos darle nuestros
agradecimiento al ministro a su equipo de trabajo, especialmente por
esa disposición y por el gran compromiso que tiene, señor secretario
siga con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:24:20">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Si señora presidenta hay una proposición sobre una moción de duelo
si usted me permite le damos lectura.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-03-24T11:24:30">
							<from>H.R. Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>La comisión Sexta constitucional de la Honorable Cámara de
Representantes registra con profunda tristeza el fallecimiento de la
señora Mery Maldonado de Ordoñez madre del Procurador General de
la Nación doctor Alejandro Ordoñez Maldonado, expresa el señor
procurador general de la nación, a sus hermanos un sentido mensaje
de condolencia y rogamos a Dios que le conceda fortaleza necesaria
para afrontar tan triste perdida. Transcríbase en nota de estilo para ser
entregada en sesión especial de la Comisión Sexta de la Cámara de
representantes al Procurador General de la Nación doctor Alejandro
Ordoñez Maldonado y sus familiares, firmada por el representante
Alfredo Ape Cuello, Jaime Felipe Lozada, Ciro A. Linares, Inés Cecilia
López y otros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:24:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Sometemos a consideración, ¿aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:24:50">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente la proposición y en consecuencia ha sido
agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:25:00">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:25:10">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Ha sido agotado presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:25:20">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Convocamos para mañana miércoles 25 de marzo a las nueve (9 a.m.)
de la mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-03-24T11:25:30">
							<from>Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Se deja constancia que siendo las dos y cincuenta y dos (2:52 p.m.) se
levanta la sesión.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE                      MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                                       Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ             HERNAN CORTES ROJAS
Secretario                      Subsecretario
Elaboro  Edwin A. S. E. / Marthali.
Elaboro  Edwin A. Sánchez E. / Marthali.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
