<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velázquez" id="hr-wilson-gómez-velázquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velázquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo" id="hr-diego-naranjo" showAs="H.R. Diego Naranjo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1095-acta-16-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Marzo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 16 / 2011-03-16</heading>
						<speech by="" startTime="2011-03-16T11:07:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 016
(Bogotá, D.C., 16 de marzo de 2011)
A las once y siete minutos de la mañana (11:07) el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante DIEGO PATIÑO
AMARILES, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Naranjo Escobar Diego Alberto
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:07:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:07:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:07:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Legislatura del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Segundo Periodo Ordinario (16 de marzo - 20 de junio)
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-03-16T11:07:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 16 de marzo de 2011
Hora 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 010 del 2 de Noviembre, 011 del 3 de noviembre, 012
del 17 de noviembre, 013 del 23 noviembre, 014 del 30 de noviembre y 015 del 1º.
Diciembre de 2010, respectivamente.
III.
Ponencia para Primer Debate a los siguientes proyectos de Ley:
1. Proyecto de Ley 304 de 2010 Cámara - 176 de 2009 Senado, “POR MEDIO DE LA
CUAL SE CREAN LOS JUEGOS DEPORTIVOS CULTURALES NACIONALES DEL
MAGISTERIO COLOMBIANO Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTOR: H.S. JORGE ELIECER GUEVARA
PONENTE: H.R. JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 1031/09 - PPDC. Gac. 1091/10
2. Proyecto de Ley 100 de 2010 Cámara.“POR LA CUAL SE MODIFICA EL
PARAGRAFO 64 DE LA LEY 1242 DE 2008 - COMPETENCIA PARA
EL MANTENIMIENTO DEL CANAL DE ACCESO AL PUERTO DE
BARRANQUILLA”.
AUTOR: H.R. LUIS EDUARDO DIAZ-GRANDOS Y H.S. FUAD CHAR ABDALA
PONENTE: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 671/10 - PPD Gac. 1007/10
3. “POR LA CUAL SE MODIFICA EL
Proyecto de Ley 013 de 2010 Cámara.
ARTICULO 159 DE LA LEY 769 DE 2002 (CODIGO NACIONAL DE TRANSITO)
Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTOR: H.R. GLORIA STELLA DIAZ ORTIZ Y HH.S. . ALEXANDRA MORENO PIRAQUIVE,
MANUEL VIRGUEZ PIRAQUIVE Y ALBERTO BAENA LOPEZ.
PONENTE: H.R. WILSON HERNANDO GOMEZ VELASQUEZ
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 451/2010 - PPD. Gac. 667/10
4. Proyecto de Ley 054 de 2010 Cámara. “POR MEDIO DE LA CUAL SE
CREA EL PROGRAMA NACIONAL PARA EL FORTALECIMIENTO DE LA
ARTICULACION ENTRE LA EDUCACION MEDIA, EDUCACION TÉCNICA Y
EDUCACION SUPERIOR, SE ASIGNAN SUBSIDIOS PARA EL DESARROLLO
DE LA ARTICULACION Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTORES: H.S. DILIAN FRANCISCA TORO
H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI,
ROOSVELT RODRIGUEZ RENJIFO
ADOLFO LEON RENJIFO.
PONENTES: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI (Coordinador),
WILSON NEBER ARIAS,
CARLOS JULIO BONILLA SOTO
ATILANO ALONSO GIRALDO A.
JUANA CAROLINA LONDOÑO J.
DIDIER ALBERTO TAVERA A.
PONENCIA MAYORITARIA 1er. DEBATE: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI
CARLOS JULIO BONILLA
ATILANO A. GIRALDO
JUANA CAROLINA LONDOÑO
DIDIER ALBERTO TAVERA
TAVERA A. Gac. 956/10
PONENCIA MINORITARIA 1er. DEBATE: H.R. WILSON ARIAS CASTILLO.
Gac. 1060/10
5. Proyecto de Ley 071 de 2010 Cámara y acumulado P.L. 101 de 2010 Cámara. “POR LA
CUAL SE OTORGAN BENEFICIOS A ESTUDIANTES DE EDUCACION SUPERIOR DE
ESTRATOS SOCIOECONOMICOS 1, 2 Y 3 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTORES: H.R. . WILSON HERNANDO GOMEZ VELASQUEZ Y DAVID BARGUIL ASSIS.
PONENTES: H.R. WILSON HERNANDO GOMEZ V.(Coordinador)
IVAN DARIO AGUDELO
JUANA CAROLINA LONDOÑO J.
CARLOS ANDRES AMAYA
ATILANO GIRALDO A.
DIDIER ALBERTO TAVERA A.
WILSON ARIAS CASTILLO
PONENCIA 1er. DEBATE MAYORITARIA: H.R. WILSON H. GOMEZ V.
ATILANO A. GIRALDO A.
DIDIER TAVERA A.
WILSON ARIAS CASTILLO.
PONENCIA 1er. DEBATE MINORITARIA: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO J.
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 585/10 y P.L. Gac. 689/10
PPDC MAYORITARIA Y MINORITARIA Gac 1009/10
6. Proyecto de Ley 047 de 2010 Cámara. “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 11 DE
1979, SE ADOPTA EL CÓDIGO DE ÉTICA DE LA PROFESION DE
BIBLIOTECOLOGIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
AUTORES: H.R. BUENAVENTURA LEON LEON Y CIRO ANTONIO RODRIGUEZ P.
PONENTES: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA (Coordinador)
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 507/10 - PPD Gac. 1028/10
IV.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º. del Acto
Legislativo No.01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:07:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:08:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:08:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración en el orden del día leído, se abre la discusión, hay
dos proposiciones de aplazamiento, el doctor Wilson Arias que es
ponente del proyecto de ley 054 del 2010, tiene una ponencia
negativa, se debería considerar como una sustitutiva, porque es
contraria a la ponencia mayoritaria como el doctor Wilson Arias no
está, el envió una proposición pidiendo aplazamiento de ese proyecto
y esta también una proposición del doctor Atilano Giraldo para aplazar
el proyecto de ley No. 100 del 2010 y el proyecto de ley No. 304 del
doctor Jaime Armando Yepes que es el único ponente, no está, no ha
hecho presencia y proyecto No. 13 que el coordinador es el doctor
Wilson Gómez que tampoco está, entonces ponemos en
consideración el orden del día con el aplazamiento del proyecto de ley
304, tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-03-16T11:08:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Pues como no está Iván Darío Agudelo para la discusión de ese
proyecto, entonces les pediría el favor que también lo aplazara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:08:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces cuáles proyectos quedan aplazados señor Secretario, tiene
la palabra doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:08:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, es que estaba hablando de la
posibilidad de aplazar el proyecto de ley No. 013, por recomendación
de la Federación Colombiana de Municipios, según documento que
reposa aquí en mis manos, pero que revisando la solicitud que hacen
ellos, se ajusta totalmente a la ponencia que está radicada
actualmente, entonces no habría necesidad Presidente si usted y la
Plenaria así lo convienen que lo aplacemos y le demos discusión al
mismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:08:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario, entonces cuáles proyectos del orden del día
podemos considerar en el día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:09:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Los proyectos de Ley 13 y el 71 Señor Presidente y se hizo la
recomendaciones con respecto al 13 la subcomisión que se nombró
no rindió información aquí que creo que era coordinado por el doctor
Wilson Gómez y también se invito a la Federación de Municipios y al
Secretario de Movilidad de Bogotá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:09:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-03-16T11:09:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Presidente, yo si en el caso del proyecto de ley que soy
coordinador, el 054 me gustaría que se sometiera aquí a
consideración de los Honorables Representantes, porque no estoy de
acuerdo que se aplace.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:09:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces señor Secretario sírvase leer la proposición que pide el
aplazamiento, pero yo si quisiera decirle al doctor Ortega Samboni, es
que como la ponencia es negativa tenemos que considerarla como
sustitutiva, la ponencia del doctor Wilson Gómez y como él no está,
pues yo creo que por cortesía debiéramos considerarlo para escuchar
porque él está planteando una ponencia negativa. Tiene la palabra el
doctor Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velázquez" startTime="2011-03-16T11:09:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velázquez</from>
							<p>Vuelvo nuevamente con el tema del proyecto de ley 013, ya que el
Secretario acaba de decir que se creó una subcomisión, la
subcomisión fue invitada en reiteradas ocasiones a la discusión del
mismo y fue tan solo el doctor Agudelo el que hizo los aportes
necesarios para adelantar la discusión, entonces con base en los
aportes que él hizo y lo del estudio por parte nuestra logramos
consolidar una ponencia que es la que hoy ponemos a consideración
para que sepan que igual la subcomisión fue tenido en cuenta para
ello.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:09:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Amaya en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-03-16T11:10:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Si, simplemente para hacer la precisión del tema del proyecto de ley
del doctor Samboni, yo estuve también participando en el equipo de
ponentes y hay algunos argumentos que el doctor Wilson Arias tiene y
que me parecen que deben ser escuchados y por lo cual insistimos y
estoy de acuerdo de que aplacemos el debate, cuando esté presente
el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:10:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Ortega en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-03-16T11:10:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sí, que ojala esté presente para la próxima, porque es un proyecto
importante para todos los bachilleres de Colombia, que nos beneficia a
todos y el trámite es largo y tiene visto bueno del Gobierno Nacional,
de la, Ministra de Educación, por lo tanto, si bien es oportuno aplazarlo
por ahora para escuchar los argumentos de Wilson Arias, pero no
dilatarlo más.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:10:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno señor Secretario en definitiva cuáles proyectos vamos a poner
en consideración en el día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:10:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente hay que someter a consideración el orden del día
con las siguientes modificaciones:
Se aplaza el proyecto de ley No. 304 de 2010 Cámara- 176 de 2009
Senado “Por medio de la cual se crean los juegos deportivos
culturales, nacionales del magisterio colombiano y se dictan otras
disposiciones”.
Se aplaza el proyecto de ley No. 100 de 2010 Cámara “Por la cual se
modifica el parágrafo 64 de la Ley 1242 de 2008, competencia para el
mantenimiento del canal de acceso al Puerto de Barranquilla”.
Se aplaza el proyecto de ley No. 054 de 2010 Cámara “Por medio de
la cual se crea el programa nacional para el fortalecimiento de la
articulación entre la educación media, educación técnica y educación
superior y se dictan subsidios para el desarrollo de la articulación y se
dictan otras disposiciones”.
Se aplaza el proyecto de ley No. 047 de 2010 Cámara “Por la cual se
modifica la Ley 11 de 1979 y se adopta el Código de Ética de la
profesión de bibliotecología y se dictan otras disposiciones”.
En conclusión señor Presidente el orden del día quedaría de la
siguiente manera:
1. Aprobación de actas
2. Ponencia para primer debate del proyecto de ley No. 013 de 2010
Cámara.
3. Ponencia para primer debate del proyecto de ley 071.
4. Anuncio de proyectos de ley.
5. Lo que propongan los Honorables Representantes.
Someta a consideración el orden del día con la modificación señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:10:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-16T11:11:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente, estaba hablando aquí con el doctor Wilson Gómez y
él como ponente coordinador y yo como ponente también presente
una ponencia aparte, queremos solicitar también se aplace este
proyecto, les voy a explicar porque; dentro de las conversaciones que
se han realizado en los ajustes del plan de desarrollo se ha hablado en
varias oportunidades de que este beneficio que se les puedan otorgar
a los estudiantes de educación superior de estrato uno, dos y tres que
tengan créditos en el ICETEX que no lo paguen con intereses, que
paguen sino el crédito pero sin intereses, eso ya viene muy
adelantado.
Entonces, nosotros queremos que cuando se le haga el debate de
éste proyecto, primero este la, directora del ICETEX aquí, que haya un
representante del gobierno; segundo estamos ad- portas de aprobar el
plan de desarrollo, es mucho lo que se ha avanzado al respecto,
entonces, sería contrario que por un lado se hable una cosa y aquí
estemos aprobando otras políticas, entonces si quisiéramos que se le
diera un margen máximo de 15 días a este proyecto, pues una vez se
tenga aprobado el plan de desarrollo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:11:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:11:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, primero Presidente, que siempre nos acogemos a
las solicitudes amables de la doctora Juana Carolina Londoño ni más
faltaba, yo solo quisiera sumar lo siguiente, dejar claridad en este
escenario que es la Comisión a la que le compete los temas de
educación sobre lo que viene sucediendo en el Plan Nacional de
Desarrollo con la proposición que elimina los intereses al crédito de
educación superior, por supuesto sumándome a la solicitud que hace
la doctora Juana Carolina Londoño de reclamar la presencia de la
directora del ICETEX para que la discusión sea mucho más
enriquecida y siendo ella la directamente beneficiaria como Presidenta
de la Institución sobre los temas que aquí vamos a tratar.
Para dejar una claridad de lo que hoy sucede en el Plan Nacional de
Desarrollo, se logró aprobar y conciliar una proposición en el Plan
Nacional de Desarrollo que se asemeja mucho al artículo No. 1 de la
ponencia que esta para la aprobación por lo menos en la nuestra,
apartando la que tiene la doctora Juana Carolina Londoño en la que se
solicita la eliminación a 0 pesos a la tasa real al crédito de educación
superior que es igual a lo que estamos haciendo en la Comisión Sexta;
pero aclaro por supuesto que fue presentada en el Plan Nacional de
Desarrollo por iniciativa del Partido de la U, por iniciativa de este
Parlamentario y del Senador Juan Lozano quienes venimos trabajando
esto con mucho empeño y mucho ahínco, con el propósito de
garantizarle esa posibilidad a los estudiantes en Colombia y es por eso
que reposa hoy en el Plan Nacional de Desarrollo para que si logra
aprobarse en una iniciativa que surte mucho más rápido que la
nuestra, le garanticemos de manera inmediata la eliminación a la tasa
real del crédito de interés y únicamente se le cobren a los estudiantes
a partir de la fecha una vez aprobado ese proyecto el índice de
inflación causado en el año inmediatamente anterior, de esa manera le
garantizamos a los jóvenes en Colombia la posibilidad de educarse,
pero comparto con la doctora Juana Carolina Londoño que la
discusión la demos entonces en el lapso de 15 días para haber que
sucede en el Plan Nacional de Desarrollo y por supuesto para
garantizar la presencia de la señora Presidenta del ICETEX en el
recinto una vez iniciemos la discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:11:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Teniendo en consideración esa solicitud de aplazamiento, continua la
discusión del orden del día, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada,
lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:11:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado por unanimidad señor Presidente por votación ordinaria Ley
1431 de enero 4 de 2011.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:11:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ustedes tienen ahí la ley y es a través de su golpecito en el pupitre
que se aprueba el orden del día, o sea es una votación ordinaria,
continué con el orden del día Señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:12:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobación de las actas No. 010, 011, 012, 013, 014 y 015 del 2, 3,
17, 23, 30 de noviembre y 1 de diciembre del 2010 respectivamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:12:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración entonces las actas leídas se abre su discusión,
continua su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, la
aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:12:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado por unanimidad señor Presidente con votación ordinaria Ley
1431 de Enero 4 de 2011.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:12:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:12:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-03-16T11:12:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Para dejar constancia de que me retiro hasta que discutan el proyecto
en mención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:13:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Silvio Vásquez así se dejará en el acta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:13:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Por todas las consideraciones expuestas solicito a los miembros de la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes aprobar en primer
debate el proyecto de ley No. 013 del 2010 Cámara. “Por la cual se
modifica el artículo 159 de la Ley 769 del 2002 (Código Nacional de
Tránsito) y se dictan otras disposiciones” con el pliego de
modificaciones y el texto definitivo adjunto.
Ponente, Fdo. H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:13:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración entonces la proposición con que termina el informe,
se abre la discusión, continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrada, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:13:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado por unanimidad con votación ordinaria Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:13:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario tiene proposiciones modificatorias al articulado de la
ponencia, que artículos, hay proposiciones modificatorias de todos los
artículos que contiene la ley y hay que votar uno por uno de manera
nominal. Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:13:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>De todas maneras antes de llegar a esa sección quisiera contar como
quedo la ponencia definitiva para haber sin tal vez recogemos en ella
la intención sana que deben tener los Congresistas que han
presentado esas proposiciones, porque como he sabido por ustedes
se creó una subcomisión a la que no pudieron asistir la inmensa
mayoría y tan solo uno de los parlamentarios nos acompaño en ello,
pero por supuesto hemos hecho una modificación muy clara a la
ponencia final que yo creo que valdría la pena por lo menos leerla para
que tengamos en cuenta realmente como quedaría el proyecto en la
eventualidad de que este sea aprobado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:14:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces sírvase señor Secretario leer como quedaron los tres
artículos en la ponencia que se presentó.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:14:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El artículo primero dice lo siguiente:
El artículo 26 de la Ley 1383 de 2010 modificatorio del artículo 159 de
la Ley 769 del 2002 quedará así.
“Artículo 26: Cumplimiento. La ejecución de las sanciones que se
impongan por violación de las normas de tránsito estarán a cargo de la
Secretaría de Tránsito de Movilidad o del organismo designado por la
autoridad municipal de la jurisdicción donde se cometió el hecho,
quién estarán investida de jurisdicción coactiva para el cobro cuando
ello fuere necesario y prescribirán en tres años contados a partir de la
ocurrencia del hecho y se interrumpirá con la notificación del
mandamiento de pago, notificado el mandamiento de pago la
administración deberá hacer efectivo el respectivo cobro de las
obligaciones para lo cual contara con un término que no podrá superar
5 años contados desde la ocurrencia del hecho.
La prescripción será decretada de oficio o a solicitud de parte.
Someta a consideración la votación del artículo primero señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:14:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Con impedimento se encuentra el doctor Vásquez Villanueva Silvio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:14:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado con votación nominal señor Presidente el artículo 1
del proyecto de Ley 013 de 2010.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:14:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el artículo segundo señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:14:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Artículo 2: El parágrafo segundo del artículo 26 de la 1383 de 2010
modificatorio del artículo 159 de la Ley 769 del 2002 quedará así:
“La multa será de propiedad exclusiva de los organismos de tránsito
donde se cometió la infracción de acuerdo con su jurisdicción, el
monto de aquellas multas que sean impuestas sobre las vías
nacionales por parte del personal de la Policía Nacional de Colombia
adscrito a la Dirección de Tránsito y Transporte se distribuirá el 50%
para el municipio donde se entregue el correspondiente comparendo y
el otro 50% para la Dirección de Tránsito y Transporte de la Policía
Nacional con destino a la capacitación de su personal adscrito planes
de educación y seguridad vial que adelante esta especialidad a lo
largo de la red vial nacional, infraestructura que suplan las
necesidades del servicio y la construcción de la escuela de seguridad
vial de la Policía Nacional”.
Someta a consideración señor Presidente el artículo 2 del proyecto de
Ley 013 de 2010.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:15:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo leído, se abre la discusión, continúa,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, señor Secretario sírvase
llamar a lista para verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:15:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Con impedimento se encuentra el doctor Vásquez Villanueva Silvio.
Ha sido aprobado el artículo segundo con votación nominal señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:15:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continué con el artículo siguiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:15:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Artículo 3: Vigencia y derogatoria. La presente Ley rige a partir de su
sanción, promulgación y publicación y deroga todas las normas que le
sean contrarias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:15:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo leído, se abre su discusión, continúa,
anuncio que se va a cerrarse, queda cerrada, señor secretario sírvase
llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:15:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Con impedimento se encuentra el doctor Vásquez Villanueva Silvio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:16:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente ha sido aprobado el artículo tercero con votación
ordinaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:16:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El título del proyecto y si quieren que este proyecto de ley sigue a
segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:16:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por la cual se modifica el artículo 26 de la Ley 1383 del 2010 (Código
Nacional de Tránsito) y se dictan otras disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:16:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el título y el querer de que este proyecto siga su
tránsito en la Plenaria de la Cámara, continúa la discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, la aprueban, favor llamar a lista
señor Secretario para verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:16:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Con impedimento se encuentra el doctor Vásquez Villanueva Silvio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:16:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado el título y el querer de la Comisión Sexta que el
proyecto pase segundo debate.
Así mismo la secretaria da constancia que el proyecto de Ley fue
aprobado de acuerdo a la Ley 1431 del 4 de enero de 2011.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:17:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Gómez Velásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:17:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Para agradecer a la Comisión Sexta la generosidad que han tenido de
aprobar el proyecto y manifestarles que la única pretensión es la de
aclarar la normatividad para que las autoridades de tránsito tengan la
competencia de manera directa y no encuentren fallas en la
interpretación de la legislación a la hora de cobrar los comparendos y
fijar por supuesto unos términos legales y constitucionales que le
permiten también ejercer el cobro coactivo y el recaudo del mismo.
Y el segundo artículo, que como ustedes lo saben, estuvo aquí el
General Palomino solicitándonos la inclusión de este, pues
agradecerles inmensamente porque estamos haciendo una
modificación para que la policía de ese 50% de los recursos que le
generan los comparendos en las vías nacionales no tengan la
posibilidad de ejecutarlo, solo en locaciones que como lo explicaba el
general van destinadas simplemente al arrendamiento de algunos
inmuebles, sino a infraestructura como acaba de quedar aprobado lo
que le permite a la policía con esos recursos poder construir una
infraestructura en sitios claves para que los policías de carreteras
tengan la posibilidad de ejercer su función de manera digna y no como
sucede hoy en algunos establecimientos que no tienen las condiciones
para el funcionamiento real y adecuado de unos hombres que viven
entregando por supuesto hasta la vida para la seguridad de la
ciudadanía en general en las carreteras del país.
Así que inmensamente agradecido con todos ustedes colegas por
haberle dado el trámite al proyecto. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:17:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:17:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos para la próxima sesión.
Proyecto de ley No. 304 de 2010 Cámara
Proyecto de ley No.100 de 2010 Cámara
Proyecto de ley No. 054 de 2010 Cámara
Proyecto de ley No. 047 de 2010 Cámara
4 proyectos anunciados señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:17:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-03-16T11:17:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, es para informar a todos los
Representantes de la Comisión en nombre de la bancada del Partido
Conservador que valdría la pena que revisáramos todo el articulado
del Plan Nacional de Desarrollo, porque hay muchos temas Presidente
que se quieren legislar a través del Plan Nacional de Desarrollo y
sobretodo que pertenecen a esta Comisión donde nosotros
deberíamos dar el debate; yo le coloco un ejemplo que es donde
nosotros como bancada del Partido Conservador, queremos dejar la
constancia en el Plan Nacional de Desarrollo, a través de una
propuesta de Congresistas se quiere introducir un artículo sobre la
neutralidad de internet.
Este es un tema, si bien es cierto desde el punto de vista académico y
político suena muy bien, porque es mantener la libertad con que se
maneja internet, inclusive como fue implementado internet, que
prácticamente el operador de red no tendría ninguna interferencia
sobre todos los contenidos que se transmiten en internet, eso desde el
punto de vista político y académico me parece que está muy bien,
pero el internet ha trascendido mucho más, el internet ha venido
constituyéndose hoy en día en una herramienta fundamental para
generar muchos desarrollos económicos y empresariales; yo le coloco
el ejemplo del teletrabajo, la telesalud, la telepresencia son muchas
aplicaciones que hoy en día tiene el internet, que se necesita una
administración de la red para que estas aplicaciones puedan tener
funcionalidad en condiciones de calidad y seguridad que se necesitan
como el comercio electrónico, se necesita un gran debate, ese es el
debate mundial que hoy en día se tiene en internet, no es Colombia, el
único país que ha producido una ley en este sentido es Chile y en
sentido contrario Venezuela que generó una ley donde el
prácticamente tiene interferencia en todos los contenidos de internet.
Nosotros acabamos de emitir una Ley que es la Ley de Tic´s, donde
es una Ley prácticamente de principios y consagra mucho los
principios que tienen que ver con internet, entonces me parece que la
Comisión Sexta en conjunto debería pronunciarse y es en lo que no
estamos de acuerdo, que este tema se incluya dentro del Plan
Nacional de Desarrollo, porque es una ley temporal; necesitamos que
se presente se quiere que se presente un proyecto de ley, nosotros la
tramitamos, le damos todo el debate aquí, porque aquí hay que
congregar los operadores, los generadores de contenido para
escuchar realmente su posición porque esto tiene un efecto sobre todo
en el negocio de las comunicaciones, sobre la regulación en materia
de comunicaciones. Por lo tanto sería importante que ellos conocieran
nuestra posición y que dentro del trámite del Plan Nacional de
Desarrollo fuera negada esa proposición. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:18:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Su petición en concreto doctor Ciro Rodríguez es que escuchemos al
Director de Planeación, al Ministro de Comunicaciones a ambos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-03-16T11:18:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>En el tema general, a mi me parece que deberíamos escucharlos a
todos, pero que tengamos nosotros unos temas precisos donde se nos
genera este tipo de inquietudes. Con respecto a esto sobre la
neutralidad en internet, que nosotros nos opongamos a aprobar eso
dentro del Plan Nacional de Desarrollo, que rechacemos esa
proposición y que los invitemos a que se presente como una ley de
neutralidad en internet y nosotros le daremos el respectivo trámite
para que realmente haya debate, haya discusión sobre este tema, ya
que esta es la Comisión especializada en materia de comunicaciones
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:18:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tengo entendido que las comisiones van a radicar la ponencia si no es
hoy es mañana y seguramente le estaremos dando discusión al
proyecto de ley del Plan de Desarrollo en los próximos 10 días o 15
días, entonces yo lo que propondría es que invitemos al señor, Director
de Planeación que es el que tiene en su conjunto el conocimiento del
Plan de Desarrollo, pero no como una citación, sino como una
invitación, porque si lo citamos tendríamos que elaborar un
cuestionario que yo creo que no estamos a tiempo de que nos lo
respondan y tendríamos que pues esperar un mayor tiempo y yo creo
que la Plenaria va a abordar ese proyecto de ley muy rápidamente.
Tienen la palabra los doctores Gómez, Amaya y luego el doctor
Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:18:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muy de acuerdo con el doctor Ciro Rodríguez en el tema, porque
realmente la Comisión termina siendo ignorada en el Plan Nacional de
Desarrollo en algunos temas, por lo tanto, yo me sumo a la solicitud
que hace el doctor Ciro Rodríguez para que en esta Comisión se de la
discusión y que de paso se invite al autor de la proposición que es el
doctor Simón Gaviria, quién por supuesto yo se que en la propia
Comisión Tercera manifestó que así fuese aprobado en el Plan
Nacional de Desarrollo el radicaría el proyecto de ley, pero que no
tiene ningún sentido pues que lo hagamos por allá y luego por acá,
porque efectivamente hoy las empresas de telecomunicaciones que
dominan el internet en el país, tienen la facultad de excluir o no, o de
hacer acuerdos o no entre unos y otros para que algunas páginas de
internet puedan emitirse a través de uno de estos operadores o no, la
decisión es de total autonomía de ellos, cosa que no debería ser,
porque el control debería tenerlo el Estado señor Presidente. Por eso
comparto plenamente para que sea esta Comisión la que se encargue
de la discusión del tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-03-16T11:18:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente y colegas, yo tengo una preocupación desde hace rato y es
que como Comisión no se ha entrado a revisar el tema con
detenimiento, digamos como institución de comisión constitucional del
Plan de Desarrollo, algunos tal vez hemos ido a algunas reuniones,
mirando los temas que a uno le competen, pero temas como estos
trascendentales, incluso el de la educación no se han mirado desde un
conjunto desde la Comisión.
Propondría, porque no la Comisión cita al, director de Planeación y a
unos ministros que tengan que ver con el tema o funcionarios y hace
unas preguntas generales sin entrar a preparar un gran cuestionario,
sino frente al tema de educación cuál es la propuesta concreta, porque
si uno entra a revisar el Plan de Desarrollo frente al tema de educación
y hay partes en todos lados y no hay una línea general que uno diga,
pues identifico claramente eso.
Y el tema de comunicaciones no es el punto, hay otros temas que me
parece que la Comisión tiene que entrar a revisar porque va a ser
nuestro trabajo en 4 años y si digamos ellos definen ahorita que es lo
que nosotros vamos a hacer sin que nosotros lo conozcamos será
complicado, así que yo creo que sería importante citar al, Director de
Planeación, el Ministro de TIC´s y entrar a discutir esos temas antes
que pase a Plenaria de la Cámara y tal vez ya no podamos hacer nada
como Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:18:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien, tiene la palabra el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-03-16T11:19:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias Presidente, en ese mismo orden era mi intervención, yo con
gran preocupación veo el tema, que todas las comisiones crearon una
subcomisión para atender el Plan de Desarrollo y la Sexta si paso
pues incólume en ese proceso y no solamente es educación, no
solamente es TIC´s, tenemos el tema de ICETEX, tenemos el tema de
infraestructura vial, tenemos el tema de puertos multimodales, el tema
de puertos férreas, tenemos todo el tema de servicios públicos,
tenemos aquí lo del SENA, o sea tenemos una serie de inquietudes
dentro del Plan Nacional de Desarrollo que debieron haber sido
abordados por esta subcomisión, si bien es cierto que eso le
corresponde y le compete el estudio a las Comisiones Terceras y
Cuartas, pero nosotros tenemos unas funciones dentro de esta
Comisiones Constitucionales que deben abordarse y deben ser
cumplidas, yo si le pediría a los Honorables que tengamos alguna
situación, algún interés, porque como lo dijo el Representante Amaya,
nosotros hemos ido allá a nuestras proposiciones y a defender los
temas de interés particular dentro de las regiones en cada una de las
comisiones y en los temas de agricultura, pero en el tema grueso
donde debe ir un aporte de la Comisión Sexta nosotros no lo hemos
presentado a nivel de Comisión y es donde tenemos que hacernos
sentir.
A mí me preocupa que un proyecto interesante, avanzado, como lo
llevaba el doctor Wilson Gómez en el tema del ICETEX, que debió
haber sido asumido y además reconocido por esta Comisión que se
inicio, que se trabajo muy bien, que el Presidente lo hubiera acogido y
que sea una política y que este dentro del Plan Nacional, pero que
también debe ser tenido en cuenta dentro de sus acápites y yo si lo
invitaría doctor Wilson Gómez a que no esperemos a que el Plan diga
haber que pasa y luego lo volvemos a discutir, no, pues por el
contrario que nosotros participemos dentro de ese debate porque
fuimos muy juiciosos en la convocatoria que usted nos hizo a quienes
estábamos como coordinadores; y en el mismo entendido en el tema
de las TIC´s; y lo mismo hay que hacer en el tema de infraestructura
vial, porque nosotros hicimos aquí unos grandes aportes y unos
grandes debates frente al tema de las concesiones, frente al tema de
la red terciaria de nuestro país, frente a todo el tema de los grandes
proyectos de desarrollo vial y vemos que hoy a nosotros nos están
llegando los comentarios allá o por los medios de comunicación y por
las notificaciones que recibimos de los directamente interesados.
Entonces, yo si quisiera señor Presidente que en este tiempo que
tenemos nosotros que por favor adelantemos los temas, nosotros los
que estemos interesados reunámonos y hacemos nuestro aporte, pero
que sea un aporte de la Comisión directa a este Plan Nacional de
Desarrollo. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:19:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-16T11:19:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, me parece muy importante todo lo que
dicen los compañeros y yo creo que todavía estamos a tiempo, los que
hemos podido ir a diferentes regiones, a las diferentes reuniones sobre
los foros que se han hecho de las comisiones conjuntas, hemos visto
que ha existido toda la voluntad también del Gobierno de acoger los
planteamientos de los Congresistas, le hablo de un caso puntual que
me gustaría que todos ustedes nos acompañaran y nos acogieran en
el departamento de Caldas cuando se hizo el debate en la ciudad de
Manizales, fui muy enfática en un tema al que nadie le duele y de
hecho al propio gobierno vemos que no tienen los intereses de
fortalecerlo y tiene que ver con todo el aspecto cultural y deportivo,
vemos fortalecimiento en infraestructura, todos y cada uno de nosotros
hemos hecho debates de lo que requieren nuestras regiones, eso es
importante y lo logramos incluir.
Hoy el doctor Ciro Rodríguez manifiesta las preocupaciones en el
tema de las tecnologías de la información, pero yo creo que todavía
estamos a tiempo de que la próxima semana que venga el, Director
Nacional de Planeación miremos que va a pasar con la cultura en el
país y con el deporte en el país, el día que nosotros nos demos cuenta
que es mejor y más barato prevenir que curar llevándole a los jóvenes
y a los niños de las diferentes regiones estrategias para manejar el
tiempo libre, porque es que uno que va a las regiones, uno que va a
esos pueblos tan alejados, los muchachos, los jóvenes dicen, mire es
que yo no tengo nada diferente para hacer que sentarme en el parque
a tomar cerveza o a ver como se pasa el día.
Entonces, yo creo que la Comisión Sexta en la cual se estudian todos
los temas de cultura y si usted revisa el plan de inversiones del
Gobierno pasado vs el plan de inversiones de este año, los recursos
que se le van a dar son pobres, no hay ningún aumento, usted mira en
el tema de seguridad que son casi 59 billones de pesos, mira unas
cifras bien considerables, entonces a mi si me gustaría que ustedes
nos apoyaran, si ustedes me acompañan yo haría un documento y lo
firmamos toda la Comisión para que no pase desapercibido durante
estos cuatro años el tema cultura. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:19:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:19:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, yo creo que tienen toda la razón en eso y
doctora Juana Carolina Londoño no se usted que comparta, pero yo
creo que valdría la pena que esta Comisión como lo acaba de señalar
el doctor Ciro Rodríguez en el proyecto por internet, el proyecto del
ICETEX no lo sometamos a depender del Plan Nacional de Desarrollo,
porque como él lo acaba de decir esa es una ley temporal que tiene
una vigencia de 4 años y que dejaríamos en manos y la voluntad del
siguiente gobierno sin saber cual sea la buena intención que tiene este
de eliminar los intereses, mucho más como cuando lo acaban de
señalar por supuesto de manera juiciosa, esta Comisión le ha
dedicado el tiempo exclusivo a un tema tan álgido y tan vital del cual
entre otras Presidente hay que decirlo aquí se vienen apropiando en la
Comisión Tercera y se vienen apropiando precisamente porque se
radico una proposición y entonces valiéndose del análisis que hacen
ellos allá, ahora hablan de la eliminación de los intereses del ICETEX
como si hubieran hecho el trabajo juicioso que venimos haciendo
nosotros aquí desde el año pasado y desde mucho antes de asumir la
curul como Representante en la campaña donde propusimos la
eliminación de los mismos, hecho que además Presidente, ni siquiera
creían que fuera posible, muchos intentaron reírse de la propuesta
porque consideraban que no era viable, que jamás un gobierno iba a
prestar atención a una iniciativa de esta condición y resulta que con el
transcurso de los días viene el gobierno dándose cuenta que es
necesario ayudarle a los jóvenes que no tienen la posibilidad de
ingresar a una universidad pública a través de las privadas
subsidiando las tasas de interés real del crédito del ICETEX y hoy
cuando entonces se ve la posibilidad pues aparece en la Comisión
Tercera y en el Plan Nacional de Desarrollo la misma posibilidad de
salvar el proyecto cuando, es la Comisión Sexta la que debe asumir
esa responsabilidad con el mismo esfuerzo, con el mismo ahínco que
le han puesto cada uno de los Congresistas que han intervenido en
ello, estamos ad portas de lograrlo, estamos ad portas de que sea una
realidad.
Yo los invito de verdad para que revaluemos esa posibilidad,
incluyamos el proyecto en discusión ojala para la siguiente sesión, si
pudiéramos reabrir la discusión del mismo para que se incluya y que
empecemos a jalonar desde esta Comisión ese proyecto que es tan
importante y tan vital para el desarrollo de la sociedad, utilizando el
Presidente Santos hace escasamente 8 días en la presentación del
Plan de Educación que se discutirá en los próximos meses en esta
Comisión.
Este es un proyecto de vital y una columna vertebral para los planes
de este o de cualquier gobierno, porque déjeme citar un ejemplo
Presidente y querido compañero y quienes nos escuchan, yo les
comparo la vida de dos de una familia donde su mamá llegara a tener
dos hijos al tiempo, es decir dos gemelos, dos mellizos y los invito a
que reflexionemos sobre el siguiente ejemplo, que sucede si en ese
mismo hogar esa mamá quisiera o decidiera darle educación a uno de
sus hijos y al otro no por razones económicas y privilegiara a uno
convertirlo en un profesional, convertirlo en un bachiller, darle una
especialización y al otro simplemente someterlo a la indolencia de no
poderle darle educación por razones económicas, pensemos en la
vida de ese joven o de ese adulto cuando tenga 30 o 40 años, cuál
será la calidad de vida de uno y de otro habiendo viviendo en el mismo
techo, teniendo las mismas oportunidades, seguramente aquel que
pudo acceder al conocimiento Presidente, tendrá mayores
posibilidades, será un hombre con un mejor empleo, podrá haberle
brindado mejor calidad de vida a su familia, a sus propios padres, a
sus hermanos, a sus hijos y estará sometido a lo que están la inmensa
mayoría de los colombianos hoy a la exclusión aquel que no tuvo la
oportunidad de asistir a una universidad y ese solo ejemplo vale para
que tengamos en cuenta lo que es el privilegio de acceder al
conocimiento y nosotros somos ejemplo de ellos aquí; muchos
colombianos están hoy por fuera de estas oportunidades como lo
estábamos nosotros mismos, porque aquí muchos de los que hemos
llegado hemos contado nuestras propias experiencias de lo que ha
sido la vida nuestra para poder llegar aquí, pero culpa de ello si es que
fuera el término adecuado ha sido la formación académica que hemos
podido tener gracias a miles y miles de esfuerzos.
Yo los invito para que no entreguemos en las manos de la Comisión
que no corresponde un proyecto tan vital y fundamental como lo es el
del ICETEX que es el que le abre el camino a los jóvenes en Colombia
para que sin poder acceder a la universidad pública por las
limitaciones presupuestales que existen puedan acceder a la
universidad privada con un apoyo del Estado subsidiándole la tasa real
del interés y ese es mi gran propósito, así que compañeros si
pudiésemos nuevamente incluir en el orden del día ese proyecto para
que lo estudiemos en ocho días aquí y asumamos el liderazgo que nos
corresponde como Comisión Sexta, ustedes también pudieran hacerlo
e iniciáramos la discusión de manera inmediata. Por supuesto como
reclama la doctor Juana Carolina Londoño con la presencia de la
Presidenta del ICETEX que es la directamente implicada en la
discusión del mismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:19:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario entonces inclúyalo dentro de los anuncios de los
proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:20:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anunciamos para la próxima sesión la discusión de los siguientes
proyectos:
Proyecto de Ley No. 071 de 2010 Cámara, acumulado con el 101 de
2010 “Por la cual se otorga beneficios a estudiantes de educación
superior de estratos socieconómicos 1, 2 y 3 y se dictan otras
disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:20:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Recuerdan que cada visita que le hicimos a los Ministros en sus
despachos siempre planteamos la necesidad de que ese Ministerio
nos informara cuál era la política del Gobierno que iba a introducir en
el Plan de Desarrollo, desafortunadamente nos cogió la vacaciones
por fuera y nunca se pudo hacer esa convocatoria por parte de los
Ministerios, yo le voy a pedir al señor Secretario que a una
subcomisión que se designe visiten al señor, Director de Planeación y
lo comprometamos que venga, porque acordar la agenda de ellos con
la nuestra ha sido casi prácticamente imposible, ustedes recuerdan
que aquí hemos citado a varios Ministros y nos han mandado las
excusas que no se pueden hacer presentes porque tienen
compromisos de gobierno en otras partes.
Entonces, yo si le pediría a la doctora Juana Carolina Londoño, al
doctor Ciro Rodríguez, al doctor Gómez que solicitarán una cita con el
señor, Director de Planeación ojala hoy mismo o mañana para
comprometerlo a que venga la semana entrante aquí el miércoles
ojalá, porque si lo llamamos por teléfono tenga la plena seguridad que
se nos niega, que está muy ocupado, que no puede venir. Entonces,
yo le voy a pedir al doctor Ciro Rodríguez, a la doctora Juana Carolina
Londoño y al doctor Gómez que por favor consigan una cita con el
Director de Planeación y lo comprometan para que venga aquí el
próximo miércoles y poder conocer entonces de primera mano los
temas del Plan de Desarrollo y por supuesto con el Secretario
haremos los contactos con los ministros respectivos, aquí está el
doctor Emilio para pedirle a la señora, Ministra de Educación haber si
nos acompaña el próximo miércoles, que el próximo miércoles
estemos aquí, haremos lo propio con el de las TIC´s y por supuesto
con el señor Ministro de Transporte y la señora, Ministra de Cultura, el
de Ciencia y Tecnología, el de Turismo y el de Coldeportes.
Entonces señor Secretario sírvase tomar nota para que logremos tener
la mayor presencia de estos funcionarios, se debe citar a la señora
Directora del ICETEX para el martes que es donde vamos a discutir
los proyectos de ley que fueron anunciados, tiene la palabra el doctor
Bonilla y luego el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-03-16T11:20:20">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Haber Presidente, recibir con agrado la iniciativa que surge de los
colegas, pero también en manifestar la preocupación que me llega y
es ya hay una instancia que no capitalizamos y fue la instancia de
estos meses en términos de lo que la Comisión Sexta es, esta es la
Comisión más social, debería ser fundamental en la transversabilidad
del Plan de Desarrollo y entendiendo las iniciativas como las del
colega Wilson Gómez que me parece que es valiosa y que se debe
recoger y que más allá de que el plan la recoja como tal, la plantee
pues importante que hubiese dado su trámite en la Comisión Sexta y
como eso aparece también lo que plantea en términos de
comunicaciones el doctor Ciro Rodríguez; pero miren, los que hemos
tenido la posibilidad de leer el Plan de Desarrollo tenemos que
reconocer que hay mucho tema que genera preocupación y que hay
mucho tema como el que plantea Juanita Londoño el eje de deporte y
cultura son dos renglones, así está definido, o sea van a montar un
programa para hacer eso, a mi me parece que de alguna manera allí
hay un irrespeto con lo que es, un componente social de prevención
de todo el problema de sustancias psicoactivas en este país, de salud
sexual y reproductiva, o sea creo que deberíamos ir mucho más allá
de la importante circunstancia de los proyectos presentados por los
colegas y pensar en que tema le compete a esta comisión que pueden
ser trascendentales o son trascendentales en el Plan de Desarrollo y
que los Ministros nos deberían aquí explicar claramente cómo se van
a operativizar y donde van a estar los recursos y un tema es
educación; uno habla con la, Ministra encantadora con toda su
capacidad, con todo el sentimiento y el deseo de salir adelante, pero
con una limitación presupuestal tenaz y con muchos departamentos
del país hoy sumidos en dificultades de prestación del servicio
educativo y eso es hoy discusión del 2355 y la respuesta es sencilla,
no hay plata y va a tocar trabajar con lo que hay y yo creo que allí
tenemos una responsabilidad como Comisión Sexta.
Lo decía Juana Carolina Londoño en el tema de cultura y deporte, aún
sigue existiendo una gran fragilidad en el plan y en el plan de
inversiones como tal y este Plan de Desarrollo después de que salga
de Comisiones Económicas y nos lo presenten a Plenaria nos va a
arrasar, no es simplemente el debate válido de esos proyectos de ley,
sino de temas que competen a la Comisión y que son ejes
estructurales, son los pilares del Plan de Desarrollo de los próximos
cuatro años, incluso hay planteamientos allí que deben ir más allá y
que deben ser apostados no desde el Plan de Desarrollo. sino como
proyectos de ley de política pública nacional, no de los próximos
cuatro años.
Entonces, mi invitación Presidente es a que revisemos el plan en su
contexto con la capacidad de entender el papel que esta Comisión
juega y podamos pedirle a los Ministros que sentar una posición como
Comisión Sexta y sentarla al interior de nuestros partidos, porque o si
no aquí estamos es echándonos un discurso, las comisiones
económicas ya validaron ese plan y si todo el ejercicio de unidad lo
está haciendo, pues nosotros simplemente estamos colocando hoy en
la mesa unas dificultades, unas dudas que tenemos, unas
incertidumbres y ya pasamos de largo, yo creo que si las vamos a
traer aquí es porque vamos a asumir una posición como Comisión
Sexta del papel que la Comisión tiene; pero también de la
responsabilidad que nos compete como Parlamentario ante el país y el
Plan de Desarrollo tiene elementos interesantes y nadie pretende que
la limitante presupuestal se venga a modificar aquí y creamos que
vamos a resolver todo, pero yo sí creo que vuelve y surge el tema de
regalías, vuelven y surgen temas donde van a haber recursos y tiene
que haber un compromiso del Gobierno para hacer una apuesta a
estos proyectos de desarrollo, que algunos están ligados a la
condición de desarrollo social, humano de nuestros niños, jóvenes y
adultos, pero otros también están ligados a obras de infraestructura
fundamentales para el desarrollo económico del país.
Entonces, quiero que más allá de la posibilidad de los proyectos de ley
que pasaban por esta Comisión y que tienen que estar hoy en el Plan
de Desarrollo también le hagamos la transversabilidad social al plan.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo" startTime="2011-03-16T11:20:30">
							<from>H.R. Diego Naranjo</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2011-03-16T11:20:40">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, era para recomendarle, yo creo que vale la pena
hacer una citación, resulta que invitarlos, se nos pasa la semana y no
los encontramos, citémoslos, colocamos para el miércoles y en
conjunto llevar una posición, sino alcanzamos en las comisiones
conjuntas pero si la Plenaria como Comisión Sexta de unas
conclusiones que nosotros saquemos. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:20:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:21:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>No es que el Presidente había solicitado una creación de una
subcomisión para invitar al, Director de Planeación, pero yo quería por
supuesto solicitar que también la Presidencia tuviese el concurso en
ella, porque si finalmente no nos prestan atención a nosotros, si no les
prestan atención a unos Representantes sin la ayuda de la
Presidencia esto será imposible, yo tengo una queja y un reparo
generalizado en el comportamiento del Ministro del Transporte con
esta Comisión y del Ministro de las TIC´s con la Comisión Sexta y con
los integrantes de la misma, que es muy complicado verle la cara a
estos funcionarios y si nos ponemos nosotros aquí a invitarlos con
aguas tibias como si en realidad tuviese una interlocución adecuada
con nosotros lo haríamos pero son unos funcionarios que como les
dije yo al comienzo del periodo querido Presidente con los cuales
nosotros no tenemos ninguna responsabilidad, aquí nuestra
incondicionalidad es con el Presidente Juan Manuel santos y no con
sus funcionarios.
Así que yo los invito para que en la eventualidad de que estos
funcionarios tengan que venir a la Comisión, lo hagan citados por la
Comisión y no con una invitación, porque si le han faltado al respeto a
la Comisión durante los últimos 7 meses, imagínense ustedes si ahora
nos ponemos con pañitos de agua tibia, simplemente invitarlos.
Presidente y pedir el concurso de la Presidencia en la subcomisión
que ha creado el anterior Presidente o el, Presidente de la Comisión
mejor titular para que nos acompañe en esa solicitud, porque de lo
contrario será imposible con el comportamiento de los funcionarios
como viene sucediendo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:21:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para su información doctor Gómez, hoy estuvimos en una reunión con
el Ministro de Transporte y no sé si usted estuvo invitado o no pudo
asistir, pero si fue oportuno el escenario, porque allá se le dijo y se le
transmitió esa misma inquietud que usted tiene, fue trasmitida por
todos nosotros al Ministro de Transporte y acogemos su solicitud, él ya
está comprometido a que la atención y se programo una agenda
quincenal o cada veinte días para que los temas del Ministerio y la
relación con la Comisión Sexta sea una relación fructífera de respeto y
de reconocimiento para la labor que nosotros hacemos.
Entonces, en ese sentido Honorable Representante, decirle que fue
acogida de alguna manera lo que usted estaba planteando hoy y la
idea es que participemos activamente en lo que se agendo ya con
ellos, para que usted a través de esas agendas que se han logrado
construir podamos en unión de toda la Comisión hacer un ejercicio
que realmente valore el trabajo que hace la Comisión Sexta.
Tiene la palabra el doctor Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:21:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Si Presidente, por supuesto que estuve enterado del desayuno, quiero
manifestarle a la Comisión, yo no asistí por el inconformismo que
tengo sobre el trato que le vienen dando a esta Comisión y me pareció
que no era el escenario para ir a dialogar con el Ministro, sino que era
esta Comisión aquí donde él tenía que haber venido a rendirle cuentas
sobre su comportamiento, por supuesto que acato y acojo la decisión
que han tomado de manera mayoritaria en la visita que le han hecho al
Ministro hoy, pero no quise asistir y lo manifesté así con varios de mis
colegas, porque no comparto la actitud del Ministro de Transporte que
depende esa cartera de la vigilancia que le hace esta Comisión con el
trato que le viene dando a los integrantes de la misma.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:21:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-16T11:21:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Yo no voy a salir aquí Presidente a ser abogada ni defensora de nadie,
pero aquí tenemos que reconocer en el caso del Ministerio de las
Telecomunicaciones, que cuando se ha citado ha venido, se le ha
dado cumplimiento, no estoy de acuerdo de que sea un Ministro
irrespetuoso y que sea difícil verle la cara, los que hemos podido
asistir a los diferentes foros que se han realizado en el país, sobre
convergencias de medios lo hemos acompañado, hemos ido varios de
los Representantes, entonces yo creo que aquí si tenemos que
empezar a dejar muy en claro y no decir por decir, porque el Ministro
ha cumplido, aquí ha estado la Viceministra, ha dado las respuestas y
ya sería un acompañamiento de parte de nosotros los Congresistas a
estos diferentes foros que hoy nos dieron la oportunidad de asistir y
acompañarlos y creo que varios de los Parlamentarios lo hemos
hecho.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-03-16T11:21:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>No simplemente para insistir y concretar la propuesta que se cite y no
se invite al, Director de Planeación y a los Ministros y eso nos da poder
en la Comisión de que nuestra posición en los temas estructurales
como educación, comunicación, cultura quede concreto, porque si no
vamos a terminar en las mismas, invitamos de pronto vienen, de
pronto no y llegamos a la Plenaria, los de la Tercera que vienen
discutiendo eso ya tienen una posición concreta, se aprueba y punto,
entonces cítese si se puede la otra semana y si podemos de esa
reunión como producto o conclusión sacar un documento hacia la
Plenaria pues será muy importante porque tiene la validez de una
comisión que tiene como función constitucional discutir esos temas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:22:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Entiendo por supuesto la posición de la doctora Juana Carolina
Londoño ni más faltaba y pelear con ella es imposible, eso si yo nunca
lo haría, pero solo decirle una cosa doctora Juana Carolina Londoño
es que hay una condición y quiero contársela a los Congresistas
respecto de lo que sucede con Parlamentarios de las regiones y lo que
sucede con Parlamentarios de Bogotá, les voy a contar una pequeña
anécdota para no demorar, alguien me decía algún día que si yo había
podido reunirme un día con el Presidente Juan Manuel Santos, le dije
no, ha sido imposible, entonces me decía él, yo lo tuve en mi casa el
fin de semana, le dije maravilloso y me alegro mucho, porque sucede
que cuando los Ministros o el caso del Presidente llega a una región
es el protagonista en la región y los protagonistas en las región son los
Congresistas de la mano de ese funcionario, no sucede lo mismo en
Bogotá Presidente, esto aquí parece otro país, aquí aterriza un
Ministro cuando llega de alguna región después de haber tenido el
protagonismo en sus regiones y se pierde en este inmenso mar que es
la Capital de la República, donde simplemente tienen a la ciudad como
dormitorio, donde infortunadamente y tal vez me este sucediendo a mí
en esta Comisión por ser el único de la capital del país, no encuentro
interlocución con los Ministros y esa es mi queja doctora Juana
Carolina Londoño.
Por supuesto vuelvo y le reitero mi pelea no es con usted ni más
faltaba, la quiero, la aprecio mucho y vuelvo y reitero la queja, porque
ha sido imposible por lo menos en mi caso personal verle el rostro al
Ministro de las TIC´s a quién por supuesto desde el comienzo le dije
que lo admiraba por conocer tanto de los temas como los maneja,
pero que también este Congresista necesita poder discutir temas que
tienen que ver con temas propios de la Comisión para que esto fluya
como debe ser.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:22:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-03-16T11:22:20">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias doctor Naranjo, bueno a mi me alegra que hayan comenzado
estas sesiones de este periodo con mucha movida y con esta reunión
ordinaria de la Comisión, en el mes de diciembre pasado acordamos
en la última reunión que tuvimos de Comisión programar un par de
días de enero, miércoles 26 y jueves 27 la Comisión para discutir
agenda, para elaborar temas, cronogramas y tener la posibilidad de
diseñar un trabajo para este periodo, desafortunadamente no se llevo
a cabo esa reunión, lamentable desde todo punto de vista, porque
quizá nosotros no sacamos el tiempo suficiente para hacer lo que
tenemos que hacer, dentro de esa programación yo había hablado con
el señor Ministro de las TIC´s para reunirnos el miércoles 26 por la
noche en un aspecto de reunión social más que informal, con el fin
precisamente lo que hicimos hoy con el Ministro de Transporte
también de poder coordinarnos mucho más y poder conocernos
mucho más y desde luego darle eficacia e importancia a la Comisión
que integramos, desafortunadamente no se llevo a cabo, pero debo
dejar constancia de la voluntad inmediata del señor Ministro Molano
para acceder a reunirse con la Comisión en un sitio que inclusive
habíamos hablado con el doctor Caicedo que podíamos trabajar en
Zipaquirá esos dos días, de todas maneras la propuesta sigue en pie.
Yo quisiera proponerle a la Comisión que destináramos un par de días
y nos alejáramos de todo el mundo que nos rodea y nos metiéramos
en temas de la Comisión, en ministerios de la Comisión para elaborar
en este periodo que estamos comenzando una agenda de trabajo, que
esto nos va a dar pero muchos, muchos resultados y de paso por la
noche invitar a los Ministros a poder socializar algo, conocernos más y
vera que nosotros nos dinamizamos mucho.
Yo le propongo a la Comisión, pero también adicionalmente no sé si el
doctor Carlos Julio Bonilla lo haría ya de manera pública, yo quisiera
proponerle a la Comisión que acogiéramos a la doctora Juana carolina
Londoño desde luego como la única mujer que nos acompaña en la
Comisión, para que ella fuera una especie de coordinadora, ella que
es muy ordenada, juiciosa y todo lo demás, ustedes lo ven a simple
vista para que podamos nosotros tener esa coordinación de agenda
de equipo de trabajo y podamos definir, yo creo que todos cuando
hablamos hacemos la referencia a esta mujer con muchas cosas
buenísimas, entonces para poder realmente nosotros llegar a una feliz
conclusión.
Yo dude también hoy de ir al Ministerio de Transporte doctor Wilson
Gómez, pero dije, no voy a ir porque es el momento de hablar, cuando
uno se sustrae de ir, no tiene la oportunidad de aclarar cosas, hoy en
el Ministerio de Transporte se aclararon muchas cosas doctor Wilson
Gómez, la Comisión no se ha ido a entregar, ni ha ido a hacer venias,
ha ido a trabajar, a diseñar trabajo, a diseñar tareas y a buscar
coordinación y me parece que ha sido importante, eso lo debemos
hacer con los Ministerios que nos corresponden directamente y con las
demás entidades del Estado que nos corresponden también y verán
que vamos a mostrar muy buenos resultados en acción, en gestión y
en resultados, valga la redundancia para poder mostrarle al país unos
objetivos que hemos alcanzado muy claros, de manera que para
terminar la voluntad del señor Ministro de las TIC´s fue inmediata,
inclusive a ellos en esos casos hay que avisarle con unos días de
anticipación por esquema de seguridad, pero él no vio obstáculo en
eso, sino que estuvo siempre muy pendiente de esa situación.
Nosotros, toda la Comisión doctor Wilson Gómez somos solidarios con
usted, con Bogotá, desde luego y tenga la absoluta seguridad que si
tenemos que reunirnos aquí en Bogotá con los Ministros que no le
ponen cuidado ahí estamos, a la orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:22:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-16T11:22:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Decir que tiene toda la razón el doctor Silvio Vásquez en sus primeras
apreciaciones, refiriéndose a la doctora Juana Carolina Londoño, eso
parecía más una declaración que cualquier otra cosa, pero bueno
como evitarlo.
En segundo lugar, con todo el respeto con el doctor Silvio Vásquez, yo
nunca dije que la Comisión se hubiera ido a entregar ni mucho más
faltaba, si no que yo no asistía por el inconformismo que tengo del
comportamiento con los señores Ministros, pero que acogía con todo
el respeto vuelvo y lo reitero la decisión que tomo de manera conjunta
y en su mayoría la Comisión, porque como demócrata que soy me
someto a las mayorías y la Comisión converso con el Ministro, me
parece que empieza a fluir el tema, yo espero por supuesto que el
Ministro tenga mucho más consideración con esta Comisión
encargada de unos temas tan bellísimos como son los del sector
social, esta Comisión es de las más importantes, reitero, yo no vine a
esta Comisión porque me hubieran mandado los compromisarios, sino
porque di una pelea intensa al interior de mi partido para que me
dejaran ocupar un escaño en ella, porque quería defender temas
vitales, no solo para la capital del país sino para toda la Nación y por
eso estoy aquí. Así que con el mayor de los respetos, pero por
supuesto yo jamás dije que la Comisión se había ido a arrodillar, ni
mucho más faltaba, sino que no compartía ni hacia parte de ese
desayuno por el inconformismo que tengo con el comportamiento de
los señores Ministros de las Tecnologías y del Transporte, no lo mismo
con los demás Ministros con quienes creo que los temas fluyen
adecuadamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:22:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias doctor Gómez. Bueno continué con el orden del día señor
Secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:23:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente aprobar las tres proposiciones en el sentido de citar
al señor, Director de Planeación Nacional, a los Ministros de TIC´s, al
de Transporte, Educación, Cultura, Viceministro de Turismo,
Coldeportes, Superintendencia de Servicios Públicos para que hagan
una exposición acerca del Plan de Desarrollo, en los temas que son
inherentes a esta Comisión.
Y una proposición firmada por el Representante Wilson Arias Castillo y
Carlos Andrés Amaya en el sentido de que la Comisión Sexta se
traslade a sesionar a Cali el día miércoles 6 de abril del 2011, se citan
a una serie de funcionario, porque ese mes cumple once años de la
intervención del Gobierno Nacional a través de la Superintendencia de
Servicios Públicos Domiciliarios las Empresas Municipales de Cali.
Así mismo, la tercera proposición es citando al Superintendente de
Puertos y Transportes al doctor Juan Miguel Durán, para que explique
el porqué de la actual falta de ejercicio y de ejecución de sus
facultades de inspección y vigilancia a los centros de diagnostico
automotor CDA, Centros de Reconocimiento de Conductores CRC,
Centro de Enseñanza Automotriz CEA, Organismos de Tránsito,
Organismos de Acreditación y en el RUNT.
Atentamente,
Fdo. Diego Alberto Naranjo Escobar
Someta a consideración las tres proposiciones, según la nueva ley es
votación ordinaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:23:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se pone en consideración las siguientes proposiciones leídas, anuncio
que se abre la discusión, queda cerrada, aprueban los Honorables
Congresistas las proposiciones actualmente presentadas.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:23:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio.
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:23:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente con votación nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:23:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el orden del día Señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-16T11:23:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, darle los agradecimientos a la Comisión, por
habernos acompañado, no tuvimos tiempo de cantar el feliz
cumpleaños al doctor Ciro Rodríguez y a usted que cumplieron años
en enero y el doctor Ciro en febrero, entonces seguimos con la misma
tónica del año pasado, festejando el cumpleaños mensual a aquellos
Congresistas que cumplan durante el mes.
Señor Presidente agotado el orden del día, invite a la Comisión para el
martes a las 10 con el fin de discutir los cuatro proyectos anunciados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-16T11:24:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias a los compañeros y a Ciro Rodríguez felicitaciones,
gracias por la tortica, se levanta la sesión siendo las doce y cuarenta y
cuatro minutos de la tarde (12:44 p.m.) y se invita para el próximo
martes.
DIEGO PATIÑO AMARILES               JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                              Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
