<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernán-cortes-rojas" id="hr-hernán-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernán Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-patiño-amariles-diego" id="hr-patiño-amariles-diego" showAs="H.R. Patiño Amariles Diego"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" id="hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" showAs="H.R. Jairo Enrique Castiblanco Parra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" id="hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" showAs="H.R. Tamayo Marulanda Jorge Eliecer"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-fredy-antonio-anaya-martínez" id="hr-fredy-antonio-anaya-martínez" showAs="H.R. Fredy Antonio Anaya Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-giraldo-arboleda-atilano-alonso" id="hr-giraldo-arboleda-atilano-alonso" showAs="H.R. Giraldo Arboleda Atilano Alonso"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jair-josé-ebratt" id="hr-jair-josé-ebratt" showAs="H.R. Jair José Ebratt"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-rodríguez-pinzón-ciro-antonio" id="hr-rodríguez-pinzón-ciro-antonio" showAs="H.R. Rodríguez Pinzón Ciro Antonio"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-correa-vélez-víctor-javier" id="hr-correa-vélez-víctor-javier" showAs="H.R. Correa Vélez Víctor Javier"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-anaya-martínez-fredy-antonio" id="hr-anaya-martínez-fredy-antonio" showAs="H.R. Anaya Martínez Fredy Antonio"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="11020-004-acta-no-004-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 004 / 2015-08-18</heading>
						<speech by="" startTime="2015-08-18T10:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISIÓN SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2015 al 20 de junio de 2016
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.
ACTA No 004
(Bogotá D.C., 18 de agosto de 2015)
LEGISLATURA 2014 - 2018
A las once (11:00 a.m.), el presidente de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante Atilano Alonso Giraldo Arboleda, ordena
llamar a lista y dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-josé-ebratt" startTime="2015-08-18T10:00:10">
							<from>H.R. Jair José Ebratt</from>
							<p>Con mucho gusto presidente, muy buenos días para todos.
Anaya Martínez fredy Antonio
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuero Valencia Carlos Alberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
López Flórez Inés Cecilia
Patiño Amariles Diego
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia
Le informo presidente que al llamar a lista han contestado once (11)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
cuatro (4) Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Cuello Baute Alfredo Ape
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio.
Con excusa se encuentran dos (02) honorables representantes, del
Partido Conservador y del Partido de la U respectivamente:
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rincón Herrera Ana María.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:00:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien secretario entonces sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-18T10:00:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2015 al 20 de junio de 2016
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2015-08-18T10:00:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 18 de agosto de 2015
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 001 del 21 de julio y 002 del 29 de julio
de 2015 respectivamente.
III.
Invitación a la señora, Ministra de Educación Nacional, GINA PARODY
D´ECHEONA, a la señora, Ministra de Transporte NATALIA ABELLO
VIVES y al Señor Ministro de las Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones- MINTIC, DAVID LUNA SANCHEZ, para que
presenten un informe sobre el Presupuesto de sus respectivos
Ministerios incluido en el Proyecto de Ley No. 048 de 2015 Cámara.
“POR LA CUAL SE DECRETA EL PRESUPUESTO DE RENTAS Y
RECURSOS DE CAPITAL Y LEY DE APROPIACIONES PARA LA
VIGENCIA FISCAL DEL 1º. DE ENERO AL 31 DE DICIEMBRE DE
2016”.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-18T10:00:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ HERNAN CORTES ROJAS
Secretario Subsecretario
Leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:01:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>En consideración el orden del día, sigue la discusión, anuncio que va a
cerrarse, tiene el uso de la palabra el representante Víctor Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-correa-vélez-víctor-javier" startTime="2015-08-18T10:01:10">
							<from>H.R. Correa Vélez Víctor Javier</from>
							<p>Gracia presidente. Es que tengo entendido por lo que estuvimos
conversando ahora que sólo va a venir el ministro de las
Telecomunicaciones, y a mí la verdad me preocupa bastante esa
situación porque los ministros deberían saber que los martes en la
mañana y los miércoles todo el día es el espacio para el Congreso de
la República; en la dinámica y el escenario institucional que tenemos
en el orden institucional el papel del Congreso es importantísimo,
somos los representantes electos por el pueblo para hacerles control
político y para poder llamarlos a que cumplan con su función, luego
señor presidente yo le agradecería que en caso tal que no estén acá
los ministros, demos inicio solamente con los ministros que vengan
como ministros citados al espacio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:01:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien honorable representante, continua la discusión del orden del
día, tiene el uso de la palabra el representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-patiño-amariles-diego" startTime="2015-08-18T10:01:30">
							<from>H.R. Patiño Amariles Diego</from>
							<p>Gracias presidente. Un saludo para todos los colegas, mi petición es
muy clara; en este momento el presupuesto se está debatiendo en las
comisiones económicas, no tiene sentido que la información que
podamos obtener los de esta comisión llegue después de que le den
primer debate; yo si pediría que los ministros que tienen que ver con la
comisión nos den el informe para poder hacer la gestión, bien sea para
apoyarlos en la discusión si es que requieren de un mayor
presupuesto, o cuáles son las inquietudes nuestras desde el punto de
vista regional que están implementadas en el Plan de Desarrollo, yo
creo que es apenas justo que podamos obtener esa información a
tiempo dado que es además una obligación que está establecida en el
reglamento interno del Congreso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:01:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Fredy Anaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-anaya-martínez-fredy-antonio" startTime="2015-08-18T10:01:50">
							<from>H.R. Anaya Martínez Fredy Antonio</from>
							<p>Gracias presidente. Yo quiero coadyuvar las expresiones de nuestros
colegas en el tema, porque es bien cierto si la oportunidad que
tenemos nosotros para intervenir en el debate de los ministerios sobre
los cuales tiene injerencia en la comisión va a efectuarse después de
que se surta el debate, no tiene ningún sentido, y si los ministros no
tienen la disposición, o por sus compromisos no tienen el tiempo, por
lo menos sugeriría respetuosamente a la comisión que se nombrara o
que se gestionara con ellos unas subcomisiones, o por subcomisiones
lo hiciéramos en esta comisión para revisar con más tiempo el
presupuesto y poderlo discutir con algunos funcionarios que sin ser los
ministros podrían ser los, viceministros, o los que manejan los
presupuestos en los diferentes ministerios y poder nosotros tener una
claridad certera de las inversiones a donde van, de cómo están
proyectadas. Yo igualmente valoro que vengan los ministros, pero va a
ser un dialogo o una sesión que va a durar una o dos horas en las que
no se va a poder llegar al fondo del conocimiento de cada uno de los
ministerios; por lo mismo yo sugeriría que lo miráramos más a fondo y
pudiéramos llegar por ejemplo para la próxima sesión y que estén los
ministros que estén interesados y lleguen a la sesión con una
información más masticada por parte de una subcomisión, digámoslo
de la comisión sexta, para poder tener más claridad sobre el tema y en
efecto aquí deben venir los ministros a expresarnos y a exponernos, el
tema y el otro trabajo que pueda realizarse lo podemos hacer al
interior de los ministerios con los funcionarios de nivel más inferior.
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:02:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Jorge Eliecer Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" startTime="2015-08-18T10:02:10">
							<from>H.R. Tamayo Marulanda Jorge Eliecer</from>
							<p>Gracias presidente y honorables miembros de la comisión, yo les
pediría que demos curso a la aprobación del orden del día y dentro de
ella fijemos las posiciones, porque a mí me parece que hay cosas para
decir y me limitaría en el punto pertinente para hacer la anotación
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:02:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Tamayo, en su apreciación me identifico, creo
que debemos aprobar el orden del día, y aprobado este les doy el uso
de la palabra para hablar exactamente de este tema, queda inscrito
representante Jorge Eliecer; continua la discusión sobre el orden del
día, anuncio que va a cerrar, queda cerrada, ¿aprueban el orden del
día?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-18T10:02:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:02:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-18T10:02:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Segundo aprobación de las actas número 001 del 21 de julio y 002 del
29 de julio de 2015, las cuales ya fueron puestas en conocimiento de
los representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:03:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>En consideración las actas para su aprobación, continua la discusión
anuncio que se va a cerrar, queda cerrado, ¿aprueban las actas?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-18T10:03:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:03:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-18T10:03:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tercero invitación a la señora, ministra de Educación Gina Parody de
D´echeona, a la, ministra de Transporte Natalia Abello Vives y al señor
ministro de las Tecnologías de la Información Mintics David Luna
Sánchez, para que presenten un informe sobre el presupuesto de sus
respectivos ministerios incluidos en el proyecto de ley número 048 de
2015 Cámara, por la cual se decreta Presupuesto de Rentas y
Recursos de Capital, y ley de apropiaciones para la vigencia fiscal del
1° al 31 de diciembre de 2016.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-08-18T10:03:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-giraldo-arboleda-atilano-alonso" startTime="2015-08-18T10:03:50">
							<from>H.R. Giraldo Arboleda Atilano Alonso</from>
							<p>Gracias presidente, hoy estaban invitados los tres ministros en una
actitud positiva de esta comisión, el único propósito de esta comisión
es precisamente ayudar a estos ministerios que son tan importantes:
el de Educación, Infraestructura y Transporte, Telecomunicaciones.
Quiero contarles que esta mañana recibí la llamada de la, ministra Gina
Parody y les manda un saludo cordial a los colegas de esta comisión y
que les pide el favor que la excusemos y le demos ocho días más,
porque está precisamente con el ministro de Hacienda definiendo unos
temas que no los han logrado terminar; me dice que en ocho días lo
más seguro es que viene a darnos buenas noticias para este
ministerio que estoy seguro que todos estamos muy interesados como
es el de Educación, también recibí la llamada de la asesora de la
ministra de Infraestructura y Transporte la doctora Pamela donde me
dice que la, ministra también les manda un saludo cordial y se excusa
porque hoy el presidente el vicepresidente y la, ministra deben de estar
en el Huila que van a entregar un buen número de viviendas. Que
buena noticia para esos colombianos y además que se va a firmar una
concesión muy importante para el país; pero ella nos pide el favor que
si ustedes y es de aprobación delega en el, viceministro de transporte
para que este en el día de hoy precisamente dando ese informe del
presupuesto que vuelvo y repito. Aquí la idea y el propósito es de
ayudarles, la demostración del compromiso con las carteras que
corresponde a esta comisión.
Pero como integrante de esta comisión la verdad que si siento mi
molestia y tengo que manifestarla, no es una citación, es una
invitación que les estamos haciendo y es para ayudarles, yo pienso
que a este tipo de llamados los ministros hasta donde sea posible
deben de asistir porque eso de verdad que es un mensaje que no
agrada, y ya que he tenido la oportunidad de hablar con la mayoría de
los colegas no vamos a estar dispuestos en mi presidencia, en este
año vamos a ser muy estrictos y no tanto en las invitaciones si no en
las citaciones, porque los ministros deben tener claro que los martes y
miércoles los deben disponer y tener esa actitud para acompañar las
comisiones, y más esta que ha demostrado tener ese carácter y
seriedad de acompañar y de ayudar todos esos buenos propósitos, ya
sean proyectos que hemos logrado sacar adelante y que nos
sentimos orgullosos con todos estos proyectos de infraestructura y la
reforma que hoy le da la tranquilidad a los colombianos donde estas
concesiones ya no van a ser de 12 y 15 años como las que se
entregaron de primera, segunda y tercera generación, estas de cuarta
ya podemos decirles a los colombianos que están dadas las
condiciones para que estas concesiones se ejecuten en 6 - 7 años y
que las necesita el país. En educación ya tenemos proyectos que hoy
ya son ley de la República y que son muy importantes. Darle la
bienvenida al ministro David Luna muchas gracias por acompañarnos
esta es su comisión. Esta comisión se caracteriza por su trabajo en
equipo, dispuesta acompañarlo en sus buenos proyectos de ley, sus
buenas iniciativas porque también de eso se trata, hay que trabajar
articulados y en equipo, quería manifestar de verdad esa
inconformidad y decirles que ya esa era decisión de la comisión que la
podemos tocar ahora si aceptamos que el, viceministro de Transporte
reemplace a la, ministra o sencillamente dejarla para la próxima
semana. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-08-18T10:04:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Le damos la bienvenida al señor ministro de las Tic´s, doctor David
Luna, continuemos con el orden del día. Tiene la palabra el doctor
Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" startTime="2015-08-18T10:04:10">
							<from>H.R. Tamayo Marulanda Jorge Eliecer</from>
							<p>Gracias presidente y honorables miembros de la comisión, señor
ministro. Pienso que no me voy a referir estrictamente a un deber legal
y constitucional que tienen los ministros de estar en estas comisiones,
porque me parece a mí que debemos asumir ciertas posiciones, de
hecho frente a la ausencia que se vuelve reiterativa de los funcionarios
y máximo en un tema como este que es conocer de ellos la estructura
básica y la priorización de los temas para ayudar a nosotros en
plenaria a defender lo que en comisiones también se va a ajustar
mucho pero que nosotros tenemos que ayudar a estructurar y a
defender por el interés que tenemos y el conocimiento directo y más
pertinente en cada uno de los ministerios entonces para mí que tiene
sentido; bien lo hizo la, ministra de Transporte en su momento cuando
el Plan Nacional de Desarrollo ella le dedico un tiempo una
preparación a la comisión, la ilustro frente a unos temas de interés y
nosotros ayudamos a trabajar y a que se quedaran en el Plan Nacional
de Desarrollo esos temas, me parece que es una manera eficiente de
trabajar y construir, pero si unirme a ese sentimiento de que
necesitamos la presencia de los ministros, es un deber legal y
constitucional y no desgastarnos más en eso de que no vino, si no
aprovechar el tiempo con el ministro de las Tic´s que esta acá y honrar
eso; a los demás los dejamos y que sea la mismas circunstancias para
este caso en particular del presupuesto, del debate que sin
argumentación y sin herramienta no podemos ayudar, sin dar unas
herramientas bases no podemos entrar a estructura y lograr que sus
presupuestos correspondan a los intereses y las prioridades que tiene
cada ministerio para los programas que deben desarrollar. Gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:04:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Bien representante Jorge Eliecer Tamayo. Tiene el uso de la palabra
el doctor Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-patiño-amariles-diego" startTime="2015-08-18T10:04:30">
							<from>H.R. Patiño Amariles Diego</from>
							<p>Hay una propuesta del presidente sobre si debemos o no atender la
presencia del, viceministro en reemplazo de la, ministra de Transporte;
y la declara una subcomisión para hacer un análisis previo a la
discusión. Yo quisiera preguntar si están de acuerdo entonces en que
esperemos más bien la presencia de la señora, ministra del Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:04:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra Víctor Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-correa-vélez-víctor-javier" startTime="2015-08-18T10:04:50">
							<from>H.R. Correa Vélez Víctor Javier</from>
							<p>Gracia presidente. Es para reafirmar lo que mencioné de pronto en el
momento que no era adecuado, y para acompañarlo a usted en el
reclamo que hace. Yo creo que no es por hacer un desplante ni
demeritar el trabajo del, viceministro, es por darle el lugar al Congreso,
el que le corresponde, porque yo he sentido en el año que llevamos
acá que siempre es como se deja para lo último o en los momentos
que nos necesitan estratégicamente ahí si están; pero cuando
nosotros los requerimos a ellos no están, aquí lo importante es
entender que nosotros cumplimos un papel al que ellos tienen que
respetar, el Congreso es uno de los poderes públicos yo diría que más
importante porque es el que habla de la verdadera representación y
representatividad popular y deberían estar aquí para brindar sus
informes, porque además es este Congreso el que aprueba o niega
asuntos relacionados algunos con temas de presupuesto; entonces
tendrían que estar acá para que nosotros como comisión pudiéramos
escuchar de primera voz, de primera mano cuales son las dificultades
que presentan estos sectores para el tema fiscal en el año venidero.
Probablemente habrá algunos ministerios con los que uno podrá estar
de acuerdo en la necesidad de más recursos si es lo que está
solicitando, otros de pronto no porque hay algunos que para nosotros
son prioridad, pero lo que sí es cierto y la discusión grande es como se
va a gastar esa plata más adelante, pero lo cierto es que aquí hay
sectores que se van a quedar muy desprotegidos en este presupuesto,
producto del recorte que se viene dando y que son sectores
estratégicos para esta comisión, y lo mejor que podríamos hacer es
dar esa discusión juntos, ministerio Comisión Sexta, caso particular de
Educación es el que más me preocupa con el recorte a Colciencias,
con algunos otros recortes que se vienen. Ya las discusiones de cómo
nos vamos a gastar esa plata serán mucho más grandes en el marco
del debate en la comisión, pero que bueno sería poder estar acá.
Me preocupa mucho el caso particular de la, ministra de Educación que
este tema que el ministro va a resolver, se nos monten cuando ya
inicien los debates en las comisiones económicas y quede más difícil
incidir ustedes en sus distintas bancadas, nosotros desde algunas
posiciones sociales desde las que podemos contribuir hacer presión y
desde la presencia en comisión, mi bancada la del Polo no tiene
presencia en comisiones terceras y cuartas pero si como
parlamentario con voz en ese espacio estaría dando esa discusión por
mayor presupuesto para la educación, pero vale la pena que estén
acá, vale la pena reconocer al ministro Luna que vino y nos acompaña
hoy para presentar las observaciones que tiene, y vale la pena decir
que hay que seguir insistiendo en reivindicar la posición del Congreso,
no en desprecio ni minusvalía de la posición que pueda traer acá el
viceministro sino como un hecho del llamado de atención para el
reconocimiento que merece este espacio. Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:05:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-rodríguez-pinzón-ciro-antonio" startTime="2015-08-18T10:05:10">
							<from>H.R. Rodríguez Pinzón Ciro Antonio</from>
							<p>Gracias presidente. Saludar muy especialmente al ministro David
Luna, reconocer su interés por estar acá en la Comisión Sexta y
debatir un proyecto tan importante diría uno que en este periodo
legislativo en lo que tienen que ver al presupuesto nacional y eso por
varias circunstancias: uno por las condiciones económicas no solo del
país si no del mundo no son las mejores y eso va a tener mucha
incidencia en cada uno de los presupuestos de los sectores que tienen
que ver con la Comisión Sexta.
Con respecto a las dos proposiciones, presidente yo creo que si
deberíamos entablar ese diálogo con la, ministra el sector transporte,
es el sector que más afectación tendrá por ese crecimiento en los
recaudos que es cercano al 16% del presupuesto nacional en
inversión y el sector que más se va a ver afectado es el sector
transporte, y es importante revisar cual va a ser la afectación
principalmente en los compromisos que se tienen en la vigencia futura,
ya un presupuesto comprometido a ver si realmente tenemos los
recursos para cumplir con esos compromisos, esas obras que ya
están en ejecución que son unas inversiones superiores a los 50
billones de pesos y vamos a lograr cumplir en los próximos cuatro
años, por eso creo que es importante que lo hagamos con la, ministra,
y con respeto a educación también es fundamental que lo debatamos
con la, ministra ya que nos hemos colocado unas metas muy grandes
diría una que casi ambiciosas en el Plan Nacional de Desarrollo y si
esas propuestas del Plan no están financiadas con el presupuesto
nacional; tampoco nosotros diríamos que estamos haciendo mayor
influencia dentro del desarrollo de estas políticas y sobre todo en
materia de educación que es fundamental dentro de los propósitos del
Gobierno Nacional, por eso presidente creo que tenemos tiempo para
hacerlo con los ministros y seguramente en debate con cada uno
podamos analizar más a fondo cada situación. Muchas gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:05:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Bien representante Ciro Rodríguez. Ministro hay que reconocerle al
doctor David Luna que la semana pasada tenía una agenda y me
colocó el mensaje que iba a acelerar precisamente su agenda, su
gestión que estaba en un departamento para asistir a la invitación que
le hacia la Comisión Sexta. Reconocimiento ministro por el
compromiso con esta comisión, entendiendo la dificultad y el déficit
que tenemos con la situación fiscal que tiene hoy el país, pero
demostrando también el compromiso de los 18 integrantes que tiene
esta comisión para ayudar a su ministerio, porque somos conscientes
de lo importante que es la información de todo lo que tiene que ver con
telecomunicaciones e información y más este gobierno que hay que
reconocerle todos los avances, todo lo que se ha hecho; queremos
precisamente escucharlo hoy, porque está en debate en las
Comisiones Económicas el presupuesto, es ahí donde nosotros
podemos llevar una posición tener los argumentos, para ir a defender
nuestra posición no sólo en la comisión si no también en plenaria.
Ministro tiene el uso de la palabra con respecto al proyecto de ley de
presupuesto 2016.
David Luna Sánchez (Ministro de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones -MINTIC):
Bueno presidente muchas gracias a usted, al señor vicepresidente, a
los secretarios y por supuesto a todos los representantes, y señoras
representantes por esta invitación. Para mí no solamente es un honor
si no que adicionalmente representa una gran emoción regresar a este
recinto en el cual tuve la posibilidad durante cuatro años de compartir
con muchos de ustedes, donde aprendí mucho y sobre todo donde
construí adicionalmente mucho.
Yo quisiera antes de hacer una pequeña presentación que junto con
mi equipo de trabajo construimos. Hacer tres reflexiones que me
parecen muy importantes presidente.
La primera de ellas: hace unos días en un foro de la Cepal alguna
persona de una alta importancia decía que en este siglo no íbamos a
vivir tal vez nuevamente la revolución industrial, pero que
estuviéramos absolutamente convencidos que lo que íbamos a vivir
era una revolución digital, y esa frase de este importante personaje se
dijo en un contexto que todos ustedes conocen mucho mejor que yo.
La situación de los Commodities en el mercado internacional cada día
es más difícil desde el punto presupuestal para el continente; y la
responsabilidad de los gobiernos no es quedarse cruzados de brazos
para decir y para señalar que de alguna otra manera el recorte se
viene y ante este no hay absolutamente nada que hacer; yo creo que
es lo digital una de las oportunidades y de las herramientas que vale
la pena tener presente y en cuenta en este momento que tenemos que
afrontar, entre otras porque si ustedes revisan la totalidad de los
sectores claramente gracias a lo digital son totalmente distintos; cuatro
de las cinco empresas más grandes del mundo de tecnología, la única
que no Coca -Cola de resto todas de tecnología, pero más aun en un
minuto en el que estamos acá el tránsito a través de la red está
moviendo muchos más recursos que los que está moviendo en este
momento todo el sistema financiero de Latinoamérica, sólo el comercio
electrónico y más aun todo el espectro desde el punto de vista
publicitario esta de alguna u otra manera migrando a lo digital. Lo
decía ayer los confidenciales de la Revista Semana, lo dije yo el día
jueves en un foro de una organización de periódicos impresos que se
llama Ima, toda esta introducción para decirles que acá si bien es
cierto tenemos una dificultad también tenemos unas oportunidades
que necesariamente tienen que enfrentar la nueva realidad que se
está viviendo desde el punto de vista estructural y económico. Y por
esa razón para nosotros es vital transmitir hoy una serie de ideas que
seguramente van a ser parte del debate; eso sí con un compromiso
adquirido en el Consejo de Ministros que yo se lo conté al Presidente
y a varios miembros de la comisión, yo no pretenderé bajo ninguna
circunstancia generarle problemas al ministro de Hacienda respecto a
la distribución que el ya construyó, pero también es mi deber hacer
referencia a algunas oportunidades que no necesariamente tienen que
estar acompañadas de recursos en estos momentos, pero que sí
tienen que permitir tener un norte respecto a esas posibilidades; es
indispensable comprender y entender que gracias a ustedes o a la
mayoría de ustedes el país tuvo la posibilidad de avanzar muy
importantemente en los logros que se plantearon en el año 2010, y
gracias a ustedes porque fue el Congreso de la República quien tomo
la determinación de asignar esas partidas cuando nadie en el
continente distinto a Uruguay le apostaba fuertemente a esos cambios
tecnológicos. La infraestructura que hoy en día tiene Colombia lo hace
merecedor del segundo lugar compitiendo con Brasil claramente en
ese proceso, y fueron unas decisiones que en ese momento había
afortunadamente recursos suficientes para poderlo hacer, ahora
tenemos una decisión y una determinación que es apretarnos el
cinturón olvidando las dificultades pero pensando también en las
recomendaciones de las organizaciones internacionales
particularmente de la ONU, que dice a los gobiernos en momentos de
crisis por favor no se les vaya a ocurrir apuntar en los recortes a la
tecnología porque es lo que más rápido ayuda a disminuir, junto con la
educación, como lo decían ahora los señores representantes las
brechas, porque rápidamente una persona que esté en Orito
Putumayo, o una persona que esté en cualquier municipio del
Casanare alejado, o una persona que esté llevando algún tipo de
información en el Cauca va a tener las mismas posibilidades si está
debidamente conectado.
Yo traje acá rápidamente unos slasch que me voy a permitir
mencionar rápidamente para hacer simplemente como se dice en la
academia un recorderis en materia de logros, que se consiguieron
gracias al Congreso de la República. En el año 2010 se recibió el país
con 200 municipios conectados, hoy hay 1078 conectados y ustedes
con justa razón dicen en ocasiones: ¡hombre sí la cabecera municipal
está conectada pero en este momento muchas de las viviendas de
este municipio no están debidamente conectadas!, ahí tenemos un
reto que cuesta, que vale, que requiere recursos adicionales a los que
tenemos, pero que es un reto que va a permitir que todos puedan
acceder a tecnología. En 2010 se recibió el país con 2.2 millones de
conexiones, ya vamos en 10.8 millones, queremos llegar en 2018 a 27
millones de conexiones y si muchos de ustedes tienen su celular, su
computador en la casa y tal vez su computador en la oficina y eso
representa tres conexiones; pero de alguna otra forma eso ayuda a
impactar en la base de la pirámide que es la que cada día más puede
tomar decisiones y determinaciones. Fue el Congreso de la República,
ojo con esto, y nunca lo olviden quien tomó la decisión de retirar el iva
a los portátiles, a las tabletas, fue el Congreso de la República quien
tomo la determinación de hacer lo propio nada más y nada menos que
con los aranceles y por eso hoy en día hay una gran cantidad de
terminales en diferentes regiones del país que hacen impacto o que
generan verdaderos avances en materia de conexiones.
Miren estas cifras: 2010, 27 niños por cada computador en colegios
públicos, hoy 7 niños por computador en colegios públicos, lo ideal en
2018 según las cifras del Plan de Desarrollo que ustedes mismos
aprobaron es nada más y nada menos de 2 niños por computador.
Claro nos está pegando duro la devaluación, compramos menos
computadores y menos tabletas en esta última subasta que hicimos,
pero tenemos la responsabilidad de ser lo suficientemente hábiles
para que esa meta pueda ser claramente impactante, y con estos
nuevos gobernantes locales que van a llegar el 1° de enero del
próximo año, tenemos que volvernos socios estratégicos, yo estoy hoy
en la capacidad de a cada uno de sus gobernantes locales de
responderle con una terminal si el municipio o el departamento nos
ayuda con otra, y tenemos que ser capaces de generar mejor de un
uno a uno, un uno a dos, o porque no, un uno a tres, pero para eso
claramente hay que hacer un esfuerzo fiscal importante y valioso que
va de la mano de algo muy importante como es no solamente de la
sostenibilidad sino el crecimiento de los puntos Vive Digital de los
kioscos Vive Digital y de los laboratorios Vive Laps; que hoy en día
estamos teniendo cada vez más demanda, los niños que van a los
kioscos vive digital en los corregimientos están pidiendo más
velocidad, por qué? Porque están viendo más yutube, porque inclusive
están bajando clases, recomendaciones a través del video, hace 2
años se hicieron esas contrataciones con un amplio o ancho de banda
que pensamos que en su momento era lo suficiente y que hoy en día
nos hace reflexionar, porque? Porque diariamente el habitante nos
está pidiendo mayor velocidad, y hay que responderle simplemente,
hay que responderle porque miren ustedes son 6.668 kioscos en todo
el país, y 641 puntos Vive Digital que nos obligan a reaccionar, somos
considerados como nada más y nada menos que el país número uno
en Latinoamérica en gobierno abierto, eso que significa que los datos
del gobierno están a disposición de los terceros para que los puedan
utilizar, tres, ya casi cuatro aplicaciones de jóvenes colombianos
utilizando esos datos están siendo negociados en los mercados
internacionales lo que hace pensar que los datos del gobierno sirven
para algo, ¿para qué? Para que otros los alimenten la información.
Algo muy importante y valioso pensar en las poblaciones en situación
de discapacidad; miren ustedes el Congreso de la República, este
Congreso aprobó una ley autorizando al gobierno nacional comprar
una licencia de un software que se llama el magic que le permite hoy a
las personas en situación de discapacidad visual gratuitamente bajar
ese software y tener la capacidad de conectarse con todas las mismas
oportunidades que una persona que no sufre esa discapacidad, fue
este Congreso de presupuesto quien tomo la determinación de
aprobar nada más y nada menos los recursos para algo que nosotros
llamamos el centro de relevo. Una persona con situación de
discapacidad auditiva puede conectarse a través de la red con un
intérprete que recibe sus señales y que a su vez hace la llamada para
pedir una cita, para hacer una transacción en un banco, para lograr
nada más y nada menos que una comunicación con un padre o con
una madre, ahora queremos hacerlo de doble vía, que el interprete
también pueda devolverle la llamada a la persona que solicito el
servicio por ejemplo para tener la capacidad de pedir un producto a
través de un domicilio; algo que a nosotros nos parece simple y
sencillo porque lo hacemos todos los días, pero que a una persona en
situación de discapacidad le resuelve o le cambia la vida. Esas han
sido presidente decisiones de ustedes, pero tenemos también
problemas, lo que vimos hace unos días de un par de muchachos que
la red han venido siendo afectados por el ciber bullin o por el ciber
textin, o temas asociados por todos los fenómenos que se están
presentando en la red, tenemos que hablar con los papás de tú a tú,
mencionarles qué es lo que están viviendo los muchachos, pero
también con los google, con los facebook, con los yutube que tienen
que tener una responsabilidad o mejor una corresponsabilidad para
proteger esas poblaciones vulnerables. Dice claramente el artículo 44
de nuestra Constitución Política que los derechos de los niños priman
sobre los derechos de todos los demás miembros de nuestra sociedad
y tenemos ahí una responsabilidad enorme que desarrollar, y
simplemente para mencionar dos datos más de los logros y de los
éxitos que se pudieron generar gracias a decisiones del Congreso.
En 2010 el 7% de las Mipymes debidamente constituidas estaban
conectadas a la red, hoy el 74% están conectadas, hace apenas dos
días hicimos un foro en Corferias donde diferentes micro empresarios
mostraron los beneficios de la red, como han crecido sus negocios,
nos decía una niña de Armenia como su hotel en Montenegro, había
podido tener un desarrollo maravilloso presidente, y nos mencionaba
una peluquera de Medellín cómo sus ventas habían aumentado
solamente por haber entendido como comprender el comercio
electrónico a través de la red, la economía digital va a ser la revolución
industrial de este siglo y no les quepa la menor duda, y tengan
absolutamente claro que ustedes tomaron las mejores decisiones para
permitir esa revolución digital, ahora tenemos unos retos claro que sí
respecto al próximo año que en virtud de la propia producción de
recursos que tiene el Fontic la situación no es tan compleja como tal
vez la de otros sectores, pero también tenemos que tener en cuenta
que hay unos ajustes que vale la pena tener presente, si uno revisa las
gráficas entre 2015 y 2016, la disminución no va a ser mayor al 1% en
billones de pesos, un billón setecientos mil millones en 2015, un billón
setecientos mil en 2016, apenas una disminución representativa en el
1%, pero también es cierto que estos ingresos todos son ingresos
propios, pero por muchas razones, porque los concesionarios le
aportan al Fontic, porque quien pide una habilitación en materia tic le
aporta al Fontic y este fondo además de tener sus propios recursos
hace aporte al gobierno nacional o sea al Tesoro Nacional. De la
nación recibimos algo menos de ochenta mil millones de pesos, todo
lo demás son recursos propios, en virtud de la equidad generamos
transferencias del orden de los doscientos mil millones de pesos; esas
transferencias siempre han sido permanentes, en algunos casos han
llegado hasta quinientos mil millones de pesos anuales, eso es parte
del Estado, por eso formamos parte del Estado y nos sentimos no
solamente orgullosos si no agradecidos, pero en estos momentos
también es importante señalar que al analizar la totalidad de entes o
de órganos adscrito o vinculados es muy valioso saber cómo se
comporta cada una de ellos, el Fontic, la Autoridad Nacional de
Televisión, la Comisión de Regulación de Comunicaciones, y también
la ANE que es la Autoridad Nacional del Espectro, y ustedes podrán
ver rápidamente que la gran mayoría de los recursos están dedicados
a inversión y están dedicados a esto porque es la responsabilidad que
el Congreso de la República en varias ocasiones nos ha señalado, y
está dedicado a inversión porque en gran medida todos estos
ejercicios que se han hecho desde el puto de vista estructural tienen
esa vocación.
Yo quisiera rápidamente mostrarles a ustedes como tenemos
planteado el proceso de inversión del año 2016, para qué? Para recibir
sugerencias, recomendaciones, pero también para que entendamos
que si es posible presidente hacer un esfuerzo en el proceso de
discusión del debate, vale la pena concentrarse en dos puntos
particularmente. Ya voy a mencionar cuales vuelvo y lo digo con el
debido respeto lo digo y por supuesto con la debida consideración en
aras del compromiso asumido con el señor ministro de Hacienda.
Miren ustedes para el año 2016 frente a 2015 en materia de inversión
en el Fontic tenemos una disminución valiosa casi del orden de los
cincuenta mil millones ($50.000.000.000) de pesos, en materia de la
Autoridad Nacional de Televisión hay un aumento importante casi del
orden de los cuarenta mil millones ($40.000.000.000) de pesos, tiene
una explicación y ese aumento se debe claramente a unas decisiones
que ha tomado el Ministerio de Hacienda de dejar no congelados unos
recursos que usualmente no congelaba, en materia de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones está prácticamente igual, lo que
invirtió este año versus lo que va a invertir el año siguiente y la
Agencia Nacional del Espectro pese a su presupuesto pequeño muy
importante que vale la pena no perder del radar, entre otras razones
porque el próximo año ustedes lo saben, entre otras porque este tiene
que ser el más importante escenario de discusión; vamos a tener
subastas de espectro particularmente de la banda de setecientos que
es tal vez una de las bandas más codiciadas en virtud de sus
eficiencia la televisión análoga rodaba por la banda de setecientos, al
venir la transición de la televisión análoga a la televisión digital esa
banda queda disponible y de esa manera vamos a tener la posibilidad
de abrir esas subastas donde va a venir, lo cual es normal y usual,
grandes discusiones entre los diferentes operadores; ustedes saben
que Eitic Antic acaba de comprar Direc-TV, ustedes saben que Claro y
Moviestar o Telefónica tienen importantes porciones en las bandas
bajas, no tanto en las bandas altas, viceversa sucede con UNE y Tigo
donde tienen importante presencia en las bandas altas, no en las
bandas bajas, estos serán temas sobre los cuales estoy seguro
honorables representantes y señoras representantes vamos a tener
discusiones que van a permitir muy importante acción en lo que se nos
viene.
Yo quisiera entrar rápidamente a los cuatro puntos de inversión para
que ustedes los tengan dentro del radar y de esa manera podamos,
vuelvo y repito, discutir y construir.
El primero de ellos, el sector Tic como un generador de empleo:
vuelvo y digo, estamos viviendo momentos difíciles pero son
oportunidades y estas para nosotros en este sector tienen que ser lo
suficientemente aprovechadas, tenemos gran capacidad de generar
empleo, pero tenemos una dificultad grande, que no tenemos el
suficiente talento certificado y no certificado; que quiero decir con esto:
hay un déficit grande en materia de ingenieros de sistemas, de
ingenieros eléctricos, hay un déficit grande en técnicos y tecnólogos y
hay un déficit grande de muchos jóvenes y adultos que tienen unas
capacidades enormes por ejemplo para programar, pero cuando uno
les da la oportunidad por decirlo de alguna manera a través de una
beca de estudiar o de certificar ese talento, hacen una reflexión: si yo
voy al SENA y si yo voy a la universidad, o a un centro de estudio,
simplemente me toca dejar de trabajar y por ende dejar de producir, y
por ende dejar de alimentar a mi familia. Tenemos que ser desde este
sector lo suficientemente hábiles para que ese talento pueda producir
esas oportunidades que en este momento el mercado está
requiriendo; y no son empresas chiquitas, son empresas
multinacionales que quieren aterrizar en Colombia para competir con
Guadalajara, o para competir con Santiago de Chile y necesitan
talento. Entonces estamos dedicando unos recursos importantes para
unir el talento digital en una alianza estratégica muy valiosa con el
Ministerio de Educación y con el Icetex, por cada peso que ponemos
nosotros, pone un peso nada más y nada menos que educación,
´pone un peso el Icetex, eso nos va a permitir casi lograr llegar a
doscientos diez ($210) mil millones de pesos que vamos a poder
utilizar en talento, pero también en emprendimiento. Les decía yo que
hace unos días estuve en un foro de periódicos impresos, y estos
tienen claramente dictaminado su futuro, tienen que entrar en la era
digital, necesitan emprendedores que les ayuden a construir sus
nuevas oportunidades de negocios, Colombia tiene la red de
emprendedores más grande del país, casi ochenta y siete (87.000) mil
emprendedores pero muchos de los desarrollos que ellos realizan no
se los logran o comprar o vender en el mercado y por eso tenemos
que invertir la ecuación.
También hacemos un esfuerzo grande presupuestal en apropiación de
las Tics, vuelvo y repito, lo que nosotros llamamos la escuela de
padres Tic, las nuevas generaciones para que aprendan en materia
Tic, los adultos mayores que se están formando en materias Tics y
algo muy valioso y de alguna otra manera con muchos buenos
resultados el ejercicio que hacemos con pymes y minipymes, en este
sector la idea es invertir del orden de $ 146.000 mil millones de pesos
exclusivamente, pero también siendo lo suficientemente hábiles en
buscar nuevos y más recursos, por eso la alianza con Ministerio de
Educación, con Icetex, el sector privado y tenemos claro una dificultad,
que vuelvo y repito, hace referencia a la responsabilidad de colegios y
universidades de buscar que ese talento pueda ser puesto en
consideración de todos.
En el segundo tema: Apoyar la mejora de la calidad educativa: somos
corresponsables con el Ministerio de Educación, claro el ministerio
dictando la política y nosotros acompañando, y acá tenemos que ser
hábiles, porque el precio del dólar nos está dificultando el
cumplimiento de las metas; el próximo año tenemos la responsabilidad
de adquirir, de entregar, pero adicionalmente de formar a profesores y
alumnos en el orden de doscientas mil nuevas terminales, hay un
compromiso del señor presidente Juan Manuel Santo de que todos los
profesores del país tengan su terminal, y tengan adicionalmente su
formación, pero este año tuvimos que comprar menos terminales por
las razones expuestas; el próximo año habrá que pensar si los
acuerdos públicos privados pueden ser una opción, si hacemos
alianzas estratégicas con los distribuidores o con los fabricantes para
ver de qué manera podemos impactar en el proceso.
Tenemos otra meta que hace referencia a la de lograr consolidar el
gobierno digital, cada uno de ustedes lo sufre, yo lo sufro se nos
pierde la cédula toca ir a sacarla en la Registraduría, tenemos de
pronto una oportunidad de empleo en el gobierno y tenemos que ir a
sacar el certificado a la Procuraduría, claro que ya va muy avanzada
en materia digital la, Contraloría y Procuraduría, hemos adoptado el
compromiso establecido por ustedes, el Congreso, en el Plan de
Desarrollo de desarrollar la carpeta digital, carpeta digital ciudadano,
todo niño que nazca en Colombia va a tener una carpeta digital donde
le va a llegar directamente su registro de nacimiento, su tarjeta de
identidad, donde le va llegar directamente su cédula de ciudadanía, y
así cuando ese joven que en estos momento pueda tener uno o dos
años, tenga 18 años o 19 y arranque su vida laboral no le toque darle
la vuelta a la ciudad buscando esa serie de documentos, en el futuro
tal vez podamos hacer alianzas estratégicas con el sector financiero
por decir algo, para que ahí llegue el extracto, podemos hacer alianzas
estratégicas con los municipios para que ahí llegue el predial,
podremos hacer alianzas estratégicas con la Dian para que ahí
aterrice a quien les corresponde pagarlo el impuesto a la renta etc. etc.
Vamos avanzados en ese proceso como vamos avanzados nada más
y nada menos con el tema de ruta de la excelencia, somos uno de los
pocos ministerios que con platica gracias a las asignaciones hechas
por ustedes le ayudamos a los otros ministerios a resolver trámites,
estamos haciendo un esfuerzo grande con Colpensiones para ver de
qué manera logramos de una vez por todas digitalizar la historia
laboral y la historia pensional, hacemos un esfuerzo grande con el
ministro de Justicia para que los trámites en las comisarias de familia
sean totalmente digitalizados, tal vez lo han vivido sus familiares, o sus
conocidos que tienen la oportunidad a través de Colfuturo o a través
de un crédito de salir a estudiar al exterior y qué complicado que se ha
vuelto de alguna u otra manera lograr que ese diploma pueda ser
amparado por la legislación colombiana. Queremos que ese trámite
este establecido en línea; y por eso es que en esta ruta estamos
invirtiendo para el próximo año doscientos noventa y ocho mil
($298.000.000) millones de pesos que hacen parte de la estrategia
que estamos mencionado y desarrollando, no abandonamos ni más
faltaba, el esfuerzo que se ha hecho en infraestructura, gracias a
ustedes se logro tender en el país una red de 19.000 mil kilómetros de
fibra óptica, esa red va a ser esencial y fundamental para que ahora
podamos por ejemplo en cada municipio el próximo año instalar una
red wifi gratuita ojala en las plazas principales, ¿para qué? Para que
comience haber entusiasmo respecto a internet y quisiéramos seguir
insistiendo para que los privados tengan un aliciente para llegar a esas
casas, esos serán unos temas de los cuales les voy hablar más
adelante, pero también una responsabilidad para que los ciudadanos
entiendan y comprendan que pueden conectarse con precios cómodos
y competitivos, porque muchas veces en la canasta familiar esta la
conexión a internet compitiendo literalmente con el arroz, con las
verduras y por eso ahí tenemos que ser lo suficientemente hábiles
para nada más y nada menos sostener la inversión hecha por mi
antecesor el doctor Diego Molano y adicionalmente por el señor
presidente Santos en materia de kioscos, en materia de puntos vive
digital, y en esas dos redes que yo tengo como prioridad que son fibra
óptica y alta velocidad.
Fibra óptica es la que va por tierra o por aire, pero que va con fibra.
Alta velocidad es a la cual tenemos que llevar a través de micro ondas,
por poner un ejemplo: Bojayá, no podemos llegar a Bojayá por fibra
óptica, lo estamos haciendo por alta velocidad; no estamos llegando a
Barranca de Upía por fibra óptica, lo estamos haciendo por
microondas, pero ninguno de esos municipios puede quedar sin por lo
menos un punto de conexión, eso nos vale la medio bobadita de
trescientos trece mil millones de pesos que la sostenibilidad exige para
que el país pueda seguir estando conectado. Ya mencione lo de la red
de wifi, esperaría yo llegar el próximo año prácticamente a la totalidad
de los municipios, voy a necesitar ayuda de los privados para
sostenerla, para mantenerla, para que cada día pueda ser más rápido
a través de que por ejemplo? de publicidad; y voy a necesitar
adicionalmente el apoyo de muchas entidades del Estado que hacen
referencia a temas por ejemplo en materia de innovación, ciber
seguridad, de ciber defensa que van a ser piezas esenciales para
nosotros. Tenemos unas metas muy importantes que ya mencione la
primera, pasar de once millones a veintisiete millones de conexiones,
se los decía yo señores representantes, para lograr esa meta
necesitamos recursos pero también necesitamos colaboración de las
autoridades municipales y regionales, la infraestructura es
fundamental permitir instalarla, no hay una sola hoja, un solo estudio
de la Organización Mundial de la Salud que señale que la
infraestructura celular genera algún tipo de daño a la salud, pero por lo
contrario, yo llegue a un corregimiento que se llama Macallepo en la
alta montaña del sur de Bolívar, para enfrentar en ese entonces como
alto consejero presidencial un proceso, o un problema de las
dificultades del aguacate, y me decían todos los residentes en
Macallepo ¡hombre David! Lo del aguacate muy importante, pero a mí
lo que me importa es tener señal de celular, porque es la única forma
que me voy a comunicar con la Policía, con el Ejercito, con la
ambulancia, con mi hijo que está en cualquier otra parte del país, y yo
muchas veces tristemente tengo que decir francamente que no es que
la infraestructura no esté financiada, está financiada en su totalidad,
entre otras razones porque fue parte de las obligaciones que les
impusieron a quienes tuvieron espectro en la última subasta, muchas
veces es porque no se permite instalar, de ustedes legítimamente en
APPS en pasados Consejos de Ministros regionales tengo solicitudes
de algunas poblaciones donde simplemente no hay conectividad y les
quiero contar que tengo instrucciones para esos operadores para que
actúen en la instalación de esas infraestructuras y muchas veces en
las regiones equívocamente por mal información en algunos casos, no
nos permiten llevar a cabo esos procesos, entonces es muy valioso
que quienes tengan en esta muy importante comisión saber que
tenemos identificados casos por casos, en días pasados gracias a
unos artículos que ustedes tuvieron a bien aprobar en el Plan de
Desarrollo, el señor procurador General de la Nación, emitió una muy
importante circular, en la cual le dijo a las autoridades locales: amigos
alcaldes, amigos gobernadores, amigos diputados, si hay una solicitud
de instalación de infraestructura tiene que haber respuesta positiva o
negativa; si la repuesta es positiva seguirá el proceso de instalación, si
la respuesta es negativa, que también es legítimo, hay que explicar
porque es negativa, porque el Plan de Ordenamiento Territorial lo
señala así, porque hay una oposición de a o de c, lo único que no
puede seguir pasando es que las solicitudes hechas por el gobierno
nacional o por los terceros sean radicadas y simplemente no tengan
respuesta, por eso el Plan de Desarrollo dice aplicará después de
pasados 2 meses el silencio administrativo positivo en esta materia, es
muy importante que los gobernantes locales tengamos nada más y
nada menos que esa responsabilidad.
Además de las grandes metas en materia de conexiones tenemos una
meta muy importante de trece mil beneficiarios en créditos
condonables en carreras TI, tenemos una meta en todas la
sostenibilidad de la infraestructura de kioscos y de puntos vive digital,
tenemos una meta para llegarle al usuario final que para nosotros es
esencial, tenemos una meta en materia de zonas wifi, como tenemos
una meta también muy importante en materia de certificación de temas
relacionados con personas preparados en esta materia. Si ustedes me
preguntan que podría la comisión desarrollar dentro del debate de
presupuesto, yo muy respetuosamente señalaría 2 cosas.
La primera de ellas: el Congreso de la República en el año 2010, tomó
tal vez una de las decisiones más revolucionarias en el continente, el
Congreso de la República logró que para las familias estrato uno y dos
fuera subsidiado la conexión a internet, con ese subsidio se logró nada
más y nada menos conectar dos millones de hogares, es algo que
ningún otro país en el continente ha podido llevar a feliz término, claro
de la mano de otra decisión que tomo el Congreso que fue nada más y
nada menos, ya la mencione, levantarle el IVA en las tabletas y en los
terminales de computadores. Yo que pienso, yo que sugiero: hoy en
día los teléfonos inteligentes para muchos puede ser un lujo, si pero
cada día los ciudadanos de cualquier parte de la pirámide hacen un
esfuerzo enorme para acceder a un teléfono inteligente, por una
simple razón; porque el teléfono inteligente además de lo tradicional, el
whatsapp, el facebook, yutube, mail, pueden tener contenidos que
están asociados a su actividad, a su labor o a su estudio; yo que creo
que si la dinámica fiscal lo permite esta comisión podría sugerir dentro
del debate dos acciones; la primera que los teléfonos inteligentes
tuvieran el mismo tratamiento tributario que los computadores y las
tabletas, retirándoles a ellos el IVA, retirándoles todo el trámite
arancelario.
La segunda: que ese subsidio que el Congreso de la República que
durante el 2010, 2011, 2012, 2013 y 2014 otorgó a las familias de
estratos uno y dos, no desaparezca puede que no tengamos la
capacidad fiscalmente de asignarle los mismos recursos, pero solo
con el hecho de que no desaparezca la partida presupuestal ,y porqué
no, que pueda incluirse un recurso adicional, vuelvo y repito, con el
beneplácito del ministro Cárdenas y con el beneplácito de Fernando
Jiménez nuestro, director de presupuesto se haría una gran revolución
desde el punto de vista digital; en la economía digital está una de las
salidas a las dificultades económicas que tenemos y si logramos,
porque no, una decisión del Congreso de que esos subsidios sean
para nuevas familias estaríamos tomando una decisión revolucionaria
en el sentido y en el entendido de la equidad. Ya durante cuatro años
hubo ciertas familias de esos estratos que recibieron esos subsidios,
en virtud de la equidad que sean otras familias de esos mismos
estratos que puedan recibir esos subsidios.
Entonces presidente y honorables representantes dos
recomendaciones dos sugerencias que creo yo impactarían dentro de
la discusión claro que sí, pero no generarían un impacto de
desequilibrio dentro del marco fiscal a mediano plazo, y mucho menos
generarían un impacto desde del proceso de distribución, con una
reflexión adicional que repito vale la pena tener en cuenta, este sector
está produciendo sus propios recursos, no sé cómo será la situación
en dos o tres años en virtud de los cambios tecnológicos, se que dos
representantes y una senadora presentaron ya proyectos de ley sobre
los cambios ya que en materia de televisión se deben discutir, todos
esos cambios y esas discusiones bienvenidas pero entendamos por
supuesto que es gracias a la televisión que tenemos hoy vigente que
la televisión pública se financia y todos esos tipos de discusiones que
queramos dar hoy al interior de esta muy importante célula no pueden
perder de vista esas discusiones. Bienvenida la competencia desde el
punto de vista tecnológico pero entendamos que estos recursos están
llegando de una serie de condiciones que en el pasado de alguna u
otra manera se desarrollaron en ese sentido.
Yo señor presidente terminaría agradeciendo muchísimo esta
oportunidad por supuesto poniéndome a la orden y disposición para
preguntas y comentarios y simplemente haciendo una reflexión final
que es la siguiente: yo estoy absolutamente convencido que si bien es
cierto la decisión que tomo el presidente Santos de la mano con el
Congreso de la República de invertir fuertemente en infraestructura
tecnológica fue la decisión correcta, es más, fue la más revolucionaria
que se pudo haber tomado en diferente países del continente, no lo
digo yo, lo dijo la señora Alicia Bárcenas quien es la, directora de la
Cepal hace unos días, también estoy absolutamente convencido que
esa infraestructura tenemos que sacarle el jugo mayor posible, y para
lograrlo tenemos que ser innovadores, tenemos que pensar en nuevas
oportunidades, en nuevas alternativas, este sector puede ayudar a
equilibrar por ejemplo la caída de los precios del petróleo. Por eso le
hemos pedido al señor, director del Dane y al señor ministro de
Agricultura que nos presente los resultados del Censo Agropecuario,
para saber en qué regiones del país tenemos la posibilidad de llegar
más rápido y de acompañar a esos agricultores que tienen más
dificultades. Lo propio en materia de salud, en materia de educación,
creo que acá hay una oportunidad grande.
Termino con esto: hace unos días estuve en Cartagena en la Boquilla
en el lanzamiento de un proyecto que se está desarrollando en la
Boquilla, en Túmaco y en Providencia que se llama pescando con
redes móviles, es un proyecto tecnológico que impacta directamente
en los pescadores de esos sectores todos ellos mayores de 65 años,
ver a un pescador de 65 años montándose en su chalupa, pero antes
de montarse viendo cómo está la corriente, como está el clima, y
generando mejores beneficios en su faena es la mejor demostración
que la tecnología puede impactar cualquier sector de la economía.
Démonos la oportunidad de seguir conectando colombianos, pero más
aun siéntanse profundamente orgullosos de que las decisiones que ha
tomado esta comisión presidente y que ha tomado este Congreso son
las que han ayudado a lograr este avance. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:05:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien ministro, la mayoría de los colegas quieren participar, ¡claro
que sí!, pero hay que darle la prioridad a la representante Martha
Patricia Villalba, tiene el uso de la palabra honorable representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2015-08-18T10:05:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Gracias presidente, señor ministro; muy buenos días a todos los
funcionarios del ministerio y a todos los que hoy nos acompañan.
De verdad que nosotros hemos visto con mucha satisfacción el
crecimiento del ministerio, no solamente como institución sino también
la manera como a desplegado todo ese aparato en beneficio de toda
la población colombiana y especialmente de nuestros niños y niñas en
las distintas instituciones educativas de básica primaria, básica
secundaria, media de las escuelas públicas. El Departamento del
Atlántico creo que es uno y no sé si por su condición de ser un
departamento pequeño, es un departamento privilegiado; el tema de
llegar a veintisiete millones (27.000.000) de conexiones en el país en
el 2018, es un plan supremamente ambicioso, creo que es
supremamente importante y sobre todo cuando existe una cobertura
casi que plena en todas las cabeceras municipales y principales
ciudades del país, yo creo que tenemos que llegar a los lugares
apartados, hoy el censo agrícola nos muestra que la población más
pobres de nuestro país está precisamente en todas estas zonas
rurales de Colombia, y efectivamente es a donde tenemos que
apuntarle, porque ahí definitivamente existe pobreza, inequidad y hay
que romper todas estas brechas que de alguna manera dificulta que
muchos colombianos y colombianas puedan avanzar.
También creo que es supremamente importante, si hoy el país ha
logrado que un computador por cada siete (7) niños en las
instituciones educativas, ¡sea significativo! Pero que bien agradable
seria para nosotros que cada niño de las escuelas públicas tenga un
computador, y eso precisamente es como tener un lápiz por cada siete
(7) niños, difícilmente esto permite de manera inmediata, efectiva el
conocimiento, se que la comparación de pronto podría resultara un
poco odiosa, pero es prácticamente casi que lo mismo podríamos
decir, porque hoy todos estos elementos son supremamente
esenciales y vitales para la formación y la educación.
Hay un tema que a mí me preocupa de todo esto, y quiero decirle
como bien lo dijo el presidente, es una comisión que siempre ha
trabajado de manera conjunta, articulada, y de ahí la importancia de
todos y cada uno de que los ministros de las distintas carteras vengan
y acudan, porque hemos mostrado solidaridad, pertenecemos a
distintas regiones, distintas bancadas y obviamente de esta manera
podemos que todo lo que surja de la comisión tenga un buen recibo en
la plenaria, tanto de Cámara como de Senado.
Pero hay un tema que a mí realmente me preocupa: usted hablaba
que hoy existe un llamado a los alcaldes, a los gobernadores,
concejos, asambleas; por el tema de las instalación de las antenas y
demás equipos, yo creo que más que hacerle un llamado a los
alcaldes es un llamado también a los jueces de la república, porque
decisiones, yo consideraría no ajustadas a derecho, también obligan y
conminan a los alcaldes, gobernadores, concejos municipales, a tomar
decisiones que de una u otra manera colocan en riesgo, y aquí hay
que aprovechar esta oportunidad para ser efectiva todo el tema de la
colocación de la infraestructura para mejorar la conectividad del país.
Y de igual manera yo quería nuevamente en esa reunión que sostuvo
usted con todas las comisiones recién posesionado, yo quiero
recordarle que no solamente debemos pensar en las escuelas
públicas del país; hoy también las universidades públicas del país
requieren estar de la mano de todo el tema de las tecnologías,
comunicaciones y demás, para que están universidades logren ser
acreditadas en calidad, que sean competitivas, que estén a la altura,
entre otras cosas porque si bien la educación es una responsabilidad
tanto del Estado como de los privados, nosotros tenemos el deber y la
responsabilidad de velar porque la educación que se imparta en las
instituciones de educación superior públicas del país, estén acordes
con la realidad que hoy está generándose en las escuelas nuestras,
porque de nada vale que nuestros jóvenes tengan el acceso a la
tecnología en las escuelas y al momento de ingresar a las
universidades, las universidades adolecen de todo este tema de la
tecnologías, entonces yo creería que es el momento también que el
ministerio, además son pocas las universidades públicas del país, creo
que ahí se podría hacer una excelente labor y el ministerio podría
acompañar todo el fortalecimiento de la educación superior pública del
país, muchísimas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:05:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien honorable representante Villalba; tiene el uso de la palabra el
representante Jorge Eliecer Tamayo Marulanda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2015-08-18T10:06:00">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente y al ministro, simplemente una reflexión: el
momento histórico como el que vivimos en la actualidad nos ubica en
un contexto totalmente diferente, antes ignorante era aquellas
personas que no sabíamos leer, escribir; hoy somos ignorantes el que
no sabe leer, escribir, el que no sabe inglés y el que no sabe sistemas,
el que no puede conectarse en este mundo globalizado: es como el
referente que tenemos nosotros; pero uno se pregunta algo, si yo voy
a una institución educativa privada, de estrato cinco o seis y ahí hay
un mundo diferente a lo que desde luego intenta el gobierno y es
plausible y es de reconocer los esfuerzos que hace el Estado, el
ministerio, el Gobierno Nacional con apoyar este proceso y desarrollar
toda esta infraestructura, pero yo pienso que hay que ponerle orden al
tema, y hay que ponerle orden regulando ese desarrollo, porque lo que
yo estoy viendo es que se están dotando, por ejemplo en el tema de
las Tablet, y estas están siendo guardadas en las escuelas, ¡están
almacenadas en las escuelas!, están en anaqueles metidas, ¡grave
asunto!, en el mejor de los casos están funcionando algunos procesos,
algunos proyectos están funcionando, pero con unas limitaciones
inmensas, no hay la debida formación del docente, el docente le da un
uso mínimo, casi que residual a la herramienta tecnológica, eso no es
lo que se pretende; cuando yo hago esas dos comparaciones y voy y
la miro allá, ¿qué es lo que está haciendo el otro con esos desarrollos
de contenido en los estratos alto, en los colegios privados que están
haciendo con ellos, como interactúa en esos estudiantes, como
controla y como desarrollan?, es un mundo totalmente diferente.
Yo pienso que hay que colocarle ciertas revisiones, y tengo ahí un
debate que vamos a hacer sobre un proyecto que llamó la atención y
que genero una expectativa muy grande en los docentes, en los
estudiantes y en el mismo Ministerio de Educación, un proyecto en
Cali, que lamentablemente lo veo hoy en día en un alto riesgo de
convertirse en la gran defraudación para todo el sistema educativo en
nuestro municipalidad, que aspirábamos con eso al menos alcanzar
cierto nivel de rezago que habíamos tenido al superar un poco para
mejorar nuestras condiciones en Cali en esa materia y que veo que va
a ser una gran frustración, porque ya depende mucho del manejo que
tienen las instituciones, ya la municipalidad, la entidad territorial es la
que está desarrollando el programa, pero como son recursos
nacionales, de regalía, porque se inscribió un proyecto por regalías,
entonces ahí tenemos un problema grave, hay un presupuesto inicial
de inversión del Ministerio de las TIC,s de tres mil millones de pesos
($3.000’000.000), hay otro de cuarenta mil millones ($40.000’000.000)
de regalías y veinte mil millones ($20.000’000.000) de recursos
propios del municipio, una cosa bien compleja que yo le estoy
haciendo seguimiento y estoy recolectado la optima información, me
deja terriblemente preocupado lo que está pasando en Cali en esta
materia.
Lo otro es que ese esfuerzo grande que está haciendo, que esa
inversión que se debe lograr por acá y que yo la apoyo y la impulsare,
me preocupa profundamente es el rezago en la infraestructura
complementaria para que eso funcione, en el mejor de los casos, en el
caso de Cali que lo que pretendíamos vamos a tener un Mercedes
Benz, un carro de último modelo, pero no tenemos el combustible, ¿y
cuál es el combustible para eso?, que las instituciones educativas todo
tiene un rezago de infraestructura eléctrica, sus redes no son
eficientes, no tiene transformadores; entonces montamos todo eso y
resulta que en el presupuesto no está considerado, ni el municipio
tiene, ni la entidad tiene para atender el soporte en materia de
suministro de energía para que o se caiga ni todas esas cuestiones las
redes; ahí tiene usted un terrible problema en eso, no se anda a la par
en ese tipo de cosas, yo pienso que en eso se va a tener que hacer un
acción que imponga la necesidad de que se articulen y se coordinen
esos desarrollos, porque se está llevando en los mejores de los casos
unos desarrollos y no funcionan, y no funciona por cierto tipo de
problemas, y termina toda esa infraestructura guardada, he visitado las
instituciones educativas y los maestros me muestran y me dicen si
aquí esta, si están, ahí están las Tablet guardadas, ¡guardadas!, los
computadores también; yo pienso que no nos podemos dar esos lujos,
y en el peor de los casos en ese proyecto que estoy investigando
compraron un licenciamiento costosísimo, cuando había ofertas de
Software libres de desarrollo que ya hay en el mercado, de
colombianos que tiene el Software, y compraron esos licenciamientos
por un año y como no han puesto en funcionamiento por las
dificultades que estoy señalando, resulta que las licencias se están
venciendo ya, votaron la plata al tarro de la basura, eso es
pecaminoso, esas cosas son para reflexionarlas, no puede ser que
estas inversiones se queden allí en eso, eso hay que buscar que
existan proyectos que miren todos los aspectos de infraestructura
complementarios y todo para que eso funcione adecuadamente, no
invertir por invertir, es una reflexión compleja, o peor aun en lo que
involucraron a empresas municipales de Cali, en la construcción de
cable submarino por el Pacifico a unos costos con la construcción de
este y que nos está generando un problema grave que eso no tiene
cierre financiero y que los costos además no le dieron exclusividad en
Cali. Entonces entra a competir con el dueño del cable, peor un
negocio que no lo va a comprar nadie, a los precios que fue
estructurado y que más adelante también tenemos la oportunidad de
dialogar en eso, como se hacen proyectos de esta naturaleza cuando
los desarrollos, la vulnerabilidad y la conexión por el caribe ya no
tienen sentido, hay nueve cables que están funcionando por el Caribe,
la vulnerabilidad que en el pasado se tenía ya no existe, una cantidad
de situaciones que tenemos que entrar a resolver y que en eso no sé
hasta dónde puede tener competencia el ministerio en esta materia,
pero si al menos de coordinación, lo mínimo que pueden hacer es
coordinar para que todos esos proyectos de desarrollo tengan una
articulación con todos los comprometidos territorialmente en las
inversiones para que los recursos no se pierdan, porque de verdad se
hace un esfuerzo grande, se buscan los recursos, que es lo que
estamos nosotros hablando acá, lo que vamos a intentar que en el
presupuesto se puedan reflejar y se mantengan, porque yo comparto
con eso, pero que a su vez lo mismo tenga la garantía de que los
mismos van a tener la aplicación y el efecto que se requiere y no
queden afectados por estas situaciones muy particulares que los
afectan y habría que medir en qué proporción.
Concluyendo la pregunta que me surge es, ¿ministro en cuanto está
cuantificado ese impacto de poder mantener nosotros, de otorgarle a
la telefonía inteligente los mismos tratamientos tributario e impositivo
que tiene las Tablet y los computadores? ¿Y cuanto valdría mantener
ese subsidio?, porque cuando la gente no tiene con qué comer y tiene
la posibilidad de tener esa conexión con un subsidio, cuando le quitan
el subsidio lo que hacen inmediatamente es dejar de tener el servicio,
yo pienso que lo social no es que coman unos un día y el otro día
coman otros, lo social es que todos puedan tener la posibilidad de
comer, entonces vamos a tener un problema complicado, porque no
estamos resolviendo el problema de fondo, yo se que el problema no
es fácil, pero cuanto impactan esos dos esfuerzos que me parece
interesante trabajarlos, ¿cuánto impactan en ese presupuesto para
nosotros aportar allí y mirar que podemos hacer en esta materia?, eso
sería como inicialmente mi participación ministro y presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:06:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Jorge Eliecer Tamayo, tiene el uso de la
palabra el honorable representante Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-08-18T10:06:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias presidente, ministro yo creo que la revolución que habido en la
última década, no solamente en la parte legislativa, sino también en el
visión mundial para lograr estos objetivos realmente sorprende.
Yo quiera simplemente decir tres cosas:
¿Cuánto tiene el Fondo TIC en TES?, que es uno de los recursos que
el Gobierno Nacional, tiene para fijar espacios fiscales y tal vez control
un poco la inflación ha mantenido ahí y es un dato importante conocer,
representante Ciro, porque ahí hay unos recursos significativos, hasta
donde yo tengo entendido.
El otro punto que yo creo que también vale la pena ministro que nos
ayude en aras de fortalecer la inversión en los canales regionales, es
como obligar a que una sentencia del Consejo de Estado, obligue al
Presupuesto Nacional pagar las pensiones de INRAVISIÓN, que hoy
están a cargo de la Agencia Nacional de Televisión y eso permitiría
mayores recursos para la televisión regional.
No sé si en el resumen que se pudo ver en su presentación, no vi el
tema de contenidos, porque si bien es cierto es bueno entregar Tablet,
computadores, pero hay que entregarle insumos, para que eso tenga
un efecto real, es importante que esas Tablet y esos computadores
puedan tener contenidos y no lo vi dentro de la presentación.
Y por ultimo una gran preocupación, y es que en la última adjudicación
de espectro, que tengo que decir, no estuve de acuerdo en la manera
que se hizo y seguro más adelante será un tema de debate, se
estableció una forma de pago que era obligaciones por hacer, y me
sorprende que hoy usted nos diga que parte de esas obligaciones por
hacer sea la infraestructura en sitios remotos que lo tenga que hacer el
Estado cuando el operador descrema las grandes ciudades, cuando
debe ser una obligación de prestar el servicio, no solamente en las
grandes poblaciones, sino también en la pequeñas poblaciones; yo
creo que esos recursos que están en las obligaciones por hacer, no
deben ser destinados para hacerle una infraestructura a los
operadores privados. Vale la pena que se me aclare ese punto, porque
de verdad que me quedo un poco sorprendido que con recursos del
Estado estemos haciendo las obligaciones de los operadores que
tienen también la obligación de atender poblaciones remotas, porque
se están quedando solamente con la crema del mercado que son las
grandes ciudades.
Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:06:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Diego Patiño, tiene el uso de la palabra el
honorable representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2015-08-18T10:06:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias presidente, como lo había dicho inicialmente, nosotros
cuando aprobamos el Plan Nacional de Desarrollo, el Gobierno
Nacional estableció unos pilares y en esos pilares el Congreso de la
República no solo lo acompaño sino que se idéntica con nuestro país
que necesitamos nosotros paz, equidad y educación; y de la misma
forma se establecieron unas estrategias para lograr esos objetivos y el
ministro no nos las enseño y cuáles son las metas que debe tener el
Gobierno Nacional en este periodo de cuatro años, algunas de ellas
lograr las veintisiete mil (27.000) conexiones a internet, que los mil
ciento quince (1.115) municipios de nuestro país tengan cobertura 4G,
cien por ciento de conectividad, de televisión digital, mil (1.000)
municipios con zona Wi Fi, hace un gran énfasis en el tema de
contenidos y en el desarrollo del Software; la Constitución en el art.
346, nos dice que debe haber una correspondencia entre el
Presupuesto Nacional y estas metas del Plan Nacional de Desarrollo,
lo que nosotros quisiéramos hoy señor ministro es conocer si
realmente existe esa correspondencia, si vamos a tener nosotros con
los recursos que se están presupuestados lograr esas metas.
También quisiéramos conocer cuál es o cual ha sido la incidencia que
hoy en día tiene los supuestos macroeconómicos, principalmente la
devaluación y en alcanzar esas metas, los mismos supuestos de
recaudo fiscal que incidencia van a tener en esas metas, porque si
revisamos el marco fiscal de mediano plazo, vemos ministro que para
el 2016 empezamos a recortar nosotros el presupuesto en materia de
educación, si bien entre 2015 y 2016 uno podría decir que no hay una
disminución considerable, si lo vamos a reducir de 1.3 billones a 1.2
billones, pero la preocupación empieza a existir a partir del 2017 que
se tiene planteado disminuirlo a 0.8 billones de pesos, estamos
hablando cerca del 40% menos en esa disminución del presupuesto, y
lo que vemos como usted lo ha planteado es que esa disminución va a
tener incidencia principalmente en los objetivos para los cuales fueron
creados el Fondo TIC, el Fondo TIC tiene un objetivo fundamental y es
lograr el servicio universal, lograr el acceso universal, que esos
sectores de bajos recursos como lo dijera Diego, tengan los servicios
de comunicaciones que antes era la telefonía, hoy es el internet, es la
conectividad, valdría la pena ministro lograr nosotros evaluar y revisar
eso, que las metas realmente del Gobierno Nacional estuvieran
apuntados a que todos los colombianos como está planteado en el
Plan Nacional de Desarrollo, tuvieran ese acceso a internet, tuvieran
esa conectividad; por eso en la tarea que nos coloca usted a nosotros
de lograr buscar como generarle los recursos y que ojala no se
disminuyan, para que ese servicio universal se siga cumpliendo y lo
sigamos cumpliendo, yo creo que le Congreso debe cumplir ahí una
labor muy importante.
Entendemos que hoy como se vienen desarrollando principalmente las
tecnologías, empiezan a tener otras metas como los contenidos, la
capacitación, que es importante, porque como se ha dicho acá, de
nada nos sirve tener una infraestructura sin tener la debida
apropiaciones, sin tener la debida cultura de lo digital, creo que
tampoco podríamos abandonar esos propósitos del Fondo TIC.
Usted para el 2016 o en el Presupuesto Nacional para el 2016, se
establecen unas metas aquí, como está en el presupuesto general de
inversión se reduce en un 11% quedando en 4.6 billones de pesos y
para el sector comunicaciones queda en 1.2 billones de pesos y tiene
usted unas metas establecidas, principalmente uno diría que en
materia de continuar con la implementación de la televisión digital, de
implementar 50 nuevas estaciones en materia de televisión digital,
quisiéramos saber si ya están edificadas esas 50 estaciones y
conocerlas, para saber cuál es el avance en materia de cobertura de la
televisión digital. Y de la misma forma se tiene establecido que para el
2016 tener 350 zonas Wi Fi o municipios con zona Wi Fi, también si ya
están establecidos estos 350 municipios para mirar donde es que
vamos o donde es que se va a implementar estas zonas Wi Fi que es
muy importante porque es poner al servicio la fibra óptica que con
tanto esfuerzo y esmero lo ha hecho el Gobierno Nacional de tener
todos los municipios conectados.
Simplemente ministro yo quiera que usted en algún momento creo que
la comisión debemos evaluarlo más a fondo, y es en lo que tiene que
ver con la televisión digital terrestre y principalmente el CONPES que
tiene que ver con la implementación del DTH, yo creo que en la
situación que hoy tiene el país vale la pena analizar ese CONPES,
porque que no nos pase como lo anunciaba Diego, que podemos tener
muchos municipios o todos los municipios conectados con 4G, pero si
no estimulamos la demanda difícilmente la gente se va a conectar,
entonces seguramente vamos a tener un subsidio a la oferta o tener la
oferta en materia de DTH a través del sistema satelital, pero no
tenemos el componente social y es el estimulo a la demanda, yo creo
ministro que tenemos hoy en día operadores privados que ya tienen
esta oferta de televisión satelital a nivel nacional, y no solo son unas
sino que hay tres empresas a nivel nacional diría uno que tienen esta
oferta de televisión y podríamos analizar el costo para la misma
sociedad tener otra oferta adicional, es pensar mejor en buscar como
encontramos si hay un impedimento diría uno de tipo legal, como lo
solucionamos, para mejor implementar un subsidio a la demanda, que
le permita a aquellos ciudadanos o aquella parte de nuestra población,
que después de muchos años de inventada la televisión hoy todavía
no tiene acceso a ella y estoy convencido que así implementemos
nosotros el DTH no lo irán a seguir teniendo porque estas son
tecnologías costosas y de alta tecnología que difícilmente nos van a
llegar a generar el uso en ese sector de la población.
Ministro sabemos que a usted le ha tocado en unas difíciles
situaciones, el sector ha venido con una gran dinámica y eso nos
genera a nosotros unas mayores expectativas, pero conocemos de su
capacidad, de su sabiduría y sabemos que vamos a cumplir estas
metas, inclusive vamos a salir mucho más adelante.
Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:06:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Ciro Rodríguez, tiene el uso de la palabra el
honorable representante Carlos Alberto Cuero Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2015-08-18T10:07:00">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Muchas gracias presidente. Como docente, colega aquí de mi querido
presidente, sabemos que los niños actuales no son los niños ni de tiza
ni de marcador, los niños actuales son los niños digitales; es la
manera pedagógica de llegarles a ellos, porque ese es su mundo
actual.
Como lo decía mi compañero Tamayo, vallecaucano, hay un gran
problema en la preparación de nuestros docentes que son de origen,
nacidos en la tiza y el tablero, nuestros nuevos docentes deben
competir con la actual manera de educar a los jóvenes ahorita, un niño
ahorita maneja un celular mejor que un adulto, una Tablet o lo que
sea, tienen unas habilidades increíbles nuestros niños, y nuestros
profesores creo que no están yendo a la par de ese avance
tecnológico de esos niños, por ende tenemos una ruptura allí, por eso
dice el compañero Tamayo de que las tecnologías, computadores y
Tablet se quedan archivadas, están siendo subutilizados en los
centros educativos, he escuchado de que las Tablet y todo este tema
tecnológico llega a los colegios públicos, pero hay que recordar que en
el país hay un programa llamado cobertura educativa que es
subsidiada por el Estado y que esos niños también de estrato uno y
dos también debe llegar a ellos este tipo e tecnologías, por lo menos
en Cali del Valle del Cauca hay como unos doscientos mil niños que
no están en los colegios públicos, pero están en el sistema de
coberturas educativas que es una política del Gobierno Nacional.
En la educación yo siempre he educado en el sector popular y veo que
en el país hay dos tipos de educación, hay una educación de los que
van a mandar y una educación para los que van a obedecer, y la
educación para los que van a obedecer se la están brindando a los
niños de estrato uno, dos y tres; precisamente a las personas de los
estratos populares al más pobre como se dice vulgarmente hay que
darle la mejor educación y de calidad para que supere y tenga una
mejor calidad de vida, por eso creo que debe de existir una conexión
directa entre el Ministerio de las TIC,s con el Ministerio de Educación,
para que eso vaya de la mano a la hora de entregar estos
implementos, muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:07:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Carlos Alberto Cuero Valencia, maestro,
educador; tiene el uso de la palabra el honorable representante Hugo
Hernán González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2015-08-18T10:07:20">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Muchas gracias presidente. Solo para darle las gracias al ministro,
reconocer su deferencia hoy y desde el mismo momento de su
posesión, nos sumamos a su acertada propuesta de ampliar el
tratamiento tributario de Tablet a Smartphone, a teléfonos inteligentes,
para no repetir compartimos la mayor parte de las inquietudes que han
expresado aquí nuestros colegas, de manera particular representante
Tamayo, solo referirme a que de pronto pueda estar perdiendo fuerza,
impacto aquello de entregar Tablet en los colegios, estemos fallando
en algo y termine como lo expreso lo representante.
Al darle las gracias porque nos ofrece su despacho para que sea el
vehículo directo con nosotros para decirle donde no están funcionando
sus programas, donde hay déficit, muchas gracias por ello, por Camila
y el equipo que está a disposición con nosotros.
Empiezo haciéndole un homenaje a un municipio muy hermoso de mi
departamento, queda a media hora de Mariquita, a media hora de
Honda, a media hora de La Dorada, en todo el centro del país, es un
hato ganadero hermoso, la oferta ambiental de aguas, allí queda el
embalse Miel I, al lado del rio Guarinó donde hay otro embalse
también; en la mayoría del territorio está sin señal de celular a duras
penas en su cabecera en una inspección, Camila le voy a dejar la
notica, la inspección de Isaza, el sitio Cañaveral, la vereda el Llano, su
sitio más concurrido doña Juana, es el área rural de Victoria Caldas no
tiene señal de celular, en Cañaveral hay una base militar, en Isaza
tenemos un recién puesto de policía, porque se ha agravado allí el
asunto de atracos, accidentalidad, ese municipio tan importante en mi
departamento tiene muy baja cobertura telefónica, antenas, ahí se lo
encomiendo ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-08-18T10:07:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el honorable representante Atilano Alonso Giraldo
Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:07:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muchas gracias presidente. Ministro de verdad que le reconozco esa
habilidad como maestro, antes de hablar el tema del presupuesto nos
da una información que es importante y que nosotros como
integrantes de esta comisión y como ciudadano en general debemos
de tener esa información, le pido el favor que de verdad nos llegue esa
información a cada uno de los colegas, es importante, que lo podamos
trasmitir en las regiones, que estoy seguro que todos lo podemos
hacer.
Hablando del tema del presupuesto solo el 1%, yo diría que
afortunadamente es un ministerio que digamos sale bien en este
ajuste, en esta disminución de recursos que hoy afronta nuestros país,
le deseo éxitos en esa excelente propuesta de la tarjeta digital, estoy
seguro que hay reconocimiento de todos los ciudadanos y que la va a
sacar adelante; pero que bueno en esa información ministro y este
escenario para escuchar también a los colegas, donde han tenido la
oportunidad de manifestarle también ciertas críticas constructivas,
cambios o que debe tener, que hay que tenerlas en cuenta.
Los dos puntos referente al presupuesto: la comisión desde luego
vamos a hacer ese análisis, eso creo que debemos de tener una
reunión, porque cuando se legisla siempre es pensando en hacer
justicia, que tal quitarle el subsidio a los estratos uno y dos para el
internet, me parece que eso sería equivocado, absurdo; y quiero aquí
dejar constancia, que esta reunión realmente es una idea de la
Comisión Sexta, como bien lo manifiesta ministro su prudencia y con
el ministro de Hacienda y con el respeto también que el merece, esta
comisión también le reconoce la capacidad y el conocimiento que tiene
el ministro de Hacienda, que hoy tiene reconocimiento inclusive en
Latino América, pero eso no significa que el presupuesto que se
presente no tenga oportunidad de que el Congreso le haga algunas
modificaciones, porque si no entonces no es proyecto de ley, seria ley
de la República de una vez y que no pase por las comisiones y
plenaria, y tenga la absoluta seguridad que conozco el ministro de
Hacienda y le gusta escuchar y todo lo que se pueda hacer en aras de
mejorar y de hacer justicia bienvenido y eso es lo que quiere esta
comisión.
Dos puntos que me parece que son importantes que usted hoy nos
deja claros y seguramente de esta comisión puede salir otro o dos
más para llegar a las comisiones económicas y colocar nuestro punto
de vista con argumentos.
Esta es la segunda reunión ministro, ya tuvimos la primera, y hoy
quiero recordarle que de esa primera esta comisión le deja unas
reflexiones que son sumamente importantes y que hoy son el sentir de
los ciudadanos; le voy a hablar primeramente con esa infraestructura
de la liquidada Telecom, esos edificios en todos los municipios
deteriorándose y que el Estado no toman decisiones, ministro hay que
tomar decisiones con esa infraestructura tan grande que tiene el
Estado y que hoy lo único que vemos es que se deteriora en cada uno
de los municipios, edificios de tres, cuatro y mucho más pisos, hay que
tomar decisiones.
Segunda reflexión que le hicimos en esa primera reunión y que hoy
quiero recordarla, y este sí que es un sentir de todos los colombianos,
la mala calidad del servicio de la telefonía celular, yo creo que todos
sufrimos de cómo se caen las llamadas, y yo creo que aquí también
hay que tomar decisiones, porque los operadores, estas grandes
empresas, claro reciben ingresos supremamente altos, a fin de año
cuando se dan esos resultados queda uno sorprendido de ver esos
ingresos, pero sorprendido no es tanto por los ingresos si no porque
realmente no hacen inversiones, es decir, solo reciben pero no
invierten y yo creo que en eso el Estado debe ser muy exigente,
además que hasta el mismo presidente lo escuche un día
precisamente manifestando su inconformidad por la mala calidad del
servicio.
Agradecerle ministro y tenga la seguridad que esta comisión está
dispuesta a acompañarlo en esos buenos propósitos, en esos
proyectos de ley que necesita para mejorar la información y la
comunicación que hoy yo diría que es el sector que va a mucha más
velocidad que todos los otros sectores, eso se ha demostrado, yo hoy
recuerdo cuando salió el primer celular y eso era una novedad y no
pasa un año cuando ya sale otro tipo de celular, es una velocidad
impresionante y el Estado colombiano no se puede quedar atrás,
tenemos que ir a la par, porque país que se quede atrás en la
información y la comunicación es un país de verdad, yo diría atrasado;
ministro nosotros le reconocemos su capacidad y que bueno un
ministro que también tuvo la experiencia de ser congresista, manejar
muy bien los dos temas, mil gracias quiero decirle por aceptar esta
invitación y darnos precisamente toda esa explicación y esos insumos
para acompañarlo y estoy seguro que en el presupuesto vamos a
ayudarle para estas injusticias que seguramente se van a dar
podamos remediarlas, mil gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-08-18T10:07:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Reconocemos la presencia del representante Alfredo Ape Cuello, le
pido disculpas al doctor Jairo Enrique por no haberle dado el uso de la
palabra primero, tiene el uso de la palabra representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-enrique-castiblanco-parra" startTime="2015-08-18T10:08:00">
							<from>H.R. Jairo Enrique Castiblanco Parra</from>
							<p>Gracias presidente. Saludo respetuoso ministro, quiero decirle que
aunque mis compañeros han sido muy claros y en especial nuestro
presidente Atilano Alonso, que usted en la primera reunión que
tuvimos informal, manifestó que la Comisión Sexta era su familia y que
frente a cualquier invitación estaría atento o a cualquier citación y hoy
nos está honrando con su palabra, así que me complace mucho
porque si analizamos todos nuestros compañeros de la comisión y por
supuesto respetando cada una de las comisiones respectivas, esta es
una comisión presidente muy importante con el desarrollo de nuestro
país.
Ministro la explicación y esa introducción fue muy amplia, nos aclara el
panorama hacia dónde va el país, hacia donde tenemos que
encaminarlo y algo que me gusta es que no podemos desconocer
compañeros es que aquí encontraríamos en las comunicaciones, en la
tecnología una fuente de ingreso para nuestro país ya que hay
algunas circunstancias económicas que son noticia no solo a nivel
nacional, sino a nivel internacional donde algunos sectores de la
economía estamos atravesando por circunstancias supremamente
delicadas, así que invitar a mis compañeros a que este mensaje que el
ministro hoy nos da, de una manera muy clara presidente, debe ser
compartido con nuestros ciudadanos colombianos, diciéndoles que
aquí hay otra opción, que aquí hay otra alternativa y que en la
tecnología nosotros no podemos quedarnos atrás, porque eso nos
llevaría muchísimos años de atraso y económicamente nos
perjudicaría.
Totalmente de acuerdo y vale la pena volver a tocar ese mismo
tratamiento, invito a mi compañera Martha Villalba hoy que esta de mi
partido y que mañana vamos a tener reunión de bancada con el
ministro de Hacienda, para que desde ya presidente Atilano, cada uno
en nuestros partidos empecemos a hacer la tarea con el ministro;
porque démonos cuenta que es una propuesta importante, interesante,
en el tema de telefonía y como decía usted ahora presidente, no solo
de mantener ese subsidio, sino de hacer presencia a más familias que
hoy no gozan de este privilegio, yo creo que todos los que estamos
acá tenemos la posibilidad todos los fines de semana de encontrarnos
a nuestros compatriotas, amigos en el sector rural y ver como es de
importante, por ejemplo en Boyacá como un niño sienta a su padre y a
través de la tecnología le enseña cómo vamos a tener el estado del
tiempo, como quedaron los precios de las cosechas de nuestros
cultivos que se están sacando, y como orientan de una manera
importantísima para que nuestros agricultores, nuestros ganaderos,
pequeños industriales, con la tecnología puedan tener esa información
en la mano y eso va a contribuir con el desarrollo de la economía del
país; así que ese tema que usted toca y estoy seguro que ninguno de
nosotros estamos en ese comercio en temas de telefonía, ni cosas
parecidas, pero que si contribuirían con el desarrollo tecnológico y
sobre todo eso se refleja en el bienestar de todos y cada uno de
nuestros compatriotas.
Ministro usted conoce muy bien Boyacá y allá lo apreciamos mucho,
pero como es posible que entre el sitio del Sisga donde ahora con ese
gran esfuerzo que está haciendo el gobierno del presidente Santos y
nuestro vicepresidente Vargas, arranca un proyecto importante que es
la vía que arranca desde el Sisga hasta el Secreto, y usted entre el
Sisga y llegar a Guateque se le cae la llamada 20 veces, de Guateque
hacia abajo a encontrase con municipios como Macanal, Santa María
o llegar San Luis de Gaceno, este sector de los túneles, por supuesto
que no dentro de los túneles, es imposible lograr sacar una llamada en
un recorrido que hice el fin de semana; pero si bien es cierto que todos
conocemos el camino entre Puente Boyacá, Tunja Y Villa de Leiva,
entre Tunja y Villa de Leiva se le cae la llamada otra vez 10 o 15
veces, y si se va de Villa de Leiva a Chiquinquirá es imposible, y si se
va hacia el occidente peor. Ministro estuve el día domingo en la ruta
Duitama, Soatá, Socotá, Jericó, imposible uno obtener comunicación,
tiene uno que pasar por la estación de policía, decirle al comandante o
buscar al coronel que este de turno en temas de ejército, hágame un
favor voy a estar por tal sector no puedo reportarme acompáñenos
que queremos hacer nuestra gestión, nuestro contacto con la
comunidad, y de verdad que es lamentable la comunicación telefónica
en nuestro departamento, y no sólo lo digo por Boyacá, aquí en
Bogotá viene uno en la 26 con 30 y antes de llegar a su oficina es
imposible lograr sacar una llamada, necesitamos, y decía el presidente
en hora buena, para estas grandes empresas una sanción de carácter
económico no significa nada cuando todos intentamos cinco o siete
veces donde se nos va nuestra fracción de segundo o de minuto y es
imposible tener una comunicación adecuada.
Así que ministro comprometidos y de verdad agradezco, porque usted
empeñó su palabra en esa gestión que el presidente en su momento
hizo y yo estoy seguro y esto debe servir de ejemplo, que cuando
exista una invitación hay una fluida comunicación y una exposición tan
clara como la que usted tuvo en el día de hoy. Nosotros los
parlamentarios también tenemos que informar qué está pasando,
hacia donde vamos, y eso va a permitir que fluya y que nosotros nos
volvamos sus soldados no solamente de usted, sino de todos y cada
uno de los ministros, presidente y en eso usted tiene la razón, es una
invitación, no es una citación, y mire como después de una sesión tan
importante como la del día de hoy queda uno tranquilo y se lleva un
panorama totalmente claro, gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:08:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Jairo Enrique Castiblanco, me dice el
representante Jorge Eliecer Tamayo que es para una interpelación,
para ayudarle ahí en su exposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2015-08-18T10:08:20">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Muy breve presidente. El tema aquí es que los operadores,
inversionistas que están en este negocio ellos solo quieren que le den
su infraestructura, construir sus torres, toda esa parte en los centros
poblados donde está el negocio, donde no está el negocio, donde no
alcanzan ellos a tener el número de usuarios que requieren para ello,
eso no es negocio para ellos, no invierten en eso, allí es donde el
Estado tiene que tocarse la manito y apretarles a ellos, no colocan
donde no está el negocio, no colocan en centros no poblados no
rentables, esa es la verdad, les interesa todo donde esta todo
conglomerado, donde el negocio es rentable, donde sus cifras, sus
cuentas les da para que ese negocio sea rentable. Lo que hay que
establecerles a ellos, que piden esa flexibilidad y que nosotros
entendemos que tiene que existir la posibilidad de colocar más
antenas y que hay que educarnos para que las antenas y ya somos
consientes de que no nos hacen daño y que las podemos colocar;
pero en contraprestación de eso que también sea una compensación
proporcional para que también instalen en esos sitios donde no son
negocio para ellos, que compensen allá, que hagan equilibrio, de lo
contrario eso no funcionara y seguirán cayéndose las comunicaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:08:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Así es representante Jorge Eliecer Tamayo, hay que exigirles también
inversión, tiene el uso de la palabra el representante Fredy Antonio
Anaya Martínez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-fredy-antonio-anaya-martínez" startTime="2015-08-18T10:08:40">
							<from>H.R. Fredy Antonio Anaya Martínez</from>
							<p>Gracias presidente. Simplemente creo que hay suficiente ilustración
sobre el tema, los parlamentarios han hecho sus expresiones, sus
manifestaciones, creería que con la exposición del ministro también
tenemos nosotros suficiente claridad sobre el tema, simplemente
presidente para insistir tal vez en la posibilidad de que a través de una
subcomisión se evalúen los puntos que plantea el ministro, las
inquietudes que tiene cada uno de los parlamentarios y tratar de llegar
como veo que ha venido funcionado la comisión que es algo loable,
con una posición unificada a la plenaria para expresar que la comisión
considera que esta es una posición concertada sobre el tema del
presupuesto y de esta manera creo que tendríamos una posibilidad de
tener mejor éxito en la propuesta que presente la comisión;
simplemente para ese tema y para insistir en que ojala podamos
hacerlo con el tema de los otros ministerios, muchas gracias
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:08:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Claro que si representante Fredy Antonio Anaya, tiene le uso de la
palabra el representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-08-18T10:09:00">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias presidente. Ministro, tuve la oportunidad de escuchar
atentamente la primera parte de su presentación y quiero pedirle
disculpas a usted y a todos los representantes por ausentarme estos
últimos minutos, tenía que atender también un asunto emergente, pero
si me queda algo muy importante, claro ministro, yo estoy de acuerdo
con usted en que sin duda las tecnologías de la información y las
comunicaciones y la tecnología en su conjunto será el elemento que
causara mayor crecimiento económico y una gran explosión y
revolución similar a la revolución que vivo la revolución industrial, no
hay duda de ello; pero para poder insertarse en esa dinámica es
donde juega un papel muy importante la ciencia, la tecnología, la
investigación, la educación y con particular énfasis la educación
superior, nuestra preocupación es que en Colombia poco se invierte
en desarrollo tecnológico y quienes vienen al país, muchas de estas
multinacionales que terminan ganándose concesiones y demás, la
trasferencia tecnológica es muy pobre, muy precaria y eso
seguramente lo habrá visto usted también en su sector, vienen y
hacen las inversiones pero la transferencia tecnológica hacia nuestro
país es muy poca.
Vale la pena ministro que en todo esto reclamemos mayores
inversiones en todos los procesos de investigación, de desarrollo, de
ciencia y tecnología y por supuesto en los procesos también de
innovación como un elemento que contribuya a que este sector se
fortalezca como debe ser con la construcción también de un
conocimiento colombiano; porque como bien dice un senador de
nuestro partido, con toda razón él dice que probablemente Colombia
es un gran pueblo y que seguramente hay otros grandes pueblos en el
mundo, pero que ninguno mejor, aquí nosotros no somos menos que
nadie para poder garantizar el desarrollo tecnológico en nuestro país,
tenemos gente muy capaz, falta es que el Estado se vincule
seriamente con el desarrollo de esta industria de base tecnológica que
requiere por supuesto una alta inversión en investigación y en
educación, muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:09:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Víctor Javier Correa, terminada las
intervenciones, tiene le uso de la palabra el ministro David Luna
Sánchez.
David Luna Sánchez - Ministro de Tecnologías de la Información
y las Comunicaciones:
Presidente muchas gracias, quiero agradecerle muy especialmente a
los representantes los distintos comentarios, sugerencias, llamados de
atención y adicionalmente referencias que se hicieron, yo tome atenta
nota de todas; voy a mencionar algunas y voy de alguna otra manara a
unificar otras.
La representante Martha Patricia Villalba mencionaba algo que tiene
que ser muy importante y sobre todo analizado, en todo este proceso
de infraestructura asociado a calidad, evidentemente hay de un lado y
del otro lado de la balanza, hay de un lado que está asociado a
ausencia de infraestructura, que se tiene la obligación de instalar en
manos o en cabeza e las empresas y que por alguna razón las
autoridades locales o en su defecto los jueces no han permitido hacer,
sobre el primer tema les mencionaba yo una reciente circular que
construimos junto con la Procuraduría.
Sobre el segundo tema le cuento representante Martha Villalba que la
próxima semana inicia con la escuela Rodrigo Lara Bonilla, que está
adscrita al Consejo Superior de la Judicatura, una larga jornada de
capacitación con los jueces de nuestro país, en manos de la Agencia
Nacional del Espectro para que quede absolutamente claro cuáles son
los impactos que se generan en esta materia relacionados con
salubridad y cuáles no, esa es una parte de la balanza; otra parte de la
balanza que el representante Tamayo ha mencionado con
contundencia, ausencia de compromiso por parte de alguna de las
empresas, nosotros avanzamos fuerte y rápidamente en esos
procesos de investigación, hemos tomado determinación y decisión
pero la filosofía siempre es y a sí suene un poco fuera de lugar en este
escenario, pero bastante claro para que el televidente lo entienda, la
carne y el hueso, ¿qué quiero decir con esto?, ¡claro que sí¡, hay
instalación donde hay población pero también hay responsabilidad
donde no existe esa gran demanda, y por eso es muy importante tener
presente en ese sentido que es cuando de obligaciones de hacer
representante Diego Patiño se trata, en materia por ejemplo de
permisos provisionales, a una empresa o a otra se le entrega un
permiso de uso del espectro provisionalmente por dos, tres o cuatro
meses, para que sea más eficiente su comunicación y el Estado
claramente lo que podría hacer es, cobrar una plata en efectivo que
entre al fondo o darle la obligación a esa empresa de instalar una
infraestructura en una zona sin conectividad, lo que el ministerio ha
tomado la determinación de hacer en ese punto en particular es
permisos provisionales es hacer lo segundo, ¿para qué?, para poder ir
logrando que donde no tuvo esa obligación en la adjudicación de
Espectro de 4G y donde no hay en estos momentos algún tipo de
opciones podamos desarrollar esa actividad, pero vuelvo y repito es de
lado y lado, necesitamos hacer un esfuerzo en materia de desarrollo,
porque representante Castiblanco, la semana pasada me desplace
Bogotá, Chocontá; Chocontá, Villa Pinzón; Villa Pinzón, Úmbita; y
evidentemente lo tuve que vivir en algunos sectores de ese trayecto,
hay dificultades en materia de conectividad que terminan impactando
directamente al ciudadano y terminan impactando directamente el
servicio, y ese es el tipo de responsabilidad que en materia de 4G con
la subasta anterior es la que se debe cumplir y la que se debe
responder y resolver.
En segundo lugar, lo mencionó el representante Tamayo pero también
algunos otros, ¡miren!, yo si quiero que nos convirtamos en aliados
estratégicos, lugar donde estén operando los equipos, llámense
tabletas o computadores, que este ministerio o alguna otra entidad del
Estado le ha otorgado a colegios públicos, a menores, por favor
infórmenmelo de manera inmediata, para poner a actuar a las
interventorías, para poner a actuar a computadores para educar. En
muchas ocasiones es de mala fe, pero en muchas otra ocasiones es
de buena fe, porque por alguna razón en materia de conectividad
simplemente toma la decisión de guardarlas y de no utilizarlas, pero
aun cuando no se están utilizando, simplemente por un capricho de un
directivo o de alguien que tomo esa determinación, y conecto con la
preocupación del representante Cuero en su condición de docente, al
igual que el represente Atilano, ¡mire! 2015 cuarenta y cuatro mil
(44.000) maestros debidamente formados y cuarenta y cuatro mil
(44.000) maestros llámese rectores o profesores, debidamente con su
terminal entregada, y 2018 tenemos la responsabilidad pese a las
dificultades que estamos teniendo con el precio del dólar de entregar
esas trescientas veinte mil (320.000) terminales a la totalidad de los
maestros formados, y acá viene el mismo tema representante
Tamayo, uno abre una licitación para formar maestros en Antioquia,
Caldas, Risaralda y todos quieren evidentemente ganársela, pero
cuando se trata de formar maestros en el Putumayo, Casanare,
Guainía, inclusive en algunos municipios de Nariño o del Cauca, para
atrás, entonces la misma dosis, gana si tiene la capacidad de formar
maestros en el centro del país, o en el sur del país o en el sur
occidente del país, porque de lo contrario no logramos cumplir las
metas que nos correspondían en ese sentido. Entonces por favor
también hagámosle seguimiento al proceso, que para nosotros es muy
importante, yo tengo además todos los listados para que vayamos
sabiendo en donde son las regiones en las que vamos a impactar, por
favor doctor Carlos Alberto para que me ayude con eso.
En tercer lugar, el representante Diego Patiño hacia varias preguntas,
comienzo con la directamente relacionada, temas de contenidos.
Representante Diego, evidentemente hay una responsabilidad cuya
responsabilidad tiene asignados recursos, treinta mil millones de
pesos ($30.000.000.000) vamos a dedicarle a temas de contenido
relacionados con temas de emprendedores, distinto son los contenidos
de computadores para educar, tabletas y computadores que ya viene
con sus contenidos, con si Software y además viene con una
herramienta nueva que es evaluar, que está siendo utilizado por
nuestros niños en línea, y los emprendedores que tienen la habilidad,
la posibilidad de recibir apoyo del Estado para generar mejores
oportunidades en materia de contenidos. Sobre la pregunta de TES,
Fon Tic dejo utilizar o mejor de invertir sus recursos en TES, eso ya lo
hace todo directamente el Ministerio de Hacienda, sobre la pregunta
de las pensiones de Inravisión, evidentemente las pensiones de
Inravisión se pagan a través de la ANTV, pero son todos recursos
provenientes de la UGGP, o sea de presupuesto directo de la Nación y
sobre su recomendación de las nuevas futuras decisiones de espectro.
Que importante que sea en este escenario donde las discusiones se
comiencen a dar, nosotros ya hicimos una primera convocatoria para
comentarios, la industria presento ya la primera versión de
comentarios, habrá una segunda convocatoria para comentarios y hay
obviamente una responsabilidad que hace referencia para el año
2016, respecto a la apertura de esa convocatoria.
Lo que pregunta el representante Ciro Antonio Rodríguez, en primer
lugar, zonas Wi Fi; al día de hoy no tenemos definidas como van a
hacer en el tiempo distribuidas esas zonas Wi Fi, hasta ahora en este
proceso estamos ejecutando dos primeros aspectos: uno los planes
piloto, que claro que si lo podemos compartir con todos ustedes para
qué los conozcan en materia de zonas Wi Fi, y en segundo el proceso
contractual que hará pieza fundamental de cómo desarrollar la
contratación de esas mil (1.000) zonas Wi Fi.
Y sobre la televisión digital llamada TDT o sobre la televisión social la
llamada TDS, comparto con usted representante Ciro la preocupación,
en Colombia hay trescientos (300) municipios que hoy en día no
reciben señal de televisión. Nazaret en la Guajira, para no ir muy lejos,
tiene que ver televisión venezolana, y por esa razón nosotros tenemos
la responsabilidad de tomar esas decisiones, ¿pero quiénes somos
nosotros?, el gobierno con un asiento o mejor con dos, en la junta de
la ANTV, porque también la ANTV tiene participación en esa toma de
decisiones, motivo por el cual qué importante sería que en este
escenario pudiéramos realizar una sesión de control político o a nivel
de foro de lo que ustedes consideren, sobre cuál va a hacer el
desarrollo de esas etapas, hoy en día hay un cubrimiento en TDT de
60% de los municipios, pero mire usted esta cifra que contrasta: el
90% de los colombianos tienen televisión por suscripción, pagan por
su televisión, pese a que en el 60% del territorio ya hay televisión
digital terrestre totalmente gratis, con 16 canales. Entonces claramente
acá hay un enfrentamiento desde el punto de vista filosófico entre lo
que debe el ciudadano hacer y a lo que tiene el ciudadano derecho,
que importante seria poder discutir esto acá porque son inversiones
que según la ANTV muy seguramente RTVC, Radio Televisión Pública
de Colombia, tendrá que hacer en el futuro en primer lugar para
terminar el despliegue de la televisión digital, y en segundo lugar para
tomar la decisión de si avanza sobre el tema de la Televisión Digital
Social.
Y adicionalmente el representante Ciro mencionaba, vigencia fiscal
2017, ¡claro!, según el marco fiscal de mediano plazo la decisión es
totalmente diferente a la que estaríamos enfrentando en estos
momentos. Respecto a 2016, mucho más difícil y mucho más
complicada, yo le mencionaría además al representante Tamayo dos
de sus preguntas, o le respondería, perdón, en los pasados 4 años de
2010 a 2014 se invirtieron en subsidios del orden de cien mil millones
de pesos ($100.000.000.000) anuales, fueron en total quinientos mil
millones de pesos ($500.000.000.000), y sería un esfuerzo que
entendemos es un esfuerzo grande, fuerte, difícil, pero vuelvo e
insisto, lo más importante en virtud que la situación económica del
país puede también cambiar para mejorar, es que dejemos el rubro
abierto, y es un poco la solicitud que yo le haría a la comisión en virtud
de las competencias que le corresponden en la discusión del
presupuesto, y sobre la decisión de exonerar, en estos momentos los
teléfonos inteligentes de IVA, estamos por terminar un estudio que
estamos tratando de hacer conjuntamente junto con la DIAN, la CRC
ya aporto algunas recomendaciones, yo creo que ese impacto no va a
hacer mayor de cincuenta mil millones de pesos ($50.000.000.000)
año, eso costo beneficio, pues digamos inclina la balanza
necesariamente hacia el beneficio del usuario, inclina la balanza
favorablemente hacia el beneficio del consumidor, entre otras razones
porque vuelvo y repito, para algunos sectores de la pirámide ese IVA
poco o nada influye en la toma de la decisión, pero para otros sectores
de la pirámide ese IVA cambia la decisión, más aun cuando las
empresas de telefonía celular, después de la determinación que se
tomo sobre clausulas de permanencia han tomado determinaciones
internas de generar procesos de financiación lo cual para una persona
de la base de la pirámide puede genera un impacto positivo si suma la
financiación más la reducción del impacto que le podía causar al IVA
en el teléfono inteligente y por supuesto el uso, pero vuelvo y repito,
esa es una cifra que está en estos momentos terminando de correr la
DIAN en estos momentos.
Al representante Hugo Hernán González vamos a trabajar en el tema
de Victoria Caldas, voy a indagar específicamente cuales son los
temas que están sucediendo allá, para ver si es un tema de
infraestructura, de servicio o en su defecto si es un tema de
contraposición de señales, pero cuente con eso que lo hacemos.
Y efectivamente el presidente de la comisión por segunda vez nos dice
o nos hace el llamado de atención de que indaguemos que es lo que
está pasando con la infraestructura de la antigua Telecom, ya hicimos
la tarea representante, el PARAPAT es quien administra en estos
momentos esos bienes, tiene ya en cabeza suya y le hace
seguimiento, auditoría, interventoría la doctora Camila Villamizar, de la
presentación de un informe que nos va a hacer ante esta comisión
espero yo, los primeros días del mes de septiembre; en qué sentido,
en saber en qué estado están esos inmuebles, en saber quiénes son
sus propietarios, porque no necesariamente son o es el PARAPAT, o
en saber de qué manera los entes territoriales bajo que compromisos
podrían acceder a esos inmuebles, que creo yo sería un avance
evidentemente muy importante de ser tenido en cuenta.
El representante Fredy Antonio Anaya propone la subcomisión, ni más
faltaba, si nosotros podemos acompañar, ayudar a esa subcomisión
dentro del compromiso que hicimos con el ministro de Hacienda,
bienvenida.
El representante Víctor Javier Correa menciona un tema que me
parece de alta importancia, el tema de la innovación. Hace apenas 15
días se produje un muy importante CONPES de beneficios tributarios
en materia de innovación, antiguamente esta una norma establecida,
el cual le permitía a las empresas que innovaran a hacerse acreedoras
a un beneficio tributario respecto a su renta liquida, motivo por el cual
muchas empresas, sobre todo las pequeñas, al no generar con
facilidad renta liquida no podían aplicar a ese beneficio tributario, se
corrigió esa situación y hoy en virtud de ese CONPES se hace la
referencia respeto a la renta gravable, motivo por el cual hay mayor
facilidad, y dos: las empresas altamente innovadoras para hacerse
acreedores a unos beneficios adicionales tenían que ir al comité
anteriormente de exenciones tributarias, hoy en día se invierte la carga
entre comillas de la prueba, se hace merecedora a cualquier empresa
que se considere altamente innovadora de ese beneficio tributario y
adicional, posterior, tendrá esa empresa en ese comité que probar que
evidentemente era altamente innovadora, por cada peso recibe 1.75
esa innovación, lo cual creemos es un pequeño avance, más aún
responsabilidad de otros avances que hay sobre el particular.
Yo presidente espero no haber obviado ninguno de los temas que los
honorables representantes me mencionaron, pero si llegué a hacerlo
por favor excúsenme y estoy dispuesto a volverlos a tratar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:09:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien ministro David Luna Sánchez, nuevamente le agradecemos
por acompañarnos en el día de hoy y estoy seguro que vamos a tener
muchas reuniones en este próximo año acompañándolo, vuelvo y
repito a esas buenas iniciativas.
Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-18T10:09:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con gusto señor presidente.
Cuarto, lo que propongan los honorables representantes, hay una
proposición en la mesa presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:09:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Favor leer la proposición secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hernán-cortes-rojas" startTime="2015-08-18T10:09:50">
							<from>H.R. Hernán Cortes Rojas</from>
							<p>“Proposición N° 010 del 18 de agosto de 2015.
Cítese al ministro de Minas, Superintendente de servicios Públicos,
Superintendente de Industria y Comercio, presidente de Electricaribe
doctor José García; a la Procuraduría General de la Nación, para que
en debate en la Comisión Sexta presente las acciones del Gobierno
Nacional para corregir la deficiente prestación del servicio eléctrico en
la costa atlántica.
De igual manera a las Superintendencias para que informen a esta
comisión las investigaciones en curso contra la empresa Electricaribe
y el uso que están dando a las facultades que se les asignaron en el
Plan de Desarrollo.
Finalmente a la empresa Electricaribe para que informe las medidas
que implementan para frenar los abusos que viene cometiendo contra
la población del caribe colombiano.
Para la importancia de este debate solicitamos a la mesa directiva
señal televisiva.
Firmada por el representante Alfredo Ape Cuello Baute, Inés Cecilia
López Flórez, el representante Ciro Antonio Rodríguez y la
representante Martha Patricia Villalba.”
Esta leída la proposición presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:10:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien en consideración la proposición leída, sigue su discusión,
anuncio que va a cerrase, queda cerrada, ¿aprueban la proposición?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-18T10:10:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente. Queda agotado el orden del día
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-18T10:10:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Se levanta entonces la sesión y se convoca mañana al control político
sobre la seguridad vial de este país, citada para las diez de la mañana
(10:00 a.m.), muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-18T10:10:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Se deja constancia que siendo la una y treinta de la tarde (01:30 p.m.)
se levanta la sesión.
ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA                      DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente                                  Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Elaboro  Marthali. / Edwin A. S. E.
Elaboro  Marthali. / Edwin A. Sánchez E.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
