<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-e" id="hr-carlos-e" showAs="H.R. Carlos E"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-guevara-villabon-carlos-eduardo" id="hr-guevara-villabon-carlos-eduardo" showAs="H.R. Guevara Villabon Carlos Eduardo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" id="hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" showAs="H.R. Tamayo Marulanda Jorge Eliecer"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-gonzález-medina-hugo-hernán" id="hr-gonzález-medina-hugo-hernán" showAs="H.R. González Medina Hugo Hernán"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-enrique-nates" id="dr-enrique-nates" showAs="Dr. Enrique Nates"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jair-josé-ebratt-díaz" id="hr-jair-josé-ebratt-díaz" showAs="H.R. Jair José Ebratt Díaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-felipe-lozada-polanco" id="hr-jaime-felipe-lozada-polanco" showAs="H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-rodríguez-pinzón-ciro-antonio" id="hr-rodríguez-pinzón-ciro-antonio" showAs="H.R. Rodríguez Pinzón Ciro Antonio"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="11021-005-acta-no-005-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 005 / 2015-08-19</heading>
						<speech by="" startTime="2015-08-19T10:54:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISIÓN SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2015 al 20 de junio de 2016
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.
ACTA No 005
(Bogotá D.C., 19 de agosto de 2015)
A las diez y cincuenta y cuatro de la mañana (10:54 a.m.), el
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes Atilano Alonso Giraldo Arboleda, Ordena
dar lectura al orden del día y llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-josé-ebratt-díaz" startTime="2015-08-19T10:54:10">
							<from>H.R. Jair José Ebratt Díaz</from>
							<p>Muy buenos días para todos, con mucho gusto presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2015 al 20 de junio de 2016
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>PROPOSICIÓN No. 003 Y ADITIVA de 2015
(Julio 29 de 2015)
Presentada por: H.R. CARLOS EDUARDO GUEVARA
VILLABÓN Y ATILANO GIRALDO ARBOLEDA
Tema: Incremento de accidentalidad a nivel nacional por la falta
en la normatividad en seguridad vial y de los vehículos que
circulan en el país.
Teniendo en cuenta el incremento en la accidentalidad y en las
crecientes denuncias de la falta de normatividad en la seguridad vial y
de los vehículos; proponemos a la Honorable Comisión la realización
de un Debate de Control Político, para evaluar y corregir las posibles
falencias asociadas a la accidentalidad a nivel nacional por la falta en
la normatividad en seguridad vial y de los vehículos que circulan en el
país.
Para lo anterior, cítese, a la señora, Ministra de Transporte, NATALIA
ABELLO VIVES, al señor Superintendente de Puertos y Transporte,
JAVIER ANTONIO JARAMILLO RAMÍREZ y al señor, Director de
Tránsito y Transporte Mayor General CARLOS RAMIRO MENA.
De igual manera, invítese, al señor Procurador General de la Nación,
ALEJANDRO ORDOÑEZ MALDONADO y al señor, Contralor General
de la República, EDGARDO MAYA VILLAZÓN.</narrative>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL MINISTERIO DE TRANSPORTE</narrative>
							<question by="#hr-carlos-e">
								1. ¿Qué normatividad existe en materia de seguridad vial y para los
fabricantes nacionales e importadores de vehículos y de repuestos?.
Favor especificar.
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								2. ¿En materia de seguridad vial y de los vehículos, qué avances,
estudios o normatividad ha desarrollado el Ministerio?. Adjuntar los
documentos que soporten la respuesta.
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								3. Informe el estado de avance de la implementación de la Agencia
Nacional de Seguridad vial.
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								4. Informe cuántos accidentes de tránsito han ocurrido en los
últimos tres (3) años; clasificarlo por tipo de vehículo, modelo,
cantidad, causas posibles, heridos, muertos, etc, detallarlo
mensualmente y por departamento.
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								5. ¿Sírvase informar qué campañas de prevención se han realizado
para contrarrestar esta problemática?
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								6. ¿Cuál es el cronograma y el avance en la implementación de la
cátedra de seguridad vial en el país, como lo estipula la Ley 1503 de
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								7. ¿Cuál es el parque automotor que existe en Colombia?.
Especifíquelo por marca, modelo y tipo.
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								8. ¿Cuál es la cantidad de vehículos que han ingresado al parque
automotor durante los últimos 5 años?. Especificando tipo, marca y
procedencia.
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y
TRANSPORTE</narrative>
							<question by="#hr-carlos-e">
								1. ¿Sírvase informar cómo es el procedimiento administrativo para
la imposición de sanciones a las empresas que Usted vigila?
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								2. ¿Sírvase informar cuántas infracciones de transporte
relacionadas con faltas a la seguridad a la empresas que Usted vigila
en los últimos 5 años? Especifique por tipo de vehículo, modelo,
infracción.
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DE TRÁNSITO Y
TRANSPORTE</narrative>
							<question by="#hr-carlos-e">
								1. ¿Sírvase informar cuántas infracciones de tránsito se han
impuesto relacionadas con faltas a la seguridad vial y de vehículos en
los últimos 5 años? Especifique por tipo de vehículo, modelo,
infracción.
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								2. ¿Informe cuántos accidentes de tránsito han ocurrido en los
últimos tres (3) años? Clasificarlo por tipo de vehículo, modelo,
cantidad, causas posibles, heridos, muertos etc., detallarlo
mensualmente por departamento.
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-e">
								3. ¿Sírvase informar qué campañas de prevención se han realizado
desde su Dirección, para contrarrestar esta problemática?
								<from>H.R. Carlos E</from>
							</question>
							<narrative>
GIRALDO ARBOLEDA</narrative>
							<narrative>PROPOSICIÓN ADITIVA A LA 003 DE 2015
(Agosto 12 de 2015)
CUESTIONARIO ENVIADO A LA MINISTRA DE TRANSPORTE
NATALIA ABELLO VIVES</narrative>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								1. Sírvase informar a esta Comisión, si ya existen los Decretos de
Funcionamiento y Planta de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								2. Sírvase informar en qué va el proceso de selección de la
Fiduciaria que administrará los recursos de la Agencia Nacional de
Seguridad Vial.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								3. Sírvase informar la fecha que se tiene programada para la
entrada en operación de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								4. Sírvase informar el paso a paso realizado por esa cartera al
Artículo 21 de la Ley 1702 de 2013.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								5. Sírvase informar cuándo se tiene previsto reglamentar el artículo
CONSET.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO ENVIADO AL CORONEL JUAN FRANCISCO
PELÁEZ RAMÍREZ, DIRECTOR DE TRÁNSITO Y TRANSPORTE DE
LA POLICÍA NACIONAL DE COLOMBIA</narrative>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								1. Sírvase informar a esta Comisión, si la Dirección a su cargo ha
coordinado acciones con el Ministerio de Transporte frente a la
implementación de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								2. Sírvase informar si en el último semestre a su Dirección se le
han asignado recursos provenientes del Fondo Nacional de Seguridad
Vial, en caso afirmativo, sírvase informar cómo se han invertido esos
recursos.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								3. Sírvase informar de qué entidad o entidades ustedes como
Dirección de Tránsito y Transporte de la Policía Nacional, están
tomando las estadísticas, indicadores y la medición de los mismos en
materia de seguridad vial en el último año.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								4. Sírvase informar en detalle cuáles han sido las directrices
impartidas a ustedes como Dirección de Tránsito y Transporte de la
Policía Nacional, por el Ministerio de Transporte en cumplimiento de
sus funciones transitorias como ente rector de la seguridad vial,
funciones transitorias que fueron impuestas por el artículo 19
transitorio del Decreto 0787 de 2015.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								5. ¿Qué opinión le merece el Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015
“Por medio del cual se expide el Decreto Único Reglamentario del
sector Transporte?.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								6. Qué información sobre la implementación y puesta en práctica
del Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015 “Por medio del cual se
expide el Decreto Único Reglamentario del Sector Transporte”, han
recibido ustedes como Dirección de Tránsito y Transporte de la Policía
Nacional, de parte del Ministerio del Transporte?.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								7. Sírvase informar si ustedes Dirección de Tránsito y Transporte
de la Policía Nacional, fueron tenidos en cuenta por parte del
Ministerio de Transporte para conceptuar o para hacer parte de la
redacción del Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015 “Por medio del
cual se expide el Decreto Único Reglamentario del Sector Transporte”.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								8. Sírvase informar si ustedes Dirección de Tránsito y Transporte
de la Policía Nacional, fueron tenidos en cuenta por parte del
Ministerio de Transporte para conceptuar o para hacer parte de la
redacción de los artículos 2.3.2.1 a 2.3.2.4.3. del Decreto 1079 del 26
de mayo de 2015, artículos que hacen referencia específica al tema de
seguridad vial.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								9. Sírvase informar sobre los resultados de las campañas de
prevención vial efectuadas desde la entrada en vigencia de la ley 1702
de 2013.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2015-08-19T10:54:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 19 de agosto de 2015
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en
concordancia con los artículos 233 y 249 de la ley 5ª. de 1992 y en
desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-josé-ebratt-díaz" startTime="2015-08-19T10:54:30">
							<from>H.R. Jair José Ebratt Díaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ HERNAN CORTES ROJAS
Secretario Subsecretario
Esta leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:54:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Secretario por favor llame a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-19T10:54:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto presidente.
Agudelo Zapata Iván Darío
Anaya Martínez Fredy Antonio
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Cuero Valencia Carlos Alberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer.
Responden doce (12) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
cinco (05) honorables representantes:
Correa Vélez Víctor Javier
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rincón Herrera Ana María
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Con excusa se encuentra el honorable representante, del Partido
Conservador:
Cuello Baute Alfredo Ape.
Le informo presidente que al llamar a lista han contestado doce (12)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:55:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Bienvenido representante, en consideración el orden del día leído por
el secretario, tiene el uso de la palabra el representante Diego Patiño
Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2015-08-19T10:55:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias presidente, el orden del día de hoy básicamente era un debate
sobre la seguridad vial en Colombia y fundamentalmente conocer de
parte de la, ministra la implementación de la nueva agencia que se
creó desde el año 2013, yo quisiera preguntarle al secretario si la
ministra se ha excusado, va a venir o no va a venir, porque tal como lo
hemos hecho en otras oportunidades sin la presencia del ministro no
hacer la sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:55:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Secretario sírvase leer la excusa de la, ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-19T10:55:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Sí presidente y honorables representantes, en el día de hoy hemos
recibido una excusa de la, ministra que dice lo siguiente.
“Asunto: Excusa citación proposición N° 003 y aditiva.
Respetado doctor Ebratt Díaz:
Quiero excusarme por la imposibilidad de asistir a la citación de la Comisión
Sexta de Cámara, el día miércoles 19 de agosto del presente año a las 09:00
a.m., referente a la proposición N° 003 y aditiva, sobre el incremento de la
accidentalidad a nivel nacional por falta de la normatividad en seguridad vial
y de los vehículos que circulan en el país, ya que debo acompañar al
Presidente y Vicepresidente de la República, a la firma del acta de inicio de la
APP Puerta de Hierro - Cruz del Viso, en Palmar de Varela, Atlántico.
Reconozco la importancia de dicho evento y por lo tanto delego al
Viceministro de Transporte doctor Enrique Nates, para que atienda la
mencionada citación.
Cordialmente,
NATALIA ABELLO VIVES
Ministra de Transporte.”
Esta leída la excusa presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:55:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien secretario, entonces leída la excusa de la, ministra de
Transporte y delegando al, viceministro de Transporte, Enrique José
Nates, sigue en consideración el orden del día, anuncio que se va a
cerrar, tiene el uso de la palabra el representante Iván Darío Agudelo
Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2015-08-19T10:55:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Frente a lo planteado ahorita por el vicepresidente, representante
Diego Patiño; yo quisiera que de pronto lo ampliara un poquito, el
viceministro siempre ha sido muy cordial con esta comisión, pero es
que aquí estamos hablando de un tema sumamente delicado, ¡es de la
accidentalidad!, yo no soy el citante, pero respetuosamente le pediría
a los compañeros que de la, ministra no poder asistir el día hoy, pues
lo aplacemos ocho días, porque si es más importante ir a firmar un
documento, con el respeto del, viceministro, porque no mando al
viceministro a firmar, es que estamos hablando aquí de un tema muy
delicado, el coronel gentilmente esta acá con su gran compromiso, me
parece pues que a los compañeros yo les pediría que esperemos, si
hay que esperar para un tema de accidentalidad, ¡pues la esperamos!</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:56:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Iván Darío Agudelo, tiene el uso de la palabra
el citante el representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-08-19T10:56:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Mil gracias presidente, como citante le doy gracias al, viceministro por
acompañarnos en el día de hoy, también al comandante, al general
que nos acompaña el día de hoy para el debate, yo estoy de acuerdo
con ustedes, la comisión merece respeto, hemos sido pacientes y un
debate como el que voy a plantear requiere la presencia de la, ministra,
porque aquí no solamente vamos a hablar del tema de cifras, de
accidentalidad, de muertos, sino que vamos a hablar de problemas
profundos en la implementación de la política de seguridad vial en el
país, escuché que la, ministra esta inaugurando vías o firmando no sé,
pero si esas vías no tienen los componentes de seguridad, si se está
permitiendo que en el país se vendan vehículos que en otras latitudes
no se permiten vender por problemas de seguridad de nada sirve.
Yo considero presidente si ustedes lo tienen a bien y acojo
respetuosamente su solicitud y la de algunos compañeros, demos
ocho días, no se puede aplazar más de ocho días porque esto cada
día se está muriendo veinte (20) personas en Colombia, producto de
fallas técnico mecánicas, de fallas en los implementos que están
vendiendo en temas de llantas, de frenos, en fin; cada día que pasa
presidente son más muertos y si es necesario porque ustedes, yo no
hacia parte de este Congreso, pero el Congreso anterior aprobó una
política pública, aprobó una Agencia de Seguridad, por darles un dato,
el año pasado le costó a Medellín, los compañeros que son de
Medellín, novecientos ochenta mil millones de pesos
($980.000.000.000) los accidentes, lesionados y muertos en solo
Medellín le costó el año pasado a la ciudad atender ese tipo de
incidentes, estos son temas centrales de la comisión y pienso yo sin
desmeritar la presencia del doctor Nates que tiene todas la
credenciales y toda la autoridad y particularmente considero que está
haciendo una muy buena labor, pero sería bueno, viceministro que nos
acompañara también la, ministra para que este tema de una vez por
todas sea tomado en cuenta y puesto en el nivel que debe tener a
nivel de política pública.
Entonces aquí yo estoy preparado, tengo las cifras, todo el material
para el debate y esperamos que nos acompañe la, ministra la próxima
semana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:56:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Carlos Eduardo Guevara, citante a este
debate; tiene el uso de la palabra el representante Jorge Eliecer
Tamayo Marulanda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2015-08-19T10:56:30">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias presidente, en igual sentido que ayer, aprobemos el orden del
día y en el punto pertinente suspendemos el punto para efectos de ver
si esa es la voluntad de la comisión, para que le demos curso al orden
del día, para eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:56:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Representante muy bien, pero es que prácticamente el orden del día
es el debate, entonces continua la discusión, tiene el uso de la palabra
el representante Jaime Felipe Lozada Polanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2015-08-19T10:56:50">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>Presidente muy buenos días, un saludo especial para el doctor Nates,
para el coronel Peláez amigo de hace varios años, nos conocimos en
el Departamento del Huila; yo me sumo presidente a la proposición
que ha hecho el representante Agudelo y por su puesto nuestro
querido amigo el representante Guevara, citante del debate, yo creo
que es fundamental la presencia de la señora, ministra presidente, y
creo que se debe hacer el debate la próxima semana en presencia de
ella.
Pero igualmente creo que es conveniente escuchar al doctor Nates, no
desaprovechemos su venida, escuchemos lo que él tiene que decir,
creo que se va a excusar o a excusar a la, ministra y proponer a
votación el aplazamiento del debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:57:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien represente Jaime Felipe Lozada, pero recuerde que estamos
aprobando el orden del día y solo intervienen los honorables
representantes, continua la discusión, anuncio que va a cerrar, queda
cerrado, ¿aprueban el orden del día?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:57:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-19T10:57:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>En ese orden de ideas presidente el siguiente punto del orden del día
es el segundo que es la citación a los servidores públicos y como ya
fue leído se trata de la citación a la, ministra de Transporte Natalia
Abello Vives, al superintendente de Puertos y Transporte Javier
Antonio Jaramillo Ramírez y al, director de Tránsito y Transporte
coronel Juan francisco Peláez, para que desarrollen el tema del
incremento de la accidentalidad a nivel nacional por falta de la
normatividad en seguridad vial y de los vehículos que circulan en el
país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:57:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Como hay una proposición de aplazamiento de la mayoría de los
colegas, debemos decidir si se aplaza definitivamente y debe ser con
la votación de cada uno de los colegas y desde luego representante
Jaime Felipe Lozada, ahora le damos la palabra al, viceministro y
también si él así lo requiere al coronel, director nacional de Transito.
Bien tiene el uso de la palabra el doctor Jorge Eliecer Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" startTime="2015-08-19T10:57:40">
							<from>H.R. Tamayo Marulanda Jorge Eliecer</from>
							<p>Gracias presidente. El asunto es este, yo pienso que no podemos
confundir dos cosas: uno puede entender las razones mediante las
cuales se excusa la señora, ministra, está en todo su derecho; pero
otro elemento hoy aquí es que estamos hablando de la política rectora
en esta materia y es la, ministra con todo respeto, la responsable de la
política es la, ministra no el, viceministro.
El es un agente allá, pero es en cabeza de la, ministra que esta la
política, por eso la necesitamos a ella aquí, que se presente para esos
temas; ya estudiando frente a las respuestas que dio el ministerio a mi
me asalta una gran pero gran duda e inmensa preocupación del tema,
porque es que en la medida que las instancias del gobierno no hagan
cumplir con las normas o está deficiente como política ahí le asiste
una responsabilidad al Estado. Este es el directamente responsable en
la materia, si acá se produce una muerte es porque estamos siendo
permisivos, porque están entrando vehículos con repuestos que no
son, o porque las situaciones se están generando por falta de
señalización, o por falta de todos los elementos de la seguridad vial y
de la agencia que no ha podido estructurarse y la parte importantísima
para nosotros es la educación, ahí es un poco más grave, eso es de la
política entonces para eso tiene que ser la, ministra, no puede ser otra
instancia, otra persona, es la, ministra; no es la persona de la doctora
Natalia que puede tener razones por lo ocupada que esta, pero
necesitamos a la, ministra frente a eso porque estamos es evaluando
sobre la política, me parece a mí que no da lugar a escuchar sobre la
materia ni al, viceministro no al coronel porque vamos a tener la
oportunidad de escucharlos en su entorno cuando estemos
discutiendo con la, ministra esa materia, me parece que no tiene
sentido ahondar en el tema.
La propuesta mía es de aplazar, votar positivamente la proposición de
aplazamiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:57:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Quiero hacer claridad mis estimados colegas, nosotros aprobamos el
orden del día, y hay una proposición de aplazamiento del debate
precisamente porque no está la señora, ministra que es lo que hemos
escuchado decir a los diferentes colegas. Entonces concentrémonos
solo en la aprobación o aplazamiento, y ya terminado aprobada o no la
proposición; porque ya los cambios que se deben dar es esta comisión
que tiene la autonomía para hacer estos cambios, entonces
concentrémonos, continua la discusión de la proposición presentada
para el aplazamiento para de hoy en ocho días, con la presencia de la
ministra y qué bueno que nos acompañe el, viceministro que sabemos
de su idoneidad, de su capacidad y conocimientos para que nos
ayuden, porque aquí la única idea es ayudar a construir, salvar vidas
en accidentes de tránsito, tiene el uso de la palabra doctor Guevara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-guevara-villabon-carlos-eduardo" startTime="2015-08-19T10:58:00">
							<from>H.R. Guevara Villabon Carlos Eduardo</from>
							<p>Presidente como citante estoy de acuerdo que se aplace el debate,
con la condición que nos acompañe la señora, ministra dentro de ocho
días. Dr. Nates para que ustedes allá internamente aparten
espacio para que la, ministra venga acá a la comisión, va a ser un
debate muy propositivo como los debates que hace la bancada del
Mira, no es ponerlos al paredón, por el contrario, es un debate que le
va abrir los ojos y para que ustedes tomen correctivos; también
quisiera que se aprobará por la comisión invitar o citar al
superintendente de Industria y Comercio, que gran parte de lo que
está pasando en el país está relacionada con la importación de partes,
llantas, sistemas de freno que no cumplen las especificaciones
técnicas que deben tener para garantizar la seguridad vial en
Colombia. Esa era mi intervención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:58:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Bien representante Carlos Eduardo Guevara, pero no olvide que la
proposición que usted está presentando adicional tendría que tener ya
el cuestionario, o si no lo puede hacer como invitación, me parece que
no hay ningún problema en ese aspecto.
Tiene el uso de la palabra el representante Hugo Hernán González.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-gonzález-medina-hugo-hernán" startTime="2015-08-19T10:58:20">
							<from>H.R. González Medina Hugo Hernán</from>
							<p>Presidente nos sumamos a la proposición de aplazamiento y ojala en
estos ocho días haya un pronunciamiento efectivo del ministerio para
frenar el abuso creciente en materia de foto multas por parte de unas
ciudades intermedias en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:58:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Continua la discusión tiene el uso de la palabra el representante Ciro
Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-rodríguez-pinzón-ciro-antonio" startTime="2015-08-19T10:58:40">
							<from>H.R. Rodríguez Pinzón Ciro Antonio</from>
							<p>Muchas gracias presidente. Saludar al, viceministro al coronel y a todos
los compañeros de la comisión sexta. Presidente en el mismo sentido
quisiera uno siempre que estuviera acá los ministros para poder hacer
el debate, pero creo que el doctor Jaime Felipe hace una propuesta,
aprovechar la presencia acá del, viceministro y del señor coronel y
poderlos escuchar y así vamos adelantando, creo que más empezar el
debate es adelantar el debate y conocer cifras ya que ellos son
quienes conocen más de cerca la situación de accidentalidad y de
tránsito en nuestro país. Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:58:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Si representante Ciro, pero recuerde que estamos en la discusión del
aplazamiento del debate para dentro de ocho días, entonces termina
la discusión, queda cerrada la discusión, sometámosla a votación
secretario. Voto nominal la propuesta de aplazamiento votando sí
queda aplazada para de hoy en ocho días, votando no hacemos el
debate el día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-19T10:59:00">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Se somete entonces a consideración la proposición tal como lo ha
definido el presidente de la comisión.
Agudelo Zapata Iván Darío
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Cuero Valencia Carlos Alberto
Giraldo arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer.
Presidente le informo que han votado doce (12) honorables
representantes y todos por el sí, en consecuencia ha sido aplazada la
sesión del día de hoy; en ese orden de ideas presidente continuando
con el orden del día lo que propongan los honorables representantes,
no hay proposiciones sobre la mesa y queda agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:59:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Entonces agotado el orden del día y aprobada el aplazamiento para
dentro de ocho días el debate de la seguridad vial que es muy
importante me lo han manifestado todos los colegas, levantamos la
sesión y se convoca.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-19T10:59:20">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Excúseme presidente acaban de radicar una proposición el doctor
Guevara y es referente a este debate, si usted me permite presidente
leo la proposición.
“Proposición aditiva a la 003 de 2015.
Cítese al Superintendente de industria y comercio para que asista al debate
de control político sobre seguridad vial en Colombia y nos indique
detalladamente la política de vigilancia y control que ejerce la entidad sobre
la importación de vehículos y auto partes y cumplimiento de reglamentos
técnicos de estos.
Firma: H.R Carlos Eduardo Guevara Villabon.”
Presidente esta leída la proposición puede usted someterla a
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:59:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Leída la proposición que presenta una aditiva el representante Carlos
Eduardo Guevara, se somete a consideración, sigue la discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueban la proposición?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-19T10:59:40">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T10:59:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Terminada la sesión creo que podemos aquí permitirle tanto el el uso
de la palabra al, viceministro de transporte y al, director nacional de
Tránsito. Tiene el uso de la palabra el, viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-enrique-nates" startTime="2015-08-19T11:00:00">
							<from>Dr. Enrique Nates</from>
							<p>Gracias presidente. Simplemente un saludo a la comisión, entiendo la
necesidad que ustedes han planteado la presencia de la, ministra,
estábamos totalmente dispuestos para atender este debate de manera
constructiva; hemos creo que interlocutando con varios de ustedes en
pro de mejorar las condiciones de seguridad vial del país; la no
asistencia de la señora, ministra no obedeció sino a una instrucción del
presidente que lo acompañara a atender el tema de la acta de inicio de
un contrato de las de cuatro 4G. Pero con mucho gusto le transmitiré
la voluntad que hoy ha manifestado la Comisión Sexta de la Cámara
del aplazamiento del mismo; siempre ratificándoles la total voluntad
del ministerio, del gobierno de trabajar de manera conjunta con
ustedes, para que esta política que es la de salvar vidas en el país se
trabaje conjuntamente.
Mil gracias lastima no se hubiera hecho, pero estoy seguro que la
ministra los acompañara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T11:00:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien, viceministro. Tiene el uso de la palabra el coronel Juan
Francisco Peláez.
Coronel Juan Francisco Peláez (Director Nacional de Tránsito):
Muy buenos días un saludo muy especial, solo me resta reiterar la
posición de la Policía Nacional, en especial de la Dirección de Tránsito
en seguir trabajando de la mano realizando y desarrollando las
estrategias junto con ustedes como les había manifestado seguir
salvando vidas, con una sola que salvemos a nivel país es una
sociedad que está ganando.
Estaremos dispuestos y atentos presidente para venir a la nueva
citación para estar plenamente a su disposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-19T11:00:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Así es. Muchas gracias señor coronel por acompañarnos en el día de
hoy.
Aprobada la proposición, agotado el orden del día, levantamos la
sesión y se convoca para el próximo martes diez (10:00) a.m. con la
presencia de la, ministra de Transporte. Buen día para todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-19T11:00:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Se deja constancia que siendo las once y veinte (11:20 a.m.) se
levanta la sesión.
ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA                      DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente                                   Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Elaboro  Edwin A. S. E. / Marthali.
Elaboro  Edwin A. Sánchez E. / Marthali.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
