<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-guevara-villabon-carlos-eduardo" id="hr-guevara-villabon-carlos-eduardo" showAs="H.R. Guevara Villabon Carlos Eduardo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jair-josé-ebratt-díaz" id="hr-jair-josé-ebratt-díaz" showAs="H.R. Jair José Ebratt Díaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-anaya-martínez-fredy-antonio" id="hr-anaya-martínez-fredy-antonio" showAs="H.R. Anaya Martínez Fredy Antonio"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" id="hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" showAs="H.R. Tamayo Marulanda Jorge Eliecer"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="11022-003-acta-no-003-de-2015"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2015</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 003 / 2015-08-12</heading>
						<speech by="" startTime="2015-08-12T10:54:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISIÓN SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2015 al 20 de junio de 2016
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.
ACTA No 003
(Bogotá D.C., 12 de agosto de 2015)
A las diez y cincuenta y cuatro de la mañana (10:54 a.m.), el
presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes Atilano Alonso Giraldo Arboleda, Ordena
dar lectura al orden del día y llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-josé-ebratt-díaz" startTime="2015-08-12T10:54:10">
							<from>H.R. Jair José Ebratt Díaz</from>
							<p>Muy buenos días para todos, con mucho gusto presidente.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2015 al 20 de junio de 2016
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2015-08-12T10:54:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 12 de agosto de 2015
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Invitación a la señora, Ministra de Educación Nacional, GINA PARODY
D´ECHEONA, a la señora, Ministra de Transporte NATALIA ABELLO
VIVES y al Señor Ministro de las Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones- MINTIC, DAVID LUNA SANCHEZ, para que
presenten un informe sobre el Presupuesto de sus respectivos
Ministerios incluido en el Proyecto de Ley No. 048 de 2015 Cámara.
“POR LA CUAL SE DECRETA EL PRESUPUESTO DE RENTAS Y
RECURSOS DE CAPITAL Y LEY DE APROPIACIONES PARA LA
VIGENCIA FISCAL DEL 1º. DE ENERO AL 31 DE DICIEMBRE DE
2016”.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jair-josé-ebratt-díaz" startTime="2015-08-12T10:54:30">
							<from>H.R. Jair José Ebratt Díaz</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ HERNAN CORTES ROJAS
Secretario Subsecretario
Esta leído el orden del día presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:54:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Llamado a lista secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-12T10:54:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Con mucho gusto.
Anaya Martínez Fredy Antonio
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Correa Vélez Víctor Javier
Cuero Valencia Carlos Alberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer.
Responden once (11) honorables representantes al llamado a lista.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
cinco (05) honorables representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Cipriano Moreno Edgar Alexander
González Medina Hugo Hernán
Lozada Polanco Jaime Felipe
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio.
Con excusa se encuentran dos (02) honorables representantes, del
Partido Conservador y del Partido de la U respectivamente:
Cuello Baute Alfredo Ape
Villalba Hodwalker Martha Patricia.
Le informo presidente que al llamar a lista han contestado once (11)
honorables representantes, en consecuencia se registra quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:55:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>En consideración el orden del día, sigue en discusión, anuncio que se
va a cerrar, queda cerrado, ¿aprueban el orden del día?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-12T10:55:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobado presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:55:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-12T10:55:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Segundo punto, “Invitación a la señora, Ministra de Educación Nacional,
GINA PARODY D´ECHEONA, a la señora, Ministra de Transporte NATALIA
ABELLO VIVES y al Señor Ministro de las Tecnologías de la Información y
las Comunicaciones- MINTIC, DAVID LUNA SANCHEZ, para que presenten
un informe sobre el Presupuesto de sus respectivos Ministerios incluido en
el Proyecto de Ley No. 048 de 2015 Cámara. “POR LA CUAL SE DECRETA EL
PRESUPUESTO DE RENTAS Y RECURSOS DE CAPITAL Y LEY DE
APROPIACIONES PARA LA VIGENCIA FISCAL DEL 1º. DE ENERO AL 31 DE
DICIEMBRE DE 2016”.”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:55:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien secretario, estimados colegas, cada uno de los tres ministros
tanto de Infraestructura y Trasporte, Educación y Telecomunicaciones,
recibí la llamada de cada uno de ellos pidiéndome el favor que
dejáramos esta invitación y haciendo la claridad que no es citación,
sino invitación, para el próximo martes ya que tenían compromisos en
diferentes regiones, lo cual me parce que no hay ningún problema,
tenemos tiempo para eso y quedo entonces la invitación a los tres
ministros para el próximo martes.
Siguiente punto del punto del orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-12T10:55:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, tercero lo que propongan los honorables
representantes, hay proposiciones en la mesa si usted me autoriza
podemos darle lectura.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:56:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>¿Cuántas proposiciones secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-12T10:56:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Tres (3) proposiciones presidente, perdón cuatro (4) proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2015-08-12T10:56:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Presidente ya anexo una adicional que ya la traen.
Presidente
Perfecto, entonces podemos darle lectura a esas proposiciones, yo
creo que leerlas y ya ahí tomamos la decisión si las aprobamos todas
en bloque o si hay una de ellas que hay que darle aprobación
individual; secretario sírvase leer las proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-12T10:56:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si presidente, proposiciones:
“PROPOSICION N° 007 del 12 de agosto de 2015.
Conforme a la establecido en la Ley 5ª de 1992 y en los términos que allí se
establecen, cítese a Debate de Control Político que se realizará en la fecha,
lugar y hora que fije la Mesa Directiva de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes a la Dra. Gina Parody,, Ministra de Educación y al doctor
Jorge Enrique Vélez García, Superintendente de Notariado y Registro, con el
fin de responder y debatir acerca de cómo superar el requisito de debida
titulación de los predios en los que funcionan las entidades educativas para
ser objeto de inversión en infraestructura, tema de gran importancia para el
gobierno nacional según sus últimos anuncios de inversión por más de 5
billones de pesos, si no se supera esa condición estaremos agrandando la
brecha educativa.
Todo lo contrario a lo expuesto en el PND y al discurso de gobierno repetido
en esta Comisión constantemente.
Proposición N°007 del 12 de agosto de 2015: Citar a la, Ministra de Educación
Dra. Gina Parody, y al Superintendente de Notariado y Registro Doctor
Jorge Enrique Vélez García, con el fin de responder el cuestionario anexo
relacionado al trámite de titulación de los bienes inmuebles donde están
ubicadas las instituciones educativas.
Cuestionario dirigido a la Dra. Gina Parody, Ministra de Educación
Que estadísticas tiene el Ministerio de Educación sobre el total de los bienes
inmuebles sin titulación en los cuales funcionan los establecimientos
educativos en Colombia.
Dentro del Plan Nacional de Desarrollo “Todos por un nuevo País” uno de
los pilares más importantes es la jornada única, para lograr invertir en
infraestructura en los establecimientos educativos es requisitos que estos
predios estén a nombre del estado. Cuáles han sido las medidas o
estrategias que tiene el Ministerio para enfrentar este inconveniente?
Considera usted, que con los artículos 63 y 64 de la Ley 1753 del 2015
“Todos por un nuevo País” son suficientes para el tema de legalización y
titulación de los predios donde se encuentran ubicados los establecimientos
educativos.
Cuestionario dirigido al Dr. Jorge Enrique Vélez García Superintendente
de Notariado y Registro
Considera usted, que con los artículos 63 y 64 de la Ley 1753 del 2015
“Todos por un nuevo País” son suficientes para el tema de legalización y
titulación de los predios donde se encuentran ubicados los establecimientos
educativos.
Como incide la aplicación de los artículos 63 y 64 de la Ley 1753 del 2015
“Todos por un nuevo País”, en los tramites notariales y de registro.
Podrían estos trámites realizasen sin cuantía? O se requeriría de una
reglamentación?
HUGO HERNAN GONZALEZ MEDINA
Representante a la Cámara”
La siguiente proposición presidente y honorables representantes.
“PROPOSICION N° 006 DEL 12 DE AGOSTO DE 2015.
Conforme a la establecido en la Ley 5ª de 1992 y en los términos que allí se
establecen, cítese a Debate de Control Político que se realizará en la fecha,
lugar y hora que fije la Mesa Directiva de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes a la Dra. Natalia Abello Vives,, Ministra de Transporte, al
Coronel Juan Francisco Peláez Gómez,, Director de la Ditra de la Policía
Nacional y al Dr. Carlos Augusto Meza Díaz, Procurador Delegado para la
Descentralización y las Entidades Territoriales, con el fin de responder y
debatir interrogantes relacionados con el uso del sistema de fotodeteccion
por los municipios, su conveniencia técnica y la corrupción o mal uso de
dichos recursos.
Proposición N°006 del 12 de agosto de 2015: Citar a la, Ministra de Transporte
Dra. Natalia Abello,, Director del DITRA Coronel Juan Francisco Peláez
Gómez, y al Procurador Delegado para la descentralización y las Entidades
Territoriales Dr. Carlos Augusto Meza Díaz, con el fin de responder el
cuestionario anexo relacionado con el uso del sistema de fotodetección por
los municipios.
Cuestionario dirigido a la Dra. Natalia Abello, Ministra de Transporte
Cuáles son las estadísticas que posee su entidad respecto al aumento en la
instalación de sistemas de fotodetección en las carreteras del país?
Qué medidas ha tomado su entidad en cuanto a orientación, asistencia
técnica y seguimiento a los sistemas de fotodetección que instalan las
autoridades regionales de tránsito en sus municipios?
Qué medidas regulatorias en materia de normatividad ha tomado su entidad
frente a la instalación de los sistemas de fotodetección?
Qué medidas regulatorias en materia de normatividad o de otro tipo ha
tomado su entidad frente al recaudo y destinación de los recursos
provenientes de fotomultas?
Cuáles son las estadísticas de denuncias / quejas por cobro de fotomultas,
uso de los recursos recaudados por este concepto? Qué medidas se han
tomado al respecto?
Cuestionario dirigido al Coronel Juan Francisco Peláez Gómez, Director de la
DITRA Policía Nacional
Cuál es la posición del organismo que usted dirige frente a la instalación del
sistema de fotodetección y cobro de fotomultas en varios Municipios del
país?
Qué medidas ha tomado la entidad frente a la situación presentada en las
carreteras en donde se instalan los sistemas de fotomultas?
Cuál es su plan de acción o actividades a desarrollar para hacer frente a la
problemática de la creciente instalación de sistemas de fotodetección sin
estudios o argumentos técnicos?
Cómo ayuda a la seguridad vial en toda la vía Nacional, la fotodetección en
pequeños tramos como los instalados por las autoridades de tránsito? Por
ejemplo en la Dorada Caldas, con dos cámaras en un tramo de solo 800m?
Ha sido consultada su entidad por los municipios que han instalado
sistemas de fotodetección, en cuanto a pertinencia u otro concepto de dicha
instalación?
Participa la Policía Nacional de los recursos provenientes de las fotomultas
impuestas en los municipios que instalan estos sistemas?
Cuestionario dirigido al Dr. Carlos Augusto Meza Díaz Procurador
delegado para la Descentralización y las Entidades Territoriales
Cuáles son las estadísticas de denuncias / quejas por cobro de fotomultas,
uso de los recursos recaudados por este concepto? Qué medidas se han
tomado al respecto?
Cuál son las acciones que ha tomado este organismo de control a fin de
responder a la problemática actual del cobro de foto comparendos que va en
aumento en el País?
Cuántos casos se conocen de entidades territoriales en los que la
Procuraduría haya encontrado mérito para revisión / investigación, por la
destinación de los recursos provenientes de las fotomultas?
HUGO HERNAN GONZALEZ MEDINA
Representante a la Cámara”
Siguiente proposición, hay una proposición aditiva que presenta el
representante Atilano Alonso Giraldo y es referente a la proposición N°
003, que tiene que ver con el impacto accidental a nivel nacional,
debate que se llevara a cabo el próximo miércoles y es un cuestionario
aditivo.
“PROPOSICIÓN ADITIVA A LA N° 003 DE 2015
(Agosto 12 de 2015)
CUESTIONARIO PARA LA SEÑORA MINISTRA DE TRANSPORTE, DRA.
NATALIA ABELLO VIVES
1. Sírvase informar a esta Comisión, si ya existen los Decretos de
Funcionamiento y Planta de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.
2. Sírvase informar en qué va el proceso de selección de la Fiduciaria
que administrará los recursos de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.
3. Sírvase informar la fecha que se tiene programada para la entrada en
operación de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.
4. Sírvase informar el paso a paso realizado por esa cartera al Artículo 21
de la Ley 1702 de 2013.
5. Sírvase informar cuándo se tiene previsto reglamentar el artículo 23 de
la Ley 1702 de 2013 en el sentido de regular las funciones del CONSET.
CUESTIONARIO PARA EL CORONEL JUAN FRANCISCO PELÁEZ RAMÍREZ,
DIRECTOR DE TRÁNSITO Y TRANSPORTE DE LA POLICÍA NACIONAL DE
COLOMBIA.
1. Sírvase informar a esta Comisión, si la Dirección a su cargo ha
coordinado acciones con el Ministerio de Transporte frente a la
implementación de la Agencia Nacional de Seguridad Vial.
2. Sírvase informar si en el último semestre a su Dirección se le han
asignado recursos provenientes del Fondo Nacional de Seguridad Vial, en
caso afirmativo, sírvase informar cómo se han invertido esos recursos.
3. Sírvase informar de qué entidad o entidades ustedes como Dirección
de Tránsito y Transporte de la Policía Nacional, están tomando las
estadísticas, indicadores y la medición de los mismos en materia de
seguridad vial en el último año.
4. Sírvase informar en detalle cuáles han sido las directrices impartidas
a ustedes como Dirección de Tránsito y Transporte de la Policía Nacional,
por el Ministerio de Transporte en cumplimiento de sus funciones
transitorias como ente rector de la seguridad vial, funciones transitorias que
fueron impuestas por el artículo 19 transitorio del Decreto 0787 de 2015.
5. ¿Qué opinión le merece el Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015 “Por
medio del cual se expide el Decreto Único Reglamentario del sector
Transporte?.
6. ¿Qué información sobre la implementación y puesta en práctica del
Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015 “Por medio del cual se expide el
Decreto Único Reglamentario del Sector Transporte”, han recibido ustedes
como Dirección de Tránsito y Transporte de la Policía Nacional, de parte del
Ministerio del Transporte?
7. Sírvase informar si ustedes Dirección de Tránsito y Transporte de la
Policía Nacional, fueron tenidos en cuenta por parte del Ministerio de
Transporte para conceptuar o para hacer parte de la redacción del Decreto
1079 del 26 de mayo de 2015 “Por medio del cual se expide el Decreto Único
Reglamentario del Sector Transporte”.
8. Sírvase informar si ustedes Dirección de Tránsito y Transporte de la
Policía Nacional, fueron tenidos en cuenta por parte del Ministerio de
Transporte para conceptuar o para hacer parte de la redacción de los
artículos 2.3.2.1 a 2.3.2.4.3. del Decreto 1079 del 26 de mayo de 2015,
artículos que hacen referencia específica al tema de seguridad vial.
9. Sírvase informar sobre los resultados de las campañas de prevención
vial efectuadas desde la entrada en vigencia de la ley 1702 de 2013.
Atentamente,
ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Representante a la Cámara por el Departamento del Quindío
Partido Cambio Radical”
Siguiente proposición presidente.
“PROPOSICIÓN N° 008 del 12 de agosto de 2015
Los lineamientos de la Política Nacional de Transporte Urbano y Masivo en el
país se establecieron de conformidad con la necesidad de movilidad efectiva
de los colombianos, creando un escenario favorable para el desarrollo de
Sistemas Integrados de Transporte Masivo, que con el debido diseño
técnico, sistema financiero equilibrado, servicio adecuado y tarifas acordes
a las posibilidades de los usuarios, garantizarían el éxito de estos proyectos
de transporte masivo en las principales ciudades.
Sin embargo, después de más de 10 años de implementación de esta clase
de proyectos, el sistema concebido se encuentra amenazado gravemente
por problemas de orden financiero, complicaciones jurídicas y por un déficit
profundo en materia de gobernabilidad. El caso de METROLÍNEA en el Área
Metropolitana de Bucaramanga merece especial atención en razón a la
urgencia de diseñar un plan de fortalecimiento institucional y capitalización
económica para las empresas operadoras del sistema.
En tal sentido, y en el marco de las competencias constitucionales de la
Comisión Sexta de la Cámara resulta además de oportuno, obligatorio,
CITAR a DEBATE DE CONTROL POLÍTICO al Ministerio de Transporte en
cabeza de la Dra. Natalia Abello Vives, al Sr. Ministro de Hacienda y Crédito
Público, Mauricio Cárdenas Santamaría, al, Director Nacional de Planeación,
Simón Gaviria Muñoz y al Superintendente Nacional de Puertos y Transporte,
Juan Miguel Durán Prieto, con el ánimo de realizar una evaluación a la
política pública de transporte masivo en el país; conocer de una manera
detallada los resultados de los procesos de acompañamiento a los
diferentes proyectos de SITM, y examinar las modificaciones que en la Ley
1753 de 2015 “Plan Nacional de Desarrollo 2014 - 2018” se definieron en
materia de transporte y financiación de los sistemas.
Además, INVÍTESE al Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro
Ordoñez Maldonado, al, Contralor General de la Nación, Dr. Edgardo Maya
Villazón, al, Contralor General de Santander, Dr. Argemiro Castro Granados y
la, Contralora Municipal de Bucaramanga, Dra. Magda Milena Amado Gaona,
al Defensor del Pueblo, Dr. Jorge Armando Otálora, al Gobernador del
Departamento de Santander, Richard Aguilar, al Alcalde Bucaramanga, Luis
Francisco Bohórquez, al Alcalde de Piedecuesta, Ángel de Jesús Becerra, al
Alcalde Floridablanca, Carlos Roberto Ávila, al Alcalde de Girón, Héctor
Josué Quintero Jaimes, a la, Directora del Área Metropolitana de
Bucaramanga, Consuelo Ordoñez de Rincón y a la Gerente de Metrolínea,
Laura Cristina Gómez Ocampo.
Para el desarrollo de dicho Debate, APRUEBASE el desplazamiento de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes
con sus respectivos miembros Congresistas, Secretario y Subsecretario a la
ciudad de BUCARAMANGA en la fecha y hora que se estime pertinente
dentro del actual período legislativo.
FREDY ANTONIO ANAYA MARTÍNEZ
Representante a la Cámara por Santander”
Siguiente proposición
“PROPOSICIÓN N° 009 del 12 de agosto de 2015.
COMISIÓN SEXTA
CÁMARA DE REPRESENTANTES
Agosto de 2015
Proponemos a la Honorable Comisión Sexta de la Cámara de Representantes
la realización de una sesión de control político con el fin de analizar y
evaluar públicamente el funcionamiento del Número Único de Seguridad y
Emergencias - NUSE “Línea 123” y la Empresa de Teléfonos de Bogotá, para
así poder verificarlos procesos de modernización implementados por la
Administración del Distrito Capital y la Nación; en procura de que se brinde
un eficiente, efectivo y oportuno servicio de emergencias en la ciudad de
Bogotá.
Para lo anterior cítese a: Ministro del Interior, Dr. Juan Fernando Cristo,
Superintendente de Industria y Comercio, Dr. Pablo Felipe Robledo Del
Castillo, al, Director General de la Policía Nacional de Colombia, General
Rodolfo Palomino López, a la, Secretaria General de Bogotá, Dra. Martha
Lucia Zamora Ávila, al Gerente del Fondo de Vigilancia y Seguridad de
Bogotá, Dr. Fernando Arbeláez Bolaño, al, Presidente de la Empresa de
Teléfonos de Bogotá - ETB, Dr. Saúl Kattan Cohen y a la Empresa INTELCA.
De igual manera, invítese al Alcalde Mayor de Bogotá, Dr. Gustavo Petro
Urrego.
CUESTIONARIO
PARA ALCALDÍA MAYOR DE BOGOTÁ, SECRETARIA GENERAL DE
BOGOTÁ, Y FONDO DE VIGILANCIA Y SEGURIDAD DE BOGOTÁ:
Sírvase informar lo siguiente:
1. ¿Qué contratos o convenios se han suscrito entre las diferentes
Entidades de la Administración Distrital con la Empresa de Teléfonos de
Bogotá - ETB en los últimos 7 años? Favor mencionar: Monto, objeto del
contrato, vigencia, recursos comprometidos y girados, entidad contratante e
informes de auditoría.
2. ¿Qué contratos o convenios se han suscrito en relación con la
operación del Número Único de Seguridad y Emergencias - NUSE o Línea
123” para Bogotá? Favor mencionar: monto del contrato, vigencia,
contratante, contratista, supervisor, interventor, vigencia, objeto del
contrato, lugar de ejecución, estado actual del mismo, adiciones o
modificaciones e informes de auditoría. Por favor adjuntar copia de los
contratos y convenios suscritos entre el Fondo de Vigilancia y Seguridad del
Distrito Capital y la Empresa de Teléfonos de Bogotá - ETB.
3. ¿Qué clase de seguimiento realiza su entidad a la Línea 123 de
atención de seguridad y emergencia en Bogotá? Favor mencionar balances
de su gestión, resultados e irregularidades encontradas.
4. ¿Sírvase indicar bajo que normatividad el distrito realizo convenios
interadministrativos con la ETB?
PARA EMPRESA DE TELÉFONOS DE BOGOTÁ - ETB:
1. ¿Qué contratos o convenios ha suscrito la ETB con terceros para
desarrollarlos convenios o contratos con el distrito o sus entidades en los
últimos 7 años? Favor enviar en una tabla en Excel, de manera discriminada
por: monto del contrato, contratante, contratista, supervisor, interventor,
vigencia, objeto del contrato, lugar de ejecución, estado actual del mismo,
adiciones o modificaciones e informes de auditoría. Por favor adjuntar copia
de los contratos y convenios suscritos.
2. ¿Qué contratos o convenios ha suscrito la ETB relacionados con la
operación del Número Único de Seguridad y Emergencias - NUSE o Línea
123” para Bogotá? Favor enviar en una tabla en Excel, de manera
discriminada por: monto del contrato, contratante, contratista, supervisor,
interventor, vigencia, objeto del contrato, lugar de ejecución, estado actual
del mismo, adiciones o modificaciones e informes de auditoría. Por favor
adjuntar copia de los contratos y convenios suscritos.
3. ¿Especifique desde cuándo, periodicidad y a quienes se viene
otorgando las bonificaciones o “comisiones de éxito” pagadas por parte de
la ETB? Favor responder en un cuadro Excel discriminando por: Clase de
bonificación o comisión de éxito, motivo o causación de la bonificación o
comisión de éxito, valor liquidado, valor Pagado y forma, nombre de quien
realiza el pago, nombre de quien recibe el pago y fecha del pago.
4. ¿Favor anexar las actas de Junta o asamblea donde se establecieron y
donde se especifica el método de cálculo para las bonificaciones o
“comisiones de éxito” pagadas por parte de la ETB?
5. ¿Cuál es el balance de gestión a la fecha: administrativo y operacional,
relacionado con la ampliación de cobertura y/o penetración en el mercado de
la ETB durante la Administración Bogotá Humana? Favor discriminar por
servicio: Línea RDSI, telefonía celular o 4G, línea telefónica local, larga
distancia, servicio de operadora, tarjeta ETB, tarjeta prepago nacional e
internacional, Televisión, Datos, internet: banda ancha, internet móvil,
medidor ETB, PBX, citofonia virtual, data center, conectividad IP.
6. ¿Cuál es el balance de gestión a la fecha: Financiero, administrativo y
operacional, de la empresa de los últimos 10 años?
7. ¿Qué PLAN DE CHOQUE ha establecido su entidad para garantizar la
Modernización del Número Único de Seguridad y Emergencias - NUSE o
Línea 123” para Bogotá y evitar su cierre o suspensión de este servicio que
presta a la ciudadanía?
8. ¿Favor anexar todos los documentos relacionados con el proceso
jurídico que tiene la ETB con los operadores Claro antes Comcel y Movistar
a la fecha?
9. ¿Sírvase Indicar bajo qué régimen jurídico la ETB realiza la
contratación? Favor especifique y anexe los documentos
Cordialmente,
CARLOS EDUARDO GUEVARA VILLABON
Representante a la Cámara por Bogotá.”
Señor presidente están leídas las cinco (5) proposiciones radicadas
aquí en la mesa, puede usted someterlas a consideración si no
presentan discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:56:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias secretario, se abre la discusión para la aprobación de las
cinco (5) proposiciones que básicamente son controles políticos, se
abre su discusión, tiene el uso de la palabra el honorable
representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2015-08-12T10:56:50">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, yo no me voy a referir puntualmente
a las proposiciones, y como estamos en proposiciones y varios antes
de que se acabe la sesión, quisiera hacer un llamado, no va estar acá
el ministerio pero era el momento para hacerlo por una situación que
se viene derivando de la intervención que tuvieron en la Fundación
Universitaria San Martin, era algo que nosotros veníamos denunciando
que es una preocupación que si constante y que vale la pena también
agendar, otra vez el control de cómo va esa intervención, porque casi
que es el piloto del modelo de intervención que podrían aplicar en
muchas otras universidades, acá se aprobó esa ley y hay que hacerle
seguimiento a cómo va funcionando ese piloto, yo les cuento que me
describe una egresada de medicina de la Fundación Universitaria San
Martin que había hecho unas rotaciones de su internado en España y
trato de homologar el titulo porque quería ir hacer otras cosas allá
también a España, y lo primero que le dijeron, ¡no! ya en España no
estamos homologando títulos de esa universidad, entonces usted tiene
que presentar un examen, y se genero un conflicto, porque según
parece lo relacionan con asuntos ligados a la calidad y hay que decir
que ese pregrado está muy bien posicionado en el ranking de la
formación de los profesionales de la medicina en el país, y esa es una
consecuencia que está empezando a ver.
Lo otro es el enfoque bajo el cual el ministerio está actuando sobre
alguno de los programas, me escriben también desde Sucre, de la
Universidad de Sucre del programa de medicina, que es un programa
que venía funcionado con algunas dificultades y pues se hicieron las
observaciones frente a esas dificultades, le retiran el registro calificado
sin un plan de mejoramiento, más que una exigencia de mejoramiento,
Y hay que decirlo que muchos de los estudiantes que están allá
contribuyen a cubrir la demanda de profesionales de la salud que hay
en la costa atlántica de nuestro país y que vs muchas de las
universidades privadas que ofertan el programa de medicina en esta
región del país, se encuentran mejor posicionados en calidad de
acuerdo a las pruebas Saber Pro, yo lo que quiero es hacer un
llamado, yo entiendo por supuesto que hay que hacer una seria
vigilancia y hay que retirar los registros calificados cuando se deban
retirar, pero eso no puede ser solo y menos para las universidades
públicas, le retiro y ya, y mire usted como se defiende, ¡no! el
ministerio tiene que comprometerse con un plan de mejoramiento
también, desde el ministerio, porque es una universidad pública, para
responderle a una demanda de profesionales en una zona del país, y
de profesionales que además en este momento son escasos,
entonces me preocupa que siga cerrado el programa, que siga
imposibilitado para recibir nuevos estudiantes, porque con la nueva
resolución ya vienen en un proceso, la que salió esta semana, de
nuevo les mantienen que les tienen el registro calificado retirado.
Frente a algo que ya habíamos discutido ya la vez pasada, de una
proposición para trabajar una propuesta de ley general de educación,
donde pudiéramos acumular todo eso que está disperso y que hace
que el sistema no sea armónico, sincrónico y que además sea esta la
oportunidad esta para reformar muchos elementos como lo decía el
compañero Jorge Eliecer Tamayo. Yo les propongo también que
saquemos el ratico, yo tengo ya una UTL dispuesta para este tema,
para que desde cada una de las unidades, de las curules, que están
disponibles y que quieran hacerlo, nos podamos sentar a empezar a
adelantar algunos ejercicios de recopilación de información que sería
como el primer paso de esta propuesta que hicimos junto con el señor
vicepresidente.
Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:57:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Correa, claro que totalmente de acuerdo,
porque nuestro objetivo como congresista no es solo legislar si no
también hacer ese tipo de vigilancia llamémoslo así, o estar muy
atentos de como se cumple la ley, vamos a conformar este equipo
para legislar; quisiera uno que todas las leyes fueran perfectas pero
con la tranquilidad y conscientes de que hay que hacer reformas tenga
la absoluta seguridad que esta comisión va a estar muy atenta y
vamos a conformar ese equipo para que ojala logremos presentar un
muy buen proyecto de ley.
Continua la discusión de las cinco (5) proposiciones, anuncio que va a
cerrar, tiene el uso de la palabra el representante Fredy Anaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-anaya-martínez-fredy-antonio" startTime="2015-08-12T10:57:10">
							<from>H.R. Anaya Martínez Fredy Antonio</from>
							<p>Presidente y colegas a propósito de lo que expresa nuestro colega
correa, yo creo que es bien importante aunar esos esfuerzos porque
muchas veces un problema individual como el de la San Martín
termina siendo el colectivo que ocurre en muchos escenarios del país,
por eso cuando hago la proposición referente al tema del sistema
integrado transporte masivo, que va orientado en un sentido al tema
de Bucaramanga en donde hoy la crisis genera que los usuarios no
tengan un servicio adecuado, que los operadores están a punto de
abortar la operación porque les deben cuatro (4) quincenas; que el
gobierno nacional acaba de dictaminar que va a aplazar las
inversiones en todo el país, no en Bucaramanga para los años 2016,
2017 y se suspende toda la inversión del sistema integrado de
transporte masivo de transporte público y volverá hasta el año 2019,
se suspende en el 2020 y vuelve en el 2021, esa crisis ha tocado
fondo, hoy hay crisis en los operadores, en los contratos de operación,
en el convenio de cofinanciación y por eso igual que dice nuestro
representante Correa yo si quisiera que además en el Plan Nacional
de Desarrollo se incorporan unas normas para buscar un subsidio en
la demanda a la tarifa porque la tarifa técnica no corresponde a la
tarifa usuario y sobre ese particular no va a ser un tema de debate
solo para el área metropolitana de Bucaramanga; si no para todo el
país. A lo que invito también a mis colegas a que cohesionemos ese
esfuerzo por que la crisis está tocando fondo y hoy los sistemas de
transporte masivo están quebrados, mire en Bucaramanga nos se ha
construido un solo portal de los cuatro que están diseñados y hoy le
dicen que no habrá inversión si no hasta dentro de 3 años, entonces
quiero puntualizar e invitar a los colegas a que de manera conjunta
estudiemos el tema para que en ese debate no sea un tema particular
si no un tema de orden nacional. Muchas gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:57:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Anaya, continúa la discusión sobre las cinco
proposiciones. Tiene el uso de la palabra representante Jorge Eliecer
Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-tamayo-marulanda-jorge-eliecer" startTime="2015-08-12T10:57:30">
							<from>H.R. Tamayo Marulanda Jorge Eliecer</from>
							<p>Gracias presidente, representante pedirles me permitan suscribir la
proposición en el sistema de transporte masivo, Cali viene
presentando una situación también compleja y vemos de alguna u otra
manera que a estas alturas la administración municipal asume el
problema vinculando a los del sistema de transporte colectivo
tradicional, al sistema masivo o sea que vamos a terminar en un
híbrido ahí a pesar que en Cali se ha logrado sacar del sistema al
transporte colectivo tradicional en un alto porcentaje, pero lo que
queda allí por la falta de la culminación del proceso como tal van a
quedar zonas descubiertas pero tienen situaciones de orden
financiero, una crisis compleja entonces los invito a suscribir la
proposición.
Es un tema importantísimo de estructurar Víctor una buena
proposición en el sentido de hacer esa evaluación de lo que ha pasado
con la San Martín toda vez que hay un problema de fondo, están
atendiendo el problema coyuntural del semestre, pero lo pasado los
trescientos ochenta mil millones de pesos adeudados a docentes,
administrativos, proveedores, queda en el aire y a eso hay que
buscarle una solución; en el proyecto de ley que estamos elaborando
desde el partido de la U para la Superintendencia de la Educación
viene un componente en la creación de un fondo para las
contingencias de la educación y ese fondo buscaría atender ese tipo
de situaciones, una figura similar al Fogafin pero no es para ir a
donarle; si no una fuente de un crédito que se le dé a estas entidades
con unas condiciones muy especiales. Blandas y que se faciliten para
poder asumir ese tipo de obligaciones y que la entidad pueda
estabilizarse y pueda continuar con su labor, porque de lo contrario se
resuelve el tema de continuar con el semestre pero no está
resolviendo el problema estructural de fondo de la entidad como tal,
tenemos que mirar e ir resolviendo el tipo de problemas que generó,
pienso que fue una herramienta valiosísima, a si lo concebimos y que
está dando resultados hay mucho por hacer, situaciones pendientes
hay varias universidades que están en la mira del ministerio que están
bajo observancia con inspección que se han designado varios
inspectores “In Situ”. Necesitamos ver la evolución para ir
atemperándonos prontamente y si hay que hacer ajustes y lo que
viene que aspiramos de manera muy pronta es posible que la semana
entrante ya estemos radicando el proyecto para generar ese estudio
ese debate, el gobierno tendrá que presentar el propio el de ellos y
miraremos otras iniciativas que pueden surgir, ya tendremos sobre
que retomar el tema que no es fácil es un tema complejo que afecta y
va a garantizar la prestación del servicio de educación, ya en este
caso no solo educación superior si no todo el sistema educativo
colombiano, entonces para mi es bien importante que hagamos ese
trabajo es fundamental, es una manera responsable y seria de ir
haciendo ese monitoreo de lo que está pasando para construir normas
pertinentes y que nos den las soluciones que estamos buscando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:57:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Jorge Eliecer Tamayo, tiene el uso de la
palabra Representante Carlos Eduardo Guevara del Mira.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-guevara-villabon-carlos-eduardo" startTime="2015-08-12T10:57:50">
							<from>H.R. Guevara Villabon Carlos Eduardo</from>
							<p>Gracias presidente, también para suscribir la proposición del
compañero Antonio, y también para revisar la situación de Bogotá y
particularmente de lo que se aprobó del Plan de Desarrollo: de
eliminar ese subsidio que de cierto modo tenia amarrado esos
sistemas y habilitar la autosostenibilidad y la posibilidad que el
gobierno nacional gire directamente recursos a empresas operadoras
y a sistemas que están en situación financiera compleja. Bienvenido el
debate me parece que es oportuno en virtud de lo que está pasando
sistemáticamente con este modelo de sistemas integrados de
transporte público en el país; detrás de todo esto hay tragedias
familiares complejas, personas que han entregado sus vehículos y a la
fecha no han recibido un solo peso, lo que tu decías hace 15 días,
pero hay familias que llevan tres cuatro meses sin recibir un peso de
la renta, y es prácticamente una bomba social que la comisión tiene
que abocar y diseñar una ruta de trabajo para poder resolver las
demandas de los pequeños transportadores en el país. Bienvenido el
debate compañero Amaya y con mucho gusto si me permiten suscribir
la proposición vamos acompañarlo en ese debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:58:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy bien representante Carlos Eduardo Guevara, yo estoy seguro que
esta comisión va a hacer el trabajo en equipo que si bien suscribe el
debate o control político uno de los colegas, pero estoy seguro que
todos nosotros vamos a acompañarlos y vamos a participar porque
son temas que a todos nos interesa. Continua la discusión de las cinco
(5) proposiciones, anuncio que se va a cerrar, queda cerrado,
¿aprueban las proposiciones?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-12T10:58:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Han sido aprobadas presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:58:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Continuemos con el orden del día secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-12T10:58:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente le informo que ha sido agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2015-08-12T10:58:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Agotado el orden del día levantamos la sesión, y se convoca para el
martes 18 de agosto a las diez (10) de la mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2015-08-12T10:58:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Dejando constancia que siendo las once y dieciocho (11:18 a.m.) se
levanta la sesión.
ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA                      DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente                                   Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ
Secretario
Elaboro  Edwin A. S. E. / Marthali.
Elaboro  Edwin A. Sánchez E. / Marthali.
Hernán Cortés Rojas.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
