<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-oscar-rueda" id="dr-oscar-rueda" showAs="Dr. Oscar Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jairo-clopatofsky" id="dr-jairo-clopatofsky" showAs="Dr. Jairo Clopatofsky"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-mariana-gárces-córdoba" id="dra-mariana-gárces-córdoba" showAs="Dra. Mariana Gárces Córdoba"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-hernando-josé-gómez-restrepo" id="dr-hernando-josé-gómez-restrepo" showAs="Dr. Hernando José Gómez Restrepo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jairo-clopatofky-ghisay" id="dr-jairo-clopatofky-ghisay" showAs="Dr. Jairo Clopatofky Ghisay"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-simón-gaviria" id="hr-simón-gaviria" showAs="H.R. Simón Gaviria"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-hernando-josé-gómez" id="dr-hernando-josé-gómez" showAs="Dr. Hernando José Gómez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera" id="hr-didier-alberto-tavera" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1119-acta-17-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Marzo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 17 / 2011-03-23</heading>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-23T10:55:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-23T10:55:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:55:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-23T10:55:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Legislatura del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Segundo Periodo Ordinario (16 de marzo - 20 de junio)
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-03-23T10:55:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 23 de marzo de 2011
Hora 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Citación a funcionarios de conformidad con el Artículo 135-8 de la
Constitución Política de Colombia y 233 de la ley 5ª. de 1992
PROPOSICION No. 023
(Bogotá, D.C., 16 de marzo de 2011)
Cítese a Debate de Control Político a los Ministros de Transporte, doctor GERMAN
CARDONA GUTIERREZ,, Ministra de Educación Nacional, doctora MARIA FERNANDA
CAMPO SAAVEDRA,, Ministra de Cultura, doctora MARIANA GARCES CORDOBA, Ministro
de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, doctor DIEGO MOLANO VEGA; al
Viceministro de Turismo, doctor OSCAR RUEDA GARCIA; al, Director de Planeación
Nacional, doctor HERNANDO JOSE GOMEZ RESTREPO; a la Superintendente de Servicios
Públicos Domiciliarios, doctora ANGELA PATRICA ROJAS COMBARIZA, al, Director del
Instituto Colombiano del Deporte COLDEPORTES, doctor JAIRO CLOPATOFSKY GH.S. Y y al
Director de la Comisión de Regulación de Comunicaciones doctor CRISTHIAN OMAR
LIZCANO ORTIZ. Para que en sesión de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de
Representantes, que se llevará a cabo el próximo miércoles 23 de marzo a las 10:00 a.m.,
presenten un informe sobre los diferentes Programas e Inversiones en los sectores afines
a sus carteras que se hayan incluido en el Proyecto de Ley No. 179 de 2010 Cámara “PLAN
NACIONAL DE DESARROLLO 2010-2014”.
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º. Del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán
sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la Próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-23T10:55:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUEIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
Someta a consideración el orden del día leído, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:56:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el orden del día leído se abre la
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada.
Señor Secretario sírvase llamar a lista para verificar la votación</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-23T10:56:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el orden del día señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:56:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-23T10:56:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El siguiente punto es citación a funcionarios de conformidad con el
articulo 135-8 de la Constitución Política de Colombia.
Señor Presidente, como es de su conocimiento el único ministro que
se excuso fue el doctor Germán Cardona Gutiérrez y delegó a la
viceministra de Infraestructura doctora María Constanza García
Botero.
Nos acompaña desde hace rato el, viceministro de Turismo y la doctora
María Fernanda Campo Saavedra, los demás ministros ya están
subiendo, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:56:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno vamos a ordenar el debate, vamos a darles la palabra a los
funcionarios que están aquí presentes y la daremos en el orden que
vallan llegando.
Vamos a destinar un tiempo para que hablen los ministros y los
funcionarios del gobierno, máximo 20 minutos, luego le daremos la
palabra a aquellos que quieran intervenir sobre el tema respectivo
para que el ministro se pueda retirar del recinto una vez se dé por
terminado el tema correspondiente.
Le damos la palabra a la, Ministra de Educación, doctora María
Fernanda Campo. Muchas gracias por estar aquí con nosotros, esta
era una tarea que nos habíamos propuesto desde que iniciamos el
periodo legislativo y era conocer de primera mano de los ministros que
tienen que ver con la Comisión ¿Cuáles son los temas que se han
abordado y cuál es la política del gobierno que va a ser contenida en
el Plan de Desarrollo?
Tiene la palabra doctora María Fernanda Campo Saavedra.
Doctora. María Fernanda Saavedra,, ministra de Educación
Nacional:
Muchas gracias señor Presidente, quiero dar un saludo muy especial
al señor, Presidente de la Comisión Sexta de la Cámara, al
Vicepresidente y a todos los Representantes que se encuentran en
esta sesión.
Quiero agradecerles a todos ustedes que me hayan dado la
oportunidad de poder compartir las políticas que implementaremos
desde el sector educativo en los próximos cuatro años, para lograr los
grandes objetivos que nos hemos impuesto por parte del Gobierno
Nacional en materia de educación, como es mejorar la calidad de la
educación en todos los niveles y cerrar las grandes brechas de
inequidad.
Todos ustedes saben mejor que nadie, porque cada uno de ustedes
representan una región diferente, que este país es un país
tremendamente desigual, tremendamente inequitativo y esa situación
se ve reflejada también en el sector educativo de nuestro país. Por eso
el Plan de Desarrollo está estructurado desde el sector educativo para
contribuir a cerrar esas grandes brechas desde lo territorial.
¿Dónde se evidencian las brechas entre una región y otra? Se
evidencian en cobertura, en calidad, en tasas de deserción y se
evidencian por supuesto en todo el tema de retención en el sector.
Por eso, una de las estrategias más importantes que ya comenzamos
a adoptar en esta administración y que está contenida en el Plan
Nacional de Desarrollo, fue revisar la forma como se distribuyen los
recursos del SGP que financian la administración de la educación en
nuestro país y que hicimos de la mano de Planeación Nacional;
ustedes saben que en el país la educación se administra a través de
94 entidades territoriales, las gobernaciones, los distritos y los
municipios de más de 100 mil habitantes. Entonces, cogimos cada una
de estas 95 entidades territoriales y miramos su nivel de ruralidad,
población dispersa, necesidades básicas insatisfechas, niveles de
cobertura y también niveles de calidad, y con base en estos cinco
indicadores revisamos nuevamente la forma como estábamos
asignando los recursos del SGP.
Producto de esta revisión, pasamos de tener cuatro tipologías donde
estaban clasificadas todas las entidades territoriales a nueve tipologías
diferentes, lo que nos ha permitido distribuir con mayor nivel de
equidad los recursos del SGP. Es decir, nosotros teníamos que ser
absolutamente congruentes, el discurso - la política con la financiación
y nuestra principal herramienta por su puesto son los recursos que le
giramos a las entidades territoriales en materia de transferencias.
Lo primero que quería compartir con ustedes Representantes, es que
ya en el Plan Nacional de Desarrollo queda establecido que vamos a
distribuir de una manera diferente los recursos del SGP para financiar
la educación en las distintas entidades territoriales.
Cuando uno observa y analiza el Plan de Desarrollo, el Plan de
Desarrollo básicamente busca tres grandes objetivos: generar más
empleo, reducir la pobreza y generar mayores condiciones en
seguridad. Para ello se han identificado ocho principales propósitos y
dentro de ellos precisamente la educación, como bien lo ha dicho el
señor, Presidente de la República constituyen los rieles de las
locomotoras.
Ustedes saben que el Presidente y el Plan de Desarrollo tienen
establecidos cincos grandes locomotoras, a través de estas grandes
locomotoras se va a jalonar la generación de empleo, la disminución
de la riqueza y vamos a avanzar en materia de equidad. Pero ninguna
de estas locomotoras podría lograr su cometido sino tenemos una
adecuada formación de capital humano, por eso dentro del plan
aparece el sector educativo como la gran locomotora que permite que
podamos lograr los otros objetivos en materia de desarrollo y en
materia de crecimiento.
Cuando se analiza el Plan Nacional de Desarrollo y el plan sectorial,
básicamente lo que buscamos nosotros es alcanzar cinco grandes
objetivos, la gran sombrilla de esta administración insisto va a ser
mejorar la calidad en todos los niveles partiendo desde la educación
en primera infancia, es decir, niños menores de cinco años, pasando
por nivel de preescolar, básica y media, y llegando hasta el nivel de
educación superior y formación para el trabajo; de manera paralela
vamos a cerrar las grandes brechas de inequidad. Para ello se hace
absolutamente indispensable como primer gran objetivo avanzar en
términos de cobertura y de atención integral para la primera infancia,
este aspecto es muy importante y creo que algunos de ustedes
estuvieron presente hace unas tres semanas en el lanzamiento que
hizo el señor, Presidente de la República de la política de cero a
siempre. Que es la política de atención integral a la primera infancia.
Hoy en día cual es la situación que tenemos, hay más o menos cuatro
millones doscientos cincuenta mil niños más pobres en Colombia,
Sisben 1,2 y población vulnerable, de esos cuatro millones doscientos
cincuenta mil niños la mitad es población vulnerable y de ese 50% la
meta es que el ministerio de Educación va a cubrir con atención
integral seis cientos mil niños y el ICBF va a cubrir con atención
integral otros seis cientos mil niños. ¿Cómo se ve esto reflejado en
nuestro presupuesto? Pues, cuando uno mira el presupuesto que está
en el plan de inversiones del ministerio para el periodo 2011 - 2014
está previsto que destinemos 2.7 billones de pesos, el 40% del
presupuesto de inversión del ministerio de Educación Nacional va a
estar focalizado para atender niños de primera infancia y ¿Porque
tiene tal preponderancia dentro de la política del gobierno la primera
infancia? Porque todos ustedes saben y está demostrado
científicamente que la inversión más rentable socialmente y
económicamente es la inversión en la primera infancia, porque es allí
donde se desarrolla la capacidad cognitiva, relacionamiento afectivo,
sicosocial y sicomotriz de todo ser humano, entonces, esa es una de
las grandes apuestas de este gobierno, atención integral para la
primera infancia y así queda consignado en nuestro Plan de
Desarrollo.
Igualmente en el Plan de Desarrollo está previsto un componente muy
importante en sus artículos de formación a los agentes educativos,
llámese las madres comunitarias.
¿Qué vamos a hacer desde el ministerio de Educación? Definir esos
lineamientos pedagógicos que deben seguir precisamente para poder
atender esa educación inicial, la educación en la primera infancia.
El segundo gran objetivo que prevé el Plan Nacional de Desarrollo
desde el punto de vista del sector educativo, es mejorar la calidad de
la educación en todos sus niveles. Para ello vamos a desarrollar tres
grandes estrategias: la primera de ella, es de manera transversal
fortalecer el desarrollo de competencias, las que se deben desarrollar
en cada época y fase de formación. A nivel de preescolar, básica y
media vamos a desarrollar las competencias básicas, o sea, lectura,
escritura, ciencias y matemáticas y competencias ciudadanas; a nivel
de la educación superior, la genérica y especificas y en formación para
el trabajo nos vamos a comprometer con que las instituciones que
proveen la formación para el trabajo desarrollen efectivamente
competencias laborales. Esa es la primera estrategia.
La segunda gran estrategia, tiene que ver con el fortalecimiento de los
sistemas de evaluación en el sector educativo, hoy tenemos un gran
activo en nuestro país y es el sistema de evaluación para los jóvenes
cuando están estudiando se aplican las pruebas en quinto, noveno y
once, se evalúa la formación de las universidades a través de los
ECAES, evaluamos a los docentes también y se hacen procesos de
autoevaluación institucional.
¿Qué pretendemos nosotros en los próximos años? Incrementar las
evaluaciones, porque si mi meta es mejorar calidad, unas
evaluaciones que yo hago cada tres años no me permiten saber si
efectivamente estoy avanzando en mejoramiento de la calidad;
entonces, unos de los temas que se establecen es precisamente
incrementar las evaluaciones de tal manera que yo pueda evaluar a
mis jóvenes y a los niños con mayor periodicidad, y la meta que
tenemos es poder generar un sistema de evaluación que sea de
carácter anual.
La tercera gran estrategia que vamos a implementar para mejorar la
calidad, es definir si no existen, desarrollar, existen o fortalecer si ya
existe todo un sistema de aseguramiento de la calidad. Y aquí en
particular cobra especial importancia todo lo que tiene ver con los
programas de aseguramiento de la calidad, a nivel de la educación
preescolar, básica y media el eje de la transformación de la calidad
esta en el colegio en cada institución educativa, en ese rector que
tiene que ser el verdadero gerente que administra no solamente desde
el punto de vista de financiero y administrativo del colegio, sino el
gerente de la pedagogía, el gerente del cambio, el líder que logra
movilizar a todos los docentes para lograr los resultados que estamos
buscando en materia de aprendizaje de los jóvenes y de los niños.
Prevé el plan todo un programa de formación, capacitación,
acompañamiento, asistencia técnica principalmente a las instituciones
educativas de más bajo logro. En estos momentos tenemos 1800
instituciones educativas con los más bajos resultados donde están los
niños más pobres, en las regiones más pobres, donde tienen las
necesidades básicas insatisfechas más elevada; entonces, hay una
confluencia de la pobreza con la calidad de la educación. ¿Qué vamos
a hacer nosotros? Está previsto en nuestro plan que podamos
nosotros obviamente respetando la autonomía de nuestras
instituciones educativas, está previsto que podamos nosotros llegar
desde el ministerio con las secretarias de educación con programas de
acompañamientos a cada escuela, a cada colegio con unos
lineamientos curriculares de muy alta calidad, con muy altos
estándares y que podamos nosotros acompañar a esa institución
educativa por muchos meses hasta que logremos transformar la
metodología, las practicas pedagógicas y de esa manera con unos
muy buenos materiales y guías curriculares podamos nosotros generar
unas condiciones de muy alta calidad para el aprendizaje.
Somos absolutamente convencidos porque hemos estudiado la
implementación de esta estrategia en muchos otros modelos
educativos, que esta estrategia de acompañamiento, uno a uno, a
través de coupchin y de tutoría en cada institución educativa las de
más bajo logro en nuestro país vamos a lograr poco a poco ir
transformando la calidad de la educación.
Está previsto también generar todo un sistema de incentivos,
incentivos para la calidad, como la meta que tenemos es poder hacer
evaluaciones anuales de nuestros estudiantes, en la medida en que
logremos nosotros gracias al compromiso de ese rector con esos
docentes y estos programas de acompañamiento ir mejorando la
calidad, que hallan incentivos para las instituciones educativas, para
sus docentes y para sus rectores por mejoramiento de calidad.
Entonces son una serie de estrategias que todas sumadas van de
manera paralela a contribuir en el mejoramiento de la calidad.
Otro aspecto muy importante, es valorar y valorizar cada vez más la
profesión docente, la labor de ese docente. Nosotros en el país
tenemos que dignificar cada vez mas esa maravillosa profesión,
entonces, se prevé la generación de una serie de incentivos para que
entonces esos bachilleres con los más altos desempeños que
ingresen a la carrera docente o mejor que ingresen a una licenciatura
puedan tener tratamiento preferencial por ejemplo si reciben un crédito
subsidiado por parte del ICETEX para su proceso de formación.
Cuando pasamos al siguiente nivel que es la educación superior, está
previsto de manera muy importante que definitivamente puedan llegar
más recursos de origen público, pero también de origen privado para
ayudar a cofinanciar la educación superior en Colombia. Entonces, se
prevé más recursos para la oferta, pero también más recursos para la
demanda y hay un artículo exclusivamente para el ICETEX donde ya
queda en la ley que el costo financiero de los créditos del ICETEX
tendrán un costo real igual a cero.
Se establece también en el proyecto que está a consideración del
Congreso de la República las becas créditos, de tal manera que
aquellos muchachos de mejor desempeño académico, que terminen
su proceso de formación se le podrá el 100% de su crédito educativo
con base en su desempeño.
En materia de formación para el trabajo que cumple un papel
importantísimo en el desarrollo de competencias, está previsto crear
todo un modelo de aseguramiento de la calidad de tal manera que
logremos lo mismo que sucede a nivel de educación superior que cada
programa tenga registro calificado.
Los programas de formación para el trabajo forman a más de un millón
doscientos mil personas y hay toda serie de programas desde
aprender a manejar carro hasta aprender inglés, entonces, nosotros
tenemos que garantizar que esta oferta que se le ofrece a los
colombianos y que es vital para que se desempeñen en el mundo
laboral sea educación de calidad y para ello vamos a replicar el
modelo de aseguramiento de la calidad que ya estamos desarrollado a
nivel de educación superior, lo vamos a replicar a nivel de formación
para el trabajo.
El siguiente gran objetivo que nos proponemos, hay varios artículos
que impulsan este objetivo, es el cierre de brechas desde lo regional,
desde lo territorial entre unas instituciones y otras. Nos hemos
impuesto en el Plan de Desarrollo unas metas muy exigentes en
materia de cobertura, para que ustedes tengan un orden de magnitud,
a nivel de preescolar, básica y media el gobierno anterior con un
extraordinario esfuerzo y éxito logra crear 1.300.000 nuevos cupos y
logra cobertura universal a nivel de básica en primaria y secundaria
eso es consolidado nacional. Sin embargo, cuando uno corre el velo
encuentra que hay algunas entidades territoriales que toda vía no
tienen cobertura universal a nivel de básica y hay unas grandes
brechas en los dos extremos, en preescolar y en la media, entonces,
que meta nos hemos impuesto nosotros en estos cuatros años, nos
hemos impuesto la meta de crear 600.000 nuevos cupos de los cuales
el 70% van a ser rurales, es una meta muy exigente porque están por
fuera los niños que están en las regiones más apartadas donde es
más difícil llegar a ellos, primero identificarlos, reconocerlos y después
llevarles una educación de buena calidad.
Pues bien, la meta que nos hemos impuesto es que de esos 600.000
nuevos cupos que vamos a crear el 70% van a ser para cerrar la
brecha en el sector rural y esos 600.000 nuevos cupos que vamos a
crear nos va permitir lograr una meta muy importante para el país que
es cobertura universal a nivel de preescolar y a nivel de la media, o
sea, grado 10 y 11 que es donde tenemos las mayores brechas de
deserción vamos a aumentar la cobertura en 11 puntos de un 79% a
un 90%, esas son las metas con las cuales nos hemos comprometido
con el país en materia de cobertura en los próximos cuatro años a
nivel de preescolar, básica y media.
Ya veíamos que a nivel de primera infancia las vamos a duplicar y
llegamos a educación superior, pues bien, la meta que tenemos
también es tremendamente exigente. Como uno tiene que tener
contexto, en los 8 años anteriores se crean 630.000 nuevos cupos a
nivel de educación superior a nivel de preescolar, básica y media, y
ello permite ampliar la cobertura de un 25% a un 37%; pues bien,
nosotros en cuatro años nos vamos a comprometer con ese mismo
crecimiento, vamos a aumentar 13 puntos en solamente cuatro años y
la meta es que en el 2014 tengamos un nivel de cobertura de
educación superior que supere el 50% de nuestros jóvenes y
adicionalmente ello implicara crear 605.000 nuevos cupos en
solamente cuatro años, a nivel de la técnica, tecnológica y a nivel
universitaria.
Entonces, esas son las metas, además de reducir el analfabetismo en
un punto, lo que nos implica alfabetizar a más de 600.000 adultos
mayores de 15 años.
El cuarto gran objetivo que se ve reflejado en el plan, busca incorporar
innovación y nuevas tecnologías en todo nuestro sistema educativo,
tenemos que ser capaces de transformar no solamente los currículos,
sino también los espacios para el aprendizaje de tal manera que la
educación sea más pertinente y de mejor calidad; entonces está
previsto el desarrollo de una serie de proyectos que nos van a permitir
incorporar innovación en todo los modelos pedagógicos, de tal manera
que con ello podamos mejorar la calidad en el aprendizaje del docente
cuando se capacita y la calidad también en el aprendizaje de nuestros
estudiantes, porque vamos a generar y a desarrollar con el apoyo de
nuestras instituciones de educación superior contenidos virtuales de
muy alta calidad con intencionalidad pedagógica.
Por último prevé el Plan de Desarrollo que vamos nosotros a mejorar
la gestión de nuestro sector educativo, son muchos los recursos que
están asignados a la educación, por supuesto que no son suficientes
pero para tener un orden de magnitud este año, por ejemplo estamos
asignando 21.2 billones de pesos para el sector.
Entonces, ¿Con que meta nos hemos nosotros comprometido? Nos
hemos comprometido con que el 100% de nuestras secretarias de
educación estarán certificadas de aquí al próximo año, ya llevamos
certificadas en sus procesos el 50% de las secretarias y el otro 50%
con el acompañamiento técnico y financiero del ministerio deberán
certificarse en sus procesos misionales lo cual permitirá administrar la
educación de una manera mucho más eficiente.
Con todas estas metas y los recursos asignados si uno mira cuatro
años al sector educativo le sean asignados 111 billones de pesos que
significa un crecimiento en términos reales del 16%.
Con estas metas ¿Cómo vamos nosotros a contribuir a los tres
grandes propósitos del Gobierno Nacional? Para reducir la pobreza,
para generar más empleo;
en primer lugar vamos a contribuir de la siguiente manera: para más
empleo, como tenemos la meta y les decía yo de aumentar en 11
puntos la cobertura a nivel de la media, es decir, los muchachos que
están terminando su bachillerato grado 10 y 11, el solo hecho de
retenerlos en el sistema va a evitar que esos niños de manera
anticipada salgan de manera anticipada en el grado 9 a buscar trabajo,
a presionar el mercado laboral, eso nos va a permitir en la ampliación
de cobertura retener en el sistema a 211.000 jóvenes de los grados 10
y 11; además la creación de los 605.000 nuevos cupos de educación
superior nos va a permitir que esos muchachos cuando terminen su
bachillerato continúen su proceso de formación a nivel de educación
superior y no salgan al mercado laboral a presionar el mercado laboral
y a terminar seguramente en la informalidad.
En segundo lugar, como vamos a hacer para contribuir en la reducción
de la pobreza a lo largo de todo el sistema educativo. En primer lugar
con los 600.000 niños menores de 5 años, los más pobres que
recibirán atención integral en sus primeros años de vida durante estos
cuatro años, adicionalmente como les decía, vamos a crear 600.000
nuevos cupos en educación básica y media y de estos el 90% son
Sisben 1, 2 y población vulnerable, o sea, que la contribución es muy
fuerte desde el sector educativo para ayudar a reducir la pobreza en
nuestro país; igualmente vamos a crear 600.000 nuevos cupos
adicionales en educación superior y el hecho de que estos muchachos
que terminen su bachillerato puedan acceder, continuar su proceso de
formación, es garantía de que deberán tener mejores condiciones en
generación de empleo y en generación de ingresos hacia el futuro.
Igualmente vamos a asignar 1.2 billones de pesos y así está en el plan
plurianual al ICETEX para subsidiar créditos, tanto el crédito, su tasa
de interés como también parte del costo del crédito de la matricula.
Igualmente en el ICETEX hay recursos adicionales para que se
puedan adjudicar 136.000 nuevos subsidios de manutención para la
población más pobre, más vulnerable; así mismo está previsto en el
plan que vamos nosotros a alfabetizar a 600.000 jóvenes analfabetas
de nuestro país que coincide con la población más pobre y población
vulnerable principalmente en zonas rurales.
Un último punto muy importante, tenemos como meta ampliar la
cobertura de la educación superior también en nuestras regiones, hoy
estamos llegando al 62% de los municipios con programas de
educación superior, la meta que tenemos es ampliar la cobertura de
educación superior promoviendo que mas instituciones de educación
superior técnica, tecnológica o universitaria tengan presencia en
nuestras regiones. La meta es que el 75% de los municipios de
Colombia dentro de cuatro años tengan oferta de educación superior,
de educación de calidad.
Por último pero no menos importante ¿Cómo vamos a hacer para
reducir la inseguridad? Cuando les comentaba que unas de las metas
que tenemos para mejorar calidad es desarrollar competencias a nivel
de preescolar, básica y media, y que las competencias que se
desarrollan en los colegios son competencias básicas y competencias
ciudadanas hay un componente importantísimo dentro del plan para
desarrollar competencias ciudadanas que nos permite ser mejores
seres humanos con valores, con principios éticos, que respetamos los
derechos humanos y a que aprendamos a vivir en paz.
Pero obviamente, esta que es la política de calidad de este gobierno
se tiene que ver acompasado con presupuesto porque de lo contrario
se nos quedaría en un maravilloso discurso.
Quiero decirles, que nos comprometemos a que dentro de cuatro años
todas las instituciones educativas de Colombia tengan programas
transversales de desarrollo, de competencias ciudadanas y para ello
hemos formulado un crédito al Banco Interamericano de Desarrollo
para que nos financie esta implementación de estos programas en
todos los colegios de nuestro país; hoy tenemos un cobertura que es
limitada, estamos en algunas entidades territoriales y en algunas
instituciones educativas pero con este proyecto de desarrollo de
competencias ciudadanas creemos que vamos a hacer una
extraordinaria contribución para que nuestros jóvenes y niños
desarrollen sus competencias ciudadanas y de manera particular
aprendan a convivir, a respetar las diferencias y a vivir en paz.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:56:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>muchas gracias a usted señora, ministra.
Como la semana entrante la señora, ministra anunciara un desayuno
en su despacho, vamos a tener oportunidad de ahondar mucho más
en estos temas para que lo que tengamos que decir ahora lo
planteemos y seguramente dentro de ocho días podemos volver a
retomar para aprovechar el tema de educación.
Como tenemos 45 días según la ley para darle segundo debate al Plan
de Desarrollo veamos haber si en esos 45 días podemos además de
esta reunión de hoy poder hacer otras reuniones en los distintos
ministerios para acabar de complementar la información y poder tener
un conocimiento más a fondo y profundo para la discusión en el
segundo debate.
Me ha pedido la palabra el doctor Iván Darío Agudelo y los que
quieran intervenir para apuntarlos aquí en orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-03-23T10:57:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, muy buenos días para todas y
todos, a la señora, ministras que hoy engalana la mesa con una gran
presencia femenina.
Quiero volver a tocar un tema y que me siento muy contento porque es
una manera de rescatar la clase política y decirle al país que aquí
estamos trabajando realmente para ellos, recuerdan todos nuestros
compañeros y usted señora, Ministra cuando estaba en compañía de la
señora Presidenta del ICETEX cuando empezamos a plantear el tema
del ICETEX social, de que si se podían rebajar los intereses a cero, de
que podíamos hablar de las becas créditos porque además de que eso
no es un costo sino una inversión hay algo fundamental señora
Ministra y es que hoy este gobierno, el Estado y estos dirigentes que
nos encontramos en esta Comisión Sexta estamos creyendo en los
jóvenes de Colombia.
Hoy los jóvenes de Colombia pueden tener un mejor panorama y eso
es fundamental, a usted agradecerle su sensibilidad en materia de
educación, aspiro y puede contar con mi acompañamiento y seguro
con el de todos los compañeros de que esos numeritos que usted nos
ha indicado se hagan una realidad, porque es fundamental para
Colombia que la educación juegue ese papel tan importante para
sacar estos jóvenes de las armas y retirárselos a esa clase que hoy se
viene imponiendo tristemente, pero hoy en materia de educación y si
lo logramos enlazar el tema de empleo va ser fundamental para el
país.
Señora, ministra, el gobierno y usted de hacerle ese reconocimiento a
esta Comisión Sexta, doctor Wilson Gómez en mi caso propio cuando
recorrí Antioquia en mi propuesta para llegar a la Cámara de
Representantes siempre fue pretender un ICETEX social. Cuando se
hablo con el señor, Presidente de la República, tuve la oportunidad de
hablar con él en campaña, ese fue el compromiso de él, de que si se
podía hacer y hoy aplaudo señora, Ministra que vamos materializando
todo aquello que empezamos a soñar desde que comenzamos la labor
en esta Comisión Sexta.
Muchas gracias señora, Ministra, al señor, Presidente de la República y
también al Ministro de Hacienda, que en un momento y si bien se nos
estaba alejando un poco se sentó acá con nosotros y también se
sensibilizo frente al tema y él es el que maneja la plática y creo que
hemos logrado muchas cosas al día de hoy.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:57:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias Castillo, cinco minutos máximo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-03-23T10:57:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente y, ministra.
En primer lugar, quiero insistir señora, Ministra en algo que he pedido
en anteriores oportunidades, que se nos informe en que va la
investigación que debe estarse surtiendo a propósito de la expedición
de títulos de técnicos, profesionales y tecnólogos en el SENA en
cuantía superior a un millón de títulos de programas que no habían
obtenido registro calificado.
He señalado la gravedad del tema, he aportado los documentos al
Ministerio y no obtenemos respuesta, yo he preguntado qué hubiera
ocurrido si se tratara de cualquier otra institución que no fuera el
Servicio de Aprendizaje SENA y sobretodo he planteado que hubiera
ocurrido con una dirección que no hubiera sido del directo corazón del
doctor Alvaro Uribe Vélez, que es mi explicación íntima de porque
razón este caso se presenta lo que podría calificarse como una nueva
forma de impunidad, reitero tantas veces cuánto sea necesario la
solicitud para que se nos responda.
En segundo lugar manifestar tal vez dos preocupaciones, porque
como lo ha dicho el, Presidente de la Comisión vamos a tener ocasión
de volver sobre este asunto de la educación en varias oportunidades y
el trámite de la reunión, de esa espera, digamos que aburdó otros
tópicos distintos a los de la educación, de modo que quiero remitir dos
o tres preocupaciones que no son solamente de este representante
sino del movimiento magisterial y estudiantil colombiano; deploro que
el doctor Carlos Amaya que tan acucioso ha sido en estos temas hoy
no pueda acompañarnos desde esta hora, pero intento transmitir
también lo que han sido sus propios preocupaciones, una de ellas por
una afirmación que no ha dejado de captar la atención de la academia
y de la sociedad en su con junto y es la afirmación de que vamos a
pasar de las sociedades educativas sin ánimo de lucro a las que si
tienen ánimo de lucro.
Anunciaban además en primerísimos titulares por boca del Presidente
de la República, en todo caso señora, Ministra la idea de una
educación sin ánimo de lucro y gratuita se corresponde con una idea
de tipo de sociedad que queremos construir, se trata de una sociedad
que ofrezca a la totalidad de sus integrantes la posibilidad de la
promoción, pero no solo la promoción en términos de ascenso social,
la educación como ascenso social, sino también como aquella que
resuelve el acceso de los beneficios de la civilización para el conjunto
de las sociedad entre ellos el acceso a los conocimientos, a la ciencia,
a la técnica, a la tecnología y desde luego una formación humana, a
ello corresponde esa reivindicación liberal digo yo, de siglos, de una
educación universal gratuita y en el caso de las prescripciones
constitucionales más modernas y legales, la prohibición de que tenga
ánimo de lucro.
Sin embargo este gobierno se ha planteado explícitamente la incursión
de la educación con ánimo de lucro, lo que hay que decir de una vez
por todas corresponde más a imposiciones internacionales que a las
propias decisiones soberanas de cualquier país, son los documentos,
de nuevo en esto podría decirse que he tenido una especie de
obsesión metodológica y la denuncia es de nuevo los documentos del
Banco Mundial los que están prevaleciendo, no es un secreto que por
ejemplo que el tratado de libre comercio suscrito con Canadá y México
por parte de los Estados Unidos se impuso esta prescripción y no es
un secreto que inclusive de prosperar el tratado de libre comercio que
hoy se suscribe con los Estados Unidos, sin salvaguarda alguna en
materia educativa probablemente las cortes internacionales lleguen a
prohibir los subsidios a entidades estatales, de modo que lo que me
parece señora, Ministra es que caminamos a pasos agigantados hacia
un modelo en el cual sea el subsidio a la demanda que no a la oferta
de la cual se beneficiarían principalmente estas instituciones de
formación con ánimo de lucro. Lo que pienso yo, desvertebra
completamente lo que ha sido la noción hasta ahora aceptada de un
sistema educativo público de calidad y que resuelva esos asuntos para
amplísimos sectores de la población.
Entonces, tengo una perspectiva distinta a la que ha planteado la
señora, Ministra que seguramente tendremos ocasión de discutir en
alguna otra oportunidad, imagino que deben estar muy atentos de este
tema los grandes proveedores transfronterizos de servicios educativos
que son los que pienso yo van a resultar más directamente
beneficiados con ese anuncio del doctor Juan Manuel Santos y sobre
el cual aquí no se ha hecho alusión alguna. La General Motors,
American Expres, Luftansa, entre otros para no mencionar la
Chevrolet que ya aquí en el país viene ofreciendo este tipo de
formación que con la nueva legislación o que con los anuncios que se
nos han hecho.
Finalmente dos observaciones adicionales, que yo creo que son una
especie de abrebocas de un debate importante que esperamos se
pueda hacer en el Congreso de la República tal como se ha anunciado
en la Comisión y es la preocupación de la educación como subsidiaria
de la locomotora de innovación y hago notar que el tema educativo en
todo caso no registra tanta importancia como quisiéramos y menos en
sentido positivo en el plan de desarrollo más allá de una especie de
subsidiaridad del tema de la innovación, no creo que necesariamente
la educación sea una resulta de los propósitos de los programas de
innovación y desarrollo tecnológico y finalmente insistir en una que ha
sido una preocupación y que he manifestado en otras oportunidades,
en este caso en lo que tiene que ver con la llamada articulación, tema
que será discutida en esta comisión.
De conjunto y mirado con el Plan de Desarrollo y lo afirmo y pudiera
tener la ocasión de discutirlo a posteriori, pareciera ser que para los
estratos uno y dos que es para los que principalmente está destinada
la articulación se le asigna como ciclo superior señora, Ministra la
llamada formación técnico laboral que hoy ofrece el SENA, yo creo
que vamos a tener ocasión de discutir si lo que se va a producir es una
retención en el mundo académico, en la escolaridad de los jóvenes y
de los adolescentes, o si se va a precipitar es una laboralización
temprana de todo ese segmento de la población.
Yo sostengo lo segundo, Ministra, como se retiene al joven, tocaría
convertir al joven en el aparato educativo y en la escolaridad, el SENA
y es el ejemplo más importante no ha sido propiamente la vía de la
retención escolar, todo lo contrario casi, casi que es la vía más
expedita para lanzar al mundo del trabajo y de la competencia laboral
a amplias masas de la juventud, yo creo que con el proyecto de
conjunto que se ha planteado lo que se hace es anticipar la edad que
hasta ahora por lo que ha sido la prescripción de ese sector de
segmento de la educación técnico- laboral, técnico- profesional tenía
un rango etareo diferente al que con las propuestas que conozco se va
a establecer, pero comparto lo que ha dicho el presidente, será un
asunto que podríamos ir confirmando solamente lo dejo anunciado
como un debate que debería llamar o citar no solamente la comisión,
sino de toda la sociedad y felicitar a la propia Comisión por la
convocatoria tan oportuna que está haciendo de estos temas. Gracias
Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:57:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra Atilano Giraldo, luego Jairo Ortega, Didier Tavera,
Juana Carolina Londoño, Jhon Jairo Roldán, Carlos Julio Bonilla y
Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-03-23T10:57:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, con el saludo especial para la, Ministra y para
todas las personas que nos acompañan.
De verdad que escuchar a la, Ministra con esas buenas intenciones,
bienvenidas esas buenas intenciones, Ministra, y yo creo que en esta
nueva administración lo que llevamos se ha demostrado que de
verdad hay un gran interés y lo hemos demostrado en Plenaria y aquí
en la Comisión, que todo lo que se haga por la educación es
bienvenido, esa es realmente es una inversión social yo sé que esto
hacía mucho tiempo se ha venido tratando de que todos nos
concienticemos a que la educación, la cultura, el deporte, son tres
sectores fundamentales y que todo lo que nosotros hagamos en estos
sectores es sencillamente una gran inversión social que es la única
forma de cambio que necesitamos en este país, esto no es
matándonos, esto no es llevando los ciudadanos a la cárcel, esto es
con educación y si ha demostrado.
Recuerdo el año pasado, Ministra cuando en un debate del acto
legislativo de regalías los 5 o 6 colegas conciliadores quitaron la
palabra educación y fue una satisfacción grande pero no porque la
hubieran quitado sino la reacción de yo diría de todos los
Parlamentarios, casi a punto de que ese acto legislativo se hundiera,
finalmente el Ministro de Hacienda tomo la palabra y el compromiso de
que en la segunda vuelta vuelve a quedar incluido la educación.
Y también de verdad que muy contento cuando le escucho atención
integral en los primeros años, es que es ahí donde hay que trabajar,
es ahí donde tenemos que centrar de verdad nuestros esfuerzos,
porque ahí es donde debe empezar el ciudadano a formarse con esa
atención integral, porque cuando se dan esos daños prácticamente
está demostrado que de ahí en adelante es irreversible, lo que
hagamos de ahí en adelante no funciona.
En cobertura no me queda duda, Ministra, yo se que vamos a seguir
avanzando y no más con lo de los créditos ICETEX, con esa gran
decisión de bajar esos intereses del 16 al 4 con todas estas cosas que
son tan maravillosas y bienvenidas pues para todos los colombianos,
vamos a aumentar cobertura, eso no me queda duda, entendiendo
porque es que uno tiene que ser muy responsable, decir que aquí
sería muy fácil y empezar a atacar y a decir que en calidad
definitivamente no hay nada, entendiendo que es que no es fácil, es
una cantidad de variables negativas que tenemos que salirle al paso
para mejorar y de esa manera lograr que la calidad también mejore; no
es fácil pero hay que trabajar, decirle y es como una pregunta muy
concreta, en la educación superior no más con lo de los créditos
ICETEX, va a ver ese aumento, no tengo duda, pero estamos
preparados en infraestructura también para ese aumento.
Le doy un caso especial la universidad del Quindío, de mi
departamento, lleva más de 20 años sin construir una aula, tenemos
que ser coherentes, estamos preparados dentro del Plan Nacional de
Desarrollo, hay los recursos para también trabajar la parte de
infraestructura en las diferentes universidades, es una reflexión que
quiero pues dejarlo ahí y que es bueno tenerlo en cuenta.
Y lo otro, la verdad que sorprendido con la, directora del ICETEX que
fue al departamento del Quindío y esto siempre es como un llamado
de atención que de verdad nos tengan en cuenta, es que nosotros
somos la Comisión y aquí estamos y lo he escuchado de todos los
colegas que no llegamos porque nos toco sino pues fuimos
afortunados y que queríamos estar aquí en esta Comisión porque nos
gusta la educación y nos gustan todos los sectores que tratamos, que
se trata en esta comisión, pero de verdad sorpresa cuando veo el
periódico de mi región y que estuvo la, directora del ICETEX y no recibí
ninguna llamada, me parece que este tipo de cosas no se deben de
dar, que nos tengan en cuenta, una llamadita eso no sobra, vea vamos
con a Atilano Giraldo para el departamento del Quindío,
acompañemos, o si es el caso ayudarle y que aquí la única disposición
que hemos manifestado creo que la mayoría es de ayudar a construir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:57:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-03-23T10:58:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo especial a la, Ministra, al Viceministro de
Turismo y a los compañeros y a los presentes, dos temitas, voy a
hacer más poquito uso del tiempo porque no vamos a alcanzar a
escucharlos a todos, dos temas, Ministra.
Aquí están cursando dos proyectos de ley importantes para nosotros,
pero veo con beneplácito que ustedes ya los han tenido en cuenta,
sobra decirles al Presidente Santos y a usted tiene muy claro que la
educación le hemos designado ahí los rieles de las locomotoras y
también sería el quinto o el sexto vagón de esa locomotora o sexta
locomotora, porque sin educación no vamos a reducir la pobreza, no
vamos a reducir inseguridad, toda esa historia de la conveniencia de
invertir en la educación sobra porque ya lo sabemos.
El proyecto de ley donde hay dos autores de aquí de esta Comisión,
uno que tiene que ver con la articulación, fortalecer esa articulación de
la educación básica y media con la educación superior, pero con
financiación, parte de ese estudio de educación superior con la ayuda
del Estado y de pronto de las universidades, sin eso es imposible
porque los jóvenes tienen interés de estudiar, pero si no hay recursos.
Y el otro proyecto es el de Wilson Gómez que tiene que ver con el
subsidio de los intereses del ICETEX, o sea si bien es cierto están
incluidos dentro del Plan Nacional de Desarrollo, este Plan de
Desarrollo de este Gobierno son de cuatro años y lo que queremos es
que usted lo lidere, se que lo han venido liderando, pero que quede
plasmado en una ley, que sea una política pública y que quede allí y
que no sea solamente por cuatro años, porque si no cumplimos las
metas de otros cuatro años y después los jóvenes en el quinto año si
al otro Presidente no le conviene o al otro Ministro no le gusta esa
política pues sencillamente no la van a volver a incluir.
Era eso precisamente, Ministra para que nos ayude a liderar esos dos
proyectos de ley y que salgan adelante. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:58:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-03-23T10:58:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo muy especialmente a la, ministra
de Educación, Cultura y a nuestro paisano, viceministro de Turismo,
viceministra de Infraestructura de servicios públicos y a los demás
compañeros que nos acompañan.
Ministra, yo tengo una gran preocupación, usted es una mujer que nos
ha demostrado su capacidad, su compromiso y su liderazgo además,
me sigue preocupando que tenemos demasiados planes en educación
y está demostrado en los pocos meses que lleva, que supo sortear la
emergencia invernal, ha sabido sortear todo el plan de desarrollo, pero
a mí solo me asiste una duda, el Presidente Santos en todos los
escenarios dice calidad, calidad, calidad, que bueno que el gobierno
anterior amplio la cobertura, este gobierno se va a caracterizar por la
calidad y yo veo que en los recursos de calidad es donde no hay plata,
usted le pregunta a los gobernadores y dicen en calidad no hay, le
pregunta a los municipios donde la educación es certificado y me dice
en calidad es el único rubro donde no hay presupuesto, me han
llamado con preocupación algunos alcaldes que nos dicen que ahora
ese recurso se le va a transferir a los rectores de los colegios que esa
piensa ser una política de este Ministerio y quisiera que la señora
ministra de Educación nos compartiera si eso es verdad o no, si se le
va a transferir a los rectores de los colegios.
Y segundo, de esos 21 millones que tienen me dicen que 19.8
millones se pagan en personal en toda la planta de docentes del país,
entonces con que señora, Ministra el Presidente a través de su ministro
de Hacienda se comprometen con el estudiantado colombiano en ese
proceso de calidad, como llegar a la calidad sin recursos, es una
pregunta que me he venido haciendo y como aumentamos esa calidad
perfecto pero sin recursos y no la veo en ningún lado, no sé si mis
demás compañeros aquí de la Comisión Sexta han visto el
presupuesto de calidad que se tiene para educación hacia donde se
va a direccionar y me preocupa, Ministra porque usted es una mujer de
unas calidades tanto humanas como su calidad de profesional y lo
demostró en la Cámara de Comercio. Que hacemos para que todas
esas buenas intenciones que usted tiene se traslade realmente a estos
estudiantes colombianos, Ministra, esa es mi preocupación y en lo
demás pues felicitarla por el tema de la ola invernal, usted la logro
sortear mejor que cualquier otro ministerio y eso nos complace, porque
además de las lluvias hacer más gravosa la situación de los jóvenes
que no puedan asistir a sus clases no puede haber sido y usted lo ha
logrado con lujo de detalles.
Así es que señora, Ministra esa es mi preocupación y mi preocupación
es que a usted le vaya bien y que a los colombianos les vaya bien y
que si no tiene los recursos como nos va a ir bien, esa es mi pregunta
Ministra y Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:58:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dra. Juana Carolina Londoño en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-23T10:58:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial para todos
los Ministros que se encuentran esta mañana, yo voy a ser muy breve,
cuando hablábamos la semana pasada de este debate, me parece
muy importante que se le haya dado la celeridad del caso, el mensaje
que queremos mandar hoy es el siguiente, pueden existir ciertos
artículos que se incluyeron dentro del Plan de Desarrollo que deben
pasar y tramitarse por esta Comisión y que no deben tramitarse por
Comisiones Terceras y Cuartas para darle como ese paso de quinta a
proyectos tan importantes, ese es el proyectos tan importantes, ese es
el primer mensaje, el segundo es que haya una articulación dentro de
la Comisión Sexta, no solo de Cámara sino de Senado para defender
los diferentes puntos importantes que no se tocaron, me gustaría
mucho que estuviera aquí el doctor Hernando José una vez
empecemos señor Presidente a hablar lo que tiene que ver en materia
de cultura, fue un tema que tomamos hace 8 días y si le pediríamos el
favor a usted señor Presidente que no diéramos debate hasta que no
esté el, director de Planeación, porque nada hacemos al respecto en
cuanto a lo que tiene que ver con cultura, con deporte y con
tecnologías de la información.
El tercer punto es bien importante, que la Comisión Sexta mande un
mensaje de unidad en cuanto al apoyo a las diferentes áreas que
maneja la Comisión, que regulemos y miremos que aspectos se
quedaron por fuera del estudio en primer debate y que seamos
nosotros como Comisión Sexta, como equipo de trabajo de la
Comisión que lideremos esos proyectos, que al unísono hagamos
unas reuniones la próxima semana con la Comisión Sexta de Senado,
porque es que si dejamos pasar estos puntos que son importantes,
todavía no hemos aprobado el Plan de Desarrollo, tenemos 45 días
para hacerlo señor Presidente y es el momento para que mostremos
que hay una articulación del Gobierno Nacional a través de las
diferentes entidades, a través de los diferentes ministerios y la
Comisión Sexta del Senado y Cámara, entonces ese era mi mensaje,
un mensaje general no en temas puntuales de educación el cual he
tenido la oportunidad de estudiarlo, sino que al unísono mandemos un
mensaje de integración de los diferentes ministerios, porque es que
esta es una Comisión muy importante, una Comisión que tenemos que
continuar dándole el realce; aquí estamos manejando tres de los
aspectos más fundamentales de las locomotoras, uno es el de las
tecnologías de la información y de las comunicaciones donde vamos a
dar un debate en materia de regalías para generar ese 10% de esos
recursos, tenemos que buscar la forma de fortalecer la cultura y el
deporte que son esas cenicientas dormidas y que si usted mira los
documentos es muy triste y muy lamentable lo que nosotros vamos a
aprobar en nuestro país en materia de cultura y en materia de deporte
para los colombianos.
Entonces, es un análisis que debemos hacer hoy, una reflexión que
debe salir, lo que tiene que ver con educación lo dijo el propio
Presidente Santos una vez en un desayuno, si bien es cierto la
educación no está dentro de las 5 locomotoras es el riel jalonador de
cada uno de estos aspectos y no quedarnos atrás en lo que tiene que
ver con obras públicas y transportes, no se señor Presidente como va
a ser la metodología, nosotros tenemos una serie de proposiciones y
artículos nuevos para presentar, si lo hacemos al final o como lo
vamos a ir trabajando. Le agradezco mucho señor Presidente y quedo
atenta a lo que usted nos diga.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:58:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno habíamos ordenado el debate, que íbamos a escuchar a los
representantes del gobierno en la medida en que fueran llegando y
que una vez intervinieran ustedes pudieran hacer la evaluación y las
preguntas correspondientes, como seguramente hoy no vamos a
terminar ni vamos a agotar el tema, pues yo les pediría a los señores
ministros que una vez termine esta reunión y dependiendo a donde
quede nos inviten a sus despachos y allá también podemos ir de
manera informal, no necesariamente tiene que ser cuando estemos
sesionando y de esa manera seguramente podemos esclarecer mucho
de los temas que quedaron pendientes por incluir en el plan de
desarrollo y unos temas que la Comisión se ha pronunciado y que no
está de acuerdo que se incluyan en el Plan de Desarrollo, sino que se
tramiten como una ley independiente, no solamente por el contenido
sino también por la duración de la misma.
Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-03-23T10:59:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo para todos los representantes del
gobiernos, ministros,, ministras y a todos los asistentes, en este aparte
de todos los temas educativos señora, ministra, yo quiero ser también
puntual en aras de que nos rinda esta parte de la mañana y parte de la
tarde en este debate, a buena hora nosotros celebramos el giro que se
le da al tema de cobertura hacia la calidad, porque si bien es cierto
hay que hacerle un reconocimiento muy grande al anterior gobierno en
el tema de cobertura, consideramos que ampliar la cobertura es
supremamente fácil, sostener la cobertura y enrutarla en lo que quiere
este gobierno el ministerio que usted encabeza al tema de calidad va a
ser mucho más complicado.
El tema específico de primera infancia, ministra, a usted le asiste una
responsabilidad muy grande y es que nosotros no podemos controlar
biológica ni mentalmente los niños, en el caso del departamento de
Antioquia el 90% de los contratos que se tienen con los operadores de
primera infancia se terminaron en noviembre, diciembre y se lo decía a
usted la semana pasada, ministra, ya empezaron a llamar a algunos,
pero estuvieron tres meses los niños sin atención, eso lo tenemos que
corregir; lo mismo que pasa con los restaurantes escolares en muchas
ciudades y muchos departamentos que tiene un niño un fin de
semana, un niño un puente, me comentan los alcaldes de algunos
municipios de Antioquia que los niños se trasladan donde en
septiembre, octubre, agosto les daban el programa de su asistencia
nutricional a preguntar qué paso con esto y los niños no lo entienden.
Entonces, ministra, en ese aspecto una recomendación muy
importante, esto no puede tener, esto no es un contrato de obra
pública, los niños no entienden disponibilidades presupuestales, no
entienden CONPES, no entienden Plan de Desarrollo, los padres de
familia están complacidos con un programa tan bonito, tan importante
como este pero de verdad que hay una gran responsabilidad.
Tocarle un tema, ministra, los municipios certificados, usted lo hablaba
ahorita, hoy hay 94 entes que se encargan del desarrollo de la
educación entre municipios certificados y departamentos, está
pasando una cosa muy grave, Ministra, supremamente grave, en las
alcaldías y municipios descertificados, yo sé que muchos de los
compañeros de la Comisión Sexta y todo el mundo lo escucha, es más
importante la secretaría de educación que la misma alcaldía, por una
razón muy sencilla, por los recursos que maneja y que está pasando
con los municipios certificados, inclusive con los departamentos, que
ahí es donde acoto la importancia que le resaltaba mi compañero
Didier Tavera al tema de mejoramiento.
Ministra se están inventando unos objetos contractuales para gastarse
la plata en mejoramiento, que ojala usted le hiciera un seguimiento a
eso, Ministra, aquí pasa como cuando estudiábamos nosotros
bachillerato y la feria y la ciencia y si estábamos mal en una materia
hacíamos cualquier experimento y le poníamos el nombre, estábamos
mal en química, entonces hacíamos una rueda y le poníamos el
fenómeno químicos en las ruedas y casaban y la nota nos la tenían
que poner en química. De verdad, Ministra que la plata de
mejoramiento y la plata de los jóvenes hombres y mujeres del país se
está yendo por ahí, unos objetos contractuales, gracias a Dios la
señora, Contralora esta en esto porque son recursos del sistema
general de participación.
Ahí viene lo que decían ahora en otra intervención, el tema de los
rectores, Ministra, nosotros somos respetuosos con los señores
rectores, los elevamos a calidad de gerentes, pero ellos no, hoy por
hoy y aspiro no estar ofendiendo a ninguno de los rectores y sobretodo
de mi ciudad y de los municipios que conozco y aprecio, ellos no
tienen la capacidad hoy y adicional no tienen la estructura para
manejar los recursos, Ministra.
Y que va a decir el alcalde, el alcalde va a decir a usted ya le llego la
plata, yo no tengo la forma de cofinanciarle nada, hoy los buenos
alcaldes apalancan recursos de mejoramiento con recursos propios,
pero si mañana le dejamos toda esta responsabilidad a los rectores,
toda vez que hay un porcentaje grandísimo, basta con pedirle una
copia a los procesos de las contralorías municipales y
departamentales, los mayores protagonistas de los procesos de
responsabilidad fiscal, son los rectores y no porque sean corruptos,
por falta de conocimiento ellos están profesionalizados y están
creados en el tema de pedagogía, ministra y entonces que va a pasar,
mañana usted va a ser un balance y se van a gastar aunque no
puedan gastárselo de cualquier manera se mostrara el gasto si lo van
a gastar en la administración de esos recursos, una administración
que hoy se la brinda el ente territorial como tal, mañana por esta
habilidad que le vamos a dar a los rectores, vamos a dejar de tener
muchos rectores señora, ministra por qué, porque ellos no tienen hoy la
capacidad, de verdad que esos aspectos señora, Ministra, hay una
recomendación muy importante, creo que no la trato en su
intervención o con los recursos que hay, le pedimos, ministra el tema
de Ley 21, que se refuerce mucho el tema de Ley 21.
Eso es por lo que nos preguntan a nosotros en las regiones, a
nosotros nos preguntan por las vías, a nosotros nos preguntan por los
computadores para educar, nos preguntan por las cosas tangibles y lo
tangible en educación, Ministra es Ley 21, usted tiene una gran
responsabilidad y ahorita esperemos con el tema de todos los
recursos de regalías se que el señor Presidente tiene su corazón
puesto en la educación, los demás ministros tienen su corazón puesto
en cada uno de sus ministerios y la, ministra de la Cultura se me ríe
con mucha razón, porque la han o la hemos atropellado mucho en
este tema de la cultura.
Pero de verdad, ministra termino haciéndole esta recomendación, los
recursos del sistema general de participaciones no en todos los
municipios, en algunos municipios importantes de estos municipios
certificados usted le va a dar tristeza de mirar los objetos
contractuales, con unos montos millonarios como se está escudando
el tema del mejoramiento, es decir hoy el ministerio va por un lado en
mejoramiento y los entes territoriales van en contravía a lo que se está
estableciendo con una política pública de mejoramiento a nivel
nacional. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:59:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-03-23T10:59:20">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Muchas gracias, un saludo a la, Ministra, doctora María Fernanda, a la
doctora Mariana, al ministro Diego Molano, al, director de Planeación
Nacional el doctor Hernando José y a la Viceministra y la
Superservicios.
Ministra yo no puedo dejar pasar por alto y entendiendo que cada
ministro va a hacer su intervención y por eso voy hacer referencia a
educación solo, el agradecimiento desde el Cauca, porque la situación
crítica que el departamento vive como lo viven varios de los
departamentos donde hay una brecha muy grande en el desarrollo, en
la infraestructura, en la calidad, en la cobertura, en la prestación del
servicio pues ha sentido el gobierno nacional el mejor de los
respaldos, su presencia más allá de las decisiones que aún están en
camino le da confianza a un tema muy sensible del país, porque el
tema educativo se nos estaba volviendo en el Cauca un tema de orden
público, tema de conflicto entre etnias, entre afros, entre indígenas,
entre campesinos e indígenas y nosotros y creo que es el sentir de
todos los parlamentarios del Cauca, nos sentimos hoy respaldados,
hoy reconocidos pero fundamentalmente acompañados en las
decisiones que se han tomado.
El tema de educación tiene sensibilidad desde lo que Jhon Jairo
Roldán decía de infraestructura, Ley 21, hasta todo el problema de
oferentes, de prestación del servicio que surge para regiones como
esa, pero más allá de eso y de que el Plan de Desarrollo lo
entendemos como la carta de navegación que nos permitirá al final de
estos años tener un mejor país en el tema educativo, yo debo
reconocerle también hoy que modificarlo de tipologías ya constituye un
elemento de equidad muy importante, no solo para nuestro
departamento sino para aquellos departamentos en los cuáles las
condiciones de oportunidad tienen alta ruralidad.
Yo creo, Ministra que nuestro reconocimiento que antes del plan esa
haya sido una decisión del gobierno y del ministerio vs. un problema
que identificado y que incluso saque un artículo sobre ello, lo he
hablado con usted y lo hable con el ministro de Protección Social, a mi
me preocupa profundamente el tema de consumo de sustancias
psicoactivas en el país y el tema de salud sexual y reproductiva, creo
que le va a valer al país en los próximos años mucho más de lo que le
vale hoy el daño que ha generado la ola invernal, creo doctor
Hernando José Gómez que el tema de sustancias psicoactivas y el
tema de salud sexual y reproductiva le puede valer al país en los
próximos 10 años 40 o 50 billones y cuento eso porque ya estudiosos
del tema académico se empiezan a colocar en la agenda.
Se merece ese tema ser tratado y no ser tratado en la soledad del
ministerio de Educación, yo creo que hay que pensarlo como una
política pública nacional que articule salud y educación en un tema de
prevención, hoy ni los rectores, ni los coordinadores, ni los docentes
de este país están preparados para atender una situación tan crítica
como la que se está viviendo, ese tema usted lo mencionaba que va a
haber una política para la violencia escolar, bueno rico que allí pueda
estar y rico que tenga un acompañamiento de recursos de prevención
y cuente, Ministra con esta Comisión. El ministro de la Protección
Social me decía que a él le parecía que era pertinente revisar esa
posibilidad de fortaleza ministerio de Educación- ministerio de la
Protección Social, sico- orientadores, regiones claramente definidas
con consumo en el país.
Pero más allá de eso, ministra yo estoy convencida de que el plan
recoge mucho de lo que soñamos y las limitaciones que tiene, Mariana
las tiene en el tema plata, el corazón de todos está puesto donde es,
el suyo esta puesto en nosotros, vamos a ver qué hacemos para que
todos el, director de Planeación que es un hombre muy sensible hacia
estos temas, el ministro de Hacienda, todos contribuyamos a que
cultura tenga un poquito más de plata, porque sin duda a uno le da
hasta pena ir a molestar a la, ministra así, porque uno entiende que es
ir a aportarle, ir a soñar y eso requiere de plata. Pero mire doctora
María Fernanda, hay que hacer más operativo el Plan de Desarrollo,
yo voy a dejar tres o cuatro temas muy sencillos, los seres en el país
funcionan en algunas regiones como debe ser, en otras regiones del
país no funcionan, o sea que no necesitan ni siquiera de Plan de
Desarrollo, ni de grandes inversiones, no funcionan, allí están listos
para hacer los operativos y para ser grandes prestadores de servicio,
un ejemplo el de Uniminuto, pues repliquemos lo positivo y
caminamos, yo no le voy a particularizar lo de mi Cauca ni lo de mi
región porque usted ya lo conoce.
El tema de educación superior, no podemos seguir dándole plata a las
universidades para que generen cobertura en las grandes ciudades
con el respeto de las grandes ciudades, en la grandes ciudades hay
oportunidad, hay oferta y hay regiones del país que necesitan la
presencia de la educación superior y hay universidades a una hora y
hora y pico, se puede potenciar la infraestructura educativa de
bachillerato que hay.
Se acaba de dar en mi pueblo esta circunstancia, Carvajal se va, la
empresa que estuvo 20 años en Santander de Quilichao se va y acaba
de anunciar que le deja a la Universidad del Valle en Santander de
Quilichao, que es departamento del Cauca toda la estructura de
terreno y una cosa que puede valer 20 mil millones,, ministra ahí
tenemos que hacer algo no por el pueblo, por toda esa región del país,
porque habría un claro componente de cobertura de educación
superior aplicada a los recursos que las universidades públicas de esa
región reciben del Gobierno y hay que caminar en ese sentido.
Y en lo del SENA, yo creo que con Wilson Arias que tenemos una gran
amistad vamos a tener un gran debate, porque tenemos miradas bien
diferentes en ese aspecto, a mi me preocupa la continuidad, la
fortaleza, el crecimiento del SENA y lo entiendo desde la gran
dificultad que genera el proyecto de articulación, yo tengo confianza en
que no se le van a quitar recursos al SENA y que se puede hacer muy
fuerte Wilson, pero mi debate hoy al SENA es en busca de que el
SENA sea mejor, que sea la universidad de los pobres, a mi no me
preocupa que forma la gente para el trabajo, me preocupa que por
política nacional el niño salga de una vez para el trabajo, pero en este
país y en las brechas de este país en las regiones apartadas de este
país Wilson los muchachos a los 14 y 15 años ya están trabajando en
las galerías y andan guerreándoselas, de manera que yo creo que es
también buscar que esa buena experiencia, esa experiencia positiva
del SENA sea parte de la política de articulación, no que el SENA se
permee y se pierda en su misión, sino que el SENA pueda contribuir a
que la política de articulación entre la media y la superior tenga una
claridad del camino que debe desarrollar y lo digo porque en muchas
regiones del país hay SENA.
Y un mensaje en el que creo que el doctor Hernando José Gómez
puede jugar un papel importante y esperanzador, este país en muchas
regiones del país de Colombia requiere fortalecimiento institucional
doctor Hernando José, hay municipios de este país y departamentos
de este país que no están preparados para el cambio que el país está
dando, tanto en desarrollo de infraestructura, en presentación de
proyectos como en gestión y digo ello en la misma mención que la
Ministra hizo sobre la ejecución de los recursos del sistema general de
participación, yo no creo que haya corrupción, yo creo que hay
ineficiencia, yo no creo que haya corrupción yo creo que hay mala
planificación, yo creo que es tan amplio el componente de calidad que
se invierte en muchos temas que tiene que ver con calidad, pero no es
la prioridad.
Ministra, usted y el ministerio pueden jugar un papel importante en que
los recursos de la Nación, de los departamentos y de los municipios al
final lleguen donde todos queremos con un buen ejercicio de
focalización y nos permitan que esa plata al final resuelvan problemas
que están identificados y que requieren de voluntad, usted y el
gobierno han dado muestra de que lo tienen y esta Comisión está
dando muestra de que está comprometida en acompañarlos. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:59:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-03-23T10:59:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial a la señora
ministra de Educación, a la señora, ministra de la Cultura, al doctor
Molano Ministro de las Tecnologías y las Comunicaciones, al señor
viceministro de Turismo, a la Señora viceministra del Transporta, a la
señora superintendente de Servicios Públicos y a todos los colegas.
Estamos yo creo en una época muy bonita de la Comisión, se ha visto
en esta segunda etapa de periodo ordinario constitucional, en esta
primera jornada del periodo del 20 de julio del 2010 al próximo que se
ha visto otra dinámica en la Comisión, a través del diálogo permanente
con los ministros y con las dependencias, lo hemos comprobado a
través de las reuniones con el ministerio de Transporte y lo estamos
comprobando en la convocatoria que ha hecho la Comisión Sexta con
una muy buena presencia aquí del Gobierno Nacional.
Me parece que es fundamental que el tema de educación yo he venido
haciéndole un seguimiento señora, Ministra a sus diferentes
exposiciones en los diferentes sitios de Colombia y se da uno cuenta
que hay, Ministra, que hay proyección, que hay planificación y
planeación y tengo la seguridad que los resultados van a ser buenos,
van a ser óptimos para desarrollar el país, en esta Comisión está el
desarrollo del país, en la parte de infraestructura vial, en la parte del
transporte, en la parte de la cobertura y la calidad de la educación, en
cultura, en deporte, en ciencia y tecnología, en tecnología y
comunicaciones, en agua potable, en lo que tiene que ver con el
SENA en esta Comisión ayudamos a diseñar y arranca de manera
primaria el ejercicio parlamentario a través de lo que tenemos que
hacer, es cuestión también de tener sentido de pertenencia.
Esta señores ministros es la Comisión de ustedes y nosotros sabemos
perfectamente que ustedes y sus ministerios son nuestros también y
que a través de la coordinación podemos hacer resultados, me alegra
mucho como ha venido exponiéndose y practicándoselo que tiene que
ver con primera infancia que es la razón de ser donde se comienza la
educación del colombiano, la calidad de la educación, combatir la
pobreza, pero llegar a través de las maneras más elemental para
poder evitar la deserción escolar, yo creo que ahí es donde realmente
podemos nosotros asumir esa responsabilidad para que podamos
darle la oportunidad a los niños y a los jóvenes de Colombia de poder
pensar realmente hacia el futuro y diseñar una formación académica
profesional y buscar las oportunidades de trabajo y de esa manera
combatimos pobreza.
Hay un proyecto que nos está aplaudiendo Colombia y no a nosotros
como Congresistas sino al Gobierno que es el proyecto ICETEX, el
proyecto de poderle servir a los colombianos de escasos recursos
económicos que puedan acceder a la educación a través del ICETEX
es fundamental sobretodo revisando los intereses, cero intereses para
que pueda haber esa oportunidad, diariamente recibimos correos,
llamadas, brindándonos la colaboración y brindándonos también el
apoyo para que nosotros continuemos y saquemos adelante este
proyecto desde luego con la voluntad del Gobierno; lo mismo lo dijo el
doctor Roldán en la parte de Ley 21, eso lo escuchamos
permanentemente en las zonas rurales de nuestros departamentos, de
nuestros municipios, debemos llevar desde luego la tecnología, si
nosotros tenemos tecnología en los centros educativos, retirados, le
damos la oportunidad del aprendizaje tecnológico en las zonas rurales,
en los centros poblados vamos a encontrar una mejor calidad de
educación y una mejor formación.
Por eso señora, Ministra para resumir, desde luego que queremos en
el estudio pues llevar más la universidad pública a la vereda, al pueblo
para que desde allí a través sea virtual o sea presencial podamos
nosotros realmente abrir oportunidades, porque muchos de los
jóvenes se nos están quedando por falta de recursos, hay veces ni
para la matricula, pero para el sostenimiento de un joven de un pueblo
pequeño en la ciudad vale muchísimo y no está al alcance de muchos
hogares, de muchos padres de familia.
Pero nos ha preocupado a la bancada del Partido Conservador la
doctora Juana Carolina Londoño, al doctor Ciro Rodríguez y al doctor
Diego Naranjo y le queremos proponer a la Comisión un artículo para
que sea tenido en cuenta, que tiene que ver con el tiempo de
escolaridad y la jornada complementaria, es darle el marco legal al
ministerio para que podamos realmente poder acoplar y hacer ese
diseño especial de la cavidad para poder comprobar realmente que el
tiempo destinado de las semanas al año y de las horas diarias se
pueda realmente utilizar de manera concreta, cada minuto que le
quitemos a una clase es un minuto que le quitamos al aprendizaje a la
formación de la población estudiantil. Queremos proponerle a la
Comisión y lo vamos a pasar por cada uno de los Honorables
Representantes para sí lo tienen a bien nos acompañen con su firma
para hacerlo presente, porque la jornada complementaria es
fundamental, es el acompañamiento al estudiante, es el
acompañamiento al niño, al joven para que pueda practicar su
deporte, pueda fortalecerse culturalmente para que pueda tener el
suficiente complemento y orientación tanto de manera también
psicológica profesional, complementaria, hacerle el análisis al joven, al
niño, al muchacho para que sepa cómo va y en que son las falencias y
cuáles son las fortalezas para aplaudírselas también.
Por eso creemos que aquí toma fuerza los diferentes organismos,
como las cajas de compensación familiar y desde luego todo lo que
tiene que estar al alcance para poder hacer esa etapa complementaria
de la formación del joven, ese artículo, lo vamos a insertar, tiene
desde luego una justificación especial, lo que hemos venido diciendo y
efectivamente en la medida que nosotros hagamos esa etapa
complementaria y esa formación colectiva del muchacho vamos sobre
todo a poder hacer muchachos jóvenes, fuertes, sanos y con energía
positiva hacia el futuro en su formación y eso que es un artículo bien
importante que le da herramientas al ministerio para poder desarrollar
la política especial y también desde luego que eso va complementado
con la construcción de los espacios educativos, tenemos que tener
buenas escuelas, tenemos que tener escuelas con campo deportivo,
tenemos que fortalecer señora, ministra de Cultura que es una inmensa
preocupación de toda la Comisión, a nosotros nos duele el ministerio
de la Cultura porque se toca muy tangencialmente siempre en los
presupuestos y nos preocupa porque si tenemos casas de la cultura
en los diferentes municipios vamos a encontrar libros, vamos a
encontrar computadores, vamos a encontrar maneras de
complementar también jornadas educativas. Esto a grandes rasgos
pues por ahora no veo el contenido del artículo para que cada uno de
los compañeros estamos en disposición la bancada del Partido
Conservador y escuchar sus opiniones de enriquecer el artículo, lo
mismo que la justificación que allí se anexa.
Quedo Señor Presidente muy agradecido por la oportunidad y desde
luego con el micrófono abierto para continuar participando en este
gran debate de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T10:59:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para una moción tiene la palabra el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-03-23T11:00:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente es que viendo que todos los señores ministros y
viceministros llegaron. Me gustaría que pudiéramos escucharlos a
todos y que después si siguiéramos con las intervenciones de los
Honorables Representantes para ver si lo podemos poner a
consideración para que ya que ellos vinieron no pierdan el tiempo y si
de verdad nos ilustremos con lo que tienen que decirnos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:00:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con mucho gusto, solamente falta el doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-03-23T11:00:20">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Bueno, primero que todo quiero darle un saludo a la doctora María
Fernanda, ministra de Educación, a la doctora Mariana, ministra de
Cultura, al doctor Diego Molano, a la viceministra de Transporte, a la
viceministra de Servicios Públicos.
Yo simplemente quiero expresar dos temas, que han sido común
sobre todo el año pasado, el año pasado en cada uno de los debates
llegábamos a dos puntos comunes, primero falta de recursos y falta de
control para que esos recursos llegaran donde deben llegar.
Pues bien el Gobierno Nacional hoy ha hecho un gran esfuerzo y uno
lo ve en los incrementos que ha hecho en cuanto a dinero y recursos
para cada una de las locomotoras, subir un 16% yo creo que es un
esfuerzo grande, obvio que cada recurso que se le pueda dar no solo
a educación, sino a infraestructura y demás es poco, pero me queda a
mí una inquietud que ha hecho el Gobierno Nacional para que estos
recursos, teniendo en cuenta lo que ha pasado en años anteriores
lleguen donde deben llegar, yo creo que hay que establecer controles
muy específicos, porque el año pasado tuvimos oportunidad de ver
como muchas veces los recursos eran suficientes los que se
presupuestaban pero no llegaban donde deben llegar, ese es un tema
y es una inquietud que yo se la dejo en general a todos los Ministros y
demás, porque yo creo que es un tema bien importante, nos daban
cifras el año pasado de 3.9 billones de pesos en materia de corrupción
y eso es casi que estuviésemos hablando de un incremento adicional
como si fuera esenciales que serían 16 billones de pesos durante los
cuatro años.
Lo que se ha hablado en cuanto a cultura y deporte eso sí que es
fundamental, porque si hay un complemento esencial para crear
tejidos sociales es ocupar el tiempo libre de los jóvenes y el tiempo
libre se puede utilizando el deporte y la cultura como medio y así
podemos crear un gran tejido social en los líderes que van a ser en el
día de mañana.
Yo le pido al, director de Planeación Nacional que se fije lo que es en el
deporte y la cultura como lo han expresado los que me han antecedido
en la palabra porque eso es fundamental para que sea un
complemento ideal en materia educativa y en materia de formación de
nuestra sociedad y en el futuro. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:00:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Caicedo tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-03-23T11:00:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, un saludo a los ministros, a las
viceministras a los, viceministros, discúlpeme que no los salude
personalmente.
Ministra yo quiero insistir en un tema que me parece bastante
importante que el Gobierno lo ha asumido con toda la responsabilidad
y como un reto enorme y es la ampliación de la cobertura de
educación superior en un 50%, me acuerdo que ese 50% lo amplio el
Presidente Santos en el gran foro que el Partido de la U tuvo iniciativa
para hacerlo en los temas de educación y de vivienda como unas
prioridades en la inversión social de este país.
Ese tema me preocupa al igual que varios de los Congresistas que lo
han manifestado en este día y es que estamos planteando subsidio a
la educación superior, subsidio a los intereses, recursos para la
permanencia de educativa, recursos para la infraestructura física,
recursos para la modernización y la tecnología en todo el sistema
educativo y uno se hace la pregunta si todos esos sueños y todos
esos proyectos se pueden llevar a cabo y si existen los recursos
realmente para ejecutarlos.
Yo quería que el, Director de Planeación me escuchara esta parte,
porque me preocupa enormemente ese tema económico, yo sigo
todavía sin resolver una duda y es que el tema que se hizo referencia
a que haya un déficit todavía en el tema de la educación superior, un
déficit fiscal, ese es un tema que hay que revisar y saber que dentro
del Plan de Desarrollo se ajusta a eso y si vamos a cumplir realmente
con esas metas, ese es un tema que a mí me preocupa enormemente
y la invito, Ministra a que revisemos en todos este proceso de
preparación del segundo debate del Plan de Desarrollo ese tema
presupuestal, esos 111 billones con ese crecimiento real del 16% que
usted dice pues tiene que garantizarnos sin duda alguna que vamos a
llegar a esa meta de los 605 mil cupos en los cuatro años en
educación superior, bien sea técnica, tecnológica o educación
universitaria.
A mí me preocupa un tema demasiado importante y es el tema de la
calidad educativa, es decir, nosotros podemos hacer cobertura y si no
hay calidad educativa no vamos para ningún lado, la universidad que
debe ser el hogar del pensamiento social, del pensamiento científico
de avanzada, hoy no lo es en toda su extensión, uno sabe que se ha
querido ampliar regionalmente la educación y eso está bien que se
piense que hay un 62% de los municipios que tienen programas de
educación superior en este momento, pero miremos el tema de la
calidad, uno queda aterrado de que prácticamente hay una cantidad
de universidades de garaje y eso hay que revisarlo, porque eso es
venderle un espejismo a los muchachos, a que vayan y se sienten en
un salón con 25 pupitres a recibir unas clases y a fusilar una cantidad
de cosas teóricas, pero donde está el desarrollo tecnológico, donde
está el acceso a los laboratorios, donde está el acceso a las prácticas
de educación profesional, no las hay, entonces no podemos por
mostrar unos indicadores caer en lo que se cayó en el SENA. Yo he
visto cosas del SENA donde un técnico se formaba durante dos años y
ahora se forma en 6 meses y a una velocidad terrible y uno dice está
cumpliendo con los estándares de la calidad para el trabajo y ahí es
donde uno se preocupa de que queramos ampliar cobertura para
mostrar unos indicadores con una pésima calidad.
A mí me parece que sobre eso tenemos que hablar con claridad, me
preocupa el tema de la permanencia educativa, yo se que ya se hizo
un lanzamiento de este proyecto de apoyo a la permanencia educativa
porque en los dos primero semestres se está yendo la deserción de
una manera enorme, se está concentrando la deserción y eso es
grave porque le estamos metiendo plata con el ICETEX y los padres
de familia están haciendo un gran esfuerzo y los muchachos no pasan
de segundo semestre, después de que un muchacho pase de segundo
semestre tiene más estabilidad, pero los indicadores demuestran que
entre el primero y segundo semestre hay una deserción terrible y lo
decía aquí la Presidenta del ICETEX, hay una deserción también de
estudiantes que recibieron el crédito, que eso es peor y ella dice los
que menos tienen posibilidad de devolvernos la plata del crédito son
los que desertan, entonces hay que garantizar permanencia educativa,
me preocupa que todos esos programas que por supuesto están bien
intencionados y yo veo a la, Ministra cada vez más conectada con esa
transversabilidad de todos esos proyectos y me concentro en el tema
de la educación superior, pero me preocupa que finalmente no
podamos cumplir esa meta del 50% que nos impuso el Presidente
Santos y que todos estamos comprometidos en sacarla adelante.
Dejo eso sobre la mesa, Ministra, yo le he insistido enormemente, hay
dos temitas más que me preocupan y es el tema de los retrocesos en
procesos de centralización. Hemos tenido dificultad con el tema de la
red terciaria, que ahora por supuesto que el Ministro está revisando
ese tema y eso nos alegra, que se pueda fortalecer la participación de
los alcaldes.
El tema de los decretos de emergencia de la CAR, la plata de las CAR
viene de los impuestos prediales de los municipios y una decisión del
Gobierno Nacional elimina la participación de los alcaldes en las
corporaciones regionales, los recursos, estuve escuchando a Didier
Tavera y todavía no entiendo, pero que me están diciendo que ya no
hay recursos que se giren no sé si serán los del sistema general de
educación o que recursos, a los rectores y no a los alcaldes, entonces
se dice aquí que estigmatización se está dando contra los alcaldes,
eso me preocupa. Yo me acuerdo que cuando entre a ser alcalde de
Zipaquirá se manejaban los restaurantes escolares en cada colegio y
cada rector contrataba lo que quería y como quería y respetable por
supuesto por cada uno hace lo que puede en su esfuerzo por mejorar
su calidad educativa, pero el alcalde esta para eso con su secretario
de educación, para tener una política integral del municipio y optimizar
esfuerzos por economía de escala, yo no sé ahí que es pero me dejo
asustado y le puse aquí un chat a Didier Tavera preguntándole que es
eso del giro de los recursos a los rectores y no a los alcaldes, eso me
preocupa, la descentralización administrativa, que estemos pensando
que los alcaldes son unos tullidos mentales y unos enanos que no
pueden manejar los recursos y que entonces tenemos que hacerlo con
los genios de Harvard que llegaron a planeación, a los ministerio y
entonces la tecnocracia de los ministerios es la que maneja todo y los
alcaldes no conocen ni saben cómo manejar unos recursos, eso me
parecería grave, quiero dejar eso sobre la mesa, Ministra, porque no
quiero que en el ministerio de Educación llegue a pasar lo que está
pasando en otros ministerios. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:00:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señora, Ministra yo simplemente quiero tocar dos puntos el tema del
bilingüismo, si queremos ser competitivos, pues fundamentalmente
tendremos que tener esa segunda lengua y soy consciente de que
apenas estamos empezando, pero hay que plantear un plan de
choque para lograr ese propósito y establecer como requisito para que
un docente tenga su cartón de licenciado y sepa el inglés, no pasar la
prueba Michigan, sino que sepa el inglés, para que un niño pueda
aprender inglés hay que enseñarle las matemáticas en inglés, hay que
enseñarle el español en inglés, hay que enseñarle geografía en inglés
y de esa manera podríamos a mediano plazo poder contar con los
docentes que este país requiere para este tema.
En el tema de Ley 30 seguramente tendremos la oportunidad de
discutirlo la próxima semana y ahí si voy a hacer una profundización
más sobre el tema de pertenencia, porque definitivamente si seguimos
sacando más profesionales en las áreas que la región no requiere nos
vamos a seguir llenando de desempleados y por eso vamos a seguir
viendo profesionales manejando un taxi o siguen siendo cajeros de los
bancos, por lo tanto le agradezco a la señora, Ministra que nos haya
escuchado atentamente, vamos a escuchar sus respuestas y luego
vamos a escuchar a los ministros y luego intervendremos al final
nosotros.
Dra. María Fernanda Campo Saavedra,, ministra de Educación
Nacional:
Gracias señor Presidente, voy a tratar de ser muy breve en la atención
a la agenda que ustedes tienen que cubrir hacia adelante. En primer
lugar yo debería decir y debería de haber comenzado mi exposición
hace un rato haciéndole un reconocimiento a esta Comisión en
particular y a sus Representantes, porque mucho de los artículos que
hoy están contenidos en el Plan de Desarrollo que tocan con el sector
de la educación, precisamente provienen de ustedes, de
recomendaciones que ustedes me han hecho, cada vez que me han
citado o me han invitado aquí a esta Comisión y también de
postulados que ustedes han venido promoviendo desde hace mucho
tiempo en temas que tiene que ver con la educación, prueba de ello yo
simplemente quiero citar algunos.
En primer lugar el tema del ICETEX, esta ha sido una bandera de
muchos de ustedes y se ve claramente reflejado en el Plan de
Desarrollo que hemos sometido a consideración de ustedes, la tasa de
interés 0, la creación del fondo de manutención tan necesaria para
nuestros jóvenes, las becas crédito, de tal manera que eso ya no sea
solamente política de un gobierno en particular, sino que se convierta
en una Ley de la República y como esta ley del Plan de Desarrollo es
temporal en la propuesta de reforma a la Ley 30, de revisión integral a
todo el sistema de educación superior, quiero decirle que estas
mismas prevenciones que hoy están en este Plan de Desarrollo están
contenidas en la propuesta integral de reforma a la educación
superior, eso es lo primero.
Lo segundo, revisión de las tipologías, en todas las regiones privadas,
públicas y aquí cada vez que me citaban o me han invitado a esta
comisión había sido preocupación permanente de ustedes el que
revisásemos la forma como se distribuían los recursos atendiendo los
distintos criterios y eso fue lo que hicimos precisamente en compañía
de Planeación Nacional, atender ese clamor que eso simplemente lo
que se atiene o lo que busca es mayor equidad desde lo regional. Ley
21 ha sido también un clamor por parte de ustedes ver de qué manera
podemos nosotros ampliar la cobertura en Ley 21, porque hoy tal
como esta, solamente se permite financiar con Ley 21 instituciones de
educación superior, es decir tienen que tener grado 10 y 11 y además
en el sector urbano, pues bien la propuesta que hoy esta para
consideración de usted se amplía a establecimientos educativos y
además a financiar establecimientos educativos en el sector rural, es
que no los podemos obligar, que nuestras instituciones educativas en
su gran mayoría están en el sector rural y con recursos de ley no los
podíamos nosotros financiar, ni su ampliación ni su mejoramiento.
El tema de la tecnología, que ha sido también un clamor por parte de
ustedes, tenemos unas metas muy ambiciosas que ya las explicará
también el ministro de TIC´s, donde nos estamos comprometiendo con
el país en ampliar la cobertura, en términos de estudiantes por
computador, pasar de 18 estudiantes por computador a 12 estudiantes
por computador, es una meta también muy ambiciosa que está
incluida en el Plan de Desarrollo.
Planteaba el señor Representante una iniciativa que me parece
importantísima, que tiene que ver con el tiempo escolar y jornada
complementaria, desde el ministerio de Educación apoyamos
totalmente esa iniciativa donde precisamente lo que busca es que los
niños tengan definitivamente las clases que se requieran, el tiempo
escolar que se requiere y la jornada complementaria es absolutamente
evitar para poder desarrollarse, ir desarrollando sus competencias,
especialmente en las ciudadanas.
Y yo quisiera compartir aquí con todos los Representantes un tema
que veo que los mortifica tremendamente, a mí también me mortifico,
entiendo las razones que ustedes me han venido exponiendo
privadamente, en público en esta Comisión y tiene que ver con la
revisión del artículo que preveía que precisamente que el componente
de calidad que se le gira directamente a los municipios, a través del
FGP pues que no se girara como estaba previsto en el proyecto que
fue sometido a consideración de ustedes.
Yo quiero que ustedes entiendan que había detrás de esta propuesta,
la propuesta decía que los recursos que giramos de calidad, que para
este año son más de 600 mil millones que le giramos a las entidades
territoriales del SGP para financiar programas de calidad, sé hablaba
de un porcentaje de 70% o 80% más o menos el 56% pudiera ser
girado directamente también a las instituciones educativas para que
este rector con estos dos entes que saben exactamente cuáles son
sus falencias que tienen en materia de calidad, pudieran asignar esos
recursos por el desarrollo de programas o de proyectos que permitiera
mejorar la calidad, sin embargo recibí por parte de ustedes ese sentir,
ese clamor por parte de los alcaldes de que los estábamos dejando sin
herramientas para que pudieran ahí si utilizando economías de escala
poder desarrollar en su respectiva entidad territorial los programas que
pudieran tener un mayor nivel de impacto para mejorar la calidad,
razón por la cual el proyecto de articulado del Plan de Desarrollo ya no
contiene ese artículo para tranquilidad de ustedes, pues atendiendo el
clamor de ustedes y también de los alcaldes que con sobrada razón
pues ustedes así lo habían venido proponiendo.
Hay un tema en particular que tiene que ver que yo quisiera referirme
rápidamente y es que ustedes sepan y tengan esa tranquilidad de que
para el cumplimiento de esta metas tan ambiciosas para nuestro país
estamos trabajando de manera muy articulada entre los distintos
ministerios y yo quisiera hacerle aquí un reconocimiento a mi
compañera la, ministra de Cultura, porque hemos desarrollando una
agenda de trabajo conjunta muy importante, porque como bien lo
decía el Señor Representante, el complemento vital para poder
desarrollar una sociedad y que haya tejido social está entre la
habitación y la cultura no podría ser de otra manera y es por eso
entonces que por ejemplo para poder cumplir con los grandes
propósitos que nos hemos fijado en materia de atención a la primera
infancia, se ha creado una comisión interinstitucional, porque somos
muchas las instituciones que formamos parte de la atención integral a
un niño menor de 5 años y eso es tener Plan de Desarrollo y en esa
comisión interinstitucional esta el ministerio de la Cultura, el ministerio
de Educación, Protección Social, el ICFB y la Alta Consejería y es ahí
donde nos vamos a articular como estaba para poder atender de
manera integral a nuestros niños menores de 5 años.
Otro ejemplo muy importante, está científicamente comprobado que
una de las metas que debe tener cualquier país y cualquier sistema
educativo es poder desarrollar las competencias en lectura en la edad
que toca, no es solamente que el niño aprenda a leer sino que
aprenda leyendo, que son dos cosas muy distintas y como este punto
es tan vital en el mejoramiento de la calidad, quiero decirles que
conjuntamente con la, ministra de Cultura por primera vez estamos
trabajando cultura y educación en un tema tan vital como es por
ejemplo desarrollar todo un proyecto de gran envergadura, todo un
plan nacional de lectura que próximamente lanzaremos conjuntamente
y que sin lugar a dudas va a tener un impacto muy importante, no
solamente en el desarrollo de las competencias en lectura sino que es
más importante en el mejoramiento de la calidad de la educación en
nuestro sistema, porque insisto tiene gran impacto en el desarrollo de
los modelos de aprendizaje, el aprender a leer adecuadamente
cuando toca y en el momento en que toca.
El Representante Wilson Arias ha venido en varias oportunidades por
lo menos cada vez que yo vengo acá, siempre plantea con mucha
preocupación lo que tiene que ver con el SENA y yo quiero decirle
Representante Wilson Arias que nosotros hemos tomado, yo
personalmente con mucha cuidado las observaciones que usted
siempre ha hecho con respecto al SENA y a los programas de
formación a nivel técnico y tecnológico y ha demandado inclusive que
hagamos algún tipo de investigación.
Quiero decirle Señor Representante, que no hay mérito para realizar
ningún tipo de investigación con respecto a los programas técnicos y
tecnológicos que ofrece el SENA, nosotros desde el ministerio de
Educación Nacional consideramos que todos los programas técnicos y
tecnológicos que se ofrezcan en el país no importa su procedencia o la
adscripción de esa institución en particular frente al Ministerio deben
cumplir con unos requisitos de calidad y es por eso que el proyecto de
ley de reforma a la Ley 30 que hoy está siendo estudiado por el país y
por la comunidad académica contempla que todos los programas
técnicos y tecnológicos deben tener registro calificado, es decir no
importa que usted dependa de otro Ministerio si usted ve una
institución que ofrece programas de educación superior tiene que
seguir los lineamientos del Ministerio.
Es muy importante tener en cuenta que el SENA tiene un régimen
jurídico especial, tiene una adscripción especial y nosotros hicimos
una consulta al Consejo de Estado para ver si los programas técnicos
y tecnológicos del SENA deberían hacia el futuro tener registro
calificado, respetando su autonomía y su adscripción.
Nosotros recibimos un concepto del Consejo de Estado donde dice:
“que evidentemente hacia el futuro los programas del SENA deberían
seguir los lineamientos del ministerio de Educación Nacional”,
entonces conjuntamente con el nuevo, director del SENA estamos
trabajando en la expedición de un decreto donde se define además un
periodo de transición para que todos los programas del SENA tengan
registro calificado en lo que tiene que ver con programas técnicos y
tecnológicos, de hecho ya el SENA tiene más de 100 programas que
en estos momentos ya tienen registro calificado, entonces esta es una
previsión que se va a implementar hacia el futuro, pero no quiere decir
que hacia atrás 200 de miles de jóvenes que se formaron en el SENA
en un programa técnico y tecnológico no hubieran cumplido con todos
los requisitos legales para efectivamente el SENA haber otorgado
esos títulos como técnicos y como tecnólogos.
De aprobarse el proyecto de ley o la propuesta en materia de
educación superior que hoy está siendo analizada por nuestras
universidades y el país en general, pues ahí queda claramente
establecido un sitio, no importa donde este usted adscrito como
institución si usted ofrece un programa técnico y tecnológico se
somete a las condiciones del ministerio de Educación Nacional,
porque precisamente estas condiciones particularmente en materia de
aseguramiento lo que busca es garantizar condiciones de calidad en
nuestra educación superior.
Por último quiero decirles frente a los temas que ustedes han
mencionado en su intervención que evidentemente pues hay un tema
que a ustedes les preocupa muchísimo y es todo lo que tiene que ver
con el tema de convivencia en el ámbito escolar, salud sexual y
reproductiva, en estos momentos además con el acompañamiento de
varios Parlamentarios, porque hemos nosotros incorporado varias
iniciativas parlamentarias, estamos ya próximos a presentar un
proyecto de ley a consideración del Congreso en donde se crea el
gran sistema nacional para promover la convivencia en el ámbito
escolar, promover respeto por los derechos humanos y además la
salud sexual y reproductiva, donde recoge precisamente el clamor de
ustedes y también de la comunidad educativa y aquí en este proyecto
de ley se crea un gran sistema donde tiene que haber una gran
articulación interinstitucional donde el Ministerio de Protección Social
tiene un papel muy importante que jugar al igual que otras
instituciones del Estado y también por supuesto con la coordinación
general del Ministerio en todo el ámbito educativo.
Entonces, ya para terminar muchas gracias señor Presidente y
señores Representantes gracias por esta oportunidad que me han
dado y le reitero ya la invitación que les hice antes de entrar, pero
ahora se las ratifico, el próximo miércoles están todos muy
cordialmente invitados en el ministerio a las 7 y 30 para poder
presentarles con total detalle la propuesta de reforma a la educación
superior que hoy está siendo estudiada por el país, entonces quisiera
en ese espacio que le dedicáramos un tiempo amplio y suficiente para
yo poderles explicar y por supuesto atender todas las
recomendaciones y sugerencias que ustedes tienen.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:01:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias señora, Ministra, tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-03-23T11:01:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Para hacerle una solicitud verbal a la, ministra en dos sentidos, por una
parte, ministra que si pudiéramos darle alcance a la Comisión del
proyecto de reglamentación del tema de los registros calificados a
futuro creo que se llama; dos una observación, ustedes tiene copia del
concepto que usted recibió por parte del Consejo de Estado, porque el
que yo recibí le entregue decía las dos cosas, esto es que los que ya
habían sido expedidos siempre que fueran del nivel superior deberían
de recibir el registro calificado y que a futuro debería temperarse la
nueva norma a la situación particular del SENA, pero que yo conozco
se refiere a lo uno y lo otro.
Precisamente, ministra en un reconocimiento que creo que es bueno
que la Comisión tenga en cuenta y es que el SENA no hace educación
como típicamente la conocíamos como formal de paso para
comentarle doctor Juan Carlos, Juan Carlos el SENA recibe a todos
los expulsados de la educación formal hasta ahora, los adolecentes
que tanto le preocupan no llegan al SENA y el debate es precisamente
si se va a formalizar y algo así como a consagrar como educación
normal eso, es parte del debate que tenemos, razón por la cual la
Ministra lo dice debe el SENA recibir un tratamiento especial en
materia del reconocimiento de esos cursos cuando el SENA haga
educación formal, es decir sujeta a ciclos, a niveles tal como lo define
la Ley General de Educación, de modo que hacer una observación
Ministra y solicitarle respetuosamente nos entregue copia de lo uno y
de lo otro, si tiene el proyecto le agradeceríamos y el concepto que
usted tiene porque el que yo recibí dice exactamente lo contrario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:01:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno muy bien tiene la palabra el señor, viceministro de Turismo
Oscar Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda" startTime="2011-03-23T11:01:30">
							<from>Dr. Oscar Rueda</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, muy buenas tardes a las señoras
Ministras, al señor, Director de Planeación y los Honorables
Representantes, me avergüenza un poco hablar de los ministros y
más, ministras que matan claro, viceministro, pero entonces por orden
de llegada, pero voy a tratar de ser muy corto para que sí ustedes
alcancen a escuchar todos los funcionarios que han convocado.
El turismo está ubicado en el Plan Nacional de Desarrollo bajo un título
que se llama turismo como motor del desarrollo regional y más nada a
propósito entonces que la Cámara de Representantes y esta Comisión
como Representantes y como verdaderos impulsores del desarrollo de
sus regiones que es aquí donde se debe debatir ese tema del turismo,
en últimas no es el país el que tiene el atractivo turístico, son las
regiones las que ofrecen ese atractivo, entonces dentro del capítulo de
los soportes transversales de la prosperidad democrática y los apoyos
transversales al desarrollo regional se encuentra el turismo con un
diagnostico en primer lugar y con unos planteamientos estratégicos.
¿Cuál es el diagnostico y tiene que ver mucho con ustedes y con sus
regiones? Lo primero que reconoce el plan es que hay una debilidad
institucional en las regiones con respecto a la organización del
turismo, todos los departamentos se proclaman turísticos, todas las
ciudades, no hay municipio por pequeño que sea que no piense que
tienen muchos atractivos turísticos, pero sin embargo a pesar de ellos,
cuando uno va a ver la organización jerárquica del turismo en estos
departamentos, en estas entidades territoriales se encuentra incluso
llegando al extremo en algunos departamentos que es el secretario de
agricultura el que tiene bajo su responsabilidad el desarrollo turístico,
otras veces es simplemente una oficina la más remota dentro de la
alcaldía o dentro de la gobernación la que atiende este tema, entonces
hay una tarea que es el de ayudar a las entidades territoriales a
fortalecer la institucionalidad del turismo.
En segundo lugar señala diagnósticos que hay una ausencia de
coordinación entre el ministerio de Turismo y las regiones se da a
través de unos mecanismos, hemos firmado 33 acuerdos de
competitividad turística con cada uno de los departamentos y con los
distritos, tenemos semestralmente una reunión del ministerio con
quienes responden por el desarrollo turístico en las entidades
territoriales y mantenemos una comunicación muy fluida; pero además
señala el diagnostico hecho por el Departamento Nacional de
Planeación de que falta una coordinación entre los entes nacionales y
la verdad es que el turismo toca con todo, evidentemente tengo a mi
izquierda a la señora, ministra de Cultura y hay un fundamento del
turismo y del atractivo turístico es la cultura, al final playas pueden
tener muchos países en el mundo y eso no nos hace diferente, pero lo
que si nos diferencia y nos puede hacer más atractivo es precisamente
nuestro desarrollo cultural, nuestras particularidades y nuestras
diferencias, al fin y al cabo el viajero lo que busca es algo diferente de
su lugar de origen y eso lo encuentra en las manifestaciones culturales
y entonces el documento dice, hay que buscar una coordinación
armónica y muy intensa entre por ejemplo dos los ministerios que
estoy mencionando y si hablamos del ministerio del Medio Ambiente
estamos sabiendo que hoy el turismo naturaleza es el que más tiene
demanda y los parques nacionales naturales están ubicados dentro
del ámbito del ministerio de Medio Ambiente, no dentro del ministerio
de Comercio, Industria y Turismo.
Y si lo quieren y estábamos hablando de educación pues se requiere
una educación para la explotación turística y más aún el ministro
Sergio Díaz Granados dice con frecuencia que el verdadero ministro
de Turismo es el ministro de Transporte, porque evidentemente si no
tenemos vías, si no tenemos aeropuertos, si no tenemos puertos mal
podemos pensar en desarrollo turístico.
La calidad de los servicios turísticos, indudablemente se requiere
trabajar mucho en las certificaciones de calidad de nuestros atractivos,
de nuestros destinos y claro de nuestros prestadores turísticos y para
ello el plan propone invertir y desarrollar los instrumentos propios de la
certificación de calidad turística.
Deficiencias en la planta turística, el foro económico mundial hace una
clasificación de los destinos turísticos del mundo, uno puede verlo
como quiere entre 208, 210 países del mundo ocupamos el puesto 77,
hace 8 años no aparecíamos en el mapa turístico del mundo, éramos
el país paria en el turismo, pero aún así estamos muy lejos y de
alguna manera debemos darnos por satisfechos y ¿En donde es
donde más regular nos califican? Tanto en infraestructura en general
como en infraestructura turística, no nos va muy bien y por eso este
gobierno ha dispuesto unos recursos especiales más allá de la
parafiscalidad que es el principal sostén de la promoción y la
competitividad turística, unos recursos del presupuesto nacional para
que sean invertidos en infraestructura turística, son 120 mil billones, 30
mil billones anuales, no es que sea suficiente pero evidentemente es
la primera vez que contamos en el sector turístico con esos recursos
específicos.
Un quinto punto que analiza el documento es nuestra fortaleza en
turismo de naturaleza y enfoca a que hacia allá deben dirigirse todos
los esfuerzos principalmente en materia de competitividad y en materia
de promoción, ¿Por qué? Porque no es difícil concluir que la mitad de
nuestro país es una mitad verde que es la demanda turística que es
hacia la naturaleza y esta misma clasificación de que les hablaba, nos
ubica en el puesto 77, nos ubica en los mejores lugares del tema de
turismo naturaleza, nos dicen que somos los segundos en el mundo, el
número de especies conocidas, nos dicen que somos los quintos en el
mundo en materia de atractivos eco- turísticos, nos dicen que somos
el número dos en el mundo en el tema de áreas protegidas y en este
tema de especies conocidas son unos lugares de unos ranquis
mundiales que turísticamente resultan muy importantes, el primer país
en número de aves endémicas y resulta que hay unas corrientes
turísticas de señores que se dedican a recorrer el mundo para
observar pájaros, uno podría pensar que cosa tan rara y tan especial,
pero ustedes no se imaginan lo que mueve y sobretodo que
evidentemente una persona que dedica su vida turística a mirar
pájaros es porque tiene resuelta su situación económica y que tiene
una gran capacidad de consumo, pero en esa clasificación además
uno se sorprende, somos los primero en aves, somos los segundos en
reptiles, somos los cuartos en anfibios por ejemplo en sapos, somos
los 4 en mamíferos y ya les digo eso que no entré a detallar nada en
reptiles, simplemente lo deje en el género.
Entonces, aquí hay unos atractivos turísticos muy importantes que
tenemos que aprovechar en turismo y naturaleza; y entonces, lo que
ha dicho el Presidente ha sido, metámosela toda a turismo y
naturaleza, como consecuencia de eso por ejemplo el Plan reconoce
que tenemos unos incentivos tributarios para la creación de empresas
de turismo y naturaleza, así conforme en el año 2002 en esa reforma
tributaria se aprobaron 30 años de exención de impuesto de renta para
la construcción de hoteles y remodelación y ampliaciones incentivo
que ha tenido un gran efecto, año 2002 no se construyeron hoteles en
Colombia ni en el 2003, se empezaron a construir en el 2004 y
llevamos en estos últimos años 16 mil habitaciones, cerca de 300
hoteles de muy buen nivel y eso nos ha permitido un poco ser más
costosos, porque uno de los problemas que tenemos en el turismo, es
que tenemos un turismo costoso como consecuencia de una oferta
insuficiente, gracias a ese incentivo tributario que el plan dice que se
mantendrá hemos podido ofrecer nuestra oferta hotelera, pero también
ofrece un incentivo muy especial que no ha sido casi estrenado de 20
años de exención de impuesto de renta para los que inviertan en
empresas eco- turísticas, sin embargo se ha detectado que esta
reglamentación no fue muy afortunada y el plan indica que se debe
revisar para que se pueda aprovechar así conforme ha tenido éxito el
de exención hotelera.
Entonces, propone para cada uno de estos 5 puntos de diagnostico
unos trabajos que respondan a la solución del problema
diagnosticado, fortalecer la institucionalidad territorial, lo decía, mejorar
la calidad de los servicios y destinos apoyando las empresas y en los
destinos la certificaciones de calidad, fortalecer las habilidades y
competencias del talento humano. Aquí mencionaba el Representante
Wilson Arias lo del SENA, sí que es importante el SENA para este
tema del turismo y una de las quejas de nuestros turistas
internacionales es que no hablamos inglés y aquí hay una gran
responsabilidad del SENA en materia de bilingüismo, no solamente
para los estudiantes que se están formando sino para los trabajadores,
los que estamos en el día a día de la actividad turística y hemos
asumido unas metas en nuestro plan estratégico muy importante en
lograr tener suficiente personal capacitado en el manejo de un
segundo idioma.
Mejorar la gestión en infraestructura de soporte para el turismo y
entonces hemos visto que hay que mantener le decía los incentivos
tributarios, hay que incorporar el turismo en el Plan Vallejo, el Plan
Vallejo es un mecanismo para estimular las exportaciones, pero el
sector turístico ahí no está destacado y sin duda alguna en mucho de
los elementos necesitan importarse para el desarrollo turístico y ahí
deberíamos estar especialmente en rubros para centros de
convenciones y para la misma hotelería.
Hay una herramienta importantísima, muchos de usted la han
conocido que es el Fondo de Promoción Turística que administra los
recursos de la parafiscalidad, les decía que principalmente nuestra
inversión en promoción y en competitividad se soporta en la
parafiscalidad que es lo que pagan los mismos empresarios y el
cuento es muy sencillo, hace 4 años el Fondo de Promoción Tturística
administraba 4 mil millones de pesos, reformamos con el apoyo de
ustedes la ley de turismo, involucramos más sectores a la
parafiscalidad y hace 4 años que manejamos 4 mil, ahora el fondo
maneja una cifra cercana a los 50 mil billones, todavía insuficiente
pero si hemos multiplicado por más de 10 en 4 años pues se verá lo
que fue el resultado de esa ley y hasta ahora espero no equivocarme
en lo que estoy diciendo los empresarios pagan con gusto esa
contribución.
En el tema de los productos turísticos especializados, además de la
naturaleza que decíamos el primer lugar estará nuestro apoyo al
turismo cultural y hemos empezado ya a trabajar con la señora
Ministra en revisar la política de turismo cultural y desarrollar un plan
de inversión y una estrategia para la promoción de turismo cultural, sin
duda alguna manifestaciones artísticas son unos medios
importantísimos de la promoción del turismo; ahora que estuvimos en
Madrid, en la feria de fitur, que es la feria de turismo más grande del
mundo, nos distinguieron con el primer lugar entre los 200 países
participantes en nuestro stand y no dudo que uno de los atractivos de
nuestro stand es que estuvimos acompañados de un conjunto de salsa
que para el mundo es un atractivo que muchas veces uno por estar en
la cotidianidad del tema no tiene la capacidad de apreciar lo que
descresta al turista una manifestación cultural de ese orden, el tema
de nuestras artesanías y ahora hemos empezado a trabajar en algo
que no hemos explotado, que es nuestra gastronomía, vinculada a la
explotación turística.
El tema de sol y playa fundamental en el desarrollo turístico, tercer
lugar, entonces primer lugar naturaleza, segundo cultural y tercero sol
y playa. ¿Qué está pasando con nuestras playas? Que están
erosionándose, es un tema mundial, es un tema producto del
calentamiento global, pero lo que hay que es obviamente no nos sirve
de consuelo que está pasando en todo el mundo sino reaccionar, y
reaccionar significa recursos, hemos inventariado 60 kilómetros de
playa que necesitan una intervención urgente en materia de control de
erosión y eso es costoso, por barato se calcula dizque una
intervención de un kilómetro de playa para control de erosión puede
estar entre los 2.500 y los 3.000 mil millones de pesos, por lo tanto
solamente esperamos y así está planteado en este Plan y esperamos
el apoyo de ustedes para que con recursos de regalías al fin y al cabo
se trata de prevención de desastres, no solamente de un tema turístico
podamos intervenir este tema de playas.
La semana pasada estábamos en Cartagena, nos acompaño el doctor
Jairo Clopatoski,, director de Coldeportes en un tema de turismo
náutico, es el turismo de yates y veleros, también un turismo que
puede generar mucho empleo y que nos puede dejar muchos recursos
al que hasta ahora nos estamos asomando, pero creo que hemos
empezado con un buen pie, se han construido ya, se han hecho unas
inversiones en marina, recientemente en Santa Marta se inauguro una
marina importante y obviamente pues esos son los aeropuertos
digámoslo así y lo que nos falta es trabajar en construir el producto
turístico alrededor del desarrollo náutico, aquí inclusive en esta casa
me está acompañando un experto español don Gregorio Méndez que
nos está asesorando en este tema. De que se trata, en el Caribe hay 2
millones de yates y veleros de gente también con recursos, buscando
donde atracar sus yates y donde pasear, donde dejar sus divisas y
como huirle a los huracanes, y ahí en eso nuestras costas tienen una
posesión estratégica que también tenemos que aprovechar.
El turismo de congresos y eventos, con muchos de ustedes hemos
trabajado en apoyo a la construcción de centros de convenciones en
muchas de sus ciudades y sus departamentos, hace 4 años teníamos
prácticamente el centro de convenciones de Cartagena y el de Bogotá
que ya se cerro y que hemos visto en los últimos años, un centro de
eventos del pacífico espectacular, plaza mayor en Medellín,
inauguramos hace unos dos años el centro de eventos de Armenia,
esperamos inaugurar este año el de Popayán, ya se han dado los
primeros apoyos para el centro de eventos del Caribe que se
construirá en Barranquilla, estamos con proyectos en Bucaramanga,
en Villa de Leyva, aportamos esos pocos recursos al de Pereira y
Cúcuta con predios que eran de propiedad del Ministerio, Ibagué
donde también esperamos apoyarlos y estoy seguro que se quedan
por fuera pero en fin hay un plan frente a eso porque especialmente
para las ciudades mediterráneas sabemos que el turismo de eventos e
incentivos es uno de los principales ganchos atractivos que se pueden
construir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-03-23T11:01:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Para una interpelación señor Viceministro, muy bueno todo eso, lo que
me preocupa es el tiempo con todo el respeto pues del Viceministro,
no sé si habrá otra oportunidad para que él nos explique todo eso que
está haciendo yo estaba atento pero no va alcanzar el tiempo para los
otros y ya llego la hora de que nos va dando hambre, porque a lo que
en realidad lo citamos que era las dependencias que tienen que ver
con esta Comisión nos dijera que se ha incluido dentro del Plan
Nacional de Desarrollo y que no se ha incluido para nosotros empezar
a gestionar y la presencia del, Director Nacional de Planeación era esa,
para que mirara que le falta al turismo para incluir y que le falta a
cultura, que le falta a deporte, que le falta a educación, magnífica la
exposición, muy buena porque nos ilustra la cartera del Viceministerio
de Turismo. Pero no nos va alcanzar el tiempo para escuchar a los
demás.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda" startTime="2011-03-23T11:01:50">
							<from>Dr. Oscar Rueda</from>
							<p>Pues me voy a comprometer en lo que el doctor Diego Patiño me
indique en terminar en el tiempo que me diga, el doctor Diego Patiño
ya escucho una queja de uno de sus colegas y es que en esta
Comisión es en la única que no sirven almuerzo muy mal hecho
Presidente. Pero mire Presidente, yo les había mencionado
naturaleza, cultura, sol y playa náutica, congresos y eventos y último
salud y bienestar para contarles que también estamos apoyando el
tema de termales y sobretodo turismo salud como un nuevo producto
muy especial que se está desarrollando a través de siete zonas
francas.
Cuando usted me dice Representante Jairo Ortega que quisiera
escuchar de nosotros que es lo que falta en el Plan, pues quiero
decirle que esto es un trabajo que evidentemente hemos realizado de
manera concertada con el Departamento Nacional de Planeación y
obviamente siempre hay aspiraciones, pero finalmente dentro de las
posibilidades que tiene el país esto es lo que hemos ajustado y hemos
trabajado de la mano del, director y de su equipo en el departamento,
mal podría yo venir aquí a pedirles a ustedes que por favor me
incluyan otros capítulos adicionales, son ustedes los que les pido a
través de esta exposición que estoy contando que es lo que hay, que
más bien ustedes dijeran mire con la experiencia que ustedes tienen,
el conocimiento del tema, no solamente como especialistas por estar
en esta Comisión sino finalmente el turismo es algo de observación, es
algo de experiencia, pues pueden aportar lo que ustedes consideren
pertinente en el acuerdo que se pueda lograr con el Gobierno.
Ultimo punto, me habían pedido un dato sobre presupuesto, les había
mencionado cuánto era lo que habíamos podido incrementar a través
de la contribución parafiscal de 4 mil a 50 mil, es decir tendremos en
promedio 200 mil millones para el cuatrienio por ese lado, más 120 mil
que ha dispuesto el señor Presidente les mencionaba para
infraestructura turística eso nos dará 320 mil billones más las partidas
presupuestales especiales y los recursos de Proexport podríamos
sumar unos 4 mil millones en total tanto para inversión en promoción
como en competitividad turística en el cuatrienio, pero no olviden que
cualquier inversión que hagamos en una carretera, en un aeropuerto,
inversiones que hagamos en cultura son inversiones que de todas
formas benefician al sector turístico.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:02:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Tavera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-03-23T11:02:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente es que precisamente el gran problema del turismo es eso,
que en Colombia no se le ha dado la importancia que nos merece, en
departamentos como Santander donde la economía tuvo un giro de
180 grados a través del Parque Nacional del Chicamocha, a través de
todo el turismo aventura que se ha hecho en la provincia y todo lo que
nos falta por intervenir, quienes conocen el eje cafetero saben todo el
desarrollo que se ha tenido allí; hoy Cartagena todo el proceso que se
tiene, es ahí en donde nosotros tenemos por el contrario doctor Jairo
Ortega llamar la atención, que le hace falta en ese Plan de Desarrollo,
pues recursos, 100 mil millones de pesos al año, 400 mil para el
cuatrienio y le pasa lo de la cultura, demasiadas buenas intenciones
para jalonar el desarrollo y yo sé señor Viceministro que toda la
inversión en infraestructura, todo lo que se pueda generar a través
pues va a movilizar el turismo, pero yo pienso que aquí si tiene que
haber un mayor compromiso por parte del Gobierno Nacional en
materia de turismo que es lo que realmente genera una economía a
mayor escala y que realmente cambia los modos de vida de cada una
de las regiones.
Yo por eso le digo señor Presidente y señor Viceministro, es que hoy
por la premura del tiempo es cuando volvemos y nos sentamos con el
señor Viceministro para que nos cuente y cuál es el plan de acción
para que realmente cada departamento, el departamento de
Santander debía de tener una secretaría de turismo, allá está adscrita
una oficina que es la Secretaría de Desarrollo Económico y Social y en
cada una de las ciudades les garantizo que no tiene hoy esa
Secretaria de Turismo y es lo que ha faltado para poder interactuar y
tener una verdadera sinergia y unos verdaderos planes de acción
tanto desde lo local, de lo municipal, lo departamental y nacional para
generar un verdadero plan de desarrollo, porque todo lo que ha
pasado es sencillamente acciones apartadas, aisladas y lo que usted
dice señor Viceministro aquí hace 8 años no figurábamos en turismo
en Colombia y hoy hemos venido creciendo y es lo que se requiere,
así es que señor Presidente la interpelación es para que le pidamos al
señor Viceministro que nos dé su conocimiento en otras metas y que
tengamos una sesión especial solo para el tema de turismo, porque es
muy importante para el resto del país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:02:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo quiero recordarles que el señor Ministro cuando estuvimos en su
despacho se comprometió en hacer el lanzamiento del tema del
turismo en Zipaquirá, en la Catedral de Sal y que luego íbamos a
Chicamocha, entonces yo le pido al señor Viceministro que con la
mesa directiva y la secretaría coordinemos cuando hacemos ese
evento para que allá tengamos tiempo suficiente para discutir este
tema tan importante, tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez para
una moción de orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-03-23T11:02:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, celebrar la participación de todos los ministerios
que tienen que ver con la Comisión y Presidente a las 2 de la tarde
estamos convocados para Plenaria entonces quiero proponerle a
usted porque no escuchamos a los ministros que hay acá en la
Comisión para nosotros poder hacer alguna intervención, ya que esta
la, ministra de Cultura y el ministro de Tecnología de la Información y
las Comunicaciones y dejamos para una segunda sesión los otros
sectores que nos acompañan acá y ojala que vinieran los ministros
para nosotros escucharlos en el tema que hemos venido discutiendo.
Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:02:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Si doctor Ciro Rodríguez ya en el orden sigue la señora, ministra de
Cultura y el doctor Clopatoski de Coldeportes, entonces yo le doy la
palabra a la doctora Mariana Garces Córdoba, tiene la palabra el
doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-03-23T11:02:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, de forma muy rápida entonces frente a los datos
que nos da el Viceministro, que Colombia sea el segundo en especies
conocidos, que sea el quinto en recursos naturales y que ocupe el
puesto dos en áreas protegidas a nivel mundial supremamente
importante Viceministro y que el propio Presidente en su discurso de
posesión hubiese dicho que Colombia es un país de contrastes
regionales y que hubiese destacado la riqueza natural que nos hace
únicos es supremamente importante, pero lo que uno sigue notando
Viceministro es la inexistencia de planes de desarrollo turístico local y
regional, mientras no haya una articulación adecuada dentro de la
política pública nacional de turismo con la política pública local y
regional fracasaremos en los intentos; yo no veo realmente en el
propio Plan Nacional de Desarrollo una articulación bien clara, en
cuanto respecta a los planes de desarrollo local y regional que
permitan que efectivamente toda esta política pública que usted nos
está exponiendo sea exitosa, nos gustaría muchísimo que pudiésemos
aprovechar estas experiencias locales que en ocasiones hacen que
los propios servicios turísticos que brinda el país, pues
desafortunadamente sean incipientes y que no nos coloquen a
Colombia como un verdadero destino turístico mundial, luego si nos
gustaría hoy por la brevedad en el tiempo podernos adentrar un poco
más en la discusión de esa política pública a nivel nacional que nos
permita articularlo con lo local y regional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:03:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo lé agradecería a los colegas que aprovechemos el tiempo al
máximo para poder escucharlos, el señor, Director de Planeación me
manifiesta que si él en 15 minutos no puede intervenir se tiene que
retirar, tiene la palabra la señora, Ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-mariana-gárces-córdoba" startTime="2011-03-23T11:03:10">
							<from>Dra. Mariana Gárces Córdoba</from>
							<p>Bueno muchas gracias Señor Presidente, Honorables Representantes,
empiezo por decirles que me parece supremamente importante que
nos podamos volver a reunir, porque uno en 10 o 15 minutos pues es
muy difícil plantear lo que quiere hacer el ministerio de Cultura en
estos 4 años.
Yo el domingo viajo para el Perú y estoy regresando el miércoles,
sería el otro martes y lo coordinamos con la Secretaría de la Comisión
para ver si pueden tener un desayuno conmigo en el ministerio de la
Cultura de manera que podamos mirar cada uno de los objetivos del
plan para estos 4 años del ministerio de Cultura.
Básicamente pues ustedes los han dicho reiteradamente, nosotros no
somos el ministerio de los grandes presupuestos, todo lo contrario, sin
embargo también aquí quiero ser justa con el, Director Nacional de
Planeación y con el ministro de Hacienda en la medida que cuando yo
llegué al ministerio pues tenía un presupuesto de inversión de 72 mil
millones y con unas reuniones en Hacienda y en Planeación ese
presupuesto se pudo incrementar en 20 mil millones, y también una
asignación adicional para el Instituto Colombiano de Antropología, el
Instituto Caro y Cuervo y para el Archivo General de la Nación,
obviamente comparado con los billones de educación y sobretodo en
ministerios como el ministerio de Defensa pues el presupuesto nuestro
realmente no es significativo.
Sin embargo, quiero decirles que lo que hemos proyectado aquí está
acorde con la situación financiera del ministerio y adicionalmente
concertada con otras carteras, con Educación venimos trabajando
muy bien, con el ministerio de las TIC´s también en términos de poder
ampliar la conectividad a las bibliotecas públicas y sobretodo en un
énfasis muy grande, buscando recursos de cooperación internacional;
hoy en día Colombia cuenta con una biblioteca pública en cada uno de
los municipios, el Gobierno del Japón ha sido altamente generoso con
esa iniciativa del ministerio y se han vinculado en la construcción de
110 bibliotecas públicas cada una con un costo promedio de 300
millones de pesos, o sea que cuando nosotros no tenemos recursos
suficientes hay que ser creativos y buscar recursos de cooperación
internacional que para el tema de cultura pues están siempre
disponibles.
Quisiera referirme al tema de los recursos iva y su ejecución que es en
algo que esta comisión y el Congreso en general nos ha ayudado de
manera importante, ustedes saben que del 4% de los recursos de la
telefonía celular el 75% de ese 4 lo ejecuta Coldeportes y el 25
restante y el 50 de ese 25 también lo transfiere Coldeportes a los
departamentos y el otro 50% de ese 25 lo transfiere cultura a los
departamentos, eso viene sucediendo desde el año 2003 y la manera
en que se transfiere es que inmediatamente recibe el ministerio de la
Cultura esos recursos por parte de Hacienda nosotros los enviamos a
los departamentos y los departamentos convocan a sus municipios y a
sus alcaldes a que presenten proyectos que están estrechamente y
únicamente relacionados con el tema de patrimonio.
En el ámbito cultural hay muchas cosas que pueden discutirse si son
delegables o no, pero el cuidado del patrimonio material o inmaterial
de un país es absolutamente indelegable, eso es una función
primerísima del Estado y es por eso que ese 25% está destinado
exclusivamente a proyectos de orden patrimonial y del cuidado del
patrimonio tanto inmaterial que son las manifestaciones propias,
variadas y ricas que tenemos a lo largo y ancho del territorio o del
patrimonio inmueble, es decir las edificaciones, por decirles algo
solamente el departamento del Choco cuenta con 5 grandes
edificaciones que tenemos nosotros claramente señaladas de la época
republicana, muy importantes para esa capital y recuperarles vale 25
mil millones de pesos.
El presupuesto total de la dirección de patrimonio del ministerio de
Cultura son 20 mil millones para todo el país, ahí ustedes se pueden
dar cuenta de la magnitud del problema, sin embargo estos recursos
que se entregan a los departamentos no son ejecutados de una
manera eficiente, a pesar de que el ministerio de Cultura tiene
promotores regionales invita a los secretarios de cultura a diversas
reuniones en Bogotá y en ese orden de ideas solicitarle a Hacienda o
a Planeación Nacional que nos entreguen más recursos al ministerio
de Cultura no resulta falta y ahí ustedes los Representantes que al
igual que yo venimos de la región sabemos que tenemos un papel
muy importante que hacer y que trabajar con los alcaldes y con los
departamentos.
Tenemos casos muy críticos de cifras supremamente críticas en
algunos departamentos ahí está el informe, ustedes lo pueden ver,
tenemos en semáforo en rojo muchos departamentos del país y esto
ha que conlleva, que cuando yo voy a Hacienda o Planeación el
director de Planeación y el ministro de Hacienda me dicen, pero el
sector de la cultura no necesita más recursos y no necesita más
recursos porque las ejecuciones de los recursos que están para el
sector pues no son significativas, de manera que ahí ustedes y yo
tenemos que trabajar muy de la mano, no quisiera señalar
puntualmente ningún departamento en especial, voy a hacerlo
solamente con un caso, el departamento de Santander, Santander
tiene Villa del Rosario, San Gil, Barichara y no hay ni un solo proyecto
presentado para ejecutar esos recursos y tienen 5 mil millones de
pesos disponibles; eso es un tema al que tenemos que atender todos
juntos, el Valle ejecuta mucho mejor, Antioquia ejecuta mucho mejor,
pero la verdad es que ustedes nos han ayudado, en dos sentidos y es
lo que quiero dejar aquí claro, primero en promover ante los
gobernadores que esos recursos sean ejecutados y segundo que en la
medida en que no sean ejecutados ya un decreto del Gobierno
Nacional en que esos recursos se regresan al presupuesto del
Gobierno Nacional y ha sido convenido con el señor Presidente, ha
sido convenido con el Señor, Director de Planeación y ha sido
convenido con el ministro de Hacienda que le propongamos al
Congreso de la República en un artículo específico del Plan de
Desarrollo que una vez se devuelvan esos recursos sean
reincorporados al Presupuesto del ministerio de Cultura para ser
ejecutados también en áreas de patrimonio que son las más críticas
que tenemos en el Ministerio, eso está a consideración de ustedes. Yo
muy expresamente les solicito que nos acompañen en esto.
En este año estamos entregando 42 mil millones de pesos que es el
50% del presupuesto de inversión del ministerio de Cultura para todo
el país, lo estamos entregando a las gobernaciones, se distribuye de
acuerdo a los porcentajes de la Ley General de Participaciones, ese
tema es muy importante para la cultura colombiana.
De resto nosotros tenemos 7 líneas estratégicas, la columna vertebral
como ya lo dijo la, ministra de Educación Nacional, en el caso nuestro
es lectura, tenemos que entender que en las pruebas piza nos va muy
mal como país, hacemos parte de los países que estamos siendo
analizados, eso ya es muy importante que nos tengan en cuenta y que
nos analicen es muy importante, esas pruebas para los que no lo
saben se realizan en jóvenes de 15 años y las pruebas nos ubican de
62 países en el puesto número 58, o sea muy mal y lo que dicen los
analistas de las pruebas es que nuestros jóvenes de 15 años no
entienden lo que leen, no tienen capacidad de comprensión de lectura.
Por eso en el ministerio de Cultura hemos constituido un equipo de
grandes especialistas, tal vez estamos trabajando con la gente que
más ha trabajo en el tema del libro y de la lectura en Colombia, ahí
están personas por nombrar solamente un ejemplo el doctor Jorge
Orlando Melo que es una persona que trabajó mucho tiempo en la
Universidad del Valle, que ha estado al tanto del libro, que ha sido
director de la Biblioteca Luis Angel Arango y que es un especialista en
el tema, hay empresarios comprometidos con nosotros en este asunto;
nuestra idea es asumir el tema de la lectura como es y poniendo a
disposición de los niños colombianos desde su primera infancia libros,
que tengan acceso al libro.
Los que ocupan la prueba piza en el número uno es Finlandia, con
países que están a igual nivel de desarrollo, países europeos, ¿Cuál
es la diferencia entre los finlandeses y los demás? Que Finlandia le
entrega a un niño un promedio de 100 libros al año, Colombia ni
siquiera medio, entonces eso es lo que hace la diferencia y ahí es
donde queremos trabajar decididamente con recursos nuestros,
obviamente con el Plan Nacional de Lectura y de Bibliotecas, con
recursos del ministerio de Educación Nacional, con recursos del
ministerio de las TIC´s y sobre todo con un componente internacional,
ahí eso es decir el acceso a la información es la verdadera equidad a
la información, a la educación y a la cultura.
Yo con mucho gusto y en aras del tiempo si a usted le parece señor
Presidente y señores Representantes dejo este tema aquí planteado,
si me gustaría poderles explicar al detalle que estamos haciendo en
cada uno de estos 7 puntos.
El punto número 7 es el deporte, aquí veo al, director de Coldeportes
que hablara con ustedes sobre ese tema en especial, en los otros
simplemente los quiero mencionar, el tema de lectura, el tema de
primera infancia y trabajar en la mesa de concertación de la que ya
habló la doctora María Fernanda Campo; tenemos unos procesos y
unas políticas de formación artística con especial énfasis en música,
queremos fortalecer la apropiación social del patrimonio cultural,
queremos impulsar las industrias culturales y hay toda una política de
unos planes y proyectos en ese sentido, ahí hay dos cosas muy
importantes, el turismo cultural y el tema de la cinematografía,
Colombia paso de producir una película al año, un largo- metraje a
producir 10 y esa es una industria muy significativa y que le puede
reportar grandes beneficios al país.
Hoy en día el Fondo para la Cinematografía hace que nuestros
directores estén en todos los escenarios internacionales, acabamos de
obtener premios en el contexto internacional, que son muy
importantes, una película en especial es los Colores de la Montaña,
que todo colombiano debe ver, es muy importante, es el tema del
desplazamiento desde la visión de los niños y un niño en especial que
es un niño albino que se llama Poca Luz. Queremos como consolidar
el sistema nacional de culturas, sabemos que si tenemos unos
recursos desde acá del Gobierno Nacional, locales, departamentales e
internacionales podemos fortalecer la cultura en Colombia y
transformarla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:03:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Le vamos a dar al doctor Clopatofsky 7 minutos, porque ya nos
informaron que la Plenaria está convocada para las dos, para poder
escuchar al señor ministro de Comunicaciones y al señor, Director
Nacional de Planeación.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jairo-clopatofky-ghisay" startTime="2011-03-23T11:03:30">
							<from>Dr. Jairo Clopatofky Ghisay</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial a todos los
Representantes a la Cámara de la Comisión, de verdad que para mí
esto es un honor, un placer estar nuevamente aquí en este Congreso
de la República, de verdad que me place muchísimo, yo le quería
hacer un comentario pues muy rápidamente, nosotros tenemos entre
el sistema general de participaciones o para comenzar el quería decir
que Coldeportes solamente recibe el 4% de la telefonía celular, los
dineros que recibimos del deporte mi querido Representante viene de
la telefonía celular, es decir del 16 al 20% de la telefonía que pagamos
todos los colombianos, el deporte recibe el 4%, pero realmente el
deporte no recibe el 4, porque una parte se la llevan los municipios y
los departamentos como decía la, ministra de la Cultura, otra parte al
ministerio de la Cultura y el 2% realmente es el que recibe el deporte,
nosotros recibimos algo menos de 100 mil millones de pesos, para
que se den cuenta de la pobreza que estamos hablando también.
Si la, ministra hablaba también de los sectores más pobres del
Ministerio querido, Director de Planeación el deporte es otro, sin
embargo se han hecho diferentes esfuerzos en este gobierno para
aumentar la propia capacidad, porque siempre hemos pensado que a
través del programa de convivencia y paz, paz a través del deporte
¿En dónde está la paz de Colombia? La paz de Colombia está aquí y
hemos venido haciendo transversalmente en trabajo con los diferentes
ministerios un trabajo muy importante, transversalmente en el
desarrollo de los diferentes programas, por ejemplo tengo un
programa hasta con la embajada de Estados Unidos en donde
estamos llegando al programa de consolidación, en el programa del ex
Presidente Alvaro Uribe era el programa del Plan Colombia, ahora es
el Plan de Consolidación.
Entonces entramos nosotros con la policía, con el ejército a las zonas
de consolidación a construir placas deportivas, que sea la misma
comunidad quienes construyan las placas deportivas y hagan el
mantenimiento, porque uno de los problemas que tenemos de los
55.513 escenarios deportivos que todos se han acabado, solamente el
15% sirve, antes estamos produciendo deporte y medallas olímpicas y
en los torneos panamericanos de Guadalajara que vamos a tener este
año, olímpicos Londres 2012 el próximo año.
Yo les quería decir rápidamente sobre el sistema general de
participaciones, digamos hay 4 rubros grandes dentro del sistema
general de participación, hay un rubro específico que es el tema de
propósito general, ahí el deporte está recibiendo el punto 4% señor
Director de Planeación, dentro de ese propósito general total, estamos
recibiendo, o sea en esa bolsa como tal se está recibiendo algo más
de 2 billones 347 mil millones pesos.
El deporte este año para su departamento en el año 2012, van a
recibir algo más de 99 mil 50 millones de pesos, solamente en el
departamento de Antioquia recibirá 11.460 millones, Boyacá que estoy
viendo aquí de los Representantes recibirá 7.900 millones, Vichada
353 millones, Arauca 566 millones, etc, etc;, es un cuadro que ahí lo
tengo, los que quieran saber exactamente por cada uno de los
departamentos cuánto dinero van a recibir los departamentos para
invertir en los diferentes municipios exclusivamente en deporte pues
ahí lo tendrán.
¿Qué es lo que necesitamos nosotros en Coldeportes? Que nos
ayuden con dos artículos señor, Director de Planeación y
aprovechando que está usted para la aprobación, uno el artículo 100
que ya estaba aprobado habla del artículo nuevo, o del inciso o
agregado que queremos introducirle es el Gobierno Nacional a través
del ministerio de Cultura y Coldeportes, creara el Sistema Nacional de
Competencias Deportivas, Académicas y Culturales, supérate, el
programa Supérate es el punto 109 del Presidente Santos y allí
nosotros queremos invertirle fuertemente al programa Supérate, ¿Por
qué? Porque ahí es donde están los semilleros, los semilleros nada
menos y nada más y el Presidente se ha comprometido señor, Director
de Planeación y sobre todo los que vieron la transmisión en el último
acuerdo programático de fútbol con el, Presidente de la República,
convocado por Coldeportes, cuando yo hable de 70 mil millones el me
dijo: “es el inicio de los 70 mil millones de los 70 mil millones que
podría ser para comenzar a invertirlos a partir del próximo año el 1 de
enero del próximo año”. Este año señor, Director de Planeación creo
que estamos sin recursos, de todas maneras si podemos hacer algún
esfuerzo para arrancar con el programa supérate sería fantástico y allí
digamos estaría ese artículo para agregarlo en el artículo 100 y uno
nuevo que sería un destino de los recursos de la participación de
propósito general para deporte y cultura.
A partir del 2012, ministra la destinación porcentual de que trata el
inciso segundo del artículo 78 de la Ley 715 del 2001, modificada por
el artículo 21 de la Ley 1176 del 2007 para los sectores del deporte,
recreación y cultura será la siguiente:
El 8% para deporte y recreación, 6% para cultura. El Gobierno
Nacional reglamentará el uso de los recursos asignados a deporte y
cultura, lo que yo le decía y los recursos que estábamos hablando de
los 99 mil millones es el 4% de propósito general que quedó del 11.1
sería subirlo para que quedara en el 8%, de hecho ya se recibía hace
3 o 4 años ya se recibía el 8% señor, Director de Planeación, el
Presidente lo ha tenido que sacar por decreto, el hace 15 días volvió a
sacar por decreto y lo subió y metió lo que fue el 4%, lo que queremos
es que quede como en años anteriores para que quede el 8 como
venía y eso significaría que subiríamos de 99 mil millones de este año
a 198 mil millones.
De los recursos que le habla de cada uno de los departamentos se le
incrementaría el doble para la inversión de deporte y obviamente con
el programa Supérate que quedaríamos como bien atornillado.
En el tema presupuestal, siempre se habla del tema presupuestal mi
querida Representante, yo pues no me quiero extender mucho porque
el deporte para mí y lo que habíamos hablado desde hace varios
meses con algunos de ustedes, el Presidente siempre habla sobre el
caso Mandela, la verdad es que en Suráfrica se convirtió en un
fenómeno lo que fue el futbol, el Rutby y se convirtió en un tema de
política pública y política de Estado y vemos como Suráfrica en el año
pasado llevo a cabo nada menos y nada más que el mundial, un país
africano y lo que queremos en Colombia es convertir esto en una
política pública de Estado que veamos todo que a través de una
política de deporte, real, de fondo, busquemos la paz de Colombia,
permanentemente nos sentimos orgullosos cuando movemos el
tricolor nacional en un país del mundo y si obtenemos una medalla
olímpica pues nos sentimos más contentos.
Se lo comentaba al Presidente hace unos días, es que Colombia solo
ha obtenido 11 medallas olímpicas de las década de los 40, entonces
se nos viene los olímpicos del año 2012 usted que fue campeón
nacional mi querido Representante Carlos Andrés Amaya de pimpón
antiguamente hoy tenis de mesa, usted entiende muy bien eso, lo que
es obtener una medalla, lo que es sentir el emblema y el tricolor
nacional.
Así pues, que yo si les pediría a todos ustedes que nos apoyen con
todo el tema del deporte, el Gobierno Nacional lo ha venido
impulsando esos dos artículos, yo creo que no molestaría a nadie y
por el otro lado nosotros no recibimos un peso del presupuesto
general de la Nación y todos queremos escenarios deportivos en
nuestros departamentos, que mejor que ver un niño en lugar de estar
fumando marihuana o estar haciendo quien sabe qué cosa, estar
haciendo deporte, no hay cosa más hermosa que ver a los niños, a los
jóvenes haciendo deporte y todos ustedes pues obviamente tenemos
necesidades, el país aclama, grita para que tengamos escenarios
deportivos, si logramos meterle algo del presupuesto general de la
Nación, estaríamos realmente haciendo una inversión por el pueblo
colombiano, por la salud; mire que hoy en día el sector de la salud
está invirtiendo algo más de dos billones 500 mil millones de pesos en
salud, ya cuando la gente llega vaciada.
Porque no invertimos dineros en prevención y podemos luchar contra
las enfermedades crónicas y todo ese tipo de enfermedades antes de
que llegue la persona infartada, o que llegue con el azúcar casi como
un coma diabético, de tal manera que si nosotros hacemos grandes
esfuerzos en el tema de inversión del deporte el país lo va a
agradecer, España por ejemplo tomo una posición clara y dijo nos
vamos para los olímpicos y queremos trabajar en este tema y
logramos grandes medallas en el deporte de alto rendimiento, el
programa Supérate Presidencial, el Presidente Santos habla sobre el
programa de Supérate, el programa base y semillero.
Y ya para terminar, quería agradecerle a todos ustedes realmente la
atención y esperamos vernos para la aprobación de este plan, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:03:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El doctor Hernando José Gómez quiere darle una respuesta al doctor
Clopatofsky.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-hernando-josé-gómez" startTime="2011-03-23T11:03:50">
							<from>Dr. Hernando José Gómez</from>
							<p>Para darle la buena noticia a mi buen amigo el doctor Jairo
Clopatofsky, que los dos artículos que usted me solicita de que se
incluyan ya fueron incluidos por las Comisiones Conjuntas Terceras y
Cuartas, yo soy una persona diligente y juiciosa se da importancia a
estos dos temas y tanto el tema del programa supérate como el
incremento de los recursos para cultura y deporte del sistema general
de participaciones, ya quedaron incluidos dentro de la ponencia
aprobada.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jairo-clopatofsky" startTime="2011-03-23T11:04:00">
							<from>Dr. Jairo Clopatofsky</from>
							<p>Excelente noticia, muchas gracias Presidente, entonces yo le pediría
que del punto 8 lo subiéramos ahora al 1.5 para que haya más
recursos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:04:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Clopatofsky, uno era que nos pasara esa solicitud por escrito,
pero ya vemos con alegría que ya está allí, pero veo aquí por lo menos
lo del Valle que no veo dentro del plan de inversiones los juegos del
2013, entonces me preocupa porque cuando estuvieron en el Valle al
Director Nacional de Planeación allá tome la palabra para pedir que se
incluyera esos juegos mundiales que no son del Valle que le toco al
Valle realizarlos, pero eso favorece es a Colombia, donde vamos a
mostrar a nuestro querido país a más de ciento y pico de países que
van a participar en estos juegos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:04:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo les voy a pedir que si queremos escuchar al Ministro y al, Director
de Planeación estamos citados para las dos de la tarde a Plenaria,
doctor Wilson Gómez yo con mucho gusto le cedo la palabra pero
entienda que el tiempo es muy corto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-03-23T11:04:30">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, simplemente para hacer una referencia a
esto, es que escucha uno a los funcionarios hablar de unos temas de
los que aquí en esta Comisión tanto defendemos nosotros que son los
temas sociales y por supuesto entiendo la situación por la que pasan,
la, Ministra celebra los 20 mil millones de pesos que son muy
significativos por supuesto, pero que no son suficientes, jamás serán
suficientes, escucho al, director de Coldeportes reclamando por
supuesto al señor, Director de Planeación que nos ha desarmado
completamente hoy porque de manera inmediata entrega respuestas
positivas, pero señalar, que infortunadamente de verdad lamenta uno
querido doctor Clopatofsky que esté sucediendo eso, se lo digo como
defensor de una causa Presidente y eso es un par de segundos para
decir lo siguiente, como defensor de una de las causas más
importantes en el país y es el tema de la educación, usted señala 100
libros, en el país que ocupa el primer puesto frente ni siquiera medio
que es el nuestro Presidente para rematar y no hacerle doler la
cabeza, solo para decir que por eso, como no pudo estar en el
momento que estaba la señora, Ministra porque estaba encerrado en
una embajada, no pidiendo asilo sino una visa, no pude llegar a tiempo
para decirle que encantado señor, Director de Planeación de haber
recibido satisfactoriamente la aprobación que le entrega la eliminación
de los intereses al crédito del ICETEX en Colombia para nuestros
jóvenes y de que la misma manera que luchamos por la educación
doctor Clopatofsky lo haremos por el tema del deporte y de la cultura
si usted nos lo permite, Ministra, encuentra aquí, por lo menos en este
servidor alguien que les podrá ser útil para que trabajemos esos temas
que tanto y tanto nos duelen y que afortunadamente han encontrado
eco en este gobierno y hoy tenemos la posibilidad de saber que
nuestros muchachos se van a poder educar en las universidades
privadas porque no pueden hacerlo en la pública con una tasa 0 pesos
interés. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:04:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dra. Juana carolina Londoño Jaramillo un minuto por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-23T11:04:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente no me mire así, voy a ser muy breve, pues llegamos
a las 2 y 15 estamos trabajando y créanme que esto no es de cada 8 o
de cada 15 días doctor, regálenos 15 minuticos más de su tiempo que
esto es bien importante.
Yo solo quiero hacer una apreciación doctor Hernando José Gómez y
me gustaría que usted saliera de aquí a averiguar las cifras que
nosotros estamos invirtiendo para los jóvenes en políticas de
drogadicción y alcoholismo, políticas de curar estos problemas de
drogadicción y alcoholismo, no es que esté en contra de esas
políticas, lo que pasa es que el día que encontremos dentro del grupo
de planeación que es más importante prevenir que curar, ese día
vamos a encontrar soluciones importantes y definitivas para nuestros
jóvenes, nosotros que venimos de la provincia vamos a los municipios,
vemos a estos jóvenes; que no tienen absolutamente nada para hacer
en los pueblos, porque a veces no tienen oportunidades y se sientan
en los kioscos de los parques a tomar cerveza y a fumar cigarrillos y
marihuana, nos cuentan y nos dicen que de los escenarios deportivos
solo funciona el 15%, entonces no tenemos escenarios deportivos, no
estamos generando oportunidades para los jóvenes, entonces yo si
quisiera doctor Hernando José Gómez, todavía estamos a tiempo de
darle una modificación en materia no solo cultural sino deportiva y que
sepamos que el día que podamos prevenir en vez de curar va a ser un
paso bien importante para nuestra juventud en el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:05:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno, para sacarle mayor provecho a la intervención del Señor
ministro de las Telecomunicaciones, yo le pediría al doctor Ciro
Rodríguez que precisara en que quiere que él haga énfasis en este
tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-03-23T11:05:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, yo quiero escuchar el concepto del
Gobierno, del ministro de las TIC´s, de Planeación y de la misma
forma acá nos acompaña el, Director de la Comisión de Regulación de
las Comunicaciones sobre un tema que yo estoy seguro que no
tenemos mayores disensos sino que hay más consenso, es en lo que
tiene que ver con la neutralidad en internet, para todos el internet es
conocido y vemos como hoy este tema tan importante tiene que ver
con toda la sociedad, con la economía, con las empresas, con el
conocimiento en general y es precisamente cuando esta red de redes
abarca toda esta multitud de temas, empiezan esos principios básicos
por los cuales se ha venido manejando el internet como son donde los
extremos, los usuarios en los extremos de red determinan los usos
que le dan a la misma y de la misma forma los paquetes de datos que
se mueven sobre el mejor esfuerzo y ninguna aplicación es favorecida
sobre otro que empieza a debatirse ese tema, debido al aumento del
tráfico en el IP que estudios muy serios nos dicen que entre el 2008 y
2014 este tráfico puede estar multiplicado por 6, de la misma forma
los diferentes segmentos desde usuarios, hoy hay estudios que dicen
que el 10% de los usuarios ocupan entre el 60 y 90 % del tráfico.
La aparición de nuevos servicios como el IPTB, la televisión, la
teleconferencia, la telesalud, la telepresencia, una gran cantidad de
servicios que necesitan unas mejores condiciones de calidad y de
seguridad en la prestación de este servicio, un tema que parece
inofensivo empieza a tener efectos en diferentes aspectos, en el
primer aspecto que empieza a tener efecto es que deben construirse
unas redes de nuevas generaciones, esto tiene que ver con la
inversión que deben hacer los operadores de comunicación y hoy
vemos la noticia como por ejemplo ETB tiene que salir a ofrecer el
51% de sus acciones porque no tienen precisamente esa capacidad
de inversión, de la misma forma que para garantizar esos niveles de
seguridad, de calidad y de especialización hay que realizar una
gestión del tráfico, incluso se habla de redes inteligentes, estamos
hablando inclusive de revaluar el modelo del negocio como hoy se
está manejando el internet, las autoridades regulatorias tendrían que
empezar a revisar toda esta política regulatoria que han venido
implementando a través del tiempo que tiene que ver inclusive con los
precios en el Internet.
El Gobierno Nacional viene impulsando un plan ambicioso en materia
de TIC´s, que es llegar precisamente a los estratos 1,2 y 3, y tiene que
ver especialmente con infraestructura de lograr ojala unos 700
municipios que tengan fibra óptica, que el 50% de los hogares y el
50% de las microempresas puedan tener conectividad, puedan tener
banda ancha. Nosotros, este Congreso de la República y
especialmente la Comisión Sexta acaba de aprobar una ley que es la
Ley de TIC´s, que no solamente tiene en cuenta los principios básicos
de la neutralidad tecnológica, sino que además tiene en cuenta la
convergencia, aquí se permite libre acceso sin discriminación, la libre
competencia, la neutralidad tecnológica, la protección del usuario con
transparencia, se protegen los derechos fundamentales de
comunicación e información desde nuestra constitución y así tenemos
hoy nosotros un sector de comunicaciones que crece inclusive en
nuestro sector económico como los más importantes; además de esto
señor Ministro, vemos nosotros que este proyecto según como lo ha
dicho la Corte Constitucional no se marca dentro de los planes y
programas que se tienen dentro del Plan Nacional de Desarrollo que
es un requisito fundamental para que sean han incluidos dentro de los
planes de desarrollo.
Lo que nosotros le estamos pidiendo al Gobierno Nacional, es que
este artículo debe ser discutido en las comisiones especializadas
como la Comisión Sexta, que si bien es cierto no nos negamos a
discutir la neutralidad en internet que no lo hagamos de esta forma,
que traigamos el proyecto acá a la Comisión Sexta y hagamos esa
gran discusión de cara al país, esta es la gran discusión a nivel
mundial en materia de TIC´s y nosotros no lo podríamos hacer a
través de un Plan Nacional de Desarrollo, sin una discusión donde el
sector realmente participe que es otra de las condiciones que exige la
Corte Constitucional.
Por eso les estamos pidiendo nosotros en un tema de estos, que es un
tema complejo, que tiene que ver con un sector que es dinámico,
donde se que hay diferentes posturas que lo hagamos con la mayor
prudencia, que lo hagamos con una prudencia de tal forma que
obtengamos nosotros esos objetivos que queremos, que haya
innovación, que haya inversión en las redes de nueva generación y
que sobretodo el usuario tenga un servicio de calidad con seguridad y
aún muy buen precio. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:05:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-03-23T11:05:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias señor Presidente. ministro paisano, ministro querido, se
estuvo revisando el tema con mi equipo del tema de las
comunicaciones y aunque vemos una ausencia pues evidentemente
hay una mirada prospectiva sobre ese tema la cual compartimos, pero
nos encontramos con un tema de modificación del régimen de
contraprestación que entra al fondo de TIC´s sobre el espectro
radioeléctrico, se disminuyo Ministro yo creo que usted estará
enterado a raíz de la Ley 1341 de 2009, se modifico el Decreto 1972
del 2003 por la Resolución 290 del 2010 y por lo menos un ejemplo
concreto en enlaces satelitales, se disminuyo el valor actual de
contraprestación, básicamente la formula sencilla era el ancha de
banda por 13.3 y se paso a ancho de banda por 6 salarios mínimos,
entonces ahí uno se pregunta si se quiere aumentar la visión y el
trabajo en el tema de la modernización del país en el tema de TIC´s,
porque que se disminuye en este tipo de cosas que ya se tenía sin
tampoco es que avance mucho en otras condiciones.
Y quisiera aprovechar 30 segundos para referirme al tema del deporte,
efectivamente doctor Jairo Clopatofsky yo soy un ejemplo o digamos
yo mismo viví el tema y de un municipio muy pequeño que es Socha.
El tema que mencionaba la doctora Juanita Londoño de la marihuana,
y bueno de todas esas cosas y ustedes los grandes y permítanme
hablar como jóvenes, piensan que a los jóvenes hay que darle buenos
consejos y eso puede funcionar, pero también hay que garantizarle
espacios, el tema del alcoholismo nunca va a disminuir en las
universidades hasta que no tengamos espacios de diversión sana para
los estudiantes y a eso hay que meterle plata señor, Director de
Planeación, no es un tema de discurso. Yo la primera vez en mi vida
que llego y hago política en mi vida y lo hago por una razón
transcendental y es que los jóvenes tenemos que estar opinando en el
país y toda la vida escuche el discurso de que los jóvenes son
importantes y el discurso del deporte todo se lo hecha, felicito que
aumentaron ese poquitico y digo muy poquitico, que ojala todo el país
y este Congreso y esta Comisión pueda decir vamos a meterle plata
seria al tema del deporte y al tema de la cultura porque hoy uno de los
mayores problemas, Ministra que tenemos mi generación y los jóvenes
es que estamos perdiendo la identidad, es un tema bastante grave y
bastante difícil, porque un país no progresa sin identidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:05:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Molano Vega.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2011-03-23T11:05:50">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, buenas tardes señores
Representantes, muchas gracias por su invitación.
Yo quiero empezar diciéndoles que el proyecto de ley del Plan
Nacional de Desarrollo, no tiene muchos artículos en materia de TIC´s,
eso no quiere decir que nuestro plan de TIC´s no sea ambicioso, eso
quiere decir sencillamente que se requieren muy pocos desarrollos
legales para implementar este plan muy ambicioso que ustedes
conocen muy bien y que en varias oportunidades he tenido o han
escuchado ustedes este plan nuestro biodigital. Biodigital busca
masificar el internet en el país, pero no masificar el internet, realmente
busca masificar el uso del internet en el país, porque la tecnología por
sí sola no sirve para nada si no se usa adecuadamente, eso aplica
para todo y el debate de hoy lo hemos visto, en materia de educación
pues llevar computadores a las escuelas sin una estrategia de
apropiación no sirve para nada, como hallarnos de unas estrategias de
apropiación que incluya capacitación de los maestros, que incluya
contenidos adecuados para la educación y eso aplica para
absolutamente todos los sectores.
En Colombia la penetración del internet aún sigue siendo baja, vamos
aumentando, vamos muy bien, pero sigue siendo baja y sigue siendo
la gran oportunidad que tenemos de crecimiento, de llevar el internet a
los estratos uno, dos y tres que tiene una penetración muy baja como
ustedes saben y también en las pymes solo el 7% de las pymes del
país están conectadas a internet y eso por qué, porque justamente no
hay aplicaciones, justamente porque no se puede usar el internet de
una manera productiva, de una manera que haga más fácil la vida de
las personas o más productiva la vida de las empresas, no existe
aplicaciones en el país y por eso biodigital no solo busca llevar
infraestructura de internet a todos los colombiano sino también
generar demanda, que los colombianos encuentren una utilidad para
el internet.
En materia de infraestructura, quiero contarle que desde la última vez
que vimos biodigital, biodigital ha cambiado ¿Por qué? Porque lo
hemos ajustado, porque el proyecto que ustedes conocen era una
propuesta para todo el país, lo publicamos por internet, montamos una
red social que es biodigital.gov.co, más de 5 mil colombianos
participaron en las discusiones en biodigital en el mes de noviembre y
diciembre y con todos esos comentarios de todas esas personas,
hicimos una nueva versión y quiero decirles que los objetivos que
pusimos luego de este debate son realmente ambiciosos y son los
objetivos a los cuales nos hemos comprometido en el Plan Nacional
de Desarrollo y los objetivos que el Presidente Juan Manuel Santos
está siguiendo detenidamente.
En materia de infraestructura, queremos que en el año 2014 todos los
colombianos cuenten al menos con una solución de conectividad
gracias a una moderna autopista de la información, es un objetivo
bastante ambicioso, que todos los colombianos cuenten al menos con
una solución de acceso. ¿Cómo vamos a lograrlo? Primero, como ya
mencionaron ustedes aquí el problema de la conectividad
internacional, la conectividad internacional es vital, la conectividad
actual no es suficiente para todo el crecimiento del tráfico que
estamos teniendo y que vamos a tener, el tráfico se está más que
duplicando cada año y entonces tenemos que expandir la conectividad
internacional del país y nos hemos puesto una meta de multiplicar por
20 la conectividad internacional del país y queremos que esa
capacidad va a ser suficiente para atender la demanda del país,
además como ustedes saben solo tenemos conectividad por el Caribe,
necesitamos conectividad por el Pacífico y nos hemos puesto como
meta también tener al menos un punto de conectividad internacional
por el Pacífico, un cable submarino que llegue por el Pacífico y
desarrollar una industria que es muy importante y es la industria del
Hosting, la industria del almacenamiento de la información de las
páginas web en Colombia es una industria muy precaria, vamos a
fortalecer esa industria y nos hemos puesto como meta que hay al
menos 2 klosters en el país de este tipo de tecnologías, eso en
materia internacional.
En materia nacional, como ustedes saben vamos a llegar a 700
municipios con fibra óptica de los 200 que teníamos a mediados del
año pasado, en los próximos días yo personalmente les haré llegar a
ustedes la lista de esos municipios que irán en el borrador de pliegos,
porque como les decía el año pasado, cuando uno se sienta en el
ministerio a definir estos proyectos, pues uno en una oficina no conoce
la realidad del país, ni detalle del país y de pronto si uno pone dos
municipios y en la mitad hay otro desde el escritorio del ministerio no
se ven y ustedes si lo ven y es importante que nos den
retroalimentación sobre esos municipios que estamos inscribiendo a
esta licitación y que lleva la fibra óptica a esos 700 municipios.
Pero como saben, que llegar con esta fibra óptica a las cabeceras
municipales no es suficiente, tenemos que hacer que el internet llegue
desde ese cable que llega a la plaza del pueblo, todas las pymes, a las
tiendas, a las casas de los consumidores y para eso tenemos una
estrategia muy importante con el internet inalámbrico y nos hemos
puesto una meta realmente ambiciosa para este año y es que el ciento
por ciento de las cabeceras municipales del país tengan internet
inalámbrico este año, el ciento por ciento, lo que queremos señores es
que ustedes vayan a sus municipios, a sus regiones y que allá le sirva
a ustedes el Iphone, el blackberry, el computador con el moden de
internet, que funcione exactamente igual, con la misma calidad y con
el mismo precio que le funciona en Bogotá.
Pero obviamente el interés nuestro no es que a ustedes les sirva, el
interés nuestro es que a la gente que está en los municipios les sirva,
entonces es realmente una meta muy ambiciosa, porque es que en el
ciento por ciento de las cabeceras municipales haya internet
inalámbrico de tercera generación, pero no nos podemos quedar atrás
en materia de tecnológica, ya tenemos en el mundo disponible la
cuarta generación de telefonía móvil, la cuarta generación de
tecnología inalámbrica que es muy importante y Colombia no puede
quedarse atrás en desarrollos tecnológicos, Colombia tiene que crecer
en esta nueva tecnología a la par que el resto del mundo e inclusive
que los países desarrollados y nos hemos puesto una meta de llegar
al 50% de las cabeceras municipales con esta tecnología en este
gobierno.
Con esta infraestructura, con la fibra óptica internacional, con la fibra
óptica nacional, llegamos a 700 municipios con fibra, llegamos al
ciento por ciento de las cabeceras municipales con internet, pero no
hay que dejar atrás a un país muy importante y es el país rural, el país
rural es fundamental y ustedes lo saben muy bien y para eso estamos
ya rediseñando el programa Compartel, el programa que lleva las
comunicaciones rurales y que está atado también a un objetivo que
tenemos conjuntamente con la, ministra de Educación es llevar la
conectividad a las escuelas rurales y nos hemos puesto una meta
bastante ambiciosa y es que todos los centros poblados rurales de
más de 100 habitantes cuenten con un acceso público a internet,
entonces de esta forma con la fibra internacional, con la fibra nacional,
con las redes inalámbricas celulares y con esta solución satelital rural
llegaremos al 99.8% de la población, serán muy pocos los
colombianos que no tengan un sitio de acceso público a internet y en
esto es importante tener en cuenta que vamos a ampliar muchísimo
con este plan la conectividad de las escuelas que es fundamental hoy
en día, eso es en materia de infraestructura.
En materia de servicios y para que haya más servicios de internet es
fundamental que haya computadores, o como lo hablamos el año
pasado en los debates aquí, que todos estos aparatos que ya no son
computadores, porque este mundo de los computadores se está
cambiando, que esto se masifique.
Cuando empezamos este gobierno, había 14 terminales de internet de
banda ancha por cada 100 habitantes, solo 14, pero si queremos
llegar a 8.8 millones de conexiones a internet de banda ancha en el
país, necesitamos masificar los computadores, o las tabletas, o los
terminales de internet de banda ancha, el compromiso es pasar de
esos 14% que teníamos de terminales de internet a 34% y eso
permitirá que haya terminales suficientes para llegar a esos 8.8
millones de comisiones a internet de banda ancha que queremos y
obviamente nos vamos a enfocar en estratos 1,2 y 3 y en las pymes,
tenemos que masificar la tecnología es justamente ahí, estratos 1,2 y
3 y en las pymes y para eso estamos buscando mecanismos para
financiar los terminales y los computadores de una manera más
barata.
También como ya saben y gracias a ustedes se ha eliminado el IVA
para internet de banda ancha en estratos 1,2 y 3, gracias a ustedes
esperamos que a partir de julio debatamos en esta Cámara cuál es
ese nuevo escenario regulatorio convergente, una vez la reforma
constitucional elimine ese rango constitucional a la Comisión Nacional
de Televisión y precisamente hablando de televisión tenemos unas
metas ambiciosas en televisión, lo primero es dar el gran salto a la
televisión digital, queremos llegar al menos al 75% de la población
colombiana con señal digital en este gobierno y que el ciento por
ciento de los colombianos reciban señal de televisión y ustedes lo
están sufriendo en sus departamentos y es que muchas zonas del
país no reciben señal de televisión, ni siquiera la señal de televisión en
blanco y negro y aquí nos hemos puesto la meta de llegar al ciento por
ciento del país a través de una solución satelital, proyecto que
próximamente la Comisión Nacional de Televisión va a realizar y que
estamos haciendo conjuntamente con él.
Pero como ustedes saben el gran cuello de botella en Colombia está
en las aplicaciones, tenemos que masificar las aplicaciones en el país
y la primera aplicación y la más importante es justamente una que
tiene que ver con un principio de vida digital y es que el Gobierno tiene
que dar ejemplo, el Gobierno tiene que ser el número uno en
aplicaciones en el país como lo es hoy en día en América Latina,
Colombia es el país líder en América Latina en servicios de Gobierno y
vamos a mantener ese liderazgo y para mantener ese liderazgo vamos
a pasar el 50% de las entidades del orden nacional que hoy usan
gobierno en línea, vamos a pasar al ciento por ciento de las entidades
del orden nacional.
Y aquí una cosa muy importante, tenemos nosotros que desde el
ministerio ir predicando este tema a la tecnología y ustedes lo han
visto, porque muchos de ustedes los han visto, me han acompañado a
sus respectivas regiones a predicar la tecnología para que las
gobernaciones suban en este bus, tenemos que montar a las
gobernaciones a los municipios y contamos con la colaboración de
ustedes para hacerlo y en el proyecto de ley del Plan Nacional de
Desarrollo un artículo claro para motivar a los municipios, a las
gobernaciones a subir ese gobierno en línea y es fundamental hacerlo.
El gobierno en línea hace un gobierno más transparente, un gobierno
más eficiente, un gobierno mucho más económico, un gobierno que
ahorra trámites a los ciudadanos y por eso es importante la
colaboración de ustedes en este artículo que tenemos en el Plan
Nacional de Desarrollo, que tiene que ver con gobierno en línea.
Así mismo, estamos coordinando con todos los ministerios sus
respectivos proyectos de TIC´s, y aquí digamos que viene al caso
muy importante el comentario de mi paisano sobre el presupuesto y
usted tiene toda la razón, el punto es que efectivamente el año pasado
la ley de TIC´s del 2009 redujo los cargos al fondo de las TIC´s y lo
redujo precisamente para hacer un sector mucho más ligero, porque la
carga impositiva que tiene la industria, por ejemplo la industria celular
es de las más altas del mundo, hoy en día de un peso que le entra a
una compañía celular, se van más de 40 centavos para el FIR, es una
carga muy pesada y la Ley 1369 lo que hizo fue bajarla, digamos,
porque era muy pesado este tema fiscal para las empresas, lo que
tenemos que tener en cuenta es que el fondo de las TIC´s se debe
utilizar para llevar infraestructura a todo el país, a las zonas apartadas
y cada ministerio tiene que dedicar su presupuesto a sus respectivos
proyectos. Entonces esa es una cosa que ya hemos hablado con los
respectivos ministros, para que cada uno le dedique su presupuesto a
los temas del TIC´s y esperamos que con todo este gasto público en
TIC´s pues aumentemos muchísimo en el ranking internacional en
inversiones en TIC´s sobretodo en inversión pública, en biodigital.
El gobierno central va invertir 5.5 millones de pesos que eso es mucho
más de lo que teníamos para solo el fondo de las TIC´s, entonces al
final del día si estamos invirtiendo mucho más en TIC´s y aquí
Hernando José es el primero que nos apoya justamente en estos
temas de inversión, porque inversión hoy en día realmente nos está
ayudando a ser más eficientes y ayudar también con gasto fiscal en el
futuro.
En materia de aplicaciones las pymes son fundamentales y como les
decía solo el 7% de las pymes están conectadas y queremos pasar al
50% y para eso son fundamentales las aplicaciones, yo he visto ya
muchos ejercicios de programas de tecnología en las pymes en donde
se regala el computador a las pymes, se regala el internet a la pymes
y eso no sirve para nada, uno va 6 meses después y se encuentra que
el computador de la pyme lo usa el hijo del dueño de la pyme para su
facebook cosa que está bien, pero no se cumplió el objetivo inicial y
para eso es importante que desarrollemos aplicaciones especificas
para las pymes.
En este tema de las pymes es muy importante pensar y decir quién
hace estas aplicaciones, pues estas aplicaciones las hace la industria
del software que es una industria que está en crisis en el país, es una
industria quebrada, o digamos un poco rentable para que no se
ofendan, porque habrán algunas empresas rentables pero en general
es poco rentable y estamos trabajando en todo el gobierno para hacer
que esta industria de software sea una industria de clase mundial, así
mismo estamos trabajando para que la industria de colcenter y biupius
también sea una industria de clase mundial, es una industria que está
creciendo mucho, que tenemos mucho potencial para generar valor,
que no sea una industria únicamente de colcenter barato, sino también
una industria de colcenter de mucho valor agregado y estamos
trabajando con el ministerio de Industria y Comercio justamente para
que esta industria se transforme totalmente.
Entonces, en materia de aplicaciones pues tendremos muchísimos
programas que están en biodigital, un programa también importante de
fortalecimiento a los emprendedores de tecnología, a aquellas
empresas que desarrollan software y en materia de usuarios que
ustedes eran los usuarios han cambiado, los usuarios dejaron de ser
usuarios pasivos y se convirtieron hoy en día en prociumes como lo
llaman los americanos, productores y consumidores de información,
según la última encuesta que se hizo el ministerio de las TIC´s y que
publicamos la semana pasada 4 de cada 10 usuarios de internet en
Colombia son productores de contenidos, realmente los colombianos
somos muy activos en la red produciendo contenidos y para eso
tenemos los programas para incentivarlos, para certificar y que
produzcamos más contenidos y muy importante capacitar a los
usuarios de estratos 1 y 2 y para eso tenemos un gran proyecto de los
tecnocentros de llegar a 800 tecnocentros en el país, unos sitios con la
última tecnología que se convierte en el centro de la comunidad en
materia del uso de la tecnología, pero el uso adecuado de acuerdo con
el entorno económico del sitio, así mismo tenemos una campaña para
certificar por lo menos al 45% de los servidores públicos en el uso de
las TIC´s, esperamos al menos 500 mil funcionarios públicos estén
certificados como funcionarios digitales y esperamos que entre ellos
estén todos ustedes.
Esto es importante, estamos trabajando con el SENA para generar
una certificación y masificarla y la, ministra de Educación además tiene
una meta muy importante y le estamos ayudando para que el 50% de
los maestros estén certificados en el uso de las TIC´s para la
educación, para mejorar la calidad de la educación y entre esos 500
mil funcionarios estarán el 50% de los maestros de la señora, Ministra.
Así mismo tenemos una meta bastante ambiciosa con la Comisión de
Regulación de las Comunicaciones y los Comisionados de la
Comisión, están aquí con nosotros citados hoy y es reducir el 40% las
quejas y los reclamos de los consumidores, yo creo que aquí no hay
que traer estadística, no hay que hacer estudios para ver que
consumidores colombianos no están contentos con la calidad de la
prestación de los servicios que tienen y por eso la Comisión de
Regulación tiene esta tarea de reducir el número de quejas, ¿cómo?,
púes tiene muchas herramientas y una de ellas es la regulación, ya
tenemos publicado en la página web de la CRC el nuevo régimen de
protección al consumidor, la propuesta y esperamos expedirlo ya en
pocas semanas, así mismo una nueva propuesta de calidad en la
prestación de los servicios, en la calidad de prestación de celulares, en
la calidad de prestación de internet para proteger a nuestros
consumidores.
En fin, biodigital lo que planea es llegar a estos 8.8 millones de
conexiones a internet en el país y que se usen, que se usen las
conexiones para que se transforme la vida de la gente.
Ahora en materia regulatoria la Comisión de Regulación tiene una
agenda bastante importante y los queremos invitar a ustedes, vamos
a programar con la Presidencia doctor Diego Patiño usted nos permite
para hacer una sesión particular para ver toda esta gente que tenemos
de la Comisión de Regulación de Comunicaciones y obtener también
de ustedes la realimentación respectiva y en materia regulatoria hay
un elemento muy importante doctor Ciro Rodríguez y coincido con
usted que es el debate más importante en materia de tecnología en el
mundo ese tema de la neutralidad de red o neutralidad de internet,
efectivamente es el debate más grande que existe en la industria hoy
en día, es un debate que algunos países pues están avanzados como
Estados Unidos, pero hay países como todo Europa en donde ni
siquiera han definido todavía para que dirección coger en materia de
neutralidad de red.
En los debates que tuvimos la semana pasada en algunas comisiones
hubo una propuesta firmada por más de 40 Representantes a la
Cámara sobre este tema de neutralidad de red y yo creo que es
fundamental que demos este debate abierto, y que dialogáramos con
los líderes de esta iniciativa y nos pusiéramos de acuerdo, yo estoy de
acuerdo que tenemos que hacer el debate, tenemos que hacer el
debate totalmente abierto sobre neutralidad de red y lo que invito es a
que dialoguemos con los miembros que creo que no era ninguna de la
Comisión Sexta, eran Terceras y Cuartas, para que logremos un
consenso, porque la preocupación de ellos era que justamente se
diera el debate y yo creo que podemos hacer un diálogo para que nos
pongamos de acuerdo de donde dar el debate y con qué esquema
darlo. Yo estoy de acuerdo que tenemos que dar el debate, es
fundamental darlo, es el tema más importante, en materia de
tecnología de telecomunicaciones en el mundo entero, es importante
porque efectivamente la industria se está transformando como dice el
doctor Ciro Rodríguez, llegan nuevos actores y hay que analizar muy
bien cuál es el rol de esos nuevos actores y una cosa es el debate en
Estados Unidos, en donde la penetración del Internet es bastante alta,
otra cosa es el debate aquí en Colombia en donde la penetración del
internet sobretodo en estratos bajos es muy poquito.
Entonces, yo coincido doctor Ciro Rodríguez que hay que hacer ese
debate sobre la neutralidad de la red y lo invito a que tengamos ese
diálogo con esa Comisión para ver exactamente en donde se debe
hacer ese debate. Muchas Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:06:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno Señor Ministro muchas gracias a usted. Lo que queremos es el
compromiso del Gobierno, de que ese artículo en el Plan de Desarrollo
no quede.
Dr. Hernando José Gómez Restrepo,, Director Nacional de
Planeación:
Perdónenme, pero eso fue aprobado con Comisiones Terceras y
Cuartas, se lleva a la Plenaria y en la Plenaria se hará el debate
respectivo y si en Plenaria se decide retirarlo pues se retirara, pero el
Gobierno y por lo que a mí respecta no estoy en plan de retirar ese
artículo, ni hacer un compromiso en este momento sobre ese tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:06:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Haremos el debate entonces señores, Director de Planeación y
esperamos que los que hicieron la iniciativa sean claros, porque yo
hable con uno de ellos y quedaron de retirarlo en el primer debate y no
lo hicieron y si es bueno conocer la posición del Gobierno, porque si
estamos en una convergencia de unidad nacional, pues no queremos
chocar tampoco con el Gobierno y si es importante que este tema, si
no se lleva a nivel de Parlamentarios, por lo menos se discuta en la
mesa de unidad nacional, para que allí los voceros de los partidos
pues también puedan debatir el tema y llevar una posición a las
Plenarias, de verdad que no queremos encontrar un choque sino que
al contrario el Gobierno también plantee una solución.
Esta Comisión en la sesión pasada aprobó votar negativamente ese
artículo y lo ratificamos hoy, lo reiteremos hoy y esperamos con el
señor Ministro ojala pudiéramos conversar el tema en los próximos
días antes de que entre al debate en la Plenaria de la Cámara y
haremos lo propio con la Comisión Sexta de Senado como lo ha
pedido la doctora Juana Carolina Londoño sino otros temas, porque
aquí ya tenemos la experiencia que las Comisiones de conciliación
son las que legislan y determinan la última palabra.
Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez y le damos después la
palabra al doctor Hernando José Gómez, yo debo de retirarme, espero
que me reemplacen aquí, tenía una cita a las 2 y ya son las 2 y 20,
doctora Juanita Londoño por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-03-23T11:06:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidenta. Simplemente para decirle al señor, Director de
Planeación, es que querido, director usted lo que no puede venir a
decirnos, es que el gobierno no está en el plan de retirar el artículo
porque eso ya nos pone en una condición por debajo de lo que vaya a
suceder en la Plenaria, lo importante es que el Gobierno sea neutral a
la hora de dar la discusión al interior de la Plenaria donde nosotros
vamos a dar la pelea por supuesto para el retiro del artículo, pero si
usted va y nos plantea allá que el gobierno no está en posición de
retirarlo, pues de inmediato nos está dando un nocaut y nos saca del
juego, entonces le pido yo que a la hora de defender nosotros nuestra
posición como Comisión Sexta pues tenga usted mayor cuidado en la
Plenaria para evitar que nos vayan a meter en una encrucijada y que
nosotros podamos dar la discusión, porque es cierto y lo que si no
puedo permitir es que a través de las comisiones conjuntas Terceras y
Cuartas donde se analiza el Plan Nacional de Desarrollo finalmente
termine aprobando todo lo que las demás Comisiones deberían como
ha sucedido con muchos de los artículos que están allí.
Entonces con todo el respecto señor, Director, pero para que en la
Plenaria no vaya echar ese discurso porque de lo contrario nos deja
fuera del rin.
Presidenta ( Juana Carolina Londoño Jaramillo):
Tiene el uso de la palabra el doctor Hernando José Gómez Restrepo,
Director de Planeación Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-hernando-josé-gómez-restrepo" startTime="2011-03-23T11:06:30">
							<from>Dr. Hernando José Gómez Restrepo</from>
							<p>Gracias señora Presidenta. Entonces lo primero, simplemente lo que
estaba diciendo el doctor Patiño era que si nosotros ya acordábamos
en retirar y yo dije no, nosotros no hemos acordado retirarlo, esa es
una cosa muy diferente, entonces el tema es muy importante y yo ya
lo había hablado con el doctor Ciro Rodríguez en el día de ayer,
habíamos tenido la oportunidad de coincidir en un evento, entonces,
indudablemente a mi me gustaría mucho incluso antes de llegar a la
Plenaria que hubiera un diálogo entre los promotores del artículo y los
miembros de la Comisión Sexta, me parece que es una manera más
constructiva de todos ponernos de acuerdo, si no se pueden poner de
acuerdo pues terrible, pues nos toca llegar a la Plenaria, si se logra
poner de acuerdo en uno u otro sentido, nosotros obviamente con el
señor Ministro acogeremos lo que ustedes decidan como miembros de
la mesa de unidad nacional, entonces digamos en este sentido quiero
ser claro, o sea voy en la misma dirección que dice el Honorable
Tocayo mío en esa materia, pero no nos pidan irnos al otro lado, si
porque la verdad esto fue un proceso que no fue fácil, el Señor
Ministro hizo muchos esfuerzos por mejorar la redacción del artículo
como había sido presentada y de todas maneras tenemos el tiempo,
estamos en estas próximas 4 semanas sin contar la Semana Santa, o
sea 4 semanas de trabajo de verdad, donde podemos generar algunas
reuniones y yo le pediría al señor Ministro y en la medida que yo lo
pueda acompañar con mucho gusto, que propicie ese diálogo entre la
Comisión y los proponentes de dicho artículo, ese artículo es
importantísimo, o sea el tema es importantísimo y de verdad que vale
la pena.
Ahora el Ministro se me quejaba y decía y que no había suficientes
artículos de TIC´s, hay 14 artículos de TIC´s en el Plan, muy poquito
14, mejor dicho 8% del Plan está dedicado a TIC´s, eso cuando se
había visto, la verdad piensen como el tema cada vez se vuelve más
importante para el país y para la sociedad, que cada vez tiene una
participación mayor, esto hace 4 años no sería imaginable pues tener
14 artículos de TIC´s.
Bueno por otra parte simplemente y yo se que ya esta tarde y todos
ustedes tienen su Plenaria y yo tengo que irme a cumplir unos
compromisos, la verdad el proceso de aprobación en comisiones del
plan fue un proceso muy participativo, o sea visitamos 12 ciudades,
hicimos 5 debates temáticos, se analizaron en su subcomisión todos
los artículos, o sea esto fue un debate riguroso y juicioso, el que se
hizo en esta materia.
Por otra parte quisiera decirles que el plan tiene una particularidad,
que creo que es muy importante para todos nosotros y es que nos
entregue una serie de instrumentos absolutamente importantes para
que podamos realmente volver el plan una realidad, porque es que un
plan que básicamente se queda en prosa pues no se puede ejecutar;
entonces en la medida que hemos considerado importante aprobar
cierto tipo de artículos en ciertas materias, pues lo hemos hecho de la
mano del Congreso de la República para que realmente podamos
ejecutar estos programas y para dar un ejemplo todo el tema de los
convenios plan, se decían como es que vamos a articular los planes
de desarrollo locales con el plan de desarrollo nacional, el Señor
Viceministro de Turismo me decía: “ mire no puedo decirlo pero en el
fondo de Turismo se va destinar una partida para cada departamento
para que pueda elaborar su plan de desarrollo turístico que entre en
coordinación con el Plan de Desarrollo Nacional”, o sea que realmente
vamos a hacer un esfuerzo para financiar ese tipo de actividades.
Adicionalmente también vamos a estar negociando con el BID y el
Banco Mundial unos créditos de unos 300 millones de dólares para
fomentar la formación de capacidad que ustedes hicieron, como
hacemos con una cantidad de entidades territoriales, incluso
departamentos que no tienen la capacidad de formulación de
proyectos, de armar un plan de desarrollo local, en ese sentido vamos
a destinar unos recursos importantes y además los convenios plan nos
van a permitir generar unos compromisos ciertos entre la Nación y las
entidades territoriales y los departamentos para ejecutar algunos de
estos proyectos.
Ahora, simplemente quería mencionar una cosa, decía el
Representante Roldán sobre que a las regiones les preocupa mucho
las preguntas era sobre los temas tangibles, uno de los artículos del
plan incorpora plenamente la regionalización de inversiones que es un
documento grueso importante que está en la página web de DNP para
si ustedes están interesados lo puedan mirar, no incorporamos sino
que proyectos de impacto regional, no hay ninguna carretera
secundaria y terciaria, advierto, todas son carreteras primarias, obras
de impacto regional de cualquier índole y digamos si encuentran
regionalizada toda la inversión departamento por departamento y con
los grandes proyectos ahí especificados, yo los invito a que los miren
porque me parece que vale la pena darle esa revisión.
También quería mencionar lo del Representante Carlos Julio Bonilla,
que ya no nos acompaña, pero nos hablaba de los SERES y del tema
del SENA, nosotros somos conscientes que el SENA va a tener que
responder cada vez más a la especificidad de las necesidades
regionales, o sea vamos a tener que lograr un diálogo mucho mayor y
no solamente del SENA, sino de toda la educación superior con el
aparato productivo de cada región, para realmente definir cuáles son
los planes y proyectos y programas que vamos a tener que ofrecer a
través del SENA y que ojala nos permita generar unas alianzas a
universidad, empresa, Estado.
Por otra parte Silvio Vásquez nos hablaba del acceso a los créditos de
ICETEX, indudablemente van a ser a cero tasa de interés real, o sea
la inflación, pero eso ya es un avance dramático porque hoy está en
tasas del DTF más 10, DTF más 12 o sea eso se va a reducir unos 10
o 12 puntos de forma importante, estos créditos, pero hay que también
pensar y lo digo porque ustedes van a tener debates aquí con la
señora, ministra de Educación, no solo se trata de un tema de darle
acceso a los muchachos que están saliendo del bachillerato de que
puedan tener financiamiento para lograr un cupo de educación
superior bien sea universitaria o tecnológica.
También hay que pensar que una parte importante de esto va a ser
aumentar los cupos, porque ya tenemos un problema es de oferta, no
solo de demanda, no solo de capacidad de pago a los muchachos sino
también necesitamos promover la generación de oferta y allí esta
reforma que está planteando el gobierno a través del ministerio de
Educación va a ser importante para promover esta inversión en el
sector educativo.
Por otra parte, también se nos hablaba de la necesidad de la jornada
completa, yo creo que estamos totalmente de acuerdo, tenemos que
darle prioridad sobre todo en aquellas zonas donde se están metiendo
dos y tres jornadas en los colegios tenemos que priorizar cierto tipo de
inversiones e infraestructura y eso es algo que hemos venido
hablando de nuevo también con la señora, ministra en esta materia.
La Representante Juana Carolina Londoño nos hablaba de la
importancia de meterle más recursos a prevención que a curación,
nosotros somos conscientes de eso, indudablemente vamos por eso,
es que en el plan también incorporamos todo lo que es niñez, lo que
es adolescencia, vamos a hacer un gran esfuerzo en esa materia de
desarrollar políticas, alrededor de la recreación, del deporte, de la
cultura; la, Ministra me decía no vaya a dejar solo deporte, aquí los
muchachos también necesitan pasar por la biblioteca y también por la
cancha de basquetbol o por la cancha de futbol, entonces necesitamos
balancear eso y en ese sentido tenemos que incorporar unos recursos.
Representante Ortega me hablaba de los juegos del 2013, esto es
claro que tenemos ese compromiso, voy a chequear porque no quedo
eso, quedo sede Cali, voy a mirar a ver qué fue lo que paso ahí en el
Valle en general, yo lo miro para arreglar ese tema.
Diciendo eso, nosotros esperamos realmente que el Plan nos permita
alcanzar las metas que requerimos, una meta clara es la generación
de empleo, necesitamos disminuir a un digito la tasa de desempleo,
estamos próximos a lograrlo, pero necesitamos hacer un esfuerzo,
para impulsar la generación de empleo en ciertos sectores por ejemplo
de servicios en las zonas urbana. Hablaba el Ministro de la crisis en el
sector de software, ese es el tipo de cosas que tenemos que empezar
a resolver, facilitar la generación de servicios tercerizados a distancia,
también es otro gran generador de empleo y tendremos que trabajar
en esa materia para que podamos lograr el empleo que queremos.
También está el tema de los índices de pobreza, por eso es que
nuestro plan parte de las regiones y señora Presidenta usted nos lo
dice o nos decía Manizales, hay muchas regiones de Colombia que
tienen una necesidad básica y satisfecha relativamente buenas, pero
donde la actividad económica no se dé, donde la pobreza es muy alta
y en ese sentido queremos recoger dentro del plan esa necesidad de
generar una inversión y unos planes y proyectos de Gobierno
Nacional, específicamente dirigidos a las regiones de acuerdo con sus
capacidades y necesidades para poder realmente alcanzar esas
metas de pobreza.
Finalmente el tercer gran objetivo para terminar es el tema de la
seguridad, es un tema que todavía no lo hemos ganado, todos los días
hay éxitos, pero también tenemos el coletazo de la serpiente, entonces
seguir trabajando en esa materia y ampliarnos a temas como el de la
seguridad ciudadana.
Hemos tenido un debate muy interesante sobre el tema de la
neutralidad en internet, todos aquí hemos reconocido y reconocemos
tanto Parlamentarios como Gobierno la gran importancia que tiene
este tema para el país y para el futuro del acceso real al internet y la
neutralidad al internet en este sentido la Comisión Sexta ha expresado
el interés de conversar y de debatir el tema y de que ojala pudiéramos
tener unos acuerdos entre ustedes y los promotores de ese importante
artículo del Plan de Desarrollo con la Comisión Sexta para que se
llegue a un acuerdo de cuál es la mejor manera de avanzar en esa
materia y nosotros como Gobierno Nacional hemos tratado de decir,
mire, está ese artículo dentro del Plan, necesitamos de que haya un
diálogo dentro del Congreso y estamos listos a dialogar con ustedes
de acuerdo a lo que se logre en esa materia.
Con eso señora Presidenta sabiendo que todos tenemos otras
actividades, Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:06:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias doctor Hernando José Gómez, queremos entonces
darle las gracias a todos los compañeros Congresistas, vamos
entonces doctor Hernando José Gómez a hacerle entrega de tres
proposiciones suscritas por la Comisión Sexta, una tiene que ver con
la modificación del artículo 42 en cuánto a aprovechamiento de obras
de infraestructura pública de transporte terrestre, aquí se habla que
cuando vaya a hacerse una obra de infraestructura pública de
transporte terrestre nosotros hemos querido también incluir una parte
que diga y de servicios públicos domiciliarios, que no sea solo de
infraestructura pública de transporte, sino que podamos coger otras
empresas de servicios en cuanto a alcantarillado, acueducto, aseo,
energía eléctrica y distribución de gas combustible y entonces aquí
está la propuesta con una modificación pasando el plazo de 10 días a
15 días hábiles para oficializar el interés a través del ministerio de las
telecomunicaciones, esa es la primera proposición que le pasamos.
La segunda tiene que ver en materia de educación, también suscrita
por todos y cada uno de los Congresistas de la Comisión Sexta, en
cuanto a la complementariedad del tiempo escolar que se tiene, que
ya también fue entregada.
Y la tercera proposición tal como lo manifestó el Presidente hasta hace
un momento que lo recibí es la eliminación del artículo que tiene que
ver con neutralidad en internet, se ha manifestado por los diferentes
compañeros, se tiene clara la importancia de este artículo como tal,
por lo tanto la solicitud que hace la Comisión Sexta en aras de la
importancia es que se tramite por la Comisión Sexta, doctor Simón
Gaviria quiere intervenir le damos un tiempo de cinco minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-simón-gaviria" startTime="2011-03-23T11:06:50">
							<from>H.R. Simón Gaviria</from>
							<p>Muchas gracias doctora Juana Carolina Londoño, efectivamente el
tema de neutralidad por internet es un tema de gran importancia y de
mucha trascendencia, es un tema moderno, es un tema que
efectivamente solo hay una ley en América Latina en ese sentido, ya
hay leyes similares eso si en Perú, Argentina, Estados Unidos ha
tenido el debate y lo que estamos adoptando acá es la posibilidad, yo
no sé si ustedes se acuerdan hace 4 años doctor Ciro Rodríguez se
acordará muy bien, hace 4 años nosotros trajimos un debate acá al
seno de esta Comisión de un tema que en aquel entonces era un tema
un poquito novedoso que se llamaba la portabilidad numérica, que era
la posibilidad de poder cambiar de operador de celular y mantener el
número, en aquel entonces especialmente en Senado, fue un debate
muy extenso, un debate de mucha altura y un debate donde las
Comisiones Sextas como siempre lo hacen enriqueciendo
inmensamente el debate y los digo un poquito la estrategia, porque es
un poquito en tema de estrategia, es poder plantear el tema del Plan
de Desarrollo e inmediatamente presentar un proyecto extenso que
abre la libertad de expresión, que hable de los temas relevantes de
neutralidad de internet por las Comisiones Sextas, yo inclusive doctora
Juana Carolina Londoño pues yo le había encomendado al doctor
Wilson que podría ser una persona que del venir de los medios
entiende porque es tan importante este tipo de debates o la libertad de
expresión, aunque me imagino que un tema de esta trascendencia
pues naturalmente tendrá mucho interés de poder ser abordado por
diferentes personas.
¿Porque creemos que esto es tan importante? Pensamos que es tan
importante y que debe llegar a Colombia el tema porque creo yo que
Colombia tiene un potencial inmenso en el desarrollo del software, la
neutralidad a internet es una cosa fundamental para desarrollar esa
industria en Colombia, que es la neutralidad a internet, ustedes me
imagino que ya la habrán discutido muy extensamente, pero es el
operador del prestador del servicio tiene la potestad de gestionar el
tráfico en su red, pero en esa gestión de tráfico en su red se pueden
presentar abusos, en la Comisión Tercera ponemos el ejemplo de
potencialidades como hay un vacío legal sobre la materia, se podría
decir que a lo mejor es un convenio con el grupo Planeta y cuando yo
llego a descargar el tiempo se descarga el tiempo, cuando yo llego a
descargar El Espectador se descarga muy lento, porque la libertad de
expresión no solo es la posibilidad de ser escuchado, la libertad de
expresión no es la posibilidad de poder decir uno lo que quiere,
también la posibilidad de ser escuchado, en un debate con un
ejecutivo además, acá están los amigos de la Telefónica me expresan
su preocupación de que ellos invierten en la infraestructura y que les
da miedo que alguien más use esa infraestructura para prestar los
mismos servicios y que era muy injusto que por ejemplo empresas
como Google o como Facebook o como Skipe pudieran tener acceso
y irrestricto a Colombia y que ellos deberían pagar, a mi me preocupa
mucho eso porque eso se da por ejemplo la posibilidad de una
posición dominante, en el sector de telecomunicaciones es muy
importante, imagínese que mañana sin neutralidad a internet dijeran
que van a gestionar el tráfico del Skipe mucho más lento que el de las
otras redes, muchos colombianos por ejemplo que viven afuera
dependen del Skipe para poderse comunicar con sus familias, no
tengo que explicar lo popular que es el Facebook y otras aplicaciones
que son muy importantes que deberían pagar, es un tema relativo, no
sé cómo vamos hacer para pagar o que tributo especial se va a
cobrar en ese sentido.
Lo que yo si entiendo y es una cosa que ustedes como miembros de
las Comisiones de Telecomunicaciones conocen también y es que
10% de los usuarios de internet de Colombia generan como el 80%
del tráfico y que por lo consiguiente si yo estoy descargando más pues
a lo mejor yo tengo que pagar más, no solo un concepto de velocidad
sino también un concepto de cuánto yo estoy descargando.
Lo que eso si nosotros pensamos y yo creo que cualquier persona
demócrata o que crea en la libertad de expresión o que crea en la
necesidad de que el consumidor colombiano al pagar su cable ya está
pagando por su servicio es que no es función del prestador del servicio
de definirle o decirle que tiene derecho a ver en el internet o a qué
velocidad, porque a través de esa baja descarga esta violentado un
derecho muy importante, es que cuando la persona paga por su cable,
pues ya está pagando el servicio, por ejemplo a mi me ha sorprendido
mucha gente en el sector agropecuario la ve usando Google match
para ver los predios, también el sector minero, a cambio de que vamos
a negar esa aplicación.
La verdad esto es un tema de mucha complejidad, el artículo es un
paso inicial y les digo un poquito de técnica legislativa, lo metemos en
el plan para afianzarlo y después sacamos la ley reglamentaria, esa es
la razón, no es ni violentar las Comisiones Sextas, la doctora Juana
Carolina Londoño sabe que tenemos otro interés, que es el tema de la
prevención del embarazo adolescente, pues la verdad yo siempre digo
que yo estoy en la Tercera, a mi me encantaría ser de esta Comisión
Sexta si no estuviera en la mía porque creo que tiene unos temas
importantes, porque creo que acá el debate es muy enriquecedor,
porque creo que acá el debate es de muy alto nivel y pues yo anuncio
y es mi intención y me gustaría además aprovechar y decirles que me
gustaría anunciarlo suscrito por muchos de ustedes y muchos
miembros de la Comisión Sexta de Senado con los cuales hemos
hablado para presentar este tema y traer lo que sería la segunda ley
en América Latina en materia de neutralidad por internet a esta
Comisión porque el tema es de mucha complejidad, yo me podría
extender mucho más y veo que ustedes tienen un debate muy extenso
sobre el tema, pero eso si la ley viene y viene para acá y me gustaría
poderlo hacer con mis colegas de Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:07:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias doctor Simón Gaviria, ya para finiquitar el debate,
porque nos están esperando en Plenaria, vamos a darle el uso de la
palabra brevemente al doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-03-23T11:07:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señora Presidenta, doctor Simón muy bienvenido a
esta Comisión Sexta, estoy seguro que el debate es muy importante y
por eso es que le estamos solicitando a usted muy respetuosamente
doctor Simón Gaviria traigamos el debate general a la Comisión,
nosotros viéramos el artículo que está en el Plan Nacional de
Desarrollo simplemente se enunciara el tema o se planteara el tema,
pero es que se está desarrollando totalmente el tema y ahí están los 6
principios básicos de la neutralidad desarrollados y la verdad que a mí
me asiste una preocupación que por la rapidez que lo estamos
haciendo casi que como está el artículo planteado es una negación a
la neutralidad de internet, si le hacemos un análisis serio seguramente
encontramos temas e inclusive más inconvenientes a ese objetivo que
usted percibe que quiere ver esta neutralidad más como un derecho
fundamental, porque necesita un debate amplio, que escuchemos
nosotros al sector, miremos en los diferentes aspectos que nosotros
enunciamos acá como afecta realmente la regulación, como afecta
ese programa ambicioso de biodigital, como afecta las inversiones que
tendrán que hacer en las nuevas redes los operadores de
comunicaciones, como afecta inclusive la ley de TIC´s que nosotros
acabamos aquí de aprobar y que es realmente una de las leyes más
avanzadas que tenemos nosotros en Latinoamérica, por eso creo
inclusive doctor Simón Gaviria presentemos de una vez ese proyecto
acá a la Comisión, inclusive retiramos ese artículo acá, lo presentamos
acá y le damos el debate de una vez, le hacemos todas las
modificaciones inclusive con el sector, hablando con todo el sector
quién se verá afectado.
Tenemos que buscar mecanismos como incentivamos la generación
de contenidos pero en nuestro país, como lo hacemos para que en
nuestro país tengamos esa posibilidad, pero también como debemos
hacer nosotros para que aquellas personas de estrato uno y dos que
realmente no tienen la posibilidad del acceso a internet que es lo que
nosotros necesitamos, lo hagamos también.
Por eso nosotros esperamos en este espacio de tiempo que nos
queda antes del debate en Plenarias podamos llegar a un acuerdo con
los ponentes de esta iniciativa y podamos así darle el mejor trámite y
el mejor debate a esta iniciativa. Muchas gracias señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:07:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Tavera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera" startTime="2011-03-23T11:07:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera</from>
							<p>Gracias Presidenta, en ese mismo orden de ideas y con la venia del
doctor Hernando José Gómez y el señor ministro, yo pienso doctor
Simón Gaviria que ese es el trámite que se le tiene que dar y así hay
que hablarlo con el Senador Honorio Galvis que también es uno de los
que está en esa posición, porque es que en el Plan Nacional de
Desarrollo ya estamos desarrollándolo y nosotros lo que queremos es
que se mencione pero que se desarrolle al interior de las Comisiones,
porque no dar el debate señor, Director, démosle el debate, no lo
desarrollemos ya en el Plan, me parece que el Plan Nacional de
Desarrollo ya tiene suficientes artículos hay metidos donde quieren
desarrollar bastantes puntos que le competen a las comisiones,
entonces devolvamos ese artículo, mencionémoslo y que se dé el
debate al interior de las Comisiones Sextas y que el Congreso le
pueda dar un debate y una suficiente ilustración con todos los actores
posibles, además yo sé que si usted tiene la convicción y los autores
tienen la claridad para defenderlo, pues aquí lo vamos a respaldar y
por el contrario lo que queremos es enriquecerlo y aportarle.
Esa sería la petición señor, director y entonces por favor que nos
atienda este llamado respetuoso y no sea tan tajante que diga no lo
voy a retirar, no va a ser el compromiso, sino por el contrario diga yo
quiero que se dé el debate porque eso es lo que tiene que hacer, aquí
tiene que haber la pluralidad ideológica y tenemos que dar ese debate
y es el compromiso que queremos por parte suya señor, director y
queremos que de verdad por favor también aquí el país entero lo
escuche que usted se comprometa que va a dar ese debate con
nosotros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:07:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias, señor secretario continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-23T11:07:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-23T11:08:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se levanta la comisión siendo las dos y cincuenta y dos minutos de la
tarde (2:52 p.m.) y se convoca para el día martes a las 10 de la
mañana.
DIEGO PATIÑO AMARILES     JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                 Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
