<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez" id="hr-ciro-antonio-rodríguez" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-camilo-restrepo-salazar" id="dr-juan-camilo-restrepo-salazar" showAs="Dr. Juan Camilo Restrepo Salazar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-ricardo-josé-lozano" id="dr-ricardo-josé-lozano" showAs="Dr. Ricardo José Lozano"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-germán-cardona-gutiérrez" id="dr-germán-cardona-gutiérrez" showAs="Dr. Germán Cardona Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1121-acta-18-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Marzo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 18 / 2011-03-30</heading>
						<speech by="" startTime="2011-03-30T10:44:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 018
(Bogotá, D.C., 30 de marzo de 2011)
A las diez y cuarenta y cuatro minutos de la mañana (10:44) actuando
como, Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de
la Cámara de Representantes, Honorable Representante CIRO
ANTONIO RODRIGUEZ PINZON, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-30T10:44:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentran los siguientes Honorables Representantes:
Patiño Amariles Diego
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Presidente (H.R. Ciro Antonio Ramírez Pinzón)
Señor Secretario, sírvase leer el Orden del Día para la presente
sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-30T10:44:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Legislatura del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Segundo Periodo Ordinario (16 de marzo - 20 de junio)
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>CUESTIONARIO PROBLEMÁTICA INVERNAL - COLOMBIA
Sobre la política pública</narrative>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								1. ¿Cuáles son las bases generales, estrategias e indicadores de la
política pública nacional a nivel de gestión del riesgo?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								2. ¿Cuál son las bases generales, estrategias e indicadores de la
política pública de gestión del riesgo desde el SECTOR
AMBIENTAL?. ¿Desde el SECTOR MINERO?. Desde el SECTOR
VIAL?. ¿Desde el sector AGROPECUARIO?. Desde los
ORGANISMOS OPERATIVOS?.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								3. ¿Qué políticas, programas y proyectos tiene planteado el Gobierno
Nacional en los siguientes temas asociados con la Gestión del
Riesgo: a) Investigación, conocimiento y monitoreo?; b)
Incorporación del riesgo en la planificación; c) Reducción del riesgo
con acciones no estructurales (alertas tempranas), d) Reducción del
riesgo con acciones estructurales (obras de reducción del riesgo,
reubicación de viviendas); e) Educación y participación comunitaria
en prevención y atención de desastres.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								4. ¿Con qué base normativa (general, ambiental, minera, vivienda,
vial, agropecuaria) se cuenta en la actualidad para implementar la
política pública de gestión del riesgo en Colombia?.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								5. ¿Cuál es la estrategia de financiación de dicha política?. Cuáles
son las fuentes de financiación?.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								6. ¿Teniendo en cuenta que el riesgo es un tema transversal, qué
estrategia de fortalecimiento institucional tiene implementado el
Gobierno Nacional, para articular las competencias de los
diferentes ministerios, instituciones y entidades en el tema de riesgo
en Colombia?.
Sobre la situación histórica de los efectos del invierno
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								7. Realizar un análisis comparativo, por departamentos, de los
principales eventos catastróficos ocurridos en el país - por efectos
del invierno - en los últimos cinco (5) años y de los principales
efectos y consecuencias (humanas, económicas, sociales y
ambientales) de los mismos.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								8. Describir qué acciones (programas, proyectos, actividades) e
inversiones han realizado la DIRECCIÓN DE GESTIÓN DEL
RIESGO, el MINISTERIO DE AMBIENTE, el MINISTERIO DE
MINAS, el MINISTERIO DE TRANSPORTE, el MINISTERIO DE
AGRICULTURA y los ORGANISMOS DE SOCORRO (CRUZ ROJA
Y DEFENSA CIVIL), para atender las emergencias indicadas.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								9. Precisar las fuentes y los montos de recursos del presupuesto
nacional que se han utilizado para la atención de las emergencias
invernales en los últimos cinco (5) años en Colombia. Definir y
precisar fuentes y cuantías de recursos a nivel internacional.
Describir qué acciones de prevención, control y recuperación se
han implementado y cuál ha sido el resultado de las mismas, en las
principales zonas de Colombia afectadas por el invierno en los
últimos cinco (5) años.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								10. Definir y cuantificar cuál ha sido el impacto en los diferentes
sectores (VIAL, MINERO, AGRICOLA, AMBIENTAL) de los efectos
de las épocas invernales de los últimos (5) años en Colombia.
Sobre la situación actual invernal
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								11. Realizar un análisis comparativo, por departamentos, de los
principales eventos catastróficos ocurridos en el país - por efectos
del invierno - en el presente año y de los principales efectos y
consecuencias (humanas, económicas, sociales y ambientales) de
los mismos.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								12. Describir qué acciones (programas, proyectos, actividades)
inversiones han realizado - hasta el momento - la DIRECCIÓN DE
GESTIÓN DEL RIESGO, el MINISTERIO DE AMBIENTE, el
MINISTERIO DE MINAS, el MINISTERIO DE TRANSPORTE, el
MINISTERIO DE AGRICULTURA y los ORGANISMOS DE
SOCORRO (CRUZ ROJA Y DEFENSA CIVIL), para atender las
emergencias indicadas.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								13. Describir programas, proyectos, actividades e inversiones que
tiene el Gobierno Nacional para desarrollar las siguientes líneas
estratégicas en el tema de gestión del riesgo: a) Investigación,
conocimiento y monitoreo?; b) Incorporación del riesgo en la
planificación; c) Reducción del riesgo con acciones no estructurales
(alertas tempranas, reubicación de viviendas), d) Reducción del
riesgo con acciones estructurales (obras de reducción del riesgo);
e) Educación y participación comunitaria en prevención y atención
de desastres.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								14. Precisar las fuentes y los montos de recursos del presupuesto
nacional que se han utilizado y se tiene presupuestado utilizar, para
la atención de las emergencia invernal actual en Colombia. Definir y
precisar fuentes y cuantías de recursos a nivel internacional.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								15. Definir y cuantificar cuál ha sido el impacto en los diferentes
sectores (VIAL, MINERO, AGRICOLA, AMBIENTAL) de los efectos
de la época invernal actual en Colombia.
Sobre acciones e inversiones en el Eje Cafetero
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								16. Qué proyectos concretos ha aprobado y qué inversiones ha
realizado el Gobierno Nacional en los últimos (5) años para la
prevención y atención de emergencias y desastres y para la
implementación de acciones de reducción del riesgo en los últimos
cinco (5) años en el Eje Cafetero?. Realizar un comparativo con
otras zonas del país.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								17. Cuáles han sido el comportamiento y los niveles de ejecución de
las diferentes instituciones y entidades del Eje Cafetero, en los
proyectos de gestión del riesgo que ha aprobado el Gobierno
Nacional?.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2011-03-30T10:44:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 30 de marzo de 2011
Hora 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º.
del Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se
discutirán y votarán sus respectivas Ponencias para Primer
Debate, en la próxima sesión.
Citación a funcionarios de conformidad con el Artículo 135-8 de la
Constitución Política de Colombia y 233 de la ley 5ª. de 1992</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-03-30T10:44:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION Nº 019
(23 de Noviembre de 2010)
Cítese a Debate de Control Político a los Ministros del Interior y de
Justicia, doctor GERMAN VARGAS LLERAS,, Directora de la
“Dirección Nacional de Gestión del Riesgo”, doctora LUZ AMANDA
PULIDO, Ministro de Hacienda y Crédito Público, doctor JUAN
CARLOS ECHEVERRY, Ministro de Minas y Energía, doctor CARLOS
RODADO NORIEGA, Ministro de Agricultura, doctor, JUAN CAMILO
RESTREPO,, Ministra de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial,
doctora BEATRIZ ELENA URIBE BOTERO, Viceministra de Agua
Potable y Saneamiento Básico, CLAUDIA PATRICIA MORA PINEDA,
Director del IDEAM, doctor RICARDO JOSE LOZANO PICON,
Ministro de Transporte, doctor GERMAN CARDONA GUTIERREZ,
Director de INVIAS, doctor CARLOS ALBERTO ROSADO ZUÑIGA,
Director de INGEOMINAS, doctor OSCAR PAREDES ZAPATA, e
invitar al, Director Nacional de la Cruz Roja Colombiana, doctor
WALTER RICARDO COTTE W., y al, Director Nacional de la Defensa
Civil, Mayor General JAIRO DURAN PINEDA, para que absuelvan el
cuestionario adjunto y expliquen a la Comisión Sexta entre otras cosas
y de una manera detallada la problemática invernal del País en este
momento, donde se especifique claramente toda la información
requerida.
La sesión se llevará a cabo en las instalaciones de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de
Representantes, con transmisión en directo por el Canal Institucional,
el próximo miércoles 30 de marzo, a partir de las 10:00 a.m.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-30T10:44:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES
MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO
SEPULVEDA
Secretario Subsecretario”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-30T10:45:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente. Tan pronto tengamos quórum
decisorio se lo haremos saber para someterlo a consideración y
votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:45:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario, díganos que funcionarios citados
han presentado excusa al debate y quiénes han confirmado que harán
presencia en el presente debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-30T10:45:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>En nombre del Ministerio de Interior y de Justicia viene
el doctor Benjamín Collante, de la Dirección de Gestión del Riesgo.
El doctor Rosado, presentó excusa:
“De manera atenta y de acuerdo a la comunicación CSP3.6-158 de
2011, mediante la cual cursa invitación al debate de control político
previsto para el día de hoy miércoles 30 de marzo de 2011, solicito a
usted y por su intermedio a los honorables miembros de la Comisión
Sexta de la Cámara de Representantes, excusar mi asistencia, toda
vez que debo atender labores institucionales directamente
relacionadas con las consecuencias que ha generado el invierno en la
infraestructura vial a cargo de la entidad y que requiere de mi
presencia.
Este despacho queda en disposición de atender toda inquietud y/o
información adicional que requiera la Honorable Corporación, en
relación con las actuaciones frente a la ola invernal. Espero poder
acompañarlos en una próxima oportunidad.
Fdo.
CARLOS ALBERTO ROSADO ZUÑIGA
Director de Invías”
Del ministerio de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial viene el
doctor Carlos Castaño Uribe,, viceministro de Ambiente.
El, Director de la Defensa Civil ya viene entrando.
De INGEOMINAS vienen los doctores Martha Lucía Calvache Velasco,
Directora del Servicio Geológico y el dr. Hernán José Sierra Monter,
Director del Servicio Minero de INGEOMINAS.
Y nos está acompañando desde las nueve y media, hay que
presentarle excusas, señor Presidente, a nuestro ministro de
Transporte, el doctor Germán Cardona Gutiérrez.
Puede organizar el debate señor Presidente y cuando tengamos
quórum decisorio se lo haremos saber, para aprobar el orden día
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:45:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase anunciar los proyectos para la próxima sesión.
El debate lo organizaremos de esta forma, les haremos esta propuesta
a todos los Honorables Congresistas; primero le damos la bienvenida
al señor Ministro de Agricultura, al doctor Juan Camilo Restrepo.
Primero tendremos la intervención de la Honorable Representante,
doctora Juana Carolina Londoño Jaramillo, después intervendrán los
señores ministros e invitados, lo harán en su orden de llegada y
después abriremos el debate para todos los Honorables Congresistas.
Por lo tanto, doctora Juana Carolina Londoño, le daremos el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-30T10:45:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Presidente, ya tenemos quórum decisorio para aprobar
el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-30T10:45:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Presidente, quisiera
preguntar de pronto del Ministerio de Hacienda es bien importante que
se encuentre ya sea el ministro o el Viceministro, porque hay muchos
temas de gestión integral del riesgo en materia financiera. Yo si
quisiera saber qué pasa con el ministerio de Hacienda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:46:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Haremos la averiguación y en el transcurso del debate
le estaremos comentando doctora Juana Carolina Londoño.
Como hay quórum vamos a someter a consideración el Orden del Día.
Se pone en consideración el orden del día leído, se abre la discusión,
continúa la discusión, anuncia que se va a cerrar, queda cerrada.
¿Aprueban los Honorables Representantes de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes el orden del día?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-30T10:46:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueban, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:46:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario, de la misma forma anuncie usted los
proyectos para la próxima sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-03-30T10:46:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 133 de 2010 Cámara “por medio
de la cual se modifica el artículo 99 de la Ley 115 de 1994 y se dictan
otras disposiciones”.
Proyecto de Ley No. 054 de 2010 Cámara “por medio de la cual se
crea el programa nacional para el fomento y fortalecimiento de la
articulación entre la educación media, educación técnica y educación
superior, se asigna subsidio para el desarrollo de la articulación y se
dictan otras disposiciones”.
Proyecto de Ley No. número 100 de 2010 Cámara “por la cual se
modifica el parágrafo tercero del artículo 64 de la Ley 1242 de 2008,
competencia para el mantenimiento del canal de acceso al puerto de
Barranquilla”.
Proyecto de Ley No .071 de 2010, acumulado con el proyecto de ley
101 de 2010 Cámara “por la cual se otorga beneficios a estudiantes de
educación superior de estratos socioeconómicos 1, 2 y 3 y se dictan
otras disposiciones”.
Proyecto de ley No. número 047 de 2010 Cámara “por la cual se
modifica la Ley 11 de 1979 y se adopta el Código de Ética de la
profesión de bibliotecología y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de Ley No. número 304 de 2010 Cámara, 176 de 2009
Senado “por medio de la cual se crean los juegos deportivos culturales
nacionales del magisterio colombiano y se dictan otras disposiciones”.
Anunciados, señor Presidente, los proyectos de ley para debatirlos en
la próxima sesión que sea citada para aprobar los respectivos
proyectos.
Así mismo, señor Presidente, la Secretaría se permite informarle que
la próxima semana, el 5 y el 6, o no sé si usted lo hace, estamos
invitados por el Ministerio de Educación Nacional a un foro
internacional, ya los Honorables Representantes tienen las tarjetas,
así mismo el foro que teníamos programado con el TIC esta semana
fue aplazado. Así mismo, le hago un llamado al Honorable
Representante Arias, para ver si esta semana se coordina con la
Plenaria, con el fin de trasladar la Comisión Sexta a un debate de
control político, que él es el ponente, a Cali.
Señor Presidente, de acuerdo a lo informado por Secretaría, ordene
usted el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:46:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias Secretario.
Entonces como lo habíamos acordado, el debate lo organizaremos de
esta manera: Primero habla la doctor Juana Carolina Londoño, citante;
después hablarán los funcionarios que han sido citados al debate, por
último abriremos el debate a todos los Honorables Congresistas.
Dra. Juana Carolina Londoño tiene usted el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-30T10:46:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor
Presidente.
En primer lugar, quiero darle un saludo a las diferentes autoridades y a
las diferentes personas que nos acompañan, de los ministerios y de
las entidades citadas, en especial al señor Ministro, doctor Germán
Cardona, por su tiempo, por estar tan cumplido aquí desde tan
temprano; al doctor Juan Camilo Restrepo, de igual forma muchas
gracias por acompañarnos en la Comisión, al doctor Benjamín
Collante, quien está en representación del ministerio del Interior, en
representación de la doctora Pulido quien era la, directora de Gestión
del Riesgo y tengo entendido en el día de ayer presentó su renuncia a
este cargo, al señor, viceministro de Hacienda, el doctor Carlos
Castaño, a los funcionarios de INGEOMINAS, la doctora Martha
Calvache y Hernando José,, Director del IDEAM, doctor Ricardo José
Lozano bienvenido, al señor Coronel Pedro Antonio Segura,
Subdirector de la Defensa Civil bienvenido, a los demás miembros y
personas funcionarios de estas entidades muchas gracias por el
acompañamiento.
Quisimos en el mes de noviembre, en noviembre 23 presentamos una
proposición a la Comisión Sexta con un cuestionario muy completo, un
cuestionario que nos tomamos nuestro tiempo en el departamento de
Caldas, con personas conocedoras del tema de gestión del riesgo,
conocedoras del tema de desastres y es un cuestionario que consta
de 19 preguntas, se mandó en su momento. Que también sea la
oportunidad para decir que las diferentes entidades respondieron a
tiempo ese cuestionario, se tomaron su tiempo de hacerlo de forma
juiciosa, salvo dos o tres ministerios que creo que no le dieron la
importancia que le deberían dar a este tema tan trascendental para el
país.
El cuestionario está organizado en tres puntos, el primero tiene que
ver con la política pública, en general de la gestión de riesgo, de lo
que entendemos nosotros como gestión del riesgo y aquí hay que
decir algo; yo me siento de verdad muy halagada y muy satisfecha que
con este cuestionario que se planteó en su momento, hoy en el Plan
de Desarrollo que nosotros estamos discutiendo, estamos aprobando,
el ministerio del Interior haya tomado estas recomendaciones del
ejercicio juicioso y serio que se trabajó por parte de funcionarios en el
departamento de Caldas.
Si usted mira los apartes de la política pública que hoy se piensan
estudiar en el Plan de Desarrollo tienen que ver mucho con esas
recomendaciones, que bueno que se escuchen esos temas tan
puntuales y que se reconozca que en nuestro país no hay una política
nacional integral de gestión de riesgo. Eso es lo más importante y que
partamos de esa base.
Infortunadamente hoy en nuestro país amanecimos con una noticia
que tiene que ver con el fallo de la Corte Constitucional, en donde se
declaran inexequibles, inconstitucionales los decretos de emergencia,
donde el gobierno nacional ha realizado unos ejercicios juiciosos
porque hay que reconocer el trabajo que han venido desarrollando los
diferentes ministerios en cabeza del doctor Juan Manuel Santo. Pero
aquí tenemos que hacernos una reflexión, y es el mensaje que yo
quiero mandar hoy. Vamos a hacer un debate en dos sentidos. Uno,
¿Qué está pasando hoy en nuestro país en materia de política
invernal? Hoy hablamos, que nuestro país requiere alrededor de 30
billones de pesos para sortear esta crisis, pero el mensaje que
tenemos que mandar es que esos recursos son de la ola invernal
pasada, pero tenemos que reflexionar más a fondo qué está pasando
en nuestro país en materia de mitigación y de prevención del riesgo,
que es el segundo punto del debate que nosotros vamos a trabajar,
vamos a dividirlo en dos aspectos; qué está pasando en cada una de
las carteras, qué políticas y acciones se están trabajando? Pero yo,
me quiero detener inicialmente en la primera parte que tiene que ver
con la política de gestión del riesgo.
Está claro, se ha dicho, no se tiene una política nacional ex-ante, que
quiere decir antes de que ocurra el hecho. Y aquí no podemos seguir
permitiendo que pase lo que pase cada año, que tengamos que estar
moviendo recursos de un lado para otro como hoy nos toca sortear
esa situación; que se va a presentar un proyecto al Congreso de la
República, de traslados presupuestales por 5.7 billones de pesos. Yo
creo que el ejercicio que ha hecho el gobierno nacional, es un ejercicio
juicioso, pero llegó el momento de que de aquí para adelante
tengamos unas políticas de planeación y de planificación de lo que nos
puede pasar en políticas integrales de gestión del riesgo.
Al respecto yo los quiero ilustrar, se habla de gestión del riesgo en
dos aspectos; antes de, y después de, después de lo que estamos
viviendo hoy, que todos tenemos ya mucha claridad de las cifras,
ahora escucharemos a los diferentes ministros que nos acompañan,
mirando cómo ha impactado y qué acciones se han tomado en ese
aspecto en la política de manejo de los desastres ya posteriormente y
qué acciones se han tomado, pero si me parece importante dejar la
reflexión a todos los colombianos el día de hoy, qué estamos haciendo
nosotros ex-ante, antes de esto.
Y yo quisiera saber cómo estamos trabajando nosotros la
identificación de los riesgos, cómo estamos trabajando nosotros la
reducción de esos riegos, la prevención y la mitigación a través de
cada uno de los despachos. Yo aquí quiero poner un ejemplo en el
caso de INVIAS, no soy muy técnica en esos temas pero tengo
entendido que hacen falta políticas serias que me gustaría quedaran
incluidas en el Plan de Desarrollo, en cuanto a manejos de uso del
suelo. Un ejemplo muy claro; vamos a hablar alrededor de las vías,
usted se va por las vías y esas franjas imaginarias que se deben
poner, usted observa en algunas ocasiones el sobrepastoreo que hay
en algunas laderas, en algunos sitios, que ha ganado donde no debe
existir, al coger el ganado y pisar fuertemente con sus cascos la tierra,
hace que el agua al llover se absorba muchísimo más, que haya una
sobresaturación, en este caso sobre la tierra y pueden provocar los
derrumbes.
Entonces, ahí si me gustaría doctor Germán Cardona, que nos contara
más adelante qué se hace al respecto, qué políticas anteriores de
manejo en prevención del riesgo se van a tomar en cuanto a los usos
del suelo en esas vías de nuestro país. Y de igual forma, esas políticas
anteriores, hay un aspecto que a mí me preocupa demasiado y tiene
que ver qué políticas de gestión integral del riesgo financiero, estamos
manejando en nuestro país. Es que aquí el tema es de recursos, aquí
el problema del ministerio de Agricultura, el problema de INVIAS, el
problema de todas las entidades tiene que ver con la improvisación
que nosotros estamos manejando en materia de recursos.
Y para ponerles un caso muy claro, vamos a hablar del Fondo
Nacional de Desastres. El Fondo de Desastres fue creado en el año
1984, empezaron a verse recursos a partir del año 1987 y se decía
que iban a tener un 1% de los recursos de la inversión del gobierno
nacional. Hoy, durante todo este tiempo nunca ha llegado ni siquiera a
medio punto y si usted hace un análisis de las cifras desde el año
1995 ha tenido una tendencia negativa del manejo de ese fondo. De
hecho han sucedido calamidades en nuestro país, que han obligado a
crear fondos diferentes para este manejo, ejemplo claro el FOREC,
cuando se tuvo que crear este fondo para la reconstrucción del Eje
Cafetero.
Entonces, el primer llamado que yo hago en materia de gestión del
riesgo es un trabajo integral en políticas financieras, aquí nosotros
dentro del Presupuesto Nacional no contamos con un rubro específico
que se maneje, nosotros no lo estamos manejando como pasivos
contingentes, nosotros no le estamos dando un manejo al balance
adecuado en este tema y yo creo que es lo primero que nosotros
tenemos que hacer, no aventurarnos y esperar que cada año pase
algo diferente, porque si ustedes hacen un análisis y de las
respuestas que nos dieron aquí en los comparativos de los últimos
cinco años, cada vez se requiere invertir más plata en obras y cada
vez le cuesta más al país las olas invernales.
Entonces, esa es la reflexión que nosotros hacemos, qué va a pasar
en materia del Fondo, se va a reestructurar, se van a crear varios
fondos, hoy es Colombia Humanitaria, qué quiere el gobierno, pero
que tengamos unas políticas claras, yo no estoy haciendo ningún
ataque al actual gobierno, es un gobierno que apenas comienza y que
comienza con toda la mejor voluntad y eso lo ha demostrados con lo
que ha presentado en el Plan de Desarrollo, de políticas de gestión
integral. Pero aquí tenemos que sacudirnos, porque es que apenas y
anoche ya decretaron la segunda emergencia de ola invernal y cuando
estemos acabando esta se nos va a venir la de noviembre. Esa es la
reflexión que tenemos que sacar todos aquí en la Comisión Sexta, esa
es la reflexión que se tienen que llevar todos y cada uno de los
funcionarios, que los inviernos no se van a acabar y son las preguntas
que yo le quiero hacer al Ministro de Hacienda ¿Qué estamos
haciendo nosotros en materia de prevención y de mitigación? Hoy la
ley obliga a que todos y cada uno de los edificios e infraestructuras
públicas del país tienen que estar aseguradas.
Yo quisiera saber por parte del Gobierno Nacional, en Estados Unidos
el 30% de los inmuebles y de los hechos de desastres y riesgos están
asegurados. En países en desarrollo relativos, en países de desarrollo
hasta el 2%. Yo quisiera saber en el país cómo nos estamos
preparando nosotros para el riesgo, para estos desastres, porque no
son solo inundaciones, nosotros estamos en riesgo en materia de
terremotos y eso lo sabemos por la ubicación de nuestro país es el
tercer del mundo con más alta vulnerabilidad en materia de riesgo y en
tema catastrófico. Entonces cómo nos estamos preparando nosotros,
¿cuántos predios tenemos nosotros asegurados y qué es lo qué es lo
que pasa? Pues está pasando que el Estado está asumiendo la
posición de asegurador de esos predios, porque como las primas son
tan altas y no tenemos un inventario detallado de los predios con los
que cuenta el Gobierno Nacional, entonces no tenemos ese
aseguramiento colectivo.
Al respecto, yo si les quiero contar una experiencia muy buena en la
ciudad de Manizales donde tuve la fortuna cuando era Concejala de
ser ponente, es un proyecto que tiene que ver con aseguramiento
colectivo, donde el municipio de Manizales a través de una
aseguradora tiene asegurados los predios de estratos 1, 2 y 3, son
alrededor de 20.000 predios contra incendio, terremoto, asonada,
motín y alrededor de 1.000 predios que no se encuentran titularizados
también. Eso son políticas de prevención, son políticas que
deberíamos trabajar ante una eventual catástrofe en nuestro país.
Pero de igual manera, yo quisiera saber, yo quisiera preguntarme en
materia financiera, además de cuántos se encuentran protegidos, qué
política adicional a la que hoy va a implementar el ministerio del
Interior a través de la Oficina de Gestión de Riesgos, en materia
financiera para evitar la vulnerabilidad. Por eso me parece muy
importante que aquí hubiera estado el señor ministro de Hacienda o
que hubiese mandado un delegado. De todas maneras, yo creo que
este debate no lo alcanzamos a surtir todo hoy, porque de igual forma
estaba citada la, Ministra de Vivienda y otros funcionarios, la idea es
hacerlo en dos debates, esperamos pues tener estas respuestas.
Amigos, yo no quiero extenderme más, porque la verdad yo quiero
escuchar son los planteamientos de los señores ministros, ya he
averiguado mucho al respecto, pero si quisiera es conocer lo que
ustedes van a hacer, que de la tarde de hoy, que de la mañana de hoy
salgan conclusiones claras, que quede esa sensibilización que la
problemática de ola invernal hoy no es solo el tema de los 30 billones
de pesos, que no solo la declaratoria de inconstitucionalidad, que no
es solo hoy el proyecto de traslado de los 5.7 billones, ese es un
ejercicio juicioso y responsable que está haciendo el gobierno
nacional. Que a partir de hoy haya una sensibilización de todas y cada
una de las entidades, de cada uno de los ministerios, porque el trabajo
es trasversal, de que esto va a seguir ocurriendo, de que esto puede
seguir ocurriendo por los cambios climáticos en nuestro país y ante
todo que estemos preparados, que hoy 30 de marzo sea el comienzo
de la era del doctor Juan Manuel Santos, donde no solo se trabajen
las políticas posteriores de gestión del riesgo, sino que se marque en
la historia un hito de que este gobierno pudo aportarle realmente a la
prevención del riesgo de forma juiciosa, de forma responsable y de
forma planeada.
Entonces, le agradezco mucho señor Presidente, ya usted dispondrá y
yo espero más adelante si tengo alguna inquietud como citante poder
intervenir y dar unas conclusiones finales al debate. Le agradezco
mucho señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:47:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias doctora Juana Carolina Londoño, yo
quiero recordarle a todos los Honorables Representantes que esta es
la Comisión precisamente que tiene que ver con todo el control de esta
gestión de riesgo y por lo tanto debemos nosotros continuamente
seguir haciendo el control y principalmente por la gran afectación que
se tuvo en final de 2010, principio de 2011 y las predicciones que hay,
que seguiremos teniendo unas grandes afectaciones.
De la misma forma decirle al gobierno nacional, quienes nos
acompañan en el día de hoy, que en Norte de Santander también
tuvimos unas grandes afectaciones y principalmente queremos
nosotros saber cómo sigue el proceso de reconstrucción del municipio
de Gramalote y la atención que se le ha venido realizando a toda la
población afectada.
Le daremos primero la palabra al doctor Germán Cardona, ministro de
Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-03-30T10:47:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Con la venia del señor Ministro,
desde luego.
Es que tengo una acotación referente al Huila, muy corta y quiero
comentársela señor Ministro de manera pública, porque es una
preocupación que surge. El Huila no ha sido tan afectado en la ola
invernal aún, pero los pronósticos son preocupantes y desde luego
señor Ministro quiero comentarle, en la vía, en el cruce hacia La Plata,
que comunica al departamento del Huila con el occidente del país, a
través de las vías de La Plata - Popayán, y La Plata - Inzá - Totoró -
Popayán, según derrumbe del cruce de la carretera al sur a Pitalito a
Tesalia, el miércoles hoy hace ocho días. No hay paso completo en
estos ocho días.
Allí desde el sábado anterior han colocado unas pequeñas
retroexcavadoras con unas volquetas con una capacidad mínima, que
hace dispendioso y prolongado el trabajo. Están abriendo paso una
hora al medio día desde el domingo anterior. Tengo la preocupación
porque parece que no está preparado a nivel departamento el
Ministerio o INVIAS para asumir estas responsabilidad y este plan de
acción que se debe tener con la ola invernal.
Es solo una vía señor Ministro y nos demuestra claramente la
desnudez de la situación preocupante que se está viviendo.
En nombre de los municipios de Tesalia, de Paicol, de La Plata, de
Nátaga, La Argentina, que son los municipios del Huila y desde luego
con toda la comunicación con el Cauca y el Pacífico y con Cali,
nosotros quisiéramos pedirle señor Ministro que con una simple
llamada allá pudieran mejorar el equipo para dar solución rápida y
eficaz a este problema que se nos viene presentando en esa vía, es
supremamente grave. La comunicación la están haciendo por la vía
Íquira - Pacarní - Tesalia y está en unas condiciones muy
lamentables, muy precarias, casi intransitable, lo que conlleva a que la
situación ya se torne alarmante.
Quería, con la venia señor Presidente, con la venia del señor Ministro,
hacer esta acotación porque es muy rápida y desde luego, nos
preocupa a todo el Huila y al occidente del sur de Colombia. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2011-03-30T10:47:20">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Muy bien
doctor Silvio Vásquez.
Quisiera proponerle a los Honorables Representantes; como hay
varios funcionarios en la citación de la proposición 019, es para coger
una temática, si quiere empezamos con los interrogantes que tengan
los Honorables Representantes, dirigidos, corto, para poder salir,
porque está el ministro de Agricultura, está el ministro de Transporte.
Entonces si cogemos una cosa generalizada no vamos a terminar,
entonces si quierenle damos la palabra al señor Ministro y después
ustedes contrainterrogan o ustedes hacen primero las sugerencias que
tengan que hacer y responde el ministro, por eso la propuesta es esa,
empezamos dándole la palabra al ministro o alguno tiene alguna
sugerencia antes de que el ministro hable.
Entonces tiene la palabra el doctor Germán Cardona.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-germán-cardona-gutiérrez" startTime="2011-03-30T10:47:30">
							<from>Dr. Germán Cardona Gutiérrez</from>
							<p>Muy buenos días doctor Juan
Camilo Restrepo, amigos del gobierno nacional, quiero darles un
saludo muy especial en el día de hoy y nuevamente agradecerles la
visita que ustedes hicieron en días pasados al ministerio de Transporte
para que habláramos de muchos temas generales, de la política de
infraestructura en nuestro país.
Quiero empezar por responderle al Honorable Representante Silvio
Vásquez, la solicitud y la inquietud que él me había planteado antes de
iniciar esta sesión, ya efectivamente averigüé doctor Silvio Vásquez y
aquí lo que me dicen es lo siguiente: Este derrumbe se está
removiendo con recursos de monto agotable desde el viernes de la
semana pasada. La vía es Laberinto - La Plata o también llamada
Puerto Seco - La Plata. En este momento hay paso restringido por
esa vía y se aspira a que el próximo viernes esté completamente
adecuada nuevamente.
El tema de monto agotables, es algo que es muy importante que lo
conozcan todos ustedes y los televidentes, esos son los recursos que
hemos destinado desde el ministerio de Transporta a través del
INVIAS, para atender emergencias inmediatas, o sea, cuando se
presente un deslizamiento en cualquier parte del país, en vías que
sean nacionales, yo quiero en esto ser muy claro porque a veces
pareciera que todas las vías de Colombia se volvieron otra vez
responsabilidad del gobierno nacional y la verdad es que nosotros
tenemos una responsabilidad inmediata es sobre las vías nacionales,
podemos hacer acuerdos como se están haciendo, para las vías
terciarias que entre otras cosas quiero contarles también a ustedes
hoy acá y a todos los televidentes, que de mi puño y letra firmé,
terminé de firmar el viernes de la semana pasada 1.100 cartas
originales, a los 1.100 alcaldes de Colombia, invitándolos a ponerse en
contacto con la Dirección de Vías Terciarias del Ministerio de
Transporte, para coordinar y priorizar las necesidades de vías
terciarias que ellos tengan en sus municipios.
Eso lo hice porque desafortunadamente cuando traté de explicarlo en
algunos eventos de la Federación Colombiana de Municipios, no me
dieron la oportunidad de explicarlo. Entonces para evitar más
malestares y más situaciones engorrosas y más, teniendo los
recursos, tomé la decisión mejor de hacer esa comunicación, ya
estamos teniendo respuesta de algunos alcaldes y la idea es empezar
a hacer esos convenios con los alcaldes, todo dentro del marco de lo
que se llama “los caminos para la prosperidad”.
En este sentido y tal como lo hablé con ustedes en mi despacho,
precisamente ahí fue donde me surgió la idea y quiero agradecérselo
a ustedes; en este sentido lo que estamos es simplemente invitando a
los alcaldes a que crucemos información, la que ellos tienen y la que
nosotros ya tenemos recopilada durante estos últimos seis meses o
siete meses, donde hemos desplazado más de 70 profesionales del
ministerio a todo el país. Y eso nos puede dar la garantía de que
tenemos un inventario de vías terciarias real.
Y lo otro que nos va a permitir este proceso es lo siguiente: Ayer
tuvimos una reunión y estas son noticias frescas, ayer tuvimos una
reunión en compañía del Presidente Santos, con los directivos de la
Federación Colombiana de Municipios y ahí la propuesta que se les
hizo es que para este año 2011 ellos tienen que tener o estar a paz y
salvo con el ministerio de Transporte, con respecto a los recursos que
se hayan invertido en el año 2010. De esta manera le vamos dando
orden a la inversión de estos recursos para vías terciarias y aspiramos
de aquí a mañana y no quiero chivear al señor, Presidente de la
República que finalmente es mi Jefe, enviarle un mensaje al país
sobre cómo va a ser el manejo del programa de vías terciarias para el
año 2012, acogiendo afortunadamente unos recursos que en su
momento aprobó el Congreso de la República, que va a ser una cifra
para el próximo año y los subsiguientes, superior a los 500.000
millones de pesos.
Yo creo que esas dos noticias son buenas y de una vez por todas
terminamos con la discusión que se ha venido dando sobre el manejo
de los recursos para vías terciarias. Quería aprovechar este escenario
para hacer esos dos comentarios.
Entonces vuelvo a retomar: Monto agotable, recursos que tenemos
destinados en el Ministerio a través del INVIAS para atender
necesidades inmediatas en vías nacionales. Ustedes o sus amigos
alcaldes o sus amigos de sus diferentes departamentos o municipios,
cuando observen que una vía nacional desafortunadamente ha sido
impactada y no se está atendiendo con la celeridad que requiere, no
duden en hacérmelo saber o hacérnoslo saber al ministerio, pero la
verdad es que tenemos activado un equipo de trabajo, de contratistas
del ministerio, a ellos se les ha pedido que estén en estas épocas
invernales porque además la época invernal no es que se haya
acabado y haya vuelto a empezar como seguramente se los va a
explicar ahora mejor el doctor Lozano, sino que lo que venimos es en
una época invernal desde finales del año pasado, que no ha terminado
y que simplemente un pequeño periodo, digamos, de unos días de
veranillo entre mediados de enero y finales de febrero, pero la verdad
y como ya lo ha dicho el Presidente, gracias a las informaciones del
Director del IDEAM, el invierno que puede venir es peor que el que
tuvimos y por eso estamos activados con esos montos agotables, con
los contratistas que hoy tienen contratos con el ministerio, tanto los de
obras como los de concesiones y con recursos nuestros, para atender
esas necesidades.
Aprovecho pues para hacer ese comercial y para dar respuesta a la
pregunta del Honorable Represente Silvio Vásquez.
Con respecto a la intervención de la Representante Juana Carolina
Londoño, a quien admiro y respeto muchísimo, no solo porque lo hace
supremamente bien en el Congreso sino porque tenemos la fortuna de
ser los dos de la misma región y sé de su trasegar político. Me parece
que hizo una exposición maravillosa, una exposición de mucha
profundidad, yo no me voy a detener en unos temas que son mucho
más del, director del IDEAM o del ministro de Agricultura, que entre
otras cosas estábamos aquí lamentándonos de la tristeza que con
estas medidas se cayeron ayer, se ha caído un proyecto que él tenía y
él fue el gestor, una ley de reforestación que la está necesitando este
país urgentemente porque para responderle, Representante Juana
Carolina Londoño, uno de los problemas más graves que tenemos hoy
con las vías en Colombia es ese que usted mencionó, el tema del
sobrepastoreo y el tema de la deforestación. Y el ejemplo se lo voy a
poner claro, usted y yo lo conocemos, la vía entre Manizales y
Mariquita.
La vía entre Manizales y Mariquita, a pesar de que ha sido una vía
estrecha, construida hace más de 60 o 70 años, por lo que fue el
antiguo camino de La Elvira, esa vía no se derrumbaba, esa era una
vía que siempre había paso por ella. Llevamos un año y sobre todo
este último invierno, donde los derrumbes son permanentes y
prácticamente vamos a tener que ya empezar a pensar en una vía
alterna porque ya es prácticamente imposible mantener la seguridad y
la transitabilidad permanente por esa vía. ¿Qué es lo que uno
observa?, sobrepastoreo, deforestación y mal cuidado o falta de
respeto por la naturaleza de las personas o los agricultores o los
propietarios de predios que tienen sus parajes alrededor de esas vías
y eso mismo está sucediendo en el resto del país y eso es lo que nos
está ocasionando los problemas de las inundaciones y eso es lo que
nos está ocasionando el problema de la Mojana y eso es lo que nos
está ocasionando el problema de los caudales descontrolados de los
principales ríos, especialmente el Magdalena y el Cauca.
Eso es lo que nos está llevando a que tenemos que estar
construyendo diques, y diques, y diques y eso es lo que no está
llevando también a que desde el punto de vista de la ingeniería
hidráulica estemos canalizando los ríos y les estamos aumentando la
velocidad y el caudal y les quiero decir algo; yo no sé si a veces uno
pensar que el Canal del Dique por estar ahí nos hizo un daño o nos
hizo un beneficio, porque si el Canal del Dique no hubiera estado ahí y
mucha parte de esa agua que venía por el rio Magdalena, en estas
crecientes tan impresionantes que se las puede explicar mejor el
Director del IDEAM, ese Canal del Dique de alguna manera se reventó
en el sur del Atlántico, pero si no hubiera existido es muy probable que
lo que se hubiera inundado habría sido a Barranquilla.
Entonces aquí la situación que estamos viviendo es una situación
verdaderamente delicada y usted Honorable Representante, ha dicho
algo muy importante y es que esto, como dice el Presidente Santos,
vino fue para quedarse, aquí no estamos viviendo una temporada
invernal y entonces mañana o pasado mañana nos vamos a ir todos
de vacaciones y esto no va a volver a suceder, ya lo tuvimos en la
década del 70, tuvimos una temporada invernal que vino y se fue, y
ahí fue cuando se contrató la famosa misión Colombo - Holandesa,
que hizo un trabajo maravilloso cuando no existía el computador,
cuando no existían las tecnologías que hay ahora y con regla de
cálculo y sin computador, o sea con máquina de escribir, se hizo un
trabajo maravilloso que se archivó y el año pasado cuando empezó
esta temporada, unos amigos ingenieros hidráulicos colombianos me
advirtieron sobre la misión Holandesa y sobre el estudio. Casi no lo
recuperamos, lo tengo ahí en el ministerio, que afortunadamente un
ejemplar lo guardaron en la Universidad Nacional y es lo que yo llamo
un incunable, es un ejemplar hecho a máquina de escribir, maravilloso,
pero nunca se puso en práctica absolutamente nada de lo que se hizo
ahí.
Entonces, el Presidente Santos cuando le comenté sobre ese
proyecto, en compañía del ministro Carlos Rodado, que tenía mucho
conocimiento de él también, nos dijo “volvamos a revivir este tema”.
Y traigo a revivir hoy este comentario porque precisamente ayer
tuvimos una reunión muy interesante con la señora embajadora de los
Países Bajos, con el doctor Jorge Londoño, con funcionarios del
IDEAM, desafortunadamente no nos pudieron acompañar los
funcionarios del ministerio de Medio Ambiente porque estaban acá
atendiendo una citación del Congreso, pero allí se tomó la decisión de
hacer en los próximos días un gran evento, que va a ser el evento del
agua, y es como ese evento para ponernos a pensar todos, realmente
el país ex-ante como usted decía doctora Juana Carolina Londoño, y
el país post, o sea cómo nos vamos a preparar para esa nueva
realidad que existe en Colombia y que ya el, director del IDEAM nos
dijo, no se trata de hablar de cambio climático sino de variabilidad
climática y eso aquí al experto hay que ponerle cuidado porque no se
equivoca y entonces él seguramente les explicará sobre eso.
Usted mencionó un tema sobre el aseguramiento de la infraestructura.
Ese es un tema que el gobierno está mirando con mucho juicio, hay un
modelo, ha funcionado muy bien que es el modelo mexicano, ese
modelo lo analizamos en compañía del Presidente Santos y de una
misión que vino de México, acompañada o apoyada por el Banco
Interamericano de Desarrollo y en este momento se está trabajando
en esos temas, la semana pasada funcionarios de Colombia
Humanitaria y del Fondo se reunieron con expertos que saben sobre
ese tema y la idea es acoger algo parecido a lo que tiene entre otras
cosas ECOPETROL, que es como un aseguramiento de todos sus
bienes a través de unos sistemas, que yo no soy experto para hablar
de ellos, pero sí le puedo garantizar que el gobierno está trabajando
sobre ese tema.
Usted mencionó también el tema del aseguramiento colectivo en los
estratos 1, 2 y 3 de Manizales, ese es un proyecto muy bonito, yo
también lo conocí. Digamos que con mucha satisfacción tendría que
decir que su primera fase nació por allá en el año 93 - 94, cuando yo
tuve el honor de ser alcalde de mi ciudad y en esa época, yo no sé si
ahora, era un esquema estilo Robin Hood, entonces los estratos altos
tomaban la póliza y la pagaban y los estratos bajos se aseguraban
gratuitamente a partir del número de bienes o de predios que se
aseguraban de los estratos altos. Pero independientemente de cómo
funcione hoy, ese es un excelente ejemplo para Colombia y ojalá esa
idea o esa propuesta suya no se quede en el aire y se acoja en alguna
parte para que se ponga a funcionar.
Voy a terminar simplemente comentándoles algo; esta información la
va a conocer el país hoy y ayer tuvimos la oportunidad de mirarla en
compañía del Presidente, del Ministro Juan Camilo Restrepo, de otros
compañeros del gabinete, donde para el caso específico del ministerio
de Transporte y aquí es donde uno a veces piensa que no sabe
informar. Nosotros hemos invertido entre agosto del 2010 y marzo del
2011, la suma de 671.000 millones de pesos en todo el territorio
nacional, para atender el tema de emergencias invernales, de las
emergencias viales, de todo lo que ha pasado. Esto lo tengo aquí
discriminado, no se lo voy a leer ahora porque es demasiado largo,
pero está por ejemplo, por cada uno de los departamentos que se han
tenido situaciones de emergencia, caso de Antioquia por ejemplo, se
han girado 64.000 millones, Atlántico se han girado 30.000, Bolívar
23.000, Boyacá 5.000 millones, Caldas 23.000, Casanare 12.000,
Cauca 27.000, Cesar 26.000, etc.
Entonces, aquí lo que está reflejado son las obras que se han
ejecutado, las obras que están en ejecución y las obras que se van a
empezar a ejecutar. Todos estos recursos ya están garantizados,
algunos de ellos provienen del presupuesto general de la nación, otros
provienen de los recursos del programa de ola invernal, pero en
general lo importante de esto es saber que los recursos están ahí.
Estamos igualmente preocupados, doctora Juana Carolina Londoño,
por lo que usted y todos estamos preocupados hoy en Colombia, que
es el tema del fallo de ayer con respecto a estas medidas de ola
invernal, pero como lo observamos ayer con el Presidente que tan
pronto fue informado de la noticias, todos nosotros nos angustiamos
mucho y tal vez el único que no se angustió fue él. Y él lo que nos dijo
es “hay que buscar soluciones” y vamos a buscar las soluciones, y
esas soluciones las vamos a buscar de la mano del Congreso de la
República y yo creo que lo que tenemos que pensar hoy y me gusta
mucho oírle a usted ese planteamiento que estoy seguro que es el de
la Comisión Sexta de la Cámara y del Congreso en general, es mirar
cómo solucionamos esas situaciones para darle celeridad rápidamente
a través del Congreso de la República; porque de lo que si estamos
seguros y el Ministro Juan Camilo Restrepo seguramente va a ser
mucho más amplio en ese tema, es en que a esto hay que darle
solución. O sea, cuando el gobierno propuso estos decretos, propuso
estas medidas de emergencia era porque había que hacerlo y yo creo
que en eso coincidimos todos. Entonces con el apoyo del Congreso
estamos seguros que rápidamente le vamos a encontrar la solución.
De otro lado, pues estoy listo a la hora que ustedes quieran a
ampliarles esta información, hacérsela llegar si ustedes así lo desean,
es más; a dejarles una copia de este informe si ustedes lo desean o a
la Secretaría, para que ustedes puedan tener una información de en
dónde y en qué sector de cada uno de sus departamentos se están
haciendo estas inversiones. Y aquí quiero decirles, aquí no está
incluido nada del tema de vías terciarias, ese es otro rubro
completamente distinto. Muchísimas gracias y yo dejaré ahí para que
podamos darle celeridad a esta reunión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:47:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien.
Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-30T10:47:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor
Presidente.
De pronto si nos gustaría Ministro, si usted nos amplía un poco a cerca
de las políticas que tiene el ministerio como tal, en materia de
prevención y de mitigación del riesgo, que sería como lo que
quisiéramos escuchar aquí con varios compañeros.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-germán-cardona-gutiérrez" startTime="2011-03-30T10:48:00">
							<from>Dr. Germán Cardona Gutiérrez</from>
							<p>Si doctora Juana Carolina
Londoño.
En el tema de prevención y mitigación hay que decir la verdad y usted
la dijo aquí al inicio, nosotros, digamos que lo máximo que hemos
tenido hasta el día de hoy para el tema de mitigación, son los recursos
del monto agotable. No habíamos tenido una política mucho más
estructurada en ese sentido. ¿Hacia dónde nos estamos dirigiendo?,
nos estamos dirigiendo a que basados en lo que le acabo de
comentar, que somos conscientes al interior del gobierno y después
de escuchar en muchas reuniones, bastantes que hemos tenido, a los
expertos del IDEAM, del IGAC, del ministerio de Medio Ambiente,
digamos que ya esta no es una política solo del ministerio de
Transporte, sino que es una política del gobierno nacional, estamos
empezando a hacer un análisis a fondo sobre cómo nos tenemos que
preparar, aquí nos estamos asesorando de expertos muy importantes,
uno de ellos ustedes lo conocen, el doctor Omar Darío Cardona
Arboleda, que es una autoridad mundial en temas de control y
mitigación, de todos estos expertos que están al interior del gobierno
nacional, pero ya al interior del ministerio de Transporte propiamente
lo que hemos es arbitrado recursos mucho más generosos en el
presupuesto de este año para todos esos esquemas de monto
agotable, porque la gente finalmente lo que está reclamando es que si
se viene un derrumbe, si se cierra una vía, pues que podamos hacer
una atención inmediata, pero eso es simplemente la solución
inmediata.
Si usted me dice cuál es la mitigación y un verdadero control, yo tengo
que volver a hablarle de algo que he venido recabando desde que me
posesioné como ministro, inclusive antes de que se iniciara la
temporada invernal, es hacer buenos estudios y buenos diseños. Es
que cuando pensemos en hacer carreteras no pensemos que es
solamente abrir una brecha por ahí meter un camino, sino cómo
vamos a hacer un control verdaderamente importante de la erosión, de
todo lo que hay ladera arriba con respecto a estas vías, y esa ha sido
mi obsesión de decir estructuremos bien los proyectos.
Ayer tal vez en una entrevista que me hacía un periodista muy
conocido en nuestro país, me dijo: ¿cuántos contratos ha firmado en
estos ocho meses de gobierno? Y le dije la verdad, ninguno. Me dijo
pero cómo es posible que usted me diga eso con esa tranquilidad y le
dije, si ustedes estaban esperando que yo llegara aquí a firmar
contratos a la topa tolondra, pues no lo voy a hacer porque nunca he
pensado que esa sea la forma de actuar, pero lo que si les quiero decir
hoy es que dentro de un mes, tal vez un poco menos, vamos a sacar
un gran paquete de obras de construcción, de mantenimiento, de
interventorías, de estudios y diseños que es lo que más me interesa a
mí y de acuerdos con otras entidades para toda la malla vial del país y
estamos hablando de inversiones que pueden superar muy con creces
el billón, billón y medio de pesos para empezar. En ese momento yo
ya les podré decir la locomotora de la infraestructura ya empezó a
recorrer el camino.
Yo en estos temas siempre he dicho y hoy me ratifico y ese es un
tema que desde el punto de vista político genera desgaste, pero yo
estoy seguro que en el mediano plazo es un tema que se va a
entender como de enorme responsabilidad, el dinero mejor invertido
en infraestructura o en construcción o en cualquier cosa de estas y me
lo pueden confirmar los colegas ingenieros que hay acá, es el que uno
invierte en estructuración, es el que uno invierte en diseños. Entonces
a eso estamos avocándonos.
También tengo que decir algo, Colombia perdió la cultura de la
estructuración de proyectos, desde el punto de vista de los proyectos
viales, férreos, fluviales, etc., ¿Por qué?, no voy a entrar ahora en ese
debate, pero no ha sido precisamente el modelo, ni las concesiones
como lo hemos hablado aquí con muchos de ustedes, ni las obras
públicas que se han contratado, se han hecho y yo creo que ha habido
buena voluntad, pero muchas veces se prende primero el buldócer y
después se empiezan a hacer los diseños y las consecuencias las
estamos pagando ahora, estamos viendo unas vías que
desafortunadamente en muchas partes se están dañando, pero se
están dañando porque los muros de contención son unos muros que
se hicieron prácticamente sin diseño, entonces se han reventado,
porque las aguas de escorrentía ladera arriba no se han controlado y
no se han traído los cauces como se deben traer, porque no hemos
hecho control de laderas, reforestación o un buen control.
Entonces, esto es una cultura que tenemos que retomar y esto nos va
a demandar cambiar un poco el paradigma, pero yo creo que vamos
por buen camino. Con ese gran paquete de estudios y diseños que va
a salir en los próximos días, eso nos va a abrir la puerta para hacer
inversiones muy grandes, de billones y billones de pesos, ya en todo lo
que es el tema de la recuperación de la infraestructura, la
modernización y la construcción de más infraestructura para el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:48:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien señor Ministro.
En su orden han solicitado la palabra, esperamos que no pasen de
cinco minutos, para darle celeridad al debate de control político. Le
damos la palabra al doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-03-30T10:48:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente.
Saludo a los ministros, a los funcionarios del gobierno, a mis colegas
y al público asistente.
No podría yo dejar pasar la oportunidad para reiterar un tema que he
planteado y que en mi criterio no ha sido suficientemente respondido.
No se trata de una especial oferencia por la participación de algunos
grupos económicos, que en mi opinión van a rentar y están rentando
de la ola invernal, es un asunto de naturaleza pública que tiene que
ver con valores muy claves que están asociados al expediente de la
emergencia económica y su propósito humanitarista, que no de
oportunismos empresaristas y al modo como obra el gobierno y como
concede o deja de conceder o como hace o deja de hacer uso de la
facultad, yo creo que es un asunto muy importante.
Aprovecho la presencia de dos actores muy claves en esta materia,
los ministros de Agricultura y de Transporte para plantearlo. En el Plan
de Desarrollo se anuncia, página 224, la construcción de la carretera
Puerto Gaitán - Puerto Carreño, se habla de sus montos, se habla de
sus valores. Asunto sobre el cual ha habido una polémica muy
importante que está asociada a lo que han dado en llamar el desarrollo
del cerrado brasilero, traído en una especia de extrapolación a
Colombia, que compromete también modelos de desarrollo. La gran
hacienda de agro exportación versus la defensa del mercado interno y
la producción campesina, con destino al consumo nacional, ese es
otro debate casi que filosófico, que seguiremos dando, pero por lo
pronto el modo en que obra el Estado en lo que han dado en llamar la
alianza público - privada y la provisión de servicios públicos para la
provisión de esa gran industria.
En mi criterio, desaprovecha una de las principales oportunidades que
va a tener Colombia, ministro de Agricultura, no habíamos tenido
nosotros 6.7 millones de hectáreas, nunca para incorporar de un solo
tajo a la frontera agrícola y cuando tenemos la ocasión de hacerlo nos
olvidamos de los preceptos, de las previsiones de la Ley 160 y de
otras que dice que deben ser para desarrollar y para democratizar el
capital y la propiedad de la tierra.
Me estoy refiriendo a un asunto más concreto, más terrenal. La
carretera Puerto Gaitán - Puerto Carreño, que estaba prevista hacer
desde hace mucho tiempo, en esto yo he escuchado declaraciones
absolutamente contradictorias del Ministro de Agricultura, no las voy a
leer, es copiosa la literatura en la cual manifiesta una contradicción de
bulto, la que no voy a explicar, solamente quiero decir: es verdad
señor ministro que usted había anunciado que la carretera sería
financiada con recursos de los decretos de emergencia económica,
entre ellos de la venta de ECOPETROL, que se han expedido
invocando el humanitarismo asociado a la ola invernal. Eso es
categóricamente cierto Ministro y no acepto que se desmienta
públicamente, pero que no se haga la correspondiente demostración
interna, yo estoy en capacidad de demostrar que no solamente el
ministro de Agricultura, sino el, Presidente de la República, el alcalde
de Puerto Gaitán, numerosos funcionarios públicos han señalado no
solamente la construcción de la carretera y sus beneficiarios, sino
también la procedencia de los recursos. Si hay que entrar en ese
debate, entro, pero en la brevedad del tiempo quiero aplicarme al
tema.
Anunciaba en el Plan de Desarrollo la famosísima carretera, hoy
aparece con otro nombre, transporte multimodal Puerto Gaitán -
Puerto Carreño, pero sus rubros no cambian, son exactamente los
mismos, pero sobre todo no cambian sus fuentes de financiación. Yo
encuentro a la letra un comunicado del ministro de Agricultura, donde
dice: “que como hay obras de infraestructura que se van a financiar a
través del Fondo de Rehabilitación de Infraestructura que se abrió en
la emergencia y que se financiará con la venta de participaciones del
gobierno en ECOPETRO, esto último “abrirá un espacio fiscal para
construir otras obras de infraestructura como de Gaitán - Carreño
prevista en el plan”.
Le he hecho un detenido análisis a este tema Ministro, los dos
ministros realmente que están acá y que se comprometen. Y lo que
entiendo, que él planteó entonces es lo siguiente: en nombre del
humanitarismo ingresaron unos recursos, esos recursos son tan
importantes que han abierto un espacio fiscal. Mi pregunta es ¿Cuánto
fue el espacio fiscal que abrieron?, Mi pregunta es ¿De qué manera
afecta eso los niveles de endeudamientos?, porque si es verdad que
por esa vía obtuvimos una liberación de un espacio fiscal, tiene que
aparecer en las cuentas ahora que el gobierno va a presentar un
nuevo proyecto de adición presupuestal. ¿Cuál es el monto? ¿De
dónde provienen? ¿Hasta dónde pueden liberar recursos?.
Si libera 1.8 billones de pesos para una sola carretera ¿Es el único
valor que liberó? Cuanto daría ese 1.8 billones de pesos invertidos no
en una carretera que puede ser muy importante, esa es otra discusión;
distribuido entre los damnificados. Damnificados que hoy reciben algo
así como 80.000 pesos mensuales, familias que reciben apenas
330.000 pesos y que si esta carretera que va beneficiar a magnates
del capital, porque he demostrado hasta la saciedad, que se trata de
magnates capitalistas colombianos y extranjeros los que se van a
beneficiar, cuánto estaría embolsillándose o dejando de embolsillar
cada una de las familias damnificadas. En mi cuenta queda un millón
de pesos mensuales contra 330.000 pesos que están recibiendo.
Por qué razón vendemos un activo que constituye un ahorro nacional
tan importante como ECOPETROL y que redistribuye cada año, vía
presupuestal versus una carretera que no va a redistribuir.
Seguramente serán interrogantes que tendríamos que dar, pero por lo
pronto me obsesiona la pregunta ¿De qué tamaño es el espacio fiscal
que va a quedar y que anunció el ministro de Agricultura en un boletín
número 033 del 6 de marzo de 2011?.
En todo caso, al obtener la nueva versión del Plan de Desarrollo, no
me aparecen las cuentas. Del mismo modo que otra cuenta que no me
aparece, que el ministro de Hacienda debería responder; se habla de
30 billones el costo de la ola invernal, pero en el Plan aparece
reflejado explícitamente apenas 1.4 billones, ¿Dónde están los otros
29 billones? He dicho que no me cabe duda que deben estar en
alguna parte, ni más faltaba, pero sería mucho más democrático si
aparecieran explícitamente los otros rubros para saber nosotros a
dónde se van a ir. Entre otras cosas porque buena parte de ellos van a
estar beneficiando a los grandes linces de la construcción colombiana,
entre ellos unos que pertenecen al grupo de Corficolombiana,
altamente beneficiado y beneficiado no solamente por la vía de que
tienen empresas constructoras, tienen empresas que han acaparado
la tierra en la cual se va a construir la carretera, son posibles
compradores del menosprecio a que se venda ECOPETROL, pero
adicionalmente tienen al zar de la reconstrucción que proviene de ese
grupo financiero, yo creo que los colombianos tienen derecho a saber
estas cosas.
No está el ministro de Hacienda, no vino pero me interesa mucho que
lo habláramos.
Segundo, por la brevedad del tiempo; Ministro preocupación por tres
boquetes que siguen abiertos, de más de 400 metros cada uno y que
apenas se inicia la ola invernal o el nuevo invierno y por esos
boquetes se están ya inundando grandes áreas de la Costa Atlántica,
entre Hatillo de Loba y el Corregimiento de la Victoria, principalmente
los municipios de Hatillo de Loba, Margarita, San Fernando, Mompóx,
Talaiga Nuevo, La Victoria, La Montaña, Mamoncito, Guataquita,
Santa Rosa, Los Peñones, Palmar de Cristo, Colón, Las Cuevas,
Guataca, entre otros, para no hablar de los sobrecostos que ha
denunciado Semana y otros medios de comunicación y de los
recursos que nunca han llegado.
Sobre el siguiente tema planteado por el Ministro, que me parecen
muy importante señor Ministro su reflexión y sobre la cual quiero
presentar una respetuosa controversia. De los decretos que se caen,
algunos queda claro que tendrán que ser tramitados nuevamente con
mensaje de urgencia, si se cae la adición presupuestal y se
desfinancian programas, la gente va a sufrir porque no le van a dar el
mercado, si se caen los decretos de la adición presupuestal la gente
se va a morir por asuntos de salud porque no hay recursos, pero si se
cae el decreto de las CAR no se muere nadie, ni le deja de llegar el
mercado. El proyecto de ley para hacer el cambio a la institución de
las CAR, perfectamente aguanta que lo presenten por ley ordinaria, ya
fue anunciado así por parte del gobierno, demostración palmaria de
que no estaba vinculada a los propósitos exclusivos de conjurar la
crisis y evitar la extensión de sus efectos que es exactamente el
precepto del artículo 215 de la Constitución Política.
Varios de los decretos que se caen podemos decir lo mismo, nadie se
muere, no deja de llegar el mercado y seguramente algunos de ellos
puede ser mucho más beneficioso porque el Congreso de la República
tendrá la posibilidad de discutirlo. En ese sentido estoy dando mi voz
de aliento al, Presidente de la Corte Constitucional y a la Corte
Constitucional porque ha asumido buena parte de los argumentos que
en su oportunidad presentamos desde la primera declaratoria de
emergencia invernal y en la segunda oportunidad.
Lo decía y en eso soy solidario con usted Ministro cuando decía “la
recomendación de la misión holandesa”, dónde está la recomendación
de la misión holandesa, cuántos nos hubiéramos podido evitar si
alguno de los sucesivos gobiernos que se han alternado en el poder le
hubieran prestado atención. Ministro le agrego otra, no tiene que ver
con su cosecha, pero se la digo; hubo recomendaciones de la misión
holandesa por ejemplo en materia de formación de recursos humanos
del país, muy pertinentes que tampoco vieron nunca la luz porque no
hubo gobierno que estuviera interesado en hacerlo, porque es
probable que algunas de las recomendaciones que se le han hecho al
país por fuera del Banco Mundial y del manual del Fondo Monetario
Internacional, sí le convenían al país y tal vez esa sea la explicación
Ministro de porque se han determinado que se aplazan eternamente.
La doctora Juana Carolina Londoño decía algo que es cierto y yo creo
que es una reflexión muy profunda que yo creo que esta Comisión no
solamente debe ser solidaria, sino que tiene que hacerla suya. Este no
es un asunto como lo ha dicho la doctora Juana Carolina Londoño
muy acertadamente, de que se nos vino otra vez la ola invernal, este
es un problema mucho más de fondo, cualquiera sea el nombre que
se le dé, cambio climático, variabilidad climática y que está asociado a
problemas mucho más principales.
Aquí además de los fondos habrá que preguntarnos cuál es el tipo de
desarrollo de esta sociedad, qué tipo de consumo estamos haciendo,
cómo así que nosotros terminamos supeditando la producción a los
caprichos energéticos de los Estados Unidos; cómo así que el mundo
está viviendo la tragedia que está viviendo el Japón, donde acaban de
decir que se ha multiplicado por 3.000 la irradiación aceptable en
materia internacional; cómo así que aceptamos que hayan países que
consumen 200 veces, tienen un consumo per cápita 200 veces
superior en materia de calorías que los países tercermundistas.
Yo creo que son asuntos muy importantes que normalmente no se
discuten porque se piensa que se está haciendo un discurso
veintejuliero, no, este es un asunto principalísimo, ver cuál es el modo
consumista que además está asociado a otros antivalores, como que
ya no nos interesa el mercado interno sino la seguridad alimentaria de
los asiáticos, la seguridad alimentaria de los países del Golfo Pérsico,
la seguridad alimentaria de los chinos, más allá que la seguridad
alimentaria de los propios nacionales, eso desde luego serán debates
en los que reconozco que hay mucho campo de discusión, pero que
naturalmente tendrán que ser objeto de consideración.
Finalmente Presidente y apreciados amigos, yo he modificado mi
intervención en razón del tiempo que ha pedido el Presidente, quedan
muchos otros temas, cada que profundizamos aparecen nuevas
interrogaciones. Yo quiero deplorar que normalmente esas
interrogaciones no son respondidas oportunamente, si me dedico a
repetir las preguntas que he formulado con su sustentación no
acabaríamos hoy, pero si se va a acumular el stock de interrogaciones
sin que el gobierno en una especia de actitud silente, abra la boca
para responderlos, creo que no nos vamos a quedar con ningunas
claridades, estamos reclamando respuestas y si no es hoy esperamos
que se den en la Plenaria del próximo martes o en la oportunidad que
sea, porque aquí se comprometen recursos de la emergencia
económica, el país estiró un sombrero y la gente dio plata para una
emergencia invernal; el gobierno pidió facultades especiales, decretó
la emergencia económica y el país la concedió, no se puede abusar de
lo uno y lo otro y menos en beneficio o bien de una sostenibilidad
fiscal, odiosa bajo la boca del Banco Mundial o bien de algunos
sectores económicos.
Quiero dejar dicho, nuestra preocupación son estos temas y decir que
estaremos el martes próximos a abundar en la argumentación que
aquí hemos presentado. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:48:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>A continuación tiene la palabra el doctor Carlos Julio
Bonilla Soto, hasta por cinco minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-03-30T10:48:40">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Presidente muchas gracias. Un
saludo a los ministros, al doctor Germán Cardona, al doctor Juan
Camilo Restrepo y al, Director del IDEAM, al doctor Ricardo José
Lozano, al resto del equipo que representan las otras entidades del
gobierno.
Lo primero, como colombiano y como miembro de esta Comisión, la
solidaridad para con todos los afectados por la ola invernal y el
sentimiento de contribuir en lo que el Congreso crea y el gobierno
considere, para encontrar los mecanismos que permitan nuevamente
recuperar la confianza de millones de colombianos que han sido
afectados y que están a la espera de soluciones.
Hablar de gestión del riesgo es un tema en el país fácil de
contextualizar desde el componente técnico, pero ir y buscar y
encontrarlo en los escenarios de planificación local, departamental o
regional es casi que un imposible. Uno entiende la circunstancia que el
país ha vivido y entiende la obligación que tenemos de cambio
cultural, desde lo público, desde el gobierno en cada uno de sus
niveles, pero también desde el desarrollo social y económico de
nuestras comunidades. Y lo digo así porque no solo son los efectos
humanos de personas, de infraestructura social sino también una
realidad y es que nuevamente podemos caer en el error de visualizar
el problema de hoy y dentro de dos meses tener otro tipo de desastres
y todo el país volcarse, voltear las miradas hacia ese sitio, hacia ese
lugar y olvidar lo que hemos vivido.
Quiero manifestarlo de esa manera porque siento que así es, hoy hay
una región del país con la que todos somos solidarios, donde hay
colegas aquí que han defendido esos intereses, pero también hay
zonas del país que han vivido en los últimos cuatro o cinco años
afectación y hoy están “sin la atención requerida” y esto no es un
elemento para descalificar la atención a la zona inundada por la ola
invernal, sino para reclamar lo que a veces en las coyunturas
colocamos en las agendas y es la necesidad de priorizar las acciones
del gobierno nacional.
El país y el mundo cuando el desastre del Eje Cafetero y lo cuento
como experiencia personal, me decía un suizo que el tema es que el
capital humano que hemos tenido se ha ido perdiendo en el escenario
de los cambios de gobierno, pero que además el mundo es así y
recordaba cuando sucedió lo de Haití y luego sucedió lo de Chile y hoy
años después estamos reclamando lo de Haití y no sabemos qué pasó
con lo de Chile.
Aquí hemos vivido la ola invernal, se viene quizás, una mala definición
técnica, Ministro, otra ola invernal, pero la realidad es que estamos en
un país sujeto a una serie de dificultades no solo del invierno, sino del
maltrato que le hemos dado a la naturaleza, del efecto ambiental que
podemos recibir las futuras generaciones.
La gestión del riesgo más allá de la coyuntura, que es lo que me
preocupa a mí, porque queda en la situación actual que estamos
viviendo, no tienen doctor Ricardo José Lozano temas de prevención
en los planes de desarrollo municipal, no es un componente, no es
una línea de política pública, no está inmersa en lo departamental, es
la oportunidad de que quede inmerso en lo nacional y que a través de
eso logremos en el periodo que viene, que los gobiernos
departamentales y locales entiendan eso como un elemento
transversal del desarrollo para prevenir, para planificar y para mitigar,
porque no tenemos capacidad de respuesta ni institucional nacional ni
mucho menos local, nuestros gobernantes locales, quienes hemos
sido alcaldes sabemos que quedamos sujetos a lo que la nación nos
pueda dar, casi que a la solidaridad no solo de los ciudadanos y de la
Teletón sino de la capacidad de los ministerios para sumarse a ello.
Y bueno, podríamos definir donde nace el problema porque hoy se
inunda abajo, pero donde se produce el agua también hay dificultades,
de tierras Ministro Juan Camilo Restrepo, de utilización del suelo, de
efecto en producción de agua, aquí podríamos estar hablando de
muchos desastres sumados en uno, reflejados en una inundación hoy
en las zonas que lamentablemente todos reconocemos y podríamos
caer en temas de futuro, la utilización del suelo, el deterioro de la capa
vegetal. Colombia va a seguir siendo un país con un potencial hídrico
como hemos conocido, o ha perdido esa capacidad y estos efectos
son producto de las circunstancias que mundialmente se conocen
como el efecto ambiental o la circunstancia que de buena manera
definió el ministro, yo simplemente quiero aportar unos ligeros
elementos, creo que hay que hacer de la planificación no solo un
tema de la pre inversión en obras viales, ministro usted lo ha definido
bien, sino también de la planificación del desarrollo social del país, o
sea de que un alcalde, un gobernante sea capaz de identificar donde
está el problema y si es un ejercicio de prevención reciba del
departamento y de la nación el acompañamiento, porque de eso
también hay mucha muestra en el país y hay mucho vacío.
Quiero además manifestar que hay que hacer un tema de educación,
yo voy a dar unos ejemplos sencillos ahora así en la velocidad con la
que hay que expresar estos temas, pero también decirle a través de
los ministros al doctor Hernando José Gómez,, Director de Planeación
Nacional que hay que hacer un esfuerzo por fortalecer
institucionalmente a los municipios de este país, porque 900
municipios de este país son categoría seis y cinco, no tienen
capacidad ni presupuestal ni técnica para este tipo de temas, no tienen
recursos, con ellos hay que ser solidarios para no decir o utilizar otra
palabra y esa misma capacidad no está solo en la formulación de
proyectos, gestión de recursos, gestión de obras de infraestructura,
está también en este tema de gestión del riesgo, en este tema de la
prevención.
Yo quisiera saber, y tuve por cosas de Dios la bondad de ser parte del
desastre del Páez en el 2004 y me tocó el Eje Cafetero, algo he
aprendido de tanto dolor, pero también debo reconocer que el país no
ha aprendido del todo. Y no el país desde el IDEAM, el país desde la
Oficina de Atención de Desastres, sino el país en toda su integralidad,
de los gobernantes, de los organismos de socorro más allá de lo que
han crecido.
El diagnóstico del Cauca lo conocen, yo no vengo hoy en la
manifestación de los dolores de miles de personas afectadas, de miles
de viviendas destruidas. Yo creo que eso está, es un diagnóstico que
conoce el gobierno, pero miren: requerimos de acciones más
oportunas, de acciones más eficientes, hoy el desastre del Páez tiene
tres años de haber tenido su última avalancha y cinco de haber tenido
su penúltima avalancha y este desastre generó un documento
CONPES 3667 del 2010 y hoy es una prioridad ministros, que queden
los recursos incorporados para la reconstrucción de esa región del
país que lleva ya esos años sumidos en preocupaciones, hay una
afectación vial, hay una gran inversión en puentes, ministro, hay una
gran fragilidad en productividad ministro Juan Camilo Restrepo, la
zona perdió toda su capacidad productiva. En el tema educativo hoy
hay infraestructura no recuperada; en el tema salud aún hay riesgo,
pero se creció en algo, se creció en la gestión del riesgo, creo que es
un municipio piloto, modelo para ponerle al país, para demostrarle al
país que si se puede.
Pero me queda un elemento y con esto termino, un elemento que me
preocupa porque no es solo la inversión que se ha hecho para ese
bondadoso ejercicio de prevención de mitigación del riesgo sino la
sostenibilidad del riesgo, hoy ese alcalde tiene preocupaciones porque
requiere de casi 100 millones de pesos para año a año darle
sostenibilidad a un tema en el que el gobierno ha sido coherente y ha
acompañado, y no tiene esos recursos, o sea que más allá de los
elementos que hoy hemos planteado aquí definitivamente estamos
ante el reto de entender que por las condiciones que el país tiene, este
ejercicio es un ejercicio transversal a cada uno de los temas
sectoriales que el país vive.
Nuevamente y con ello finalizo, mi solidaridad con el gobierno y con
esos colombianos para hacer lo que haya que hacer, independiente de
otro tipo de debates que podamos dar, pero podamos solucionar el
problema a los afectados por la ola invernal y no olvidemos a aquellos
que en otras regiones del país han sido afectados por otro tipo de
desastres. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:48:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Didier
Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-03-30T10:49:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Saludar especialmente a los señores ministros que nos acompañan, a
los señores Representantes y decirles que aquí hay un tema muy
importante que ha planteado la doctora Juana Carolina Londoño y es
en el proceso de cuál debe ser la política del gobierno en materia de
la prevención, de la mitigación y cuál va a ser esa política ambiental,
esa política integral en todo el desarrollo de lo que tiene que ver con
nuestro país.
Es que nosotros no hemos tomado decisiones serias y acordes a cada
una de las emergencias que hemos vivido. En el año 2005 fuimos
golpeados por una ola invernal sin precedentes en la historia de
Santander y de los grandes estudios que se encontraron es que la
misma infraestructura había permitido o había sido motor de este
mismo desastre en materia como fue el caso del Río de Oro en Girón,
donde digamos que por reducir las luces de los puentes, por así
llamarlo, se estaban estrechando los canales y los cauces de los ríos.
Esto es simplemente un ejemplo que quiero traer a colación de cómo
se necesita realmente un sistema, de cómo se necesita realmente una
preparación y una verdadera atención integral.
En materia de un tema que conozco perfectamente como es el tema
de la producción de la caña de azúcar, señor ministro de Agricultura,
en la Hoya del Río Suárez es la mayor concentración de caña de
azúcar en todo el país y allí encontramos fallas importantes en el
tramo de Barbosa - Güepsa, de Güepsa - Santa Ana, de Santa Ana -
Óiba, y encontramos un tema sencillo y es que la caña de azúcar no
es capaz de contener la erosión, por el contrario, hay estudios donde
permiten que altamente se deslicen las tierras con la caña de azúcar.
Entonces cómo no tener una política ambiental y una política
generacional donde se pueda empezar a hacer una estabilización a
través de la reforestación y a través de políticas ambientales que van
deteriorando la infraestructura vial.
Hay no solamente las vías nacionales que puedo mencionar sino
también la red terciaria de todo esos municipios; de Vélez, de
Landázuri, de Güepsa, de La Paz, de San Benito, de cada uno de los
municipios aledaños, San Gil, Socorro, que en Santander por su
topografía, por ser tierras de ladera y las utilizamos en más de un 80%
en el caso de la hoya del Río Suárez, eso ya es un monocultivo la
caña de azúcar.
Son problemáticas que se tienen que trabajar, que van directamente a
responsabilizar y a afectar de forma directa la infraestructura, es
simplemente por llamar la atención de cómo nosotros debemos allí
contrarrestar de manera integral desde el sector rural, desde la
productividad en materia de infraestructura, así como se habla de que
el mayor accionista del turismo en el país tiene que ser la
infraestructura vial, porque de nada nos sirve que tengamos la Laguna
de Ortices en Santander sino tenemos una vía apta para llegar; o de
nada nos serviría tener el Lago Calima si no tenemos una buena
infraestructura vial para llegar.
Lo mismo acontece en el tema de infraestructura y en el tema de
mitigación, nosotros lo escuchamos a usted constantemente señor
ministro y le celebramos el tema de la estructuración, lo felicitamos en
el tema de hablar de las concesiones de cuarta generación y
esperamos que rápidamente usted tome decisiones y acabe con el
INCO, que es el instituto con mayores hallazgos por parte de la
Contraloría.
Tenemos una gran problemática; Santander fue el departamento
seguimos ocupando, seguimos de virreinas en afectación en
infraestructura vial. COLFECAR a través de este importante periódico
El Container, nos señala simplemente para dar estos datos señor
ministro, Bucaramanga - San Alberto, con paso restringido 184 días,
con cierre total 15 días, Curos - Málaga paso restringido 76 días,
cierre total 69 días, Bucaramanga - Cuesta Boba paso restringido 128
días, cierre total 13 días, Fortuna - Lebrija 126 días con paso
restringido, aquí no tenemos también el de Bucaramanga - Bogotá por
el Socorro en el sitio conocido como Terán. Estas vías que le estoy
mencionando no son las vías que nos comunican a una vereda, ni es
el municipio de 800, ni de 2.000 o de 5.000 habitantes, es el área
metropolitana de nuestro departamento, la quinta ciudad del país.
¿Qué queremos de usted señor ministro? Una solución definitiva e
integral a la problemática del área metropolitana de Bucaramanga, que
comunica al hermano país de Venezuela por la vía a Cúcuta y hoy
tenemos un presupuesto ahí, que le hemos hecho el llamado a usted
que por favor se aseguren de que esos 350.000 millones de pesos que
están ahí sean bien invertidos y que de un estudio acorde a la
necesidad que tiene nuestra área metropolitana, que el tema de la
nueva concesión que termina, que tanto le he insistido este año en el
tema de la Concesión Los Comuneros que termina. Nosotros no
podemos dejar la vía de Zipaquirá a Bucaramanga sin mantenimiento
y no solamente no dejarla sin mantenimiento sino que por favor de una
vez quedo con la doble calzada y con los carriles de adelantamiento y
las variantes que se requieren en ciudades importantes como
Barbosa, como el Socorro, como San Gil y que de una vez por todas
no permitamos que Bucaramanga se vaya a convertir en lo que es hoy
Bogotá, en el caos vehicular, en el mal que hemos caído por la
movilidad y no dejarla de una vez con la variante o el anillo vial externo
de Piedecuesta - Girón. El tema de descongestionar la vía que
comunica Piedecuesta - Sevilla a la vía de comunicar con Norte de
Santander.
La vía Bucaramanga - Barrancabermeja, usted la conoce señor
ministro, lo felicito y le agradecemos en nombre de los
santandereanos los 15.000 millones de pesos que nos han anunciado
para el tema de la estructuración del estudio de la vía definitiva,
porque la misma vía que hoy conocemos no la podemos llevar a cabo,
ni podemos trazarla por donde está, usted ve como ha colapsado esta
vía un sinnúmero de veces en este importante trayecto.
La vía Bucaramanga - Río Negro, señor ministro, no podemos volver
a caer en errores, que se concesionen vías donde se dice es que
hasta aquí va la concesión pero estos puentes que tiene usted
solamente hágale un mantenimiento para tenerlos, por qué si el
puente se afecta, que sea responsabilidad de la concesión. Es que
son los grandes errores en los que hemos caído en este país y aquí
tenemos toda la confianza en usted ministro, que va con esa
estructuración a que no vamos a volver a caer en esos pasos, eso es
lo que estamos viviendo. Entonces yo cito a la concesión del área
metropolitana de Bucaramanga, usted también me dice, no es que el
puente Bocas Acero, que pena yo simplemente le hago un murito
porque es que a mí no me corresponde cambiar el puente, yo
simplemente le hago un mantenimiento preventivo. Entonces de quién
es la responsabilidad, ha pero los peajes si los cobran y los están
cobrando desde el año 2005. Ese es un problema que tenemos
nosotros que solucionar.
Qué quiso hacer la doctora Juana Carolina Londoño con este debate;
conocer por parte del gobierno esa política definitiva en mitigación, en
prevención, cuál va a ser esa política que se va a estructurar, por
primera vez señor, Director del IDEAM, todos le creemos, ahora ya
dicen que va a llover y ya todos estamos seguros que va a llover. En el
año 2010 quedó demostrado que el IDEAM no se había equivocado,
ahí estamos todos seguros y convencidos, anoche lo vi en su
entrevista señor ministro y tiene toda la razón, nosotros no hemos
acabado la primera ola invernal, aquí no tenemos que hablar de dos
emergencias, es una sola, es que en el caso de Santander nosotros
no hemos salido de solucionar todavía la vía Bucaramanga a
Barrancabermeja, ni la vía Bucaramanga a San Alberto, ni mucho
menos tenemos solucionados los más de 69 pasos que en el mes de
febrero tenemos otra vez incomunicados en el departamento de
Santander. En el caso de Piedecuesta en la vía a la vereda Sevilla,
nosotros no hemos terminado aún con la emergencia vial en el
departamento de Santander y sabemos que lo mismo ocurre en
Antioquia, que es el primer departamento y sabemos que en Norte de
Santander que es el tercer departamento afectado tampoco ha pasado
lo mismo.
Entonces nosotros aquí señor ministro, tenemos grandes
preocupaciones. Con la caída del Decreto 020 de 2011, nos preocupa
que con urgencia tenemos que con urgencia darle trámite a la adición
presupuestal de los 5.7 billones de pesos para poder conjurar esta
emergencia, porque ustedes ya no van a poder modificar el
presupuesto aprobado en el año pasado para la vigencia del 2011 sin
ir a las comisiones económicas de este Congreso, nosotros estamos
conscientes de esa situación.
También aprovechamos para celebrar todo el tema del impacto
ambiental que hemos tenido por culpa de la minería también y que
celebramos que en el páramo de Angostura ya no se vaya a llevar;
muchas gracias señor, viceministro de Ambiente porque los
santandereanos y el país entero se lo agradecen, pero tenemos temas
allí como es el tema del carbón en el Carmen de Chucurí, o sea
tenemos una problemática integral no solamente en Santander sino en
el país.
Entonces, ese es el reclamo que queremos hacer nosotros. Señor
Coronel, la Defensa Civil es poniendo la totuma cada vez que hay una
dificultad, igual le pasa a la Cruz Roja, esa es la gran dificultad que
tenemos todos nosotros y que si quisiéramos conocer señor Ministro,
cómo en un consejo de ministros realmente presentarle al país cuál va
a ser esa política integral en la previsión, en la mitigación y aquí que
ningún ministerio, ninguna cartera pueda andar como una rueda
suelta, sino por el contrario cada intervención debe obedecer a
conocer la historia para no caer en los mismos en, para no caer en las
dificultades que hemos pasado, y si por el contrario, entregar unas
soluciones definitivas.
Nosotros celebramos la adición de los más de quinientos mil millones
para las vías terciarias y celebramos que hoy los alcaldes hayan
priorizado y felicitamos el estudio que han hecho de las vías a priorizar
en estas vías terciarias en los municipios, nos sentimos satisfechos
con ese estudio que se ha hecho.
¿Que nos corresponde ahora señor ministro? Saber cuál va a ser la
política definitiva, cuál es la respuesta con los santandereanos en
materia de estructuración, que no nos vaya a llegar diciembre, donde
se le va a acabar la concesión de los Comuneros y no tengamos
nosotros la nueva estructuración de la nueva conformación de la
concesión de cuarta generación o como vaya a ser esa vía que nos va
a comunicar de Zipaquirá al departamento de Santander. ¿Cuál va a
ser esa política real en la comunicación con el departamento de Norte
de Santander? Con Cúcuta, ¿cuál va a ser esa solución definitiva?
Cómo descongestionar el área metropolitana de Bucaramanga en
comunicación con la Costa Atlántica? Porque colapsamos tanto por
Barrancabermeja, como por San Alberto, eso es realmente lo que está
pidiendo a gritos el departamento de Santander, de Norte de
Santander y lo que yo sé que es el sentir del país, que conozcamos de
forma definitiva cuáles van a ser esas políticas para solucionar.
Eso le quería manifestar señor ministro, agradecerle al Vicepresidente,
a los señores ministros y a todo el país, que estamos trabajando para
que Colombia sea la que todos queremos, en infraestructura y en
políticas de mitigación del riesgo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:49:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-03-30T10:49:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Igualmente un afectuoso saludo para los señores ministros, para el
Director del IDEAM, los funcionarios del gobierno nacional y los
compañeros.
Yo voy a tratar de aproximarme a las reglas de juego que usted
estableció Presidente, es decir, de referirme exclusivamente al tema
que ha planteado el señor ministro de Transporte y en la medida en
que se desarrolle esta sesión, pues intervendremos en otras áreas,
producto de este debate de control político hacia la política pública del
riesgo en Colombia.
Comienzo por felicitar al propio gobierno nacional, porque ha sido
consciente que es necesario formular en este país una política pública,
estratégica, en materia de gestión del riesgo, eso es importante. Tal
vez producto de esta misma ola invernal nos haya dejado una enorme
clase, que tenemos que asumirla también como experiencia, que el
propio país debe realizar acciones prioritariamente enfocadas a la
previsión, al control y a la reducción del riesgo y eso lo está
advirtiendo el señor ministro, lo advierte el propio gobierno nacional.
Yo quiero felicitarlo a usted ministro de Transporte porque ha hecho
por lo menos una importante actualización de la red terciaria del país,
esa actualización, ese inventario ha demostrado que Colombia tiene
más de cien mil kilómetros en red terciaria y ese inventario ministro lo
aproxima a ver la realidad de Colombia allá en lo regional, de mirar
que efectivamente hay un gran número de kilómetros totalmente
abandonados, en los que como lo advertía el propio compañero Carlos
Julio Bonilla, el mismo gobierno municipal no tienen los recursos para
poder suplir esas debilidades que tiene la infraestructura vial del país.
Qué bueno que en este estudio juicioso que ha hecho el propio
INVIAS, de poder detectar más de 6.000 vías, que corresponden a la
red terciaria de Colombia, usted pueda aproximarse también a la
realidad del país productivo o competitivo que buscamos. Qué bueno
porque ese inventario le va a servir al propio ministro de Agricultura
para entender los retos que tiene el país en materia de infraestructura
vial, es importante señor Ministro que ahora que nos aproximamos a
desarrollar todo el programa de red terciaria, de priorización de vías
terciarias ojalá podamos responder a las expectativas que tiene
Colombia en materia de red terciaria.
Yole he propuesto al señor, Director de Planeación Nacional y le
propongo a usted señor ministro en esta sesión, que ojalá en el propio
Plan de Desarrollo podamos autorizar a los departamentos para que
ellos puedan madurar y estructurar unos proyectos de concesión de la
red secundaria del país, eso evalúelo ministro, me parece que
podríamos nosotros de alguna manera también suplir una gran
falencia que tenemos en la red secundaria en Colombia.
Y para adentrarme específicamente en todos los procesos a los que
usted ha hecho referencia de solicitudes que hacen los mandatarios
ante el programa de “Colombia Humanitaria”. Al propio, Director de
Planeación Nacional le explicaba ayer, más que explicarle le sugería
que se le dijese al país y hoy precisamente aprovechando la presencia
suya y que se esté transmitiendo esta sesión ante el país, que ojalá
hagamos como algún documento guía para los propios alcaldes.
Mire ministro, los proyectos menores de 250 millones de pesos los
están tramitando a través de “Colombia Humanitaria”, previa una
solicitud, previa una certificación del propio CREPAD, pero no menos
cierto ministro es que producto de esta grave afectación de la red vial
nacional, especialmente la red terciaria, muchísimos alcaldes tienen
proyectos que superan esa cuantía. Digámosle hoy a esos alcaldes,
digámosle al país cuán es el procedimiento, cuáles son los
mecanismos que el propio ministerio de Transporte ha establecido,
como una guía específica para que los propios mandatarios accedan a
la mayor brevedad posible a estos recursos, porque acabamos de salir
de una grave ola invernal y ustedes mismos están advirtiendo y
nosotros lo estamos así sintiendo, la ola invernal continúa y esa ola
invernal continúa causando graves estragos a la red nacional.
Por eso ministro, yo le sugiero y le recomiendo como lo expresé al
Director de Planeación, que le hagamos por lo menos un documento
guía a los señores alcaldes del procedimiento inmediato para el
acceso a los recursos del propio ministerio, no vía “Colombia
Humanitaria” sino a través de la cartera ministerial que usted hoy para
fortuna nuestra ocupa. Eso es supremamente importante ministro.
Más adelante tendré la oportunidad de referirme a un tema al que hizo
alusión el Representante Wilson Arias, es poder mirar la política
pública en el Plan Nacional de Desarrollo, que tiene que ver
específicamente con desarrollo sostenible, es mirar toda la política
ambiental reflejada en el Plan Nacional de Desarrollo y
específicamente en recursos. Para advertir que no hay más allá del
13% del total de 564 billones del presupuesto que contempla este Plan
Nacional de Desarrollo dedicado a la materia ambiental, dedicados al
desarrollo sostenible o sustentable y que en el tema sectorial no
alcanzamos siquiera a cubrir el 3% de los recursos que están
destinados para garantizarle a Colombia el desarrollo sostenible. Y
entonces en esa oportunidad que ojalá usted me dé Presidente,
haremos una reflexión serena de si efectivamente el propio gobierno,
el propio país es capaz de garantizarle el desarrollo sostenible, tal
como la propia Ley 99 de 1993 lo establece.
Mil gracias Presidente y espero Ministro, esa humilde recomendación
que le estoy haciendo, ojalá sea acogida para la gestión rápida de los
propios mandatarios locales. Muy gentil Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:49:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>A continuación tiene la palabra el Honorable
Representante Carlos Andrés Amaya, hasta por cinco minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-03-30T10:49:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Un cordial saludo a los colegas Representantes, a la doctora Juana
Carolina Londoño que en buena hora citó este debate, a los señores
ministros,, viceministros y demás.
Curiosamente esta tarde el Partido Verde ha citado su primer debate
de control político sobre el tema ambiental y estudiando para el
debate, algunos columnistas y teóricos de universidades sobre el tema
ambiental, concluyen casi todos que lo que hoy está sucediendo con el
tema del cambio climático, de la ola invernal y de las grandes
temporadas de verano, no son producto de ninguna otra cosa que de
la falta de políticas ambientales que tiene el país, lo dice el Centro de
Estudios de la Universidad Nacional, lo dice el Centro de Estudios de
la Universidad de Los Andes y de ahí todas las intervenciones que me
antecedieron, frente a hacer políticas de mitigación de riesgo y
políticas ambientales tienen mucho sentido.
Yo crecí en un municipio muy pequeño de Boyacá, de la Provincia
Valderrama que es minero, Paz del Río, tal vez lo recuerden por
Acerías Paz del Río. Allí en un corregimiento del municipio, pasando el
puente siempre ocurría algo y siempre vivíamos con la zozobra de que
se nos iba a caer la montaña encima, algo así como sucedió en
Gramalote. Y efectivamente cuando yo tenía algunos 8 o 9 años se
vino la montaña y todos tuvimos que levantarnos a las tres de la
mañana y salir corriendo, porque la montaña se estaba cayendo y
murieron muchas personas en Santa Teresa se llama el lugar, y lo
curioso es que esa vez me parece escuchar y cuento este tema
cotidiano porque quiero referir algo sustantivo, no es por contar una
historia de mi vida.
En esa vida me echaron, perdón que use palabras estudiantiles, el
mismo cuento que echan ahora, es que hay que prevenir, es que hay
que hacer políticas ambientales. Se tapó el pueblo, se murió un
montón de personas entonces hay que reconstruir eso y echan el
mismo cuento, que hay que prevenir, que de ahora en adelante vamos
a mirar y ojalá no pase, no sé a qué ministro decirle, no pues al
gobierno contarle, ojala no pase que ese municipio sigue amenazado y
que un día dentro de esta etapa vuelva a suceder y ojalá fueran a
hacer prevención de verdad, del riesgo y revisar el impacto que puede
esto llegar a tener.
Lo sustantivo que quiero referir es, si no realizamos o si el gobierno no
se sienta a diseñar una política seria de mitigación y de prevención y
una política clara de manejo ambiental, una política clara de ambiente,
pues estas cosas seguirán ocurriendo y no tendremos mucho que
contarle o enseñarle desde la experiencia a las nuevas generaciones
de cómo se puede prevenir esta situación. Quisiera frente a la
intervención que hizo el señor ministro de Transporte, decirle que lo
que concierne por lo menos a la vía de Paz del Río y Socha que
alguna vez le mencioné, no es como usted dice que es por un tema de
deforestación o de descuido de los alcaldes y demás. Cuando se
revisó, cuando se cayó la vía, se tapó la vía, incluso el, Director de
INVIAS Boyacá aceptó que había sido por un mal manejo de aguas,
es decir no tiene mucho que ver la ola invernal y por lo cual refiero que
no todo le echemos la culpa a la ola invernal, o sea hay cosas que
tienen que ver y son desafortunadas por el tema, pero hay otras cosas
que no, hay otras cosas de mantenimiento de vías que tienen que
revisarse desde ese punto de vista.
Yo tenía una preocupación señor ministro de Agricultura y se la
manifiesto con toda la sinceridad y el respeto; el Representante Wilson
Arias ha hecho en varias oportunidades unas aseveraciones muy
serias frente a la vía de Puerto Gaitán - Puerto Carreño, que me
parece que tienen que responderse con toda la tranquilidad y pues no
hemos escuchado la respuesta, yo creo que ese tipo de claridades hay
que hacérselas al país para evitar malos entendidos en el futuro.
Quisiera además señalar un tema para ir cerrando y ser juicioso con el
tiempo, Presidente, que creo que nos ha preocupado siempre al
compañero Luis Guillermo y a mí y es el tema de la vía Sogamoso -
Yopal. Resulta que esa vía siempre ha tenido problema de derrumbes
y demás, en esta época particularmente han existido muchos
accidentes y se han destinado recursos pero no se han ejecutado
como quisiéramos, a propósito de esta ola invernal que ha empeorado
el estado de la vía, quisiéramos saber señor ministro de Transporte en
qué va eso y cuándo se puede tener una salida a esta situación.
Por otro lado, es curioso ver como en esta época que sobreabunda el
agua, las preocupaciones son qué vamos a hacer con tanta lluvia y
cómo vamos a atacar este tema de la ola invernal, cómo vamos a
hacer decretos y cómo vamos a hacer leyes que puedan ayudar a
mitigar lo desafortunado que sucedió, y que cuando llegue el verano,
qué vamos a hacer con el verano, porque una de las grandes
preocupaciones del año pasado, por lo menos en el departamento de
Boyacá existieron grandes épocas sin lluvia, los estanques se
desocuparon, tuvieron que trasladar carro- tanques llenos de agua de
un lugar a otro, el ganado se murió de sed, el incendio que ustedes se
enteraron de Villa de Leyva, que tal vez, dice El Espectador; es la
tragedia ambiental más grave de los últimos años. Ese tipo de cosas
pues nos preocupa, en últimas es cómo todos los ministerios usan una
estrategia transversal que permita prevenir este tipo de situaciones.
Hoy lo desafortunado de Colombia es el tema de mucha agua de la ola
invernal, qué vamos a hacer cuando falte agua, que yo sé que va a
pasar y los alimentos escaseen y nuestros campesinos tengan que
literalmente llorar por agua. Qué va a pasar con esos momentos
críticos.
Yo simplemente quisiera dejar estas reflexiones, esta tarde en el
debate podré profundizar muchas otras cosas sobre minería que creo
será el momento y demostrar que hay muchas consecuencias de la
minería que no estamos viendo en el momento, pero que pueden
ocasionar graves riesgos en el futuro y que el tema de desarrollo
sostenible se nos quedó en un simple discurso en muchas ocasiones,
con mucho respeto hago esa intervención. Simplemente quisiera
felicitar a la doctora Juana Carolina Londoño, por citar este tipo de
debates y que ojalá se sigan dando, aún cuando no hayan
consecuencias de ola invernal, aun cuando preocupaciones por falta
de agua, que se sigan dando para de verdad poder construir una
política ambiental clara, seria y que piense en el desarrollo sostenible.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:49:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>A continuación tiene el uso de la palabra hasta por
cinco minutos el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-03-30T10:50:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias
Presidente.
Primero saludar a los funcionarios del gobierno, felicitar a la doctora
Juana Carolina Londoño por la invitación que ha hecho a la Comisión
Sexta, a los compañeros y yo, aunque no voy a hacer mucha
referencia a lo que concierne al tema de infraestructura y de transporte
en el país, digamos que como Representante por Bogotá, pues el
tema de las vías terciarias o secundarias no nos afecta en lo que tiene
que ver con el tema de ola invernal y finalmente esta ciudad a la que
generalmente los funcionarios utilizan como dormitorio, pues
difícilmente podemos jalonarle algunos recursos desde el orden
nacional para ese efecto.
Quisiera o hago uso de la palabra al final del debate, doctora Juana
Carolina Londoño, para referirme a un tema que tiene que ver, por
supuesto, con afectación por la caída de los decretos de emergencia
ola invernal, pero que afectan si una infraestructura, pero que tiene
que ver con la educación en el país. Y quisiera hoy dejar aquí
sembrada la primera semilla para que la Comisión Sexta inicie de
manera inmediata la discusión de un proyecto de ley que nos ayude a
subsanar la pérdida de unos recursos que como consecuencia de la
inexequibilidad del decreto, termina perdiendo la educación en el país.
Sucede que se venía adelantando por fases, tres fases en Colombia
por parte del ministerio de Educación, la adecuación, el mantenimiento
correctivo y hasta la construcción de colegios en el sector rural en
Colombia, 2.277 sedes estaban siendo intervenidas en el país, que
han quedado en vilo en este momento como consecuencia de la caída
del decreto. De esos recursos que se requieren, que son 774.000
millones de pesos, escasamente 30.000 habían llegado al ministerio
para la ejecución, esto hace que 556.000 niños en Colombia, en su
mayoría de la zona rural del país, no estén por fuera de las aulas
porque finalmente logró corregirse la situación y los niños hoy se
encuentran estudiando, pero en su mayoría lo están haciendo bajo
carpas o lo hacen en tambos que sin simples construcciones en
maderas elevadas a unos centímetro del suelo, para evitar que
durante una nueva afectación por el invierno, las mismas terminen
bajo el agua.
Por eso mi llamado urgente, porque la, ministra de Educación ha
puesto su voz de inquietud sobre este tema. Hay que tramitar queridos
colegas de manera urgente, una ley de la República con mensaje de
urgencia por parte del gobierno nacional, que subsane la situación,
son recursos que debe transferir el Fondo Nacional de Calamidades,
pero que por efecto de la sentencia que emite la Corte Constitucional,
pues dan al traste con ellos y requieren una solución inmediata. Son
19 departamentos, 355 municipios en Colombia, 2.277 sedes
afectadas y 556.000 niños que necesitan de manera urgente que les
tendamos la mano para ello.
Este no es un tema del ministro de Transporte, ni del ministro de
Agricultura, pero creo que ustedes como representantes del gobierno
nacional, ministros, podrían contribuir a ayudarnos a llevar la vocería
para que demos de manera inmediata una solución a esta situación.
Como les digo, mi intervención no hace referencia específicamente a
los temas de infraestructura, porque siendo Representante por Bogotá,
no he analizado los temas que ocurren en otras regiones del país,
pero sí me preocupa mucho lo que manifestaba la, ministra esta
mañana en razón a que se han esfumado unos recursos muy
importantes para la educación primaria, segundaria de los niños y los
jóvenes en Colombia.
Ministro de Transporte, tenemos pendiente un debate de una situación
que usted planteó aquí el año pasado acerca de la adquisición de
predios en Colombia, tiene que ver con el INCO por supuesto, sobre la
compra de predios en las dobles calzadas en el país, usted
preocupado, por supuesto manifestaba que estaban estafando al
Estado a través de la adquisición de los predios y daba cuenta de lo
que sucedía en el Valle del Cauca con un predio que costando 2.000
millones de pesos tuvo que pagar el Estado 12.000 millones.
El mismo día le hacía yo el reclamo de la otra cara de la moneda, de lo
que sucede con los campesinos en Colombia, a los que casi en una
complicidad, Ministro, con el Estado, los concesionarios vienen
estafando a estos campesinos. La semana pasada demostré como
compran un metro cuadrado a las afueras de Bogotá, unos
campesinos de La Sabana a escasos 10.000 pesos, que no alcanzan
para lo que cualquier colombiano conocen como un almuerzo corriente
y 10.000 pesos le está pagando la Sabana de Occidente a estos
campesinos que creo necesitan protección por parte del Estado. Es
cierto, están pagando sobre un avalúo, pero avalúo que manada hacer
el propio concesionario. Necesitamos la intervención ministro suya, de
la, directora del INCO en esta situación gravísima por demás, porque
no es la única sino son muchas en el país.
Vengo recibiendo comunicación de varios sectores afectados que en
la misma situación terminan siendo, no utilicemos ese término de
estafados, pero que terminan perdiendo recursos importantes y está
eso sí, en complicidad del Estado cometiéndose un desplazamiento
obligado a los campesinos que luego no encuentran un predio siquiera
cercano al que tuvieron que vender, porque cuando lo van a comprar
el metro cuadrado cuesta entre 70.000, 120.000 y hasta 1.200.000
pesos en la misma zona.
Yo le he pedido cita ministro en muchas ocasiones para que
discutamos el tema, por supuesto como la inmensa mayoría de los
congresistas sé que ha sido imposible, porque hablar con usted es
imposible, pero le pido hoy desde este mi escenario que hablemos del
tema. Yo no soy un Representante que va a ir a pedirle un puesto, a
pedirle un negocio, sino a plantear unos temas que son importantes
para miles de campesinos en Colombia. Desde esta curul le pido que
me delegue un funcionario, yo no sé quién, no tiene que ser usted
porque entiendo sus ocupaciones, pero alguien con quien también
haya una interlocución con un Representante a la Cámara. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez" startTime="2011-03-30T10:50:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez</from>
							<p>Dr. Atilano Giraldo
tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-03-30T10:50:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, voy a
tratar de hacer la intervención lo más corta posible.
Empiezo con la conclusión, yo pienso que lo que hoy estamos viviendo
y este debate básicamente es para eso, es una reflexión bien
importante donde todos perdimos el año, prevención, no estábamos
preparados y eso es lo que entiendo que tanto la doctora Juana
Carolina Londoño y todos queríamos eso, que al final de este debate
como que en la mente de todos los colombianos y especialmente de
los ministros, tenemos que implementar políticas de prevención, en la
mente que cada uno de los ministros esté pensando en esa escasez
de recursos que cada uno maneja porque sabemos que son escasos,
que nunca son suficientes, pero que hay que destinar un poquito de
esos recursos para empezar a trabajar el tema de prevención, pero
convencidos y seguros de que un peso que se invierta en prevención
son dos o tres que seguramente nos vamos a ahorrar en atención más
adelante.
Voy a hablar del caso específico de lo que tiene que ver con el
ministerio de Transporte, ministro, y yo creo que empecé de una
porque ni lo saludé entendiendo también lo importante del tiempo,
esas buenas noticias y definitivamente el sentir de muchos
colombianos, de la mayoría de todos, el abandono de
administraciones pasadas en la atención para las vías terciarias. Esa
es una excelente noticia lo que se ha dado, de 60.000 millones de
pesos que era lo que destinaba antes para esas vías terciarias,
nuestros campesinos que merecen eso y mucho más, hoy estarles
diciendo que son 300.000 y el próximo 500.000 o más, es decir
estamos multiplicando 6 u 8 veces ese presupuesto, esa es una gran
noticia y mejor noticia, cuando usted también en su intervención que a
cada uno de los alcaldes, que me parece que es con ellos que hay que
trabajar y decirle que definitivamente no está equivocado, esto es de
diseño, de estudio.
Lo de las vías terciarias, en una reunión que tuve en mi departamento
con el doctor Jorge Arias, donde llevó un cuadro y no solo con lo que
los alcaldes conocen sino que a través de INVIAS, alcaldes estos son
las principales vías y son las prioridades donde los alcaldes
prácticamente aceptaron ese estudio, un estudio juicioso. Bienvenidas
de verdad esas noticias para las vías terciarias.
Dra. Juana Carolina Londoño, yo sé que todos estamos muy
preocupados por esa noticia de la Corte Constitucional, pero sabe que
también eso da una tranquilidad grande a todos los colombianos y en
esto quiero que me escuchen todos; si bien es una situación difícil
porque no contábamos, yo creo que ninguno de los congresistas y
muchísimos colombianos no contábamos con esa decisión, pero tiene
solución y aquí está este Congreso. Esa actitud del Presidente me
parece muy sabia, muy inteligente, esto no es de desesperarnos, es
de buscarle solución, pero también tiene un mensaje para todos los
colombianos, que si bien hay muy buenas relaciones con las altas
cortes con esta administración, pues que las altas cortes también
tienen esa actitud responsable y seria de aprobar todo lo que está bien
presentado y que si no es así, no lo aprueban. Me parece que eso
también es bueno, es un mensaje bueno para los colombianos, eso da
confianza también de las altas cortes que es lo que necesitamos.
Y también el mensaje es para que estemos preparados a que lo que
hagamos en este Congreso y el Ejecutivo, pues tiene que ir muy bien
sustentado, porque sabemos que si no, no va a pasar. Y yo creo que
este Congreso, estimados colegas y de verdad todos los colombianos,
en el semestre pasado demostramos agilidad y celeridad en una
cantidad de proyectos de ley en ese entonces, hoy ley, básicamente
que fueron todos del Ejecutivo, de iniciativa congresional
prácticamente no aprobamos nada, fue del Ejecutivo. Pero que
también vamos a estar listos a ayudar a solucionar este impase
porque entendemos de la necesidad y me parece que hay esa
responsabilidad. Pero quiero decirles que igual dentro de ese decreto,
como congresista y hago parte de la Unidad Nacional, manifestarles
que hay unos tres o cuatro decretos que no estaba de acuerdo con
ellos, porque es que también la posición de uno como Congresista
también tiene que ser muy responsable, el hecho de hacer parte de la
Unidad Nacional no es para aprobar todo, es para aprobar todas las
cosas y todos los proyectos que nos parezcan y los que no, pues no
hay que aprobarlos. De manera que el caso de las CAR nunca he
estado de acuerdo, me parece y otros que no es el momento de
mencionarlosy que hay otra línea, la línea ordinaria para presentarlos.
Decirle pues ministro que queremos y eso es lo que queremos
escuchar más adelante, que dentro del presupuesto del ministerio de
Transporte en infraestructura, que bueno que haya unos recursos para
estabilización de taludes, en su decisión de que todos los proyectos
tienen que ser bien presentados, bien diseñados, buenos estudios,
pues las obras o las vías que se van a hacer nuevas, deben de llevar
todos esos estudios, de tal manera que los taludes tengan estas
estabilizaciones y no tengamos estos problemas que tenemos hoy.
Pero también a lo que ya está hay que empezar a buscarle soluciones,
hay que sacar unos recursos para empezar también a darle ese
mantenimiento y vuelvo y repito que un peso que empleemos en
prevención son dos o tres, no sé cuántos que nos ganamos después
en atención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:50:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Ministro, ya para terminar y agradecerle a usted
por su presencia yo quiero recomendarle ministro, en el Norte de
Santander, el puente de Campo Dos. Este puente que si bien es cierto
se cayó debido al desastre natural, lo hizo, diría uno casi que un
desastre peor que tenemos en nuestro país como son los atentados
terroristas y por eso quiero recomendarle muy especialmente en el
Norte de Santander el municipio de San Calixto, quien en la pasada
ola invernal, por problemas geológicos casi se destruyó el 50% del
municipio y en un atentado no hace más de 15 días, casi que diría uno
se acabó de destruir el otro 50% del municipio.
Por eso decirle a usted que en el Consejo de Gobierno que hagan con
el Presidente Juan Manuel Santos, tener muy presente la
reconstrucción y las inversiones que necesita el municipio de San
Calixto en Norte de Santander.
Tiene usted el uso de la palabra señor Ministro para las conclusiones
finales.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-germán-cardona-gutiérrez" startTime="2011-03-30T10:50:40">
							<from>Dr. Germán Cardona Gutiérrez</from>
							<p>Yo voy
a referirme muy brevemente porque quiero contarles algo; como tenía
un compromiso ahora a las doce y media, estuve aquí diez en punto
de la mañana, voy a salir en cinco minutos. El doctor Juan Camilo
Restrepo me ha pedido que él va a dar la respuesta a los
Representantes interesados en la vía Puerto Gaitán - Puerto Carreño,
por eso no me voy a referir a ella, pero si quiero hacer unas breves
reflexiones sobre lo que acaban de plantear aquí los Honorables
Representantes.
Primero es que y yo voy a hablar muy franco; yo a veces siento que el
país se volvió a re centralizar, porque lo que me da la impresión es
que hoy todos los problemas que se están dando en Colombia el que
los tiene que solucionar es el gobierno nacional y les voy a poner
ejemplos, por ejemplo hay un tema que está latente y lo voy a
denunciar hoy aquí para que el país esté preparado, es el tema de los
diques del Valle del Cauca, de la región del Rio Cauca. Desde hace
cuatro meses o cinco, el día que el Presidente Correa vino a Colombia
y nos reunimos en compañía de él en el Valle, yo le dije al Presidente
Santos, Presidente por favor adviértale al gobernador del Valle y al
alcalde de Cali que este problema de los diques del Río Cauca ellos
tienen que asumir su responsabilidad, porque esos diques se
construyeron y desafortunadamente por irresponsabilidad de los
gobernantes locales, yo no estoy diciendo de los actuales sino de un
proceso que viene de tiempo atrás, esos diques hoy están invadidos y
eso nunca, jamás, nunca jamás se debió haber invadido y eso se
llama control y mitigación.
Entonces yo quiero preguntar hoy qué han hecho las autoridades del
Valle del Cauca y esto es un ejemplo, porque podríamos poner otros
ejemplos en el resto del país, ¿Qué han hecho para controlar una
situación que se está anunciando como una catástrofe que puede
venirle al país? Qué vamos a hacer para que el día de mañana
desafortunadamente no crezca más el caudal en esa región? O lo que
es peor, por culpa de la hormiga arriera, que está socavando y
socavando esos diques, mañana no nos vengan a decir que el Distrito
de Aguablanca como lo acaba de decir el doctor Arias, se inundó y
más de un millón y medio de colombianos están con el agua al cuello.
Entonces vamos a esperar a que el gobierno nacional vaya y
solucione el problema, o los gobiernos locales que finalmente la
descentralización nació en este país hace muchos años, asumen
también su responsabilidad.
Y voy a hablar también como funcionario público local que fui, yo fui
gobernador de Caldas, yo fui alcalde de Manizales. Yo me acuerdo
que cuando era gobernador de Caldas el problema de Marmato tenía
que afrontarlo yo como gobernador del departamento y tuvimos varios
problemas y yo no podía llegar aquí a Bogotá con una ponchera a
decir solucióneme el problema de Marmato, sino que tenía que ir a
solucionar el problema de Marmato.
Cuando tuve problemas en la alcaldía de Manizales, dos veces fui
alcalde, año 1992 - 1994, año 1999 - 2002. Deslizamientos
impresionantes, barrio La Carolita, la doctora Juana Carolina Londoño
conoce ese barrio, el doctor Jairo Quintero no está aquí; se nos
deslizó ese barrio y yo no recuerdo que yo hubiera llegado y en
Bogotá me hubieran solucionado todos los problemas del barrio La
Carolita. Cuando se dañaban las vías terciarias en la ciudad yo no
recuerdo que yo pudiera venir aquí a decir venga se dañaron las vías
terciarias de Manizales y necesito que me las arregle. Pero pareciera
que en los últimos años ha cambiado la cultura y entonces ahora todos
decimos qué va a hacer el gobierno nacional y a alguno de ustedes yo
le decía, le oía decir aquí cuál es la priorización de acciones del
gobierno nacional para la solución de estos problemas y mi pregunta
respetuosa, no a ustedes, porque ustedes finalmente son
Representantes a la Cámara y su interlocución es con el gobierno
naciones, es ¿y qué están haciendo los gobiernos locales?.
En estos días, en una ciudad muy importante de nuestro país se
presentó un problema de un deslizamiento, a mí me llamó o hablé
mejor con el, director de la Oficina de Atención de Emergencias de esa
ciudad y le dije, mire, por qué dentro del presupuesto que ustedes
tienen allá no sacan una plata, arreglen ese problema de inmediato y
véngase yo veo a ver cómo le puedo colaborar y me dijo, no es que en
el presupuesto dejamos únicamente para el año 2011, 90 millones de
pesos. Una ciudad de más de 400.000 habitantes, todas las ciudades
de Colombia o por lo menos lo que y aquí estoy hablando si con
conocimiento de causa, teníamos en nuestros presupuestos unos
recursos importantes para el control y para la mitigación y para la
atención de las emergencias.
Entonces, yo sé y aquí estoy interpretando el interés del, Presidente de
la República y el Consejo de Ministros como ustedes mencionaban
ahora, todos tenemos la voluntad de colaborar pero por lo menos en lo
que se refiere al ministerio de Transporte y le voy a responder al
doctor Luis Guillermo Barrera con mucha sinceridad, yo no puedo
mandarle un decálogo, o unos instructivos a los alcaldes de cómo
vienen a pedir recursos al ministerio de Transporte, es que nosotros
no tenemos recursos para girarle a los alcaldes, los únicos que vamos
a tener son esos recursos para el tema de red terciaria que fue un
tema que aprobó el Congreso de la República, pero ya dentro del
presupuesto propio del ministerio.
A duras penas nos alcanza el presupuesto para atender las vías
nacionales. Ahora porque con este tema de la emergencia han
aparecido unos recursos de ola invernal y afortunadamente podemos
contar con ellos y nosotros lo que hacemos es simplemente una
gestión de buena voluntad, de recibir esas recomendaciones que
además habíamos dicho a “Colombia Humanitaria”, no pase eso por el
tamiz del ministerio, háganlo directamente, pero “Colombia
Humanitaria” dijo no, si eso no tiene el visto bueno del ministerio de
Transporte nosotros no lo aprobamos. Entonces les dije, denme la
plata para tener un grupo élite nuevo que nos haga esos estudios
rápido, porque con la gente que tenemos en el ministerio no lo
podemos hacer y no queremos demorar las cosas.
Pero yo no quiero generar expectativas a los colombianos, ni a los
alcaldes, ni a los gobernadores. Dentro del presupuesto del ministerio
de Transporte, fuera de los recursos de ola invernal yo no puedo salir
a solucionar problemas ni de vías secundarias, ni de vías terciarias
diferente a los recursos que en buena hora aprobó el Congreso de la
República, 300.000 millones para este año y 500.000 ya para el año
2012.
Yo quiero decir eso con mucha sinceridad, porque yo no quiero pasar
a la historia como un ministro mentiroso, yo prefiero que después
digan este señor no hizo nada, pero que por lo menos sepan que no lo
hice, no porque no quise, ojalá yo tuviera el recurso y tuviera una
bolsa inmensamente grande y créanme que con el mayor sentimiento
y con el mayor compromiso nos iríamos a hacer obras por todas
partes, pero yo si los invito a que volvamos a hacer un análisis sobre
el tema de la descentralización, porque es que la descentralización en
Colombia existe y cuando yo era, Presidente de la Federación
Colombiana de Municipios, recuerdo que éramos un modelo a nivel
mundial en descentralización, porque estábamos trasladando más del
46% de los recursos de la nación hacia los municipios y los
departamentos, para que precisamente fueran ellos los que atendieran
todas sus necesidades.
Hoy tenemos una situación diferente, nos tenemos que coger todos de
la mano, como lo están haciendo en el Japón, que allá todos están
cogidos de la mano, el gobierno nacional también y tiene la voluntad
de cogerse de la mano y de ayudar, pero yo si con todo el respeto, con
todo el cariño, pero también con el conocimiento que tengo de haber
sido gobernador y de haber sido alcalde, invito a los gobernadores y a
los alcaldes a que también dentro de sus presupuestos tengan unos
recursos para lo que siempre deben existir, control, mitigación y lo que
en buena hora, lo que la doctora Juana Carolina Londoño ha
propuesto acá.
El otro tema es lo que planteó el doctor Didier Tavera, y quiero
referirme puntualmente a eso; doctor cuente con que el INCO se va a
transformar en la Agencia Nacional de Infraestructura y tenga la
seguridad que esa agencia va a ser un modelo internacional, hacia allá
vamos, va a ser un modelo porque nos estamos apoyando en las
mejores prácticas de Chile, del Perú, de México, de Corea, de países
que han dado un salto importante en eso, no es de un día para otro.
Créanme, que no es de un día para otro, no es una varita mágica
diciendo esto lo vamos a hacer, pero lo vamos a hacer.
El tema de sus vías, Santander y Norte de Santander; mire, todo lo
que usted dijo, todas sin excepción son importantes y estamos
buscando y usted lo va a ver en los próximos días que vamos a licitar
esos diseños y esos estudios para esas vías, estamos apoyados en la
Cámara de Comercio de Bucaramanga, estamos apoyados en el
gobernador, ellos le pueden dar fe del interés que tenemos en esos
estudios y en esos diseños, para hacer unas obras que duren y duren
para el resto de la vida, porque no se trata de ir a hacer obras a la topa
tolondra. Por ahora, como usted ya lo dijo y se lo agradezco también,
estamos aportando unos recursos para atender emergencia y para
tratar de mantener una circulación, muy mala, pero que por lo menos
nos permita circular, porque usted sabe que el problema de allá es un
problema geológico en unas montañas nuevas, que eso nadie lo
estaba esperando.
El tema de los puentes, eso es una ridiculez, Colombia concesiona
una carretera y no se concesionan los puentes y si ustedes miran con
juicio hay muchas carreteras concesionadas de este país donde usted
llega a la entrada del puente y dice, aquí termina la concesión fulana
de tal y cuando sale del puente dice aquí empieza la concesión fulana
de tal. Como quien dice si algo le pasa a este puente yo no tengo nada
que ver con él, pero lo más grave es que llevamos mucho tiempo y
esto se planteó en una reunión con los gobernadores hace dos días,
sin hacer un inventario real de la situación de los puentes en Colombia
y yo le pedí a los gobernadores y hoy lo vuelvo a pedir aquí
públicamente, gobernadores y alcaldes que vean que tenemos
puentes nacionales en problemas, por favor infórmenlo para nosotros
mandar a hacer los estudios necesarios, porque llevamos muchos
años sin hacer un inventario real de la situación de los puentes.
Terminaría diciéndoles lo siguiente: Créanme que desde el ministerio
tenemos toda la voluntad, lo único que no queremos es decir mentiras.
Yo a veces en este cargo digo qué honor ser ministro, pero que difícil
es uno poder atender todas las necesidades porque todo lo que
ustedes plantean sin excepción, yo creo que tienen razón, Colombia,
se me ocurre pensar a mí, el debate de este país en los próximos años
así como en los últimos quince años fue de la seguridad, en los
próximos años va a ser la infraestructura y eso me parece válido
porque el país va en un proceso de desarrollo muy importante, pero
aquí nos toca a todos cogernos de la mano, asumir responsabilidades
cada uno en su territorio y el gobierno créanme que las está haciendo.
El tema digamos de lo de ECOPETROL para no extendernos acá, no
es el que gobierno va a coger esa plata y se la va a gastar a la topa
tolondra, no es que la va a invertir en hacer la vía Puerto Gaitán -
Puerto Carreño y el ministro ya les va a explicar que esos recursos
sirven para apalancar pero no necesariamente es con ellos con los
que se va a hacer y no me voy a meter en esa vía porque sé que el
ministro Juan Camilo Restrepo quiere específicamente referirse a ella.
Dr. Wilson Gómez, el tema del debate de los predios, bienvenido
excúseme que no, ojalá yo pudiera reunirme con todos ustedes todos
los días, quisiera hacer eso. Dr. mire, créame que yo salgo de mi
casa a las cinco y media a seis de la mañana y regreso a las nueve o
diez de la noche, no regreso más tarde, tampoco le voy a mentir,
regreso a descansar y me levanto es a trabajar, pero
desafortunadamente no me alcanza el tiempo para hacer todo lo
quisiera hacer, para estar en el Congreso, para atender las solicitudes
del Presidente, para acompañarlo, para visitar las regiones, para
atender lo que tengo que atender todos los días en el ministerio para
que funcione y también para atenderlos, ni más faltaba, a ustedes
Honorables Representantes y a los Honorables Senadores, pero ya
ordené que lo atiendan y ojalá yo pueda estar para reunirme con
usted.
Y termino con el puente Campo Dos; ese puente me acaban de
informar que ya llegó la segunda parte de ese puente y aquí quiero
hacer un reconocimiento, el gobierno venezolano nos aportó un
puente de 100 metros de longitud para buscar esa solución inmediata.
Quiero decirles algo, es una vía departamental, nosotros podríamos en
algún momento decir, mire no podemos hacer nada porque es una vía
departamental, pero como es un problema gravísimo, unas
comunidades que están completamente aisladas hace mucho tiempo,
pues tampoco nos vamos a poner a preguntar si es departamental, si
es municipal o si es nacional, pero nos tocó acudir a los vecinos
venezolanos, ya está aquí el puente completo, lo que pasa es que
llegó la mitad, ya llegó la otra mitad hoy precisamente ya vamos a
empezar a hacer la cimentación, el pilotaje para poder instalar ese
puente que créame que llevamos más de un mes o mes y medio
pendientes de él.
Honorables Representantes muchas gracias, doctora Juana Carolina
Londoño, excúsenme yo me tengo que retirar pero a la orden siempre
en el ministerio de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:50:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias ministro, muy importante ese anuncio
para toda la población del Catatumbo en el Norte de Santander. Le
damos la palabra al señor ministro de Agricultura, el doctor Juan
Camilo Restrepo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-camilo-restrepo-salazar" startTime="2011-03-30T10:51:00">
							<from>Dr. Juan Camilo Restrepo Salazar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo a todos los Honorables
Representantes, Representante citante, doctora Juana Carolina
Londoño.
Voy a referirme a algunos temas que han sido mencionados en este
importante debate, muy especialmente aquellos atinentes al tema de
la agricultura, a la prevención de riesgos y a la política ambiental.
Los riesgos en general se vienen aumentando y exacerbando por el
tema, entre otros, no exclusivamente pero entre otros, del cambio
climático, al cual hizo una referencia el Representante Carlos Andrés
Amaya. Una reunión de técnicos que tuvo lugar hace poco en el CIAD
en Palmira, convino en que en los próximos años se va a establecer
un cambio climático que responde para efectos de la agricultura a no
menos de dos grados centígrados. Dos grados centígrados para los
humanos, Honorables Representantes, no es nada, porque si uno
tiene calor se quita el saco y si tiene frío se lo pone, pero eso no lo
pueden hacer las plantas y resulta que un cambio climático de dos
grados representa o es el equivalente a un cambio en las escalas de
latitud de 420 metros, es decir; ustedes colóquense en cualquier alto
de nuestras carreteras, el Alto de La Tribuna, el Alto del Trigo, el Alto
de Minas y bajen 400 metros e inmediatamente uno nota el cambio de
vegetación.
Eso significa que dentro de pocos años, cuando este cambio climático
se establezca, agricultura que hoy se da a un nivel ya no se va a dar,
ya no va a poderse dar y a la inversa, otra que no se da a esa altitud si
se va a poder dar. Esto está generando desarreglos, cambios muy
profundos y todos los procesos de prevención ambiental hay que
dirigirlos también, con mente en las repercusiones del cambio
climático.
Con relación a esta tremenda ola invernal que ha sufrido y sigue
sufriendo el país, uno podría preguntarse ¿Estamos frente a un
desastre de exceso de lluvias? o ¿Estamos frente a un desastre
generado por descuidos ambientales?. Porque evidentemente en el
último año hemos tenido unas precipitaciones sin precedentes en los
registros hídricos del país, el, Director del IDEAM aquí presente podrá
certificarlo y explayarlo, pero esos excesos de agua se hubieran
encontrado los humedales del país disponibles y no invadidos, si esos
excesos de agua hubieran encontrado las rondas de los ríos no
sembradas hasta los bordes mismos de las corrientes de agua, si esos
excesos de agua hubieran encontrado unos lechos de los ríos con
suficiente profundidad y no perfectamente colmatados y saturados por
lodos, por erosiones, pues esas guas habían podido fluir, hubieran
podido encontrar los cursos naturales de fluidez y de reposo que la
naturaleza les tiene reservados y los estragos del invierno no hubieran
sido de la dimensión que estamos presenciando.
Entonces, yo celebro mucho este debate de la doctora Juana Carolina
Londoño y todo lo que significa, porque realmente pone de presente
como cuando a la naturaleza se le trata mal e imprevisivamente, ella
pasa las cuentas, son cuentas gravosas y costosas como nos la ha
pasado en esta ocasión.
El tema del agro y de la agricultura tiene mucho que ver y mucho que
contribuir, no exclusivamente, pero mucho que contribuir también a las
labores preventivas y a las labores de mitigación de riesgos que es lo
que ha convocado este importante debate. Quiero referirme en primer
lugar al tema de la reforestación, cuyo decreto institucional para darle
un gran auge y empuje a este tema, infortunadamente fue uno de los
decretos que fue declarado inexequible la noche de ayer, pero el
gobierno volverá sobre el tema por las vías de la legislación ordinaria,
por supuesto.
Quiero ilustrar con un ejemplo; hace poco visité la zona Bananera de
Santa Marta, completamente inundada, se ha estropeado, se ha
perdido cerca de un tercio de toda la producción bananera, se han
destruido los distritos de riego que allí funcionan, funcionan cuatro. Las
vías están también deterioradas en esta importante zona productora
de alimentos y de productos de exportación. Entonces qué encuentra
uno; de la vertiente de la Sierra Nevada de Santa Marta hacia la zona
Bananera bajan cuatro ríos, cuatro ríos que en épocas de verano,
pues ahí de alguna manera desembocan a la Ciénaga Grande de
Santa Marta y no pasa nada, pero resulta que esos ríos, sus lechos y
sus cauces están completamente saturados por la erosión aguas
arriba que les viene de la deforestación inclemente que ha tenido la
Sierra Nevada de Santa Marta. Entonces cuando vienen las grandes
borrascas, pues el agua no cupo por esos cauces insuficientes,
desbordó, arrasó con los cultivos de banano y otros, dañó los distritos
de riego e inundó la zona. Culpa del exceso de agua o culpa de la
improvidencia ambiental.
Por eso, el gobierno en uno de los decretos que también se cayó ayer,
el de las Corporaciones Autónomas Regionales, había previsto la
obligación de que éstas debieran invertir por lo menos 10% de sus
recursos en reforestación preventiva en las cabeceras de los ríos y de
las quebradas del país, reforestación protectora, precisamente para
prever, precaver, evitar o aminorar estos riesgos ambientales como el
que refleja patéticamente la experiencia que acabo de relatar.
Muy importante también el punto que menciona la Representante
citante, de que el país tiene que diseñar unos mecanismos financieros
y administrativos de tal manera que la prevención racional de los
riesgos nos evite a los colombianos, al fisco colombiano, cuando se da
una inundación, cuando se da un desastre de estos, salir a la carrera a
ver cómo consigue uno recursos para atenuar, para indemnizar, para
atender a los desplazados y a los damnificados por la inundación, por
el derrumbe, por lo que sea. En esto el sector agropecuario puede
hacer un aporte importante también para una mejor prevención del
riesgo, con instrumentos financieros modernos y este era otro de los
decretos que teníamos en el grupo de normas que se cayó en el día
de ayer, que es cuál; resulta que Colombia, aunque sea sorprendente,
tiene como lo pudimos ver en un seminario que se realizó hace poco
con el Banco Mundial, el índice más bajo de cobertura de seguro de
crédito por cambios ambientales en las cosechas, de toda América
Latina, o sea, la cobertura por hectáreas cubiertas con seguro de
crédito contra riesgos ambientales es supremamente baja en
Colombia.
Los otros países tienen unos sistemas mucho más expandidos de
seguros de cosecha por riesgos ambientales, que llega algún
problema ambiental y son cada vez más frecuentes por el cambio
climático, entonces no se tiene que desplazar el Estado a la carrera
con las entidades territoriales a ver como resarcen al agricultor o al
ganadero que ha sido afectado por el vendaval, por el derrumbe, por la
granizada, por la borrasca, sino que esos riesgos están cubiertos
como se cubren todos los otros riesgos, por el sistema de seguros de
depósito. Así como yo debo asegurarme cuando adquiero un vehículo,
contra daños a terceros o contra robo, o si compro un inmueble, contra
riesgo de terremoto u otros, así también la agricultura debe asegurarse
y al asegurarse está haciendo un avance en un campo muy importante
de prevención del riesgo por vías modernas, utilizando los
mecanismos financieros.
Infortunadamente teníamos en los decretos de emergencia que se
cayeron ayer, un esquema muy ambicioso, muy bonito, para ampliar,
para expandir el seguro de crédito de cosecha en el país y se cayó,
pero naturalmente vamos a volver al Congreso ya ´por la vía de la
legislación ordinaria, para solicitarle a ustedes que este mecanismo se
restablezca por las vías de la legislación ordinaria y no de la
excepción. Entonces fíjense ustedes, dos puntos de prevención de
riesgos de señalada importancia, reforestación y seguro de crédito de
cosecha fueron dos de los temas damnificados, por decirlo así, en las
providencias del día de ayer, pero vendremos en pos de una
legislación complementaria por la vía ordinaria.
Hay muchos temas, desde luego en las políticas agrícolas que van en
la dirección de prever mejor, de contribuir a los riesgos ambientales.
Temas como que no puede haber agricultura en los altos páramos del
país; es que así como no debe haber minería tampoco debe haber
agricultura en los altos páramos donde nacen las aguas, donde están
los musgos, donde están los nacimientos de las aguas, a más de tal
altitud no es recomendable que haya ningún cultivo, aún los cultivos
de tierra fría.
Temas como los de la labranza mínima, para no aflojar las tierras en
desmesura y cuidarlas, que estamos propiciando,también van en la
dirección de prever riesgos o las buenas prácticas agrícolas.
Quiero referirme también al tema de los distritos de riego y en general
al manejo del agua de la agricultura; sobre esto el país tiene que hacer
un avance muy grande para darle un mejor manejo institucional, sobre
esto hay un desbarajuste institucional monumental, queremos
centralizar, organizar esto. Pero buena parte de las inundaciones que
ha habido en el país, buena parte de ellas de nuevo no fue por el
exceso de aguas, que las hubo muchas, sino porque esos excesos de
aguas llegaron a zonas donde había diques, donde había terraplenes,
donde había jarillones y encontraron estos diques, estos terraplenes y
estos jarillones mal mantenidos, ya el ministro de Transporte que se
acaba de retirar, el caso de las invasiones que han debilitado y puesto
un riesgo ambiental muy grave en las mismas narices del Valle del
Cauca, con invasiones que se han tolerado entre las dos franjas de
protección del río, sino que esto se repitió por todo el país.
En el mismo Valle del Cauca, el distrito del Norte del Valle, que fue
uno de los que cuando subió el río Cauca, flaqueó y por ahí entró el
agua que invadió 30.000 hectáreas de las tierras más fértiles del país,
¿Fue culpa del río Cauca? O fue culpa del mal mantenimiento del
sistema del RUT que así se llama en el norte del departamento del
Valle, que hacía 20 años no le hacían mantenimiento, hasta árboles
les habrían sembrado en los jarillones del distrito del RUT, casas por
supuesto, casas con servicios públicos.
Resulta que un distrito de riego y sus murallas protectoras son algo
delicadísimo, allí no se puede sembrar nada, mucho menos construir,
desde luego no se puede erodar con mangueras como están todos los
distritos de riego, mangueras hechizas puestas fraudulentamente para
sacar agua del distrito de riego en épocas de verano. Entonces ese
poco de mangueras hechizas van debilitándolo, van flaqueando los
distritos, llega el exceso de agua, la presión, los rompe y por ahí
entraron las inundaciones en el Valle del Cauca, dos de ellas en el
norte, por ahí se inundó señor Presidente, el distrito del Zulia allá en
su departamento, por ahí hubo daños en el distrito de Ábrego también
en el departamento de Norte de Santander, por ahí hubo daños en el
distrito de Sogamoso.
Por supuesto, en el fondo el problema del Atlántico que fue la más
dura de todas las inundaciones fue de mal mantenimiento del Canal
del Dique, que finalmente es un canal de funcionamiento y de
conducción de agua. En fin, hay que repensar, hay que cuidar, hay
que fijar quién es el responsable, hay que fijar normas ambientales,
porque, repito, gran parte de las inundaciones y de las más
traumáticas no fue exceso de aguas sino mal mantenimiento y
descuido del mantenimiento de los distritos de riego y de ahí el país y
el gobierno por supuesto, está sacando unas conclusiones que se
están traduciendo en políticas públicas, una buena parte de los
recursos de la ola invernal están dedicados a fortalecer operaciones a
través del INCODER, por ejemplo para hacer intervenciones en los
distritos de riego que han flaqueado, ya me he referido por ejemplo a
los de la Zona Bananera de Santa Marta que allí se reventaron tres o
cuatro de ellos y así por todo el país.
De manera que la conclusión que quiero dejar sobre la mesa, de este
importante debate de la doctora Juana Carolina Londoño, es que
inundaciones sí, por supuesto que la ha habido, pero inundaciones por
exceso de agua o por descuido ambiental. Probablemente si
hubiéramos tenido y esa es la gran lección que el país tiene que sacar,
una política de prevención y de manejo ambiental más riguroso, de
política ambiental, las consecuencias del agua así hubiera llovido sin
precedentes como ha llovido, no habrían hecho los estragos que nos
han causado.
Quiero referirme a continuación al tema de la carretera Puerto Gaitán
- Carreño que ha mencionado tanto el Representante Wilson Arias
como el Representante Carlos Amaya.
Representante Carlos Andrés Amaya, yo me he referido varias veces
al tema, lo he hecho en las comisiones, la última de ellas en las
comisiones conjuntas de Senado y Cámara, que estudiaron el Plan de
Desarrollo y cuál es la referencia que yo hice a ese tema de la
carretera Puerto Gaitán - Carreño, que por lo demás es una obra muy
importante y por eso la prevé el Plan de Desarrollo, toda esta
información de la Orinoquía para unir cabos de este debate tendremos
que desarrollarla en primer lugar de una manera ambientalmente
cuidadosa. Son siete millones de hectáreas, de las cuales puede
haber dos y medio que son zonas de reposo, humedales, zonas de
descanso de los ríos que bajan al río Orinoco.
Entonces, para no ir a repetir allí los errores ambientales que hemos
cometido en el interior del país, la primera precaución que habrá que
tomar es delimitar, amojonar, geo- referenciar todos esos sitios de
humedales de la Orinoquía colombiana y tomar previsiones para que
allí no se cultive, ni se explote sino que se cuiden esas reservas
ambientales.
Pero es muy importante, porque si se va a desarrollar esta que puede
ser la última frontera agraria que tiene Colombia o agrícola, hay que
desarrollarla con cuidado y es nuestra última frontera porque si
ustedes excluyen la agricultura que ya hoy tiene lugar en las laderas
andinas del país, la que tiene lugar en los valles interandinos y la
agricultura que tiene lugar en la sabanas del litoral Atlántico del país y
si se excluyen la reserva forestal de Colombia, que se ubica en la zona
Pacífica y en la zona Amazónica, entonces una de las últimas, si no la
última frontera agrícola que tiene Colombia, es la Orinoquía y la
altillanura en lo que falta también, más cercana. Y hay que manejarla
con todo cuidado pero hay que manejarla y hay que darle orden, no
podemos y estaría mal que el gobierno, este o cualquiera de turno,
que cerrara los ojos y permitiera que este fuera un desarrollo a lo
lejano oeste.
Por eso el gobierno ha querido que esto se desarrolle con orden, ya he
mencionado el tema ambiental, quiero mencionar también el desarrollo
de la ciencia y la tecnología aplicada a la altillanura y a la Orinoquía.
Con Corpoica se ha celebrado una alianza estratégica de inmensa
importancia con el CIAD y esta semana tenemos también la visita de
los señores de EMBRAPA, para estudiar cuáles son las semillas,
cuáles son los estudios de suelos, cuáles son las variedades, cuáles
son los híbridos, cuál es en síntesis la ciencia y la tecnología
agronómica adecuada para desarrollar juiciosamente esta gran
potencialidad colombiana y requerimos infraestructura porque sin
infraestructura en estas distancias no se va a poder desarrollar algo
importante, por eso es que el Plan de Desarrollo prevé que se
construya la carretera Puerto Gaitán - Carreño, es una carretera de
gran aliento a la cual le irán llegando como espinas de pescado vías
laterales y que debe convertirse en una gran integradora de
infraestructura de esta región, como gran integrador debe ser la
mejoría de la navegación por el río Meta y su perfeccionamiento.
Entonces, refiriéndome en alguna ocasión a esta carretera que está
prevista en el Plan de Desarrollo, este servidor lo que dijo y hoy repite,
es que por el hecho de que se hubiera creado el llamado Fondo de
Reconstrucción Vial o Fondo de Reconstrucción de Infraestructura en
los decretos de la emergencia económica y social, fondo que se va a
nutrir con las ventas que va a hacer el Estado de su participación en
ECOPETROL y cuyo producido va a estar destinado a construir o
reconstruir inversión estratégica, de aquella que ha sido afectado por
la ola invernal, lo que dije, es que por ese hecho se abría un espacio
fiscal más amplio, Representante Wilson Arias, para construir y avocar
infraestructura que sin estar en zona inundada, era estratégica
también como esta de la carretera Puerto Gaitán - Carreño.
¿Qué quiere decir un espacio fiscal? Un espacio fiscal quiere decir que
si yo tengo más recursos para hacer infraestructura en el área
inundada del país, pues me van a sobrar más recursos para hacer
infraestructura donde no hay inundaciones. No quiere decir que el
gobierno haya pensado o lo haya dicho que va a destinar las platas del
Fondo de Reconstrucción que se creó, con recursos que proveerá la
venta de ECOPETROL, para construir la carretera Puerto Gaitán -
Carreño, no, sino que esa carretera va a tener más espacio fiscal
como otras. Y permítame yo ilustro visualmente qué es lo que quiero
decir y sobre esto que es importante que quede claro; supónganse
que este es el presupuesto nacional en su inversión de vías y de
infraestructura, presupuesto normal antes de la emergencia, antes de
la creación de este fondo.
El presupuesto que ustedes aprobaron para la vigencia fiscal en curso
tiene un capítulo que se llama infraestructura, o supónganse que este
es el presupuesto que ustedes aprobaron lo tengo aquí en el bolsillo
derecho. Viene después la emergencia y entonces el gobierno dice, y
con este que tengo acá tengo que atender toda la construcción de
infraestructura del país, viene después la emergencia, se crea un
Fondo Especial de Rehabilitación de Infraestructura, que se va a nutrir
con qué, con el producido de la venta de ECOPETROL, buena o mala
decisión, ya la discutiremos, ustedes mismos la discutirán porque el
gobierno le está presentando al Congreso el proyecto de ley por el
cual se autoriza la venta de hasta el 10% de las acciones de
ECOPETROL. Entonces aparecen otros recursos para infraestructura
que los llevo en mi bolsillo izquierdo.
Pregunta Representante Wilson Arias: ¿estos primeros le rinden más
a usted para hacer infraestructura en el país, ahora que en el izquierdo
tiene unas platas con las que no contaba, para hacer infraestructura
en la zona inundada, le rinden más los que tenía en el bolsillo
derecho?. Eso es lo que se llama el espacio fiscal que yo he
mencionado.
Supóngase que no hubiera habido inundación, que no hubiera habido
la constitución de este fondo que se va a nutrir con la venta de
ECOPETROL, entonces con las mismas platas originales habría que
haber atendido toda la infraestructura del país en el cuatrienio. Al
abrirse un fondo de considerable importancia como es este que se va
a nutrir con la venta de las acciones de ECOPETROL, entonces las
platas del primer bolsillo van a rendir más.
La carretera Puerto Gaitán - Carreño está en el primer bolsillo porque
es zona no inundada, pero ella se va a beneficiar de la descongestión
fiscal que le otorga el segundo fondo, el segundo bolsillo, aquellas
platas que van a ir para la reconstrucción de infraestructura en zonas
de inundación. Eso es lo que he querido decir, nos es más y mucho
menos nunca decir que se va a construir ni la carretera Puerto Gaitán
- Carreño ni ninguna otra infraestructura que no esté afectada por
zona de inundación, con recursos que no estén afectos de eso, ese es
el sentido de lo que se llama espacio fiscal que fue lo que yo mencioné
en la comisión conjunta de Cámara y Senado que estaban estudiando
el Plan de Desarrollo.
Por último, quería agradecer esta invitación y quizá referirme
brevemente a una intervención del Representante Carlos Julio Bonilla,
es evidente que el tema del agua en todos sus aspectos es muy
importante, el del departamento de él es crítico, la deforestación por
ejemplo que se está dando en el Macizo Central Colombiano, donde
nacen los principales ríos del país, obviamente es un ejemplo patético
que pone en marcha los riesgos ambientales, los problemas del agua
que es el tema central de este debate o los riesgos y como
controlarlos y atenuarlos, de manera que programas como el de la
reforestación del Macizo Central en esta zona de Nariño y de Cauca,
pues es obviamente de alta prioridad en el diseño de las políticas
agrícolas.
De manera que yo con esto termino, Honorables Representantes y
agradezco mucho la invitación a esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:51:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias señor Ministro.
Miren, yo les voy a proponer, nos quedan solo veinte minutos, a las
dos de la tarde estamos citados a Plenaria, además la mayoría de
funcionarios quienes nos acompañan hoy acá, están también citados
para esta tarde. Entonces no sé si hacemos unas cortas
intervenciones y continuamos con el debate.
Entonces, le doy la palabra a la doctora Juana Carolina Londoño como
citante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-30T10:51:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Presidente, pero a mi si me
parecería importante que le diéramos el uso de la palabra no de dos
minutos, al doctore Benjamín Collante, él viene en representación del
ministerio de Interior, de la oficina de Gestión del Riesgo, ¿por qué?,
porque es que las respuestas que nos dio el ministerio son muy
buenas y allí vamos a encontrar muchas de las soluciones a esta
problemática. Si ustedes miran las respuestas, hay un informe de más
de 12 páginas en las que nos cuenta qué es lo que se va a hacer
dentro del Plan de Desarrollo, cuál es la receptividad del gobierno del
doctor Juan Manuel Santos en materia de gestión del riesgo, que si
nos han escuchado, que si tienen voluntad, que si tienen intereses,
entonces que nos explique. De pronto darle buen tiempo al doctor,
porque es que estas respuestas son muy importantes en el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:51:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-03-30T10:51:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente,
saludar al señor ministro de Agricultura.
Señor ministro, es simplemente un caso en el tema de la deforestación
y la reforestación. En la última ley forestal se le quitó a las CAR una
función que ellos tenían. En este momento los salvoconductos de
movilización y de transporte de madera están en cabeza de los Icas,
aduciendo que ellos son quienes tenían el mayor equipo técnico para
poder supervigilar y para poder hacer un verdadero control. A las CAR
solamente se les dejó la potestad y el control de manejar los bosques
nativos o las plantaciones naturales que existen en cada una de las
regiones.
Se han encontrado grandes dificultades, específicamente en el caso
de Santander. Santander no tiene grandes plantaciones ni de abarco,
ni de zapan, ni mucho menos de marfil y allí son plantaciones
naturales, especialmente en la Serranía de los Yariguies,
especialmente en la zona de Cimitarra, en la zona de Landázuri, del
Carmen de Chucurí y San Vicente, y allí usted constantemente
encuentra los vehículos transportando madera por el Magdalena
Medio y con grandes dificultades como esta señor ministro, para que
usted tome nota y corrección allá en el ICA, porque eso está dentro del
ministerio, y es que los salvoconductos de movilización no tienen
fecha de transporte, entonces los del ICA entregan unos
salvoconductos de movilización para transportar madera cuando no le
dicen ni en qué tiempo ni cuando vence.Usted va a una mayorista de
combustible por citar un ejemplo y le dicen usted tiene 12 horas para
transportar su combustible y de dónde va, usted tiene los controles.
En el tema de madera, yo pienso que un gran avance que podríamos
hacer frente al tema de la deforestación de este país, es realmente
tener un inventario frente al tema de las plantaciones en este país y de
ahí hacer un descuento como si lo maneja el ICA en el tema de las
guías para los semovientes, en el tema del ganado. Usted cuando
hacen la vacunación en su finca baja y le dicen usted tiene 200, 300,
500 o el que puede tener 1.000 o 2.000 o 5.000 cabezas y cada vez
que saca una guía de movilización pues tiene que sacarle y se lo van
descontando del inventario que tiene dentro del ICA, lo mismo tendría
que empezarse a aplicar en el tema de la reforestación, cuántos
árboles tenemos plantados por hectárea, se hace un cálculo y se tiene
que ver porque nosotros tenemos un gran problema y es que estamos
deforestando nuestro país y esa es una verdad de a puño y
encontramos una gran corrupción, ahí lo que están haciendo es
traficando madera.
Yo quería hacer esta anotación señor ministro, para que usted tome
correctivos y saber qué controles le vamos a tomar, si es en cabeza
del ICA entonces ponerle controles al tema de los salvoconductos de
movilización y si es en el tema de los bosques naturales, en cabeza de
las CAR qué controles les vamos a hacer y cómo tenemos una
fluctuación mixta ahí en ese proceso.
Lo otro es en el tema del río Lebrija, el que usted habla de Sogamoso
es en Sabana de Torres, el río Lebrija que allí inundó Sabana de
Torres, San Rafael de Lebrija y el tema es que realmente va ligado un
proceso de manejo de estas cuencas hídricas en todo el tema agrícola
que tenemos en el departamento de Santander. En esta tragedia
invernal nosotros sufrimos en la ganadería, en los cultivos, pero
específicamente nosotros si queremos en materia de control y hablo
en el departamento de Santander es en todo el tema maderable señor
ministro y hay un caso latente con pruebas donde se ha decomisado el
transporte de madera y ahí hay un claro y hay una evidencia total
frente al tema de la corrupción que se está manejando en el tráfico de
la madera a través de los famosos salvoconductos y en los entes
encargados de quien controla, si son las plantaciones forestales o si
son los bosques naturales que se tienen en cada una de las regiones.
Frente al tema de la asegurabilidad de los cultivos, usted lo ha
manifestado muy bien señor ministro y es una problemática que se
tiene en casi todos los productos de pan coger del sector rural de
nuestro querido departamento y especialmente de mi país. Gracias
Presidente, gracias señor ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:51:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson
Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-03-30T10:52:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Señor ministro, quedan muchos temas inconclusos, uno de ellos, yo
he hecho unas preguntas que no requieren una explicación muy
grande. ¿Cuántos recursos se liberan, cuánto es el espacio fiscal que
se libera, cuál es la procedencia de sus fuentes, cuál va a ser la
destinación?. Porque eso nos ahorra volver sobre el ejemplo suyo, yo
por ejemplo quisiera poder demostrar que de los primeros recursos
que usted dice están en el bolsillo derecho, ya estaba prevista la venta
de ECOPETROL con destino exactamente a esa carretera y lo tengo
ministro, disculpe que sea tan insistente, por boca suya en el evento
que se hizo en Puerto Gaitán el 2 y 3 de noviembre, antes de que se
decretara la emergencia invernal. Lo tengo por boca del ministro de
Transporte que se acaba de ir y este no es un asunto pues de poner
un nudo en la soga de modo que se vaya apretando cada que hay una
nueva argumentación, esto se resuelve fácilmente ministro, esto se
resuelve reconociendo que estando previsto en los primeros recursos,
antes de que se presentara el Plan de Desarrollo, antes de que
estuviéramos discutiendo emergencia invernal, en acuerdos que
ustedes realizaron en Puerto Gaitán con grandes empresarios el 2 y el
3 de noviembres y aún antes, porque hay grabaciones ministro, yo me
permitiré presentarlas entonces en la Plenaria de la Cámara.
El gobierno de manera oportunista decidió que lo que antes tenía
previsto hacer por esta vía, esto es, la privatización de una parte de
ECOPETROL que estimaba difíciles, seguramente bastante
controversial, decidió incluirlo mediante un decreto en los siguientes
recursos de la emergencia invernal y se ahorraba los debates y podía
proceder como en efectos ha procedido, porque lo otro que usted tal
vez puede estar bastante equivocado ministro, es a propósito de que
vamos a tener ocasión de discutirlo. Tendremos ocasión de discutirlo
sí y solamente sí el gobierno decide renunciar a la vía expedita del
decreto de emergencia, que es lo que no ha retirado. Es decir, si su
gobierno señor ministro, insiste hacer por la vía del expediente de la
emergencia económica lo que debería hacer por la vía ordinaria,
deberían seguir el mismo ejemplo que están tomando con las
corporaciones regionales.
En todo caso fíjese usted ministro, las posibles fuentes futuras de los
recursos van a llegar a un fondo cuando vengan las acciones, ministro,
es decir, eso no responde a la contingencia actual, eso tiene que ver
con algo que usted ha denominado aquí, casi que una especie de
reconocimiento al debate que originó esta controversia, van a hacer
carreras estratégicas que estaban previstas desde mucho antes, más
aún, yo le puedo demostrar qué es en parte el proyecto de
infraestructura regional de Suramérica, por lo menos buena parte de
ella el IRSA. Sobre eso hay copiosa documentación ministro y no tiene
objeto que nosotros sigamos enzarzados en algo de lo cual el
gobierno debía perfectamente hacer el reconocimiento. ¿Sabe por qué
no lo reconocen, ministro? ¿Sabe por qué el gobierno está compelido
a seguir manteniendo en la caña de que esto estaba en los primeros
recursos? Sencillamente porque el gobierno lo que quiere es blindarse
de la posibilidad.
Cuando el gobierno presenta el proyecto de ley para la enajenación de
las acciones de ECOPETROL, no es verdad que esté propiciando un
debate democrático, es la razón por la cual no lo ha retirado. El
gobierno lo que quiere es blindarse frente a la posibilidad de que las
cortes terminen echándole atrás el decreto de emergencia, porque
evidentemente ese decreto no responde al propósito de conjurar la
crisis y la extensión de los efectos.
Ministro, en todo caso yo reconozco que seguramente esto no tendrá
que ver con su cartera, usted la anunció pero hubo un tercero que
sacó un decreto que debería en mi opinión caerse y por eso he dicho
que soy solidario con los damnificados, pero desde luego que el modo
en que se resuelvan las cosas no comporta indiferencia democrática,
es decir, si el Presidente en lugar de hacerlo por la vía que
corresponde, o sea por la vía de la legislación ordinaria, decide así por
la expedición de un decreto, claro que no solamente está trastocando
sus propias cuentas, asegurándose nuevas fuentes de financiación,
que en mi opinión son ilegales, porque entramos en un terreno en
donde raya la ilegalidad, sino que además está, digo yo soslayando la
posibilidad de que el país discuta si prefiere conservar una empresa
que está pagando a 45 dólares barril, pero mañana a 100 dólares y
pasado mañana a 150 o 200 dólares, si prefiere el país conservar ese
ahorra nacional o si prefiere invertirlo en una carretera, por importante
que sea, porque yo estoy de acuerdo con usted ministro, vamos a
tener la posibilidad de discutir rubro por rubro ministro, créame, rubro
por rubro, si es verdad que las bondades de estas carreteras van a
hacer redistribución del ingreso o si van a resultar beneficiadas. Aquí
le tengo el listado ministro de las 62 empresas del grupo
Corficolombiana, de donde proviene el zar de la reconstrucción y del
humanitarismo, al parecer, el doctor Londoño, y de qué modo ha
estado relacionado con este grupo y cómo pueden rentar no
solamente de la compra que ya lamentablemente, ministro, hicieron,
se lo informo, sépalo ministro, yo creo que usted está enterado, cómo
ya han ido acaparando tierra exactamente en la zona, ministro de que
usted habla.
Esos siete millones de hectáreas, ministro, y esa carretera en
particular, muy especialmente la zona de influencia ya está
valorándose y a qué ritmo ministro. Hice una cuenta, me da algo así
como el 2.500%, zonas en donde la hectárea costaba 400.000 pesos,
cuesta hoy 10 millones, por Dios. Se benefician como Mavalle, se
benefician del acaparamiento y de la compra de la tierra, una
oportunidad rentista desde luego, pero además probablemente
ministro, lo he dicho, se beneficien de la construcción de la carretera
porque también tienden a concesionar a Tibitóc por ejemplo, también
tienen a varias concesionarias que hoy monopolizan la concesión y la
construcción de las carreteras en esa zona, y he dicho ministro que
probablemente también resulten beneficiarios, porque Petróleos de
Colombia Limited y Petróleos Nacionales S.A., aparte de Mavalle la
que está acaparando tierra, también compran acciones en el mercado,
en la bolsa, acciones petroleras.
Lo que estoy denunciando ministro es muy grave y yo comparto que
este no es un asunto que vamos a despachar en cinco minutos, ni más
faltaba, pero no podía dejar yo de hacerle la réplica y termino con esto
ministro; a mí se me hace que al país se le está instalando una sexta
locomotora so pretexto de la ola invernal. De las cinco locomotoras de
que hablamos en el Plan de Desarrollo, muy probablemente podamos
hablar que esta es la sexta locomotora y que tiene beneficiarios
rentistas en muchos casos ministro, rentistas del acaparamiento de
tierra o de las concesiones, que entre otras cosas aquí se ha
mencionado, las de tercera generación que tal vez lo sepa usted
ministro, ese tipo de contratos permitió lo que Claudia López llama la
captura invertida del Estado, fue una forma por excelencia mediante la
cual se beneficiaron determinados grupos empresariales y
corporativos, muy vinculados a los emergentes, hoy denominados.
En todo caso reconozco que se abren como cinco temas de
controversia, se resolvería muy fácilmente ministro, si hiciéramos una
breve cronología de los hechos y pudiéramos sustentar cada uno de
esos momentos. Yo reconozco que se nos agota el tiempo y que a las
dos tenemos Plenaria, pero en buena hora el próximo martes está
convocada la Plenaria para discutir el tema de la emergencia invernal.
Gracias ministro, gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:52:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Honorables Representantes, el señor ministro va a
realizar unas precisiones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-03-30T10:52:20">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señor Presidente con la venia del
señor ministro, es un tema muy sencillo, no quiero extenderme sino
ser muy concreto. Un saludo muy especial al doctor Juan Camilo
Restrepo y a todos los demás funcionarios y una felicitación muy
especial a la doctora Juana Carolina Londoño por haber propuesto
este debate tan importante.
Señor ministro, una de las quejas a nivel del departamento del Huila,
especialmente una persona muy eficiente en el desarrollo de su
gestión como Secretario de Agricultura del Huila, el doctor Manuel
Macías, es que a raíz de los problemas invernales y usted tocaba
distritos de riego, son muy afectados, en el Huila tenemos cuatro
propuestas claras para ir ayudando a esas gentes damnificadas que
son cinco distritos de riego, dos en Villa Vieja, el proyecto Tres Paso y
Doche, en Colombia Boquerón, en la Argentina Betania Pescador y
otro en Aipe, pero el Secretario y los funcionarios se han encontrado
que no hay una claridad en las reglas de juego frente a qué entidad
acudir para poder tener la certeza de que va a haber la solución y
dónde, se presentan al ministerio, se remiten al Banco Agrario o a
cualquier dependencia pero no hay una acción concreta y una actitud
definitiva para que pueda el funcionario departamental o los
funcionarios municipales, realmente encontrar los medios de buscarle
solución a esa problemática por ola invernal.
Yo desde luego no quiero ser muy extenso, yo reconozco el tiempo, le
dije al señor Presidente que iba a ser muy concreto en esa parte, pero
si debo manifestar, el ministro he sido un seguidor y un defensor de
sus ideas, ojalá, yo hubiera querido desde hace muchos años tenerlo
no como ministro sino como presidente de Colombia, pero de todas
maneras me alegra tenerlo en esta Comisión, realmente tiene una
claridad fundamentada en el saber, en el conocimiento, en la
idoneidad, en la parte profesional de sus conceptos y en la experiencia
que ha acumulado durante tanto tiempo, con mucha eficiencia y
eficacia. Yo creo en esa seriedad, en esas propuestas y sé
perfectamente que su determinación y su trabajo va encaminado a
darle a Colombia mejores vías y a tener puntos principales de partida y
referencia para poder entrar en unos temas fundamentales que nos
permitan dar una prevención y una solución a la problemática no solo
del invierno, sino también de todo lo que tiene que ver con el
fortalecimiento del sector agrícola y agropecuario, como también de la
defensa del medio ambiente y de los problemas que nos atañen en
este momento de ola invernal, o en este momento de falta de
responsabilidad de las gentes con el medio ambiente y con la
naturaleza.
Muchas gracias Presidente.
E.R. Wilson Neber Arias Castillo: Permítame, ministro debo decir, el
2 y 3 estuvieron su, viceministro, no usted, estuvo el doctor Juan
Carlos Echeverry y el doctor Germán Cardona en el evento que yo
dije, le voy a dejar además los apuntes que la propia alcaldía de
Puerto Gaitán entrega sobre el tema, para precisar, el, viceministro fue
quien estuvo el 2 y el 3 en Puerto Gaitán. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:52:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor ministro tiene la palabra.
Dr. Juan Camilo Restrepo Salazar, Viceministro de
Agricultura: Bueno, primero que todo agradezco las generosas y
amables palabras del Representante Silvio Vásquez y desde luego
todos los temas atinentes al desarrollo y a la agricultura del Huila nos
llegan muy al corazón y estamos trabajando en todo lo que podamos
coadyuvar para la bien andanza del Huila en todos estos temas.
No sé, yo no quisiera pues enfrascarme en una polémica bilateral con
el doctor Wilson Arias. Yo quisiera decirle dos cosas, que esté bien o
mal que el gobierno tome la decisión de vender acciones de
ECOPETROL para llevar a la construcción de vías, entiendo que es un
tema polémico e importante, no lo subestimo y por eso el gobierno lo
va a traer al Congreso, hasta donde entiendo el ministro de Hacienda
dijo y así lo anunció, que la autorización para vender ese 10%
provendrá de la autorización, vale decir, de una ley que van a
presentar al Congreso. Es decir, el debate se va a dar a la luz del sol,
de cara al Congreso y a la opinión pública, no se va a hacer por la
puerta de atrás. De manera que si es que no ha llegado estará
llegando, ese proyecto de ley por el cual el Congreso autorizará,
previo el natural debate, tratándose de un activo tan importante como
es la participación en una empresa como ECOPETROL, pero lo que
quiero decirle es que el gobierno no lo ha pensado hacer
subrepticiamente.
Ahora bien, que sea conveniente o no la construcción de esa carretera
también es un tema de debate y yo respeto mucho sus puntos de
vista, como aspiramos a que sean mirados con cuidado los nuestros,
creemos que es una obra estratégica para el desarrollo de la
Orinoquía, pero lo que sí quiero repetirle de nuevo, con toda claridad,
es que el sentido de lo que yo he dicho, ya varias veces con esta; no
es que la carretera Gaitán - Carreño se vaya a construir con recursos
dispuestos y arbitrados para reconstruir infraestructura en zona
inundada, sino que como hay recursos nuevos o habrá recursos
nuevos para infraestructura en zona inundada, eso abre un espacio
fiscal para construir infraestructura en zona no inundad como es esta.
Ese ha sido el concepto del espacio fiscal que hace relación a que el
dinero es fungible, entonces si yo tengo 10 para infraestructura hoy y
mañana tengo 7 y en total tengo 17, pues tengo más espacio fiscal
para operar en infraestructura.
Ese es todo el sentido de las observaciones, aquí tengo la
transcripción de lo que dije textualmente en la comisión conjunta que
estudió entre Senado y Cámara el Plan de Desarrollo, en la ciudad de
Medellín. Pero me parece que el debate interesante es el que usted
plantea. ¿Debe o no el gobierno vender acciones de ECOPETRO? Yo
sé que ese es un tema que al gobierno no se le escapa, que es un
tema muy polémico, además celebramos que se lleva a la Plenaria un
debate político y va a haber puntos de vista encontrados, más aú,n el
gobierno cuando dice, yo quiero vender una porción de las acciones
de ECOPETROL para dedicarla a infraestructura, fíjense lo que está
diciendo el gobierno, el gobierno está diciendo yo no quiero llevar esos
recursos a gasto corriente, por lo tanto, eso que se venda de liquidar
ECOPETROL unas acciones lo llevo a infraestructura estratégica, el
país necesita infraestructura estratégica por todas partes.
De manera que ese es el debate de fondo y también si uno va a
desarrollar una región tan basta y tan amplia como la Orinoquía y la
altillanura, demos el debate si eso requiere o no construcción de
infraestructura o si vamos a poder tener un desarrollo moderno de
cara al siglo XXI, manteniendo 7 millones de hectáreas enclaustradas
y aisladas. Ese es el debate de fondo y creo pues haber hecho
claridad ya sobre el punto lingüístico, si es lingüístico porque yo he
hablado es del concepto de espacio fiscal. Si quiere Representante,
con toda cordialidad prolongamos este debate, pero creo que he sido
muy claro y cuantas veces usted o sus colegas quieran que volvamos
sobre este tema, volveremos. Pero en síntesis y con esto termino, el
gobierno no ha dicho que vaya a construir la carretera Gaitán -
Carreño con platas de la emergencia invernal, lo que ha dicho es que
al resultar platas adicionales para infraestructura con la venta de
ECOPETROL se abre un espacio fiscal más amplio para construir
infraestructura en zonas no inundadas, eso es todo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:52:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias señor ministro, tiene la palabra el
representante Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-03-30T10:52:50">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, quiero saludar
al ministro de Agricultura doctor Juan Camilo Restrepo, a los demás
funcionarios del gobierno no quiero dejar pasar por lo alto, reconocerle
al gobierno el manejo que tuvo de la emergencia invernal. Yo me
acuerdo en diciembre, que yo me imaginaba si había dos millones de
damnificados, como se hacía para darles desayuno a dos millones de
damnificados y a las tres horas para darles almuerzo y luego comida, y
luego la habitación para que pudieran alojarse. Sin embargo, mal que
bien, el gobierno se puso al frente y salió al paso. De las vías ni
hablemos, lo que fueron las vías se destruyeron kilómetros de
carreteras y sin embargo, mal que bien el gobierno salió al paso.
Entonces, esta es una experiencia que enriquece y ya vemos que lo
que es el medio ambiente es fundamental para el futuro y el desarrollo
del país y nos ha puesto a pensar a todos y al gobierno, veo que se
está preparando para eso y en eso yo creo que le tenemos que dar
toda la confianza y el reconocimiento al gobierno para que sigamos en
esa vía, con la seguridad de que vamos a seguir adelante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:53:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias.
Hemos convenido que este debate continuará, nosotros agradecemos
a todos los funcionarios que se hicieron presentes, pero antes de
terminar quisiéramos darle la palabra al doctor Ricardo José Lozano, a
ver cómo estamos en el tiempo en esto días, doctor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-ricardo-josé-lozano" startTime="2011-03-30T10:53:10">
							<from>Dr. Ricardo José Lozano</from>
							<p>Bueno, voy a ser
muy corto, muy breve, muchas gracias señor Presidente, muchísimas
gracias doctora Juana Carolina Londoño por la invitación, es la
primera vez que estamos en esta Comisión Sexta de Cámara y
generalmente nos citan a hablar de temas ambientales pero no para
riesgos y el IDEAM es el principal socio de la gestión del riesgo en el
país. Recordemos que el Instituto no es solamente un instituto de
meteorología, sino también de hidrología de estudios ambientales y
frente a estas nuevas condiciones de lluvia, pues el impacto es
completo, es un nuevo escenario que tiene el país a nivel del exceso
de precipitación, pero también cómo el exceso de precipitación afecta
y exacerba aún más los impactos ambientales causados en el
territorio.
Yo solamente quiero decir que el IDEAM desde el principio, desde
cuando en nuestros modelos se observaba una posibilidad, de
presencia del fenómeno de la niña, pues informamos al país
solamente con un 30% de esa posibilidad se informó desde abril y que
a partir de allí se siguieron emitiendo cantidad de comunicados, por
ejemplo informes diarios, técnicos, de pronósticos y alertas, casi 455
informes, comunicados y alertas permanentes diarias sobre
deslizamientos, sobre inundaciones, lo mismo ruedas de prensa, 46
boletines de seguimiento sobre el fenómeno de la niña.
Yo traía una presentación, se las dejo a ustedes señores
Representantes, una presentación muy completa sobre el impacto de
esta niña, cual ha sido su dinámica y también decir que no ha
terminado la niña, que no es una ola invernal, estamos hablando de un
fenómeno de variabilidad climática que tiene un impacto obviamente
en el territorio, que tuvimos la primera fase del impacto el año pasado
o la coincidencia de la fase de lluvias del segundo semestre del año
pasado y ahora estamos enfrentando la segunda fase de impacto de
este fenómeno, no son dos olas invernales, es un solo fenómeno de
vulnerabilidad y de variabilidad climática y que cada año muy
posiblemente se nos va a presentar con mayor recurrencia y mayor
intensidad. Es un fenómeno que la comunidad científica apenas lleva
60, 80 años de análisis y es un fenómeno que Colombia por su grado
de vulnerabilidad está siendo altamente impactada, a diferencia de
otros países, no solamente Colombia está siendo impactado, el resto
de países de la Región Pacífica también, desde los Estados Unidos,
Oceanía, Australia, Suramérica, Centroamérica y que Colombia como
usted lo dijo doctora Juana Carolina Londoño, Colombia es el tercero
del mundo con población ubicada en zonas de alto riesgo, no
solamente por terremotos sino también por deslizamientos, por
inundaciones, teniendo en cuenta el número de habitantes que tiene
cada uno de los países, comparados con Bangladesh, India y China,
Colombia un país tan pequeño está comparado con esos países.
Entonces obviamente estas nuevas vulnerabilidades y estas nuevas
condiciones climáticas exacerban aún más el riesgo del territorio.
¿Qué va a pasar con esta nueva temporada de lluvias? O sea la
segunda fase de la niña. El país se encuentra altamente vulnerable
por las condiciones que tuvimos anteriores, los niveles de los ríos
están por encima en promedio de lo que generalmente deberían estar
para esta temporada y lo mismo en alta montaña también los suelos
están altamente saturados y los niveles freáticos también. Y frente a
esta temporada de lluvias que posiblemente sea menor que la anterior,
porque el año pasado tuvimos cinco o seis veces cantidad de lluvia por
encima del promedio, en esta temporada de lluvias posiblemente
vamos a tener dos o tres, o sea el doble o tres veces lo que
generalmente llueve en abril y mayo. De todas maneras solamente
con un aguacero podría desencadenarse un deslizamiento, un
derrumbe, una tragedia en las principales ciudades del país, en las
zonas donde son altamente vulnerables, no solamente las
comunidades sino también la infraestructura de Colombia, por eso el
llamado tan importante de mantener los planes de contingencia y las
alertas permanentes frente a esta situación. Esta es una
recomendación que hemos venido haciendo no ahora sino desde el
año pasado, frente a esta dinámica de este fenómeno que muy
posiblemente a pesar que desaparezca a mediados de mayo, porque
los modelos internacionales nos están diciendo que posiblemente este
enfriamiento y las aguas del Pacífico que es la principal causa,
desaparezca a mediados de mayo.
De todas maneras, vamos a seguir teniendo lluvias hasta mediados de
junio y las lluvias también en la región Caribe, los ríos van a subir,
están en tendencia de aumento de sus niveles, Barrancabermeja está
a menos de un metro de la cota de inundación, lo mismo Gamarra que
está a cincuenta centímetros y empezamos esa tendencia de aumento
en los niveles.
Importantísimo que para la adaptación en Colombia, como de las
principales medidas que se tienen que hacer y que están relacionadas
con el fondo de adaptación es obviamente el levantamiento del
diagnóstico real de lo que le ha pasado al país, de lo que le seguirá
pasando para que el diseño de esta infraestructura se haga basada en
esta nueva vulnerabilidad y en estos nuevos escenarios. Colombia
tiene que salir de este estado excepcionalidad, no podemos estar
permanentemente en un estado excepcional cada vez que se
presentan estos fenómenos, por lo tanto es tan importante este debate
que usted hace hoy aquí doctora Juana Carolina Londoño, porque
precisamente son los ajustes que tenemos que hacer en todos los
sectores, no solamente en el componente de medio ambiente sino
también en el sector agrícola, en el sector energético, en el sector
transporte, en el sector salud ¿ Qué vamos a hacer? Qué medidas
prioritarias se van a implementar para que podamos reducir esa
vulnerabilidad frente a estas nuevas condiciones climáticas? Ese es
uno de los retos que tenemos ahora en el país y que el IDEAM se ha
venido preparando para eso, no solamente ahora sino desde hace
más o menos unos siete años que hemos venido implementando
medidas de adaptación del mismo Instituto, para tener la capacidad
para poderle entregar al país la información pertinente, relacionada
con estos temas.
Estamos en un proceso también de fortalecimiento del Centro
Nacional de Pronósticos y Alertas, recordemos que es la principal
fuente de información para estas medidas de alertas tempranas en el
país, ya tenemos ahora, con muy pocos recursos hemos podido lograr
tener un servicio 24 horas, que no lo teníamos, permanente frente a
esta emergencia y esperamos que ahora con el Plan de Desarrollo se
fortalezca aún más la capacidad del Instituto.
También, estamos en un proceso de fortalecimiento y reestructuración
también del IDEAM, frente a que no solamente sea la fuente de
información del Sistema Nacional Ambiental, sino también del Sistema
Nacional de Prevención y Atención de Desastres y como otro de los
retos más importantes es poder bajar la escala de nuestra información,
poder ir a las localidades, a las ciudades en más alto riesgo, poder
asesorarlas con los sistemas de alertas tempranas más pertinentes,
frente a esta nueva vulnerabilidad y frente a estos nuevos escenarios
que se están presentando en el país a nivel climatológico y que
solamente obviamente con el acompañamiento de ustedes, acá desde
el Congreso, podemos lograr ese fortalecimiento del sistema de
información, el fortalecimiento de la información meteorológica y
ambiental del país.
Solamente quería decir eso, hay una presentación de más de 30
diapositivas pero la dejo a ustedes, ahí están todos los datos sobre los
niveles de los ríos, cómo están para dónde van, qué sucedió, cómo
está la saturación de suelos y cuáles son las recomendaciones
importantes para el país los próximos meses. Gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:53:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias.
Agradecerles a todos los funcionarios, la doctora Juana Carolina
Londoño tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-03-30T10:53:30">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Ya para concluir esta primera fase, porque hay que decirlo, nos queda
faltando y agradecerle al señor, viceministro de Vivienda y Medio
Ambiente, nos queda faltando todo ese tema de vivienda, yo dejo una
inquietud y un planteamiento; en esta emergencia invernal de
noviembre fueron muchas las casas que estuvieron bajo el agua
durante un mes o mes y medio, qué se está haciendo para prevenir en
noviembre del próximo año o en estos próximos días que llega la ola
invernal, que esas personas que llegan a esas viviendas puedan tener
la garantía y la seguridad de que esos cimientos no nos van a generar
unas consecuencias graves.
Se han enviado los expertos a los diferentes lugares del país para que
la persona que habite nuevamente su vivienda pueda hacerlo con
seguridad, es una de las inquietudes que planteamos. Otras
inquietudes en materia de vivienda, ¿Cómo se están cumpliendo todos
esos códigos de construcción en el país? Son muchos aspectos.
De igual forma estaba citado el doctor Rodado, ¿Cómo estamos
preparados nosotros en el tema minero en el país en cuanto a
desastres, calamidades y riesgos que se tienen? Porque se viven
riesgos permanentes en ese aspecto y lo queremos escuchar aquí, así
nos demoremos dos o tres debates más Presidente, yo creo que a
esto hay que ponerle cuidado, hay que pararle bolas, tenemos nuestra
voz y nuestro acompañamiento al gobierno nacional en este momento
tan complejo y creo que es un momento histórico, vuelvo y lo repito,
para nuestro país en cabeza del doctor Juan Manuel Santos, que
podamos tener una política nacional de gestión integral del riesgo.
Hoy la conclusión es que el país no cuenta con una política anterior al
desastre y ese es el mensaje, de que recapacitemos, de que todavía
no hemos aprobado el Plan de Desarrollo, pasa a segundo debate, en
la oficina del ministerio del Interior, por eso quiero que vengan con
muchísimo más tiempo y nos cuenten, mirar cómo articulamos lo que
hoy se dijo de usos del suelo, mirar cómo articulamos el tema agrícola,
cómo articulamos lo que tiene que ver en materia de vivienda, porque
yo creo que hay que ponerle mucha seriedad y mucho juicio a este
tema.
Vemos el interés del gobierno nacional, porque eso sí tengan la plena
seguridad, en noviembre que enviamos este cuestionario juicioso y
hoy ya hay un documento dentro de las políticas del Plan de
Desarrollo, de más de 10 páginas la respuesta, eso es importante, hay
que darle el reconocimiento.
Esperemos entonces señor Presidente, para cuándo nos fijan la nueva
fecha, agradecería infinitamente que el señor ministro de Hacienda
viniera, yo tenía una parte solo en materia de sostenibilidad en materia
financiera, para que habláramos de pasivos contingentes, para que
habláramos de muchos temas. Entonces si le agradecería mucho si
hay funcionarios acá del ministerio de Hacienda que por favor vengan
en la próxima sesión a la Comisión Sexta, para que hablemos de este
aspecto bien importante.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-03-30T10:53:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Felicitar a la doctora Juana Carolina Londoño por la
promoción de este debate, a los funcionarios que se hicieron
presentes y especialmente a toda la teleaudiencia, que estén seguros
que toda esta experiencia del gobierno y el Congreso nos servirá para
atender mejor estos desastres.
Se levanta la sesión siendo las dos y doce minutos de la tarde (2:12
p.m.) y por Secretaría se convocará la próxima sesión y la
continuación de este importante debate. Muchas gracias.
DIEGO PATIÑO AMARILES       JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                  Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
