<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-m" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-m" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda M."/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-fernel-enrique-díaz-quintero" id="hr-fernel-enrique-díaz-quintero" showAs="H.R. Fernel Enrique Díaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla" id="hr-carlos-julio-bonilla" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-sepúlveda" id="hr-jaime-sepúlveda" showAs="H.R. Jaime Sepúlveda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1122-acta-19-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 19 / 2011-05-03</heading>
						<speech by="" startTime="2011-05-03T09:50:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 019
(Bogotá, D.C., 3 de mayo de 2011)
A las nueve y cincuenta de la mañana (9:50 a.m.) actuando como
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante Iván Darío
Agudelo Zapata, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Bonilla Soto Carlos Julio
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:50:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes.
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa están los Honorables Representantes:
Caicedo Sastoque José Edilberto
Patiño Amariles Diego</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:50:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario, sírvase leer el Orden del Día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:50:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Legislatura del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Segundo Periodo Ordinario (16 de marzo - 20 de junio)
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-05-03T09:50:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 3 de Mayo de 2011
Hora 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación del Acta No. 016 del 16 de marzo de 2011
IIl.
Ponencia para Primer Debate a los siguientes proyectos de Ley:
1. Proyecto de Ley 054 de 2010 Cámara. “POR MEDIO DE LA CUAL SE
CREA EL PROGRAMA NACIONAL PARA EL FORTALECIMIENTO DE
LA ARTICULACION ENTRE LA EDUCACION MEDIA, EDUCACION
TÉCNICA Y EDUCACION SUPERIOR, SE ASIGNAN
SUBSIDIOS PARA EL DESARROLLO DE LA ARTICULACION Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTORES: H.S. DILIAN FRANCISCA TORO, H.R JAIRO ORTEGA
SAMBONI, H.R ROSVELT RODRIGUEZ RENGIFO, H.R
ADOLFO LEON RENGIFO.
PONENTES: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI (Coordinador), H.R
WILSON NEBER ARIAS, H.R CARLOS JULIO BONILLA SOTO, H.R
ATILANO A. GIRALDO A, H.R. JUANA CAROLINA
LONDOÑO J, H.R DIDIER ALBERTO TAVERA A.
PONENCIA MAYORITARIA 1er. DEBATE: H.R.JAIRO ORTEGA
SAMBONI, CARLOS J. BONILLA, H.R ATILANO A., GIRALDO, H.R
JUANA CAROLINA LONDOÑO, H.R DIDIER ALBERTO TAVERA A.
Gac. 956/10
PONENCIA MINORITARIA 1er. DEBATE: H.R. WILSON ARIAS CASTILLO.
Gac. 1060/10
2. Proyecto de Ley 304 de 2010 Cámara - 176 de 2009 Senado, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE CREAN LOS JUEGOS DEPORTIVOS
CULTURALES NACIONALES DEL MAGISTERIO COLOMBIANO Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTOR: H.S. JORGE ELIECER GUEVARA
PONENTE: H.R. JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 1031/09 - PPDC. Gac. 1091/10
3. Proyecto de Ley 100 de 2010 Cámara.“POR LA CUAL SE MODIFICA
EL PARAGRAFO 64 DE LA LEY 1242 DE 2008 - COMPETENCIA PARA
EL MANTENIMIENTO DEL CANAL DE ACCESO AL PUERTO DE
BARRANQUILLA”.
AUTOR: H.R. LUIS EDUARDO DIAZ-GRANDOS Y H.S. FUAD
CH.R. ABDALA.
PONENTE: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 671/10 - PPD Gac. 1007/10
4. Proyecto de Ley 071 de 2010 Cámara y acumulado P.L. 101 de 2010
Cámara. “POR LA CUAL SE OTORGAN BENEFICIOS A ESTUDIANTES
DE EDUCACION SUPERIOR DE ESTRATOS SOCIOECONOMICOS 1, 2 Y
3 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTORES: H.R WILSON HERNANDO GOMEZ VELASQUEZ, H.R DAVID
BARGUILL ASSIS.
PONENTES: H.R WILSON HERNANDO GOMEZ V.(Coordinador), H.R
IVAN DARIO AGUDELO, H.R JUANA CAROLINA LONDOÑO J, H.R
CARLOS ANDRES AMAYA, H.R ATILANO GIRALDO A., H.R DIDIER
ALBERTO TAVERA A, H.R WILSON ARIAS CASTILLO.
PONENCIA 1er. DEBATE MAYORITARIA: H.R WILSON H. GOMEZ V, H.R
ATILANO A.
GIRALDO A, H.R. DIDIER TAVERA A, H.R
WILSON ARIAS CASTILLO.
PONENCIA 1er. DEBATE MINORITARIA: H.R. JUANA CAROLINA
LONDOÑO J.
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 585/10 y P.L. Gac. 689/10 PPDC
MAYORITARIA Y MINORITARIA Gac 1009/10
5. Proyecto de Ley 047 de 2010 Cámara. “POR LA CUAL SE MODIFICA
LA LEY 11 DE 1979, SE ADOPTA EL CÓDIGO DE ÉTICA DE LA
PROFESION DE BIBLIOTECOLOGIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.”
AUTORES: H.R BUENAVENTURA LEON LEON, H.R CIRO ANTONIO
RODRIGUEZ P.
PONENTES: H.R IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA (Coordinador), H.R
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ
PINZON.
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 507/10 - PPD Gac. 1028/10
6. Proyecto de Ley No. 133 de 2010 Cámara. “POR MEDIO DE LA CUAL
SE MODIFICA EL ARTICULO 99 DE LEY 115 de 1994 Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTOR: H.R. JAIME CERVANTES VARELO
PONENTE: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 877-10 - PPD Gac.
lV.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º. del Acto
Legislativo No.01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán
sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:50:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA M.
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:51:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el Orden del Día.
Señor Presidente, la Secretaría también se permite informar que en el
día de hoy se le va a hacer entrega a la familia Michelli y a la familia
de la doctora Juana Carolina Londoño, dos mociones de duelo,
cuando tengamos la presencia de la Representante le informamos
para dar un espacio y hacer entrega de las mociones de duelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:51:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias señor Secretario.
Mientras se conforma el quórum decisorio, el doctor Carlos Julio
Bonilla, ha pedido el uso de la palabra para una constancia frente a su
departamento del Cauca. Tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-05-03T09:51:20">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>En este espacio, de manera reiterada en los diferentes escenarios en
los que la, ministra de Educación ha estado y las entidades y los
ministerios articulados a este, nosotros hemos manifestado la
preocupación que vive el departamento del Cauca en términos de lo
que está viviendo la educación, entre comunidades indígenas,
comunidades afro y comunidades campesinas y hemos dejado
constancia con anterioridad a lo que ha significado el problema de San
Andrés de Pisimbalá, en la zona de Tierradentro, donde hubo toma a
un colegio y enfrentamientos entre campesinos e indígenas.
Siempre dijimos que más allá de lo que podría significar el actuar del
ministerio y del departamento en este aspecto, era necesario acudir
con prontitud y acompañar de manera directa esta situación para que
no fuera a generar dificultades mayores. Manifestamos en este mismo
espacio que la educación y la salud por ese elemento de pertinencia
entre indígenas, afros y campesinos se estaba convirtiendo en un
escenario generador de conflicto, degradando el orden público, más
allá de las enormes dificultades que el departamento vive en el
conflicto armado con los grupos al margen de la ley en varias regiones
del Cauca.
El día jueves anterior, este tema digamos que tocó un punto que
preocupa y que nos preocupa a quienes conocemos la situación
histórica del Cauca y los elementos de conflicto como este que se ha
presentado en la historia del departamento, el jueves al final de la
tarde un joven estudiante de esa institución educativa cuya familia
había sido amenazada, si padre ya se había trasladado a La Plata
como muchas otras familias que tuvieron que salir por este conflicto
con indígenas, este joven de la institución educativa, Alonso
Secundino Pancho Tencue de 21 años fue asesinado, tema que toca
fondo y que genera en la región de San Andrés de Pisimbalá una
posibilidad bien preocupante de lo que va a significar estos meses
restantes en el desarrollo de la educación de la región.
Este tema lo conoce el Departamento, lo conoce la secretaría de
Educación del Departamento, lo conoce el ministerio, pero yo lo que
quiero es dejar el precedente de que lo avisado ha sucedido, que
sentíamos que se estaba caminando hacia esa circunstancia, que las
decisiones que se tomasen no podrían ser ligeras, que no solo
requerían del consenso y del trabajo en conjunto con ellos, sino que
realmente los compromisos de cada una de las partes fueran
refrendados con el actuar del gobierno departamental y nacional, para
que actores que se aprovechan de estas circunstancias no fueran a
presentar la lamentable situación que hoy tenemos y es que un joven
estudiante terminando su bachillerato y con sueños de proyecto de
vida y de terminar en esta institución educativa, hoy esté asesinado y
genere un precedente profundamente negativo para las relaciones en
Tierradentro entre campesinos e indígenas y sin duda, para el resto
del departamento del Cauca y el resto de las regiones en las que se
está presentando este problema.
Yo le solicito a la Comisión que nos acompañen en que este tema sea
colocado en conocimiento del ministerio de Educación y en
conocimiento de la secretaría de Educación del Departamento del
Cauca, para que se tomen las medidas necesarias, que impidan que
un tema de decisión administrativa, de estructura educativa, de
proyecto de indígenas y campesinos sea un elemento degradador del
orden público y de los derechos humanos en la región. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:51:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Vamos a proceder a hacer entrega de una moción de duelo hoy
entregamos dos mociones de duelo, a la familia de la doctora Juana
Carolina Londoño, mientras llega entonces por favor invitamos a la
familia de la señora Elisa Beltrán (q.e.p.d.), por favor señor Secretario
sírvase leer la moción de duelo para posteriormente entregar dicha
moción.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:51:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Congreso de la República de Colombia, Cámara de Representantes, -
Aquí Vive la Democracia-, Moción de Duelo: La Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de
Representantes se une al luto que embarga a la familia Michelli
Beltrán, ante el sensible fallecimiento de la señora Elisa Beltrán
(q.e.p.d.), madre de nuestra compañera de labores de esta célula
legislativa, Cristina Michelli Beltrán, acaecida en la ciudad de Bogotá,
el 9 de abril del año en curso.
Por lo anterior expresamos nuestra más profunda sincera
demostración de solidaridad, aprecio y consideración.
Extiéndase este sentimiento de condolencia a su distinguida familia en
estos momentos de dolor.
Presentada por los Honorables Representantes, Diego Patiño
Amariles, Jaime Armando Yepes Martínez, Iván Darío Agudelo Zapata,
Carlos Andrés Amaya Rodríguez, Wilson Neber Arias, Luis Guillermo
Barrera Gutiérrez, Carlos Julio Bonilla Soto, José Edilberto Sastoque,
Atilano Alonso Giraldo Arboleda, Wilson Hernando Gómez Vásquez,
Diego Alberto Naranjo Escobar, Jairo Ortega Samboní, Jairo Quintero
Trujillo, Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Jhon Jairo Roldán Avendaño,
Didier Alberto Tavera Amado, Silvio Vásquez Villanueva.
Transcríbase la siguiente moción de duelo en nota de estilo y
entréguese en acto especial a sus familiares, dada en Bogotá, D.C, a
los tres días del mes de mayo de 2011.
Firmado Diego Patiño Amariles Presidente, Jaime Armando Yepes
Martínez, Vicepresidente, Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario,
Jaime Sepúlveda Muñetón, Subsecretario”.
Leída la moción de duelo señor Presidente proceda a hacerle entrega
a la familia de la señora Elisa Beltrán (q.e.p.d.).
-Luego de hacer entrega protocolaria de la moción de duelo por parte
del, Presidente de la Comisión Sexta, se continúa con el desarrollo de
la sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:51:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, para decirle que tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:52:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>De esta manera pongo en consideración el orden del día para la
sesión ordinaria del 3 de mayo de 2011, tiene la palabra el doctor
Wilson Neber Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-05-03T09:52:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente.
Con mi saludo a mis colegas de la célula legislativa, antes de
presentar una sugerencia sobre el orden del día, pues expresar mi
respaldo inequívoco a la solicitud del doctor Bonilla. No solo por la
cercanía regional, donde se están produciendo los hechos sino
también porque a todos nos consta de la preocupación permanente
del Dr. Bonilla sobre el punto ha sido reiterado, su manifestación
ante la, ministra de Educación en relación con este tema y está claro
que lo que ha pedido el doctor Bonilla es que el ministerio y las
correspondientes instituciones educativas se pongan a tono de intentar
garantizar que en el Cauca debería ser por excelencia en lugar de la
expresión de multiculturalidad y la convivencia ante los distintos
actores, creo que difícilmente encontramos departamentos que tengan
mayores posibilidades para una especie de laboratorio, convivencia a
las distintas etnias pues que sea escuchado y atendida esa solicitud.
De modo que expreso mi solicitud inmediata y reductible y creo que la
Comisión con un nivel de energía suficiente debe pedirle al ministerio
que tome cartas en el asunto, doctor Bonilla hemos sido testigos de su
preocupación, no solamente desde que llegó a esta corporación sino
muy anterior, de modo que me parece que el respaldo de la Comisión
debe ser suficiente, pertinente y oportuno.
De otra parte Presidente sugerir lo siguiente, muy distintos actores se
han pronunciado sobre el proyecto de ley No. 054, no solamente el
ministerio de la Protección Social, que como institucionalidad se ha
referido al tema de la parafiscalidad y a las profunda inconveniencias
de que podría acarrear el proyecto en materia de la noción de
parafiscalidad y la institucionalidad del SENA.
Otros actores diversos cuando el rector de la Universidad de los Andes
esta impugnando el papel del SENA en materia de educación superior
se está refiriendo a una de las múltiples instituciones educativas que
podrían hacer parte de esta institucionalidad, de la articulación,
cuando el observatorio de la universidad con Víctor Manuel Gómez a
la cabeza, se refiere también al punto y a lo que en palabras de él dice
anda en llamar eufemísticamente “la educación para el trabajo y el
desarrollo humano”, se está refiriendo un problema mucho más
complejo que no tiene que ver solamente con el SENA.
En razón con el punto que se han expresado y por primera vez quiero
decir durante muchos años, veo que coinciden el Ministerio de la
Protección Social con el, Presidente de CUT, con frecuencia sus
expresiones digamos que manifiestan desencuentros, divergencias,
pero durante muchos años no escuchaba yo un pronunciamiento
donde haya materia tan importante en coincidencia entre el ministerio
de Protección Social, el, Presidente de la CUT, las organizaciones
sindicales, las organizaciones estudiantiles de sus informaciones a
este proyecto.
Desde luego, que comprendo también las razones que se han
invocado para presentar la ponencia favorable a él y no la demerito
pero hago notar solamente que la solicitud que hicimos de audiencia
pública de hace algún tiempo debería tener ocasión antes de que se
presente el correspondiente debate de la Corporación, no tiene sentido
hacer una audiencia a posteriori privando a los integrantes de esta
célula legislativa de esa diversidad de opiniones.
Yo presente una propuesta creo que desde marzo, se que la
Corporación lo ha considerado muy positivamente, yo no pude estar
en esa oportunidad, estuve atendiendo otros menesteres, pero
entiendo que la Comisión la voto positivamente y si así lo fuere, creo
que el sentido común indica que deberíamos hacer la audiencia como
Corporación antes de que se produzca el primer debate, de modo que
mi sugerencia comedida y respetuosa no solamente a los autores de
la ponencia favorable y muy especialmente al doctor Ortega Samboni
su coordinar, sino también a todas las células que en consideración a
lo dicho propiciemos la audiencia y le pusiéramos fecha, yo creo que
por ahí en unos 15 días y le ponemos fecha a esa audiencia, entre
otras cosas creo que el SENA había ofrecido el auditorio de la
Caracas con 52 para hacerla con empresarios y otros sectores, bueno
cualquiera sea el lugar sería muy importante que empresarios,
trabajadores y comunidad educativa y la opinión pública pudiera
participar.
Sustento de esa manera mi sugerencia de que aprobemos el día de
hoy la audiencia y posterguemos la discusión del proyecto de ley 054
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:52:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias al Honorable Representante Wilson Arias del Valle del
Cauca, entonces sugiero una cosa Honorable Representante, que
aprobemos el orden del día si quiere con la modificación, porque aquí
hay una proposición en la, Secretaria, entonces aprobamos el orden
del día y posteriormente la proposición, tiene la palabra el doctor Jairo
Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-03T09:52:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, bueno el proyecto de ley ha sido
ampliamente discutido, se le da la oportunidad al compañero Wilson
Arias, a los amigos del SENA, ellos han hecho su pronunciamiento, yo
a través de mi asistente se le escribió a varios actores que tengan que
ver con este proyecto educativo y los únicos que dieron sus
argumentos fueron los amigos del SENA, concretamente los del
sindicato, porque ni la dirección del SENA se pronuncio sobre el
proyecto, tiene el visto bueno del ministerio de Educación Nacional y
para los compañeros que no fueron ponentes en algún momento le
dije al compañero Wilson Arias, si este proyecto nosotros viéramos
que perjudica al SENA téngalo por seguro que Jairo Ortega Samboni
es un hijo del pueblo, yo soy de estrato popular, mi padre fue un
cortero de caña, mi madre una india que no tuvo escuela, yo supe que
es andar descalzo, al igual que todos los amigos y los estudiantes que
llegan al SENA y eso me imposibilita a mí para presentar un proyecto
de ley para que perjudique a los estudiantes del SENA, eso no lo haría
yo, por eso viendo que este proyecto en ningún momento perjudica, es
más, lo que se pretende es que instituciones de educación superior
articulen y presenten programas y se vean mejorados con subsidios
para que haya mejor cobertura, haya mejor acceso de los jóvenes de
educación media y yo pensé de buena fe que el SENA no podía estar
por fuera, porque el SENA si quiere participar participa, sino quiere
participar no participa, porque está muy claro en el proyecto, deberán
de inscribirse en un programa que liderara el ministerio de Educación
Nacional ofreciendo programas de educación técnica y superior, si el
SENA no quiere participar pues no participa y yo no veo en que se
perjudique, es más lo bueno es como necesario porque el SENA
puede recibir subsidios, subsidios de los estudiantes que van a
participar de este programa nacional de fortalecimiento a la educación
media con la educación técnica superior.
Entonces yo si le sugiero a los compañeros, yo creo que ya se ha
dado la oportunidad, habrá de pronto otra oportunidad en la Plenaria
compañero Wilson Arias y yo si le pido el favor a mis compañeros que
sigamos adelante con el proyecto de Ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:52:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera del Departamento de
Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-03T09:52:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias Presidente, nosotros firmamos la ponencia positiva
mayoritaria como la ha leído nuestro Secretario, pero me asalta la
preocupación de la comunicación enviada por el ministerio de la
Protección Social fecha 23 de marzo del 2011, donde toca unos
puntos importantes y me parece que si valdría la pena que pudiéramos
aplazar y que viniera el ministerio de la Protección Social en cabeza
del señor Ministro quién es quién firma directamente la carta para que
nos explicara los puntos, porque toca temas importantes como dice
que es importante señalar que el proyecto de ley no establece los
recursos con los cuales se financiara lo previsto en el artículo 14, toca
temas tales como donde dice que el proyecto de ley adolece de una
revisión en tal sentido que permita iniciar la factibilidad y la
ejecutabilidad de la ley; habla de los recursos parafiscales, es decir los
impuestos y que los parafiscales del tema del SENA, o sea son temas
que aquí nosotros ampliamente discutimos lo importante, lo necesario
de la articulación de la educación media con la educación superior,
pero si bien es cierto también aquí el ministerio de la Protección Social
ha hecho un pronunciamiento importante y no firmado por un asesor
sino por el señor ministro de la Protección doctor Mauricio Santamaría
Salamanca, de fecha 23 de marzo del 2011, que valdría la pena señor
Presidente y Honorables Representantes que escucháramos la
posición del ministerio de la Protección Social y que de forma
inmediata aprobáramos la proposición de citarlo para mañana o para
el próximo miércoles al señor Ministro y que viniera y nos dijera cuál
es el punto de vista frente a este proyecto tan importante de una muy
buena iniciativa como es el de la doctora Dilian Francisco Toro, de los
Honorables Representantes que hacen parte de este importante grupo
político del Valle del Cauca de la U especialmente y que sabemos que
todos estamos de acuerdo, pero si me preocupa la carta que ha
enviado el señor ministro de la Protección Social.
Entonces yo también solicitaría con los Honorables Representantes
que podamos estudiar ampliamente, que le podamos dar debate a
esta comunicación que nos enviaron, que no ha sido debatida aquí en
la Comisión pero que venga el señor ministro de la Protección Social a
aclarar los puntos que ha manifestado por escrito. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:53:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-03T09:53:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, en la parte tiene razón el compañero Didier
Tavera, el ministerio de Protección Social en cabeza del ministro
Santamaría se pronunció, yo lo leí bastante despacio y esas dos
preocupaciones las analizamos con los amigos del ministerio de
Educación, los parafiscales que él toca allí en ningún momento en el
proyecto de ley se toca Representante Didier Tavera, en ningún
momento se tocan, entonces veíamos el porqué el ministro se
pronuncia sobre parafiscales siendo que ahí no se está hablando de
parafiscales, no se van a perjudicar en ningún momento.
En el otro tema del presupuesto lo dijimos que debía de quedar y los
argumentos que ellos nos dicen es que en los proyectos de ley no
quedan, sino que el Gobierno Nacional hará las apropiaciones
pertinentes para darle viabilidad al proyecto de ley, al programa
nacional de articulación, ¿porque tiene unos subsidios? ¿Cuántos?
Todavía no se sabe qué valor, que porcentaje se va a otorgar, porque
eso lo que va a garantizar es una permanencia, si bien es cierto los
jóvenes van a articular y van a querer seguir estudiando si no hay
unos subsidios, pues igual no vamos a poder sostener esa
permanencia o esa cobertura se va a mejorar o la deserción no
vamos a cerrar la brecha, por eso el artículo 14 queda ya abierto, el
Gobierno Nacional pues hará las apropiaciones pertinentes, estamos
luchando y ustedes bien saben aquí esta Comisión Sexta de que
quede esa palabra en el proyecto de reforma a la Constitución de
regalías, que quede algo para la educación, porque de ahí el ministerio
de Educación tenemos la intención de que algo de destinarse se debe
dejar allí para este proyecto de ley, porque está muy compaginado con
la reforma a la ley de la educación superior.
¿Qué quiere lograr mayor cobertura con calidad? Producir la deserción
y esto es lo que también se pretende con este proyecto, que ese
programa nacional de articulación con la educación media pues
mejore el acceso de los jóvenes, continúe, que se vea como una
oportunidad con esos subsidios, pero ahí está en el artículo 14, no
podemos decir es tanto, es tanto, porque eso se tiene que
reglamentar, por eso también, ustedes vieron que en el Plan Nacional
de Desarrollo quedaron algunas cosas por organizarse, pero no se
dice valores precisos, porque parece ser que presupuestalmente y
legalmente no se puede hacer, por eso queda así en esos términos
que el ministerio de Educación Nacional le dio el aval.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:53:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Perdón Honorable Representante voy a aprovechar que acaba de
llegar la Honorable Representante Juana Carolina Londoño del
departamento de Caldas, entonces solicito la suspensión de la sesión
para hacer entrega de la moción de duelo a la doctora Juana Carolina
Londoño.
Por favor señor Secretario dar lectura a la moción de duelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:53:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Congreso de la República de Colombia, Cámara de Representantes,
aquí vive la democracia.
Moción de duelo:
La Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Honorable
Cámara de Representantes se une al luto que embarga la familia
Londoño Jaramillo ante el sensible fallecimiento del doctor Hernán
Londoño Sierra (q.e.p.d.), Padre de nuestra compañera de labores de
esta célula legislativa doctora JUANA CAROLINA LONDOÑO
JARAMILLO acaecida en la ciudad de Manizales el 2 de abril del año
en curso.
Por lo anterior expresamos nuestra más profunda muestra de
solidaridad, aprecio y respeto, extiéndase su sentimiento de
condolencia a su distinguida familia en estos momentos de dolor.
Presentada por los Honorables Representantes,
Fdo:
Diego Patiño Amariles
Jaime Armando Yepes Martínez
Iván Darío Agudelo Zapata
Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Wilson Neber Arias Castillo
Luís Guillermo Barrera Gutiérrez
Carlos Julio Bonilla Soto
José Edilberto Caicedo Sastoque
Atilano Alonso Giraldo Arboleda
Wilson Hernando Gómez Velásquez
Diego Alberto Naranjo Escobar
Jairo Ortega Samboni
Jairo Quintero Trujillo
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Jhon Jairo Roldán Avendaño
Didier Alberto Tavera Amado
Silvio Vásquez Villanueva
Transcríbase la siguiente moción de duelo en nota de estilo y
entréguese en acto especial a sus familiares.
Dada en Bogotá D.C. a los tres (3) días del mes de mayo de dos mil
once (2011)
Fdo:
Diego Patiño Amariles Jaime Armando Yepes M.
Presidente Vicepresidente
Fernel Enrique Díaz Quintero Jaime A. Sepúlveda M.
Secretario Subsecretario
Señor Presidente proceda a hacerle entrega al Honorable
Representante o la moción de duelo y vamos a declarar un minuto de
silencio por las dos personas que fallecieron en el mes de abril.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:53:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la doctora Juana Carolina Londoño
Jaramillo, Representante del departamento de Caldas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-05-03T09:53:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, quiero simplemente darle un
agradecimiento a la mesa principal y a cada uno de los parlamentarios
de la Comisión Sexta, más que Parlamentarios yo diría que amigos,
porque me siento muy complacido de pertenecer a esta Comisión de
ser la única mujer, de tener ese aprecio y ese sentimiento de todos
ustedes, quiero darle las gracias en este momento tan difícil de mi
vida, es donde uno realmente sabe con qué amigos cuenta y en donde
es que los tiene y creo que en esta Comisión tengo muchos amigos.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:54:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias doctora Juana Carolina Londoño por sus palabras y la
acompañamos en este momento de dolor. Dr. Wilson Arias tiene la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-03T09:54:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Yo reconozco el empeño del doctor Jairo Ortega Samboni y en medio
de la discrepancia debo declarar que he sentido todo el respeto y
consideración por parte de mi colega Jairo Ortega y de verdad no lo
digo como un acto formal, Jairo Ortega tiene razón, él ha sido
demócrata, hemos tenido discrepancia en distintos tonos, pero
siempre muy cordiales, de modo que lo que ha dicho el doctor Jairo
Ortega es cierto, no siempre hemos podido escuchar a todos, pero no
es un asunto de Jairo Ortega solamente, sino de la dinámica del
Congreso, pero además del ministro qué dice cosas como las que ha
dicho el doctor Tavera pero no solo esas, hay impugnación a unos 5 o
7 artículos y yo en el ejercicio democrático todos comprenderán que
aquí no estamos para ponernos advertencias innecesarias, solo quiero
decir que alguno de ellos podrían tener eventualmente para el
Congreso otro tipo de consecuencias, porque no se puede ir contra
una copioso jurisprudencia de las Cortes, inclusive quiero llamar la
atención sobre lo siguiente si me permiten, los fallos de la Corte hacen
tránsito a cosa juzgada y quién insista en ellos a veces puede verse
incurso yo no digo que en la cárcel pero si hay situaciones que
ameritan que el Congreso lo contemple con más detenimiento.
Yo se que el propósito del doctor Jairo Ortega siempre ha sido eso, el
doctor Jairo Ortega está abierto a eso, no es solo el ministerio de la
Protección Social, también fíjese usted la central se pronuncio, se
pronunció el Observatorio de la Educación Superior, se han
pronunciado otros sectores por lo cual yo inclusive iría un poco más,
diría doctor Jairo Ortega que invitemos al ministerio pero también a
esas otras fuerzas para que se puedan expresar, al fin y al cabo
aunque el doctor Jairo Ortega vuelve a tener razón, mire la dirección
del SENA nunca le respondió al doctor Jairo Ortega sus
preocupaciones, lo hicieron doctor Jairo Ortega los trabajadores, yo
creo doctor Jairo Ortega que su vocación democrática ha sido puesta
a prueba, pero sería bueno doctor Jairo que volviéramos a convocar a
todos esos actores, yo sugiero doctor Jairo Ortega que sea en
audiencia, conservando el espíritu que usted ha tenido de apertura y
amplitud, que nos diéramos unos 15 días doctor Jairo Ortega para que
todos escucháramos las opiniones de todos los que han escrito y nos
diéramos esa ocasión doctor Jairo Ortega, yo se que usted siempre
ha tenido ese empeño de conocer públicamente para que resolvamos
colectivamente la decisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:54:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno yo les pido un favor, hay tres personas inscritas para después
entrar a votar el orden del día y para poder continuar, tiene la palabra
el doctor Luís Guillermo Barrera del departamento de Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-03T09:54:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo considero que es fundamental acatar la
proposición que está presentando el doctor Wilson Arias, creo que hay
unas consideraciones que él hace en su ponencia minoritaria, pero
sumado a ello hay un pronunciamiento del propio ministerio de la
Protección Social y de otros sectores como él bien lo manifiesta, este
proyecto de significativa importancia para el País, que requiere de una
buena articulación para entender realmente la necesidades del mundo
productivo y este para comprender también los espacios educativos,
nada más conveniente que podamos en debida forma escuchar a los
principales actores y creo que es prudente y conveniente Presidente
que esta Comisión tenga el tiempo suficiente, el espacio suficiente
para escuchar a buena parte estos actores, máxime cuando hay una
actor tan importante como el propio ministerio de la Protección Social,
luego yo acompañaría esa proposición que han respaldado ya varios
de mis compañeros en el entendido de que enriquece muchísimo este
proceso de articulación, repito para que podamos entender esas
necesidades del mundo productivo y para que este también
comprenda los espacios educativos, luego considero pertinente el
aplazamiento del mismo y que podamos dar tránsito a una sesión en
la que escuchemos a los diferentes actores que tienen que ver con
esta importante iniciativa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:54:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega Samboni del Valle del Cauca tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-03T09:54:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno Presidente muchas gracias, atendiendo ya a dos compañeros
no le veo problema, aplacémoslo, me uno a la proposición del
compañero Wilson Arias, estaba gestando una idea de abrir el debate
y suspenderlo para que ellos vinieran, que me acaba de decir lo
mismo la Representante Juana Carolina Londoño, pero bueno me
sumo a eso, no conozco bien la mecánica de abrirlo y suspenderlo o
de sacarlo del orden del día de hoy para 15 días, no sé cómo será,
pero en aras de escuchar esas inquietudes de citar diría yo para ese
día, no sé si 15 días sea prudente, 15 días para que sepamos y
vengan algunos compañeros desde el SENA y que venga el propio
ministro, que no nos vaya a traer otra persona e invitar también a la
ministra de Educación porque es la que esta avalando este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:55:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces, el orden del día que esta propuesto va con una modificación
por el Honorable Representante Wilson Arias, señor Secretario sírvase
leer la modificación y entramos a votar el orden del día por favor,
porque el doctor Jairo Ortega retira su proposición de que se vote
como viene, entonces leamos la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-03T09:55:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>El doctor Wilson Arias quiere como una audiencia, de escuchar como
10 personas eso no las vamos a escuchar en una sola jornada, difícil y
me gustaría uno o dos representantes del SENA y de los gremios que
tiene el compañero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:55:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Vamos a leer la proposición y procedemos a votar por favor, señor
Secretario sírvase leer la proposición del Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:55:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente vamos a darle lectura a la proposición que se retire
del orden del día la discusión y aprobación del proyecto de Ley 054,
después sometemos en su punto la proposición que presentó el doctor
Wilson Arias Castillo donde invita a más de 20 personas, pero primero
vamos a darle lectura a la proposición que se retire del orden del día la
discusión y aprobación del proyecto de Ley 054.
Proposición:
Bogotá D.C., 3 de mayo de 2011
Retírese del orden del día el punto número uno o sea la discusión del
proyecto de Ley 054 del 2010 Cámara.
Fdo: H.R. Wilson Arias Castillo
Someta a consideración la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:55:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición del orden del día para el día mayo 3
con la proposición del Representante Wilson Arias de retirar el punto
número uno, anuncio que se va cerrar, queda cerrada, aprueba la
Comisión el orden del día propuesto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:55:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:56:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Naranjo del Departamento de
Risaralda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2011-05-03T09:56:10">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días, solamente Presidente para
dejar como una constancia o como un comentario aquí para que la
Comisión Sexta en cabeza de la Mesa Directiva decidamos y
definamos, cuál es el camino que vamos a recorrer en este ejercicio
que resta por ejecutar de esta legislatura.
Primero, yo quiero manifestar aquí la inconformidad, como fuimos
derrotados en el Plan de Desarrollo en temas trascendentales para la
Comisión Sexta, me parece a mí que a la Comisión Sexta, le están
quitando el derecho a legislar, a presentar proyectos de ley, a
reglamentar los proyectos de ley, a hacer el ejercicio legislativo que
tenemos por constitución y en el Plan de Desarrollo yo si quiero dejar
la constancia, fuimos derrotados, yo soy de la bancada del Gobierno
como lo somos muchos, casi todos, pero me parece que entregarle las
funciones al gobierno, entregarle también la labor de legislar estamos
nosotros perdiendo credibilidad ante los electores, estamos perdiendo
la capacidad de legislar que es lo poco que hacemos y me parece que
la Comisión Sexta tiene que manifestarse en ese tema ante el
Gobierno Nacional y los ministros que le corresponden a esta
Comisión.
Ustedes saben que hay unos proyectos de ley que vienen surtiendo
trámite en la Comisión Sexta y lamentablemente con lo que quedó
aprobado en el Plan de Desarrollo me parece a mí que nosotros
quedaremos relegados, no a un segundo plano sino como a un 5 o 6
plano, me parece a mí que hoy la Comisión Sexta debe ser enérgica,
respetuosa pero con carácter y manifestar la inconformidad que
sentimos, porque la labor nuestra hoy no se va poder ejecutar.
Esperamos Presidente que el proyecto de ley que es de educación
pueda entrar por esta Comisión, que no nos vayan a decir que se va a
ir para otra Comisión también, cuando es un proyecto trascendental
para el país, la posibilidad de tocar temas de la universidad pública,
pero eso es un tema que le corresponde a esta Comisión Presidente y
no podemos permitiendo que un ministro legisle por todas las
Comisiones, no seguimos permitiendo que el papel que nos
entregaron a nosotros constitucionalmente lo estén asumiendo los
ministros del despacho, entonces esperamos que ese proyecto de ley
en el cual nosotros podemos ser protagonistas y desde una vez quiero
presentar una proposición para que se haga un foro en el eje cafetero,
en Pereira, Manizales o Armenia para que tengamos un foro sobre el
tema de la educación superior, que nosotros podamos tener el
protagonismo necesario, porque o sino ninguno de nosotros vamos a
poder estar aquí dentro de 4 años, yo no sé a quién irán a elegir y le
ponemos un aviso a esta Comisión que se cierra, o se alquila, o se
vende, o sea aquí no hay labor para hacer y el Gobierno hoy no nos
está dando esa facultad.
También para que le mandemos un comunicado señor Presidente, hay
un proyecto de reforma de bomberos, es un tema de la Comisión
Sexta, el tema de atención y prevención de desastres, es un tema
concerniente a esta Comisión señores y ya el ministro Vargas Lleras lo
tiene para presentarlo a la Comisión Primera, entonces que no dejen
sino la Comisión Primera trabajando, yo respeto a todos mis colegas
de la Comisión Primera y nosotros nos podemos dedicar a otra cosa
entonces, además con un agravante o con un hecho histórico
Presidente que usted no conoce, aquí se presentó la reforma a la ley
de bomberos en el periodo pasada, yo tuve la oportunidad de ser
ponente con otros colegas y lamentablemente esa ley no se pudo
alcanzar, porque por términos, por tiempo lo archivaron, entonces yo
pediría que ese proyecto también se inicie y se tramite por la Comisión
Sexta.
Y hay otro proyecto que también está en trámite y lo van a incluir por
la primera, me parece que es un proyecto de ley de derechos de autor,
ese es otro tema de la Comisión Sexta, entonces yo quiero como que
hoy solidariamente todos con la Mesa Directiva a la cabeza
manifestemos nuestro inconformismo, nuestro malestar, hay que
entender que en el Plan de Desarrollo nos derrotaron, básico y normal,
uno en democracia gana o pierde, pero sí que quede el llamado de
atención para que sepamos y los colombianos sepan y el Congreso
sepa que la Comisión Sexta hoy siente que le están arrebatando toda
la posibilidad de tener su actividad legislativa como nos corresponde
por el ánimo protagónico de uno o dos ministros que se quieren
apoderar de la agenda legislativa también de nosotros.
A mí me parece que nosotros tenemos que hacer respetar el poder
legislativo que tenemos, porque es que cuando los proyectos de ley se
aprueban entonces sale el ministro en televisión a decir que el saco la
ley, cuando se aprueba el Plan de Desarrollo el ministro sale a decir
que saco el Plan de Desarrollo, el ministro sale a decir que saco el
Plan de Desarrollo, lo aprobamos somos los Congresistas. Entonces
yo si quiero amigos de la Comisión Sexta que nosotros empecemos a
ejercer ese liderazgo en el respeto por las iniciativas que
correspondan a la Comisión Sexta.
Para mi Presidente y señor Secretario que debe enviarse desde la
Mesa Directiva un comunicado manifestando el inconformismo que
tenemos, porque hoy no vale la pena venir aquí entonces, venir a que,
me parece a mí que la labor nuestra está siendo desteñida por
enérgico poder de los ministros que están haciendo toda su labor y
que no consideran sino que es importante una o dos comisiones
dentro del tema del Congreso, la Comisión Primera y las Comisiones
económicas y las otras Comisiones pues no tenemos que ni ir a votar
y no podemos pedir una proposición, no podemos reabrir un artículo,
sino que tenemos que ir, somos del gobierno y yo seguiré siendo y
seguiremos apoyando este proyecto del Presidente Santos, pero
nosotros necesitamos en la Plenaria hacer defender la labor de
nosotros.
Yo agradezco que aquí casi todos nos apoyaron en esa votación, casi
logramos sacar unos temas del Plan de Desarrollo, no se pudo
consolidar, pero es un llamado de atención, si seguimos en ese orden
nosotros dentro de un año, dos años no tenemos nada que hacer,
porque el gobierno habrá logrado tramitar otros proyectos
trascendentales, los hacen aprobar y nosotros quedamos sin ninguna
labor por realizar.
Entonces, en ese sentido señor Presidente respetuosamente que la
Comisión Sexta se manifieste en torno al malestar que origina hoy que
la agenda legislativa no esté siendo tenido en cuenta los temas y
respetados los temas que a la Comisión Sexta le concierne, muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:56:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>También es fundamental que nos pronunciemos porque ya hemos
planteado estos temas antes sobre todo con la Comisiones
económicas y esto es un tema de una comisión constitucional
sumamente importante de especificidad, de independencia y de otra
manera no podríamos continuar como usted bien lo dice, yo creo que
usted tiene un gran acumulado histórico que totalmente siempre nos
está aportando y lastimosamente vimos como la semana pasada nos
derrotaron por dos votos, fueron dos votos o sea que realmente algo
está ocurriendo, de esta manera le solicito al señor Secretario que lea
los nombres de la subcomisión que en estos momentos se va a
integrar para que se elabore el documento, inclusive yo considero que
debe ser y respetuosamente le solicito que debe ser hoy mismo que
se lea en la Plenaria antes de dar inicio.
Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-03T09:56:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Bueno unirme a esa inquietud del
compañero Diego Naranjo, porque de verdad queda uno desilusionado
por no decir otra palabra, pero yo diría que deberíamos ir más allá
Honorable Representante Diego Naranjo, pues si bien cierto ya nos
asaltaron, nos hicieron conejo, nos metieron los dedos a la boca,
perdóneme la expresión, porque eso es ignorarlo a uno y asaltarle la
buena fe a uno, porque ya estaba el proyecto, ya habíamos estado
aquí con la superintendencia tratando ese tema de esas normas de
tránsito de la superintendencia y de las tasas, había unos ponentes,
recorrimos el país en los foros, escuchamos a los diferentes actores,
que tienen que ver con el tema de transporte y tránsito y llegan con un
solo artículo y nos quitan todas esas funciones a esta Comisión;
perdónenme si de pronto estoy diciendo, ha sido un irrespeto
compañero Diego Naranjo, entonces diríamos que además del
inconformismo que no vamos a dejar nuestra tarea, nuestro control y
que vamos a estar pendientes en ese escrito, que ojala se le dirija al
Gobierno Nacional, al Ministro y a la superintendencia de Transporte
de Tránsito y Puertos como se llame todo eso, porque va a cambiar de
nombre, que vamos a estar vigilantes, del proceso de toda la facultad
que el Congreso en Pleno el dio y que de pronto le íbamos a dar
nosotros, porque le íbamos a dar facultades para que reformara
porque lo veíamos necesario, así estaba la ponencia, se le estaba
dando visto bueno, porque se ve necesario para ejercer unas buenas
funciones, la superintendencia necesitaba unas buenas armas
legislativas para poder funcionar y cumplir su misión.
Entonces, yo creo que deberíamos de ir hasta allá, de que vamos a
estar vigilantes de ese proceso, la facultad que le ha dado la plenaria
de la Cámara o el Congreso final y la posterior sanción de esa ley del
Plan Nacional de Desarrollo, pero que no vamos a quedarnos aquí
quietos mirando a ver cómo es que ellos van a desarrollar sus
funciones donde nos han asaltado nuestro deber que teníamos aquí
de legislar en ese punto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:56:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-03T09:56:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, absolutamente de acuerdo con lo expuesto por
mis compañeros, me parece prudente que ojala pudiésemos hacernos
acompañar de las otras comisiones, es que en el propio Plan Nacional
de Desarrollo lo advirtió el doctor Naranjo en el tema que tiene que ver
con esta Comisión, pero yo advertí de un tema tan importante también
como el de Código de Minas, es que terminaron el Plan Nacional de
Desarrollo legislando en materia minera cuando es una estricta
competencia atribuida al propio Código de Minas y por supuesto a la
Comisión Quinta Constitucional Permanente, así que no solamente
son materias relacionadas con esta Comisión, sino que en la propia
discusión y análisis del Plan Nacional de Desarrollo terminaron
legislando en competencias propias de algunas comisiones
constitucionales, luego yo le solicitaría doctor Naranjo que la
proposición sea un poco más ambiciosa, que ojala no sea el
pronunciamiento de esta Comisión, sino varias de las Comisiones
Constitucionales que se sintieron atropelladas en la propia discusión
del Plan de Desarrollo y si no logramos sentar este precedente, pues
por supuesto que se hará ya regla general en las próximas
discusiones de los Planes de Desarrollo y va a intentar el propio
gobierno a través de esta discusión, pues insertar muchas reformas,
muchas iniciativas de gobierno a través del propio Plan Nacional de
Desarrollo, me parece que incluso riñe con ese instrumento de
planificación que el Plan Nacional de Desarrollo cuando se legisla en
materias particulares, luego Presidente si les parece prudente y
conveniente es que hagamos acompañar esta proposición, ojala del
pronunciamiento de otras comisiones que como nosotros nos sentimos
atropellados en nuestra propia acción legislativa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:57:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Atilano Giraldo del Departamento del
Quindío.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2011-05-03T09:57:10">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, identidad con los colegas por el inconformismo, de
lo que llevamos los primíparos en este Congreso, decirles que hay que
darle solución profunda a esta tipo de situaciones, voy a acompañar la
proposición, claro que si, la acompaño, pero tenemos que ir más allá y
quiero que me escuchen con atención esta parte.
Mire doctor Diego Naranjo, nosotros quedamos inconformes porque
nos derrotaron dos, tres votos en la Cámara y esa es la democracia,
pero hay otros colegas que quedaron más inconformes que en la
Cámara salió adelante su proposición y después en la conciliación
terminaron echando atrás esas proposiciones.
Prácticamente la lectura que hoy le puedo dar al Plan Nacional de
Desarrollo es que en un alto porcentaje casi pues porcentaje total fue
el Plan Nacional de Desarrollo del Gobierno, porque las diferencias
que habían en la Cámara en la conciliación el Senado las echo atrás e
igual las de Senado, Cámara también se fueron atrás, conclusión no
se hizo nada. Yo creo que aquí la solución es otra doctor Diego Patiño
y colegas, tenemos que reformar la Ley 5ª. Mi primera experiencia
donde quede supremamente aterrado fue en esa Plenaria con las
regalías, en ese acto legislativo de regalías donde una discusión que
fue bien interesante, logramos que la palabra educación en regalías
debería estar ahí y después los cinco o 6 colegas que nombramos
como conciliadores sencillamente con una facilidad porque lo veo de
esa manera retiraron la palabra educación que afortunadamente
cuando se llego a aprobar la conciliación tremendo debate casi y en
peligro estuvo inclusive el acto legislativo de regalías.
Pero esta es la reflexión que quiero hacerle a todos los colegas y es
que la solución realmente debemos de darla y es en esa reforma a la
Ley Quinta de los conciliadores, porque nada nos ganamos nosotros
con hacer un buen trabajo, debates de días, de meses y que
finalmente los colegas que nombramos para conciliar reversen o
borren el trabajo de nosotros, tienen más poder que la plenaria y yo
creo que es una reflexión y que quiero que hoy en la mente de cada
uno de ustedes quede esa parte y debemos como legisladores pues
reformar y legislar para que este tipo de situaciones no se presente.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:57:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla del departamento del
Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla" startTime="2011-05-03T09:57:30">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla</from>
							<p>Haber Presidente, yo quiero sumarme a lo que cada uno de los
colegas han manifestado y reconocer que sin duda hay una tendencia
del gobierno y de los ministros a deslegitimar el proceso legislativo de
la mayoría de las comisiones, casi que todo está pasando por primera
y por las económicas y esa es una queja doctor Barrera que es
generalizada, luego importante recoger lo de la Sexta, pero también
logra recoger ese sentimiento de las otras comisiones y sin duda
siente uno la preocupación de cómo nos han quitado el protagonismo,
el legislativo que es la razón por la que venimos aquí, como nos han
arrebatado temas como el del ICETEX, donde Wilson Gómez había
hecho un trabajo muy importante y bueno si, que interesante que el
gobierno lo recoge y lo lleva al Plan de Desarrollo, pero que importante
que hubiese permitido nutrir el debate y generar los escenarios que la
democracia permite con las universidades, con la sociedad civil para
nutrir también la información que llega al Plan Nacional de Desarrollo y
el tema de transporte que nos lo arrebataron de las manos y en temas
de educación hubo falencias aunque reconozco que allí se recogieron
algunas de las iniciativas que de esta Comisión salieron.
Pero además nos quedamos en el importante proceso de socialización
del plan de desarrollo en término de los foros y todos tenemos que ser
conscientes que nuestros foros son para nuestros alcaldes, para
nuestros gobernantes más el plan de inversiones, más las
necesidades, más los proyectos pendientes, muchos temas de los
aquí tratados y de los que intentamos en la Plenaria recuperar no
fueron tratados en los foros porque la gente desconoce, la gente
presenta el problema de minería pero no lo lleva a la parte normativa,
a la necesidad de una reforma del Código Minero.
Y en lo de educación pasa lo mismo, yo creo que de alguna manera
hay una experiencia triste porque va a requerir de mucho tiempo
cuatro años para poder mejorar ese espacio, pero esa realidad
subsiste, pero yo también quiero hacer un llamado con respeto y con
altura hacia nosotros mismos, yo creo que la Comisión Sexta nos
dejamos quitar el protagonismo y si la Mesa Directiva tiene que ver
con eso pues con respeto también a la Mesa Directiva pedirle eso,
porque aquí no es solo el tema del Plan de Desarrollo, aquí paso la ola
invernal con todo el efecto sobre la Red Terciaria de este país, sobre
el transporte de este País, sobre las comunicaciones de este país,
sobre la educación de este país y todos son temas de la Comisión
Sexta y no fuimos llamados a integrar ninguna comisión, no nos
hicimos visibles, que es que si a uno no lo llaman uno también se
pronuncia y yo creo que con respeto esa es la voz de la Mesa
Directiva, porque para eso elegimos la Mesa Directiva y en el Plan de
Desarrollo quedamos en la tarea de encontrarnos aquí al inicio del año
para referir temas que estaban inmersos en el plan y que nosotros
deberíamos retomar y sigue sucediendo lo mismo y ha sucedido en
otras cosas, o sea que el gobierno tiene la tendencia, los ministros así
lo hacen, pero nosotros también hemos dado papaya.
Nosotros también hemos permito que se nos desconozca y nos
quedamos en una labor individual, quizá hasta quijotesca de cada uno
tratar; recuerdo con varios de ustedes que esto de transporte los está
afectando, que esto de educación, pero solos, ni siquiera la Comisión
en Pleno en un pronunciamiento que había podido quedar inmerso en
el ejercicio del Plan de Desarrollo.
Entonces, que el Presidente nos convoque, que nos generemos tareas
y que esas reuniones y esos desayunos que se están haciendo sirvan
realmente para que por lo menos las cosas que queremos que se
hagan sean visibles y que nosotros mismos como Comisión seamos
visibles ante ese escenario operativo del Plan de Desarrollo que es el
que viene. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:57:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Es muy cierto que cuando el Gobierno nos escucha, hace cosas
importantes, es claro que inyecto 1.2 billones de pesos a subsidiar los
intereses del ICETEX, pero eso fue una propuesta que salió de esta
Comisión, por eso nosotros tenemos que rescatar y decirle al gobierno
que escuche esta Comisión, porque le ayudamos, impactamos la
comunidad, aquí vinimos porque tenemos realmente una gran
sensibilidad social y eso es lo que queremos hacer por los jóvenes de
este país, entonces de esta manera queda integrada la subcomisión,
por favor señor Secretario para que se elabore el documento, tanto
como para que se lea de constancia, pero también para que se envié
al Gobierno Nacional, señor Secretario por quienes está integrada la
subcomisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:57:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Tavera Amado Didier Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:58:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario de esta manera queda integrada la subcomisión, por
favor continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:58:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto, aprobación del acta 016 del 16 de marzo del 2011.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:58:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el acta No. 016 del 16 de marzo de 2011, anuncio
que se va a cerrar, queda cerrada, la aprueba la comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:58:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si la aprueba señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:58:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continué con el orden del día Señor Secretario, tengamos en cuenta
que iniciamos con el segundo punto porque en el orden del día lo
habíamos aprobado con la sustracción del primer punto según
proposición del doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:58:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate del proyecto de Ley No. 304 de 2010
Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:59:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Hay algún impedimento señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:59:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:59:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase leerla.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T09:59:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Bogotá, marzo 15 del 2011
Señor
DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente
Comisión Sexta
H. C. Representantes
Atención: Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario General
Asunto: Comunicación de impedimento del proyecto de Ley 304 del
2010 Cámara- 176 del 2009 Senado “Por la cual se crea los juegos
deportivos culturales nacionales del magisterio colombiano y se dictan
otras disposiciones”.
Respetado Presidente:
Acuso a ustedes de conformidad con el artículo 182 de la Constitución
Política de Colombia y los artículos 291 y 292 de la Ley 5ª. de 192 a fin
de solicitar ser declarado impedido por la Honorable Comisión para
participar en el trámite de proyectos de Ley 304 del 2010 Cámara- 176
del 2009 Senado, porque considero que existe un conflicto de interés
en razón a que el proyecto a debatir en la sesión de la Comisión trata
sobre la creación de los juegos deportivos culturales nacionales del
Magisterio y actualmente tengo dos tías en el tercer grado de
consanguinidad quienes son docentes vinculados desde el año 1972 y
la otra está vinculada desde el 7 de febrero de 1980.
Por lo anterior y por las responsabilidades penales y disciplinarias en
que pueda incurrir es mi deber constitucional y legal, manifestar que
me declaro impedido para votar el presente proyecto de ley y por lo
tanto me retiro del recinto para la correspondiente decisión.
Del Presidente y de la Honorable Corporación,
Atentamente,
Fdo: Didier Alberto Tavera Amado
Representante a la Cámara
Departamento de Santander</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T09:59:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-03T09:59:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias Presidente, para dejar constancia que me retiro del recinto
mientras se define la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:00:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se retira el Representante Didier Tavera, entonces en consideración el
impedimento del doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:00:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:00:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Arias tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-03T10:00:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Precisamente en nombre del reclamo de la comisión que trata de
imponer su señoría y su respetabilidad creo que no está bien que
pasáramos por alto las consideraciones mínimas en relación con el
impedimento, yo se lo digo también por el bien del propio doctor
Tavera, no está bien de que se deje en duda de que por tener un
hermano en el magisterio no se pueda participar de la deliberación
general que no particular de unos juegos deportivos para que la
opinión sepa que es lo que estamos hablando, que el hermano de
Didier Tavera vaya a jugar futbol o jugar tejo no hace que se
enriquezca, ni tiene beneficios particulares, ni él, ni mucho menos su
consanguíneo o su familiar, de modo que yo creo y lo digo con todo
respeto y consideración en lo que a mí concierne yo no podría
acompañar esa solicitud de impedimento y estoy absolutamente
persuadido de que Tavera no va a tener un problema por esto, al
contrario lo acompañaré en su júbilo cuando vea a su familiar
obteniendo las medallas de oro del juego de tejo. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:00:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Abra entonces la votación nominal Señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:00:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Hay otro impedimento del doctor Carlos Julio Bonilla, pero vamos a
votar primero la del doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:01:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno entonces vamos primero con la votación del doctor Didier
Tavera, abra la votación señor Secretario.
Votaron por él No los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Por el sí voto el Honorable Representante:
Giraldo Arbolea Atilano Alonso</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:01:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Negado el impedimento señor Presidente.
Ahora votemos el impedimento del doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:01:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces que el doctor Didier Tavera regrese de nuevo al recinto.
En consideración el impedimento del doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:01:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él no los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Tavera Amado Didier Alberto
Ha sido negado el impedimento del doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:01:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces solicitamos el ingreso del doctor Carlos Julio Bonilla al
recinto y entonces continuamos señor Secretario con la discusión del
proyecto de Ley 304 de 2010 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:01:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para manifestarle a los Honorables Representantes
presentes en el recinto que la torta que están disfrutando es porque el
mes pasado el 28 cumplió años el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:02:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Felicitaciones doctor Jairo Ortega, ahí vamos comiendo la tortica
mientras vamos trabajando, continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:02:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición con que termina el informe del proyecto de ley 304 de
2010 Cámara es la siguiente:
Proposición:
De conformidad con las consideraciones precedentes rindo ponencia
negativa para primer debate y propongo el archivo del proyecto de Ley
No. 304 de 2010 Cámara, 176 de 2009 Senado, “ Por el cual se crean
los juegos deportivos culturales nacionales del magisterio colombiano
y se dictan otras disposiciones”.
De los Honorables Representantes,
Fdo: Jaime Armando Yepes Martínez
Representante a la Cámara
Someta a consideración la proposición leída Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:02:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición leída, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrada, aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:02:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:02:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:02:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate del proyecto de Ley No. 100 de 2010
Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:03:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>La proposición del doctor Wilson Arias, se somete a votación, que se
reabra la votación anterior para que sea votación nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:03:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente, entonces llamamos a lista para votación
nominal.
Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Votaron por él no el Honorable Representante:
Arias Castillo Wilson Neber
Ha sido aprobado el archivo del proyecto de Ley 304 de 2010 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:03:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:03:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 100 de 2010, la proposición con que termina el
informe es el siguiente.
Proposición:
Dese primer debate al proyecto de Ley No. 100 2010 Cámara “ Por la
cual se modifica el parágrafo 3 del artículo 64, de la Ley 1242 del
2008, competencia para el mantenimiento del canal de acceso al
Puerto de Barranquilla, de acuerdo al texto original del proyecto de Ley
el cual me permito adjuntar”.
De los Honorables Representantes,
Fdo: Atilano Alonso Giraldo Arboleda
Representante a la Cámara
Departamento del Quindío
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:03:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el informe de ponencia, tiene la palabra el doctor
Atilano Giraldo del Departamento del Quindío.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-05-03T10:03:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quiero hacer un bosquejo general de ese
proyecto, que si bien es un proyecto solo de modificación de un
parágrafo, pero que es pequeño en su modificación, pero que es muy
significativo y es muy importante para el país, esta modificación se
refiere a la Ley 1242 2008, en su parágrafo tercero, artículo 64,
realmente los legisladores en ese entonces, creo que quedaron cortos
en el análisis de un equilibrio entre los ingresos y los egresos para el
mantenimiento de esos 30 kilómetros río Magdalena, quiero decirles
que la Ley 1242, mediante esa ley quedó claro que la administración
de la infraestructura portuaria del país está a cargo de INVIAS,
excepto el Puerto de Barranquilla que quedó a cargo de
Cormagdalena, donde está la reforma que es la que queremos hacer
en el día de hoy en este primer debate, sencillamente es que los
ingresos que recibe Cormagdalena por la contraprestación del puerto
son de 4.700 a 4.800 millones de pesos y lo que se necesita para el
mantenimiento esta del orden de 10 mil 11 mil millones de pesos, hay
un desfase supremamente alto que creó que en esta ola invernal el
desfase debe ser muy superior, entendiendo que de pronto vuelvo y
repito en el 2008 no se hizo el estudio con profundidad, porque de
verdad que es una diferencia muy grande y también es que el río
Magdalena presenta un datos estadísticos muy grandes, 200 millones
de metros cúbicos Presidente en un año es la sedimentación en esos
últimos 30 kilómetros, eso no es cualquier volumen, es un volumen
supremamente alto y yo creo que todos hemos escuchado noticias,
que además de esa sedimentación en los últimos kilómetros 300
metros ya dentro del mar hay una barra de sedimento de más o menos
5 millones de metros cúbicos o más y que ya ha causado problemas a
los barcos cuando están ingresando al puerto de Barranquilla, ya han
encallado varios en la barra de sedimento y que ha causado mucho
problema.
Decirle que con responsabilidad nosotros como legisladores pues
estas modificaciones hay que hacerlas y la modificación de este
proyecto de ley 100 Cámara 2010 es precisamente permitirle a que
ese desfase lo cubra a través de INVIAS que en el resto del país tiene
la administración de estos puertos, es decir que con esta Ley 100 no
solo va a ser Cormagdalena, sino también que lo puede hacer INVIAS,
eso si todo bajo la coordinación del ministerio de Transporte.
Por eso los invito a que con toda la responsabilidad que siempre
hemos demostrado que acompañen en este proyecto, además que
debemos de estar preparados para la competitividad de este país, más
ahora que vemos muy cerca el tratado de libre comercio con Estados
Unidos y con la comunidad Europea, pues debemos de estar
preparados y que este tipo de situaciones no se sigan presentando.
Los invito entonces a que me acompañen, que me parece que es un
proyecto que va a ser bien importante para el país, para no solo
solucionar el problema que tenemos hoy, sino prepararnos de aquí en
adelante para la competitividad, que yo se que se va a dar y que va a
ser bien importante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:04:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo del departamento de
Risaralda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2011-05-03T10:04:10">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Para apoyar el tema de lo que está hablando el doctor Atilano Giraldo,
el artículo 93 del Plan Nacional de Desarrollo que quedo el tema de la
navegabilidad del río Grande de la Magdalena y dice:
El ministerio del Transporte y el Instituto Nacional de Vías INVIAS
podrán invertir de una manera concurrente con Cormagdalena,
recursos, habiendo recuperado navegabilidad del río Grande de la
Magdalena también podrá concurrir la inversión privada, entonces me
parece pues que esta inconcordancia con lo que en el Plan de
Desarrollo está establecido y la posibilidad es que si le asignan
recursos se pueda ejecutar porque está incluido dentro del marco del
Plan de Desarrollo.
Entonces para respaldar la proposición de la ponencia con que
termina el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:04:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúa en discusión el informe de ponencia del proyecto de Ley 100
de 2010, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada, aprueba la
Comisión el informe de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:04:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:04:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>De cuántos artículos consta el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:04:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>De dos artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:05:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se somete a votación en bloque los dos artículos, anuncio que se va a
cerrar, queda cerrada, aprueba la Comisión el articulado en bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:05:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:05:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Por favor Señor Secretario el título y el querer de la Comisión de que
el proyecto de ley pase a segundo debate, se abre la discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, dele lectura señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:05:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por la cual se modifica el parágrafo tercero del artículo 64 de la Ley
1242 del 2008, competencia para el mantenimiento del canal de
acceso al Puerto de Barranquilla”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:05:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, aprueba la comisión el
título y el querer que el proyecto pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:05:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueba señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:06:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:06:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Nombramiento de ponentes señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:06:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se nombra como ponente para segundo debate al Honorable
Representante Atilano Alonso Giraldo Arboleda.
Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:06:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley 071 de 2010 Cámara, hay dos ponencias una
mayoritaria y una minoritaria en el mismo sentido de aprobación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:06:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Démosle lectura señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:06:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición con que termina la ponencia del proyecto de Ley 071
de 2010 Cámara.
Proposición:
Por las anteriores consideraciones nos permitimos solicitar a la
Comisión Sexta de la Honorable Cámara de Representantes dar
primer debate al proyecto de ley 071 del 2010 por el cual se otorgan
beneficios a estudiantes de educación superior de estratos
socioeconómico uno, dos y tres y se dictan otras disposiciones.
Fdo: Wilson Gómez Velásquez
Atilano Giraldo Arboleda
Didier Tavera Amado
Wilson Neber Arias Castillo
Leída la proposición con que termina el informe señor Presidente
sométala a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:07:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el informe de ponencia, anuncio que se va a cerrar,
queda cerrada, aprueba la Comisión el informe de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:07:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueba Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:07:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces señor Secretario démosle lectura a la otra proposición que
es en el mismo sentido.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:07:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de acuerdo a lo
expuesto en la ponencia, solicito a los Honorables Representantes
miembros de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes aprobar en primer debate el proyecto de
Ley 071 de 2010 Cámara “ Por la cual se otorgan beneficios a
estudiantes de educación superior de estrato socioeconómico uno, dos
y tres y se dictan otras disposiciones con el pliego de modificaciones y
el texto definitivo para primer debate adjunto.
De los Honorables Representantes,
Fdo: Juana Carolina Londoño Jaramillo
Representante a la Cámara
Departamento de Caldas
Someta a consideración la proposición con que termina el informe del
proyecto de Ley 071 del 2010 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:07:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, aprueba la
Comisión el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:07:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueba señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:08:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-03T10:08:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>He votado positivamente el trámite a este proyecto de ley desde luego
por las consideraciones que todos aquí hemos compartido, no
solamente porque procede de nuestra propia Comisión y por los
esfuerzos tan importantes que han invertido en el nuestros colegas,
sino también, porque hay pues un contingente muy importante de
colombianos que podrían verse beneficiados inmediatamente de este
proyecto, sin embargo llamo la atención de la Comisión sobre un tema
y del país realmente y es la tendencia impuesta por organismos
multilaterales de que en lugar de hacer oferta educativa y financiar la
oferta educativa se otorgue créditos a los estudiantes para que
puedan acceder a la educación ofrecida en el mercado, una tal política
podría ser funcional perfectamente a la idea que ha expresado la
Ministra precariamente sustentada y de gravísimas consecuencias
sociales, de resignar la inversión del Estado en materia de educación
superior y permitir el ánimo de lucro en la educación, creo que ese
debate a un por dar digamos que ronda, gravita negativamente sobre
la consideración de estos proyectos de ley por cuanto podrían
perfectamente de generalizarse esa política constituir una especie de
condena de la financiación de la oferta pública de educación.
De modo que con esas observaciones explico mi votación, lo
acompaño positivamente para permitir que los colombianos que hoy
son objeto de estos créditos puedan verse beneficiados de este
proyecto de ley, pero advierto al país sobre mi preocupación por lo que
es una tal política nacional impuesta por el Banco Mundial. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:08:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario de cuántos artículos consta el articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-sepúlveda" startTime="2011-05-03T10:08:30">
							<from>H.R. Jaime Sepúlveda</from>
							<p>Presidente, los dos informes de ponencia de la mayoritaria y
minoritaria constan de 8 artículos, como hay dos ponencias la
minoritaria de la doctora Juana Carolina Londoño entraría como
proposición sustitutiva, habría que entrar a considerar ese articulado
en primera instancia, porque hay diferencias en el artículo primero, en
el artículo segundo, en el tercero que lo proponen suprimir, en el
cuarto, en el quinto, sexto, séptimo y octavo en todos los artículos hay
diferencias entre ambas ponencias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:08:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-05-03T10:08:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo quiero decir dos cosas, la primera es que
la ponencia minoritaria no significa que esté en contravía del proyecto,
estoy totalmente de acuerdo, lo votamos en el capítulo en la parte
dentro del Plan de Desarrollo y soy una mujer convencida que hay que
ayudarle a las personas de estratos menos favorecidos y en este caso
se trabajara así dando un subsidio a los intereses de estas personas
que hagan sus créditos en el ICETEX, van a ser alrededor de 150 mil
millones de pesos menos que van a salir del bolsillo de colombianos
de escasos recursos y que van a poder acceder pagando simplemente
el crédito como tal sin pagar los intereses.
¿Porque yo quise presentar una ponencia independiente? De verdad
que hice un estudio muy juicioso a este proyecto de Ley 071 y quise
ahondar un poquito más en este artículo primero, la idea como tal que
se tenía en el texto de la ponencia mayoritaria es muy parecido, lo
único que yo buscaba era que quedara más claro y más explícito en
cuanto a que créditos, porque si ustedes hacen una comparación y
miran los dos artículos en la ponencia mayoritaria simplemente hablan
de crédito en general, pero yo hablo de unos créditos, a unas
modalidades, o a unas líneas de programas especiales, donde se
habla claramente que se dan para programas de nivel técnico
profesional, tecnológico, universitario o con ciclos complementarios de
las escuelas normales superiores y de igual forma yo quiero ampliar
dentro de este artículo primero, que sin perjuicio de esos derechos
también puedan otorgarse créditos preferenciales para estudios en el
exterior, entonces la idea es la misma de que se genere ese 100% de
los intereses que genere dicho crédito pero dejando la salvedad a que
programas, eso era lo que yo pretendía.
Y de igual forma que no se aplique ninguna tasa de interés sin
importar la modalidad del crédito, aquí yo le ampliaría un poquitico, le
ampliaría de acuerdo a lo que se acordó con el Plan de Desarrollo y es
que se habla que será el pago del capital más la inflación causada en
el año inmediatamente anterior.
Entonces, la sustitutiva que yo hago es y me gustaría que los
compañeros apoyaran esta modificación del artículo primero como yo
lo tengo, incluyendo una parte donde se diga que se le concederá el
100 por ciento de los intereses, mejor dicho que el beneficiario debe
asumir el pago del capital más la inflación causada en el año
inmediatamente anterior publicada de manera oficial por el DANE, esa
sería la sustitutiva que yo haría, como está la mía con el último inciso
como la tiene la ponencia inicial.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:09:00">
							<from>H.R. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria sugiere que le aplacemos el proyecto
mientras que se acerca el coordinador de ponentes el doctor Wilson
Gómez que dice que está llegando, el es el ponente de la ponencia
mayoritaria y continuamos con el siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:09:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Aprueba la Comisión la suspensión entonces de las consideraciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:09:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:09:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Aplazamos hasta cuando llegue el Honorable Representante doctor
Wilson Gómez y de no llegar ahora pues sería de primero en el orden
del día. Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:09:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley 047 del 2010 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:09:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Lectura a la proposición señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:10:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición con que termina el informe es el siguiente.
Proposición:
Dar primer debate al proyecto de Ley No. 047 del 2010 Cámara “ Por
la cual se modifica la Ley 11 de 1979, se adopta el Código de Etica de
la profesión de Bibliotecología y se dictan otras disposiciones”, con las
modificaciones propuestas.
Atentamente,
Fdo. Iván Darío Agudelo Zapata
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Someta a consideración la proposición con que termina el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:10:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces en consideración la proposición, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrada, aprueba la Comisión la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:10:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueba señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:10:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>De cuántos artículos consta señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:10:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>De 50 artículos y no hay proposiciones Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:10:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se somete a votación en bloque, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrado, aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:11:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:11:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el título del proyecto y el querer de que el proyecto
pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:11:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título: Por la cual se modifica la Ley 11 de 1979, se adopta el Código
de Etica de la profesión de Bibliotecología y se dictan otras
disposiciones”
Someta a consideración el querer de la Comisión que pasa a segundo
debate y el título del proyecto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:11:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se somete a consideración, anuncio que va cerrarse, queda cerrada,
aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:11:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:11:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se nombran los mismos ponentes y se adiciona al doctor Jairo Ortega
Samboni, por solicitud respetuosa de él para segundo debate.
Continúe señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:12:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 133 de 2010 Cámara, la proposición con que
termina el informe es la siguiente:
Proposición:
Dese primer debate al proyecto de ley 133 del 2010 Cámara, “Por
medio de la cual se modifica el artículo 99 de la Ley 115 de 1994 y se
dictan otras disposiciones”, con el pliego de modificaciones y el texto
que se propone para primer debate.
Atentamente,
Fdo. Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:12:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El doctor Diego Naranjo Escobar tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2011-05-03T10:12:20">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, bueno yo pienso que contrario de lo que
plantea el ponente, de acuerdo con él, en algo, en la importancia que
tiene esto para el tema educativo me gustaría que me explicara o me
preocupa el tema donde dice que el ministerio de Educación Nacional
garantizará el ingreso y permanencia en programas de educación
superior al 10% del total de bachilleres graduados, a mi me parece
que el ministerio no está en capacidad de garantizarle eso ni obligar a
las universidades a que tienen que recibir un cierto número de
muchachos y permanecer en ella, me parece, que lo que más han
defendido las universidades aquí es su autonomía, entonces me
parecería a mí que estaríamos involucrándonos en el tema de la
autonomía universitaria y además me preocupa que también hay un
parágrafo en el cual dice que el ministerio de Educación nacional
garantizará a las universidades estatales los recursos adicionales para
el cumplimiento del presente artículo, parece que es el ministerio de
Hacienda el que tiene que decir si tiene el recurso o no a través del
ministerio de Educación Nacional, esto tiene que ver también con un
tema presupuestal y sería importante que el ministerio de Hacienda
estuviera aquí.
Adicionalmente Presidente para terminar, me parece a mí que estos
temas tienen que ver mucho con lo que se va a tratar en la Ley 30,
que es el tema de la financiación de las universidades, permanencia
de los muchachos en las universidades, calidad de la educación, yo le
pediría y en el tema del ICETEX.
Entonces, me parece a mí que no está el doctor Amaya y por respeto
a él me parece a mí que no se debería discutir el proyecto sin él, no
está, entonces sería aplazar el proyecto para que este la presencia del
ministro de Hacienda y el ponente que es el doctor Amaya y que
pueda quedar en el orden del día y el ICETEX también. Entonces, lo
único que podemos hacer aquí ya con el oficio que nos quedó es citar
gente para ver si vienen a explicar algo, entonces citémoslos a todos,
pero si me parece que por respeto al ponente debería ser aplazado el
proyecto y lo podamos discutir con presencia del ministro de
Hacienda, la, directora del ICETEX y el ponente el doctor Amaya.
Muchas Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:12:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición del doctor Naranjo de aplazar por la
no presencia del doctor Carlos Andrés Amaya y que cuando este en el
orden del día este punto se invite al ministerio de Educación, ICETEX
y ministerio de Hacienda, en consideración la proposición del doctor
Naranjo, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, la aprueba la
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:12:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:12:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El doctor Wilson Gómez no ha llegado, entonces queda de primero en
el orden del día para la próxima sesión, anuncio de proyectos señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:13:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos para la próxima sesión que se realizará el
próximo 17 de mayo de 2011.
Proyecto de Ley 071 Cámara y acumulado al proyecto de Ley 101 de
2010 Cámara “Por la cual se otorgan beneficios a estudiantes de
educación superior de estratos socioeconómicos 1,2 y 3 y se dictan
otras disposiciones”.
Proyecto de Ley 133 de 2010 Cámara “Por medio de la cual se
modifica el artículo 99 de la Ley 115 de 1994 y se dictan otras
disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:13:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-03T10:13:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente he intentado por todos los modos que nos demos la
oportunidad de hacer unas conversaciones paradas con el ministro y
los trabajadores y en fin, donde a bien tengamos recoger parcial o
totalmente no, lo democrático es que se vote una proposición que
sustente una audiencia pública, de modo si es así y se pretende hacer
una audiencia que no una invitación a algunos funcionarios
deberíamos destinar tiempo suficiente, son numerosas organizaciones
que han escrito y se han pronunciado y una vez desarrollemos la
audiencia procedamos sobre la base de las consideraciones de la
audiencia, porque no tiene sentido otro procedimiento a formular
nuestras correspondientes observaciones en el debate.
Yo sugiero comedidamente que sobre la base de lo que discutamos en
el punto de proposiciones procedamos a fijar la fecha, recomendaría,
creo que el 17 tenemos una audiencia también otra muy importante yo
ese día no podría estar, creo que lo deberíamos hace un martes
doctor Jairo Ortega no sé si esté de acuerdo, creo que es como el
martes veinti pico la audiencia y la semana siguiente podríamos hacer
perfectamente el primer debate, sugeriría que fuera más o menos en
esos términos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:13:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Aquí tenemos una proposición que va a ser leída en el punto de las
proposiciones donde plantea el tema de la audiencia pública y con
mucho gusto cuando ya se apruebe el señor Secretario se pone de
acuerdo con ustedes para lo pertinente en el tema de la audiencia
pública con los invitados que usted aquí propone. Dr. Jairo Ortega
tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-03T10:13:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, porque no nos ponemos de acuerdo compañero
Wilson Arias, es que esa audiencia de casi más de 10 personas, no
salimos ese mismo día y yo veo con preocupación que este proyecto
que tiene unas ponencias positivas y que si bien es cierto hay que
escuchar aquí en esta Comisión a los compañeros del SENA, porque
no lo reducimos a dos personas es que son muchos doctor Wilson
Arias, sería exagerado todos hablando del mismo tema.
Por eso yo tengo otra proposición, Presidente de citar como se dijo al
ministro de Protección Social, a la, ministra de Educación y a dos
compañeros que quieran venir aquí del sindicato del SENA, y sería
compañeros dentro de 15 días porque es que ya se termina mayo y ya
nos quedan dos sesiones de junio y de pronto no alcanzaría a pasar
este proyecto a Plenaria a segundo debate en este periodo, Entonces,
eso si me preocupa porque es un proyecto importante para todos los
jóvenes, donde reitero Presidente que me regale un minuto, donde
queremos lograr con este proyecto es que haya un mejor acceso y una
permanencia de los jóvenes bachilleres, porque ahí se encuentra una
oportunidad de poder sostenerse en la educación técnica y superior.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:13:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Usted me disculpa doctor Wilson Arias y Jairo Ortega porque no es el
punto de las proposiciones leemos la proposición del doctor Wilson
Arias y usted hace su proposición sustitutiva y entramos a votar.
Continué con la lectura de proyectos por favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:14:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 071 del 2010 Cámara, acumulado con el proyecto
de Ley 101 de 2010.
Proyecto de Ley No. 133 de 2010
Y queda a expectativa en el siguiente punto del orden del día se
aprueben las dos proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:14:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:14:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:14:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dele lectura a las proposiciones señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:14:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Cítese a audiencia pública sobre el proyecto de ley 054 del 2010
Cámara por medio de la cual se crea el Programa Nacional para el
Fomento de la articulación entre la educación media, educación
técnica y educación superior y se otorgan subsidios para el desarrollo
de la articulación y se dictan otras disposiciones.
El proyecto de Ley 054 ha tenido múltiples observaciones de diversas
sectores académicos y sociales vinculados al mundo de la educación y
es necesario que el legislativo en espíritu democrático escuche las
diversas opiniones que existen sobre estos temas de crucial
importancia para la ciudadanía.
Para tal efecto, invítese a la audiencia pública a las siguientes
personas: ministro de la Protección Social;, ministra de Educación
Nacional;, Director General del SENA; al profesor Víctor Manuel
Gómez Grupo de Estudio Sobre Educación Media y Superior; Instituto
de Investigación en Educación y Departamento de Sociología de la
Universidad Nacional; Central Unitaria de los Trabajadores CUN;
Federación Colombiana de Educadores FECODE; Sindicato de
Empleados Públicos del SENA, SINDESENA; Federación Nacional de
Profesores Universitarios; FENALPU; Asociación Sindical de
Profesores Universitarios; Comité de Estudiantes y Egresados del
SENA; COES, Organización Colombiana de Estudiantes doctora
Amparo Sandoval;, Directora del Círculo de estudios pedagógicos y de
la Formación Profesional; Asociación Colombiana de Estudiantes
Universitarios ASEU.
Cordialmente,
Fdo. Wilson Arias Castillo
Representante a la Cámara
Valle del Cauca
Proposición:
Dentro del debate en la Comisión del proyecto de Ley 054 del 2011
sírvase citar al ministro de la Protección Social doctor Mauricio
Santamaría a la, ministra de la Educación Nacional doctora María
Fernanda Campo y a dos representantes del SENA para que rindan
concepto atinente al proyecto de Ley 054 del 2010 por medio de la
cual se crea el programa nacional para el fomento y el fortalecimiento
de la articulación entre la educación media, educación técnica y
educación superior, se asigna subsidio para el desarrollo de la
articulación y se dictan otras disposiciones.
Fdo: Jairo Ortega Samboni
Señor Presidente una es para citar a dos Ministros y a dos
representantes dentro del debate cuando se vaya a considerar y lo
otro es una audiencia pública.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-05-03T10:14:50">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, haber la experiencia que hemos tenido acá
es que cuando se citan una cantidad de funcionarios el rendimiento es
nulo y eso lo hemos visto y es una perdedera de tiempo, tanto para los
funcionarios como para la Comisión, yo creo que aquí tenemos que
ser puntuales y tenemos que hacer rendir el trabajo de esta Comisión,
la experiencia es que los debates que hemos tenido cuando se han
citado 5,6 o 7 funcionarios no han rendido y las conclusiones que se
tienen de esos debates son prácticamente nulas, ninguna. Entonces,
yo sugiero que citemos 2 o 3 personas puntuales y hagámoslo el día
que se va a discutir el proyecto de ley, yo creo que es ahí donde
podemos ser más productivos, porque realizar ese proceso con todo el
respeto que presenta el Representante Wilson Arias nos llevaría dos,
tres, cuatro días que eso no tiene objeto y eso es una perdedera de
tiempo, porque pues no vamos a ser puntuales en las conclusiones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:15:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-03T10:15:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Pues yo sí creo que la consideración de un proyecto de estos señor
Presidente si me permite usted merece toda la atención de la sociedad
que no de los ministros, me han hablado de los ministros
sucesivamente, me han hecho tantas veces cuanto ha sido necesario
y en particular la, Ministra ha insistido numerosas oportunidades, yo si
prefiero que si el ambiente es de aprobación casi que unilateral de la
versión del ministerio no tiene objeto realmente una audiencia pública,
es decir retiraría desde luego la propuesta ni más faltaba y la voy a
someter a consideración para que se vote sí o no como debe ser todas
las propuestas.
Audiencia Pública que permita la expresión de la sociedad, estoy
cansado de que nos repitan acá lo que nos dicen en los desayunos de
trabajo, yo espero legislar en la Corporación que no en los desayunos
de los ministerios y en la Corporación se supone que la sociedad
hable suficientemente sobre un tema tan crucial, se está discutiendo la
Ley de Educación Superior, se está discutiendo educación de primeras
infancias, esta discutiéndose la totalidad del sistema educativo y la
articulación juega papel fundamental allí.
De modo que insistiría en la propuesta, sugiero una modificación para
que sean todas las personas que hemos señalado, sugiero que este el
ministro de la Protección Social que ha presentado un criterio, sugiero
que este el grupo de estudios de educación media superior que es el
Instituto de Investigación de Educación del departamento de
sociología de la Nacional el doctor Víctor Manuel Gómez, la, ministra la
hemos escuchado sobre el tema, Ministro de la Protección que ha
expresado un criterio, que este la CUT, FECODE, SIN del SENA, hay
una Federación de profesores universitarios que ha escrito y quiere
tener opinión, creo que ASPU que es esa agremiación debería estar,
de esa manera serían 6 personas en audiencia, incluso queda por
fuera el Círculo de Estudios Pedagógicos de la Formación Profesional
que ha escrito y ha mandado cartas a la Comisión, queda por fuera el
COES, la OSE, es decir reducirlo a 6 creo que es un esfuerzo
suficientemente grande para que en audiencia la sociedad se pueda
expresar del tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:15:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Hay dos propuestas, una del doctor Jairo Ortega de que sea en la
Comisión y la propuesta del doctor Wilson Arias que sea en audiencia
pública, entonces anuncio que están en consideración, va a cerrarse,
queda cerrada, la aprueba la Comisión, entonces la del doctor Jairo
Ortega, votación nominal por favor señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-03T10:15:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la doctora Juana Carolina Londoño está solicitando
el uso de la palabra, y se escucho que no existe quórum, la secretaría
certifica que no tenemos quórum para aprobar las dos proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-03T10:15:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces se levanta la sesión siendo las doce y cuarenta y cinco de la
tarde (12:45 p.m.) y se cita para el martes 10 a las 10 de la mañana.
DIEGO PATIÑO AMARILES            JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                        Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
