<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-sepúlveda-muñeton" id="dr-jaime-sepúlveda-muñeton" showAs="Dr. Jaime Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaimealbertosepulveda-muñeton" id="hr-jaimealbertosepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaimealbertosepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1123-acta-20-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 20 / 2011-05-17</heading>
						<speech by="" startTime="2011-05-17T10:35:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 020
(Bogotá, D.C., 17 de mayo de 2011)
A las diez y treinta y cinco de la mañana (10:35 am), el, Presidente de
la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, actuando como
Presidente Honorable Representante Iván Darío Agudelo Zapata,
ordena llamar a lista y contestan los siguientes Honorables
Representantes</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:35:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:35:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día, para cuando tengamos
el quórum se decida votarlo y continuar.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:35:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Con excusa se encuentran los siguientes Honorables Representantes:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:35:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase leer el orden del día</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:35:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Legislatura del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Segundo Periodo Ordinario (16 de marzo - 20 de junio)
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-05-17T10:36:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 17 de Mayo de 2011
Hora 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima sesión.
III.
Ponencia para Primer Debate a los siguientes proyectos de Ley:
1. Proyecto de Ley 071 de 2010 Cámara y acumulado P.L. 101 de 2010
Cámara. “POR LA CUAL SE OTORGAN BENEFICIOS A ESTUDIANTES
DE EDUCACION SUPERIOR DE ESTRATOS SOCIOECONOMICOS 1, 2 Y
3 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTORES: H.R. WILSON HERNANDO GOMEZ VELASQUEZ Y DAVID
BARGUIL A.
PONENTES: H.R. WILSON HERNANDO GOMEZ V.(Coordinador),
IVAN DARIO
AGUDELO, JUANA CAROLINA LONDOÑO J, CARLOS ANDRES
AMAYA, ATILANO GIRALDO A., DIDIER ALBERTO TAVERA A. Y
WILSON ARIAS CASTILLO.
PONENCIA 1er. DEBATE MAYORITARIA: H.R. WILSON H. GOMEZ V,
(Coordinador) ATILANO A. GIRALDO, DIDIER TAVERA A., WILSON
ARIAS CASTILLO.
PONENCIA 1er. DEBATE MINORITARIA: H.R. JUANA CAROLINA
LONDOÑO J.
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 585/10 y P.L. Gac. 689/10 PPDC
MAYORITARIA Y MINORITARIA Gac 1009/10
2. Proyecto de Ley No. 133 de 2010 Cámara. “POR MEDIO DE LA CUAL
SE MODIFICA EL ARTICULO 99 DE LEY 115 de 1994 Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
AUTOR: H.R. JAIME CERVANTES VARELO
PONENTE: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
PUBLICACIONES: P.L. Gac. 877-10 - PPD Gac. 139-2011
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:36:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIMEALBERTOSEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
Señor Presidente leído el orden el día y con el quórum decisorio
someta a consideración el orden del día, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:36:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy buenos días para todos, se pone en consideración el orden del
día leído, se abre la discusión, continua, anuncio que va a cerrarse
queda cerrada. ¿Lo aprueban?
Señor Secretario sírvase llamar a lista para verificar la votación</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:36:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el orden del día señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:36:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:36:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>el siguiente punto del orden del día, es la ponencia para
primer debate al proyecto de ley No. 071de 2010 Cámara, acumulado
con el proyecto de ley No. 101 de 2010.
Señor Presidente la, Secretaria deja constancia que en la anterior
sesión se aprobó el informe con que termina la ponencia, hoy se va a
empezar a discutir el articulado, el titulo y el querer de la Comisión
Sexta que el proyecto tenga segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:37:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>¿Alguno de sus artículos tiene proposiciones
modificatorias? ¿Qué artículos no tienen proposiciones?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaimealbertosepulveda-muñeton" startTime="2011-05-17T10:37:10">
							<from>H.R. Jaimealbertosepulveda Muñeton</from>
							<p>Presidente la situación es la siguiente, hay dos
ponencias, una minoritaria suscrita por la doctora Juana Carolina
Londoño, una mayoritaria, el señor coordinador de la mayoritaria
todavía no se encuentra presente y además adicionalmente hay una
proposición presentada por el coordinador el doctor Wilson Gómez
Velásquez con respecto a los artículos 2,3,4 y 5 del proyecto de ley; el
artículo 1º de ambas ponencias también es diferente habría que
someter a consideración articulo por articulo comenzando con la
sustitutiva que es la minoritaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:37:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-05-17T10:37:30">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente muchas
gracias.
Hablando con el doctor Wilson Gómez, con el autor del proyecto la
semana inmediatamente anterior estuvimos analizando cada uno de
los artículos, entonces, no sé si el procedimiento sea retirar esas
proposiciones para unirnos a la ponencia mayoritaria, ya las
discutimos individualmente y no se señor Presidente que se hace en
estos casos y me gustaría que usted nos ilustrara.
Supremamente preocupada con el concepto que llego del ministerio
de Hacienda, ese es un proyecto que se viene trabajando hace mas
de 4 o 5 meses y tengo entendido que el doctor Wilson Gómez había
hablado con la, Directora del ICETEX, dentro del Plan de Desarrollo
quedaron unos artículos donde se hablan de estos subsidios para las
personas de estratos 1, 2 y 3 que impactarán positivamente la
educación de estos jóvenes, pues, con extrañezas vemos este
concepto del ministerio de Hacienda donde ellos conceptúan
negativamente el proyecto, es un concepto del 10 de mayo de 2011
donde simplemente manifiestan que este es un proyecto inviable que
afectaría negativamente la sostenibilidad financiera del ICETEX, que
este es un proyecto que vale más de 6 billones de pesos y me
preocupa algo que ellos dicen, que las implicaciones inclusive llevarían
a la quiebra del sistema del crédito educativo estatal.
Si sería bien importante señor Presidente, si se puede que esperemos
al doctor Wilson Gómez autor y ponente de la ponencia mayoritaria
haber el que esta al respecto de este tema de pronto en los acuerdos
que se tuvieron en su momento de aprobar el Plan de Desarrollo que
fue lo que se hablo, porque este es un proyecto social muy importante;
aquí estuvo la, directora del ICETEX cuando nosotros planteamos este
proyecto inicialmente y nada se dijo al respecto y ahora que ya vamos
a entrar a aprobar el articulado y se que los conceptos no obligan,
pues que nos digan que es un proyecto que vale 6 billones de pesos y
que inclusive podría llevar a la quiebra el sistema de crédito educativo,
valdría la pena escuchar a funcionarios del ministerio de Hacienda y a
la, directora del ICETEX.
Porque es que no es cualquier cifra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:37:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni y luego
el doctor Iván Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-17T10:37:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
De verdad que me preocupa, los conceptos y según me dicen que
esto es normal del ministerio de Hacienda estar emitiendo estos
conceptos, tengo también igual y Juana Carolina Londoño la semana
pasada me llegó para el proyecto que soy autor 054 donde dice: ¨este
ministerio se abstiene de emitir un concepto favorable al respecto¨.
Entonces, uno no entiende como el, Presidente de la República anda
pregonando por todo el país y la, ministra de Educación, ¿Donde
vamos a ayudar y vamos a reducir esa pobreza? Esa brecha que hay
de tanta deserción con una mejor cobertura en la educación superior,
pero el ministerio de Hacienda va por otro lado.
Todos sabemos que para mejorar la cobertura hay que ayudarles a los
jóvenes para que puedan acceder y esto tiene un costo de plata, de
presupuesto y si el Presidente está hablando de que va a mejorar la
cobertura para los jóvenes pobres y para las universidades públicas,
esto es con plata. Entonces, no entiendo y a pesar que me dicen H.R.
Juana Carolina Londoño que esto es normal que el ministerio de
Hacienda a todo le dice que no, que no hay plata, pero la plata esta
allí.
Entonces, pediría una explicación del porque el ministerio casi a todo
le dice que no o hay que rogar para estos proyectos que son sociales
y que son de las locomotoras de este gobierno del Presidente Santos,
pues, a los proyectos sociales y que son atinentes a esta Comisión le
está diciendo que no. Eso tenemos que aclararlo porque uno queda
confundido.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-05-17T10:38:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Primero, hacerle un reconocimiento a la doctora Juana Carolina
Londoño, dado que retira su proposición en aras de darle trámite al
debate y a la proposición mayoritaria.
La verdad es que esta Comisión como siempre lo hemos dicho todos
vinimos acá a defender la educación y ese era el sueño de casi todos
nosotros, de poder tener sentados al frente al ministro de Hacienda y a
la, ministra de Educación para que habláramos de la plática, porque
eso es de lo que se trata cuando se habla de educación.
Quiero recoger algunos aspectos de la doctora Juana Carolina
Londoño y del doctor Jairo Ortega Samboni y contextualizarlo con el
artículo 120 del Plan Nacional de Desarrollo que es ley. Cuando habla
de los subsidios de educación superior, a los beneficiarios de créditos
de educación superior de bajas condiciones socioeconómicas
pertenecientes a los niveles Sisben que se establezcan para el efecto
y otorgados a través del ICETEX para estudios de pregrados se les
concederá un subsidio equivalente al 100% de los interese que se
generen por dicho crédito, el beneficiario asumirá el pago del capital
más la inflación causada durante la vigencia del crédito de acuerdo a
los datos publicados por el Departamento Administrativo Nacional de
Estadísticas (DANE).
Vemos pues, como ya es una ley, está en el Plan Nacional de
Desarrollo, pero también en algunos documentos y algunos periódicos,
por ejemplo el del alma mater de la Universidad de Antioquia en una
entrevista que le hacen a la, ministra de Educación y cuando le
preguntan sobre el crédito educativo en las mejores condiciones
posibles dice: en diciembre pasado el Gobierno Nacional tomo la
decisión de reducir el costo de los créditos al 4%, recordemos que ese
fue un debate que se planteo acá y originario de acá y que yo se lo he
dicho al gobierno y que el gobierno le hace el reconocimiento a la
Comisión Sexta de la Cámara, porque fue una propuesta del doctor
Wilson Gómez y también fue propuesta mía en campaña para la
Cámara de Representantes y todos nuestros compañeros de la
Comisión Sexta estuvieron de acuerdo y nos acompañaron en esto, no
es tanto del gobierno que le hagan alguna vez el reconocimiento a la
Comisión Sexta, que de acá fue de donde partió esa proposición y
también el reconocimiento al gobierno que aceptó y le inyectó ese 1.2
billones de pesos.
Continúa ella y dice que los créditos estaban entre 2% y 16% efectivo
anual dependiendo de la modalidad, ojo con lo que ella dice; con la
propuesta queremos que no dependa de la voluntad política del
gobierno de turno, el que nuestros jóvenes estudiantes de menores
recursos puedan tener acceso a un crédito educativo en las mejores
condiciones posibles y por eso lo queremos dejar estipulado.
Y eso es lo que estamos haciendo acá, no dejarlo al gobierno de turno
con la proposición de este proyecto de ley, de que sea una ley, de que
tenga permanencia, porque eso nos brinda seguridad jurídica y genera
confianza también en nuestros jóvenes y que nuestros padres de
familias sepan que sus hijos pueden estudiar porque hay una ley que
se origina desde la Comisión Sexta que ampara la posibilidad que
nuestros jóvenes puedan sentarse en un pupitre universitario.
También quiero hacer alusión a lo que plantea el señor Presidente
Juan Manuel Santos, corrobora totalmente cuando en el acuerdo para
la prosperidad en Medellín el 6 y 7 de mayo él mismo al respecto del
subsidio de intereses para beneficiarios del crédito educativo plantea
subsidiar estudiantes de los estratos 1,2 y 3 con Sisben 1 y 2 los
intereses de crédito educativo que le otorga el ICETEX; habla del
fondo, habla de la condonación del 25%, o sea hay total claridad frente
al, Presidente de la República ese compromiso porque era uno de los
sueños y en su programa de gobierno y obviamente ya como ley en su
Plan Nacional de Desarrollo.
El tema del ministro de Hacienda, doctora Juana Carolina Londoño,
doctor Jairo Ortega y a todos los compañeros yo se que nos angustia
demasiado, pero ya lo tuvimos acá sentado, la misma, ministra de
Educación planteaba su inconformidad con el presupuesto que
inclusive en otros ítems había rebajado en materia de inversión. El
ministerio de Hacienda nunca va a estar de acuerdo, pero este es un
proyecto que le hacemos un llamado a toda la Comisión y cuando ya
continúe su proceso en las demás instancias del Congreso tanto en
Cámara de Representantes como en el Senado de la República y todo
el país y medios de comunicación este es un proyecto que se debe
acompañar. Pedirle al ministro de Hacienda que por favor no envíe
esos mensajes que no le hacen bien a la educación.
Toda propuesta en materia de educación hay que acompañarla,
resaltar el trabajo que ha hecho la Comisión Sexta con su gran
compromiso en materia de educación y también plantear entonces a
todos los ponentes una reunión para que entre la señora presidenta
del ICETEX doctora Martha Lucia Villegas y sabemos de su
disposición, también con el ministro de Hacienda y la, ministra de
Educación para que concretemos realmente como es que vamos a
continuar con el debate y podamos tener la firma de respaldo. Porque
tampoco creo que sea el impacto que plantea el ministerio de
Hacienda tan exagerado, yo no creo que sea así, además, sabemos
muy bien que en materia de educación esto no es costo, esto es una
inversión y quedo muy claro al señor Presidente Juan Manuel Santos
que la educación eran los rieles de las locomotoras, entonces que
realmente empiecen a caminar esas locomotoras por esos rieles de la
educación.
Muchas gracias, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:38:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla Soto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-05-17T10:38:20">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Presidente muchas gracias y
saludarlo que nuevamente este aquí con nosotros.
Varios aspectos, el primero es reconocer que esta Comisión mas allá
de lo que posteriormente el Plan Nacional de Desarrollo había venido
trabajando en un proceso de fortalecimiento de la oportunidad para la
educación superior y allí reconozco la gestión y el trabajo del doctor
Wilson Gómez, Iván Agudelo y de todo el grupo de personas que
siempre se manifestaron en torno a esta preocupación.
Cuando esta Comisión Sexta sintió que en el Plan Nación de
Desarrollo se recogía lo que la Comisión había debatido y era interés
de la misma, pues manifestamos la satisfacción e incluso la
preocupación, el dolor que nos generaba que ese proyecto de ley no
hubiese permitido el espacio donde era legalmente y era en la
Comisión Sexta y se nos hubiese permitido desde nuestro quehacer y
desde nuestro conocimiento aportarle al país ese proyecto de ley, y lo
entendíamos porque las cifras y el diagnostico que el gobierno
presentaba versus la brecha que el país vive y versus el tema de
oportunidades de las poblaciones rurales de Colombia y de la gente
más vulnerable, pues realmente presenta cifras y diagnósticos que
quedan expresados en que un alto porcentaje de la deserción de la
educación superior está ligada a la oportunidad de crédito, a la
oportunidad de recursos, a la oportunidad de un ICETEX más fuerte y
sin duda cuando hoy llegamos con la voluntad, con el interés de
sumarnos a un sentimiento de país que es brindarle a las clases más
desfavorecidas, a los jóvenes hombres y mujeres de las poblaciones
más pobres y de los estratos 1,2 y 3 un acceso al crédito en una
realidad de que los intereses no sean los que históricamente eran, de
que las bondades de la tasa como Iván Agudelo la planteaba sean las
que realmente le permitan a un joven de Colombia acceder a la
educación superior, pues, nos encontramos con conceptos del
ICETEX y del ministerio de Hacienda negativo, tema que además, me
preocupa porque contradice lo que el Plan de Desarrollo presenta, o
sea, si el Plan de Desarrollo definió que recogía esa apuesta de la
Comisión Sexta, independiente de que se nos allá reconocido pero de
que a veces se siente el vacío político de reconocerle a esta Comisión
el liderazgo del mismo, pues, ¿Que fue lo que aprobamos en el Plan
de Desarrollo entonces?
Que nos cuenten esos artículos que es lo que recogen, o es
simplemente la teoría y no quedó la plata, porque entonces
vulgarmente nos mentimos a nosotros mismos, porque nosotros
creímos y presentamos en nuestras regiones con la deferencia de
quienes aquí lideraron el proceso esa posibilidad; incluso quien habla
tiene citada la próxima semana a la, directora del ICETEX con los
rectores de las universidades y de la educación media en la búsqueda
de que los planes de desarrollo municipales de las próximas vigencias
incorporen de sus propios recursos alternativa para que estos jóvenes
puedan tener un apalancamiento desde lo local, entendiendo en este
proyecto de ley una bondad y en la decisión del Plan de Desarrollo lo
mismo.
Entonces preocupante, no puede haber impacto porque el Plan
Nacional de Desarrollo ya lo recogió. Donde está el impacto negativo a
la preocupación fiscal, si el Plan Nacional de Desarrollo recogió este
proyecto de ley, lo incorporo a su estructura y así lo avalamos
nosotros a la hora de aprobarlo.
Creo finalmente que me sumo a la preocupación que planteo Iván
Agudelo y que ha planteado Juana Carolina Londoño y que planteara
cada uno de nosotros, y es que generemos el espacio para hablar con
el ICETEX y el ministerio de Hacienda para aclarar si el Plan Nacional
de Desarrollo lo recoge cual es la dificultad para aprobarlo hoy.
Porque yo tampoco quiero caer en un error y que hoy aquí tomemos
una decisión estructural y que recoge al país y que recoge a la
juventud y que recoge una alternativa de educación superior y mañana
el ministerio de Hacienda que plata para eso no había y entonces
terminemos nosotros en una ruptura entre lo que esta Comisión
considera el Congreso aprobó en el Plan Nacional de Desarrollo y lo
que el Plan Nacional de Desarrollo tiene.
Presidente me sumo a ese sentimiento de la Comisión Sexta, a ese
sentimiento que hizo que algún día pensáramos en que para este país
y para los jóvenes de este país era una oportunidad y nuevamente
reitero el dolor que nos generó de que no se permitiese debatirlo aquí,
porque sino hoy estábamos en ese debate y no sumidos en la duda de
que quedó en el Plan Nacional de Desarrollo y no tiene la plata como
parece ser.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:38:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Carlos Andrés Amaya Rodríguez tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-05-17T10:38:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Un cordial saludo a todos los
colegas.
Creo importante este proyecto en el sentido de que se crea del
quehacer como ley lo que quedo en el Plan Nacional de Desarrollo,
pues no dependerá de los gobiernos, es decir, será permanente y en
ese sentido es importante lo aprobación de este proyecto de ley.
En ese ejerció revisando el Plan de Desarrollo, además, quiero
enfatizar en una cosa, los diarios y en las noticias señalaron como
bueno en el Plan de Desarrollo es esto; indudablemente es uno de los
artículos únicos que habla de educación superior en el Plan de
Desarrollo, si ustedes revisan con detenimiento, es decir, se dice: ¨la
educación son los rieles de las locomotoras¨, pero solo hay dos
artículos de los doscientos y punta que tiene el Plan de Desarrollo.
Ese artículo se uso mucho para dar buenas noticias al país, de que se
preocupaba el gobierno por el tema de la educación superior, pero no
se dejan muchas claridades que hoy acá se ven, cuando trae uno un
proyecto de ley a la Comisión Sexta que por ley 5ª le corresponde este
tema de educación se dice que no es viable económicamente y
demás.
A mí me preocupa uno, que se envíen conceptos por escrito y que no
se haga parte digamos el, Director de Presupuesto y el mismo ministro
de Hacienda para dar un debate tan importante como es este; y dos,
que se siga dilatando este proyecto.
Yo soy muy amigo de la financiación de la oferta en la educación
superior, es decir, invertir directamente en las universidades para de
allí aumentar la cobertura, sin embargo, asumo esto como buena
voluntad del gobierno de financiar la demanda y que puede tener
buenos resultados. Pero me parece que es necesario aclararle al país
los alcances y demás, que no solo se diga en noticias que los
estudiantes van a tener bondades en los créditos sino que en este tipo
de debates el ministerio pueda poner la cara, los argumentos y dar un
debate razonable sobre el tema.
Termino diciendo, que me preocupa mucho que esto se aplace y que
termine simplemente como una buena intención en el Plan de
Desarrollo y no como una política pública en la educación superior.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:38:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo Escobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-05-17T10:39:00">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Buenos días, gracias señor
Presidente.
Nos sigue pasando aquí señores que el gobierno interviene en todos
los temas con muchos proyectos de ley que se han generado en el
legislativo, entonces, va e involucra como lo hizo en el Plan de
Desarrollo en temas de educación, transito, salud, todos los temas y
entonces está en trámite unos proyectos de ley en las comisiones que
van a quedar definitivamente sin saberse si van a cumplir una labor o
no.
Presidente, es muy preocupante que vuelve y nos pasa hoy porque
hay un proyecto de ley que nació en la Comisión Sexta y que hoy el
Plan de Desarrollo hable del tema pero no hable de recursos y
quedamos supeditados simplemente a que la única manera que
nosotros podamos hacer que esto tenga el peso necesario es
aprobando este proyecto, si nosotros no aprobamos este proyecto y
no le ponemos la confrontación directa a través del proyecto de ley al
gobierno difícilmente va ser posible gestionar que el presupuesto sea
asignado.
Aquí está citado el ministro de Hacienda para estos días y es el
momento oportuno para tocar ese tema, nosotros tenemos que seguir
siendo muy juiciosos en el trámite de los proyectos porque o sino vía
Plan de Desarrollo nos van a dejar a nosotros como lo he venido
diciendo aquí y en la plenaria sin ninguna responsabilidad en el
ejercicio de lo que nos corresponde y lo más lamentable que también
lo digo aquí para que los televidentes lo sepan, muchos proyectos de
ley o muchas políticas hubiesen sido exitosas y aparece el gobierno
como el gran impulsor de ciertas políticas que hoy tienen una buena
acogida en la Nación.
Ese proyecto de ley salió de aquí Iván Agudelo y eso hay que
reconocérselo a usted porque usted vino aquí con los otros colegas y
nosotros en la Comisión Sexta aprobamos el tema con el ánimo de
que allá el presupuesto; no podemos seguir aquí que los proyectos de
ley nuestros queden como un saludo a la bandera.
Hoy lamentablemente los que estamos aquí hace ya algún tiempo
sabemos que en la medida en que el gobierno no le asigne
presupuesto los proyectos no van a salir adelante, pero por lo menos,
aprobemos este proyecto, yo invito a que le demos el tramite, lo
aprobemos para que quede la posibilidad de entrar a exigir que los
jóvenes, los muchachos que es el interés y el espíritu del proyecto
puedan tener los recursos. Ya es tarea del gobierno que asigne los
recursos y esto tiene otro antecedente y hay que recordarlo aquí,
ustedes se acuerdan que se peleo para el tema de regalías donde el
Ministro se comprometió aquí en la Comisión a asignar un recurso
para educación y finalmente fue excluido sino estoy mal y el tema de
educación quedo por fuera, por eso, esto es una manera de decirle al
gobierno no lo puede dejar por fuera.
Yo invito a que apoyemos el proyecto señor Presidente, quiero dar mi
voto favorable, a los ponentes decirles que los respaldamos en este
tema, pero si tenemos que hacer un llamado de atención muy claro
porque hoy el gobierno nos legisla antes y los proyectos de ley
nuestros quedan sin ningún sustento.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:39:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera
Gutiérrez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-17T10:39:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, a
la Mesa Directiva y a todos los compañeros.
El doctor Iván Agudelo estaba haciendo aquí un esbozo del artículo
120 del Plan Nacional de Desarrollo y uno lee el artículo y lo compara
con el artículo 1º de este presente proyecto de ley y son prácticamente
lo mismo e incluso la redacción es la misma. Eso quiere decir que en
ese artículo 120 del Plan Nacional de Desarrollo se recoge
perfectamente el articulo 1º y más aún si quedo inmerso en el Plan
Nacional de Desarrollo, a de advertirse que el propio artículo 5º del
presente proyecto, es decir, las facultades que el proyecto le da al
Gobierno Nacional para que con cargo al presupuesto nacional
apropie en cada vigencia los recursos necesarios pues de hecho están
obligatoriamente incursos también en este artículo 120 del Plan
Nacional de Desarrollo.
Luego carece casi de argumento la propia certificación que expide el
ministerio de Hacienda y carece de argumentos porque es que es el
propio Gobierno Nacional y con anuencia del Congreso al aprobarlo
que establecieron estos subsidios de educación superior vía Plan
Nacional de Desarrollo, luego, no puede argumentar el gobierno, el
ministro de Hacienda que rompe con principios como el de la
sostenibilidad fiscal tan debatida y controvertida en el Congreso de la
República y tampoco es cierto que rompa con el impacto fiscal que
generaría en el marco fiscal de mediano plazo porque ya está aquí,
por su puesto calculado en el Plan Nacional de Desarrollo. Luego no
es argumento válido para mí que el señor ministro de Hacienda
pretenda desconocer lo que el propio Gobierno Nacional dijo en el
Plan Nacional de Desarrollo.
Me parece que así las cosas Presidente, hay unos artículos
subsiguientes especialmente los artículos 2º,3º y 4º del proyecto de ley
que son trascendentales para que el propio gobierno le de
sostenibilidad a este artículo 120 del Plan Nacional de Desarrollo,
luego, es importante ojala en lo posible Presidente citar al propio
ministro de Hacienda para hacerle ver al Gobierno Nacional que se
aprobó en el Plan Nacional de Desarrollo este otorgamiento de
subsidios a la educación superior y de otorgarse así en el propio Plan
de Desarrollo no menos cierto es que de ello deriva una obligación del
propio Gobierno Nacional de apropiar los recursos necesarios y
suficientes para darle cumplimiento a ese artículo del Plan Nacional de
Desarrollo.
Le rogaría Presidente si es procedente, y si así lo estiman los
compañeros aplazar hoy el debate y citar al ministro de Hacienda, lo
digo para que no se nos quede el proyecto a medias, para que no
lleguemos a plenaria y vuelva el Ministro a decir que rompe con la
sostenibilidad fiscal, que crea un impacto fiscal negativo para el país y
entonces, no de transito a la posibilidad de que efectivamente los
estudiantes de bajas condiciones socioeconómicas pertenecientes a
los niveles 1,2 y 3 del Sisben puedan ser beneficiarios de estos
subsidios a los que hace referencia tanto el artículo 120 del Plan
Nacional de Desarrollo, como el propio contenido de este proyecto de
ley, que a mi juicio como lo han expresado mis compañeros es de
transcendental importancia para poder cumplir también incluso con las
propias metas que el Gobierno Nacional se ha fijado en cobertura en
cuanto respecta a educación superior.
Muy amable, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:39:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Atilano Giraldo Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-05-17T10:39:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente, con
los muy buenos días para todos.
Quiero empezar diciendo lo que en esta Comisión siempre se ha
manifestado, que quienes la conformamos no llegamos a esta
Comisión por una rifa, creo que fue por convicción y acuerdos en las
diferentes bancadas, que cada uno de los que conformamos esta
Comisión es porque queríamos estar en la Comisión Sexta y
queríamos estar en la Comisión Sexta o estamos en la Comisión
Sexta básicamente porque tenemos claro que significa para cada uno
de nosotros la educación.
Que importante esa unanimidad de los colegas, entendiendo que la
educación es la única forma de cambio que necesita este país,
entendiendo que la inversión que se haga en la educación es la
inversión más rentable en el mundo, no hay otra inversión más
rentable que la que se haga en la educación y que aquí precisamente
con esa identidad de lo que significa la educación desde el año
pasado un grupo de colegas por no decir todos, identificados también
en que teníamos que legislar, sacar políticas públicas empezamos a
hablar el año pasado de los créditos ICETEX.
Ideal sería que el Estado pudiera dar la educación gratuita, pero
siendo consientes, responsables de la difícil situación fiscal pues que
no sea totalmente gratuita que halla el préstamo, pero que las
condiciones sean mejoradas. Esos intereses hasta de un 16% eso era
absurdo y también que los estudiantes que hacen un préstamo
pagando ese crédito en el proceso de su educación superior eso sí
que es equivocado, pues, es que si uno hace un crédito para estudiar,
es porque no tiene con que estudiar, por eso ese crédito hay que
empezarlo a pagar es después dé.
Esa iniciativa salió de esta Comisión Sexta, pero grata sorpresa y que
bueno cuando el Presidente invitó a un grupo de colegas y no sé si a
todos a la Presidencia de la República a socializar el trabajo que se
iba a ser en los cuatro años en educación y fue el propio, Presidente de
la República quien saco un decreto con unos cambios bien
importantes para estos créditos del ICETEX, ya no el 16% sino el 4%
que me parece que era un avance bien importante, donde los
estudiantes de estratos 1,2 y 3 ni iban a pagar el 100% sino el 75%
otra cosa bien importante, donde los dos mejores estudiantes de su
carrera universitaria no paguen si son de estratos 1 y 2, no pagaban
un peso, eso también era una buena noticia; pero esta Comisión con
esa responsabilidad que nos ha caracterizado pero que no podíamos
dejar una ley que si bien ya comparado como estaba antes se ha
avanzado bastante pero que no podíamos dejar que fuera un decreto
porque es para los cuatro años o que se yo los ocho años del
Presidente Santos, queremos es dejarla ley y que si tenemos esa
oportunidad no del 4% sino cero intereses y que el Estado subsidie
esos intereses.
Lo que si le llama a uno la atención Presidente, es que el ministro de
Hacienda, ya lleva dos salidas, que no parece haber entendido el
mensaje del Presidente y de la mayoría de los Congresistas que
entendemos la importancia de la educación.
La primera salida que sorprendió también en plenaria colegas que
Diego Naranjo Escobar ahora hacía alusión al tema, donde en regalías
nosotros que en ese 10% tenía que estar educación y los
conciliadores quitaron más bien la educación y recuerdo que la ley de
regalías estuvo a punto de caerse por esa situación y le tocó al
ministro de Hacienda salir al frente y decir que él fue el que
prácticamente le había insinuado a los conciliadores para que quitaran
la palabra educación, pero que se comprometía ese día y que en ese
compromiso que no nos podemos olvidar y que tenemos que hacerlo
en la segunda vuelta efectiva, se comprometió el Ministro acá en la
segunda vuelta la palabra educación tenía que ser incluida.
Segunda oportunidad del ministro de Hacienda donde está
demostrando que para él la educación es tan importante.
Pero yo si le diría doctor Luis Guillermo Barrera Gutiérrez, no
aplacemos, nosotros tenemos la convicción, la seguridad de lo que
estamos haciendo, la responsabilidad y creo que ninguno tiene duda,
aprobemos ese proyecto de ley en su primer debate y más bien ahora
es la oportunidad ya sea en la plenaria para citarlo también que nos
acompañe ese día y poder sustentar ese proyecto.
Mi voto ni faltara como ponente y como un convencido que la
educación para mí es fundamental y que es la única forma de cambio
de este país, mi voto es positivo.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:39:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-17T10:40:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Estoy de acuerdo en que debemos darle curso al proyecto de ley,
debemos aprobarlo y no aplazarlo, con el respeto de nuestro
compañero el doctor Luis Guillermo Barrera.
Para corroborar lo que dice el doctor Atilano Giraldo Arboleda,
tenemos una noticia impresa del día 13 de diciembre, que esa
manifestación del señor Presidente Juan Manuel Santos que
respaldamos y felicitamos por el buen manejo que le ha dado a este
gobierno. Lo anuncio en la entrega de los mejores de educación en el
premio y anuncio exactamente todo lo que usted estaba hablando del
8% anual para los graduados en técnicos, lo leo textualmente:
¨anuncio una drástica reducción en las tasas de interés de los créditos
del ICETEX que pasara del 12% y el 16% al 4% efectivo anual durante
la época de estudios más un año de gracia¨. Posteriormente señalo:
¨que después del año de gracia la tasa de interés será del 8% efectivo
anual para los graduados de estudios técnicos y tecnólogos y del 12%
efectivo anual para los graduados universitarios¨. Esto quedó
consignado, todos los medios de comunicación lo registraron y la
Comisión Sexta lo celebro y la comunidad universitaria también lo hizo
y nosotros tenemos que respaldar este anuncio.
La Gaceta No 209 texto de conciliación en su artículo 150 acoge del
Plan Nacional de Desarrollo en el artículo 120 igual que como está
consignado en el primer artículo del proyecto de ley que vamos a
aprobar que es el 071 de 2010.
Por estas y muchas razones más le solicitamos a la Mesa Directiva y a
los honorables Representantes que aprobemos este proyecto de ley,
que le demos curso, que le demos tramite, que vaya al Senado, que
arranquemos la discusión y que comprometamos al señor Ministro que
le pongamos verdaderamente herramientas, que hagamos que la ley
viva a través de este proyecto de ley 071 para que materialicemos las
buenas intenciones, buenos deseos para con los estudiantes por parte
de la Comisión y por parte del señor Presidente Santos a través de
este proyecto y que el señor Ministro nos hable de ese 1.2 billones que
anuncio el señor Presidente Santos en diciembre de 2010, que lo
materialicemos, porque aquí la diferencia que estamos hablando en el
proyecto de ley solo sería de 2.9 billones y no 6 billones como lo ha
manifestado el ICETEX y el ministerio de Hacienda, hacemos la
reducciones necesarias del caso.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:40:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero Trujillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-05-17T10:40:20">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
A mí me preocupa mucho es el tema que le da la sensación a uno que
los proyectos de ley de iniciativa parlamentaria quieren bajarles de
tono.
Este proyecto nació aquí y en el Plan Nacional de Desarrollo se pacto,
organizo, lo aprobaron fue por la iniciativa que salió de aquí de la
Comisión Sexta, estoy seguro que así fue, iniciativa del doctor Wilson
Gómez, entonces, creo que hay que llamar al orden al señor Ministro,
no entiendo porque en el Plan de Desarrollo es viable y le da el visto
bueno y porque luego mandan una misiva donde dan al traste con este
proyecto. Este proyecto es fundamental si queremos que los estratos
1,2 y 3 tengan acceso a la educación y eso es fundamental para el
desarrollo del país.
Yo sí creo y me uno a mis anteriores colegas para que aprobemos el
proyecto y citemos al Ministro a que nos explique el por qué de esa
doble situación que el presenta en torno a este proyecto de ley.
Muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:40:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno ya llego el coordinador ponente, doctor Jairo
Ortega Samboni tiene la palabra por un minuto, para que intervenga el
doctor Wilson Gómez Velásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-17T10:40:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Quiero recordarle a los compañeros que al Ministro lo citamos,
suspendimos un debate esperando que el viniera, por eso con respeto
le digo a los compañeros para que citarlo nuevamente no hay
necesidad de convencerlo, él debe estar convencido ya que la
educación es prioritaria para el país, que va en contravía de lo que
está diciendo el Presidente Santos.
Me acuerdo que paramos los debates hasta que el viniera y él aquí
vino y se comprometió a buscar los recursos para el sector de la
educación porque estamos preocupados por los recursos para la
educación porque para eso estamos aquí, entonces, donde está el
objetivo del mejor acceso para los jóvenes.
Por eso señor Presidente aquí ya hay unos antecedentes, el Ministro
ya vino, se comprometió y no puede llegar ahora con otra misiva que
según veo no la ha firmado ni él sino el Viceministro, yo creo que
sigamos el curso y él verá si va a un debate a la plenaria sea de
Cámara o en Senado, pero nosotros creo que ya hemos cumplido con
traerlo y él se comprometió con recursos para la educación, porque es
un educador convencido de la educación superior y eso es lo que
estamos tratando, mejor acceso, reducir la deserción en los jóvenes y
a su vez para que puedan acceder a la educación superior.
Presidente no lo citemos mas, él ya está citado aquí, él verá si va a la
plenaria o no va.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:40:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra Wilson Gómez Velásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-05-17T10:41:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente muchas gracias.
Un placer saludar a quienes nos acompañan en el día de hoy,
asesores, acompañantes, invitados especiales y a los miembros de la
Comisión.
Inicio por excusarme en segunda oportunidad, la vez pasada los
lamentables compromisos como Codirector del partido de la U me
impidieron arribar a tiempo y hoy la misma situación hace que llegue
tarde al recinto, sin embargo, protegiendo los intereses del partido y de
toda la organización en el territorio nacional, además de excusarme, le
agradezco inmensamente la voces de solidaridad que se han
expresado en este recinto, porque a través de mis asesores me he
enterado de la voluntad política que es lo que se requiere para sacar
adelante una iniciativa que lo único que pretende es generar mayor
acceso al conocimiento en nuestro país.
Acceso al conocimiento que como siempre lo he manifestado en
reiteradas ocasiones he dicho que la universidad pública en Colombia
tiene que ser fortalecida, que la universidad pública en Colombia ojala
llegásemos a los estándares de países desarrollados como Francia
donde la universidad pública tiene una cobertura casi al 100% de los
jóvenes en ese país.
Que bello fuera que un día tuviéramos la oportunidad de generarle
mayores cupos a los jóvenes en instituciones públicas en Colombia,
pero que infortunadamente y reconociendo la realidad de lo que
acontece en Colombia es necesario también que con unos ojos
distintos observemos a los jóvenes, no porque no quieren sino porque
están obligados deben ir la universidad privada.
La inmensa mayoría de quienes hoy cursan una carrera universitaria
en las universidades privadas lo hacen simple y llanamente porque no
encontraron un cupo en la universidad pública, porque que mas
quisieran nuestros padres sino enviar a los muchachos a una
universidad que le garantice el acceso al conocimiento sin tener que
pagar los suntuosos costos que implica hoy la universidad privada,
pero cerca de 1.400.000 jóvenes que hoy están en las universidades
la mitad de ellos termina desertando por la simple y llana razón
económica, no hay otra situación más que esté afectando el proceso
de permanencia en la universidad y que por supuesto conduzca a la
deserción que las razones económicas de nuestros jóvenes del estrato
1,2 y 3 en nuestro país para que puedan acceder a ese conocimiento.
¿Cuál es la ventaja de que realmente los jóvenes puedan acceder al
conocimiento? Todos sabemos que aquí en este recinto reposan
ejemplos clarísimos de lo que es ciudadanos que tuvieron la
posibilidad de ir a una universidad y fruto de ello es el hecho de que
hoy estemos sentados en esta curul, ejemplo de ello es que casi todos
aquellos que pertenecen a los altos cargos del Estado un día tuvieron
la oportunidad de cursar una carrera profesional.
Y si bien los expertos en nuestro país hablan de que la competitividad
de una Nación se funda sobre una buena infraestructura, sobre una
buenas vías, unos buenos colegios, unas buenas universidades y si es
cierto que hoy por hoy se pelea el hecho de que en las escuelas, los
colegios y en los hogares los niños tuvieran acceso a través de un
computador a la internet, pues, de nada sirve si nuestros jóvenes
caminan sobre un buen asfalto, si tienen un buen computador al frente
y no saben para que sirve el mismo, si no saben lo que significa los
escritos en los libros más importantes que los conduzcan finalmente a
poder tener un propio criterio. Por esa razón es necesario que
nosotros integrantes de la Comisión Sexta encargada de defender los
temas de educación en nuestro país, le tendamos a los jóvenes en
Colombia que por diversas circunstancias entre otras el hecho de que
no haya cupo en la universidad pública puedan acceder a una
universidad privada.
Pero hoy infortunadamente la inmensa mayoría de los padres de
familia terminan perdiendo hasta el techo, queridos colegas con la
ilusión de darle educación a sus hijos y terminan perdiendo el techo
porque acceden al crédito a través de la banca tradicional o acceden
al crédito a través del ICETEX y que si ya bien el ICETEX no pide una
contraprestación como lo hacía antes que solicitaba que la vivienda se
pusiera en contraprestación del crédito pues si la situación que se
convierte impagable para un joven de estrato 1,2 y 3 el crédito de
educación superior conlleva a que sus padres terminen en ocasiones
perdiendo el techo.
Terminan con tres problemas, primero el hijo sin graduarse, segundo a
punto de perder la casa, pero adicional tienen que pagar la deuda final
aún cuando no hayan estudiado y eso no se compadece con la
realidad de un país.
Por esas razones el proyecto de ley que ponemos a consideración y
que afortunadamente con el respaldo de todos ustedes en la plenaria
de la Cámara logramos que se incluyera en un artículo en el Plan
Nacional de Desarrollo que elimina de tajo y cero pesos la tasa de
interés del crédito de educación en Colombia, lo que pretendemos es
traerlo a la Comisión Sexta que es la llamada a seguir protegiendo los
intereses de los jóvenes en Colombia para que desde aquí se apruebe
no como un artículo en un Plan Nacional de Desarrollo y repito ya está
aprobado, estamos simplemente a la espera de la sanción presidencial
para que esto sea una realidad de lo cual el Gobierno Nacional asigno
$1.2 billones que le permitirán a los jóvenes de los estratos 1,2 y 3
acceder a créditos sin que tengan que devolver los suntuosos
intereses que antes tenían que pagar.
El ejemplo más claro que les manifesté a ustedes el año
inmediatamente anterior en la exposición de motivos cuando iniciamos
la discusión de este proyecto lo traía con un recibo de pago de una
joven de estrato 2 en la localidad de Tunjuelito, al sur de esta ciudad,
donde ella nunca finalizo su carrera pero termino con un deuda de
$48.000.000, deuda que a los 5 años cuando debió haber terminado
su carrera a los 5 años tenía un acumulado entre capital e intereses
que no había podido pagar de $68.000.000 y que los mismos
$68.000.000 el ICETEX le señalaba que se los financiaba a diez años
después de graduarse y que terminaba en una deuda de cerca de
$130.000.000 suma que jamás podrá una joven pagar y que entre
otras sin haberse graduado por supuesto será imposible que lo haga.
Que pretendemos con esto queridos colegas, traer el mismo artículo
que defendimos con el respaldo de todos ustedes al interior del Plan
Nacional de Desarrollo para convertirlo en ley de la República con un
gran argumento y es que no podemos permitir que ese artículo tan
fundamental para el acceso a la educación a los jóvenes que van a la
privada este incluido simplemente en el Plan Nacional de Desarrollo
que es una ley temporal, una ley de cuatro años, que cuatro años sin
saber quien vaya a ser el Presidente, llegue otro y tome la decisión de
señalar que no comparte el criterio que tuvo esta Comisión para
aprobarlo y dé al traste con lo que aquí hemos hecho; por eso
ponemos a consideración una ley que convierta esta decisión que
tomamos ya en el Plan Nacional de Desarrollo en política de Estado.
Una política de Estado que impida que la decisión dependa del
Presidente de turno, sino que de aquí en adelante en Colombia los
jóvenes de escasos recursos que quieran acceder a un crédito de
educación superior no tengan que pagar los suntuosos intereses, sino
simplemente retribuir el capital que le prestaron.
Para finalizar hoy agradeciendo inmensamente la generosidad de la
doctora Juana Carolina Londoño que había presentado una ponencia
alterna y agradeciendo inmensamente el acompañamiento de los
demás ponentes del proyecto que han acogido con mucho entusiasmo
lo propuesto por nosotros, ponemos a consideración de esta
Comisión, y reitero para que sea la Comisión Sexta la encargada de
los temas de educación en ponerle en una bandeja a los jóvenes en
Colombia los mecanismos más idóneos y fáciles para que puedan
acceder al conocimiento llámese esto carreras técnicas, tecnológicas o
profesionales que es lo que pretendemos nosotros a través de este
proyecto de ley.
Circuló esta mañana un comunicado del ministerio de Hacienda en el
que hacen unas observaciones a los costos que implica el proyecto,
pero quiero decirles una vez habiendo conocido que había llegado una
comunicación a manos de cada uno de los Representantes, tome
comunicación de manera directa con la señora Presidenta del ICETEX
quien no se encuentra en la ciudad, está en este momento en la
ciudad de Barranquilla, pero quien me manifestó de manera verbal a
través del teléfono que no se opone el ICETEX a nuestro proyecto sino
que por el contrario lo que ella pide, es que mantengamos lo aprobado
ya en el Plan Nacional de Desarrollo para no generar otro tipo de
texto y con una adición que se incluya por supuesto que el Gobierno
Nacional garantizara los recursos para que en una eventualidad como
le digo yo un presidente de turno no vaya a tener la osadía de
retroceder en lo que nosotros hemos hecho.
Entonces, la señora, Presidente del ICETEX nos ha pedido ese favor,
que creo que lo subsanamos ya con una proposición que ponemos a
consideración de esta honorable Comisión; entonces reducimos el
proyecto a unos cuantos artículos en los cuales mantenemos y
garantizamos que los intereses para los créditos del ICETEX será de
cero pesos y donde en otro de ellos le pedimos a la Comisión que
mantenga un articulo inicial que no implica recursos alguno pero que
consideraría, yo sería vital para que los jóvenes tuvieran mejores
oportunidades que tiene que ver con el reconocimiento de las
pasantías o de las practicas que hacen los muchachos una vez están
finalizando su carrera, pero que jamás son reconocidas ellas como
experiencia profesional, situación que les implica que cuando salen al
mercado laboral se encuentran con que ninguna empresa los recibe
porque no tienen ningún tipo de experiencia.
Dentro de este proyecto mantenemos el artículo que dice que las
pasantías o práctica profesional sean consideradas experiencia
profesional, por supuesto que una vez expedido el certificado por parte
de la empresa llámese pública o privada que la misma no implique un
contrato laboral. Es decir, mantenemos un termino de experiencia
profesional y no laboral para evitar esa condición que una empresa no
quiera expedir el certificado porque jamás el joven que practico
vinculado formalmente a la empresa, pero se puede expedir una
certificación profesional que le permita a ese joven anexarla a su hoja
de vida, porque generalmente son 6 meses mínimo o un año de
prácticas que le permiten a ellos poder y valga la redundancia
practicar lo aprehendido pero que jamás es reconocido por ninguna
empresa en razón a que hoy no está contemplado de esta manera.
Presidente y queridos amigos, a consideración de ustedes y le pediría
a la, Secretaria que leyera los artículos que se van a aprobar si a bien
lo tienen ustedes esta mañana en la Comisión Sexta, que como reitero
y finalizo con ello lo único que pretende es garantizarle mejores
oportunidades a los jóvenes en Colombia que no han podido acceder
a una universidad pública para que con su propio esfuerzo el de su
bolsillo o el de sus padres lo puedan hacer a través de un crédito de
educación superior pero sin que por esa razón tengan que pagar
suntuosos intereses como acontece al día de hoy.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:41:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo les voy a pedir un favor, varios han repetido en el uso
de la palabra, ¿Queremos votar el proyecto o no?
Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo Escobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-05-17T10:41:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Me preocupa el tema de las
pasantías, que no vaya a tener de pronto una dificultad en el tema de
unidad de materia cuando este un proyecto que toca básicamente un
tema de créditos y de acceso a unos recursos financieros. Entonces,
para que lo miraran y lo revisaran haber si se tramita de otra manera
porque eso generaría de pronto algún inconveniente incluir el tema de
las pasantías como experiencia en el tema laboral.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:41:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. José Edilberto Caicedo Sastoque tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-05-17T10:41:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor
Presidente, con un saludo para usted y para los honorables
Representantes, para el Representante Wilson Gómez Velásquez que
cumple una gran labor frente a la Dirección Nacional de nuestro
partido de la U.
Recibo con sorpresa que haya una posición del ministerio en esta
materia, contraria a lo que dijo en el Plan de Desarrollo, porque
vayamos a la fuente, yo estuve con algunos Representantes y
Senadores de la Comisión Sexta en la presentación del proyecto de
fortalecimiento de la educación superior en Presidencia de la
República y casualmente tome dos frases que las hice imprimir y las
hice ubicar en mi oficina en tablero que tengo haya, estas las
menciono el Presidente, tal vez las del comandante Simón Bolívar las
había leído pero ya se me había olvidado y otra que fue nueva para
mí.
Dijo el Presidente una frase de Bolívar contundente a mi juicio que
dice: ¨los países marchan hacia el desarrollo al mismo ritmo que
avanzan en la educación¨ y eso es absolutamente cierto, y otra de
Albert Einstein que dice: ¨si la educación te parece cara, prueba con la
ignorancia¨, tengo ganas de mándasela al ministro de Hacienda haber
que piensa.
Honorables Representantes acabamos de aprobar en el Congreso de
la República el Plan de Desarrollo y este deja con toda claridad una
política de subsidio, financiamiento de la educación superior en un
aspecto y es lo que tiene que ver con el crédito ICETEX, en esas
condiciones de mayor favorabilidad para la gente.
Uno no entiende como el Gobierno Nacional y como el ministro de
Hacienda le da luz verde y le da visto bueno a uno de los
componentes del financiamiento de la educación superior que es el
crédito ICETEX y cuando nosotros venimos a estructurar una ley que
sea sostenible en el tiempo en términos de garantías para la gente,
muchachos ahora ya no se puede, no es sostenible, no hay recursos o
sea que lo que escribimos haya fue letra muerta.
Creo que el Gobierno tiene que hacer un análisis a profundidad de lo
que tiene que debatir en este momento y es que necesitamos
concertar de manera clara una política pública para la educación
superior.
La, Ministra ha dicho que se pretende que el sector crezca en un 38% y
sabe cuánto va a incrementar con el proyecto de ley de modificación
de la Ley 30 en recursos a lo que se le está aportando a la educación
superior un 16%, pretende crecer un 38% con 16%, 1.2 billones de
pesos del sector público y 1.2 billones de pesos del sector privado con
eso puede usted subir del 35.3% que tenemos hoy la cobertura en
educación superior al 50% en tres años que le quedan a este
gobierno, que es duplicar lo que hizo el anterior gobierno en ocho años
eso es una mentira.
Entonces, podríamos estar aquí concluyendo que si el Gobierno
Nacional en un elemento tan sustancial para garantizar la ampliación
de la cobertura del 35% al 50% y no tiene la posibilidad de fortalecer el
tema del subsidio de la educación superior a que estamos jugando,
digámonos la verdad no son los rieles de las locomotoras la
educación, no va ser la prioridad del Gobierno Nacional la educación.
Yo si quiero poner sobre la mesa este tema porque me parece que el
Gobierno se abstiene de abordar con profundidad el problema de la
financiación de la educación superior, me parece que está lanzando
unos paliativos muy similares al proyecto de ley que se presento para
la modificación de la Ley 30 y realmente no va al fondo del asunto.
Les voy a dar cifras que recojo de algunas lecturas que he hecho,
recogiendo lo que dice el Representante Wilson Gómez Velásquez, el
tema de la deserción que es una vena rota de la educación superior,
pónganle cuidado a las cifras, en educación superior que incluye la
universitaria, tecnológica y la técnica hay una deserción del 45.3% en
universitaria, en la tecnológica del 53% y en la técnica del 60%,
ustedes saben que una familia pobre que no tenga para ir a la
universidad trata al menos de que el muchacho sea tecnólogo y si no
logra que al menos sea técnico, pero si usted hace este análisis a
mayor dificultad económica y a mayor necesidad mayor deserción.
¿Cómo va a lograr el Gobierno Nacional subir en tres años que le
quedan de gobierno del 35.3% al 50% de la cobertura de educación
superior? Eso es mentira, una salida clara es que el gobierno se
pronuncie frente a los recursos que va a destinar al crédito de la
educación superior ¿Cómo fortalecer para ampliar cobertura? A
menos que el Gobierno Nacional no tenga prioridad, que los estratos
más bajos lleguen a tener acceso a la educación superior. Eso
muestra que estamos frente a un problema enorme que ha planteado
en cuatro años resolverlo o por lo menos minimizarlo el Gobierno
Nacional, pero que al mismo tiempo con las decisiones que está
tomando como el mensaje que envía a esta Comisión diciendo que no
es viable un proyecto que prácticamente aprobó en el Plan Nacional
de Desarrollo, pues yo no sé qué política pública clara tenga este
gobierno para poder cumplir con la meta de subir al 50% la cobertura
en educación superior.
Cifras 4.236.000 personas entre los 17 y 21 años tenemos en
Colombia de los cuales 1.494.000 están matriculados en educación
superior, es decir, el 35.3%; hay 2.742.000 jóvenes en edad de estudio
universitarios que están por fuera y eso que hay que tener en cuenta
que en ese 1.494.000 están todos los muchachos que van al SENA y
a otras instituciones de tercero, cuarto nivel y todo eso se está
metiendo dentro del indicador para decir que tenemos nosotros un
35% de inclusión de jóvenes en el proceso educativo.
Eso demuestra que el Gobierno Nacional tiene que echarle mano a
una herramienta fundamental y es garantizar que mas muchachos
sobre todo de las clases más desfavorecidas puedan tener acceso a la
educación superior a través de un crédito que pueda ser pagable, así
como en la Ley 142 de los servicios públicos dice que las empresas
deben establecer tarifas que sean pagables por los usuarios, pues,
aquí lo que pretendemos es eso que cada vez podamos acercarnos a
un crédito ICETEX que pueda ser mas pagable por la gente.
Claro que no pretendemos aquí que por una decisión populista
nosotras pretendamos acabar con el ICETEX y seamos irresponsables
y decir no entreguemos créditos a diestra y siniestra y que el ICETEX
se acabe dentro de cinco años y después no tenemos nada que
ofrecerle al pueblo colombiano para que pueda tener acceso a la
universidad y no se trata de eso. Pero si se trata de tomar conciencia
clara de que hay que hacer un esfuerzo para cumplir la meta del
Gobierno Nacional y uno de esos esfuerzos es ampliar la cantidad de
recursos que el ICETEX tenga para dar mayor cantidad de créditos y
para garantizar que tenga menos exigencias y que tenga mayor
posibilidad la gente más necesitada de acceder a la educación
superior, ese es un planteamiento que creo que el gobierno no los
tiene que expresar con claridad, porque pareciera y en este país los
tecnócratas que van y se forman en Harvard y que vienen a decidir
desde el piso quince de Planeación Nacional lo que pasa en la
provincia, cuando el subsidio se dirige a los más necesitados entonces
hay voces que añoran la supresión de esos subsidios con el
argumento de que eso es asistencialismo, de que eso es un Estado
paternalista, benefactor, que vamos a acabar con la gallinita de los
huevos de oro y entonces como vamos a regalar la plata, este Estado
tiene que ser serio, pero cuando se orienta a financiar a los más
pudientes uno escucha voces que dicen que es para crear empleo,
riqueza, oportunidades y entonces legitimamos procesos como Agro
Ingreso Seguro para los más pudientes de este país y nos rasgamos
las vestiduras cuando le damos a un pobre la posibilidad que acceda a
la universidad.
A mí me parece honorables Representantes que llego la hora de que
la Comisión Sexta asuma el liderazgo en materia de esta política
pública de educación superior y este es el arranque y comparto
plenamente la posición del Representante Jairo Quintero Trujillo en el
sentido de que este propósito de bajar los costos del acceso al crédito
ICETEX nació en esta Comisión y eso hay que reconocérselo al
Representante Wilson Gómez y todos nosotros que estamos aquí
rodeando esa propuesta y que la llevamos al Plan de Desarrollo, la
llevamos, el Plan de Desarrollo la recogió como usted lo dijo.
Entonces, no nos viene ahora el Ministro a decir que haya como es
iniciativa del gobierno si es válida y aquí como es iniciativa de los
Representantes hay que tumbarla.
A diferencia de algunas voces de mis colegas, creo yo que hay que
dar el debate, entonces, que venga aquí la Presidencia del ICETEX y
nos diga qué piensa de lo que dice el ministro de Hacienda y que aquí
venga el ministro de Hacienda y nos diga porque esa posición frente a
este proyecto de ley de la Comisión Sexta que contradice lo que sí dijo
en el Plan de Desarrollo, que nos lo diga con claridad y traigamos aquí
a la gente, invitemos al,Rector de la Universidad Nacional, que nos
diga cuál ha sido la cobertura de acceso al crédito y los beneficios que
ha prestado y que busquemos un mecanismo, porque de algún lado
tienen que salir los recursos para financiar el crédito y el subsidio o si
no se quiebra el ICETEX pero que el Gobierno Nacional nos diga
tienen que salir los recursos y esta es una prioridad y los rieles para
las locomotoras no se pueden dejar torcidos, tenemos que garantizar
que haya una meta clara en este cuatrienio si es cierto que el
Gobierno Nacional tiene el interés de que la educación superior salga
adelante.
Quiero invitarlos honorables Congresistas a que demos el gran
debate, esta es una gran oportunidad que tiene la Comisión Sexta
para entrar desde ya a calentar los motores para el tema de la
modificación de la reforma de la Ley 30, supremamente importante
que nosotros entremos desde ya a darle altura, importancia a la
educación en Colombia. No hay otra Comisión que tenga que hacerlo,
que no nos pase lo que he visto, que la Comisión Primera es la que
está haciendo los debates sobre el tema del gran problema vial en
Colombia, abanderémonos de los temas que le corresponden a la
Comisión Sexta honorables Representantes. Yo hago esa invitación
muy respetuosa.
Este tema del crédito es un elemento estructurante de la meta del
gobierno de subir del 35.3% al 50% en educación superior.
Respaldo plenamente esta iniciativa, quiero alimentarla aun más con
una garantía de que el Gobierno Nacional le diga al país que
realmente si va a fortalecer el ICETEX, si le va a adicionar recursos y
ese tema de regalías es muy importante, haya tiene que haber
recursos para financiar también ciencia y tecnología y dentro de todo
ese esquema esta la formación de docentes universitarios, doctores,
magister que garanticen que la calidad de la educación superior
también se fortalezca. Yo creo que con este tema empezamos a abrir
la puerta al gran debate sobre la educación pública, sobre la
educación superior en Colombia.
Señor Presidente y honorables Congresistas quisiera que citemos al
Ministro acá y que venga la Presidenta del ICETEX para esta semana
o la próxima y que nos concentremos en que le digan la verdad al país
sobre el tema del crédito para la educación superior.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:41:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Gómez Velásquez para una moción de
orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-05-17T10:42:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias
Presidente.
Antes de la moción de orden una pequeña intervención respecto a lo
que acaba de señalar el doctor José Edilberto Caicedo, lo que tiene
que quedar claro en esta Comisión y al país es que la incorporación
del artículo en el Plan Nacional de Desarrollo no fue iniciativa del
Gobierno Nacional, es iniciativa del Congreso de la República, es
iniciativa de un grupo de parlamentarios y con el acompañamiento de
cada uno de ustedes que dejaron su voz sembrada en la plenaria en
defensa de la educación, pero que fue el Congreso de la República.
Lo que creo doctor José Edilberto Caicedo es que aquí hay un cable
roto entre funcionarios del Gobierno Nacional, porque el Presidente
Juan Manuel Santos durante su campaña después de habernos
escuchados en la tarima plantear este proyecto en defensa de los
jóvenes asumió el liderazgo y en la campaña dijo que respaldaría
incondicionalmente la eliminación de los intereses al ICETEX como
claramente a quedado demostrado en la aprobación del Plan Nacional
de Desarrollo, donde el mismo decidió incorporar 1.2 billones de pesos
para el subsidio del mismo.
Debe quedarle claro a la Nación que ese artículo que hay hoy en el
Plan Nacional de Desarrollo hace parte de un consenso con el
gobierno, pero autoría total del Congreso de la República y que lo que
pretendemos con este proyecto de ley es darle una permanencia a la
ley para que una vez culminado el Plan Nacional de Desarrollo que tan
solo regirá por cuatro años la misma tenga un piso jurídico que le
permita seguir permaneciendo en el tiempo.
Y la moción de orden tenía que ver con esto Presidente, es para
pedirle de la manera más comedida a mis colegas que nos permitan
votar el articulado, que si quieren lo hagamos artículo por articulo para
una vez lleguemos al artículo que el doctor Diego Naranjo ha hecho
por supuesto un pronunciamiento en ese sentido pues lo discutamos,
porque mi intención no es impedir que se termine negando un
proyecto de ley tan importante como el subsidio a los intereses por
causa de un artículo que esta hoy incorporado que es el de la
certificación laboral para los jóvenes que terminan graduándose.
Si la Comisión considera que realmente la unidad de materia no da
para que lo incluyamos habría que suprimirlo como lo ha sugerido el
doctor Diego Naranjo, pero lo fundamental de este proyecto que es la
permanencia en el tiempo del subsidio a la tasa de interés se
mantenga, entonces, que nos permitan iniciar la votación de los
artículos y que una vez votados los mismos sigamos dando la
discusión si es del caso.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:42:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera
Gutiérrez, luego el doctor Carlos Andrés Amaya Rodríguez y
procedemos a votar.
Les pido el favor de que sean breves porque ya han intervenidos
todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-17T10:42:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Una primera anotación doctor Wilson Gómez, efectivamente como lo
expresa el doctor Diego Naranjo ese artículo tercero del proyecto de
ley, está recogido en la ley de primer empleo, inclusive que fue una
proposición que presentamos con el doctor Carlos Andrés Amaya,
luego ese artículo ya está en la ley de primer empleo, luego sobraría
aquí.
Presidente, insisto doctor Atilano Giraldo y doctor Didier Tavera, yo no
he dicho jamás aquí en esta Comisión que no esté de acuerdo con el
proyecto ni más faltaba, sino nosotros representamos las clases
populares y fuimos educados en universidades públicas, lo que he
dicho es que nos demos la oportunidad nosotros mismos de
controvertir al propio Ministro - si ese artículo 120 quedo plasmado en
el Plan Nacional de Desarrollo no memos cierto es que de él se deriva
una obligación que tiene el propio gobierno para darle alcance al
artículo 120.
Pero voy mas halla doctor Wilson Gómez, si nosotros realmente
queremos hacer de este proyecto de ley una política pública, no
menos cierto es que con mayor justificación hay que dar el debate
frente al Ministro porque es que el proyecto en sí de hecho demanda
una considerable inversión de recursos del presupuesto general de la
nación y si ello es así pues surge el gran debate de la sostenibilidad
fiscal así lo queramos o no. Entonces, lo que nosotros queremos
argumentar frente al Ministro y frente al propio gobierno es de la
posibilidad real de que ese anuncio que hizo el propio, Presidente de la
República a lo largo y ancho de Colombia sea una realidad palpitante
ante la vida de miles y miles de estudiantes que quieren ingresar a la
educación superior.
Si nosotros no damos el debate, si nosotros no somos capaces de
confrontar al gobierno en cifras pues muy sencillo el señor Ministro va
a decir que ese proyecto de ley no cuenta con el aval del gobierno,
entonces para que damos transito a la cristiana sepultura del proyecto.
Al contrario, invitemos al Ministro, a la, Directora del ICETEX y demos
debate de cara al país, que el país se entere de que la Comisión Sexta
está haciendo una defensa férrea de la posibilidad real de que esa
cobertura que el propio Presidente ha fijado como reto del 50% sea
real.
Pero le reitero compañeros yo no me opongo al proyecto, pero si no lo
defendemos aquí con vehemencia frente al propio ministro de
Hacienda y si el propio gobierno no le da el visto bueno desde el punto
de vista de la óptica presupuestal, pues el proyecto no va a tener
seguramente el tránsito hacia ley, por eso les insisto doctor Wilson
Gómez que ojala pudiésemos hoy no dar transito a la aprobación del
articulado, sino que el propio Ministro le diga al país para que se
aprobó ese artículo 120, para que el propio Ministro le dio el aval a la
proposición que usted mismo presento doctor Wilson Gómez, para que
lo incluyéramos en el Plan Nacional de Desarrollo si a renglón seguido
viene y niega lo que el propio Ministro firmo con su puño y letra. Eso
es lo que yo estoy diciendo pidiéndoles a ustedes que demos en la
Comisión el debate de cara al país y en defensa especialmente de los
estudiantes de los estratos 1,2 y 3 del Sisbem como usted bien lo ha
planteado doctor Wilson Gómez.
Pero no se puede decir de forma alguna que yo esté en contra de tan
importante iniciativa a la que hemos acompañado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:42:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para un derecho a réplica del doctor Didier Tavera
Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-17T10:42:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Dr. Luis Guillermo Barrera nosotros no afirmamos que usted
estuviera en contra del proyecto, lo que dijimos es que le
solicitábamos doctor Barrera no aplazar la votación en el día de hoy,
nosotros tenemos hoy que someterlo a votación y sigamos con el
proyecto y claro démosle curso al proyecto para que siga su tramite;
de una vez señor Presidente para solicitarle someter a votación la
suficiente ilustración y arranquemos con la votación del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:42:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez Velásquez para
una réplica.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-05-17T10:43:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente gracias.
Para decirle al doctor Luis Guillermo Barrera que precisamente si la
Comisión lo que quiere es ser responsable con el país y con los
jóvenes en Colombia, precisamente lo que tiene es que no depender
del concepto de un funcionario que como le digo debe tener un corto
circuito con el Gobierno Nacional, porque reitero el, Presidente de la
República en campaña lo manifestó y lo respaldo una vez lo incluimos
en el Plan Nacional de Desarrollo. Entonces, no debemos condicionar
la votación de este importante proyecto a una aparición en esta
Comisión del ministro de Hacienda que por supuesto y cualquiera lo
entiendo lo que hace es proteger los intereses económicos pero en
nada necesitamos hoy su concepto para ello porque aquí ha sido
expresado y les dije hable personalmente con la, Directora ICETEX
quien manifestó que veía con muy buenos ojos el proyecto que tanto
hemos trabajado aquí siempre y cuando se colocara un artículo que
dijera que el Gobierno Nacional asignará los recursos y que es lo más
lógico que debe quedar incluido pero con ello garantizamos y evitamos
que otro gobierno más adelante intente echar por la borda lo que aquí
hemos logrado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:43:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo le voy a pedir al doctor Luis Guillermo Barrera si está
proponiendo que se aplace, radique la proposición, la votamos y
decidimos por mayoría si sigue o no la aprobación del proyecto, para
darle curso respetuosamente a la proposición del doctor Luis
Guillermo Barrera.
Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-05-17T10:43:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Entiendo la preocupación del
doctor Luis Guillermo Barrera pero yo propondría una salida y de
acuerdo a lo que el doctor Iván Darío Agudelo está promoviendo.
Creo que es necesario darle curso al proyecto ya para evitar que se
vea la Comisión como falta de carácter porque cualquier carta influye
en cambio de decisiones, votar el proyecto y se cite de acuerdo a la
proposición del doctor Iván Darío Agudelo al ministro de Hacienda acá
a un debate de control político.
Creo que lo que le ha faltado a la Comisión es incrementar el ejercicio
del control político para hacerse respetar como hacen otras
Comisiones, en ese escenario se le preguntara al ministro de
Hacienda que piensa sobre y porque argumenta esa carta después de
la aprobación del Plan Nacional de Desarrollo y toda la discusión que
hemos dado.
Segundo, yo radique una proposición del artículo quinto doctor Wilson
Gómez suprimiendo el artículo quinto por la razón que explica el
doctor Luis Guillermo Barrera y es que en la ley del primer empleo
radique una proposición exactamente con la misma redacción y es con
la preocupación que usted tiene que las practicas académicas sean
tenidas en cuenta como experiencia laboral, así que ya está aprobado
en la ley de primer empleo.
Tercero, hoy en la Comisión Sexta de Senado se está haciendo un
debate de control político frente a la reforma de la Ley 30 y me parece
que el doctor José Edilberto Caicedo ha dado al punto neurálgico del
asunto y es el gobierno en el Plan de Desarrollo incluye el artículo 120
y además en la reforma trae incluida el aumento de 1.2 billones de
pesos durante los próximos cuatro años para el tema del ICETEX con
sintonía con lo que el doctor Wilson Gómez ha propuesto, así que no
se entiende por qué el Ministro dice hoy que no.
Pero sobre todo, que se podrá dar el debate que algunos han tocado
ahí y dejo una reflexión de los 100 estudiantes que hoy pueden
estudiar en educación superior, 35 lo hacen y de esos 35 solo 17 se
gradúan, si aumentan la cobertura al 50% y si la deserción se
mantiene intacta solo 24 se van a graduar así como dijera un teórico
sería mucho más fácil disminuir la deserción en el actual número de
los 35 y tendríamos mayor número de estudiantes graduados y mayor
cobertura en el año y a menor costo.
Presidente la propuesta es suprimir el artículo 5º, citar al ministro de
Hacienda para dar el debate, votar el proyecto ya y que a posterior el
ministro de Hacienda venga a dar las explicaciones y tercero hacer un
debate sobre la reforma a la ley como se está desarrollando hoy en la
Comisión Sexta de Senado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:43:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-05-17T10:43:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Yo quisiera creer que el, viceministro de Hacienda y Crédito Público no
consultó esto con el señor Ministro, quisiera creer eso porque es que
nosotros no podemos estar de espaldas a la historia, épocas bíblicas
Moisés liberado de las aguas y luego educado con la familia del
Faraón sale a liberar a su pueblo, la Revolución Francesa, la
Expedición Botánica; cuando en los momentos importantes de la
historia de la humanidad lo ha antecedido un acontecimiento
académico por eso no puedo creer que aquí le vamos a dar la espalda
a esa historia.
Que tristeza que del dicho al hecho vaya a ver mucho trecho aquí
también, yo no quiero creer tampoco eso.
Tenemos que dar hoy el voto favorable porque le tenemos que decir al
país y respeto mucho al señor Ministro, lo aprecio y como profesor que
fue y la vez que vino acá. Hoy tenemos que votar todos acá y decirle
al país y por esa la proposición que estoy recogiendo las firmas para
que el venga acá y frente a su responsabilidad política cual es su
compromiso y cuál es la responsabilidad del Gobierno Nacional frente
a la educación, porque es que le estamos haciendo un favor al señor
Presidente y lo repito él lo dijo en su programa de gobierno que el
sueño de él era tener una Colombia más educada y no es con el poder
transformador del pupitre, sino lo hacemos nosotros vamos a tener
una responsabilidad histórica que nunca no la van a perdonar nuestras
generaciones futuras.
Por eso a nuestros compañeros los invito a que votemos en el día de
hoy y ahorita radico la proposición para que sea el Ministro antes del
segundo debate que le cuente al país cual es el compromiso que tiene
frente a los colombianos y jóvenes que quieren que sus sueños se
hagan realidad.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:43:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Luis Guillermo Barrera quiero saber si usted
quiere presentar una proposición en el sentido de aplazamiento o no.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-17T10:44:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente recojo lo
propuesto por el doctor Carlos Andrés Amaya, me parece razonable y
el doctor Iván Darío Agudelo ha hecho lo propio, luego yo retiro la
proposición y me uno a que el proyecto siga su curso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:44:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Vamos a votar artículo por artículo y es votación nominal.
Empezamos con el artículo primero.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2011-05-17T10:44:20">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Articulo 1º - Hay una proposición simplemente de modificar una
palabra al artículo, lo leo totalmente.
Articulo 1º: A los beneficiarios de los créditos para educación superior
de pregrado otorgados por el ICETEX pertenecientes a estratos 1,2 y
3 y que tengan calidad de estudiante a partir de la promulgación.
Se cambia la palabra ¨de dicha¨ por ¨esta ley¨, se le concederá un
subsidio equivalente al 100% de los intereses reales que se generen
por dicho crédito, por lo tanto, el beneficiario deberá asumir el pago del
capital más la inflación causada el año inmediatamente anterior
publica de manera por el DANE.
Leído el artículo 1º señor Presidente con la modificación propuesta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:44:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo leído, se abre la discusión,
continua, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada.
Señor Secretario sírvase llamar a lista para votación nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:44:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el artículo 1º del proyecto 071 de acuerdo a la Ley
1431 de 2011, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:44:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2011-05-17T10:45:00">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Articulo 2º - La proposición suscrita por el Representante Wilson
Gómez Velásquez, dice así:
Articulo 2º. Así mismo para incentivar la permanencia y calidad, se
concederá una condonación de la deuda de los créditos de educación
superior de acuerdo a lo que reglamente el Gobierno Nacional
otorgados a través del ICETEX a quienes cumplan los siguientes
requisitos básicos:
1º. Pertenecer al SISBEN 1,2 o 3 o su equivalencia
2º. Que los resultados de las pruebas Saber Pro (anterior ECAES)
estén ubicados en el decil superior en su respectiva área
Ha sido leído el artículo segundo</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:45:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo leído, se abre la discusión,
continua, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada.
Señor Secretario sírvase llamar a lista para votación nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:45:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el artículo 2º del proyecto de ley 071 de 2010
Cámara de acuerdo a la Ley 1431 de 2011, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:45:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2011-05-17T10:45:40">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Señor Presidente hay dos proposiciones, la proposición del
Represente Wilson Gómez Velásquez de suprimir el artículo tercero y
también del Representante Carlos Andrés Amaya de suprimir el
artículo tercero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:45:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición para eliminar el artículo
tercero, se abre la discusión, continua, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrada.
Señor Secretario sírvase llamar a lista para votación nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:46:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido suprimido el artículo 3º del proyecto de ley 071 de 2010
Cámara, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:46:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2011-05-17T10:46:20">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Señor Presidente, el artículo cuarto que quedara como artículo tercero,
dice así en proposición:
La nación garantizará y destinara al ICETEX los recursos requeridos
para compensar los ingresos que deje de percibir por los conceptos
anteriores.
Ha sido leída, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:46:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo 4º que queda de 3º en la ley,
se abre la discusión, continua, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrada.
Señor Secretario sírvase llamar a lista para votación nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:46:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el artículo 4º que en el texto definitivo aprobado en
primer debate queda como artículo 3º del proyecto de ley 071 de 2010
Cámara de acuerdo a la Ley 1431 de 2011, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:46:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2011-05-17T10:47:00">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>El ponente en la proposición solicita que el artículo 5º se suprima,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:47:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición para suprimir el artículo
quinto, se abre la discusión, continua, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrada.
Señor Secretario sírvase llamar a lista para votación nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:47:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido suprimido el artículo 5º del proyecto de ley 071 de 2010
Cámara de acuerdo a la Ley 1431 de 2011, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:47:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2011-05-17T10:47:40">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Siguiente que no tiene ninguna proposición de modificación, dice así:
Artículo 6º que quedara como articulo 4º. La presente ley rige a partir
de su promulgación, sanción y publicación en el Diario Oficial y deroga
todas las disposiciones que le sean contrarias. Lo puede someter a
votación ordinaria, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:47:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo leído, se abre la discusión,
continua, anuncio que va a cerrarse, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:48:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:48:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Título del proyecto y si quiere que este proyecto tenga
segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2011-05-17T10:48:20">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Titulo del proyecto de ley No. 071 de 2010 Cámara acumulado con el
proyecto No. 101 de 2010 Cámara ¨Por la cual se otorgan beneficios a
estudiantes de pregrado con calidad de estudiante a partir de la
vigencia de esta ley y de estratos socioeconómicos 1,2 y 3 y se dictan
otras disposiciones¨.
Puede someterlo a votación ordinaria, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:48:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el título del proyecto y si quiere que
este proyecto tenga segundo debate, se abre la discusión, continua,
anuncio que va a cerrarse, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:48:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:48:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Son los mismos ponentes, se nombran para segundo
debate los que estuvieron en este primero.
Antes de seguir con el orden del día, les voy a pedir a los doctores
Wilson Gómez Velásquez, José Edilberto Caicedo, Jairo Ortega
Samboni, Wilson Arias, Luis Guillermo Barrera, Iván Darío Agudelo,
Atilano Giraldo que por favor radiquen las ponencias de los proyectos
que tienen algunos desde septiembre del año pasado. Entonces, les
pido el favor ya que nos quedan 4 semanas para mirar a ver cómo le
damos debate para que estos proyectos sean ley de la República, que
logremos evacuarlos en primer debate, para que no se archiven.
Me gustaría que con el Subsecretario y con el Secretario se pudiesen
reunir para mirar que es lo que ha pasado para que avancemos en ese
tema.
Continúa con el siguiente punto del orden del día, señor Secretario.
Dr. Wilson Gómez Velásquez tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-05-17T10:49:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Para agradecerles de
manera personal y a nombre de los ponentes la generosidad de cada
uno de ustedes por el acompañamiento a esta iniciativa y decirles a
quienes tiene observaciones en algunos temas que incluye este
proyecto que por su puesto la discusión se dará en la plenaria de la
Cámara y en el Senado de la República.
Pero de verdad mi gratitud inmensa y a nombre de los jóvenes en
Colombia que seguramente tendrán mejores oportunidades con el
paso importante y significativo que hemos dado el día de hoy al haber
aceptado el subsidio al 100% de la tasa de interés para créditos de
educación superior.
Presidente, a usted gracias por haber incluido el articulado el día de
hoy y a ustedes por la paciencia que han tenido y por la solidaridad de
habernos acompañado en ello.
Me resta una pregunta, señor Secretario, al único que han movido de
sitio fue a Wilson Gómez, yo quiero saber si alguien lo solicito o por
que hacen conmigo lo que quieren.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:49:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente punto.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2011-05-17T10:49:20">
							<from>Dr. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Proposición. Dese primer debate al proyecto de ley No. 133 de 2010
Cámara ¨por medio de la cual se modifica el artículo 99 de la Ley 115
de 1994 y se dictan otras disposiciones, con el pliego de
modificaciones, el texto que se propone para primer debate¨.
Atentamente,
Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá.
Ha sido leída la proposición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:49:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-05-17T10:49:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Voy a intentar ser lo más
breve posible para explicarle a los Honorables Congresistas el objetivo
del proyecto. El proyecto fue radicado en, Secretaria General el 22 de
noviembre de 2010 por el H.R. Jaime Cervantes Valero del Atlántico.
El proyecto pretende modificar el artículo 99 de la Ley 115 de 1994
que trata sobre puntajes altos en los exámenes de Estado. Entonces,
que dice el artículo 99; ¨a los 50 estudiantes del último grado de
educación media que anualmente obtengan los más altos puntajes en
los exámenes de Estado realizados por el Instituto Colombiano para el
Fomento en la Educación Superior (ICFES) se les garantizara el
ingreso a programas de educación superior en instituciones del
Estado, de igual beneficio gozaran los estudiantes de último grado de
educación media que ocupen los dos primeros lugares en cada uno de
los departamentos según las mismas pruebas, de todos estos quienes
comprueben escasos recursos económicos serán además
beneficiarios de subsidios educativos especiales otorgados por la
Nación¨.
¿Cuál es la propuesta del señor Congresista? La intención de él es
aumentar el número 50 al 10% de bachilleres graduados de los
mejores, dice el artículo que él propone: ¨El ministerio de Educación
garantizara el ingreso a programas de educación superior en
instituciones del Estado al 10% del total de bachilleres graduados que
anualmente obtengan los más altos puntajes en los exámenes de
estado realizados por ICFES.
Las cifras dicen lo siguiente, se gradúan anualmente 691.852
estudiantes graduados, el 10% seria 69.185, pero actualmente los 50
corresponden simplemente al 0.0072% de los graduados, entonces, el
proyecto de ley tiene sentido en la medida que aumente ese número,
porque bien es cierto que muchos de los mejores estudiantes de
Colombia se quedan sin estudiar educación superior.
Lo que propuse en la ponencia es ponerlo al 1%, es decir, a 6.918
estudiantes, eso es un porcentaje ínfimo de lo que el gobierno
pretende aumentar de ese 35% a ese 50%. Es decir, sería
prácticamente solo el 5% del aumento de la cobertura que el gobierno
pretende hacer en los próximos 4 años.
Tendría sentido honorables colegas en la medida que le daríamos la
posibilidad a los mejores estudiantes de Colombia ingresar a la
universidad. Adicionalmente a eso, el otro ítem que contemplaba el
artículo es que de igual beneficio gozaran los estudiantes de último
grado de educación media que ocupen los dos primeros lugares en
cada uno de los departamentos.
El artículo 99 actual dice 50 de todo el país los mejores que haciendo
un estudio normalmente se queda siempre en Bogotá, en las capitales,
porque la educación en los altos centros urbanos tiene mayores
índices de calidad y por lo cual propusimos lo siguiente: El 2% de los
estudiantes de último grado de educación media que ocupen los
primeros lugares en cada uno de los departamentos y adicionamos
algo aquí que me parece sustantivo, el 2% de estudiantes de
instituciones rurales del Estado de cada departamento. ¿Cuál es la
intención? Si bien es cierto hoy de los 50 se quedan muchos en las
grandes capitales y en unos pocos departamentos y si traducimos esa
discusión al departamento pues va a pasar lo mismo, se va a quedar
en las ciudades y no van a tener acceso a ello los estudiantes
egresados de colegios rurales.
Adicionamos un parágrafo a lo propuesto por el autor y es: ¨El
ministerio de Educación Nacional garantizara a las universidades
estatales los recursos adicionales para el cumplimiento del presente
artículo¨. La idea es que el Estado pueda girar los recursos a las
universidades públicas para cumplir con este artículo, porque ha
venido pasando algo curioso colegas y es se hacen reformas a este
tipo de leyes que benefician a estudiantes y en últimas quien termina
asumiendo el costo de esas becas o matriculas es la universidad; lo
mismo pasa con el 10% del certificado electoral; con el tema de ley de
víctimas que esta próxima a aprobarse ahí no dice nada que el Estado
asumirá esos recursos y lo termina asumiendo las universidades
públicas. De tal suerte que con estas modificaciones de leyes y es una
de las propuestas que traemos, es que en cada modificación que se
haga, que tenga que ver con los recursos de la universidad pública se
diga que el gobierno es el que asume esos recursos y no la
universidad.
Nosotros agregamos también una palabra que dice: ¨Que el Estado
garantizara el ingreso y permanencia¨, por la discusión que estábamos
dando ahorita, no es suficiente con que ingresen al sistema de
educación superior es necesario que mantengan. Insisto con la cifra
debe ser una política garantizar el Estado colombiano la permanencia
¿Cómo se hace? No lo sé, es autonomía de la universidad pública que
lo haga, pero lo que lo garantice. Hay una discusión de si es
inconstitucional el tema o violatorio de la autonomía de decirle a la
universidad que garantice la permanencia; frente a eso digo lo
siguiente, desafortunadamente el Estado ha arreglado muy poco frente
al tema de la disminución de la deserción y hoy el mayor problema que
tiene la universidad pública colombiana es el tema de la deserción.
Dr. José Edilberto Caicedo, de 35 estudiantes que ingresan de los
100 que ingresan a la educación superior solo se gradúan 17
estudiantes, si estos son los mejores del país y es el punto que quiero
dejar no va ser el argumento que dice el gobierno de que muchos
casos la deserción es por causas académicas. Entonces, no va a ser
por causa académica, por que son los mejores y suponemos que van
a estudiar para lo que ellos son buenos; entonces, tendríamos que
garantizar que se mantengan con algo así como lo que hoy tiene el
Gobierno Nacional con el decreto reglamentario al artículo 99 actual
que es el Decreto No. 1421 dice el artículo 5º de este decreto:
¨Quienes se hagan acreedores a la distinción Andrés Bello en la
categoría nacional y departamental y demuestren que su familia o
ellos no tienen ingresos mensuales inferiores a cuatro salarios mininos
tendrán derecho a un subsidio equivalente a un salario mínimo
mensual durante cinco meses al semestre y máximo diez semestres¨.
La idea es, entendiendo que es buena la iniciativa del autor de
aumentar ese número ínfimo que corresponde al 0.0072% de los
graduados aumentarlo por lo menos al 1% de los graduados y
garantizarle educación superior teniendo en cuenta que las metas del
gobierno es aumentar cobertura, es decir, que dentro de ese aumento
de cobertura se les aumenta cobertura o se tenga en cuenta a los
mejores del país y garantizar que en los departamentos sea el 2% y
tener en cuenta al sector rural.
Radiqué ponencia positiva a este proyecto de ley que me parece
importante para garantizar que los mejores bachilleres del país puedan
ingresar a la educación superior colombiana.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:49:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra en su orden los doctores Diego Naranjo
Escobar, Iván Darío Agudelo y Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-05-17T10:50:00">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Tengo que manifestarle al doctor Carlos Andrés Amaya que en la
sesión pasada yo había pedido que se aplazara el debate para hoy
porque necesitamos que usted sustentara en debida manera el
proyecto, hay varias cosas que me preocupan doctor, a mi me parece
que dice el ministerio de Educación Nacional garantizara el ingreso y
permanencia, a mi parece que esa palabra hay que suprimirla. El
Ministerio no puede garantizar la permanencia y usted mismo lo acaba
de decir que no sabe cómo.
Hay un parágrafo que no se si este todavía ahí, que dice el ministerio
de Educación Nacional garantizara a las universidades estatales los
recursos adicionales para el cubrimiento del presente artículo. A mí me
parece que el recurso lo tiene que garantizar es el Ministerio de
Hacienda en un momento dado y yo había dicho aquí hace ocho días
que en el proyecto de ley que modifique la ley 30 se está tocando todo
el tema de financiación de las universidades por eso me parece a mí
que debe ser en escenario de la ley 30 donde podríamos nosotros
debatir que las universidades encuentren realmente la financiación
necesaria para poder nosotros de algún modo tener la posibilidad de
decir si se va a contar con el recurso o no.
En ese orden de ideas yo pensaría y se lo propongo a los colegas que
se le podría dar el debate eliminando esas dos cosas y segundo que
se reforzara el debate en el proyecto de ley 30, lo pongo a su
consideración y de lo contrario pienso yo que si es básicamente un
tema de recursos de financiación de las universidades pues acabamos
de aprobar un proyecto de incentivos para que los muchachos
accedan y el artículo 99 dice que se va a dar garantía y prioridad a los
que tengan buenos puntajes seria aumentarlo que me parece valido.
Por lo anterior me parece que el proyecto debería tener tramite sobre
en el tema de ley 30 que es donde estamos hoy ocupados, pienso yo
señor Presidente que deberíamos de analizarlo señor ponente.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:50:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-05-17T10:50:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Tengo una inquietud y respetuosamente la planteo y es que me
parece bien no dejarlo en 50 estudiantes es válido, pero también
cuando el doctor Carlos Andrés Amaya lo plantea del 10% al 1% me
parece que nosotros no podemos valorar algo objetivo frente a algo
que puede ser y si me permiten la palabra algo subjetivo y es que de
pronto ese 1% desde acá estamos siendo injustos, ojala fueran todos
los muchachos que estudien que sean sobresalientes, creo que eso
debe tener un indicador objetivo como dicen acá que son las mismas
pruebas del ICFES, en las mismas pruebas del ICFES nos deben
indicar cuáles son los puntajes más altos pero dejarlos solo al 1% me
parece que estamos haciendo injusticia desde acá.
No sé si me hago entender, me preocupa eso demasiado, que sea un
término tan plano, tan objetivo, casi que cercenando de alguna manera
diciendo el 1% solamente, me parece que también tendríamos que
tener planteado cuantos son los cupos en las universidades como para
poder contextualizar, dimensionar mas el nivel del impacto. Porque el
impacto fiscal siempre nos van a decir que no pero sería bueno
también tenerlo ahí.
En eso quiero ser muy específico, yo nunca estuve en los primeros
lugares, pero de pronto otros que si están en los primeros lugares
desde acá les vamos a cercenar esa posibilidad porque no están en
ese 1%.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:50:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-05-17T10:50:40">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Yo creo que de alguna manera el doctor Iván Darío Agudelo recoge
una de mis preocupaciones y es que no podemos caer en el
sentimiento de reconocer que si es un problema del país, que es falta
de oportunidad en ese sentido, pero es simplemente pasar de un 10%
a un 1% sin cifras exactas, sin unos indicadores que nos permitan
también ser respetuosos y responsables ante el ministerio de
Hacienda y el ministerio de Educación Nacional de lo que eso puede
implicar en términos presupuestales más cuando pretendemos llevarlo
a un proyecto de ley o sea a una política pública en este componente.
Debo también mencionar que lo que plantea Diego Naranjo Escobar
me parece responsable, o sea aquí en el proyecto de ley de reforma a
la ley 30 miremos como incorporamos a un profundo debate que el
país tiene que dar y esta Comisión tendrá que jugar un papel histórico
en lo que significa y este elemento por mínimo que sea hace parte de
una posibilidad de reforma a ley 30, pero independiente de eso que
me preocupa y lo que mencionan en el proyecto de ley 071 que
aprobamos, donde uno dice bueno el Plan Nacional es el máximo
escenario de la planificación que el país tiene los próximos cuatro
años y uno encuentra la gran incertidumbre de si la plata estaba o no
quedó el proyecto de ley simplemente, y uno vuelve y entiende que allí
están los grandes problemas del tema vial del país, la falta de
planificación y hoy cuando el Plan Nacional Desarrollo nos permite
recoger eso nos encontramos en si estamos planificando o si
simplemente quedó el artículo 120 para cumplir con lo que era el
requerimiento de un grupo parlamentarios de la Comisión Sexta y al
final en esencia ejecutado el Plan de Desarrollo no se van a ver los
resultados que se están buscando.
Lo llevo a este escenario porque para mí este componente es un
componente de cobertura, de cerrar la brecha, de oportunidad para la
ruralidad del país, para los departamentos altamente rurales y
encuentro de qué decir el 10% de por sí sin tener en cuenta si esa
oportunidad es para los estratos 1,2 y 3 o para que población; es abrir
un escenario de competitividad en el que la gente que egresa en las
grandes ciudades, de los buenos colegios, de los colegios oficiales
con recursos o de los colegios privados se lleven la plata del nivel
central que está obligado a construir equidad.
Si esta es una oportunidad tenemos que cerrar la brecha y saber
donde está realmente la brecha y lo digo porque el 10% entonces el
2% a lo rural y el 2% a población vulnerable y volvemos y caemos en
el proyecto 054 donde tuvimos que cerrar para fuera población 1,2 y 3
o población rural, o sea, el tema de 35% de personas que acceden a
la universidad en este país y usted tiene los indicadores de que
ciudades son y esa es la gente más pobre de Colombia, esa es la
gente a la que el Estado debería acompañar y subsidiar ¨no¨, al debate
de si ese 35% solo el 17% o 18% se queda bueno, ese es un tema
que hará parte de la modificación a la ley 30.
Yo siento que es muy laxo en cosas, que debería de tener mucha más
profundidad en términos de las cifras y los indicadores para definir a
que población se le va a dar cobertura, debería tener claramente
definido a que estrato de la población e incluso algo, el ICETEX nos
debería presentar un estudio de los diferentes departamentos del país,
que gente acceden, que porcentaje, si queremos construir equidad
debería aplicarse porcentajes específicos para que en las regiones los
jóvenes tengan una oportunidad de acceder a la educación superior,
porque a veces y uno encuentra y aquí han dado ejemplos de
ejemplos, muy pobre que tuvo toda la oportunidad de llegar a la
universidad y al final esto se lo negó pero esa gente de que institución
vienen, de que municipio vienen, cual fue la oportunidad que tuvo,
podríamos con el mismo con el proyecto de ley abrir la brecha a
quienes todas las oportunidades y cerrárselas a los que no las tienen.
Creo que es sensato la propuesta de Diego Naranjo, démonos la tarea
esta Comisión como lo ha venido haciendo de una manera seria,
responsable, respetuosa, de trabajar este tema e incorporarlo en el
proyecto de reforma a la ley 30, que es la política de Estado que este
país requiere para el futuro y que debe ser el instrumento de
planificación hacia los próximos gobiernos, no hacia el próximo
gobierno.
Dejo esas inquietudes y manifiesto otro elemento dice allí que se mire
el ingreso de las familias, no nos inventemos otro mecanismo o es
estrato 1 o 2 o SISBEN 1 o 2 pero ese tema que menos de 4 y 5
salarios empezamos a dar contadores dando cartas y la gente que no
tiene trabajo que.
Quiero manifestar que entendiendo la buena intención y sumado al
interés que presenta el proyecto, creo que es importante llevarlo a un
escenario mucho más estructural como el de la reforma a la Ley 30.
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:50:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra Didier Tavera Amado y luego el doctor
Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-17T10:51:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Aquí hay que reconocer algo muy importante y es que el doctor Jaime
Cervantes tuvo una muy buena iniciativa, aquí estamos hablando de
reformar un artículo de la Ley 115 del año 1994 y hoy estamos en el
año 2011 y la población estudiantil universitaria ha venido en
crecimiento y es hora de que hagamos un reconocimiento.
Obviamente cuando ve las cifras de 50 estudiantes de los cuales habla
el artículo 99 al 10% es una proposición de 69.185 y aún así si
acogiéramos el 1% que es despectivo son 6.918,5 estudiantes,
aumentar de 50 a 6.918 estudiantes pero a la vez estaríamos
haciendo una discriminación de decir el 1% es el único que tiene
derecho.
Pienso que esta Comisión tiene que tomarse la tarea de hacer un
verdadero estudio, como realmente tener unos indicadores que
motiven a esa población estudiantil para que realmente sean los
merecedores de este importante subsidio a la calidad, a la excelencia
de los estudiantes y tenemos también que reconocer la importancia de
darle un estimulo y darle un reconocimiento a esa población estudiantil
del sector rural que no se tiene en cuenta en ese artículo 99.
Comparto lo que han esbozado los honorables Representantes y es
que aquí cualquier estudio que nosotros podamos darle en este
momento de porcentaje sin tener una cifra clara, sin tener unos
indicadores, sin poder realmente motivar a esa población, estaríamos
siendo nosotros irresponsables.
Señor Presidente no sé si el mecanismo es llevarlo al debate de la
reforma de la Ley 30 o si realmente llamar al doctor Jaime Cervantes
por reconocerle su protagonismo en que reestructuremos nuevamente
y que esta Comisión le reconocería la iniciativa que tuvo el doctor
Jaime Cervantes en esta modificación del artículo 99 de la Ley 115 del
año 1994, por lo tanto, le solicitaría si es el mecanismo señor
Presidente que archiváramos este proyecto y se redactara uno nuevo
en compañía del doctor Jaime Cervantes para reconocerle su autoría
a este importante proyecto y mas viniendo del partido Cambio Radical.
Necesitaríamos nosotros realmente que estudiemos cual es el
mecanismo señor Presidente para poder dar trámite y que no quede
este proyecto de forma irresponsable ni del 10% ni del 1%, sino que
realmente tenga una tabla de incentivos y de indicadores que lo pueda
perfeccionar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:51:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra Luis Guillermo Barrera, luego el doctor
Jairo Ortega y el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-17T10:51:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Compartiendo absolutamente
los argumentos que han planteado mis compañeros, que el proyecto
demanda un estudio más riguroso, un estudio socioeconómico e
incluso un estudio de impacto fiscal.
También me preocupa el propio parágrafo de ese artículo 1º doctor
Carlos Andrés Amaya que usted lo ha advertido, y me preocupa
porque cuando hemos dado la discusión aquí sobre la desfinanciación
de la educación superior en Colombia precisamente uno de los temas
álgidos es la asunción de una serie de responsabilidades por parte de
la universidades, la imposición de una serie de responsabilidades y de
cargas a los propios presupuestos de las universidades que aquí lo
estuvimos haciendo ver en esta plenaria de la Comisión Sexta.
Me preocupa que ese parágrafo del artículo 1º se convierta en un
saludo a la bandera y que al contrario le traslademos una
responsabilidad más a nuestras universidades que tienen ya unos
presupuestos bastante menguados y que con este proyecto de ley lo
que harían es asumir una mayor responsabilidad desde el punto de
vista presupuestal.
Luego, considero prudente como lo han expresado mis compañeros
que el proyecto ojala más bien sea parte integral de la reforma a la Ley
30 del 92 y que se convierta también en unos estímulos a la
excelencia académica, yo comparto absolutamente ese tema y le
rogaría a los compañeros que busquemos la posibilidad de no darle
transito a este proyecto y que tengamos la iniciativa muy presente en
ese proyecto de reforma a la Ley 30.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:51:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-17T10:51:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Veo muy bien intencionado este proyecto, no sé si le podemos dar
curso como el proyecto que nos antecedió de cero intereses para esos
jóvenes que quieren continuar estudiando en la educación superior. Si
no es autoría de nosotros que lo impulsemos, porque esto motiva a
todos los bachilleres de Colombia y de pronto hay algunos que tienen
más posibilidades o mejores rendimientos porque se nutren mejor,
porque comen mejor, porque se pueden desplazar mejor hacia sus
colegios que otros, por eso los otros casi no tienen rendimiento
académico podría ser.
Estoy de acuerdo con lo que dice Carlos Julio Bonilla, vamos a mirar si
llega o no llega a esos estratos 1,2 y 3 que es lo que queremos,
porque ahí es donde está la brecha, la pobreza, el no acceso a esa
educación superior, por eso considero que lo miremos y no aplazarlo,
porque aumentar la cobertura de los que se benefician que son los
estudiantes que se esmeran por sacar los mejores puntajes, son los
que están estudiando constantemente, son los que no los vamos a
tener en la calle vagando sino que esos jóvenes que algún día quieren
ser los mejores bachilleres y que quieren un incentivo para poder
continuar en una educación superior.
Quisiera que lo analicemos mejor, no lo archivemos, de pronto si
podamos suspender el debate para mejorarlo, con el fin de que
lleguemos a esos estratos 1,2 y 3 porque me parece sano, motiva
reitero a todos los bachilleres y ya no serian 50, ni tampoco el 1%
porque tendríamos que mirar el costo presupuestal y tendríamos que
llorarle más al ministerio de Hacienda, pero que sea menor la cifra y ya
tendríamos por decir algo 1.000 estudiantes en todo Colombia que
deberían tener derecho de la zona rural, urbana, ciudades no capitales
no sé hasta donde podamos llegar con esos 1.000 o 2.000 o 500
muchachos envés de 50 y esto motiva más, mejora el rendimiento y
los tendríamos dedicados a estudiar para proyectarse al futuro.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:51:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-05-17T10:52:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Yo recojo las apreciaciones de varios de los Congresistas en el
sentido de que hay que desarrollar a profundidad el tema, todas las
implicaciones fiscales que también tiene esta ampliación de cobertura
que es bien intencionada como dice el Representante Jairo Ortega,
pero quiero dejar sobre la mesa una posición y reiterar un poco lo que
dije en mi anterior intervención, fíjense que esta es una oportunidad
que va a generar una confluencia de aportes bastantes valiosos para
consolidación de la educación superior en Colombia y no solamente
los congresistas de la Comisión Sexta de Cámara y Senado, sino que
de las distintas regiones y de las otras Comisiones van a poder aportar
a esta gran reforma a la educación, le correspondió después de 20
años a este periodo constitucional entrar a abordar a fondo una
reforma de la educación y me parece que vale la pena que recojamos
todas estas iniciativas, que hablemos con el Representante y que él
pueda preparar el tema correspondiente a este proyecto de ley para
incluirlo dentro de la modificación de la Ley 30.
Porque es absolutamente atinente al acceso de los estudiantes de la
media a la educación superior y me parece que tiene unidad de
materia en la Ley 30 y nos ahorramos un tema que en esto de la
legislación es terrible y es que el compendio de una política pública
muchas veces se dan 5, 10, 15 leyes y hasta se contradicen muchas
veces, entonces, aprovechemos que viene la Ley 30 y podamos incluir
esa iniciativa que no se puede descartar dentro de esta gran reforma.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:52:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra Ciro Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-05-17T10:52:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor
Presidente.
En el mismo sentido, me parece que si bien es cierto el proyecto es
loable, busca tanto aumentar cobertura y garantizarla, creo que en un
país de tantas diferencias quienes tienen la oportunidad de
capacitarse y de competir no son precisamente los más pobres y creo
que los argumentos aquí esbozados nos dicen que si nosotros en
materia de política pública queremos evitar la deserción no debe ser
ese el punto final que debemos atacar, sino primero mirar otros
aspectos como la primera infancia e inclusive todo el desarrollo del
proceso educativo.
Tengo acá una información de un estudio que dice que solo uno de
cada 10 niños que entran al colegio en Latinoamérica termina una
carrera en la universidad, 2 terminan en la informalidad, 1 en la
delincuencia, 1 con problemas de embarazo; esto quiere decir que hay
otros problemas que deberíamos nosotros atacar para empezar a
resolver ese gran problema de deserción que tenemos nosotros en la
educación superior.
Por lo tanto, creería yo y escucho el sentido de la mayoría de los
compañeros que deberíamos archivar este proyecto y si queremos
darle un mayor debate vamos a tener la oportunidad nosotros en la
reforma que está presentando el Gobierno Nacional de la Ley 30 para
entrar a analizar este proyecto. Por lo tanto, yo anuncio mi voto
negativo a este proyecto.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:52:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Atilano Alonso Giraldo Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-05-17T10:52:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Escuchando a cada uno de los colegas se ratifica una y otra vez mas
la responsabilidad con que esta Comisión está legislando,
convencidos de lo que significa la educación pero hay que legislar con
responsabilidad y doctor Didier Tavera Amado así sea mi colega de
Cambio Radical, el amigo, aquí lo que prima es la responsabilidad.
Qué bueno colega Carlos Andrés Amaya, un hombre tan joven y mire
ese cambio que usted le da tan importante a ese proyecto de ley,
claro, le llama a uno la atención de 50 estudiantes de todo el país
hablar el autor de 69.000, me parece que hay una distancia y con ese
solo principio creo que a todos nos llamó la atención inmediatamente.
Carlos Andrés Amaya dice 10% es mucho, es 1%, pero 1% son 6.900
estudiantes por eso creo que esa ley del año 1994 amerita hacerle una
modificación y 50 estudiantes me parece un numero mínimo para un
estimulo a ese grupo de colombianos que son buenos estudiantes,
pero haciéndoles correcciones como las que usted hablaba que esos
50 finalmente se quedan en Bogotá, Medellín, Cali que bueno que las
diferentes regiones tengan un porcentaje, o un número de esos
estudiantes.
Decirles que aquí tenemos que legislar para las clases menos
favorecidas, si un joven de estrato 5 o 6 es muy buen estudiante pero
él tiene la forma de entrar a la universidad pues el no necesita ese
estimulo, más triste es aquellos estudiantes de estratos 1,2 y 3 que
son tan buenos estudiantes pero que por esas dificultades no pueden
ingresar a la universidad a esos es que hay que ayudarles y aquí hay
que legislar es para eso.
Hay muchas cosas para hacerle a ese proyecto de ley, y diría no
hablemos de porcentajes, pero si nosotros decimos de 50 a 500
estudiantes haciendo unos cálculos porque aquí debemos de ser
responsables, pues ideal sería que la educación fuera gratuita, pero
eso no es fácil, conocemos la situación que es difícil.
Yo invitaría a que lo aplacemos y ayudemos a construir ese proyecto
que me parece que es importante y que se necesita pero que
realmente sea viable, esa es mi invitación a que más bien lo
aplacemos.
Muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:52:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya y luego
ordenemos la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-05-17T10:53:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Yo quisiera aclarar varios
puntos de los que ustedes han tocado.
Empiezo por decir lo siguiente, esto no es una reforma a la política de
ingreso, no, por lo cual no puede estar en la reforma a la Ley 30, si
ustedes revisan el artículo hace parte de la Ley 115 de 1994 no de la
Ley 30 de 1992, hay un elemento sustantivo y es no es una política de
ingresos sino es una política de estimulo a los mejores.
No vamos a resolver doctor Carlos Julio Bonilla aquí, el tema del
ingreso a la universidad es un tema que evidentemente tendrá que
discutirse en la Ley 30, este artículo existe en la Ley 115 de 1994 con
un argumento sustantivo premiar a los mejores, cual es el argumento
del autor, dice no podemos y teniendo en cuenta que esto ha
cambiado tanto seguir premiando a 50 cuando en el año 1994 había el
50% por ciento de la cobertura actual y si ustedes revisan el Gobierno
Nacional anterior que es una de las cosas que se le reconoce es el
gran aumento de los graduados en educación media. Por lo cual todo
este montón de jóvenes que se han graduado no han ingresado a la
universidad pública y mucho menos los mejores no se les ha
premiado. Entonces, que dice el autor como política de premiar a los
mejores que no sean solo 50 estudiantes en el país, sino que sea el
10% y obviamente uno dice el 10% es mucho, por eso como dice el
doctor Atilano Alonso Giraldo yo le puse el 1%.
Frente al tema de la permanencia, estoy de acuerdo, demos una
discusión de ese tipo de la permanencia y de la disminución de la
deserción que si hace parte de la reforma a la Ley 30.
Frente al tema del parágrafo estoy de acuerdo, la supresión del
artículo pero dejando la constancia de que el tema de permanencia es
un tema que se tiene que discutir.
El parágrafo del ministerio de Educación Nacional garantizara a las
universidades estatales los recursos adicionales, pues este lo pongo
por el sentimiento que tengo de la universidad pública cuando un
montón de reformas como decía el doctor Luis Guillermo Barrera
violentaban a la universidad y le tocaba a la universidad asumir la
plata de esas reformas como fue el tema del 10% del certificado
electoral. En últimas, uno dice dejamos un artículo ahí que si se vuelve
un saludo a la bandera, pues bueno, pero digamos se dará una
discusión frente al tema de la financiación en su conjunto.
Frente a lo que decía el doctor Carlos Julio Bonilla de los cuatro
salarios mínimos eso no lo digo yo, eso lo escribió fue el Decreto
reglamentario 1421, es decir, esta ley lo único que dice de todos los
estudiantes colombianos que se gradúen el mejor 1% de todos ellos
garanticémosle que entren a la universidad pública y eso es buenísimo
teniendo en cuenta que hay muchos estudiantes buenos en el país
porque el hecho de sacar buenos puntajes en la pruebas del ICFES no
depende de nosotros, depende de cómo está el sistema de educación
básica y media en el país, nosotros no vamos a solucionar el problema
de la calidad en la educación media solucionando el problema del
ingreso a la educación superior, porque eso hace parte de otra
discusión.
Presidente, me parece que incluir esta discusión de cómo premiamos
a los mejores de educación media en la reforma a la Ley 30 no lo
considero pertinente, por lo cual entiendo las recomendaciones de los
colegas y solicitaría que se aplace la discusión del proyecto para
presentar con cifras más concretas del ministerio de Hacienda en
donde ellos digan cuanto valdría y demás; pero insisto en lo siguiente,
no es una política de ingreso, es una política de estimulo a los mejores
por lo cual hace parte de una reforma de la Ley 115 y no de la Ley 30
de 1994.
He tomado atenta nota a todos los requerimientos de los
Representantes a la Cámara y me reuniré con el autor para darle un
giro a este proyecto y poder tener en cuenta las proposiciones de los
honorables Representantes.
Por lo anterior, radico proposición de aplazamiento del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:53:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Didier Tavera y luego el doctor Carlos Julio
Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-17T10:53:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Efectivamente y pienso que es al unisonó de la Comisión, que
importante seria y el doctor Carlos Julio Bonilla lo decía, usted se
imagina si nosotros pudiéramos decir no en porcentaje sino que le
garanticemos a los 32 departamentos del país y a sus ciudades
capitales un número determinado de estudiantes hablemos de 10, 15 o
20, hagámosle un verdadero estudio concienzudo donde vinculemos
dentro de ese número tanto a la población rural como al casco urbano
y como garantizamos ese proceso y realmente le haríamos un
verdadero aporte de estimulo a esos mejores dentro de los mejores,
porque los niveles académicos dentro del país tienen dificultades y hoy
estamos en boga frente al proceso de la reforma de la ley de las
regalías hablando de compensación regional y hablando de todo el
tema de la periferia y de unas culturas estudiantiles. Entonces, porque
no apropiarnos de este proyecto y reconocerle al honorable
Representante Jaime Cervantes que tuvo la iniciativa de hacerle una
modificación al artículo 99 de la Ley 115 de 1994, pero ya que el tuvo
la grandiosa idea jurídica hagámosle nosotros ahora un verdadero
estudio, adaptémosla a la realidad del año 2011, miremos la viabilidad
financiera y que esta Comisión le dé un verdadero aporte a esa
población estudiantil de los mejores regionalmente y si no lo podemos
hacer de los 32 departamentos hagamos lo de la región.
Para ello no sé si el mecanismo sea votar que no a la ponencia que
presenta el doctor Carlos Andrés Amaya, aplazarlo o invitar a Jaime
Cervantes a que presentemos un nuevo proyecto y que él tenga la
autoría con la anuencia de la Comisión y que sea un tema de Jaime
Cervantes pero con la anuencia de la Comisión.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:53:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-05-17T10:53:40">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Entendiendo las importantes
apreciaciones que el doctor Carlos Andrés Amaya hace ¿Los 50
beneficiarios de hoy de donde son?. Este país legislo algún día y hay
que legislar para hoy y este país se ha echado el discurso en el Plan
de Desarrollo, el Presidente actual y su gobierno y este Congreso de
que hay que cerrar la brecha.
Es injusto que de la plata del Estado se sigan beneficiando 50
personas que pertenezcan a ciudades con todas las condiciones, por
eso este país tiene que generar oportunidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-05-17T10:53:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Una réplica.
Por esa razón doctor estamos de acuerdo en el argumento y si usted
revisa el proyecto lo que dice es el 1% de todo el país, pero el 2% de
cada departamento separando el tema de lo rural. Estoy de acuerdo
con usted, porque además yo tengo un estudio que ice acá que de los
50 ni uno de los últimos cinco años ha sido de Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-05-17T10:54:00">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Le aseguro que del Cauca tampoco y
por lo menos usted vive cerca a una gran universidad y tuvo la misma
opción que tuvimos todos nosotros de acceder a ella.
Lo que quiero mostrar, que en la bondad de lo que algún día se legislo
porque quienes lo hicieron en ese momento tuvieron esa inteligencia
fueron prósperos en lo que el país buscaba y ahí reconozco la mirada
del doctor Jaime Cervantes del creer que no eran 50 y si son 1.000
pues definamos 1.000 pero en condiciones de equidad, oportunidad
para cualquier joven hombre o mujer de este país.
Siempre lo diré y mi posición no será diferente, la plata del Estado
tiene que fortalecer a los que necesitan al Estado y aquí decíamos
cuando el proyecto de juegos deportivos para educadores, decíamos
no falta sino que hagamos juegos deportivos para Congresistas pues
paguemos de nuestro bolcillo los juegos deportivos, o sea si uno
quiere acceder a recreación y tiene la posibilidad de tener una
estabilidad accede a ello por eso démosle oportunidad a quienes no la
tienen.
Sin duda del año 1994 han pasado 16, 17 años es otro país, el que
existe y esa ley en su momento equitativa a lo mejor, hoy no lo es.
El otro elemento que me parece es de que estrato son esos 50
estudiantes y le aseguro Carlos Andrés Amaya sí o no que son de
estratos con todas las condiciones, entonces, demosno la apertura y tú
haces un buen llamado, no cabe en lo de la Ley 30, pero en su
filosofía esto de ir en la reforma a la educación superior, o sea, en su
concepto mas allá de que es la reforma otra ley cabe en lo de la Ley
30 y ahí estamos convocados, sumémonos a eso, lidéralo, llama al
doctor Jaime Cervantes, no le estamos ni quitando ni negando ese
sueño que me parece que recoge a muchos colombianos, pero
seamos responsables también en lo que queremos para un país de
más oportunidades y de igualdad para los que no la tienen.
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:54:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-05-17T10:54:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias Presidente.
Fíjese que empieza uno a hilar delgado, es evidente que la educación
rural dista mucho de la calidad de la educación urbana, hay colegios
que ni siquiera tienen baterías de baños, energía, computador y cómo
vamos a poder comparar los muchachos de una ciudad que tengan
mayor accesibilidad al conocimiento, tecnología, que de las veredas
pues es muy complejo.
Voy a hablar de Zipaquira, allá Zipaquira en el Paramo de Guerrero
que está a 25 o 30 minutos del casco urbano hay una diferencia
enorme en acceso al conocimiento estando a una hora de Bogotá,
como será en el Cauca o en Santander o zonas mucho más apartadas
del centro del país y del centro de donde está el desarrollo, entonces
seguramente que la lupa con la que se monto esa estructura de
premio y de estimulo pues hay que replantearla y obviamente ¿Que
los mejores donde están? Pues donde hay mas posibilidades y
oportunidades y no quiere decir que los de las veredas tienen menos
coeficiente intelectual, a lo mejor si aplica lo que dice el Representante
Jairo Ortega en que un niño que llega a estudiar sin desayunar
evidentemente que se va a dormir a las 8:30 am y no va a tener la
capacidad ni sus neuronas van a funcionar adecuadamente como
puede funcionar uno que este bien alimentado.
Entonces, ahí hay una diferencia enorme entre acceso al conocimiento
para la zona rural, para la periferia frente al centro, ese es un tema
que tiene que también tocarse y mirar a ver como se le generan
oportunidades y derechos a quienes han sido maltratados, porque la
misma ley de estímulos lo que termina es afectando a los que están
rezagados y a los que están perversamente abandonados en esta
materia de acceso a la educación.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:54:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno aquí hay dos posiciones, una de votar el informe
como viene la ponencia y si la mayoría lo vota negativo el proyecto se
archiva, y la otra de aplazamiento y hay otra proposición de archivo
expresa, pero si votamos como lo dije al principio el informe como
viene la ponencia y la mayoría está por el no se archive y la otra
propuesta de aplazamiento.
Pediría al señor Secretario cual de las dos se debe votar primero.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:54:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aplazamiento señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:54:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces, los que estén a favor del aplazamiento del
proyecto hay que votarlo nominalmente, por favor señor Secretario
llamar a lista y definir.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:55:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aplazado el debate del proyecto de ley No. 133 de 2010
Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:55:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>No se vayan que hay unas proposiciones aquí para leer y
aprobar.
Permítanme decirles que he recibido una llamada de uno de los
asesores del señor ministro de las Tics que nos espera el próximo
miércoles a un almuerzo a la 1:00 pm y con la, Secretaria se
determinara cual es el lugar donde nos debemos reunir.
Siga con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:55:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>En la reunión anterior habían dos proposiciones, una
firmada por el Representante Wilson Arias Castillo y por el doctor Jairo
Ortega Samboni.
La del doctor Jairo Ortega Samboni dice lo siguiente: Dentro del
debate en la Comisión del proyecto de ley No. 054 de 2011 sírvase
citar al ministro de Protección Social doctor Mauricio Santamaría, a la
ministra de Educación Nacional doctora María Fernanda Campo y a
dos representantes del SENA para que rindan concepto en lo atinente
del proyecto de ley 054 de 2010 ¨por medio de la cual se crea el
Programa Nacional para el Fomento y el Fortalecimiento de la
articulación entre la educación, educación técnica y educación
superior, se asigna subsidio para el desarrollo de la articulación y se
dictan otras disposiciones¨. Firmado Jairo Ortega Samboni.
La otra proposición del doctor Wilson Arias Castillo, es citando una
audiencia pública con respecto al proyecto de ley 054.
Esta otra proposición, citar al ministro de Hacienda para que explique
la responsabilidad económica frente a la educación en Colombia por
parte del Gobierno Nacional. Firmado Iván Darío Agudelo Zapata,
Diego Naranjo, Diego Patiño, Juana Carolina Londoño, Wilson Gómez,
Didier Tavera, Ciro Antonio Rodríguez, Jairo Ortega, José Caicedo,
Atilano Giraldo, Jairo Quintero, Carlos Amaya.
Otra proposición. Cítese a debate de control político al ministro de
Hacienda doctor Juan Carlos Echeverri, a la, ministra de Educación
Nacional doctora María Fernanda Campo y a la, Directora del ICETEX
doctora Martha Lucia Villegas Botero para en el debate de control
político sobre la reforma a la Ley 30. Firmado Diego Naranjo, Atilano
Giraldo, Didier Tavera, Ciro Rodríguez, Jairo Ortega, Wilson Gómez,
Carlos Andrés Amaya, Carlos Bonilla, José Caicedo, Jairo Quintero,
Luis Guillermo Barrera, Iván Darío Agudelo y Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:55:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario hay una posición diferente frente a la
discusión del proyecto 054, un Representante pide que haya una
audiencia y otro Representante pide que haya un debate.
Señor secretario sírvase releer la proposición del doctor Jairo Ortega
Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:55:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Dentro del debate en la Comisión del proyecto de Ley 054
de 2011, cítese al ministro de Protección Social, a la, ministra de
Educación Nacional, a dos representantes del SENA para que rindan
concepto en lo atinente al proyecto de Ley 054 de 2010 por medio de
la cual se crea el Programa Nacional para el Fomento y el
Fortalecimiento de la articulación entre la educación media, educación
técnica y educación superior, se asigna subsidio para el desarrollo de
la articulación y se dictan otras disposiciones. Firmado Jairo Ortega
Samboni.
Leída la proposición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:55:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición leída, se abre la
discusión, continua, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿La
aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:56:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:56:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Las siguientes proposiciones</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:56:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Una citando al ministro de Hacienda para que explique la
responsabilidad económica frente a la educación en Colombia por
parte del Gobierno Nacional.
La otra, citando al ministro de Hacienda, la, ministra de Educación
Nacional, al ICETEX con respecto a la reforma de la Ley 30.
Sométalas en bloque señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:56:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración las dos proposiciones leídas, se abre la
discusión, continua, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿la
aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:56:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:56:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Le voy a pedir al señor Secretario que por favor nos
fundamente jurídicamente si el proyecto de ley que tiene que ver con
el tema de bomberos en Colombia se debe discutir o no en esta
Comisión para que hagamos la reclamación pertinente ante la Mesa
Directiva de la Cámara.
Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-05-17T10:57:00">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Colegas les pido un poquito de
atención para que toquemos este tema que es trascendental y lo
debatimos la semana pasada.
Aquí tenemos una constancia por la cual estamos pidiendo y tiene que
ser leída en la Presidencia de la Cámara, la competencia en el reparto
de proyectos de ley.
Yo la semana pasada dije que hay un proyecto que tiene que ver con
el No. 203 de 2011 Cámara por el cual se deroga la Ley No. 322 y se
establece la ley general de bomberos de Colombia, nosotros
consideramos y ya hicimos con el Secretario todas las investigaciones
y vamos a dejar una constancia que hay que leerla en la plenaria,
necesitamos que todos la firmen, donde estamos argumentando el
criterio de especialidad, el criterio dominante y lo que implica la
Comisión Sexta que toca los temas de calamidades públicas y
funciones públicas, atención del riesgo.
En que termina la constancia para no leerla toda Presidente, por todas
estas razones y las consideraciones constitucionales legales y
jurisprudenciales expuestas los integrantes de la Comisión Sexta de la
Honorable Cámara de Representantes solicitamos que el proyecto de
ley No. 203 de 2011 Cámara sea remitido a esta Comisión para que se
le dé su primer debate.
Necesitamos firmar esto porque esto tiene que ir a la plenaria
Presidente y que hoy mismo hay que leer la constancia allá y que
todos le demos el respaldo allá e intervengamos para que nos den ese
tema a nosotros.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:57:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-17T10:57:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente.
Igualmente miremos el de deporte porque aquí todos sabemos o
tenemos la convicción de que COLDEPORTES hace parte del control
de esta Comisión, está adscrito al ministerio de Cultura.
A buena hora vamos a pronunciarnos sobre ese tema de bomberos
que debe venir aquí porque si sigue su curso va ser declarado
inexequible, inconstitucional, y lo mismo hagamos con el de deporte
que está en la Comisión Séptima.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:57:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario siga con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-17T10:57:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:57:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>mañana queda citada la Comisión a las 10:00 am, para
escuchar a la señora, Directora del INCO que ella ha pedido que no
sea en el Ministerio sino aquí.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-17T10:58:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>A los televidentes muchas gracias, se levanta la sesión
siendo la una y doce minutos de la tarde (01:12 pm) y se convoca para
mañana a las 10:00 am.
DIEGO PATIÑO AMARILES            JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                       Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
TBB.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
