<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-inés-agudelo" id="dra-maría-inés-agudelo" showAs="Dra. María Inés Agudelo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-maría-inés-agudelo" id="dr-maría-inés-agudelo" showAs="Dr. María Inés Agudelo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-m" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-m" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda M."/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-inés-agudelo-valencia" id="dra-maría-inés-agudelo-valencia" showAs="Dra. María Inés Agudelo Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1124-acta-21-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 21 / 2011-05-18</heading>
						<speech by="" startTime="2011-05-18T11:10:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 021
(Bogotá, D.C., 18 de mayo de 2011)
A las once y diez minutos de la mañana (11:10 a.m.) el, Presidente de
la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante DIEGO PATIÑO
AMARILES, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Bonilla Soto Carlos Julio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-18T11:10:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la secretaría se permite informar que tenemos
quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:10:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias señor Secretario, de esta manera continuamos con el
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-18T11:10:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-05-18T11:10:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 18 de mayo de 2011
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Continuación Debate de Control Político de conformidad con el artículo 80
de la Ley 5ª. de 1992.
Citación a Funcionarios de conformidad con el artículo 249,
de la Ley 5ª. de 1992.
PROPOSICION No. 011
(Bogotá, D.C., 28 de septiembre de 2010)
Cítese a Debate de Control Político a la, Directora del Instituto Nacional de
Concesiones, INCO, doctora MARIA INES AGUDELO VALENCIA, para que
explique a la Comisión Sexta entre otras cosas y de una manera detallada las
concesiones que están en curso o adjudicadas en este momento, donde se
especifique claramente toda la información requerida sobre cada uno de los
proyectos concesionados en la actualidad, la información debe contener los
proyectos jurídicos, técnicos y financieros entre otros.
La sesión se realizará en próximo miércoles 18 de mayo de 2011, a partir de las
9:00 a.m. en las instalaciones de la Comisión Sexta constitucional Permanente de
la Honorable Cámara de Representantes.
Firmado por: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA
CARLOS JULIO BONILLA SOTO
ATILANO ALONSO GIRALDO A.
JUANA CAROLINA LONDOÑO J.
DIEGO ALBERTO NARANJO E.
JAIRO ORTEGA SAMBONI
JAIRO QUINTERO TRUJILLO
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ P.
JHON JAIRO ROLDAN A.
DIDIER ALBERTO TAVERA A.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
CARLOS ANDRES AMAYA R.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-18T11:10:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA M.
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-18T11:11:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente.
Señor Presidente antes de que usted organice este debate de control
político me voy a permitir darle lectura a una carta que dejo el
Representante a la Cámara por el departamento del Cauca doctor
Carlos Julio Bonilla y dice lo siguiente:
Doctora
MARIA INES AGUDELO VALENCIA
Instituto Nacional de Concesiones
E. S. M.
Referencia: Obligaciones establecidas por el INCO en la construcción
de la vial del Valle del Cauca y Cauca.
Estimada, directora:
Le envío un cordial saludo y mis excusas por no poder encontrarme
presente en su exposición en el debate al INCO en la Comisión Sexta
de la Cámara de Representantes, esto debido a razones ajenas a mi
voluntad, cuando al inicio de este debate en el mes de noviembre del
2010 se le dio a conocer a usted señora, directora y al señor ministro
de Transporte el estado tan deplorable en que se encontraba la
construcción de la malla vial del Valle del Cauca y Cauca.
Sin embargo en el presente debate no puedo dejar de manifestarle mi
insatisfacción dado que hasta el día de hoy no se han visto avances
en las obligaciones establecidas con el pueblo Norte Caucano en la
terminación de esta concesión.
Por esta razón una vez más le hago participe de las principales
problemáticas que han llevado al retraso de la ejecución de las obras:
Falta el adoquina miento de la vía a la vereda ardovelas 6 Km,
chiribico 11Km y Santa María 5 Km.
Falta de construcción de puentes peatonales o pasos inferiores con
iluminación y señalización adecuada con diseños que permitan la
movilización de personas en los cruces viales interrumpidos por la
obra de la malla vial, en los siguientes puntos: cruce de Veracruz,
Cruce de Arboleda, Cruce de la Vereda de San Rafael, Sector la
Josefina, Cruce en la Vereda Quinamayo.
No existe convenio entre el INCO y el Municipio de Santander de
Quilichao para la ejecución de las obras para el peaje previo sobre la
vía Santander de Quilichao- Cali recolectados desde su instalación
hasta el 6 de febrero de 2000.
En la intersección sur de la variante a Santander de Quilichao- Cauca,
los problemas más evidentes están relacionados con la falta de
empalme entre calzadas existentes y nuevas vías, la pendiente
excesiva de taludes en un gran recorrido de los ramales de la
intersección, generando casi nula visibilidad e iluminación en todo el
recorrido, el tránsito de las salidas de vías veredales de Santa María y
el Tajo corren alto riesgo de accidentalidad por la escasa visibilidad.
Finalización de las obras contempladas en el proyecto de la Carrera
13.
Solución a la situación de predios necesarios para la terminación de
las obras pendientes.
Por lo anterior, requiero de su valiosa intervención para el
cumplimiento a lo acordado, teniendo en cuenta la gran importancia
para la región de los compromisos adquiridos en esta concesión vial.
Así mismo, le solicito respetuosamente se programe una visita de
seguimiento y evaluación a las obras expresadas en el presente
comunicado.
Cordialmente,
Fdo: Carlos Julio Bonilla S.
Representante a la Cámara
Departamento del Cauca
Señor Presidente le estamos dando una lectura a una carta que dejo
el Representante antes mencionado porque tuvo que ausentarse
anoche de Bogotá.
Señor Presidente ya tenemos quórum deliberatorio, proceda usted a
organizar este debate de control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:11:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy buenos días, un saludo muy especial a la doctora María Inés
Agudelo Valencia,, Directora del INCO, hay 13 citantes de los cuales
hay presentes cuatro, ustedes dicen que hacemos, estamos en directo
en televisión, por favor entonces para ordenar el debate, consideran
pertinente que la doctora inicie y que luego cada uno de ustedes
intervenga.
Bueno entonces le vamos a pedir a la doctora María Inés Agudelo
entonces que dé inicio con su intervención para que luego cada uno
de los citantes tenga la oportunidad de participar.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-18T11:11:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum decisorio, someta a consideración
el orden del día leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:11:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, se abre la discusión, continúa,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-18T11:11:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:11:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra entonces la doctora María Inés Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-maría-inés-agudelo" startTime="2011-05-18T11:12:00">
							<from>Dr. María Inés Agudelo</from>
							<p>Buenos días señores Representantes, señor Presidente, bueno quiero
agradecer la invitación a continuar el debate que tengo con los
señores Representantes de la Comisión Sexta que ha sido como un
debate que va evolucionando y va creciendo y del cual nos vamos
retroalimentando. Tengo preparado lo siguiente, una pequeña
introducción sobre la historia de las concesiones y del INCO y traje
una información mucho más detallada y por eso me está
acompañando la sub-gerente de Gestión Contractual de 13
concesiones que están relacionadas con los miembros de esta
Comisión, específicamente con las concesiones de Siberia, la Punta
del Vino, Bogotá - Villavencio; Devinorte; la del desarrollo vial del
Norte de Bogotá; Neiva- Espinal- Girardot, Fontibibon- Faca- los Alpes;
desarrollo vial del Norte de Medellín; Armenia- Pereira- Manizales;
malla vial del Valle del Cauca y Cauca; Zipaquirá- Palenque, Briceño-
Tunja- Sogamoso; Bogotá- Girardot- Pereira- la Victoria; Zona
Metropolitana de Bucaramanga, área metropolitana de Cúcuta;
Girardot- Ibagué- Cajamarca y ruta del Sol uno.
Entonces, yo puedo hacer una introducción rápida de todas ellas o de
las que los señores Representantes quieran, pero antes de esto quiero
contarles lo siguiente, yo quiero contar que en las concesiones viales
en Colombia tenemos una historia de casi 20 años de concesiones
viales, el primer proyecto de concesión vial que se estructuro y se
adjudico en Colombia es la vía Bogotá- Villavicencio; el objetivo en
este momento es el mismo objetivo que se sigue persiguiendo
actualmente que es vincular capital privado para el desarrollo de la
infraestructura de transporte con el fin de lograr competitividad y
liderar recursos de inversión del Estado requeridos para otros sectores
prioritarios.
Eso arranca en el año 94 y las concesiones estaban en manos en ese
momento del ministerio de Transporte o de Obras Públicas, en este
momento no tengo claro y del INVIAS; en el año 2003 nace el INCO y
recibe 11 contratos de concesión, o sea entre el 94 y en el 2003 firman
11 contratos de concesión que en este momento representan 1.600
kilómetros de carretera, 2 contratos férreos, uno por 769 kilómetros en
el Atlántico y en el Pacífico de 498 kilómetros y 34 permisos
portuarios.
Un tema que incluso lo mencionamos esta mañana en la otra
Comisión, estábamos discutiendo estos temas, las concesiones se
rigen o están cobijadas por una legislación importante que cumple con
la labor de atraer el capital privado y las inversiones privadas hacia las
concesiones, estas leyes son la Ley 80 del 93, la 105 del 93 que es la
Ley del Transporte, la 1150 de 2007 y sus decretos reglamentarios. Es
importante también mencionar que la Ley del Plan que se acaba de
aprobar y en la ley de anticorrupción igualmente hay referencia a las
concesiones, al régimen legal de las concesiones.
Hoy en día tenemos 25 concesiones viales o sea del INCO pasamos
de 11 a 25 y al mismo tiempo se ha evolucionado no solamente en el
número sino también en la forma como se han ejecutado o se han
estructurado las concesiones y es lo que se llama concesiones de
primera, segunda y tercera generación y las de tercera son las que se
vienen adjudicando desde el año 2001.
Las características de las concesiones de primera generación es que
como había muy poco, la información era muy baja, o sea era muy
precaria para asignar los riesgos que es el tema principal de un
contrato de concesión en ese momento se otorgaron garantías al
concesionario de ingreso mínimo y de sobrecostos; en ese momento
tampoco se fijaban con detalle los diseños, o sea no contaba con
diseños de fase III para la contratación, los predios no estaban
adquiridos, no se contaban con licencias ambientales. Unos aspectos
que tampoco tenían suficiente profundidad, estoy hablando de la
primera fase, de la primera generación, la obtención de financiación, la
solución de controversias, la toma de posesión, mecanismos claros de
liquidación de contratos y casos de fuerza mayor.
Este primer contrato ha venido evolucionado en la segunda
generación, lo que se buscó fue mejorar la estructuración de los
proyectos a través de una adecuada asignación de riesgos y para eso
se contaron con mejores estudios de ingeniería definitivos, antes de la
contratación se hicieron unos mejores estudios para la demanda y se
trabajo en la construcción de licencias ambientales y fichas prediales y
se modificaron los mecanismos de adjudicación y el esquema de
garantías.
Después vienen las concesiones de tercera generación y en estos ya
digamos el énfasis de las concesiones de tercera generación fue
atender los corredores viales que conectan los grandes centros
productivos con los puertos, teniendo en cuenta los accesos a las
ciudades, se agruparon proyectos para conformar dichos corredores,
buscando obtener sinergias y economías de escala y se evaluaron
proyectos que permitan una evolución dinámica de las obras, teniendo
en cuenta el nivel de servicio, esto es un concepto nuevo que se
involucra en los de tercera generación y es el nivel de servicio y
operación, es decir se va evolucionando hacia un contrato que no es
solamente la construcción de la obra, sino también hacia el servicio
que presta esa obra y se introducen algunos aspectos
socioeconómicos y esto tiene que ver mucho con las licencias
ambientales.
Eso se traduce en una matriz de distribución de riesgos que
evoluciona de la siguiente manera, por ejemplo el riesgo de tráfico, en
la primera generación era compartido entre el concesionario y el
Estado, hoy en día en tercera generación es solamente el
concesionario, el riesgo de tarifas es del Estado, el riesgo de
construcción del concesionario con algunas excepciones hoy en día
antes se compartía, los riesgos prediales son del Estado, pero la
gestión del predial corresponde y es una obligación del concesionario,
el riesgo ambiental es del concesionario hoy en día, antes no, el de
operaciones es del concesionario, el de financiación es del
concesionario y el tributario por supuesto también es del
concesionario.
Como lo mencionaba en el debate anterior, Colombia hoy en día
presenta un problema en el manejo contractual y en eso es digamos
algo que lo hemos discutido ya en varis ocasiones y es el tema de las
adiciones y renegociaciones de contratos, tengo aquí un cuadro en el
que Perú y Chile en las renegociaciones de las concesiones son
mucho menores, esto es un cuadro elaborado por el Banco Mundial en
la que Colombia sobrepasa sustancialmente número de concesiones
las renegociaciones.
Con esta pequeña introducción de la evolución de las concesiones
viales en Colombia, quisiera pasar ya más en detalle a las
concesiones que nos preocupan acá, entonces voy a ir una a una
como a presentarlas:
La concesión Siberia- la Punta del Vino, esta concesión se firmo el 2
de agosto de 1994, su fecha de inicio fue el 24 de agosto, la fecha de
terminación contractual era el 24 de marzo de 2010, estoy hablando
del contrato inicial, entonces Siberia- la Punta del Vino debió haber
terminado hace un poco más de un año exactamente, con un plazo
que estaba contractualmente pactado inicialmente en 15. 8 años, el
valor de ese contrato era de 110 mil millones de pesos, la longitud de
ese contrato inicial era 31 kilómetros de carretera de los cuales 15
eran de doble calzada, hoy en día les voy a llamar la atención sobre
los siguientes cambios, la fecha de terminación como ustedes bien
saben pues no se acabo el 24 de marzo del 2010, sino que está
programado para finalizar el 30 de noviembre del 2016, el plazo subió
de 15 años a 23 y el valor del contrato subió de 110 mil millones a
474 mil millones y esos incrementos en plazos y en plata significa que
la carretera concesionada paso de 31 kilómetros a 82 kilómetros de
los cuales ahora los 82 kilómetros son en doble calzada.
La Carretera Bogotá- Villavicencio se firmó el 2 de agosto de 1994 por
un plazo de 16 años, que debió haber terminado el 30 de noviembre
del 2010, esa era una carretera concesionada inicialmente de 85
kilómetros por un valor de 341 mil millones de pesos, hoy en día la
fecha de terminación es el 23 de agosto de 2023 con un plazo de 29
años y el valor del contrato hoy es de 2 billones 802 mil millones de
pesos.
Entonces Bogotá- Villavicencio como les estaba diciendo su fecha de
terminación actual es en agosto del 2023.
Desarrollo vial del Norte de Bogotá, ese es un contrato que se firmo en
el 94 por 15 años y por un valor inicial de 280 mil millones de pesos, la
longitud concesionada es 50 kilómetros casi 51 kilómetros con doble
calzada de 42 kilómetros, hoy en día el plazo es a 22 años y se acaba
en el 2016 y la longitud concesionada sigue siendo la misma con la
misma doble calzada.
Neiva-Espinal- Girardot, esta es una que se firmo en el año 95 por 16
años y por un valor inicial de 129 mil millones de pesos, esta era una
carretera de 150 kilómetros en calzada sencilla, hoy en día el plazo se
extendió a 20 años, la fecha estimada de terminación es el 11 de
noviembre de 2016 y subieron la longitud de la concesión, paso de
150 kilómetros a 158 kilómetros.
Fontibon- Faca - los Alpes, este es un contrato que se firmó en el año
95 por 22 años y un mes, por 256 mil millones de pesos y por 38
kilómetros en calzada sencilla, hoy en día la concesión se incremento
28 años un valor de 381 mil millones de pesos y ahora involucra la
misma longitud pero con 18 kilómetros de doble calzada.
La malla vial de Medellín, es un contrato que se firmo en el 96 por 17
años por 340 mil millones de pesos, esta concesión tiene 304
kilómetros y de doble calzada tiene 42 kilómetros, hoy en día el plazo
de la concesión es de 30 años por un valor del contrato de 540 mil
millones de pesos y la concesión ahora tiene 54 kilómetros de doble
calzada.
Armenia- Pereira- Manizales, se firmo el 16 de junio de 1997 con un
plazo de 20 años, por un valor de 509 mil millones de pesos, la
longitud de la concesión es de 270 kilómetros de doble calzada, 21
kilómetros, hoy en día el plazo paso de 20 a 29 años, a casi 30 años
con una fecha de terminación estimada en febrero del 2027, la longitud
inicial sigue siendo los mismos 279 kilómetros, pero de doble calzada
pasamos de 21 a 64 kilómetros.
La malla vial del Valle del Cauca, esta se firmo en el año 99 por un
plazo de 20 años, este contrato se hizo inicialmente por un valor 910
mil millones de pesos y con una longitud concesionada de 335
kilómetros de los cuales doble calzada eran 82 kilómetros, el plazo se
incremento de 20 a 55 años con una fecha estimada de terminación
del contrato en el año 2054, la concesión ha pasado de tener 335 a
tener 388 kilómetros de longitud y la doble calzada contratada paso de
82 a 137 kilómetros.
Zipaquirá- Palenque, esta es una concesión que arranco en febrero
del 2002. Todas las que les he mencionado hasta ahora son
concesiones de primera generación, excepto malla vial del Valle del
Cauca que es de 2 generación.
Ahora vienen todas las que se firmaron en esta última década que son
de la tercera generación.
Entonces, la malla Vial de Zipaquirá-Palenque arranco el 7 de febrero
del 2002 con un plazo de 10 años y por un valor de 46 mil millones de
pesos en los que se concesionaron 370 kilómetros, de estos el plazo
no se modifico siguen siendo los mismos 10 años, pero el valor del
contrato subió de 46 mil millones a 274 mil millones de pesos y la
longitud de la concesión sigue siendo los mismos 370 kilómetros pero
ahora hay 23 kilómetros de doble calzada.
La concesión Briceño - Tunja - Sogamoso, arrancó en el año 2002
para un plazo inicial de 25 años por un valor de 393 mil millones de
pesos, la longitud concesionada fueron 186 kilómetros y de doble
calzada eran 15 kilómetros, hoy en día el plazo paso de 25 a 30 años
y el valor se incremento a 2. 9 billones de pesos, de estos la longitud
concesionada se incremento sustancialmente también de 186 a 323
kilómetros de los cuales 161 son de doble calzada.
Bosa- Granada- Girardot, esta es una concesión que arranco el 24 de
agosto del 2004 por 16 años por un valor inicial de 651 kilómetros con
una longitud de 121 kilómetros y de doble calzada de 116 kilómetros,
el plazo sigue siendo el mismo, los mismos 16 pero el valor esperado
paso de 651 a un billón 142 mil millones de pesos y la longitud
concesionada se incremento de 121 a 131 kilómetros y con la misma
doble calzada.
Pereira - la Victoria tiene una fecha de inicio del 27 de septiembre de
2004 por 16 años y por 92 mil millones de pesos, con esto se
financiaba una carretera de 54 kilómetros con una doble calzada, todo
en doble calzada, en este momento la concesión sigue siendo por el
mismo plazo de 16 kilómetros pero el valor del contrato subió a 588 mil
millones de pesos.
La zona metropolitana de Bucaramanga se firmo en el 2007 por un
plazo de 20 años con 144 mil millones de pesos, la concesión es de 58
kilómetros con 37 kilómetros de doble calzada, en esta concesión
siguen siendo hoy en día los mismos 20 años pero con un valor del
contrato de 276 mil millones de pesos subieron los kilómetros de
carretera de 58 a 68, pero los mismos kilómetros de doble calzada de
37.
En Cúcuta, el área metropolitana tenemos un contrato que arrancó en
el año 2007 por 19 años y 209 mil millones de pesos, este contrato se
hizo para construir y operar y mantener 80 kilómetros de carretera de
los cuales 20 eran de doble calzada, hoy en día el valor del contrato
subió a 569 mil millones de pesos y con esto se financio un incremento
en la doble calzada de 20 a 37 kilómetros.
Girardot- Ibagué- Cajamarca, la fecha de inicio fue el 21 de diciembre
de 2007 por 19 años por 434 mil millones de pesos, la longitud
concesionada fue de 207 kilómetros con 47 kilómetros de doble
calzada, hoy en día el plazo en años sigue siendo el mismo y el valor
del contrato paso a 710 mil millones de pesos.
Ruta el Sol, arrancó en junio del año pasado en 2010 por 7 años, por
un valor esperado de un billón de pesos y la longitud de la concesión
es de 78 kilómetros todos en doble calzada, por supuesto estas no
han tenido ninguna modificación, no ha arrancado su etapa de
construcción.
Entonces, estos son datos muy básicos que presentan las
concesiones de los Representantes de esta Comisión;, yo he oído de
parte de todos ustedes las inquietudes con respecto a estas
concesiones, muchas de ellas tienen problemas o casi todas tienen
problemas de ejecución y de terminación de sus fases de
construcción, muchos de esos problemas estas asociados justamente
a las modificaciones contractuales que han adicionado los contratos y
que supuesto hacen que las etapas de construcción pasen de lo
pactado inicialmente en todas ellas a una etapa posterior.
Quisiera más bien como oír a los Parlamentarios e ir contestando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:12:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo quisiera hacer una lista para que en ese orden se lleve a cabo,
aquí hay 13 citantes, pues los citantes tendrán la prioridad. Bueno
entonces tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-18T11:12:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, la verdad que si quise hablar porque
tenemos una gran dificultad en este momento en Santander, ustedes
me han oído reiteradamente hablando aquí de la situación vial del
departamento, pero esta vez sí terminamos de colapsar, la, directora
del INCO en este momento para tocarle temas puntuales. La
concesión Zipaquirá - Palenque, acaba de colapsar el puente
Quebrada Seca entre el sitio conocido como el puente de Pescadero y
los Curus, estamos completamente incomunicados, acabamos de
recibir noticias que la empresa de transporte Copetran ha facilitado el
transporte para llevar un puente desde aquí, entonces felicitamos esa
rápida gestión y ahora es agilizar haber si por lo menos me dicen que
de 5 a 10 días demoraría el tema del montaje del puente, pero es una
buena noticia para los santandereanos, pero no es solamente el tema
ya del puente militar que se va a establecer en el sitio de Quebrada
Seca de Curus al sitio conocido como Pescadero, sino es también
señora, directora en este trance que va a tener el INCO hacia la
Agencia Nacional de Infraestructura y usted acaba de mencionar el
tema que la vigencia para la concesión los Comuneros expira el 7 de
febrero del 2012, cumplidos los 12 años.
Quisiéramos nosotros dentro del Plan Nacional de Desarrollo quedo
establecido el compromiso de hacer la variante en el Socorro, que es
conocido en el sitio como Teherán, que fue la que colapso en el
invierno pasado en diciembre y que ha venido colapsando, que
tenemos en este momento tránsito controlado por un solo carril y
queremos en esta nueva estructuración de una vez vaya, le hicimos un
sinnúmero de peticiones a esta concesión señora, Directora del INCO,
como fue el tema también de la variante de San Gil y de la variante de
Barbosa, nosotros tenemos una gran dificultad de movilidad en el área
metropolitana y es necesaria que también está estipulado dentro del
Plan Nacional de Desarrollo el tema de la vía que comunica desde
Tres Esquinas en Piedecuesta que es donde terminaría esta vía del
Palenque hacia el municipio de Girón, que se conoce como el anillo
vial externo de Piedecuesta a Girón, sería importante que se pudiera
estructurar de una vez en la nueva concesión y que esta fuera la
primera concesión de cuarta generación para estructurar una vía
importante que va de la capital del país a Bucaramanga y con la Costa
Atlántica.
Para terminar el tema del colapso de la vía principal de Bucaramanga
hacia Bogotá y hacia Cúcuta, en este momento ustedes conocen que
el INVIAS tiene 350 mil millones de pesos apropiados para el
compromiso de la doble calzada de Bucaramanga a Pamplona, que le
corresponde al INVIAS y que de Pamplona a Cúcuta esta
concesionada, en este momento el transporte que se está dando
desde Bucaramanga hacia el Norte de Santander tiene que hacerse
en dos tramos, la gente se tiquetea, compra o contrata su carga hasta
Pamplona y en Pamplona tienen que hacer transbordos porque en
este momento se encuentra cerrada ininterrumpidamente la vía de
Pamplona a Cúcuta.
Entonces es como organizamos y como le damos también ya un cierre
definitivo a la responsabilidad de que tenemos vías que son
nacionales de importancia como Bucaramanga- Cúcuta y que tenemos
una a cargo del INVIAS hasta Pamplona y una a cargo del INCO de
Pamplona hacia Cúcuta entonces para solucionar este impase.
Y lo mismo tenemos en el proceso de la vía que comunica desde
Bogotá hacia Cúcuta que es la que conocemos nosotros como la
Troncal Central del Norte que también tenemos vías concesionadas y
tramos que le pertenecen al INVIAS que en este momento también se
encuentran colapsadas.
Usted mencionaba el tema de la ruta de la ZMB señora, Directora, no
podemos nosotros garantizar temas como el que está pasando en este
momento, ustedes nos hablan de la vía Río Negro, aquí en un debate
nosotros les hablamos de que como es posible que se concesionan
las vías y los puentes solamente se les concesiona el mantenimiento,
entonces tenemos el puente de Bocas en la vía de Bucaramanga
hacia Río Negro, que en este momento en la concesión ZMB le está
haciendo una intervención a un puente que está a punto de colapsar
que lo podemos salvar, pero que le hagamos una intervención con
unas buenas zapatas y unos muros en concreto y lo que está
haciendo la ZMB es haciéndole un mantenimiento con unos gaviones
en piedra preventivos y vemos como esta colapsando una vía como es
la de Bucaramanga. Entonces, para que por favor hacer llamado de
atención al concesionario y que se puedan establecer hacia futuros
procesos que no nos ocurra lo mismo.
El tema de la Ruta del Sol, estamos incomunicados en este momento
nosotros, Bucaramanga - Barrancabermeja, estamos incomunicados
Bucaramanga - San Alberto, entonces como llegamos a Bucaramanga
si la única alternativa que teníamos en este momento sería utilizar la
troncal del Carare, que es Barbosa- Landazuri y Cimitarra. Cimitarra el
Magdalena, pero también estábamos colapsados por el
desbordamiento de la quebrada el Opón hacia Barrancabermeja, o sea
Bucaramanga tiene el caos total en este momento, nosotros no
tenemos alternativa y es a ver como señora, Directora nosotros
podemos agilizar y una vez por todas en esta nueva Agencia Nacional
de Infraestructura integrar toda la inversión del INVIAS y es ver como
realmente responsabilizamos tramos, porque aquí el perro le echa la
culpa al gato y el gato a su garabato y los únicos damnificados y
perjudicados son los campesinos, los transportadores, los
comerciantes, los empresarios y los industriales y es lo que ha venido
ocurriendo en el departamento de Santander en este momento.
Sin mencionar temas que no son como el de ustedes, que es el tema
de Curus-Málaga, el tema de la provincia de García Rovira son
dificultades que no competen al INCO pero que en este momento hace
más caótica la situación del departamento del Santander, por eso la
petición concreta en este debate señora, directora es concesión de
cuarta generación Zipaquirá- Palenque con anillo vial externo
Piedecuesta- Girón. Poder hablar de la movilidad del área
metropolitana si pudiéramos intervenir en esta vía lo que hoy se
conoce como de Piedecuesta- Sevilla o Floridablanca, para poder
descongestionar el área metropolitana de Bucaramanga y no poder
tener que ir a intervenir la comuna catorce de Bucaramanga que allí el
tema de la compra de predios, el tema de la dificultad de la movilidad y
si pudiéramos tener una descongestión, el mismo tráfico pesado que
iría de Bucaramanga hacia Cúcuta no tendría que entrar en este
momento al área metropolita que tenemos una situación de movilidad
bien difícil.
Esto es para llamar la atención de cómo esas concesiones y hablamos
del modelo chileno como realmente en este momento la nueva
Agencia Nacional de Infraestructura o el INCO puedan garantizar esas
concesiones y realmente con soluciones definitivas, no importa que
nos cuete más, pero que nosotros podamos saber el tema de cuánto
nos cuesta, que nos pase como el ejemplo que les colocaba en la
Legal de Cuentas, que celebremos un año después de adjudicada la
concesión de la ruta del Sol que tuvimos cierre financiero después.
Entonces, que si podamos establecerlo, estamos a tiempo señora
Directora, estamos hoy 18 mayo y tenemos todavía un plazo prudente
de 8 meses, o sea estructurar esta concesión con dobles calzadas,
con carriles de adelantamiento, con toda la estabilidad de los taludes
que se requieren en una zona y una falla geológica como es toda la
olla del río Suárez para comunicar de Bucaramanga al Palenque hacia
Bogotá, pero que tuviéramos el tiempo que el 12 de febrero no se nos
llegue y que quede esta vía de Bucaramanga - Palenque - Bogotá -
Zipaquirá en manos de quién no sabemos, si esta el INVIAS, si esta el
INCO y que el concesionario diga hasta aquí llega mi responsabilidad,
porque es la vía más importante.
Ayudemos por favor el tema de Bucaramanga, colapsado
Bucaramanga- San Alberto en un tramo concesionado con la ZMB y
en un tramo que le corresponde al INVIAS, colapsada la movilidad con
Barrancabermeja- la ruta del Sol en manos del INVIAS y colapsada la
comunicación con Norte de Santander en un tramo del INVIAS de
Bucaramanga a Pamplona y en una vía concesionada Pamplona-
Cúcuta.
Señora, Directora, señora Subdirectora la petición formal es que le
demos a los santandereanos que hemos sufrido por consecuencia de
la ola invernal atrasos, pérdidas materiales, pérdidas económicas,
vidas, porque en el derrumbe y deslizamiento que hubo hacia San
Vicente del Chucuri y en la vía que comunica de Bucaramanga a
Barrancabermeja perdieron la vida dos personas, se encuentran
desaparecidas 16, un menor que falleció en la avalancha hacia San
Vicente, la verdad es que Santander está en una condición gravísima
y si requerimos las atención de ustedes.
Queremos también pedirle a la señora, Directora que no pasen casos
como el del señor Navarro de Barranquilla que le está reclamando en
una vía de Barranquilla a Cartagena y de Santa Marta a Ciénaga es el
dueño de la concesión Ciénaga- Mamatoco y que en un lado está
ganando del Estado y en el otro lo está demandando, entonces para
que tomáramos correctivos sobre ese tema. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:12:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-05-18T11:12:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Concretamente queríamos saber en qué estado esta la concesión
Espinal- Neiva, si va al día, si los plazos y las obras proyectadas esta
allí y desde luego que como nos beneficiamos de la concesión Bogotá-
Girardot, desde luego que nos interesa mucho la situación de esta
doble calzada que nos incumbe mucho porque tiene que ver con el
Huila y el Sur Colombiano, pero también quisiéramos mirar y yo quiero
aprovechar esta oportunidad para si es posible señor Presidente
pudiéramos para los departamentos que no tenemos mucha concesión
carretera por concesión, pudiéramos invitar o citar nuevamente al
señor, director de INVIAS, porque es que con la ola invernal eso si esta
hecho un desastre la red secundaria y la red terciaria del
departamento del Huila, pero para no meterme aquí en la citación que
se ha hecho a la señora, Directora del INCO y subdirectora pues quiero
respetar como es parte señor Presidente, agradecerle de todas
maneras a la señora, directora del INCO por la asistencia y desde
luego a los compañeros y me reservo mejor para poder intervenir un
poco más ampliamente; pero la doctora Juana Carolina Londoño me
ha pedido con la venia suya una interpelación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-05-18T11:12:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, muchas gracias doctor Silvio
Vásquez, bienvenida doctora María Inés a la Comisión Sexta y me
imagino que usted sabrá de que le voy a preguntar, la concesión
autopista del Café que infortunadamente el próximo año cumple sus
15 años y le toco a usted bailar aquí con la más fea y celebrar esos 15
años.
Yo le he preguntado a usted en varias ocasiones cuando iba al INCO y
quisiera hoy que nos diera una respuesta muy puntual, porque es que
los amigos de Caldas, los amigos de Quindío y los amigos de
Risaralda quieren saber exactamente doctora María Inés después de
15 años exactamente cuáles son los tramos que le faltan a este
proyecto de 230 - 250 kilómetros de los cuales ya se ampliaron a 64
doble calzada. Entonces esta es la primera pregunta puntual.
Yo le voy a hacer unas preguntas muy puntuales y de igual forma
quiero que me responda, porque nos dice usted ahora que esa
concesión se amplió a 29 años después de que eran 20 años y que la
fecha probable de terminación es en el año 2027, eso fue lo que usted
nos manifestó ahora, entonces yo creo que el grado de preocupación
es muy grande, nos faltan todavía 16 años más para que nos terminen
esta autopista, en el 2027 se terminaría entonces, casi cuando se
termina la concesión están terminando la obra me parece muy
desalentador eso que usted nos está manifestando, o no le entendí lo
que nos dije, queremos que nos aclare ese tema, porque usted
manifestó que en el año 2027 estaban terminando la obra.
De igual forma queremos preguntarle de esos tramos que hacen falta,
porque hay un sector en la vía que comunica a Manizales hacia
Pereira que es la quiebra del billar, si ya se tienen garantizados esos
recursos y cuando de acuerdo a las interventorías que se tienen
esperan terminar esta obra que le ha generado tantas dificultades al
sector entre Manizales y la vía hacia Pereira. Esas serían las dos
primeras preguntas doctora, exactamente cuál es el término pensado
que se tiene para culminar con este proyecto, si se tiene claramente
identificado cuánto es el monto adicional que tienen que invertir
porque es que es muy triste que una concesión como esta, que
todavía no se ha terminado y ya se están viendo pavimentos
deteriorados y en algunas ocasiones pues un estado lamentable
dentro de las vías.
Puntualmente era eso, Presidente dentro de mi interpelación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:13:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo voy aprovechar que en ese mismo proyecto, porque era el doctor
Diego Naranjo el que lo iba a abordar pero estaba ausente señora
Directora sobre esta misma vía, sobre esta misma concesión, yo
quisiera también que nos hiciera claridad sobre dos temas, uno son los
pasos a desnivel que se han proyectado sobre la venida del ferrocarril
en el municipio de Dos quebradas, si en la autopista del Café, unos
pasos a desnivel que se proyectaron en la avenida del ferrocarril en el
sector del municipio de Dos Quebradas y aquí hay presencia de la
comunidad de allá de Dos- Quebradas del sector de Playa Rica que
contigo de pronto van a hablar más tarde, pero la idea es también
tener una respuesta de cuál va a ser la solución de comunicación que
se va a tener con el oriente y el occidente, porque en la actualidad hoy
en dos quebradas no hay una manera fácil de un retorno ni de cómo
cruzar de oriente a occidente a la altura del barrio Plaza Rica en el
municipio de Dos- Quebradas. Serían esas dos observaciones de
parte mía y que Diego Naranjo también traía.
Tiene la palabra el doctor Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-05-18T11:13:10">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, haber es una moción no sé si enmarcarla de
procedimiento, pero yo creo que este no era el tipo de debate al
menos a mi percepción Presidente que nosotros esperábamos,
nosotros vamos a intervenir cada uno y vamos a decir lo mismo del
debate anterior, lo que dijimos cada uno de nuestras regiones, la
directora con mucho respeto se lo digo ahorita hizo un resumen de la
exposición que nosotros hicimos en el debate anterior que fue hace 5
meses, cada concesión, plazo original, cuánto va hoy, nosotros
sacamos unas conclusiones muy importantes en ese debate, que ella
ese día vino fue a escucharnos, porque llevaba dos semanas en el
cargo y yo entendí que el debate de hoy iba a ser una exposición clara
y sucinta de cada una de las concesiones y nosotros participábamos si
teníamos un conocimiento de todas o en su defecto si teníamos un
conocimiento de las concesiones que eran de las regiones donde
somos oriundos, pero vamos Presidente a decir lo mismo, lo que dice
Didier Tavera, lo que dice Juana Carolina Londoño.
Pero es que aquí hay una cosa de más fondo Presidente y
compañeros, aquí se adjudicaron concesiones por 12 billones entre
primera y tercera generación, 25 concesiones por 12 billones y se
adicionaron en 10 billones, esto no es algo distinto a lo que está
pasando con la salud y lo que está pasando en el país, inicialmente se
contrataron 5.129 kilómetros y con la adición se terminaron haciendo
5.688 kilómetros, la pregunta que requiere esta Comisión señor
Directora y la que requiere el país ¿cómo es posible que 559
kilómetros más valgan 10 billones de pesos? Yo creo que ese es el
verdadero debate, respetable el puente ahorita en Boyacá vamos a
hablar del puente peatonal que Carlos Amaya y Guillermo Barrera
hablaron hace 5 meses, vamos a hablar y hoy hay otra situación, el
debate que hicimos hace 5 meses de la malla vial concesionada es
distinto a la malla vial concesionada de hoy,, directora estos grandes
concesionarios, cuál es la posición de ellos frente al invierno, nosotros
pasamos por vías concesionadas, yo para llegar al aeropuerto para
desplazarme acá pasamos por vías concesionadas que tienen unas
cintas amarillas y eso está asegurado, es que la concesión, eso es un
riesgo de la concesión.
Entonces, de verdad, directora yo particularmente con mucho respeto
con los compañeros, este diálogo no nos va a llevar a nada, yo
sinceramente creí y lo dijimos en el desayuno que hicimos en el
Ministerio que nos iba a hacer una explicación detallada concesión por
concesión, otro- si por otro- sí, adición, por adición, adición en plazo
que nos expliquen aquí porque en promedio las concesiones del país
se adicionaron en plazo un 600%, eso es lo que estamos requiriendo
nosotros y adicional nos vamos detrás del puente peatonal y nos
vamos detrás del puente y nos vamos detrás de la doble calzada o no,
pero no podemos seguir tapando el sol con las manos y que se nos
explique de una vez por todo, directora, porqué una adición de
solamente 600 kilómetros esta valiendo 10 billones;, esto con lo de la
salud, lo de salud desgraciadamente un tema tan sensible, esto no
pasa nada, lo de la salud es una como se dice es una poma, estamos
diciendo es que son 20 personas, aquí no estamos hablando de 20
personas distintas, nosotros tenemos concesión por concesión y
contratista por contratista, en este caso concesionario por
concesionario, 20 personas en el país y ahora doctora el problema es
que como se adicionaron 10 billones a dedo, es que aquí se acaban
de adicionar 10 billones de pesos a dedo y nosotros sabemos el
contubernio entre el interventor y el contratista, el carrusel de
contratistas interventores, yo pertenezco a este concesionario y vos
me haces interventoría acá.
Me parece, directora y lo digo con mucho respeto fui una de las
personas que salí en su defensa hace 5 meses cuando usted tenía 2
semanas en el cargo, pero hoy sinceramente este no es el debate y
me perdona Presidente y no quiero vulnerar el orden del día, pero el
país esta escuchado cosa distinta del INCO hoy y esta Comisión, yo
no sé que se habló 4 horas en la Comisión de Legal de Cuentas, me
interesa. pero en este momento no se qué, pero el país a través de la
Comisión Sexta necesita saber la corrupción de las concesiones en
que esta hoy y de verdad señor Presidente que si hoy no tenemos esa
respuesta debíamos de aplazar porque seguimos así e igual en las
provincias nos están diciendo el puente peatonal, el derrumbe, eso
nos lo están preguntando a nosotros, pero nosotros tenemos que ser
consonantes con lo que están pensando en el país el señor
Presidente, cosa contraria a lo que creíamos que iba a ser lapso e iba
a tapar algunas situaciones del gobierno anterior, hoy lo vemos
decidido a destapar, entonces destapemos lo del INCO de una vez,
vamos a destapar lo del INCO, 10 billones de pesos entregados a
dedo y lo dije yo anteriormente, cuál era el lema en las 25 concesiones
anteriores , métase que después de tener el contrato hacemos
maravillas adentro y la respuesta a esos son plazos exagerados,
contratos en el 700% en promedio adicionadas y 10 billones de pesos
entregados a dedo a 20 personas particulares en el gobierno anterior y
no es del gobierno anterior y yo con esto no quiero que nadie ahora
entablemos un debate de gobierno anteriores o no, pero de verdad
señor Presidente lo digo con mucho respeto yo tengo interés en el
puente peatonal de la concesión Acevedo- Santuario, sé que quién
participa, cuáles son los intereses de los que participan, cuándo se
firmo el contrato, cuánta es la adición, eso está en la página del INCO,
lo que nos está diciendo a nosotros aquí, directora y discúlpeme eso
está en la página del INCO, eso nuestros asesores nos lo traen en un
papelito antes de sentarnos acá, pero el país lo que está preguntando
hoy, la corrupción del INCO donde esta que ya es hora de decirlo, o si
en el INCO no paso nada y no necesitamos concesiones de cuarta
Generación, entonces para que Agencia Nacional de Infraestructura,
si aquí todo ha funcionado muy bien. Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:13:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora María Inés Agudelo Valencia,, directora del
INCO.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-inés-agudelo-valencia" startTime="2011-05-18T11:13:30">
							<from>Dra. María Inés Agudelo Valencia</from>
							<p>Me parece relevante contestarle al señor Representante Roldán,
porque efectivamente en la discusión que tuvimos acá en esta
Comisión en noviembre pasado yo acabe de llegar y un debate muy
similar estaba ocurriendo y las necesidades que cada una de estas
concesiones generan a lo largo y ancho del país y en ese momento
quedamos en que en una reunión futura que está pasando ahorita y
vamos a discutir mucho de esos temas.
Pero también tienen razón el Representante que en este momento
gran parte del debate ¿Que fue lo que paso en Colombia? Que las
concesiones se firmaron por un valor y hoy valen más del doble, que
se firmaron por 12 billones y hoy valen 25 billones, pero bueno ahí hay
una distorsión porque eso incluye las rutas del sol, entonces digamos
uno limpiando un poquito de todas formas el valor es escandaloso, y
efectivamente yo le quiero contar al Representante que ese trabajo lo
estamos haciendo, el trabajo de entender una de esas adiciones.
¿Qué es lo que es importante en esto? Lo mencione en la Comisión
Legal de Cuentas hace unas horas, es la renegociación y las adiciones
de los contratos no son malas, lo que está muy mal y lo que se ha
trabajado muy mal en todas estas negociaciones es que no se ha
definido una estrategia clara de cómo hacer esas renegociaciones,
que quiere decir eso, lo que yo he venido descubriendo es algo que
usted acaba de mencionar efectivamente y es las adiciones se hacen
sin una revisión de todo el modelo financiero, entonces se adicionan x
cantidad de kilómetros, pero no necesariamente se están midiendo
cuánto efectivamente puede valer esa cantidad de kilómetros
adicionales, vale lo que se negocio, vale lo que está en el contrato,
pero es lo que usted está llamando la atención, esa no es una tarea
sencilla Representante, eso no es una tarea que uno diga es que esto
que se le sumo a este contrato en particular el contrato cualquiera la
doble calzada que se le está adicionando a esta carretera eso no es
fácil llegar a decir es que se le adiciono al precio, por qué, porque los
modelos financieros no es algo que uno pueda construir de la manera
más sencilla posible.
Entonces, en que tarea estamos nosotros en el INCO, estamos en la
tarea de revisión de eso, pero sobretodo y lo más importante en lo que
estamos gastando la energía es en montar una estrategia de
renegociación de contratos, porque eso no está mal, aquí los
Representantes que estaban hablando todos tienen un listado de
inquietudes que tienen que ser solucionadas, yo en muchos casos, en
particular por ejemplo en la concesión BTS, siempre he tenido la
preocupación de que ahí hay una cantidad y esa preocupación me
nació justamente en esta Comisión que todas las inquietudes de la
comunidad y que están aquí representadas por las intervenciones de
ustedes son totalmente válidas, la variante del Puente de Boyacá, la
variante de Tocancipa, la variante Paipa; en fin una cantidad de
problemas que no están solucionados.
Entonces, cualquiera es la manera más sencilla de solucionarlos,
llamar al concesionario y decirle señor ahora hágame esta concesión,
ahora hágame esta variante, haga el puente y a qué precio lo
hacemos, eso es lo que yo estoy trabajando y yo creo que esto es lo
más importante, más que mirar para atrás y llegar a decir mire es que
los funcionarios pero eso lo estamos haciendo, los funcionarios o la
gente que hizo en su momento esas adiciones o esas re-
modificaciones a los contratos a los contratos lo hicieron sustentados
en un trabajo que ellos estaban haciendo, en este momento estamos
investigando cuál es, pero lo más importante realmente y vuelvo e
insisto en eso, es en el trabajo que estamos haciendo aquí en el INCO
y es como hacemos una forma estándar para que adicionemos los
contratos y sobretodo y eso se los dije el día que estuvimos en la
reunión en el Ministerio, lo que si uno no puede hacer es sentarse con
cada concesionario para negociar una cosita, eso si no se puede
hacer, porque cada negociación, cada vez que uno se sienta hay una
negociación que uno no sabe cómo va a terminar, entonces es mejor
coger todo el paquete y solucionar todos los problemas de la
concesión en una sola sentada y ese es el trabajo que tenemos que
hacer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:13:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-05-18T11:13:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, yo quiero aprovechar la presencia de la
señora, Directora del INCO para insistir en un tema que al igual que lo
acaba de decir el doctor Jhon Jairo Roldán me parece que es de suma
relevancia en materia de lo que se viene haciendo por parte de esta
institución en el país, toda vez que al igual que lo señala hace 5
meses, me pidieron mis colegas varios de ellos la consideración con la
señora, directora por lo recién tomada posesión del cargo.
Sin embargo debo señalar que transcurridos 5 meses después de
haber hecho esta denuncia a oídos del propio ministro del Transporte
no encuentro respuesta satisfactoria alguna, es más no encuentro
respuesta.
Si bien el Ministro en la pasada intervención en esta comisión señalo
que tomaba nota de inmediato y que paso seguido iba a concertar una
reunión en la que pudiéramos abordar el tema, lo único que sucedió
fue que se presentaron a la reunión con un funcionario de cuarto nivel
sin capacidad ni posibilidad de tomar decisión alguna, citación por la
cual no quise participar en ella y quiero queridos colegas y que el país
sepa porque este es un tema que no tiene que ver con una región de
Colombia sino con todas las regiones que aquí la, directora ha
señalado en cada una de las concesiones del país, de la grave
situación que se viene presentando.
Directora tal vez un día usted me escuchó hablar o mejor para
ponerlos en contexto el señor Ministro hizo una denuncia en esta
Comisión acerca de lo que venía sucediendo con el Estado en el
manejo de las concesiones en el país y advirtió el Ministro en su
ocasión, que venían estafando al Estado algunos ciudadanos
propietarios de los predios que debían ser adquiridos por el INCO para
poder ampliar las dobles calzadas en Colombia, puso el ejemplo el
señor Ministro que en el Valle del Cauca le había tocado al INCO por
orden judicial hacerse a un predio que en su concepto costaba 2 mil
millones de pesos pero que luego tuvo que pagar 12 mil millones por
un predio y señalaba él que estaban estafando al Estado y razón tiene
el señor Ministro por supuesto no hay que poner en duda su palabra y
también por supuesto la intención que tiene bien de proteger los
recursos del Estado.
Pero le decía en su momento al ministro de Transporte, que si bien
esos casos usted los puede detectar fácilmente y contar con los dedos
de la mano sucede todo lo contrario señora, Directora con la
adquisición de predios en las dobles calzadas del país con los
campesinos aquellos que no tienen quién pueda ejercer una vocería
de protección sobre sus intereses.
El ejemplo más claro que quiero contarle a la Comisión Sexta
encargada de discutir y proteger los intereses de la población en
Colombia tiene que ver precisamente con la doble calzada a la cual
usted se refirió en primera instancia que es la del Alto del Vino, por
eso le pedí que me actualizara unos datos que usted estaba
señalando.
En la ampliación de la doble calzada del Alto del Vino están asentados
unos campesinos a los cuales el concesionario que se llama Sabana
de Occidente viene ahí si vale el término del señor Ministro estafando
a los campesinos en Colombia, estafando a los campesinos porque
simple y llanamente acude a la ingenuidad de inocencia de nuestros
hombres y mujeres en el campo para que sin advertirle claramente en
que consciente una expropiación los obligue a firmar un documento so
pena cree los campesinos de terminar perdiendo el predio.
Entonces en unos predios que el metro cuadrado en plena sabana de
Bogotá a escasos kilómetros de esta capital en plena autopista
Medellín, unos predios que en precios comerciales están costando
entre 120 mil y hasta millón 200 mil pesos el metro cuadrado, queridos
colombianos les están pagando a nuestros campesinos entre 4 mil, 8
mil, 10 mil pesos y cuando más 12 mil pesos por un metro cuadrado,
la excusa es que por supuesto ellos hicieron una avalúo comercial y
que avalúo que lo contratan ellos directamente no les permite pagar
más allá de lo que el avalúo señala, pero basta tener dos dedos de
frente queridos para saber que si yo me desplazo a Homecenter a
comprarme un kilo de tierra para sembrarme una mata en cualquier
matera en nuestra vivienda, ese simple kilo de tierra cuesta más que el
metro cuadrado que le están pagando a los campesinos en Colombia,
con 10 mil pesos que es lo que más le pagan a un campesino por un
metro cuadrado, escasamente podrían ellos siquiera hoy conseguir lo
que popularmente conocemos como un almuerzo corriente en
cualquier restaurante de esta ciudad o de su sector, porque además
quiero decirles que los visite y el restaurante de su sector cuesta más
que el metro cuadrado un almuerzo en su propio entorno.
Y en INCO siento yo querida, directora que no quiere abordar el tema
por ningún lado, le dije al señor Ministro no necesito que usted me
reciba para incomodarlo, creyendo lo que generalmente creen de los
políticos voy a ir a pedirle cosas indebidas, le dije necesito que me
reciba para que acompañado de unos delegados, de los campesinos
afectados por esta situación el Estado tome cartas en el asunto. En mi
consideración. la de este humilde Representante a la Cámara, se está
cometiendo un desplazamiento forzado con los campesinos en
Colombia que son víctimas de los concesionarios, ¿por qué razón
señor Presidente? Porque infortunadamente reitero, el concesionario
jamás le explica realmente a que se está sometiendo un campesino
que debe entregar los predios bien sea por un acuerdo económico que
se llegue con el concesionario o por vía de expropiación, porque jamás
le explican que es una expropiación por el temor de un campesino de
perder su predio, entonces terminan firmando ese documento para
evitar la expropiación, porque consideran ellos al no hacerlo no
recibirían un solo peso situación que no es cierta.
Expertos en la materia, en columnas que han escrito en prestigiosos
medios de comunicación advierten sobre las fases que se requieren
para el cumplimiento de la expropiación en Colombia, primero, se
señala que en Colombia no existe expropiación sin indemnización
previa y los campesinos en Colombia creen que terminan perdiendo la
tierra si no firman el documento que los concesionarios ponen a
consideración de ellos por los valores irrisorios que hoy pagan por el
metro cuadrado.
En segundo lugar, el propietario tiene derecho a que se le recompense
todos los daños y perjuicios, daño emergente y lucro cesante que se
ocasionan por la pérdida del predio en el cual él ha pernoctado
durante tantos y tantos años.
En tercer lugar, ningún ciudadano debe quedar en inferioridad de
condiciones a las que previamente tenía cuando vende forzadamente
un bien como ocurre en el caso de la ampliación de las dobles
calzadas.
Pues bien, estos campesinos vuelvo y reitero a las goteras de Bogotá,
en plena autopista Medellín terminan vendiendo un predio y luego con
lo que les entrega el concesionario no alcanzan ni siquiera a comprar
su metro cuadrado unas cuadras o hectáreas o fanegadas llámese
como lo llamen en la sabana de Occidente, al valor que les pagaron el
metro cuadrado.
Que sucede entonces con los campesinos que hoy habitan este sector
y que están siendo presionados de manera indebida por concesión
sabana de occidente, simple y llanamente tienen que irse del entorno
que los vio crecer y que durante tantos años les ha permitido el
desarrollo de su vida socioeconómica, porque difícilmente a 4 mil, 8
mil, 10 mil pesos el metro cuadrado un campesino podrá comprar
nuevamente un metro, ya no sobre plena autopista como lo tenía hoy,
sino mucho más retirado ese, pero ni siquiera le alcanza para ello, por
lo tanto terminan o bien pagando arriendo o bien en zonas alejadas de
este país como consecuencia del atropello por parte del concesionario
de turno.
Y esta situación, directora no ocurre, no sucede, solo con Sabana de
Occidente, después de haberla puesto en conocimiento en esta
Comisión y de muchos campesinos que observan el Canal
Institucional terminaron enterándose que lo propio ocurre en la
inmensa de las mayorías de las concesiones en Colombia, entonces
no solo aquí en el Alto del Vino sino también en la concesión que tiene
que ver con el tramo entre Facatativa y Girardot y seguramente
queridos colegas ustedes que conocen expresamente situaciones
como la vía que conduce de Bogotá a Boyacá tendrán situaciones
similares sobre lo que viene ocurriendo con ellos.
Así que yo quisiera señora, directora aparte de poner en conocimiento
y reiterar la queja que en ocasiones vengo haciendo en esta Comisión
y a la opinión pública, pedirle a la, directora del INCO que se apropie
de esta situación, que no es un invento mío, quería haber emitido un
informe periodístico sobre el tema que se estableció alrededor de dos
meses donde en un estudio juicioso los medios de comunicación
demuestran como hoy están pagando al precio de hace 30 años el
metro cuadrado sobre la Sabana de Occidente donde se está llevando
a cabo la ampliación de una doble calzada, pero que veo una omisión
y hay que reconocerlo así por parte del instituto encargado de las
concesiones en Colombia, con el propósito de proteger los intereses
de aquellos que como lo señalo sin tener posibilidad de entender de
que se trata el mejoramiento de las vías en Colombia porque no hay
quien los proteja, entonces terminan siendo estafados por los
concesionarios en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:14:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Estamos citados para la una de la tarde a la Plenaria, entonces yo les
voy a pedir el favor de que seamos útiles con el tiempo, porque me
parece que si seguimos en el orden que vamos la exposición que tiene
el doctor Roldán que consideramos es una exposición de fondo se
pueda esbozar en esta reunión.
Tiene la palabra el doctor Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-18T11:14:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, bueno yo me acojo a la inquietud del
compañero Jairo Roldán si bien es cierto la, directora doctora María
Inés nos ha hecho una presentación de las concesiones, pero el
objetivo de este debate lo habíamos aplazado desde el año pasado,
precisamente era porque presumíamos o creemos como lo dijo el
Presidente en tal entidad y me preocupa más cuando en esa época
entendimos que la doctora María Inés acababa de llegar y había que
darle tiempo, porque eso es lo que se rumora que las concesiones
tuvieron un valor y que las adiciones fueron a dedo, fueron
exageradas, algunas amparadas en una ley, otras con la anuencia de
los funcionarios y yo por lo menos celebré cuando llego una técnica al
INCO, porque todo lo que se dice de la clase política es corrupción,
pero yo soy convencido de que la corrupción no está en la clase
política, la corrupción la hemos visto en estos momentos que viene
desde la clase privada, desde el empresario privado, desde los
técnicos que el 90% están aquí en Bogotá en los ministerios, en las
instituciones del alto gobierno, desafortunadamente no todos y uno
dice bueno llega alguien a ponerle orden como paso en la Dirección
Nacional de estupefacientes, al mes como acaba de pasar con el
sector de la salud, la Superintendencia de Salud.
Pero me preocupa con todo respeto, directora le digo que sus palabras
dice estamos haciendo la revisión, estamos montando una estrategia,
las adiciones se han hecho sin una revisión del modelo financiero, es
cierto, lo están haciendo, pero hasta cuando tenemos que esperar si
esto ya se sabe, ahí las cifras están.
Yo requiero en estos momentos nuevamente señor Presidente si es
posible, no conozco ese procedimiento compañeros, haber si me
ayudan, yo pedí que los órganos de control estuvieran pendientes de
esta revisión, de eso que se dice del INCO, que yo sé que si el
Presidente le pone bolas, si los órganos de control, la Procuraduría, la
Contraloría, la Fiscalía encuentran pus, porque no es posible lo que
se dice por eso lo que se dice que las adiciones hayan tenido más de
10 billones de pesos, adiciones en valores y términos ni se diga, yo
creo que ese era el debate del día de hoy, volver a decir que
requerimos de un puente, que las vías no las han terminado, lo mismo
sucede en el Valle.
Aquí hay un escrito del compañero Carlos Julio Bonilla que se lo ha
radicado a la doctora María Inés Agudelo para que lo tenga en cuenta,
de las inquietudes de allá, de las concesiones en el Valle igual, yo me
pronuncie sobre una ciclo- vía que ahora le dije al doctor Jaime Ortiz
que es el coordinador del grupo carreteras que parece ser dicen que
está en sobrecosto 5 o 6 veces más de lo que realmente vale e igual si
revisamos todas las concesiones, todo lo que han hecho los
concesionarios en todo el país, si traemos eso a valores reales a costo
reales, yo creo que ahí vamos a encontrar unos sobrecostos.
Me preocupa que cuando se hace la revisión, cuando la, directora
parece que ha preguntado que cuando se hace la revisión, cuando la
directora parece que ha preguntado del porque estas adiciones y se
han hecho las adiciones sin mirar cantidades delicado, yo diría que ya
debería de su parte estar denunciándolo no quiere decir que estemos
juzgando, denunciar es informarle a las autoridades competentes para
que investiguen a ver si de pronto allí ha habido posibles
irregularidades en esas adiciones a esos contratos de los
concesionarios de las vías del país.
Entonces, yo sé y me reservo mi análisis al tema del Valle que lo
reitero, los concesionarios se les ha pedido que arreglen bien esas
vías, pero las arreglan por partes, es una bien que si bien es cierto lo
he dicho aquí que tenemos las mejores carreteras del país pero a qué
costo la estamos pagando los colombianos, bien concesión y vía
peajes, a unos costos muy altísimos.
Me acaban de informar que han renovado una concesión en el Valle al
año 54 por Dios eso que es, por eso quería aquí la explicación que
tantos kilómetros y que tanto vale colocar también a la Cámara e
infraestructura, a los que tienen que ver con la ingeniería que
verifiquen a ver esos valores si es cierto o no, yo por lo menos no
puedo decir si eso vale o no, si es prudente, si fue justo llevarlo a 54
años, porque no soy ingeniero, soy abogado y he estado en la
Personería, en la Procuraduría y por eso creo que de pronto hay
alguna irregularidad allí que se puede corregir todavía.
Señora, directora del INCO, yo creo que podemos corregir algunas
cosas, entonces yo esperaría haber que es lo que ha pasado con los
temas del Valle, pero si por ser Representante a la Cámara por el
Valle y Colombia estoy preocupado, quiero una mejor explicación de
parte de la dirección del INCO en el tema de la prorroga de todas las
concesiones y de la actuales que se están haciendo, si bien es cierto
ya están prorrogadas pero eso tiene que tener una explicación para el
país y que la estamos pagando los colombianos a un costo muy alto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:14:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-18T11:14:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente viendo en este orden de ideas y le solicitaríamos a la
señora, directora que si tendremos que establecer un nuevo
cuestionario en el día de hoy para que le formulemos las preguntas
concesión por concesión, cuál fue el avance inicial, cuáles eran los
kilómetros contratados y cuál fue la adición que se dio y basado en
que criterios y habría que formular un nuevo cuestionario y para
aclararle también a los amigos que la intervención inicial frente al tema
de Santander específicamente las concesiones, es que Santander si
en estos momentos está en un caos de infraestructura vial,
incomunicado totalmente con el resto del país y por eso la importancia
y es en una vía que le corresponde a una concesión y por eso la
intervención inicial.
Pero ya tocando el tema y en el caso del Honorable Representante
Roldán y Barrera y que estuvimos esta mañana en el tema de la Legal
de Cuentas, si pienso señor Presidente que se le tiene que dar un
orden diferente frente a la inquietud y frente a la necesidad de que el
país, de que los colombianos Representantes conozcamos en estas
25 concesiones viales del país ¿cuál fue su aporte inicial?¿ cuánto en
kilómetros? ¿cuánto en presupuestos y basado en qué criterios se le
adicionaron? Nosotros tenemos algunas informaciones en el caso de
la ZMB yo se que le adicionaron por el tema del puente de Flandes, en
el caso de la Comuneros que le adicionaron por el puente de San Gil,
pero así como esa hay especifica que revisemos realmente en torno a
las demás 24, 25 concesiones del país, específicamente para poder
hacer un control político real, basado en cifras, en kilómetros y en
cifras, en pesos y miles de millones que fue lo que se adiciono aquí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:14:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Atilano en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-05-18T11:14:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenas tardes para todos, voy a hacer mi
intervención en dos puntos y lo más concreto posible para que los
colegas puedan hacer sus intervenciones, de dos temas puntuales del
departamento del Quindío y luego ya a termino general de lo que
tiene que ver con las concesiones doctora María Inés Agudelo y esta
la segunda oportunidad que los dos puntos son pequeños pero de
verdad que le parece a uno injusto e ilógico que se de este tipo de
situaciones, casi la intersección a Circacia un municipio muy cercano a
Armenia, una intersección que si la comparamos con el monto total de
la obra; mejoramiento vial Manizales- Pereira- Armenia vale centavos
y son 12 años esperando a que se lleve a cabo esa obra y que es bien
importante, cuántos accidentes se han dado en ese sitio por falta de
esa intersección doctora María Inés Agudelo.
Entonces, yo si quiero si no es hoy, porque el año pasado igual hice
esta intervención, pero sí que la próxima se nos hable claro a todos los
colombianos y especialmente a los quindianos cuando se va a hacer
esa obra. Las respuestas que se han dado no son satisfactorias, no
las creo, me parece que no es así, que por predios no se ha hecho
esa obra, no me parece una respuesta adecuada y certera.
La segunda, doble calzada Calarca - la Paila, de verdad que le llama
a uno tanto la atención Presidente y colegas como se proyecta una vía
Buenaventura- Bogotá doble calzada que es de interés nacional, que
el Puerto Buenaventura era el cuello de botella hace unos años y
cuánta inversión se ha hecho hoy ese puerto y no solo de Colombia
sino de Latinoamérica con una alta tecnología, proyectamos ese
mejoramiento vial Bogotá - Buenaventura, incluyendo el túnel de la
línea que es una obra supremamente importante de interés nacional y
como dejamos ese cuello de botella Calarcá- la Paila, salimos de
Buenaventura hoy de ese cuello de botella y lo trasladamos al
departamento del Quindío y parte del Valle.
Yo sí le pediría el favor y entendiendo y compartiendo también lo del
Ministro que hace de hacer cualquier cosa debemos de tener los
estudios y diseños, pues la pregunta especifica, clara y concreta es
¿Ya se empezaron esos estudios o para cuando están esos estudios?
Porque si no hay eso, entonces significa que esa obra no se va
culminar, vuelvo y repito es una obra de interés nacional, más ahora
que estamos hablando de los TLC con Estados Unidos, con Canadá,
con la comunidad europea, tenemos que prepararnos, pero esos dos
puntos me parece que son importantes.
El tercero sería el túnel de la Línea que me parece que hay que estar
muy atentos a esa obra, pero en otra oportunidad me voy a referir
específicamente a ese proyecto.
Ya en términos generales, yo creo que aquí hay una identidad de
todos los colegas, es que las concesiones definitivamente a hoy son
un fracaso y son un fracaso en la forma como se han adelantado, que
hemos avanzado en infraestructura vial muy poquito y la reflexión es a
que costo, es que esa es la preocupación grande y siente uno tristeza
cuando aquí en esta Comisión hablamos de unos proyectos que son
importantes en educación inmediatamente surge el tema de la parte
económica en educación y como dejamos el tema de las concesiones
que es por donde hoy hay una brecha grande; tampoco entiende uno
como a esos contratos pequeños de 10, 20, 50 millones de pesos
claro que hay que mirarlos con lupa y las concesiones hoy
prácticamente y lo que se ha dado hasta ahora lo que quieran en
plazo, las adiciones que ya tanto hemos hablado aquí, en recursos
que son las que le parece a uno increíble y que hay que hacer un alto
en el camino y seguramente que corregir muchísimas cosas, pero
tampoco podemos decir doctor Luís Guillermo Barrera simplemente se
cometieron errores de aquí hacia atrás y vamos a iniciar de aquí en
adelante, yo pienso que eso no puede quedar así, aquí tienen que
haber también responsables y ahí la, Contraloría yo creo que tiene esa
responsabilidad grande doctora María Inés Agudelo usted acaba de
llegar, le toco algo que no es fácil , una situación que es bien
complicada, pero que hay que hacer ese diagnostico y que todos
estamos en un solo propósito ¿ cuál es? De ayudar a mejorar ese
sistema de contratación en el país, porque la mayoría de los
concesionarios hoy prácticamente se metieron a estos proyectos con
la cédula, por eso es que vemos que se amplía cada vez el tiempo,
pues es porque están trabajando con la platica de los peajes, es por
eso básicamente, esa medida que están recogiendo la plata de los
peajes hacen las obras, ese no era el principio de las concesiones,
necesitábamos hacer esas alianzas, pero con esas empresas que
tuvieran músculo financiero, no hay músculo financiero.
Pero bueno no me quiero extender, ahí le dejó esos puntos claros y
concretos y ya en el próximo debate, que yo creo que esta Comisión
aquí si tenemos que hacer un debate concreto, lo que tiene que ver
con las concesiones, todas las fallas y que después de nosotros
conocer también todas esas fallas, pues la idea es de corregirlas para
que aquí en adelante los recursos, los dineros de todos los
colombianos los cuidemos al máximo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:15:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-18T11:15:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, de nuevo mi cordial saludo para la gerente
del Instituto de Concesiones y para nuestra querida subgerente y a los
compañeros.
Como lo dijo el doctor Jhon Jairo Roldán el tema es de fondo, es bien
delicado, nosotros tuvimos hace apenas unos pocos minutos la
oportunidad de adelantar un debate en la Comisión Legal de Cuentas
y déjenme decirles compañeros que allá se hizo por supuesto un
examen riguroso a cerca de la auditoria que hace la propia, Contraloría
sobre la gestión y resultados y la opinión sobre los estados contables
del Instituto Nacional de Concesiones y la situación es bien delicada,
la propia, Contraloría no fenece la cuenta a la entidad, nosotros
tenemos en esa auditoría 128 hallazgos que encuentra la, Contraloría
General de la República en su auditoría, pero lo preocupante es que la
gran mayoría de esos hallazgos están fundados en la gestión
contractual del Instituto y eso nos debe llamar a la reflexión, al análisis
crudo, al que ha hecho referencia el doctor Roldán.
Aquí en la sesión donde se debatió en parte la situación de las
concesiones en Colombia pues hicimos un análisis de cómo estaban
las concesiones de primera, segunda, tercera y tercera y media
generación, déjenme tocarle algunas cifras compañeros de esas
falencias que aquí nosotros tocamos de las concesiones de primera
generación especialmente cimentadas, fundadas en problemas de
adquisición de predios, dificultades en las licencias ambientales,
problemas en la coordinación con las empresas de servicios públicos,
municipales, incumplimiento en los cronogramas de obra, en fin, de
todas esas falencias que presentaron las concesiones de primera
generación estamos debiendo nosotros especialmente por ingreso
mínimo esperado y por errores en asignación de riesgos estamos
debiendo el Instituto de Concesiones ahora la doctora me irá a
corroborar lo que estoy afirmando 236 mil millones de pesos que esta
debiendo el INCO a los concesionarios, imagínense ustedes, les
estamos debiendo a los concesionarios por debilidades propias en la
estructuración de estos proyectos, así que salta a la vista, entonces
una enorme falencia y debilidad propia del Instituto de Concesiones y
especialmente de esas sugerencias de estructuración y adjudicación,
en cuanto no tiene digamos la suficiente solvencia para estructurar los
proyectos, para madurar los proyectos, especialmente para manejar la
asignación del riesgo que es la que ha conducido a que el instituto de
concesiones tenga que verse abocado al reconocimiento de una suma
repito superior a los 236 mil millones de pesos y estoy hablando
únicamente de las concesiones de primera generación, tenemos
deudas del propio Instituto que superan ya los 700 mil millones de
pesos a los que seguramente ahora ara referencia la Gerente General
del Instituto.
Tenemos compañeros del orden de 701 procesos en contra del
Instituto, procesos judiciales en contra del Instituto de Concesiones, el
34% de esos procesos desafortunadamente no determina siquiera la
cuantía del proceso judicial en contra del propio Instituto, así que
compañeros el tema es muy delicado, nosotros encontramos en ese
análisis riguroso que hicimos a cada uno de estos contratos pues
serias falencias determinadas en la propia auditoría; contratos de
interventoría por ejemplo en el proyecto Santa Marta- Riohacha -
Paraguachon que superan ampliamente el 50% violando
flagrantemente el propio estatuto de contratación.
Ahora que hablaron de la vía Bogotá- Caquezá- Villavicencio, pues
tenemos diferencias muy marcadas en las tarifas contractuales y las
indicadas en los informes de interventoría y estamos hablando de más
de 12 mil millones de pesos en beneficio del concesionario, es decir
tenemos compensaciones por ingreso mínimo garantizado en contra
del propio Estado, en contra del propio Instituto, todas esas falencias,
todos esos hallazgos nosotros aquí lo determinamos, todos los errores
en la asignación de riesgos son los que se están reflejando en estas
concesiones.
Estamos hablando de la malla vial del Valle del Cauca y del Cauca y
estamos hablando de una desnatulización del contrato en cuanto a
que el contrato de concesión le colgaron un contrato de obra pública y
eso no lo podían desarrollar y bien lo dijo el doctor Roldán aquí como
que todo se hizo a dedo y yo me he cansado de manifestarles que
amparados en ese artículo 28 de la Ley 1150 es que han hecho lo que
han hecho en este país los señores concesionarios, amparados
desafortunadamente, seguramente también con la anuencia de
algunos funcionarios del Instituto Nacional de Concesiones.
En todos los hallazgos que determina la propia, Contraloría nos
manifiesta que hay una debilidad en la estructuración de los proyectos,
desafortunadamente y no quiero hoy juzgar por supuesto a la actual
gerente del Instituto, solo que lo que venía ocurriendo desde el año 94
a la fecha pues es supremamente delicado.
Miren estos datos por ejemplo, ahora que hablaron del área
metropolitana de Bucaramanga por ejemplo, hay un desequilibrio en
contra del Estado de 8.131 millones de pesos y estoy hablando de
cifras del año 2004, habría que mirar en valor presente neto cuánto
sería; por ejemplo en la vía Córdoba- Sucre un desequilibrio en contra
del Estado de 12.116 millones en precios con valores de 2005, valdría
la pena actualizarlo para hablar de valor presente neto, eso quiere
decir entonces que la gran mayoría de las concesiones a las que
hemos adicionado en tiempo y en valor pues obviamente se ha
influido en la ingeniería financiera del proyecto y se ha influenciado la
ingeniería financiera al proyecto pues por supuesto que hemos
generado una variación en el BPN y varia el valor presente neto, pues
igualmente se está afectando el ingreso esperado del proyecto en
contra todos del Estado.
Esa es la realidad de las concesiones en Colombia y por eso debe
obligatoriamente llamarnos al juicio de esta Comisión para que
hagamos y yo estoy de acuerdo con el doctor Roldán, con el doctor
Tavera a que hagamos un debate ojala de concesión por concesión.
Yo quisiera dejar ahí el tema de todas las debilidades propias de los
procesos de concesión para irme exclusivamente al tema de BTS.
BTS que como usted lo manifestó doctora comienza, inicia su etapa de
pre-construcción el 23 de septiembre del año 2002, esa etapa de
construcción va hasta el 23 de agosto del 2004, ahí inicia la etapa de
construcción y según el cronograma doctora tendrían ellos que haber
entregado obras el 26 de enero del presente año, pues eso no es
cierto y desafortunadamente una buena parte de los tramos están en
mantenimiento, ni siquiera en construcción, no se conoce con certeza
el valor del proyecto ni el plazo de ejecución de las obras, por eso
cuando hablamos de la etapa de operación y teniendo en cuenta el
ingreso esperado que para ese proyecto es del orden de 1.9 billones
de pesos, le aseguro doctora que en el año 2050 todavía estará
entonces en etapa de operación este proyecto, esta concesión BTS.
Estos procesos en los proyectos de concesión, lo lógico es suponer
que el concesionario es el que invierte, bien sea vía de recursos del
crédito, bien sea porque se apalanca financieramente en sus propios
recursos, en fin lo cierto es que esto tampoco está ocurriendo en
Colombia y para el caso particular de BTS, yo lo he advertido hasta la
saciedad, los recursos que han definido, los ingresos que ha tenido el
concesionario están en el orden del 1.6 billones de pesos y los
egresos apenas ascienden a 1. 1 billones de pesos, entonces uno
pregunta dónde está el esfuerzo del concesionario, donde están los
recursos que obedecen realmente a un modelo financiero que es lo
que realmente se debe plasmar en un proyecto de esta naturaleza,
como el de un contrato de concesión, ello no ocurre, para fortuna
nuestra en este mismo escenario yo le manifestaba al señor ministro
del Transporte y a usted doctora que ese proyecto BTS pues tiene una
serie de debilidades, de falencias, unos avances de obra en algunos
tramos que no obedecen a lo que están informando el propio
concesionario, que no hay incluso maquinaria en los propios tramos a
los que yo hice referencia, que hay unas enormes falencias, que
atentan contra la propia vida, no solo de los boyacenses sino de
quienes transitan por esta importante vía.
De la gente de Cundinamarca en cabeza de su máximo vocero el
doctor José Caicedo hay un tramo de alta accidentalidad precisamente
por error en los diseños doctor, el cruce de la variante Tunja con las
provincias de oriente especialmente a la altura de Soracá, eso es
gravísimo, dios permita que no ofrendemos ahí, al error de la
ingeniería muchas vidas, porque repito ese es un error en los diseños,
yo les mostré aquí el puente peatonal que construyeron el Bavaria a
30 metros de donde estaba un puente peatonal construido por la
misma empresa Bavaria cuando a 800 metros tenemos una institución
educativa y no se ha hecho absolutamente nada, la mayoría de los
trabajos son de mantenimiento y uno dice si no han entregado las
obras, si tenían que entregarlas el 26 de octubre y ya están haciendo
mantenimiento que está ocurriendo con la calidad de las obras, para
fortuna nuestra la propia Superintendencia se apropio del tema
apreciados compañeros, y el Superintendente delegado de
concesiones y infraestructura se dio a la tarea de cumplir con sus
funciones de vigilancia, entre otras cosas porque así lo obliga el
Decreto 2741 de 2001 para ejecutar la labor de inspección y vigilancia
en relación con los contratos de concesión.
En esa visita que hizo el propio Superintendente delegado advierte en
la carpeta asfáltica hay presencia de fisuras, de grietas, de piel de
cocodrilo, de escascaramiento, y fallas en las alisadas del pavimento
entre otros tantos daños superficiales y en algunos casos que
comprometen parte de la estructura del pavimento localizadas a lo
largo de los tramos que convergen en este proyecto de concesión, no
nos han entregado la obra para utilizarla los colombianos y
especialmente los boyacenses y doctora ya se está advirtiendo una
serie de fallas especialmente en el estado general del pavimento.
Igualmente, ustedes saben que existe un manual de señalización vial,
dispositivas para la regulación del tránsito, pues también no se está
cumpliendo con ese manual de señalización vial y de acuerdo con ese
informe de visita se establece que el concesionario no cumple con las
condiciones de señalización horizontal definitiva por la ausencia de
señales especialmente de tachos reflectivos en sectores de alta
peligrosidad, esta vía desafortunadamente hoy se ha convertido en la
vía de más alta peligrosidad en Colombia y menos mal que no lo estoy
diciendo yo, sino que producto de la intervención de la propia
Superintendencia hoy lo corrobora en su visita que hizo el pasado 11
de marzo del presente año, con fundamente precisamente en la
violación de esa ley que usted manifestó doctora, la Ley 105 del 93,
con violación a la propia Ley 336 del 96 en cuanto respecta a la
protección de los usuarios es que termina la Superintendencia
Delegado de concesiones e infraestructura considerando procedente
adelantar una investigación administrativa contra el consorcio Solarte y
Solarte.
Dr. Caicedo, el debate que dimos aquí en el pasado mes de
noviembre no ha sido en vano y quiero igualmente decirles que la
propia, Contraloría General de la República realizó ya también una
visita que esta ad - portas de salir el informe de la, Contraloría General
especialmente del, Contralor Delegado para Infraestructura y entonces
dará cuenta de muchos de las observaciones que yo he hecho y que
he citado en este debate, se inicia esta investigación administrativa en
contra del consorcio Solarte y esperamos entonces que el propio
consorcio le dé una respuesta efectiva a la Superintendencia pero
también al propio Instituto Nacional de Concesiones; yo sé doctora
que ya esta resolución reposa en sus manos, en su despacho, ojala
entonces actuemos dentro de su competencia, actuemos para bien del
país, esta es una primera muestra de que la Superintendencia está en
la obligación de ejercer la vigilancia, la inspección y el control, me
parece que este es un buen síntoma de lo que debe ocurrir en
adelante en lo que respecta a la vigilancia de las concesiones
especialmente cuando usted lo ha señalado doctor Roldán se hablan
de recursos, productor repito de esas adiciones en tiempo y valor de
más de 10 billones de pesos.
Yo lo hacía ver en esta Comisión y lo hice manifiesto en la Comisión
Legal de Cuentas, es que no es posible que hayan adiciones que
superen el 870%, eso es absurdo, adiciones del más del 700%, me
parece que es hora de actuar, me parece que la propia
Superintendencia debe colocarse en su tarea de inspección, vigilancia
y control, pero también el Instituto de Concesiones.
Tenemos alrededor y usted misma nos lo manifestó, alrededor de 244
empleados, por supuesto que no todos son empleados de planta,
apenas tiene usted alrededor de 55 funcionarios y atérrense de esto,
55 funcionarios en la planta del Instituto pero tenemos en total 244
personas vinculadas al Instituto, incluso algunos pagados por fiducias
de los propios concesionarios, atérrense ustedes de lo que está
ocurriendo en el Instituto Nacional de Concesiones, 120 contratos de
prestación de servicios, sabían eso ustedes compañeros, eso debe
llamar a la reflexión y ojala en ese propósito que le asiste a usted
doctora María Inés de darle una respuesta efectiva al país de lo que
debe ser realmente un instituto de cara a la productividad y
competitividad, de cara a la conectividad al país.
Ojala esa nueva Agencia Nacional de Infraestructura que usted esta
concibiendo, ojala esa agencia responda a las expectativas que tiene
Colombia, usted sabe que hay un atraso enorme en la malla vial del
país, usted sabe que hay un gran reto, pero así no se puede cumplir
con esos retos, se que usted ha hecho un gran esfuerzo en como
madurar la estructuración de los proyectos, pero tomen como
experiencia todas estas debilidades que nos presentan estas
generaciones de proyectos a los que han hecho referencia mis
compañeros y lo propio yo he hecho, pero no volvamos a caer en la
misma trampa y tentación.
Espero Presidente poder si es procedente en una próxima sesión
adelantar un debate más de fondo ojala proyecto por proyecto de lo
que está ocurriendo en Colombia, yo solo les podría mencionar
algunos de esos hallazgos que se evidencian en el propio informe de
la, Contraloría.
Miren este por ejemplo, hallazgo 20, un hallazgo administrativo,
cumplimiento de cronograma de obra Córdoba- Sucre, se presenta un
beneficio adicional al concesionario en 12.116 millones de diciembre
de 2005 ocasionado por retrasos en cronogramas de los ítems 1,3,4 y
6 en fin, todos esos en contra del patrimonio del Estado, todos esos
recursos en beneficio de los concesionarios, así podría hablarle de
muchos de esos proyectos. Bogotá- Villavicencio, igualmente
indexación de tarifas, calculadas con tarifas contractuales y por
supuesto generan un mayor valor de ingreso mínimo garantizado.
En fin estamos hablando de compensaciones que superan los 8.500
millones de pesos, el tiempo que adicionaron, en fin todos estos
hallazgos que ha hecho la propia, Contraloría pues nos obligan a que
hagamos un riguroso debate de lo que está ocurriendo, o mejor de lo
que ocurrió en el Instituto Nacional de Concesiones desde el año 94
a la fecha.
Con ello termino Presidente, porque debo entender que tenemos
Plenaria e igualmente mis compañeros desean participar en el debate,
pero si le rogaría Presidente que ese debate ojala lo podamos
continuar más de fondo y que podamos entonces decirle al país, o que
le expliquen mejor al país y a nosotros que ha ocurrido en este tiempo
con el Instituto Nacional de Concesiones y especialmente en la
estructuración de estas 25 concesiones que hoy están a cargo de este
Instituto.
A usted Presidente y compañeros muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:15:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Si efectivamente doctor Barrera ya he coordinado aquí con la doctora
María Inés Agudelo del INCO que vamos a continuar este debate, pero
ella me solicita que le hagamos llegar el cuestionario especifico para
dar respuesta a cada una de las inquietudes, yo quisiera como definir
la fecha, el primero de junio como para que haya tiempo de elaborar el
cuestionario y que ellos tengan tiempo de dar las respuesta
correspondiente. Tiene la palabra el doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-05-18T11:15:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo para la doctora María
Inés Agudelo y su equipo. Yo creo que ya se ha dicho mucho de lo
que nos preocupa con este tema de las concesiones viales, yo insisto
con una frase que me llamó mucho la atención, que me pareció muy
pertinente del ministro Cardona del 15 de noviembre del año pasado,
el ministro Cardona ha dicho: “que el INCO está en cuidados
intensivos, que están analizando juiciosamente concesión por
concesión para saber dónde estamos parados y que le darán un
vuelvo de 180 grados al INCO porque esa entidad no puede volver a
sacar concesiones sin estudios previos”.
Yo por supuesto que mantengo claro que el Ministro y el INCO están
en esa tarea y en el debate que tuvimos en la Plenaria citado por el
Partido PIN, pues el Ministro fue al fondo en la aceptación de que hay
una serie de problemas graves que pueden sin lugar a dudas aflorar
en una realidad más crítica y más perversa que la del tema de salud
como lo menciona aquí el Representante Roldán y yo si quisiera que
ese tema se acelerara querida Gerente, porque uno lo que percibe que
hay un diálogo y una comunicación entre nosotros los congresistas y
el INCO y el Ministerio, pero uno en la práctica ve que no pasa nada,
uno en la práctica ve que siguen los concesionarios haciendo lo que
se les dé la gana, perdónenme la expresión pero es que es así y no
percibe uno que se tomen medidas concretas y pertinentes frente a los
hechos, yo podría volver a mencionar los detalles y lo que le dije al
Ministro y a la gerente del INCO en el debate del año pasado de la
lista de mercado y esa lista de mercado sigue igualita no ha cambiado
absolutamente nada, no ha pasado absolutamente nada en Tocacipa,
Gachancipa, Villapinzón, Choconta es aterrador, usted me recibió muy
amablemente con los alcaldes y dirigentes de esa región, se evacuo
de manera muy claro el tema de la Vega- Villeta para el trazado, pero
más allá no se ha hecho nada.
Me parece grave porque prácticamente uno percibiría que el control lo
tiene la interventoría, el control lo tiene el concesionario y que no hay
respuestas, municipio de Gachancipa sigue a la espera de que se va a
hacer con su variante de si los van a avasallar y si va a seguir por el
casco urbano, el Concejo en pleno en esta semana manifestaba su
preocupación enorme por ese tema.
El tema de Tocancipa, que es lo que pasa con esa variante, hay que
poner claridad sobre qué es lo que está pasando con esas obras si se
hicieron dentro de los requerimiento legales o no se hicieron, pero más
allá de esa lista de mercado, comparto que el debate es de fondo y yo
si quiero invitar a los compañeros de la Comisión Sexta de Cámara a
que con base en toda esta información de la Superintendencia, de la
Contraloría, pues entremos a tomar decisiones de fondo frente a estos
graves problemas que se vienen ocasionando. Uno sabe que las
concesiones viales en este país deberían ser un modelo financiero que
garantizará que haya capital privado y habilidades gerenciales
privadas al desarrollo de los proyectos públicos para garantizar que
hubiera mayor rentabilidad social y resulta que no es así, resulta que
se diseñan proyectos como lo dice el Representante Barrera para que
beneficiemos fundamentalmente al concesionario.
Yo me puse en la tarea de mirar los comportamientos de ingresos de
la BTS que es la que nos tiene trasnochando a nosotros por poner un
solo ejemplo, porque en Cundinamarca hay 8 de las 25 concesiones y
uno mira los ingresos reales frente a los programados de la concesión
BTS.
Uno mira los últimos cuatro años por poner un ejemplo el ingreso real
fue 42 mil millones y estaba programado 36 mil, en el 2006 fue de 47
mil y estaba programado 38 mil, en el 2007 ingresan 55 mil y estaban
programados 39 mil, en el 2008 que es el último año que tengo 61.500
y estaban programados 41 mil, es decir se incremento el ingreso por
peajes en el 50%, es una cosa impresionante, son los peajes más
rentables del país, los que están alrededor de la capital, Bogotá-
Girardot- DEVINORTE, que sigue hacia allá en la BTS; y el análisis
que hacia el Representante Barrera hace 6 meses decía que
prácticamente es una concesión que lo van a disfrutar los bisnietos,
porque no tiene claridad cuando va a terminar y hay recursos
enormemente importantes que no se pueden tocar, son inalterables,
que son los ingresos de los peajes, pero de resto si tiene que esperar,
se tienen que seguir muriendo los niños y las personas que atraviesan
en el barrio la Diana si no me falla la memoria en Choconta porque ya
van más de 28 muertos en 5 años y no pasa nada con un puente que
hay que poner allá. Entonces, uno dice, seguimos denunciando,
seguimos poniendo sobre la mesa los problemas, yo acepto que
llevamos poco tiempo de este Gobierno, pero ya hace 6 meses que se
dijo que se le iba a meter la mano al INCO en esa materia y hasta
ahora yo le digo gerente que en los grandes temas y en los pequeños
no se ven cosas concretas que puedan resolverse.
Yo no quiero extenderme más porque prácticamente tengo la misma
información de hace 6 meses casi sin resolver prácticamente, me
sigue sorprendiendo la actitud grosera de los concesionarios de la vía
Zipaquirá- Palenque, yo vivo en Zipaquirá y persistentemente esta
última semana una señora se me acerco a decirme que siguen
presionándola de manera irrespetuosa sin hacer el protocolo que se
tiene que hacer para la adquisición de predios, ofreciéndole unos
recursos absolutamente miserables a lo que realmente vale un metro
cuadrado en la Sabana de Bogotá y prácticamente se llega casi
armando terrorismo porque se le dice a la gente que si no entrega el
predio en esas condiciones se lo van a expropiar, cuando la persona
ha tenido estudios o conocimientos o evaluación de que esos predios
dentro de lo normal le ofrecen 10 veces más de lo que le está
ofreciendo el concesionario, ¿qué ha hecho el INCO frente a ese
tema? Que ha hecho la interventoría frente a ese tema? Eso me
parece grave lo que está pasando en las concesiones.
Vuelvo a decir que los concesionarios son unos reyezuelos que no
tienen control de las interventorías y que el INCO pues ante eso uno
no ve que tome medidas concretas y pertinentes y definitivas, ¿Cuáles
son las sanciones? ¿Cuáles son las conminaciones que le han hecho
a los concesionarios para que resuelvan esos problemas? ¿O porque
no se ha hecho? Entonces yo comparto plenamente que tomemos un
análisis a fondo de este tema, porque si no lo hacemos nosotros lo van
hacer los medios, cuando los medios de comunicación denuncien
todas las vulgaridades financieras y todos los desfalcos y los robos
alrededor de las concesiones entonces ahí si se van a tomar medidas
de fondo por parte del Estado, yo creo que lo tenemos que hacer
nosotros, el INCO tiene esa decisión, el Ministro tiene esa decisión,
nosotros lo hemos venido denunciando reiterativamente, tomemos
decisiones frente al tema, yo estoy preparado para que si es el 1 de
junio Presidente que se va a hacer el debate que lo hagamos por
partes, aquí lo que tenemos es tiempo, no traigamos a la gerente del
INCO a que nos hable de una vez de 10 concesiones con la sola
concesión Bogotá- Girardot o con la sola BTS nos podemos gastar 2 o
3 sesiones, pero traigámoslos acá, pongámoslos de frente y que le
digamos al país que es lo que está pasando con las concesiones, o si
no nos va a pasar lo de la Comisión Nacional de Televisión, hay que
acabar con la Comisión Nacional de Televisión pero no sabemos qué
es lo que queremos proponer, hay que acabar con el INCO porque no
sirvió, pero bueno que es lo que vamos a proponer, que entidad es la
que tenemos que crear para que realmente cumpla la función social de
que las concesiones sean un apalancamiento financiero para que el
Estado le salga más barato hacer las vías y no que se hagan con
cargo a vigencia futuras y con cargo a peajes y como lo dice el
Representante Roldán que maravilla, sin ningún tipo de compromiso
patrimonial por parte de los concesionarios, es el Estado y los
ciudadanos para el caso nuestro es una vergüenza que alrededor de
Bogotá está lleno de peajes cada 15 kilómetros, uno baja aquí no más
por la 80 y encuentra 3, 4 peajes a 10 y 15 kilómetros porque se
cruzan las concesiones viales, eso es una vergüenza.
La concesión de DEVINORTE, yo hice una pregunta en un
cuestionario y de manera vulgar me responde el funcionario que me
contesto eso, que eso sirve para el desarrollo vial de la región,
entonces que no hay que estar en contra de ese tema, no un
momentico, la concesión de DEVINORTE es la que más rentabilidad le
está dando al país en este momento, e insistentemente el Gobierno
Nacional quiere poner un peaje a la entrada de Bogotá, yo le ratifico
que estoy en contra de esa medida y que hay que buscar unas
medidas financieras distintas porque mire lo que está pasando con la
concesión de DEVINORTE y con la concesión BTS y ahora le vamos a
poner un peaje a la entrada de Bogotá para seguir perjudicando a la
población de los departamentos del norte de la capital de la República,
eso me parece grave.
Yo dejo ahí, pero sí creo al igual que ayer dijimos que aquí el tema de
la educación se vuelve candente y se vuelve determinante en la
Comisión Sexta de Cámara. Presidente yo creo que este tema de las
concesiones viales del país es un tema determinante para garantizar
que podamos sacar a flote los problemas que tienen las concesiones y
buscar una salida definitiva a este problema a nivel nacional. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:15:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2011-05-18T11:15:50">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, primero, directora agradezco una cita con algunas
personas de Dosquebradas que ya lo toco el Presidente y celebro que
por fin hayan podido dar una cita a través de un Senador a esta gente,
yo pedí una cita en el INCO más de una vez y nunca me la dieron, no
la volví a pedir doctora, menos mal que se consiguió a través de un
Senador, parece que tiene más importancia los Senadores que los
Representantes, pero lo importante fue que le consiguieron la cita a la
comunidad, esperamos que usted los pueda atender ahora con el
Senador, yo voy a estar ahí porque sería maluco de pronto entorpecer
el proceso.
Segundo, doctora es necesario que el INCO y amigos, ninguna
empresa ha sido sancionada e investigada, en el Gobierno pasado le
decíamos al Ministro anterior, aquí los únicos que tienen concesión
son los concesionarios, les dan plazo, no les aplican pólizas, no los
investigan, no les quitan el usufructo de los peajes, no les dicen nada,
entonces por favor usted en esta nueva etapa que reinicia cuando se
empiece a investigar, cuando se le apliquen las pólizas a los
concesionarios, cuando se tome mano dura pues ellos tendrán que
venir aquí y yo propongo que lo están solicitando aquí para el 1 de
junio Presidente, invitemos una sola concesión pero que venga el
concesionario también, pues por lo menos que lo conozcamos y lo
podamos ver, mejor dicho los concesionarios no van al INCO si a que
les amplíen el contrato, a que les den las adiciones y por aquí no
vienen porque el Congreso no tiene ninguna relevancia.
Entonces doctora invitarla a que usted tiene una tarea muy prospera
por hacer, hay que ser más ejecutivos, hay que llamar al orden y
sobretodo decirle que la responsabilidad es con los ciudadanos
primero y esa es la tarea que usted tiene que asumir, no tantas
concesiones con los concesionarios sino la responsabilidad con los
usuarios, que como los de Dosquebradas llevan un poco de tiempo
esperando que les hagan un glorieta y no la hacen, y nadie dice que
se haga y el INCO va y viene, no nos invitan a nosotros pues porque
será maluco que los acompañemos, hacen reuniones, se mandan
documentos y no se aclara nada, aquí esperamos la gente de
Dosquebradas doctora está esperando una solución pronta, uno dijera
amigos es que cuando la obra se para porque el concesionario tiene
plata entonces el concesionario deja de cobrar el peaje, ellos siguen
cobrando el peaje, o cuando paran la obra, paran el cobro del peaje,
siguen cobrando el peaje.
Entonces me parece Presidente que es momento de que nosotros
asumamos un control político serio, responsable, pero sobre todo que
se invite aquí a los concesionarios, se invite, o se citen a los entes de
control y la Comisión Sexta pueda asumir ese papel tan protagónico
con responsabilidad por los usuarios. Espero pues Presidente que
usted también lo mencione finalmente que ese tema de Dosquebradas
se pueda resolver de la mejor manera.
Un ejemplo claro para terminar Presidente, aquí se habla de una obra,
o la cotizan, o la valoran a precios del año 94, entonces dicen esa
glorieta vale 500 millones y si lo llevamos a precio de hoy vale 1400
millones, pero la plata tiene que salir de alguna parte, los
concesionarios tendrán que responder, entonces en ese orden de
ideas agradecerle, apoyar lo que aquí han dicho los Congresistas
compañeros de la Comisión Sexta y esperamos que este debate sirva
para que no sean los medios de comunicación los que salgan a decir
que son los que están haciendo el control de lo que nos corresponde a
nosotros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:16:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-05-18T11:16:10">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, en el sentido de lo que han dicho los compañeros
como no necesariamente al remate Presidente pero si animar a la
Comisión para que en próxima fecha que usted defina Presidente,
puede ser 1 de junio o cuando a bien considere el Instituto estemos
acá, yo sigo sosteniendo la tesis que debe ser un tema de fondo, no
esperemos a que los medios de comunicación saquen esto y el
verdadero papel de nosotros donde queda.
Señora, directora el tema no es fácil, no se entienda de pronto por las
palabras que yo exprese ahora que aquí estamos hablando de
administración anteriores, estamos hablando del INCO y si usted tiene
6 meses en el INCO pues se sabe que desde el año 95 hay otras
personas que han estado ahí, el tema de las adiciones al país hay que
darle una respuesta en el tema de las adiciones claras, se sabe que
no es que como usted lo explicaba, las adiciones han sido un
contubernio, han sido a dedo, no, yo soy ingeniero civil y tengo
experiencia en contratación pública y sé que las adiciones no han sido
a dedo, porque no estuvieran los concesionarios y funcionarios del
INCO donde están, hemos hablado aquí que han sido a dedo porque
han sido en una mesa entre interventor- INCO y concesionario, no ha
sido un proceso publicitado, no ha sido un proceso que obedece a una
licitación y hoy sabemos y nosotros acabamos de aprobar el Estatuto
Anticorrupción y tuvimos grandes discusiones en el Estatuto
Anticorrupción y el problema no es fortalecer lo fiscal, penal, ni lo
disciplinario, el problema esta es en la ejecución no tanto en la
ejecución del contrato, en la adjudicación del contrato, las
interventorías, directora; nosotros sabemos no solo en el tema de
concesiones y usted hoy debe de tener claro el carrusel de las
interventorías que había, participantes en concesiones eran
interventores en otras concesiones yo tengo aquí datos del mismo
INCO, 10 personas entre naturales y jurídicas son dueños de 14
billones de pesos en concesiones del país, 10 personas entre
naturales y jurídicas.
Una cosa importante que lo dijimos en el cuestionario pasado, directora
que se lo vamos a remitir, el tema de los Nule, nosotros queremos que
el INCO nos explique el tema de los Nule en el INCO eso es un tema
claro que nosotros lo queremos saber, que la Comisión lo quiere
saber, y esta es la Comisión y no vamos a esperar compañeros que
salga la Comisión Sexta de Senado que parece ser y yo me niego a
creer que es más importante que la Comisión Sexta de Cámara,
nosotros estamos haciendo un trabajo juicioso y simplemente decirle
Presidente que lo que hemos dicho, necesitamos un diagnostico real
de las concesiones y una explicación clara y razonable porque los
cambios, porque los otro sí, porque un contrato de concesión adicional
a que estampe a bueno un 800% en precio un 70% en plazo tiene 70,
80 otrosí a que es por el puente de tal y es que ese puente no lo
vieron cuando empezó la concesión.
Usted lo decía ahora, directora, nosotros sabemos el papel de los
concesionarios, el concesionario no va a escuchar a un alcalde para
que le haga la variante tal y haga el parquecito tal, ni lo buscan. En
Antioquia usted lo sabe y ya lo debe saber, directora hay
concesionarios que hicieron obras públicas contemplando dineros de
la concesión, eso es lo que nosotros queremos que nos diga acá,
porque si usted viene acá, directora a darnos un informe de las
generalidades del INCO, nosotros lo leemos en la página, nosotros no
tenemos ningún problema y seguimos aquí con otros temas.
Le quiero solicitar señor Presidente que ojala en ese debate invitemos
a la señora, Contralora y de verdad que si la, Contralora no puede estar
que es una persona supremamente ocupada porque está haciendo su
tarea y lo está haciendo bien, coordinemos cuando ella pueda o el
delegado, claro que el delegado habla poco, debe llevar muy buenas
razones pero habla poco. Pero de verdad eso es, directora y le
ratificamos la Comisión es una aliada suya.
La primera vez que le hicimos este debate que estuvo el Ministro nos
dijo hombre, inclusive esto hay que llevarlo a la Plenaria, este debate
hay que llevarlo a la Plenaria, que la gente se entere, el Presidente
está en eso, nosotros estamos convencidos, directora que usted está
en lo mismo, no a destapar, vamos a hacer un diagnostico de lo que
paso y vamos a decirle al país y a buena hora la Agencia Nacional de
Infraestructura y a buena hora la bien o mal llamada cuarta generación
de concesiones. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:16:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-05-18T11:16:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias señor Presidente, saludar muy especialmente a la, directora
del INCO y a todos los compañeros de la Comisión Sexta,
simplemente quería decir dos cosas señor Presidente, que el INCO
tiene una gran oportunidad de demostrar que en nuestro país a través
de las concesiones podemos nosotros construir la infraestructura que
necesita este país, el proyecto de la Ruta del Sol ha sido seleccionado
como uno de los proyectos mejor estructurados a nivel
latinoamericano y nosotros aspiramos y en eso yo estoy totalmente
convencido que bajo esta administración el desarrollo de ese proyecto
va a ser para nuestro país un ejemplo y de esta forma como
desarrollar los diferentes proyectos de infraestructura que se necesitan
en este país y que tanto necesitamos.
A veces cuando uno empieza a escuchar que aquí hay que madurar
proyectos, que aquí hay que hacer estudios, que aquí hay que hacer
análisis, a mi me parece y así lo hemos reconocido que nuestro país
hay es un gran déficit y hay que actuar rápido para construir esa
infraestructura que tanto nos está exigiendo el país.
Y quisiera señora, Directora solo hacerle dos preguntas y llevarme yo
claro que es lo que vamos a hacer con respecto a las concesiones en
Norte de Santander, principalmente en dos vías que están a cargo del
INCO, una tiene que ver con la vía entre Cúcuta y Pamplona y la otra
la vía entre Tibu- El Tarra- Convención - la Mata, le digo esto porque
los proyectos presentados por el señor Ministro de la infraestructura
para la prosperidad veo yo con gran preocupación que el trayecto
Pamplona - Cúcuta, dice:
Proyectos a contratar 2014, no sé si es que se va a hacer entre este
periodo y 2014 o se van a dejar para el 2014 y con respecto al
proyecto de Tibu- el Tarra- Convención- la Mata donde el INCO ha
venido haciendo unas inversiones y donde él mismo dice que cuáles
son los factores para que este país elija sus vías más importantes en
las cuales debe priorizar la inversión, siempre aparece esta zona del
Catatumbo por su capacidad en carbón, porque sus municipios son
petroleros, porque se necesita consolidar la seguridad, la presencia e
integración del Estado, pero con gran preocupación debo decirle que
en todo el proyecto de infraestructura para la prosperidad no veo esta
vía por ningún lado, no la tienen ustedes priorizada ni siquiera para el
2011, ni para el 2014, ni para el 2021.
Entonces, quisiera yo saber que va a ser el INCO con esta vía, si se
va a dejar esta vía abandonada o tienen ustedes en sus proyecciones
que esta vía de gran importancia para el desarrollo no solo de Norte
de Santander sino del país la han ustedes priorizado dentro de los
proyectos que tienen a ejecutar en esta vigencia o en próximas
vigencias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:16:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno, para que ordenemos el debate próximo, yo le voy a pedir al
doctor Roldán y al doctor Barrera que elaboremos las preguntas
generales de todas las concesiones, o sea que haya un cuestionario
de preguntas generales que son comunes a todas las concesiones y
que nos juntemos por regiones y determinemos la más importante
para hacer las preguntas sobre esa concesión, pongo el caso
especifico nuestro, conmigo son 5 Representantes del Cafetero, pues
que nos pongamos de acuerdo sobre cuáles son las preguntas que
tenemos que hacer sobre la autopista del Café, lo propio podríamos
pensar en Santander y Norte de Santander, los de Boyacá con los de
Cundinamarca y entonces para llevar esto un debate muy largo porque
yo creo que hacerle un debate a cada concesión pues nos tomaríamos
el resto de todo este año y yo creo que lo que espera la gente en
Colombia es que lo de fondo se conozca y se sepa rápidamente.
Entonces, yo le pido al doctor Roldán y al doctor Barrera que elaboren
las preguntas generales y las socialicemos el próximo martes cuando
nos volvamos a ver con los colegas para mandar el cuestionario y que
cada región elabore en lo especifico y podamos convocar no
solamente a los órganos de control, a la, directora del INCO, sino
también al concesionario respectivo, quedamos de que empezaríamos
ese debate el 1 de junio y le daremos continuidad así salgamos a
receso el 20 de junio, pues seguiremos con la próxima legislatura en
este proceso. Tiene la palabra la, directora del INCO.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-inés-agudelo" startTime="2011-05-18T11:16:50">
							<from>Dra. María Inés Agudelo</from>
							<p>Muchas gracias, yo quiero decir varias cosas. La primera, es que de
muchas de las inquietudes que ustedes han planteado aquí hay
algunos procesos, no quiero decir que hay procesos en todas, en
particular en los temas prediales, lástima que el Representante Wilson
Gómez se fue porque en realidad ese es un tema que ha sido muy
serio y nosotros hemos tomado el tema de los predios aquí en la
Sabana de Bogotá, lo hemos tomado con mucha seriedad y hemos
avanzado y hemos progresado en la solución del problema porque por
supuesto lo que nosotros no queremos hacer es acompañar procesos
en los que los dueños de los predios se vean vulnerados, entonces ahí
le quería contar al Representante Gómez que efectivamente hemos
avanzado con la solución de ese problema y que desde ya estamos
llegando como a un acuerdo satisfactorio para las partes, ese es uno.
Pero en realidad el tema predial es muy complejo, aquí mencionaron
el tema del incremento, que un predio se multiplica por mil veces
cuando llega la concesión a comprarlo y que eso entra dentro del
proceso pues de sobrecostos de la concesión y que es muy difícil de
manejar, es decir uno se encuentra con situaciones en que los dueños
de los predios no sienten que tengan todo el poder y al revés se
encuentra con situaciones los dueños de los predios lo tienen todo
para negociar.
Los procesos también establecidos ahora en la Ley del Plan, ustedes
saben que se aprobó un fortalecimiento del tema, pero claramente es
algo al que nosotros le estamos parando muchas bolas y al que es
importante por todos los lados, por el aspecto social, económico y el
aspecto también de mora en la construcción de las obras por culpa del
tema predial.
Las 25 concesiones cada una tiene sus problemas, pero hay
problemas transversales, entonces los problemas prediales son
transversales, los problemas ambientales son transversales, no todos
tienen los mismos pero también existen. El problema de las
interventorías, esto también es algo que no es transversal a las 25,
pero también hay problemas y ustedes muy acertadamente han
llamado la atención en las que hay problemas.
Hay solicitudes en la concesiones puntuales en particular la BTS que
no se han resuelto y vuelvo y repito lo que dije en mi intervención
anterior estamos montando aquí con la doctora Silvia un mecanismo
para que las adiciones se hagan de una manera ordenada,
desafortunadamente nos hemos tomado nuestro tiempo, yo creo que
eso no se va a tomar muchísimo más tiempo, pero en el momento que
lo tenga por supuesto lo comparto con ustedes.
Yo le doy a la bienvenida a un mayor debate, comparto con ustedes
que aquí hay infinidad de temas y podemos muchas horas, me gusta
la idea de que hagamos un cuestionario en el que concentremos las
inquietudes de los congresistas una o dos veces, yo estoy dispuesta a
venir las veces que ustedes quieran y seguimos en este diálogo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:17:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-18T11:17:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, debo expresarle mi gratitud a la gerente del INCO
porque esta desde las 8 de la mañana trabajando con nosotros tanto
en la Comisión Legal de Cuentas como en la Comisión Sexta, lo
propio a la subdirectora mil gracias por su acompañamiento, ustedes
notan el interés que hay de la Comisión y del interés que hay del país
de poder de cara al mismo expresarles las posibles soluciones.
Hay un tema que se quedo en el tintero y que seguramente será
objeto no de debate sino más bien de ilustración de parte suya
doctora, que es lo de la Agencia Nacional de Infraestructura, para esta
Comisión es muy importante saber producto de todas las debilidades
que tiene el Instituto como las recoge y como las va a convertir en
fortalezas a través de esta Agencia Nacional e Infraestructura,
nosotros tenemos ahora Plenaria y por supuesto en lo avanzado ya
del tiempo no vamos a tener la oportunidad de escucharla, pero si nos
gustaría que en esa sesión del 1 de junio tuviésemos un tiempo
prudencial para que usted nos cuente acerca de estructuración misma
de esa agencia y cómo vamos a responder a través de ella con los
retos que demanda el país especialmente en infraestructura en sus
diferentes modos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:17:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario continué con el orden del día.
Secretario.
Señor Presidente para anunciar los siguientes proyectos de Ley que
serán discutidos y debatidos en la próxima sesión.
Proyecto de Ley No. 185 de 2011 Cámara “Por medio del cual se
establece el pago de las pasantías y prácticas empresariales a los
estudiantes de educación superior y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de Ley No. 054 de 2010 Cámara “Por medio de la cual se
crea el programa nacional para el fomento y fortalecimiento de la
articulación entre la educación media y educación técnica y educación
superior y se asigna subsidio para el desarrollo de la articulación y se
dictan otras disposiciones”.
Señor Presidente ese día contaremos con la presencia para darle
aplicación a las dos proposiciones, están citados los ministros de
Hacienda, Protección Social, Educación y dos representantes del
SENA. Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-18T11:17:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias, se levanta la sesión siendo la una y treinta y cuatro minutos
de la tarde (1:34 p.m.) y citamos entonces para el próximo miércoles a
las 10 de la mañana.
DIEGO PATIÑO AMARILES     JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
