<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-fernando-campo" id="dra-maría-fernando-campo" showAs="Dra. María Fernando Campo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán" id="hr-jhon-jairo-roldán" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-m" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-m" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda M."/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-fernanda-campo-saavedra" id="dra-maría-fernanda-campo-saavedra" showAs="Dra. María Fernanda Campo Saavedra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-sepúlveda" id="hr-jaime-sepúlveda" showAs="H.R. Jaime Sepúlveda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo" id="hr-josé-edilberto-caicedo" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1125-acta-22-comision-sexta-"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 22 / 2011-05-25</heading>
						<speech by="" startTime="2011-05-25T09:58:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 022
(Bogotá, D.C., 25 de mayo de 2011)
A las nueve y cincuenta y ocho minutos de la mañana (9:58 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante DIEGO
PATIÑO AMARILES, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Bonilla Soto Carlos Julio
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa están los Honorables Representantes:
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T09:58:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T09:58:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase entonces leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T09:58:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-05-25T09:58:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 25 de mayo de 2011
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencia para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 054 de 2010 Cámara. “Por medio de la cual se crea el
programa nacional para el fortalecimiento de la articulación entre la Educación
Media, Educación Técnica y Educación Superior, se asignan subsidios para el
desarrollo de la articulación y se dictan otras disposiciones”.
Autores: H.S. DILIAN FRANCISCA TORO
H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI, ROOSVELT RENGIFO,
ADOLFO
LEON RENGIFO.
Ponentes: H.R. JAIRO ORTEGA S. (Coordinador), WILSON
NEBER ARIAS
CARLOS JULIO BONILLA S. ATILANO GIRALDO,
JUANA CAROLINA LONDOÑO, DIDIER ALBERTO
TAVERA A.
PONENCIA MAYORITARIA 1ER. DEBATE: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI,
CARLOS JULIO BONILLA S., ATILANO A. GIRALDO A., JUANA CAROLINA
LONDOÑO J., DIDIER ALBERTO TAVERA A.,
PUBLICACION: GACETA No. 956/10
PONENCIA MINORITARIA 1ER. DEBATE: H.R. WILSON ARIAS CASTILLO.
PUBLICACIÓN: GACETA No. 106/10
En desarrollo de la proposición No. 025 discutida y aprobada en
sesión del 18 de mayo de 2011, y de conformidad con el artículo 233
de la Ley 5ª de 1992, se cito para que presentaran su punto de vista
sobre el proyecto de ley No. 054 de 2010 a la señora, ministra de
Educación doctora María Fernanda Campo Saavedra, al ministro de la
Protección Social doctor Mauricio Santamaría Salamanca, al señor
ministro de Hacienda y Crédito Público doctor Juan Carlos Echeverry
Garzón, al señor, Director del SENA doctor Camilo Bernal Hadad y se
invito a la señora Presidenta del Sindicato del SENA doctora Aleyda
Murillo.
2. Proyecto de Ley No. 185 de 2011 Cámara, “Por medio del cual se establece
el pago de las pasantías y prácticas empresariales a los estudiantes de
educación superior y se dictan otras disposiciones”.
Autor: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
Ponente: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
Publicación: P.L. Gac. No. 089-2011
III.
Debate de Control Político de conformidad con el artículo 80 de la Ley 5ª. de 1992
Citación a Funcionarios de conformidad con el artículo 249,
de la Ley 5ª. de 1992.
PROPOSICION No. 026
(Bogotá, D.C., mayo 18 de 2011)
Cítese al Ministro de Hacienda, doctor JUAN CARLOS ECHEVERRY GARZON,
“para que explique la responsabilidad económica frente a la educación en
Colombia por parte del Gobierno Nacional”.
Firmado: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA
DIDIER TAVERA AMADO
CIRO A. RODRIGUEZ P.
JAIRO ORTEGA SAMBONI
JOSE E. CAICEDO S.
DIEGO A. NARANJO
JUANA CAROLINA LONDOÑO J.
DIEGO PATIÑO AMARILES
WILSON GOMEZ V.
ATILANO A. GIRALDO A.
JAIRO QUINTERO T.
CARLOS ANDRES AMAYA R.
IV.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán
sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima sesión.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T09:58:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA M.
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T09:59:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente, permítame considerar
nuevamente el llamado porque parece que ya tenemos quórum
decisorio.
Tenemos quórum decisorio señor Presidente. Someta a consideración
el orden del día leído señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T09:59:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces en consideración el orden del día leído, se abre la discusión,
continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, lo
aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T09:59:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T09:59:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Primer punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T09:59:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para entrar en discusión el proyecto de ley 054 y
acatando las proposiciones que se presentaron, se citaron al, director
general del SENA, al ministro de Hacienda y Crédito Público, a la
ministra de Educación Nacional y al ministro de Protección Social; con
relación al ministro de Protección Social envió un oficio que me voy a
permitir leer, lo mismo el ministro de Hacienda, como también el
director del SENA, entonces de acuerdo a la llegada dice lo siguiente:
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario General
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Asunto: Citación Comisión Sexta, presentar concepto proyecto de ley
054 de 2010 Cámara
Respetado señor Secretario:
En atención a la citación efectuada por la Comisión Sexta mediante
comunicación CSCP 3.6-178-2011 y radicado SENA No. 1-2011-
010019 del 18 de mayo de 2011, con el fin de rendir concepto sobre el
proyecto de Ley No. 054 de 2010 Cámara “Por medio de la cual se
crea el programa nacional para el fomento y fortalecimiento de la
articulación entre la educación media, educación técnica y educación
superior, se asignan subsidios para el desarrollo de la articulación y se
dictan otras disposiciones”, y a las comunicaciones telefónicas
sostenidas, comedidamente le manifiesto que en razón a actividades
propias de mi cargo, no me es posible atenderla, motivo por el cual
presento mis excusas.
Así mismo les informo que los doctores Mario Javier Rincón Triana,
profesional de la Dirección de Formación Profesional y Martha Bibiana
Lozano Medina, profesional de la Dirección Jurídica asistirán en la
fecha y hora señaladas en representación de la entidad, con el
propósito que los Honorables Representantes conozcan la posición del
SENA frente al proyecto de Ley 054 de 2010.
Atentamente,
Fdo: Camilo Eduardo Bernal Hadad
Le hacemos un llamado al doctor Javier Rincón que no acompañe en
esto y la doctora Marta Bibiana que vienen en representación del
SENA.
Otra carta firmada por el señor ministro de Hacienda y Crédito Público.
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Asunto: Citación- discusión PL 54 de 2010 Cámara
Apreciado secretario:
Ruego me excuse por no asistir a la invitación del asunto, en la que se
discutirá el proyecto de ley No. 54 de 2010 Cámara “ Por medio de la
cual se crea el programa nacional para el fomento y el fortalecimiento
de la articulación entre la educación media, educación técnica y
educación superior, se asignan subsidios para el desarrollo de la
articulación y se dictan otras disposiciones”, debido a que estaré
asistiendo a los debates de los proyectos de acto legislativo de
Regalías en la Comisión Primera de la Cámara y de sostenibilidad
fiscal en la Comisión Primera del Senado, que cursan en el Congreso
de la República.
Sin embargo, dada la importancia del tema, estará asistiendo en mi
nombre el doctor José Mauricio Cuesta, subdirector de Desarrollo
Social de la Dirección General de Presupuesto General de la Nación
del ministerio de Hacienda y Crédito Público.
Cordial saludo,
Fdo, Juan Carlos Echeverry Garzón
Ministro de Hacienda y Crédito Público
Esta otra misiva que dice lo siguiente:
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Ref: excusa citación proposición 025
Respetado doctor Díaz:
En atención a la citación de esa Célula Legislativa, para escuchar el
pronunciamiento de nuestro sector respecto al proyecto de ley 054 de
2010, “ Por medio de la cual se crea el programa nacional para el
fomento y fortalecimiento de la articulación entre la educación media,
educación técnica y educación superior, se asignan subsidios para el
desarrollo de la articulación y se dictan otras disposiciones”, presento
excusa ante la mesa directiva y en especial ante el citante Honorable
Representante Jairo Ortega y demás integrantes de la Comisión, al no
poder asistir a sustentar el concepto emitido por nuestro ministerio
como quiera que estamos atendiendo con el Viceministro
simultáneamente la citación de la Comisión Quinta de la Cámara e
infortunadamente ese mismo día me comprometí con anterioridad a
asistir a un evento a la ciudad de Pereira, para discutir con autoridades
y comunidad, la problemática de salud de ese departamento.
Adjunto una vez más copia del oficio 00078965 del 23 de marzo de
2011, relacionado con el concepto institucional del proyecto de ley No.
054 de 2010 Cámara, emitido por esta cartera ministerial.
Cordialmente,
Fdo: Mauricio Santa María Salamanca
Ministro de protección Social
Y en representación del Sindicato viene el Vicepresidente, el doctor
Luís Ernesto López, entonces para coordinar señor Presidente en
representación del SENA esta el doctor Mario Javier Rincón Triana y
Martha Bibiana Lozano y del ministerio de Hacienda viene el doctor
José Mauricio Cuesta y en representación del Sindicato del Sena
viene el doctor Luís Ernesto López, coordine usted.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T09:59:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo quiero pedirle el favor al doctor Barrera y al doctor Jhon Jairo
Roldan el cuestionario del INCO para poder adelantar el debate el
próximo miércoles, debemos hacerlo llegar hoy, porque o sino no
tendría los 5 días hábiles para responder.
Le voy a pedir al doctor Iván Agudelo que presida, yo debo atender los
pensionados de la televisión que me pidieron cita, le pido el favor de
que presida doctor, bueno entonces tiene la palabra el doctor Iván
Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-05-25T10:00:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Antes del honor que usted me hace de presidir, yo si quisiera llamar la
atención y una reflexión a mis compañeros y pues obviamente que sea
la mayoría quienes decidan.
Pero vuelve a hacer carrera, seguimos en lo mismo, este es un ente
sumamente importante, el escenario natural la Comisión Sexta, a
nosotros nos eligió el pueblo, tenemos una representación de los
colombianos y yo respeto muchos los funcionarios ni más faltaba, pero
por dios si no nos podemos sentar a conversar, la comisión que es
donde se toman las decisiones con las personas que fijan las políticas
y los lineamientos de temas tan importantes, entonces que nos digan
que hacemos, es como si nosotros enviáramos con el respeto también
que se merece guardando las proporciones a nuestros asistentes,
integrantes de la UTL que también son personas formadas, pero
nosotros somos los que tenemos la representación del pueblo.
Yo si quiero llamar la atención en ese aspecto señor Presidente,
porque se le ha hecho la citación y mire que vuelve lo mismo, es que
parece que aquí el tiempo no transcurriera, estamos hablando desde
casi un año lo mismo, a otras comisiones si pueden ir y a la Comisión
Sexta no se puede ir o que es lo que está ocurriendo, a todas las
otras, entonces cuadremos una agenda donde coincidamos ellos y
nosotros porque este es el escenario natural para que los colombianos
vean que es lo que se está haciendo para tomar las decisiones
apropiadas. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:00:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-25T10:00:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, bueno yo también tengo la misma inquietud,
yo se que con el respeto de los compañeros, funcionarios del SENA,
de los ministerios de Hacienda y de Protección Social, nuevamente
pues nos quedamos de escuchar personalmente de ellos los criterios
los cuales fijaron en sus escritos frente al proyecto.
Aquí recuerdo amigos, compañeros que suspendimos unos debates
hasta que viniera el ministro de Hacienda, hoy era indispensable que
el ministro de Hacienda viniera, por cuanto ya sabemos que siempre
sus posiciones frente a proyectos que tengan que ver con
presupuesto, no hay, siempre lo da negativo, pero vemos como ayer
ya paso en el Senado de la República el proyecto de víctimas que ni
sabe cuánto le va a costar al país, pero en algo tan importante igual
como es la educación superior y que es uno de los propósitos de este
Gobierno de Juan Manuel Santos, de cerrar esa brecha que existe de
tanto porcentaje de la deserción y de tanto porcentaje del acceso de
los jóvenes bachilleres a la educación superior, no se da un concepto
negativo en vez de animarnos y aquí lo dijo: “hare todo lo posible, me
buscare la plata para la educación superior” y hace poco el Gobierno
Nacional hizo su lanzamiento como los rieles de las locomotoras de la
prosperidad.
Yo si les pediría a los compañeros, a los amigos de mi bancada, a los
ponentes que sigamos, yo se que están molestos al igual que mi
persona, pero no podemos esperar más, es un proyecto que lo
necesitan todos los bachilleres de Colombia, a pesar de que es de mi
autoría, esto es de todos, de todos los partidos, porque los jóvenes de
los cuales se van a beneficiar son sin distingo de color político, son de
todos los colombianos y de la cual afortunadamente están los señores
del SENA diciendo que este proyecto es positivo, se merece esa
articulación, se merece crear un programa a través de este proyecto
de ley, a través de una ley, que sea una política pública nacional para
que haya un mejor acceso y haya permanencia y haya coherencia de
lo que se va a enseñar en las instituciones de educación superior con
los jóvenes que van a salir y ellos no deserten y pueda haber acceso.
Yo señor Presidente le pediría a mis compañeros que abramos el
debate a este proyecto, escuchemos a las personas y le demos el
primer debate, ya habrá en Plenaria haber si los hacemos ir, si siguen
ellos con sus inquietudes y objeciones y después ya vienen los
debates en Senado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-05-25T10:00:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias, Representante del Valle del
Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:00:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, empiezo por hace notar que yo había solicitado
una audiencia pública que era una convocatoria de funcionarios,
empiezo por decir que quienes habían solicitado la audiencia pública
eran organizaciones sociales de grandísima importancia, la Central
Unitaria de Trabajadores había pedido esta audiencia, varias
organizaciones sindicales del SENA y de otras entidades,
organizaciones estudiantiles y no quiero recordar el contenido de la
propuesta de la audiencia pública y de los distintos actores invitados
que expresaban la pluralidad de la sociedad, infortunadamente no fue
escuchada mi solicitud señor Presidente, se prefirió que vinieran los
funcionarios del Gobierno que no la sociedad civil que tiene derecho a
expresarse tanto más en proyectos de ley que versan sobre ventas,
parafiscales originadas en una renta de los trabajadores colombianos
y expliqué; 1957 los trabajadores entregaron esta renta, no los
patronos, no el gobierno, por eso nació inicialmente como algo que
llamaba un reintegro, posteriormente como renta de destinación
especifica y hoy parafiscal y porque lo digo, pues para decir que no es
propiamente el gobierno nacional el que puede determinar la suerte de
unas rentas parafiscales que no le pertenecen.
Se inobservo el planteamiento, se desatendió mi solicitud y hoy con
que nos encontramos, nos encontramos con que los funcionarios
preferentemente gubernamentales que fueron convocados no hacen
presencia, comparto lo que aquí se ha dicho, no es la primera vez, es
la usanza del gobierno para con esta Comisión en particular, es decir
hay otras que al parecer por la dinámica del Congreso de la República
resultan más atractivas para el Gobierno Nacional y en este que es un
dominio especifico de la Comisión Sexta nos encontramos con lo que
aquí se ha señalado y hago notar, es una lástima muy grande que no
estén los ministros en un asunto sobre el cual han rendido conceptos
contrarios el gobierno, el gobierno no tiene un mismo lenguaje frente a
este tema, el gobierno está en un galimatías como lo está desde hace
muchos años sobre este tema de la educación técnica, de la
educación superior, y del SENA en particular.
Si esta Comisión no tiene derecho a escuchar por boca de sus
máximos representantes del gobierno para que nos aclaren su
galimatías en el cual están, el ministerio de la Protección dice no le
pueden imponer al SENA desvíos a las contribuciones parafiscales
que no pasen por su amplio consejo directivo porque el Congreso no
puede disponer de las rentas del SENA, hacen parte del presupuesto,
son reflejados en el presupuesto, pero no utilizados por el Gobierno.
Hay razones muy poderosas para reclamar que estén aquí los
ministros, yo vengo preparado para el debate, voy a asistir a él, rendí
ponencia negativa, pero yo considero que en un acto mínimo de
dignidad, pero más, en un acto de responsabilidad política donde
conozcamos al punto cada una de las operaciones de las
contradicciones del gobierno que ya son suficientemente importantes,
la Célula difícilmente va a poder establecer claridad sobre el tema y
deploro que vengan sobretodo las dependencias en las cuales están
de acuerdo con el proyecto, porque el ministerio de la Protección
Social y Hacienda han dicho que no están de acuerdo por distintas
razones, razones muy contrarias a las que yo tengo, pero reconozcan
que son razones poderosas, es decir aquí se habla que hay un
estatuto del presupuesto, más aún yo no quiero, lo dije desde la vez
pasada, no quiero insinuar procesos disciplinarios ni cosa parecida, ni
más faltaba, pero quiero decir, el Gobierno nos pone en situación
supremamente incomoda porque nos dice si ustedes aprueban eso
están violando el Estatuto Orgánico del Presupuesto y no sería
propiamente por equivocación, porque ya hay concepto allegado
formalmente a esta Célula donde dicen que no podríamos proceder de
esa manera y le está hablando señor Presidente quién se ha opuesto
a esa práctica gubernamental de restringir la acción del legislativo,
pero fíjese usted en esta oportunidad nos ponen supremamente dura,
con razones muy poderosas en la letra que expresan tanto el ministro
de la Protección como el ministro de Hacienda y el ministerio de la
Educación feliz porque finalmente pretende que el SENA le subsidie
parte de lo que debe ser financiado con los recursos fiscales que no
parafiscales y hay razón suficiente para que diga sí de entrada a
cualquier proyecto que le signifique pasar plata de un bolsillo a otro
sobre todo cuando el bolsillo no es el suyo, si no que es de los
trabajadores como queda meridianamente en las Ley 119.
Y también quiero advertir otro asunto que me preocupa
profundamente, desde la campaña electoral el Presidente Alvaro Uribe
dijo que le iba a entregar la plata del SENA al Minuto de Dios, lo
anuncio desde la campaña electoral hace 8 o 9 años y ahora tenemos
la suerte de que preferentemente funcionarios de la Universidad
Minuto de Dios vienen a aplaudir un proyecto que desde luego ha
tenido una historia con ese tema; de modo que me parece que es
profundamente espinoso el tema, deploro que el Gobierno no se haga
presente para este debate, especialmente aquellos que han rendido
conceptos negativos, que son conceptos negativos insalvables, el del
ministerio para estos efectos y por la suma que ha declarado el
ministerio tiene carácter vinculante, no así cualquier opinión del
ministerio de la Educación o aún de la Protección Social, de modo que
en lo que a mí respecta yo recomendaría a esta Corporación, primero
que hiciera la audiencia así sea a posteriori cuando lo decidan no con
funcionarios del gobierno, insisto en ello por un problema de
democracia y segundo que vengan al menos a darnos la cara quiénes
han sostenido una contradicción tan principal sobre este asunto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:00:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo le voy a solicitar al señor secretario que por favor se sirva leer la
proposición que en la semana anterior fue puesta a consideración y
fue votada, que fue la del doctor Jairo Ortega, por favor Señor
secretario sírvase leerla.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:01:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición No. 025
Aprobada en mayo 18 del 2011
Para debatir el proyecto de Ley 054.
Sírvase citar al ministro de la protección social, doctor Mauricio
Santamaría, a la, ministra de Educación Nacional, doctora María
Fernanda Campo y dos representantes del SENA, para que den
concepto en lo atinente del proyecto de Ley 054 de 2010 “ Por medio
de la cual se crea el programa nacional para fomento y el
fortalecimiento de la articulación entre la educación media, educación
técnica y educación superior, se asignan subsidios para el desarrollo
de la articulación y se dictan otras disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:01:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias señor Secretario, yo quisiera darle la palabra al
ponente, al doctor Jairo Ortega frente a la proposición que el plantea
que fue votada acá y que los representantes del Gobierno no se
encuentran a ver usted qué opina señor ponente para darle trámite,
usted que plantea.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-25T10:01:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, reiterar lo que dije ahora, solicitarle a los
compañeros de la Comisión que iniciemos el debate, yo creo que con
los amigos del Sindicato del Sena, ellos representan a la comunidad,
concretamente a sus trabajadores y era bueno también escuchar a la
parte administrativa del SENA, desafortunadamente reitero no están
los ministros, ya haremos el pronunciamiento formalmente y por
escrito de esta Comisión para que ellos en lo sucesivo y no solo para
este proyecto, sino que hemos visto ausencia, pero si le reitero
compañeros que es un proyecto de todos los partidos que hicieron
parte ahí con su ponencia a excepción del compañero Wilson Arias del
Polo, pero que esto beneficia a todos los colombianos, yo si reitero
que empecemos el debate de este proyecto y continuemos y si hay
alguna cosa que modificar pues ahí lo haremos artículo por artículo,
pero por ahora la ponencia es casi por mayoría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:01:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-05-25T10:01:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, pues por supuesto que atendiendo la solicitud del
doctor Ortega Samboni, la solicitud que hace él de iniciar el debate,
quisiera de todas maneras dejar y por supuesto la voz de protesta por
la no presencia de los funcionarios querido Presidente y se lo digo
porque creo yo que tan solo hay una funcionaria que tendría la excusa
para no estar aquí por la duplicidad de funciones que cumple hoy
como lo es la señora, ministra de Educación, que entre otras anuncia el
Secretario será la única que hará presencia y estaría casi que
excusada por las funciones y las labores que desempeña en beneficio
del Distrito Capital, pero que los demás funcionarios no tienen excusa.
Mire a me duele muchísimo lo que está pasando en materia de
educación, la insensibilidad de los funcionarios que deben responderle
a la Comisión encargada de vigilar y proteger los intereses de la
educación en Colombia para que la sigan maltratando y tratando como
hasta hoy se les ha antojado.
Aquí en muchas ocasiones hemos requerido la presencia del señor
ministro de Hacienda bajo el entendido que sin su presencia una
discusión de unos temas tan fundamentales, donde los recursos son la
columna vertebral para el desarrollo de un debate, pues no tiene
sentido y entiendo que el doctor Ortega nos invite a adelantar el
debate sin la presencia de estos funcionarios y por supuesto la
solidaridad de esta Comisión en los temas me obligan a aceptar su
invitación ni más faltaba, pero quiero dejar expresamente claro
Presidente mi inconformismo por lo menos en lo que respecta a los
demás funcionarios del orden nacional que no hacen presencia para
que discutamos temas tan álgidos y tan importantes que van más allá
de la simple política como son los de la educación en nuestro país que
sería el futuro de lo que esta Nación realmente pueda trazar a
mediano y largo plazo. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:01:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya del departamento de
Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-05-25T10:02:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, bueno un cordial saludo a todos los
colegas, pues yo quiero manifestar mi inconformismo por la ausencia
de los funcionarios y la verdad muy preocupado por lo que sucede,
uno ve o participa en ocasiones de otras comisiones como la Primera,
pues allá nunca faltan los funcionarios, siempre que se citan están y
en otras comisiones pasa eso, pues le queda a uno la preocupación si
esta Comisión es de segunda categoría o porqué los funcionarios
siempre pueden enviar excusa y nunca sucede nada.
Y en este tema particular, Presidente del proyecto de ley del doctor
Jairo Ortega que me parece muy importante dar el debate pues con
los ministerios ausentes que dieron concepto negativo pues uno
pensaría que lo mínimo que pueden hacer es venir a explicar porque
tal posición y en ese sentido, porque ahí surge una preocupación
doctor Jairo Ortega y es que como este proyecto tiene afectaciones
fiscales el ministerio de Hacienda tiene que dar concepto y me parece
que es justo que él venga a dar la cara y demos el debate de porque
da uno y otro concepto, en ese sentido creo que es necesaria la
presencia del ministro acá y no sé qué herramientas pueda usar la
Comisión, la mesa directiva de la Comisión y demás para que ellos
puedan venir.
Y lo segundo, es que hoy también se había citado a un debate de
control político con el ministro de Hacienda a raíz, Presidente de que
usted mismo la suscribió la semana pasada de las dificultades que se
tienen siempre con el tema de educación y financiación y se dijo
bueno citemos al ministro de Hacienda y damos un debate sin
cuestionarios, sino un debate franco con el ministro frente a lo que va
a suceder con la financiación de la educación superior y tampoco pues
hace presencia el ministro.
Yo simplemente dejo mi constancia en las actas de que manifiesto mi
inconformismo por lo sucedido y que creo que es urgente que el
ministro de Hacienda este en esta discusión, en este debate para
poder abordar este proyecto de ley tan importante y generar tanta
discusión y controversia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:02:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Damos un saludo al señor Subdirector de Desarrollo Social, doctor
José Mauricio Cuesta del ministerio de Hacienda, yo creo que
recogiendo el sentir de todos, acá se va a leer una proposición y si
ustedes consideran para suscribirla yo creo que debemos de pedir una
cita al señor, Presidente de la República como Comisión, que nos
cuente él, aquí hay unos temas fundamentales, el tema de la
educación, él ha dicho que es el sueño de él, que la educación son los
rieles, le inyectó 1.2 billones, hay unas situaciones sumamente
importantes, pero yo creo que desde acá nosotros tenemos que ser
voz cantante y ya vamos para un cuarto de periodo, donde vemos que
hay una desidia de algunos representantes del Gobierno, entonces si
ustedes consideran pues se pasara para que cada uno si a bien lo
tiene pues firme la proposición y la sometemos a votación si ustedes
consideran.
Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:02:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Yo creo que todos sabemos cuáles son las razones por las cuales los
ministerios no prestan por ahora tanta importancia a esta Comisión, no
le reconocen su importancia, no solamente porque hay un cúmulo de
proyectos de iniciativa de actos legislativos que tramitan por otras
comisiones, pero yo creo que también corresponde al carácter de la
propia Célula Legislativa, yo creo que también hay una especie de
carácter, las organizaciones aprenden y las organizaciones tienen
personería y tienen carácter y se dan su propia autonomía y su propia
dinámica, a mi me parece de que es hora de que esta Comisión
reclame lo que le es propio, si no que la supriman, si no tiene
importancia en absoluto, si es un apéndice de la primera y un
apéndice de las terceras y séptimas y otras, pues no tiene objeto de
que exista como Célula Legislativa.
Yo particularmente creo que tiene una gran importancia y por eso
preferí venir a esta Comisión pese a otras ofertas que me hicieron,
servicios públicos, educación, son asuntos de principal orden para la
población colombiana, de modo que creo que la Comisión debe ser
una expresión de su señorío, de su potestad, de su importancia, yo
particularmente creo que no es con el, Presidente de la República, pero
yo creo que aquí lo que tenemos es que tomar determinaciones a
propósito de la propia agenda nuestra, es decir aceptamos o no
aceptamos las excusas de los funcionarios y lo que dé lugar a ello,
creo que es la forma como debemos proceder.
Con el saludo a la señora, ministra de educación y su equipo que es la
única que ha hecho presencia, ahora lo que me preocupa es en esa
duplicidad de funciones cuál es la que va a escoger la, ministra, si el
Congreso o el Distrito porque también tiene importancia el Distrito;
pero sigamos para que no parezca publicidad política pagada y no soy
Bogotano, reconocer que la, ministra ha hecho presencia en medio de
sus dificultades, quiera que las cumpla también en el edificio del
frente.
Yo creo que la Célula se da su propia autonomía, su propia potestad,
dejando de aceptar excusas que son recurrentes, pero lo que
queremos es resolver el asunto en este caso, entonces lo que
propongo es lo siguiente, yo creo que tiene razón el doctor Jairo
Ortega y más con la presencia de la, Ministra escuchemos a los
presentes, ya llego una, ministra y debemos escucharla.
Yo sugeriría que como quiera que aparece un hecho que es cierto y
que es notorio, hay dos ministros que dan conceptos contrarios al de
la, ministra, esperemos a que hagan presencia ellos y hagamos una
invitación para que en la próxima sesión estén y nos ofrezcan su punto
de vista, yo recomendaría eso y que sea un decisión consensuada de
la Comisión, obrar de esa manera para conservar esa prestancia que
queremos conservar, observar lo que es racional dentro de un proceso
de discusión; pero adicionalmente Presidente pues da lugar al inicio
que el doctor Ortega con toda razón reclama, creo que la reclamación
del doctor Ortega es bienvenida y me parece absolutamente adecuado
que por una u otra razón pidamos la presencia de los ministros para
que sustenten su punto de vista.
Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán del Departamento de
Antioquia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán" startTime="2011-05-25T10:02:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán</from>
							<p>Muy buenos días para todos y todas, la señora, Ministra, no iba a
intervenir en esta parte del debate señor Presidente, pero la presencia
de la, Ministra yo creo que confirma lo que han dicho los compañeros y
a lo que yo me voy a referir, si aquí se trata de ocupaciones, señora
Ministra usted es la persona más ocupada hoy con las funciones de la
alcaldía de Bogotá y las funciones propias del ministerio y usted está
aquí; entonces que casi todas las disculpas, porque yo me atrevo a
llamarlas así, todas las disculpas de los otros funcionarios se caen,
verla a usted aquí representa el compromiso que siempre ha tenido el
Ministerio con la Comisión que se lo agradecemos y el compromiso de
un funcionario que a pesar de que tenga otras ocupaciones se
encuentra acá.
En aras de lo que hemos dicho de la Comisión señor Presidente,
nosotros sabemos, hoy hay gente de salud acá, de Protección Social,
no nos conocen, a nosotros de la Comisión Sexta no nos conocen y no
sé si el interés es del Ministro que nos conozca o a nosotros conocer
el Ministro, aquí pueden haber asistentes de Protección Social y a
nosotros no nos conocen porque esa no es la Comisión de ellos y no
les interesa; Wilson Arias dijo ahora una cosa muy acertada que paso
desapercibida, por ahora nosotros no nos han dado la verdadera
importancia Presidente y yo creo que adicional que puede ser muy
buena idea la reunión con el señor Presidente y tiene que ser una
actitud de nosotros y no una actitud pendenciera, ni una comisión que
cita a debates como lo hemos hecho ni lo vamos hacer a ofender y
ultrajar aquí funcionarios, pero si se ha visto reiteradamente el
irrespeto de algunos funcionarios del gobierno para con esta
Comisión.
Aquí vienen proyectos muy importantes, vamos a ver si en esos
proyectos tan importantes cuál va a ser el papel de nosotros y de
verdad que los conceptos que hay hoy, el concepto del ministerio de
Protección Social esto no es un concepto por fuera del ministro señor
Presidente, ese concepto que es inclusive un concepto hasta
amenazante con la Comisión, es un concepto que tiene que venir a
defender el ministro y vienen unos funcionarios, excelentes
funcionarios, por algo están ahí, pero que donde nos los encontremos
en las escalas ni nos conocemos.
Entonces de verdad Presidente y compañeros que esto es un capítulo
más a que nosotros los miembros de la Comisión nos cuestionemos
¿cuál es el papel de nosotros verdaderamente acá? No porque la
Ministra este acá, el único ministerio que ha respetado esta Comisión
ha sido el ministerio de Educación, el único, de ahí para abajo ningún
ministerio ha respetado esta Comisión y nosotros tenemos la potestad
de citar a cualquiera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:02:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Didier Tavera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-25T10:02:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, celebramos la presencia de la señora
Ministra y hoy también alcaldesa de Bogotá, ella deja sin fundamento
las excusas de cualquier otro funcionario, porque nos ha demostrado a
través de los medios de comunicación que ha sido capaz de
responderle a la ciudad la más importante del país y también aquí a la
Comisión, entonces de verdad que nuestro reconocimiento, Ministra.
El proyecto 054 es muy importante ya tiene ponencia mayoritaria, a
excepto del doctor Wilson Neber Arias, pero yo si pienso hoy señora
Ministra y señor Presidente y queridos amigos de la Comisión
escuchemos a la, Ministra, la, Ministra nos da el concepto aquí hay
unas recomendaciones del SENA donde nos dicen gracias por
reconocer el interés y nuestras peticiones. ¿Cuál es el tema? Y si el
señor ministro de Hacienda está diciendo que no, el no vino aquí,
acatemos la decisión de la señora, ministra de Educación, tomemos en
cuenta, votemos el proyecto y aprobémoslo y el señor ministro de
Hacienda tiene que responderle a las iniciativas de proyectos de ley
presentados como fue por la Senadora y por los Representantes de
esta Comisión como también hoy con el visto bueno de la señora
Ministra.
Entonces en aras de darle celeridad señor Presidente para que
sometamos a votación que escuchemos a la señora, Ministra, le demos
celeridad, cuáles son los puntos y acatemos la petición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:03:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo creo que si es una instancia supremamente importante la presencia
de la señora, Ministra como decía el doctor Jhon Jairo Roldan para
construir necesitamos varios debates y con una persona que
conozcamos que está pensando, nosotros no podemos desde acá
construir desde una torre de babel donde viene un funcionario que
sabemos que piensa y el otro no sabe que piensa, nosotros ya
siempre sabemos que es lo que está pensando la señora, ministra de
Educación y más en un tema tan comprometedor como la educación,
por eso es tan importante que cada uno plantee sus temas, Doctor
Barrera bien pueda tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-25T10:03:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, antes de participar en la discusión solo quería
hacer uso de la palabra señor Presidente para expresarle mi saludo de
cumpleaños a la querida, Ministra, ella está hoy de cumpleaños y esta
Comisión le desea muchas felicidades, que mi Dios le permita cumplir
muchos años más de vida y que pueda orientar la educación de este
país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:03:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Bonilla en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-05-25T10:03:30">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Saludar a la, Ministra y sumarme a ese afectuoso saludo y que en un
día como hoy con la función de Alcaldesa y de, Ministra nos
acompañe, y ratificarle que este sea muy especial y que tenga la
posibilidad por lo menos al final del día de compartir con su familia.
Lamentar que Wilson Arias no haya quedado en la terna de la alcaldía
de Bogotá, yo creo que esta Comisión se había sentido recogida y
representada, habría sido importante; yo creo que han sido
contundentes los elementos que se han planteado, demos el debate,
iniciémoslo, aquí hay temas de respuesta del ministerio de Educación
y de acompañamiento del ministerio de Educación de lo que fue este
proyecto de ley y sin duda uno hubiese querido que estuviese el
ministro de Hacienda presente por algunos elementos que plantea en
su respuesta, que merecen incluso discusión, porque si es cierto que
este es un tema de un efecto fiscal grandísimo y la parte legal lo
recoge y en el país ya se trabaja el tema de articulación pues
deberíamos debatirlo porque nosotros tenemos preocupación en tema
de cobertura, de pertinencia, creo que hay unos aspectos que hacen
parte de la discusión interna y es si los recursos de parafiscales del
SENA se están afectando o no, que es una preocupación que Wilson
Arias tiene, pero abramos el debate, me parece que sanamente, no
aplacemos más.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:03:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Arias en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:03:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente solo para dejar establecido, he propuesto que iniciemos el
debate en atención a lo que sustentado y a la presencia de una
Ministra, pero también he propuesto que se escuche por boca de los
ministerios que no están de acuerdo y como aquí se ha señalado no
solamente han señalado razones muy poderosas sino que casi que es
de implicaciones de todo orden para la propia Célula y que ella
también tenga la oportunidad de expresar su punto de vista.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:04:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase continuar con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:04:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para que ordene el debate de la siguiente manera, la
señora, ministra de Educación la doctora María Fernanda Campo
Saavedra, después intervendría el Representante del SENA Mario
Javier Rincón Triana, por parte del Vicepresidente del Sindicato Luís
Ernesto López y en representación del ministerio de Hacienda el
doctor José Mauricio Cuesta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:04:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces le damos a la, ministra de Educación a la doctora María
Fernanda Campo 15 minutos y posteriormente ya los demás
funcionarios doctor Jairo Ortega en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-25T10:04:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Una inquietud señor Presidente, la proposición del compañero Wilson
Arias y que se que hay inquietud de que no vinieron los dos ministros,
a mi me gustaría que la sometieran a votación, porque reitero de que
iniciemos el debate y continúenos con el proyecto, porque la
presencia de la, ministra me da entender de qué va a ratificar su visto
bueno al proyecto, porque es que este proyecto se ha trabajado con
los asistentes de los ponentes y con los funcionarios del gobierno de
educación, en ningún momento compañeros hemos querido con este
proyecto perjudicar al SENA ni más faltaba, es más consideramos que
el SENA debe estar allí, porque es una institución importante en estos
procesos de acceso a la educación superior técnica. Entonces yo si
pido que reconsideren eso, porque miren el ministro de Hacienda
siempre se opone a lo que tenga que ver con la plata de un proyecto,
hace 8 días no se me olvida que contra viento y marea sin el visto
bueno del ministerio de Hacienda sacamos adelante el de la
exoneración de los intereses de los prestamos de ICETEX y ayer se
les olvida a ustedes que paso en la Plenaria del Senado el proyecto de
víctimas que el mismo ministerio ni el gobierno sabe cuánto le va a
costar al país, billones de pesos, pero no sabe cuánto, pero allí está la
obligación del Gobierno de buscarse los recursos y porque no exigirlos
con este proyecto que le interesa a todos los jóvenes de Colombia, a
todos los bachilleres.
Yo si les pido compañeros que de aquí a que traigamos al ministro de
Hacienda con la Policía, con el CTI saquémoslo adelante, yo si reitero
Presidente que empecemos con el orden que ya había propuesto y
continuemos con el debate, no esperemos a los ministros, yo estoy
completamente seguro que el ministro de Protección Social no sabe lo
que ha firmado, completamente seguro, por eso escuchémoslo a él en
Plenaria, haber si él sabe lo que escribió, haber si es que estamos
perjudicando el SENA, que es el único punto de discordia no más es
ese señora, Ministra.
Entonces, por eso le agradezco que usted ha tenido la voluntad no con
este proyecto, con todos, usted ha sido condescendiente con esta
Comisión como no lo han sido los demás ministros, pero aquí a que
los traigamos compañeros al ministro de Hacienda que es el que casi
no ha venido aquí no le interesa esta Comisión sino la Tercera, Cuarta
y Primera, los proyectos de esta Comisión no los podemos parar por el
concepto de que no hay plata, nunca habrá plata, pero ahí se la tiene
que rebuscar, para la educación él dijo me rebuscare la plata para la
educación, es que no es de nosotros, es del Gobierno del Presidente
Santos que quiere reducir la deserción de los bachilleres y mejor el
acceso a la educación superior, eso no es de nosotros, eso es del
Presidente Santos y del ministerio de Educación, yo por eso le pido el
favor a los compañeros que sigamos adelante con el debate, démosle
si es posible hacer algunos cambios, los hacemos, pero pasemos hoy
ese primer debate de este importante proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:04:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Tavera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-25T10:04:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Es que en ese orden de ideas fue mi propuesta y mi moción de orden,
en el sentido en que con el aval de la señora, Ministra y con la
ilustración y con el acatamiento de los artículos que ha pedido el
SENA que modifiquemos, votémoslo; antes la preocupación de
nosotros era el SENA, hoy el SENA está diciendo yo estoy de
acuerdo, les agradezco, tengan en cuenta unas modificaciones en
unos artículos, señora dele visto bueno a las peticiones del SENA o
como usted lo crea conveniente y ya con el visto bueno suyo nosotros
arrancamos la Comisión y vamos a arrancar el proyecto y ya si
después ministros van a decir que no tendrán que fundamentarlo pero
démosle trámite y seriedad al proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:05:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces, arranca la señora, ministra de Educación con una
intervención de 15 minutos, continúa el doctor José Mauricio Cuesta
del ministerio de Hacienda por 10 minutos, sigue el doctor Mario Javier
Rincón del SENA por 10 minutos y el Vicepresidente del Sindicato del
SENA Luís Ernesto López por 10 minutos. Dr. Diego Naranjo tiene
el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2011-05-25T10:05:10">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Yo con todo respeto con el funcionario del ministerio de Hacienda,
estamos diciendo aquí que necesitamos al ministro de Hacienda nos
manda un funcionario que es respetable para que le vamos a dar la
palabra con todo respeto doctor, necesitamos es escuchar a la
ministra de Educación y avancemos en el proyecto, entonces para que
modifique y sea la, ministra la que intervenga y hablemos que es lo que
va a pasar, porque nos estamos quejando que el ministro no viene,
entonces démosle una muestra de que estamos bravos, no le demos
la palabra al señor que vino, con todo respeto, no tengo nada en
contra de usted señor, ni lo conozco, pero por favor entonces seamos
coherentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:05:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Arias en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:05:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente he hecho una propuesta que he formalizado mediante
escrito, la propuesta mía es distinta de la que ha propuesto el doctor
Jairo Ortega y en la que tanto ha insistido el doctor Tavera, que esto
es rapidito y que lo procedamos de una vez, espero ser derrotado en
la votación si fuera el caso, mi propuesta es que los ministros hagan
presencia y expliquen su concepto negativo un asunto dramáticamente
importante, pero además me llama la atención, si no importa la
presencia del ministro es decir, si no lo vamos a escuchar yo si
reclamaría que habiendo un funcionario que sustenta una opinión
negativa en relación con este tema, porque espero que el delegado del
ministerio venga a eso que no a otra cosa y a declinar tardíamente su
propio criterio, pues que lo exprese en esta oportunidad que es
cuando va tener a ocasión de hacerlo, insistiré nuevamente al final en
mi proposición, espero que sea sometida a consideración conforme lo
hemos reclamado, pero sí creo que es de buen recibo que
escuchemos la opinión contraria del ministerio de Hacienda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:05:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Por favor colaboremos con el debate, no nos podemos enredar, señor
Secretario sírvase leer la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:05:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la secretaría se permite clarificar lo siguiente, hay
una proposición firmada por los Honorables Wilson Arias Castillo y
Carlos Andrés Amaya Rodríguez, me voy a permitir leerla, la vamos a
someter a consideración, después de que se someta a consideración
depende el resultado, la Presidencia de la Comisión tomara las
directrices para continuar con el orden del día.
La proposición dice:
Proposición:
Se invite a los señores ministros de la Protección Social y de Hacienda
para que sustenten su concepto negativo al proyecto de Ley 054 de
2011.
Fdo: Wilson Neber Arias Castillo
Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Someta a consideración la proposición leída señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:06:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se somete a consideración la proposición del doctor Wilson Arias,
anuncio que se va a cerrar, queda cerrada, doctor Wilson Gómez en el
uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-05-25T10:06:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>También para que la Comisión sepa que es lo que vamos a votar,
porque creo que muchos no sabemos, el doctor Arias nos está
pidiendo que no se adelante el debate, sino que se escuche a los
funcionarios que los ministerios han enviado, en ese sentido el doctor
Naranjo nos pide que adelantemos el debate escuchando únicamente
a la señora, Ministra, posición que en este caso comparto plenamente,
yo creo que realmente si hay que enviarle un mensaje a los demás
funcionarios del Gobierno es simplemente escuchando a la, ministra de
Educación y apartándonos con el mayor de los respetos por los demás
funcionarios como lo ha hecho él, porque no tienen porque pagar
platos rotos pero necesitamos enviarle un mensaje a los demás
ministros, para que el esfuerzo que ha hecho la señora, ministra de
Educación sea valorado realmente más aún cuando dije sería la única
excusable de asistir a esta Comisión por las dobles competencias que
tiene hoy, pero ha hecho presencia, así que con esa claridad
Presidente quisiera tomaran la decisión los demás colegas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:06:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En la, Secretaria cuales son las proposiciones que hay señor
Secretario y cuáles son las consecuencias que se dan frente a cada
una de las proposiciones de poderse votar hoy o no el proyecto de ley,
por favor señor Secretario para que nos brinde claridad cuáles son las
proposiciones que hay radicadas en la Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:06:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente el coordinador de ponentes, el doctor Jairo Ortega
ha solicitado insistentemente que escuchemos la posición del SENA,
del Sindicato y de la señora, ministra de Educación y lo mismo del
ministro de Hacienda: el Honorable Representante Wilson Neber Arias
Castillo presenta una proposición que no tiene nada que ver si
discutimos o no discutimos, que dice se invite a los ministros de
Protección Social y de Hacienda para que presenten su concepto
negativo, para que sustenten su concepto negativo al proyecto de ley
054, esto significa a mi manera de entender que se va a dar el uso de
la palabra a la señora, ministra, a los Representantes del SENA y
entramos a discutir el proyecto de ley 054 señor Presidente, usted
ordena, porque ya ha pedido celeridad el también ponente el doctor
Didier Tavera para que continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:06:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Mire, hagamos claridad, la pasada sesión se votó una proposición del
doctor Jairo Ortega, hoy están acá los funcionarios, usted acepta que
si no vienen los directamente responsables que hagamos el debate
con los demás, entonces esa proposición, ya se voto, ahora otra
proposición votemos la proposición del doctor Wilson Arias y
continuamos con el debate porque no nos podemos enredar, se vota,
a votación la proposición del doctor Wilson Arias. Dr. Barrera en el
uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-25T10:06:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente. Es que yo le solicitaría al doctor Wilson Arias que
no sea una invitación, una citación, porque es que estamos hablando
precisamente de la responsabilidad que le asiste a los funcionarios del
alto gobierno, es una citación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:07:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Si doctor Barrera esa fue la que se votó la semana pasada, entonces
tenemos que continuar para darle trámite al proyecto y que sea votado
el día hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-05-25T10:07:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>No, no, es que la proposición del doctor Arias dice que invitemos a los
ministros, no, citemos a los ministros es lo que le estoy pidiendo al
doctor Arias que me permita modificarle.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:07:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Arias tiene el uso de la palabra para que brinde claridad
sobre la proposición y para que me ayuden por favor que continuemos
con el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:07:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Mire Presidente, no será por una especie de aplazamiento ad
indefinitium que dejemos de discutir el proyecto, si vamos a ser
derrotados en la posición que traemos a eso vinimos a esta
Corporación, dejemos la meridiana claridad sobre ese punto, es decir
estoy dispuesto como lo hemos estado dispuestos sucesivamente bajo
esta y otras administraciones a hacerlo, eso debe quedar claro, las
anteriores oportunidades cuando se ha aplazado en lo que a mí
concierne han sido asuntos de fuerza mayor como ir a sustentar un
debate sobre el tema de tierras y de minería que hicimos y se
constató porque fue transmitido por los medios, de modo que no se
atribuirá una especie de dilación incesante por parte de este ponente.
Lo que yo he propuesto es distinto y también solicito se someta a
consideración, yo agradezco el auxilio amable de mi tocayo Wilson
Gómez pero no será el quién explique de esa manera mi protesta, yo
lo que he propuesto no es cosa distinta, que cite a los ministros antes
de votar este proyecto y que se haga en otra oportunidad porque no
está y lo he sustentado, dije invitación, corrijo y estoy de acuerdo con
la propuesta que se acaba de hacer en el sentido de que sea
modificado y se cita, si no se aprueba creo que tendrá la Célula y la
mesa directiva otro criterio para poder obrar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:07:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-25T10:07:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Esa era la claridad que quería, porque esa es la proposición del
compañero Wilson Arias, que ahí es donde le pido a los compañeros
de esta Comisión, ya no escuchemos a los ministros, porque es que
ya los citamos y no nos hicieron caso, mire lo que dice Diego Naranjo
estoy de acuerdo que no se escuche al delegado del ministerio de
Protección y a el del ministerio de Hacienda en represalia de que no
vinieron como si pudo venir la, ministra de Educación que esta de
Alcaldesa encargada, por dios eso no tiene presentación, entonces
escuchémosla a ella y a ellos no y ellos tienen su posición en contra
de este proyecto pues que vayan a la Plenaria y lo sustenten y digan
que esto es perjudicial para el país, que esto perjudica a los jóvenes
bachilleres y que perjudica al SENA, que vaya y lo digan ellos allá, lo
único que va a decir el ministro de Hacienda es que no tiene plata,
para nada tiene plata; pero reitero, ayer paso el de víctimas que ni
sabe cuánto le vale al país billones de pesos y no le vamos a invertir
que los jóvenes bachilleres puedan tener un subsidio del Gobierno
para poder continuar sus estudios superiores.
Le pido a mis amigos de la bancada no paremos más este proyecto,
hemos esperado hasta la saciedad al compañero Wilson Arias
aplazando y aplazando para que los amigos del SENA venga aquí y
aquí esta las dos partes la parte administrativa y los amigos del
sindicato que si estoy de acuerdo que los escuchemos y continuemos
con el debate, si hay que reformar algo Presidente pues aquí lo
reformamos, pero ojalá le demos primer debate a este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:08:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúa la discusión, anuncio que va cerrarse, queda cerrada, se
abre la votación nominal señor Secretario llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:08:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él No los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Por el sí votaron los siguientes Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Ha sido negada la proposición leída por Secretaría señor Presidente y
ordene usted las intervenciones para el orden del día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:08:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la señora, ministra de Educación doctora
María Fernanda Campo por el término de 15 minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernando-campo" startTime="2011-05-25T10:08:30">
							<from>Dra. María Fernando Campo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, lo saludo a usted muy
especialmente y a todos los miembros de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes, saludo también especialmente al
Representante ponente al doctor Jairo Ortega y a todos los otros
Representantes que han venido apoyando el desarrollo de esta
iniciativa.
Quiero expresarles que este proyecto que está sometido a
consideración en el día de hoy es de particular importancia para el
sector educativo, para el ministerio de Educación Nacional, cuando
uno analiza el plan sectorial para el ministerio de Educación y cuando
uno analiza las metas que tenemos en el plan de desarrollo se da uno
cuenta y concluye que definitivamente para el Gobierno Nacional, para
el ministerio de Educación consultando en la realidad nacional es una
verdadera prioridad lograr que nuestros jóvenes que están estudiando
en la medida que se gradúan como bachilleres puedan seguir su
proceso de formación, que puedan acceder a un programa de
educación superior, de alta calidad y que se puedan seguir formando a
lo largo de la vida.
Una de las metas más exigentes y difíciles que tenemos precisamente
en el sector educativo cuando uno mira el sector, uno observa que hoy
en día tenemos cobertura plena, universal; cuando uno mira el
consolidado nacional a nivel de educación básica en primaria y
secundaria, pero tenemos dos grandes brechas en los extremos a
nivel de preescolar y a nivel de la media, en la media se nos presenta
las tasas más altas de deserción para los jóvenes en el grado 10 y en
el grado 11, hoy el nivel de cobertura a nivel nacional para la media
está en 79% y la meta que nos hemos impuesto como gobierno y
como país en estos cuatro años es llevar esa cobertura, subirla en 11
puntos que al final de los años el 90% de nuestros jóvenes en edades
de estudiar en el grado 10 y en grado 11 estén estudiando y se
gradúen como bachilleres, pero no solamente nos podemos nosotros
conformar con que nuestros jóvenes se gradúen como bachilleres,
tenemos que garantizarles y este estado colombiano tiene que ser
capaz de generar las condiciones para que cuando termine como
bachiller pueda seguir su proceso de formación a nivel de un programa
técnico, a nivel de un programa tecnológico o a nivel de un programa
de educación superior, y de ahí la importancia que tiene este proyecto
precisamente porque este es un proyecto de articulación entre la
media y la educación superior y formación para el trabajo, porque
también es evidente que no todos nuestros jóvenes del grado 10 y del
grado 11 tienen las capacidades, las competencias o el interés para
continuar en un programa técnico o tecnológico o profesional, sino que
requiere desarrollar unas competencias, que se denominan
competencias de formación para el trabajo que les permita insertarse
adecuadamente en el mundo laboral.
Entonces, de ahí la importancia de este proyecto, porque este
proyecto lo que hace es consolidar precisamente esa articulación, el
proyecto en su versión original, nosotros le hemos hecho algunas
observaciones, lo hemos trabajado de manera muy concertada y de la
mano con los Parlamentarios, con el doctor Ortega y con los otros
Parlamentarios que han venido desarrollando esta iniciativa, de tal
manera que cuando ya lo revisa puede uno observar que
definitivamente este proyecto con los ajustes que muy seguramente
tendrán también posteriormente permite fortalecer esa articulación.
¿Cuál es la situación que hoy en día tenemos en el país? El país ha
avanzado pero de forma muy tímida, no tenemos nosotros la cobertura
que quisiéramos tener en los programas de articulación, en el pasado
el Gobierno Nacional y el ministerio ha hecho esfuerzos muy grandes,
financiando programas de articulación que fortalecen la oferta, porque
obviamente las instituciones de educación superior y también el SENA
tienen que ofrecer programas de muy buena calidad que sean
pertinentes, que consulten la realidad y las necesidades del sector
empresarial en cada una de las regiones, esa es una de las bondades
que tiene este proyecto, porque este proyecto parte de la base de que
debe haber una mayor articulación, pero que además los programas
de articulación tienen que ser pertinentes, que además los programas
de articulación en cada una de las regiones, en cada una de las
secretarias de educación, en cada uno de los municipios deben
consultar las realidades y necesidades desde lo regional, de tal
manera que la oferta que se dé por parte de las instituciones de
educación superior y por parte del SENA que consideramos tienen que
ser un actor muy importante en los procesos de articulación, pues sea
una oferta pertinente y sea una oferta de calidad.
Entonces, cuando uno mira lo que hoy existe, lo que hemos avanzado
evidentemente ha habido avances, pero el nivel de cobertura todavía
es muy bajo y nosotros queremos retener esos muchachos en el grado
10 y en el grado 11 para que continúen primero que todo se gradúen
como bachilleres y continúen su proceso de articulación una de las
estrategias más efectivas y más eficaz es un programa de articulación
de buena calidad con una institución de educación superior o con una
institución como el SENA.
Si nosotros analizamos cómo se comporta el desempleo hoy en el
país, el porcentaje más alto de desempleados en Colombia está entre
los 17 y 24 años, de esta población más del 25% de estos jóvenes
están desempleados, presionando el mercado laboral en actividades
informales y seguramente vinculado a actividades que jamás deberían
haberse vinculado. Entonces, insisto nuestra obligación como
Congreso, como Estado, como país, como Ministerio es generar las
condiciones para que estos jóvenes grado 10, grado 11 se gradúen y
puedan continuar su proceso de formación en un programa técnico,
tecnológico o universitario o si no en un programa de formación para el
trabajo.
¿En que hemos avanzado nosotros en el país? Particularmente en el
ministerio con unos recursos importantes que ya se nos agotaron,
constituimos un fondo que llamamos fondo de articulación, el fondo de
fomento de la educación media, donde básicamente financiábamos a
la demanda, entonces hicimos convocatorias nacionales a las
secretarias de educación y les dijimos tenemos estos recursos en el
ministerio de Educación, díganos ustedes Secretarías de Educación
en cuáles quieren adelantara programas de articulación con
instituciones de educación y ahí esta bolsa concursable, entonces se
presentaban las secretarías de educación con sus instituciones
educativas, además en alianza previa con instituciones de educación
superior y también en alianza con el SENA a concursar por unos
recursos.
Pues bien, estos recursos tuvieron un exceso en demanda muy
superior a lo oferta que teníamos propiamente, pero es de los
programas que más impacto ha tenido a nivel de las secretarías de
educación que son las responsables de administrar la educación y
más impacto ha tenido en nuestras instituciones educativos, gracias a
este programa que se desarrollo desde el año 2008 hasta el año 2010
61 secretarías de educación se vincularon a este programa de
articulación y tuvimos cerca de 1.600 instituciones educativas en las
cuales sus jóvenes en el grado 10, en el grado 11 tomaban unos
créditos que después cuando salían y se graduaban como bachilleres
les permitía con un año o año adicional en formación obtener un título,
un título como técnico y más adelante un título como tecnólogo.
Entonces, ese fue un primer ejercicio muy importante con una
extraordinaria acogida por parte del sector educativo, porque atiende
una necesidad sentida, adicionalmente en el año 2005 se realiza un
CONPES donde se establece el fortalecimiento de los programas
técnicos, tecnológicos y profesionales en nuestro país, para poder
desarrollar este programa de fortalecimiento de la oferta en lo técnico
y en lo tecnológico se consiguen unos recursos de la CAF por 35
millones de dólares y con estos recursos a través de convocatorias
públicas se crean más de 265 nuevos programas técnicos y
tecnológicos de alta calidad y estos programas técnicos y tecnológicos
ya con registro calificado son los que entran a formar parte de la oferta
de articulación a nuestros colegios a través de este programa que se
realiza articulación entre la media y programas de educación superior.
Estos recursos ya se agotaron y en estos momentos estamos
solicitando unos nuevos recursos al Banco Interamericano de
Desarrollo porque afortunadamente se ejecutaron de manera muy
positiva y permitieron entonces desarrollar una gran oferta en
programas técnicos y tecnológicos.
¿Como ha funcionado el programa de articulación con el SENA? Ya
que es bien importante tener en cuenta que el SENA juega un papel
importante lo hemos venido hablando con el nuevo, director del SENA,
el SENA tiene que ser un jugador vital en estos programas de
articulación, esa es la posición del ministerio de Educación Nacional
que estoy seguro que absolutamente comparte el nuevo, director del
SENA y el SENA tiene un doble rol para jugar porque es que el SENA
ofrece programas técnicos y tecnológicos que ya están obteniendo
registro calificado, ya más del 30% de los programas técnicos y
tecnológicos tienen registro calificado y siguen todos los días
presentándonos más programas del SENA para obtener ese registro lo
cual garantiza unas condiciones de calidad.
Entonces el SENA como proveedor de formación técnica y tecnológico
pues es un aliado estratégico vital del sector educativo a nivel de la
media a través del programa de articulación, pero además con su
programación de formación para el trabajo también juega un papel
importantísimo con nuestros estudiantes del grado 10 y del grado 11
donde si ese es el interés del estudiante y sus capacidades pues son
esas, entonces sencillamente lo que opta es por tener un programa de
formación para el trabajo, para que le desarrolle unas competencias
básicas necesarias que le permitan cuando se gradúe de bachiller
pues sencillamente insertarse en el mercado laboral con el desarrollo
de unas competencias laborales especificas.
Entonces el SENA tiene que hacer parte de este proyecto, es un
jugador vital para el sector educativo para los jóvenes de Colombia en
estos procesos de articulación; lo interesante de este proyecto de ley
además es que se establecen claramente las responsabilidades de
todos los actores que formamos parte de este proceso de articulación,
porque ahí si cabe decir tiene que haber una gran articulación entre
todos los actores, en primer lugar entre el ministerio de Educación
Nacional que somos el órgano rector, somos el líder del proyecto,
somos los responsables de que el proyecto funcione a nivel nacional,
definimos la regla del juego en este proceso de articulación, pero las
secretarías de educación tienen una responsabilidad gigantesca,
porque es que ellas son las responsables de administrar la educación
desde lo territorial y ni que decir de las instituciones educativas, pero
al mismo tiempo tiene que haber una maravillosa articulación con
quienes van a ser los proveedores de esa articulación, que son las
instituciones de educación superior y por supuesto también el SENA.
Entonces, el proyecto delimita muy bien las responsabilidades, las
funciones de cada uno de los distintos actores que tiene estos
procesos de articulación, se establecen los procedimientos para la
articulación y algo muy importante se establece unos mecanismos de
vigilancia y de control y de seguimiento y unos indicadores que nos
permita a nosotros evaluar que tan eficiente y eficaces estamos siendo
como sistema en este proceso de articulación a nivel nacional en cada
una de las entidades territoriales y en cada una de las instituciones de
educación superior.
Hay algo muy importante y es algo que recomendó el ministerio y
queremos que sea acogido en este proyecto y es que dentro de este
proceso de articulación, porque el proyecto original no lo contempla se
incluya toda la línea de formación para el trabajo, con una exigencia y
es que esas instituciones de formación para el trabajo para garantizar
que la oferta educativa sea de calidad como mínimo tiene que tener
certificación de calidad, entonces esa es una de las recomendaciones
que hacemos desde el ministerio de Educación, precisamente la
exigencia para garantizar calidad de estas certificaciones en todos los
oferentes de la línea de formación para el trabajo.
Hoy casualmente quiero compartir con ustedes tal vez es de las
actividades más gratas que he tenido en estas semanas que he
estado al frente de la Alcaldía Mayor de la Ciudad, hoy a las 7 de la
mañana tuve un evento muy importante con el señor Secretario de
Educación de la ciudad donde lanzamos ya la segunda convocatoria,
¿saben para qué? Para el programa más importante de articulación
que tiene la ciudad entre la media y la educación superior, este
programa se gesto hace un año precisamente y fue producto de una
alianza público- privada. ¿Cómo funciona esta alianza pública privada
particularmente en la ciudad? Eso es lo que tenemos que replicar a
nivel nacional, la alianza pública se da porque el distrito decide poner
al servicio del programa de articulación toda la infraestructura
educativa del distrito, sus colegios, entonces que le ofrece a los
proveedores de la formación, les dice mire señores universidad o
instituto tecnológico yo le ofrezco este colegio, las instalaciones
físicas, pero además yo asumo los gastos de servicios públicos, aseo,
vigilancia y demás, entonces hágame el favor usted en desarrollo del
programa de articulación me ofrece este programa técnico, tecnológico
según la necesidad, pero obviamente los costos de la matricula tienen
que ser sustancialmente inferiores, porque es que yo estoy asumiendo
como entidad territorial en este colegio en particular los costos de la
infraestructura cada mes y el pago de todos los servicios y gastos de
funcionamiento asociados pues a que el programa se pueda
desarrollar, ¿ cuál es el resultado que se obtiene? Que gracias a
esquemas de esta naturaleza una matrícula en un programa de
articulación de esta naturaleza puede ser hasta la tercera parte o la
cuarta parte de lo que valdría ese mismo programa si ese joven
estudiante fuese directamente a la institución de educación superior.
Y además dentro del programa de articulación y esto lo prevé el
proyecto, por eso me encanta además prevé la articulación con el
sector productivo, porque tenemos que formar esos jóvenes en grado
10, en grado 11 para que continúe su proceso de formación
atendiendo las necesidades que tiene el sector productivo y el sector
empresarial para que sus muchachos una inserción en el mundo
laboral adecuada, entonces el programa aquí en Bogotá en la cual yo
fui coparticipe en su gestación, desde el sector empresarial en esa
época identificamos cuáles eran las necesidades que tenía el sector
empresarial de acuerdo con las apuestas productivas de la ciudad
para que ese programa de articulación se ofreciera en programas
técnicos y tecnológicos, precisamente para atender las necesidades
de capital humano formado en esas competencias especificas de
acuerdo con los requerimientos del sector productivo.
Entonces pues les quiero decir que hoy como es la vida, casualmente
estuvimos lanzando esa segunda convocatoria de articulación para
Bogotá con una acogida extraordinaria entre los jóvenes, el problema
es de recursos, porque la demanda existe, en la primera convocatoria
revisando las cifras tuvieron una demanda de jóvenes en el distrito,
más de 23 mil jóvenes quisieron participar en el programa de
articulación, pero desafortunadamente los recursos solamente
alcanzaron para 3.600, entonces la demanda está latente, la
necesidad de los jóvenes por formarse, por llegar al mercado laboral,
pues de manera rápida también pero con sus competencias es muy
grande, porque la pobreza en este país es enorme y los jóvenes
necesitan formarse, desarrollar sus competencias, pero insertarse lo
más rápido posible en el mercado laboral.
Entonces, señor Presidente, quiero decirles que la posición oficial del
ministerio de Educación es esta frente a este proyecto.
Estaba aquí hablando con el Representante del ministerio de
Hacienda y obviamente el reparo que hace el ministerio de Hacienda
como es apenas obvio y esa es su función y su competencia hacia el
reparo de que pues como el proyecto tal cual y como está hoy esta de
forma abierta porque se habla de un proceso de articulación de toda la
media a nivel nacional, pero entonces como no está agotado el cálculo
que hace el ministerio de Hacienda es teniendo en cuenta los niños o
los jóvenes ya que están en el grado 10 y 11, si todos decidieran
participar en este proceso de articulación, eso podría tener más o
menos un presupuesto; me estaba diciendo mi amigo el doctor
Mauricio Cuesta, podría tener más o menos un presupuesto de un
billón de pesos, entonces eso ya son temas propios de la competencia
del ministerio de Hacienda que yo me permito pues por supuesto
hacer evidentes, que hay esa preocupación desde el punto de vista de
financiamiento, pero desde el punto de vista de necesidad, de
pertinencia pues definitivamente es un proyecto absolutamente
importante para nuestro país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:08:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias a la señora, ministra de Educación y Alcaldesa
encargada de Bogotá. Continuando entonces con las intervenciones,
señor secretario dele lectura a la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-sepúlveda" startTime="2011-05-25T10:08:50">
							<from>H.R. Jaime Sepúlveda</from>
							<p>Proposición:
Como quiera que fueron citados el señor ministro de Hacienda, el
señor, Director del SENA y el señor presidente del Sindicato del SENA
y no asistieron a sesión ordinaria el día miércoles 25 de mayo de
2011, se propone a la Comisión Sexta Constitucional Permanente de
la Cámara de Representantes que se niegue el derecho de intervenir
en esta Célula Legislativa a las personas designadas por los
funcionarios anteriormente citados.
Atentamente,
Fdo: Diego Naranjo Escobar
Didier Tavera Amado
Carlos Bonilla Soto
Jaime Yepes Martínez</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:09:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se somete a consideración la proposición, anuncio que va a cerrarse,
vuelva y léala señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-sepúlveda" startTime="2011-05-25T10:09:10">
							<from>H.R. Jaime Sepúlveda</from>
							<p>Proposición:
Como quiera que fueron citados el señor ministro de Hacienda, el
señor, Director del SENA y el señor presidente del Sindicato del SENA
y no asistieron a sesión ordinaria el día miércoles 25 de mayo de
2011, se propone a la Comisión Sexta Constitucional Permanente de
la Cámara de Representantes que se niegue el derecho de intervenir
en esta Célula Legislativa a las personas designadas por los
funcionarios anteriormente citados.
Atentamente,
Fdo: Diego Naranjo Escobar
Didier Tavera Amado
Carlos Bonilla Soto
Jaime Yepes Martínez
Señor Presidente ha sido leída.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:09:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Después de votar la proposición pues obviamente seguimos con la
votación del proyecto de ley en su ponencia.
Dr. Diego Naranjo usted quiere sustentar su proposición por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2011-05-25T10:09:30">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Rápidamente Presidente, es una proposición de varios colegas, pues
si la Comisión quiere empezar a hacerse sentir como una Comisión
importante pues los funcionarios que citemos deben de llegar aquí, yo
invito a los colegas a que votemos en el sentido de que la Comisión ha
sido maltratada en el Plan de Desarrollo, en todos los proyectos y hoy
además justificamos esta proposición dándole el reconocimiento a
usted señor, Ministra que está aquí, usted vino, tiene ocupaciones,
tiene una agenda hoy pienso yo que mucho más complicada que las
demás personas, entonces por eso considero colegas que si citamos a
los funcionarios por favor que vengan, si no vienen pues entonces se
sabe que él que no viene no está.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:09:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:09:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente infiero de la propuesta que tampoco intervendría el SENA
y si estoy equivocado díganmelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:10:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>La proposición que se votó acá fue que viniera el ministro de
Hacienda, el, director del SENA y el, Presidente del Sindicato, no vino ni
el ministro de Hacienda, ni el, director del SENA, ni el, Presidente del
Sindicato, ni el ministro de la Protección Social.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:10:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>La Presidenta del SENA se encuentra en estos momentos en Junta
Nacional ampliada que es un evento que se cita una vez cada dos
años y le es imposible desplazarse, por eso mando al Vicepresidente,
aquí quienes le han incumplido a esta Célula son los altos funcionarios
del Gobierno no el movimiento sindical, más aún al movimiento
sindical se le ha negado la participación muy a pesar de haberlo
solicitado tal como lo hizo Tarsicio Mora Godoy en comunicación
dirigida a esta Célula Legislativa, que entre otras cosas solicitó en su
oportunidad, no se trata un debate con el sindicato del SENA
solamente, el Sindicato del SENA es un Sindicato misional, es decir en
cierta medida hay quienes piensan que con el futuro del SENA
despojado de su misión, porque no es cierto lo que aquí se ha dicho,
vamos a discutir a fondo, no es cierto lo que aquí se ha dicho de que
el SENA no se perjudique, despojado de su misión eventualmente sus
funcionarios podrían pasar perfectamente al ministerio de Educación
Nacional donde eventualmente inclusive podrían tener gabelas
adicionales a las que tiene, de modo que este no es un debate
sindical, aquí vino un sindicato a hablar de sus propósitos misionales y
a defender una entidad no por razones económicas, sino por razones
poderosas, pero al mismo tiempo hay toda una sociedad pendiente
que no son solamente los trabajadores del SENA y esa propuesta no
ha sido agotada.
Si este debate va a impedir también la participación de esa
representación de la sociedad que no el gobierno muy a pesar de que
son los más que han insistido en este debate, definitivamente la
democracia si estrangula y permítanme decir no seamos formalistas,
aquí lo que está en discusión son dos discusiones contrarias una del
Gobierno Nacional según el cual se le quiere cambiar virtualmente la
población objeto y la misión al SENA perjudicando la clase trabajadora
colombiana uno; y dos de quienes sustentamos lo contrario, lo que se
propone aquí es ni más ni menos que se elimina la sustentación de la
parte correspondiente a la negativa de este proyecto en un artificio que
me parece a mí que es perfectamente, seguramente se podrá imponer
procedimental, pero me parece absolutamente reprochable desde el
punto de vista político, porque la democracia es otra cosa, la
democracia es inclusive darle condiciones a la minoría más a que a la
mayoría.
Aquí a la topa tolondra se quiere llevar a esta Comisión a votar ahora
que es profundamente antidemocrático y contra el sentimiento popular
lo que quiero decir con toda franqueza y si se va a hacer sobre la base
de hacer nugatorio el derecho a la opinión de sectores minoritarios de
la sociedad en términos económicos, pero mayoritarios socialmente
hablando que se proceda inmediatamente.
Yo, no solamente fijo mi repudio a esa determinación, sino que
reclamo la participación de los sectores populares que no
gubernamentales en este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:10:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-05-25T10:10:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, solo quiero decirle al doctor Arias que no
puede usted tomar el calificativo de una decisión antidemocrática
mucho más cuando estamos en una de las Células del Congreso que
toma las decisiones de manera democrática, no de otra manera se
entiende que cualquier ciudadano que tenga hoy la condición de
Congresista pueda utilizar su voto para decidir de manera libre y
espontánea sí o no a favor o en contra de alguna decisión, entonces,
no porque una decisión no acoja la solicitud que usted cordialmente
hace implique que la misma sea antidemocrática doctor Arias.
En segundo lugar señor Presidente, quisiera pedirle por supuesto que
agilicemos el trámite de la votación del proyecto, yo creo que la señora
Ministra ha hecho una exposición donde refleja la visión que el
Gobierno Nacional tiene a cerca de este proyecto, que como el
anteriormente votado la semana pasado, lo único que pretende es
beneficiar a los jóvenes en Colombia, por esa razón acojo de parte del
señor ponente y de quienes en los últimos días han trabajado con
tanto entusiasmo esta iniciativa que le demos discusión a ello, por
supuesto reitero nuevamente y les pido a quienes han firmado la
proposición me permitan sumarme a ella porque ya había manifestado
unos minutos antes mi intención de dejar sentada la voz de protesta
por aquellos funcionarios del alto gobierno que no hicieron presencia
exaltando la presencia de la señora, Ministra que teniendo la doble
condición, reitero de, Ministra y de Alcaldesa encargada ha tenido la
generosidad de atender y respetar esta Comisión como generalmente
no lo hace ningún funcionario del Gobierno Nacional. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:10:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-05-25T10:10:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno, a mi me parece bien que la Comisión se haga respetar por fin
y haga acciones positivas y afirmativas en pro de que la Comisión se
respete y los funcionarios, pero me parece que no es acertada la
manera como nos hacemos respetar a no escuchar los funcionarios,
en últimas no mucho les influye a ellos si dejan o no escuchar, pero
me parece que los argumentos del proyecto si es conveniente
Presidente y Colegas que así sea de manera rápida, los delegados de
los Ministerios pues expongan porque enviaron concepto negativo, y el
sindicato que sea pueda expresar yo creo que es sano, en ultimas
ustedes ya saben que va a quedar de resultado final de esa votación,
pero me parece que por procedimiento es justo que se expresen estos
funcionarios y agregaría, yo creo que para hacer respetar esta
Comisión se necesita es cuando vengan proyectos del gobierno acá
pues se haga el ejercicio de mostrar que esta Comisión es importante,
como lo del tema de la Comisión Nacional de Televisión, la, Ministra
tiene muy buenos afectos con esta Comisión, así que no meto el
proyecto de reforma a la educación, pero si yo creo que una Comisión
se vuelve valiosa cuando le demuestra al gobierno que su opinión y su
definición vale y es importante, no cuando le evita a un funcionario que
hable de esta manera.
Así que Presidente yo propondría de la manera más cordial que
escuchemos a los funcionarios de manera rápida y se haga la votación
del proyecto, pero por procedimiento me parece importante que se
escuche y se dejen esas posiciones por lo menos en el acta de la
Comisión de que si fueron tenidos en cuenta los conceptos tanto de
los dos ministerios como sobretodo el Vicepresidente de SINDISENA
que ha hecho un esfuerzo por venir y que es importante me parece
que la Comisión tenga en cuenta esta valoración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:11:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Didier Tavera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-05-25T10:11:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente es que aquí hay un respeto entre todos los queridos
Representantes, pero si no puede quedar el ambiente que no se está
dando vía libre a la democracia en la Comisión Sexta, aquí la ponencia
negativa del doctor Wilson Arias fue muy bien sustentada y tenemos
los conceptos, pero aquí se trata de que nosotros hicimos una citación
a unas personas con unas cualidades y unas condiciones especificas,
ministerio de Hacienda en cabeza de su ministro, señor ministro de la
Protección Social en cabeza del ministerio, señor, Presidente del
Sindicato, entonces nosotros no podemos aquí hoy y entonces
nosotros necesitamos es escucharlos a ellos, hoy la, Ministra una vez
más ratifica el tema y no podemos seguir haciendo tránsito a una
costumbre que se viene presentando donde el señor ministro de
Hacienda nos saco el 10% del porcentaje de regalías, proyecto que
estoy en contra porque afecta los intereses de Santander y aquí nos
dimos la pela porque se incluyeran ese 10% en educación y allí los
señores conciliadores lo sacaron, luego el Ministro nos hace una
promesa incumplida de que vuelve y lo incluye y que nos dé una
participación y hoy en un tema tan importante para los jóvenes de
este país como es el tema de articulación, como usted lo menciona
hoy señora, Ministra que en Bogotá lo están haciendo de paso es una
administración manejada por el Polo Democrático y si aquí en Bogotá
lo hacen creo que hay unas divergencias ahí en cuánto al
procedimiento y al tema, porque aquí ya hay una administración y un
programa de gobierno que lo está haciendo, que es la articulación
media en Bogotá con la educación superior.
Entonces, señor Presidente si es para someter a consideración y aquí
nada tenemos que ver con el sindicato, aquí no es un tema de 100
sindicatos. sino aquí es un tema de calidades a quienes se citaron y a
quien esperábamos ver representados en el día de hoy. Gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:11:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Jhon Jairo Roldán en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-05-25T10:11:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>A nivel de conclusión señor Presidente, lo que la Comisión deja muy
en claro hoy acá y yo creo que con la aprobación de la proposición lo
vamos a dejar en claro, la Comisión Sexta no escucha delegados, la
Comisión Sexta escucha las personas que se citan y eso no significa
antidemocracia, eso no significa que estamos en contra del sindicato,
que estamos en contra del compañero Wilson Arias, del compañero
Carlos Andrés Amaya y de otros compañeros, una posición muy clara,
inclusive esa es una posición clara de la Comisión Sexta, la Comisión
Sexta cuando cite un funcionario del alto Gobierno, si no viene el
funcionario, que deje el funcionario haciendo otra cosa, no nos lo
mande aquí, que no lo vamos a escuchar.
En el tema, Presidente de la discusión, que creo que lo harán los
ponentes, que si a los que no somos ponentes del proyecto que
discutamos los conceptos, no es que vamos a pasar los conceptos sin
mirarlos, no lo que no vamos a hacer es escuchar a los funcionarios,
pero nosotros sabemos leer y ellos ya expresaron sus conceptos,
vamos a analizar los conceptos, vamos a dar el debate, vamos a sacar
un excelente proyecto de la Comisión; y otra cosa que hay que aclarar
señor Presidente esta es la primera instancia del proyecto, los señores
ministros en cabeza de los ponentes los vamos a citar a Plenaria y que
exponga tanto el ministro de Protección Social como el de Hacienda,
como los funcionarios que están en esto, el, Presidente del SENA,
sabemos que va a tener las garantías en Plenaria, hoy aquí no
vinieron pues hombre de pronto no les interesaba, o tienen una
agenda muy complicada, pero eso es una claridad que hay que dejar
también Presidente, tienen la oportunidad en la Plenaria de la Cámara
de ir y expresar los argumentos con el proyecto que ya pasaría a
segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:11:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, la votación nominal, por
favor señor Secretario sobre la proposición radicada en la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:11:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él si los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Señor Presidente ha sido aprobada la proposición, por lo tanto
debemos proceder a dar lectura al informe de la proposición sustitutiva
que es la proposición del doctor Wilson Arias que es la de archivo para
continuar con el proyecto de ley.
Señor Presidente la proposición sustitutiva dice así:
Proposición:
Por las consideraciones expuestas propongo y solicito a los miembros
de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes negar en
primer debate el proyecto de ley No. 054 de 2010 Cámara “Por medio
de la cual se crea el programa nacional para el fomento y
fortalecimiento en la articulación, entre la educación media, educación
técnica y educación superior, se asignan subsidios para el desarrollo
de la articulación y se dictan otras disposiciones” y en consecuencia
ordenar el archivo de este proyecto de ley.
Cordialmente,
WILSON NEBER ARIAS CASTILLO
Representante a la Cámara
Departamento del Valle
Ponente
Señor Presidente ha sido leída.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:12:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Someto a consideración la proposición, doctor Wilson Arias en el uso
de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:12:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente para sustentar la proposición, ha sido presentada a esta
Comisión la ponencia negativa al proyecto de ley 054, ahí hay
consignados 4 o 5 razones que me parecen que son principales para
ofrecer nuestra negativa, algunas son de naturaleza jurídica, yo en
honor a lo que ha planteado la Comisión voy casi que a pasar por alto
las razones jurídicas, voy a subrayar el centro gravitacional de esa
discusión que me parece que es importante y que no puede ser
inobservada por la Comisión, pero desde luego no me voy a aplicar a
él, deploro que la argumentación del funcionario que envió el
ministerio de Hacienda haya sido tan liviana como que sotoboche se
resuelva que sus fundamentos no eran tan exactos, o sea, aquí lo que
nos dice la, Ministra que después de haber conversado han establecido
que tal vez no era la proporción que estimaba el ministerio de
Hacienda, pero será el ministerio quién tenga que sustentarlo, espero
que lo pueda hacer ante la Plenaria.
Y sobre todo me aplicare a razones sociales y también a otras razones
legales que no fiscales y presupuestales, que son las que
preferentemente esgrimen el ministerio de Hacienda y el ministerio de
la Protección Social, de modo que en ese primer punto basta con decir
el ministerio de Hacienda no ha dicho solamente lo que la, Ministra le
atribuye al funcionario que vino delegado por el ministerio, el ministerio
ha presentado dos razones principales, uno el monto, la cuantía, esto
es ha dicho, el ministerio si atendemos 42 mil estudiantes a una razón
percápita de la que le atribuye el propio ministerio, estaríamos
hablando de un billón de pesos anualmente que el ministerio no puede
soportar primero, y segundo ha invocado la normatividad y
particularmente el artículo 39 del Decreto 111 del 96 sobre la
necesidad de que los gastos en general guarden proporción que si
corresponden a funciones del órgano a nivel nacional guarden
concordancia con el Plan Nacional de Inversiones y con la prescripción
sobre ingresos, sobre la demostración de las cuantías y de las fuentes
de ingreso del correspondiente gasto, eso ha dicho el ministerio de
Hacienda.
El ministerio de la Protección Social insisto no me voy a detener a
detallarlo, ha hecho muy extenso análisis de los artículos, ha hecho
observaciones a varios de sus incisos, de sus literales, pero en lo que
respecta al tema de la fuente de financiación ha dicho el ministerio
entre otras cosas, lo que yo considero, ha dicho una especie de
galimatías, ha dicho el ministerio, por eso no soy yo quién lo vaya a
sustentar, reseño lo que ha dicho para los efectos de la pertinencia del
debate, ha dicho el ministerio de la Protección: “el SENA tiene
autonomía y no es dable a ninguna ley bajo ningún pretexto al menos
no violentando las normas que hablan de la parafiscalidad y del
estatuto orgánico del presupuesto que tiene caracteres de orgánico,
no le es dable a ninguna ley de atribuirle funciones distintas y
encomendarle tareas que no sean apropiadas por su órganos
directivos por eso se predica ello la autonomía administrativa”; la
personería propia, el patrimonio propio y la autonomía administrativa,
es decir el ministerio agrega otras razones que yo comparto,
insuficientes, sí, yo hubiera esperado un despliegue conceptual mucho
mayor del ministerio de la Protección Social como lo esperaba la
verdad sea dicha también del ministerio de Hacienda.
Sin embargo, debo reconocer que lo ha dicho y como aquí se ha
señalado lo ha dicho categóricamente para sustentar algo que dice en
la penúltima página dice: “por lo anterior sugerimos eliminar del objeto
del proyecto de ley en estudio al Servicio Nacional de Aprendizaje
SENA”, y básicamente eso refiero para no detenerme, extenso
documento del ministerio de la Protección Social; habla de varias
cosas, habla de algo que me llama mucho la atención y es que
pareciera ser que quienes han redactado el documento y yo reconozco
el esfuerzo del doctor Ortega Samboni sobre el tema y otros ponentes,
pero quienes redactaron en materia de asesores y la asesoría que ha
dado el ministerio de la Educación que he dicho que ha sido
permanente pareciera ser que tiene bastantes falencias en materia de
la comprensión de lo que hace el SENA, porque entre otras cosas
únicamente para ilustrar le sugieren al SENA que apruebe créditos
académicos, cuando el SENA tiene una particularidad que ya
expondré, no es la de expedir créditos académicos porque el SENA no
hace parte de la educación formal o el espíritu de la concepción del
SENA más bien que no la legislación también otro galimatías sobre
todo el espíritu y la formación del SENA no hace parte de la educación
formal, remito así lo que ha dicho el ministerio de la Protección y me
aplico a los otros asuntos.
Yo creo que lo que resulta más importante decir aquí a mis
compañeros de la cédula y al gobierno es lo siguiente: Lo que está en
juego en esta oportunidad es como se pretenden jugar el déficit fiscal
del gobierno del Gobierno Nacional con rentas parafiscales, eso es lo
que está en discusión, la verdadera discusión que tenemos acá es
como pesa y lo hemos sustentado en varias oportunidades el
presupuesto de guerra y la deuda pública sobre el presupuesto
nacional que hace que hayan pocos recursos para el resto del
conjunto educativo y en este caso ejecutivo nacional intente por
distintas vías desviar rentas que tienen destinación especifica o en
caso parafiscales y que tienen como destino los propios trabajadores,
y yo ruego que la, ministra nos preste atención, eso es lo que está en
discusión, no es la primera vez que así se legisla, cuando el gobierno
no tuvo recursos para ciencia y tecnología, para el Instituto Antonio
José de Caldas produjo dos leyes que desnaturalizan al SENA y que
ya están causando gravísimos efectos, uno, la Ley 29 del 90 y la Ley
344; lo reconoció un documento COMPES, que el Instituto Antonio
José de Caldas no tenía recursos para honrar la cartera de ciencia y
tecnología y le encomendaron al SENA la función de financiar
proyectos de desarrollo tecnológico.
Dos, cuando el país no tuvo recursos para financiar la labor de
SENALDE el Servicio Nacional de Empleo, se eliminó SENALDE, se le
encomendaron funciones al SENA, pero se ahorraron las rentas de
SENALDE y al SENA le encomendaron esa función.
Tres, cuando se necesitaron recursos para la crisis que se presentó a
finales del 80 en materia financiera se inventaron la unidad de caja
para que el SENA proporcionara recursos que básicamente fueron
incorporados a las arcas del ministerio de Hacienda y también en esa
oportunidad hubo una explicación en el déficit fiscal; hay una extensa
literatura sobre el SENA a la cual no me voy a detener, solamente
quiero decir de nuevo, se intenta lo mismo y porque sostengo esto,
porque lo que hace el SENA no es lo mismo que lo que hace la
educación formal, la educación media, la institucionalidad que
conocemos como educación formal, hay una diferencia básica entre lo
que hace el SENA y lo que hace la educación formal, la educación
ocupacional que brinda el SENA de carácter no formal no tiene
carácter propio, es decir la educación del SENA perteneciendo a lo
que no es formal no está sujeta a ciclos y a niveles, no conduce a
titulaciones si no a certificados y el objeto del estudio del SENA no
conduce a disciplinas como si lo hace la educación formal, la
educación formal por su parte obedece a ciclos y niveles, usted no
puede hacer cuarto de primaria sin haber hecho tercero de primaria y
no puede hacer posgrados sin haber hecho pregrado, hay un orden
propedéutico de la educación del SENA, conduce a títulos y aparte de
eso, forma en su escala superior en disciplinas, esa diferencia básica
esta explicada en el origen del SENA.
Cuando el SENA nació, lo hizo porque los trabajadores en el año 1957
entregaron una parte del subsidio familiar para que naciera el SENA,
el pacto social a la caída de Rojas Pinilla lo dicen claramente los
trabajadores, entregan una parte de lo que ya habían conquistado en
grandes luchas para que nazca el SENA, pero sobre la base que
nazcan con las características que aquí hemos señalado.
Lo que hoy se pretende hacer hecha por la borda los compromisos de
esa época, inclusive el espíritu de varias leyes que con el apoyo
popular se han tramitado en el Congreso de la República, una de ellas
por ejemplo, la Ley 119 de 1994 que para responderle a la
privatización que propuso Cesar Gaviria Trujillo contra el SENA con su
Decreto 2149 se vio forzado el pueblo Colombiano a tramitar
recogiendo más de un millón noventa mil firmas para ingresar al
Congreso de la República y exitosamente fuera tramitada la Ley 119
de 1994, en esa oportunidad de nuevo y no me voy a detener a leerla,
pero si quiero hacer mención de algunos artículos, en esta oportunidad
la Ley 119 que según lo dice el ministerio de Protección y el ministerio
de Hacienda es la que rige en este caso la entidad, es a ella y no a
otra normatividad de la que tiene que atemperarse este Congreso de
la República, dice claramente cuál es la población objeto de la
formación del SENA y me permito con su venia señor Presidente leer
la misión que en el artículo segundo de la Ley 119 aparece
consignada, a letra dice:
“Misión: el Servicio Nacional de Aprendizaje SENA está encargado de
cumplir la función que corresponde al Estado de invertir el desarrollo
social y técnico de los trabajadores colombianos no de otros
segmentos de la población ofreciendo y ejecutando la formación
profesional integral para la incorporación y el desarrollo de las
personas en actividades productivas que contribuyen al desarrollo
social económico y tecnológico del país”. Hasta ahí lo que dispone la
Ley 119 sobre el tema de la misión.
Esta no es la misión del conjunto del aparato educativo colombiano,
esta es la misión de una de las entidades que tiene para esa
encomienda unas rentas parafiscales, que de conformidad con el
Estatuto Orgánico solamente puede atribuirse y lo reitero en esta
Célula para todos los aspectos y espero que quede suficiente
constancia en las actas para todos los efectos lo digo, a esta
disposición no solamente tiene que atemperarse el gobierno, sino
también el Congreso de la República y es dable a que así fuera,
tratándose de parafiscales; lo mismo hay que hacer con las rentas de
Federación Nacional de Cafeteros, las rentas parafiscales que
administra la Federación Nacional de Cafeteros no pueden ser
utilizadas por el Gobierno para otros menesteres, solamente deben ser
recaudadas en un sector económico específicamente y reinvertidas a
ese sector en particular de acuerdo con lo que ordene la ley, cuál es el
caso del que estamos hablando, estamos hablando de los
trabajadores colombianos quienes entregan una parte del subsidio
familiar recaudado por el SENA y debe ser reinvertido exclusivamente
en ese sector, pero la norma dispuso que para poder atender a los
trabajadores y campesinos colombianos que son considerados en la
ley también trabajadores del campo en ese caso este ubicado en la
educación no formal.
Por eso señora, Ministra y lo dejo solamente en paréntesis, por eso es
que hacemos un debate cuando al SENA se le encomiendan
funciones de educación superior, porque cuando se elevan los
requisitos y se le ponen al SENA como requisito grado 11 y puntaje del
ICFES están virtualmente sacando del SENA a la mayoría de los
campesinos colombianos, los campesinos colombianos no tienen
puntaje ICFES, normalmente no alcanzan el grado 11 para esos
sectores de la población es que están dispuestos estos parafiscales de
acuerdo con la Ley 119 del 94; he dicho desde entrada aquí de lo que
se trata es de la pretensión del gobierno, de embolsillarse rentas
parafiscales y pasarlos al bolsillo del Presupuesto General de la
Nación con artificio que me parece que es rotundamente insoportable
y que no debería tener el acompañamiento del Congreso de la
República.
Podríamos poner otro ejemplo, rentas parafiscales no son solamente
las del SENA, las del sector cafetero, el sector cacaotero tiene rentas
parafiscales, los paperos han tenido rentas parafiscales, muchos
sectores económicos han tenido rentas parafiscales, muchos sectores
económicos han tenido rentas parafiscales y todos fungen del modo
en que aquí lo hemos dicho, son recursos que se obtienen de un
sector para ser reinvertidos exclusivamente en ese sector, pues bien lo
que aquí estamos haciendo es encomendarle al SENA funciones que
son propias de la educación formal y no importa que ya lo venga
haciendo, porque sigue siendo ilegal lo que ya se ha hecho y me temo
que vamos a tener que discutir la evaluación que ha hecho el Distrito
sobre este tema que no la señora, Ministra ahora, yo lo voy a remitir y
no lo puedo leer por la extensión, pero lo voy a remitir a dos estudios
sobre este tema que contradice a lo que aquí ha dicho la, Ministra.
Uno de ellos fue un documento hecho especialmente por quien hizo la
evaluación del sistema se llama Víctor Manuel Gómez en la
Universidad Nacional y en su observatorio tiene un estudio sobre este
tema. Me temo que ni siquiera los nuevos funcionarios del Gobierno
Nacional conocen este estudio, el observatorio de educación de la
Universidad Nacional le dedico a esto pago por el Distrito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:12:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Arias que pena para una moción de orden tiene la
palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-05-25T10:12:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente es que con todo respeto con el doctor Wilson Arias
estamos en consideración de una proposición para votar, yo le había
pedido la palabra para explicar la proposición, pero se ha generado o
redunda de ello un debate de control político que creo que no cabe
dentro de lo que aquí hoy estamos adelantando, por lo tanto le
solicitaría al doctor Arias reitero con el respeto acortar su intervención,
porque no estamos en un debate de control político sino en la
explicación que debería haber sido muy corta de una proposición con
la que termina su informe de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:12:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El doctor Wilson Arias es el ponente de una minoritaria, pues por lo
tanto debemos de brindarle garantías, el lleva 12 minutos hablando, yo
creo que 8 minutos más, yo creo que es pertinente, es que usted esta
sustentando la ponencia minoritaria, bien puede usted tiene todas las
garantías.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:12:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente en esta u otra oportunidad yo creo que el Congreso de la
República va a tener que acostumbrarse a que de opiniones distintas y
que tiene que tener las garantías para ser sustentadas y sustentadas
en los tiempos que sean necesario sustentar Presidente, lo intentare
hacer en la brevedad, pero no aceptare que sea limitado la posibilidad
de que se explique suficientemente la opinión contraria, quiero decirlo
con toda propiedad señor Presidente.
Esto no es un debate de control político, pero usted sustenta con
documentos en la mano y lamento que los documentos en la mano
contradigan dicho de la, ministra, por más que parezca un debate de
control político aquí la realidad honda y lironda es que la ponencia que
nos traía inicialmente el doctor Jairo Ortega señor Presidente y espero
que esta Comisión lo entienda se refería a este estudio, el doctor
Ortega quién en su primer documento nos remite a Víctor Manuel
Gómez que nosotros, yo ya leí el documento, lo conocía, lamento que
el SENA no lo conozca o por lo menos lo ignore y que dice ese
documento, lo que dice el documento es que el programa adelantado
en la ciudad de Bogotá ha sido un rotundo fracaso por varias vías,
permítame Presidente solamente referir dos párrafos breves de lo que
ha dicho el doctor Víctor Manuel Gómez sobre esta materia, en la
evaluación realizada por el Instituto de Investigación de la Educación
de la Universidad Nacional esto se llama para que quienes quieran
tomen nota y especialmente los funcionarios del SENA que tanta loas
le hacen a este documento le ruego por favor incluyan dentro de sus
anaqueles el siguiente documento Jorge Enrique Celis, Víctor Manuel
Gómez, Claudia Milena Díaz, “pregunta: Educación media o
articulación con el SENA, un análisis crítico del programa de
articulación de Bogotá hecho por el Instituto de Investigación de
Educación en la Universidad Nacional, octubre del 2006” lo que voy a
leer esta en la página 3 del mismo documento que refería el doctor
Jairo Ortega Samboni que no nosotros. “Se ha verificado una
reducción de la educación media en particular y de la educación en
general a la formación laboral del SENA como si esto fuera el único
propósito educativo, no ha contribuido a una diversificación en
diferentes áreas de conocimiento, pues la articulación depende de los
recursos humanos y físicos con que dispone el colegio”, asunto del
cual nos hablaba la, Ministra en otros términos”, las prácticas
empresariales que realizan los estudiantes son improvisadas y
precarias, lo cual pone en duda la calidad y pertinencia de la
educación que reciben los jóvenes, debido a que la articulación con los
colegios son programas sin presupuesto, no hay estímulos
económicos para reconocer la carga de trabajo adicional que le genera
a los profesores que trabajan en la articulación y tampoco hay
recursos para adoptar y actualizar la infraestructura de los colegios”.
En realidad, la articulación no es más que un acuerdo práctico entre
los colegios y el SENA para ofrecer a los estudiantes una formación
laboral pero sin ningún tipo de regulación por parte de las instituciones
involucradas, pretender superar y fortalecer la educación media,
mediante la opción de los programas del SENA en los colegios, refleja
la superficialidad con que se están abordando los problemas
educativos estructurales de la media.
Uno esperaría que estos argumentos no cayeran en un terrero árido,
sino que fueran suficientemente escuchados, porque se supone que
se trata de un debate racional, no se trata de un debate solamente de
simple sumas y restas donde todo está prefabricado por parte de la
Unidad Nacional, y a eso me refiero cuando hablo de democracia uno
espera que la evaluación de este programa juegue dentro del debate
de la Comisión, no es posible hacer abstracción de una evaluación
que hace un órgano pago por el Distrito sobre este tema y
sencillamente la, Ministra nos venga a presentar un dicho contrario de
lo que establece el estudio correspondiente.
Me parece que es absolutamente inaceptable, el gobierno no tiene
licencia para presentar su propio dicho por encima de las evaluaciones
que hayan hecho sobre el tema, este es un asunto de confianza
legítima, uno espera que cuando vienen los funcionarios del Gobierno
le digan a la Corporación lo que es, si fuera poco el mismo autor Víctor
Manuel Gómez le ha enviado a la Corporación un documento que se
llama “sobre el proyecto de ley 054 del 2010 observaciones y
comentarios del grupo de estudio sobre educación media y superior”,
de elaboración de Víctor Manuel Gómez, un señor Díaz y un señor
Celis, un señor Forero, Leonel González y M. Bautista, Que nos dice
este estudio, que lo que se está proponiendo aquí, propicia una
formación laboral prematura y un claro sesgo social del anteproyecto
que era lo otro que yo había planteado aquí, no me voy a detener en el
punto, pero deploro que en respuesta de esto que dicen los
especialistas algunos funcionarios del gobierno solamente hayan
respondido diciendo es que los niños ya trabajan desde los 14 años
como si fuera papel del Estado Colombiano institucionalizar el trabajo
estudiantil con una observación adicional; estudios de la OIT dicen que
los niños inducidos a la laboralización temprana tienen mucho menor
rendimiento académico y una mayor tasa de deserción y eso es
apenas normal, una cosa es que los niños estén parados en los
semáforos, una cosa es que los niños teniendo que ingresar al
mercado laboral hoy y le he dicho a esos funcionarios del Gobierno, el
SENA ya atiende a esa población cuando han sido expulsados, pero
este proyecto institucionaliza una vía a la laboralización temprana de
la juventud. Los invito a que lo lean, no será la hora de sustentarlo
completamente pero si invito a que lean esta documentación, pero
además ha dicho el doctor Víctor Manuel Gómez responsable de estos
estudios lo siguiente que me parece que es de la mayor gravedad,
dice:
“El objeto del anteproyecto no es mejorar la calidad de la educación
media en Colombia para lo cual se hubieran propuesto modalidades
de colaboración académica entre colegios y otras instituciones por
secundarias, sino asegurar la financiación de convenios entre algunos
colegios de estudiantes de bajos ingresos y un conjunto muy diverso
de instituciones sobre las cuales ya se han señalado grandes
diferencias y desigualdad en su calidad de objetivos, los verdaderos
beneficiarios de estos convenios y de la financiación son las
instituciones oferentes de los convenios no los estudiantes de nivel
medio”.
Esto es categórico, esto es contundente, a mí me parece aceptable
que funcionarios del gobierno ignorando lo que han dicho los
especialistas contratados por el Distrito para hacer los estudios nos
vengan a presentar una evaluación contraria, no me voy a poner en
consideraciones éticas, porque esto puede rallar en lo ético, hago una
consideración práctica, puede una Célula Legislativa también
ignorarlo, yo invito a que lo leamos y lo conozcamos suficientemente y
que nos dotemos del tiempo necesario para que se conozcan las
evaluaciones que ya se han venido presentando a la faz del país y que
extrañamente han sido ocultados por el SENA y lo voy a decir de una
vez, no encuentro otra manera de hacerlo, lo que pasa es que cuando
al SENA lo vienen a dirigir sectores que han estado interesados en
estos convenios y no estoy hablando ni solo, ni tanto de quién hoy lo
dirige en su dirección general, estoy diciendo que el SENA ha sido
virtualmente capturado de tiempo atrás por sectores que tienen
intereses económicas en estas determinaciones también en materia
ciencia y tecnología:
Yo he denunciado que inclusive recursos de la ciencia y tecnología
sería entregados a sectores paramilitares en el SENA, dos casos han
trascendido, uno a Colechera en el año 2003 en Barranquilla, dos ha
trascendido también a Funcastor en Córdoba más recientemente, hay
una captura del Estado por parte de sectores interesados y desde
luego no hablo que sean desde luego solamente esos sectores ni más
faltaba, pero también ha hecho presencia y han encontrado bueno
cantera de sus propios ánimos especulativos, yo lamento que quienes
tenían porque presentarle al Congreso de la República una
argumentación completamente, distinta se nos venga con la
argumentación contraria.
En relación con el tema del SENA, solo me basta por decir señor
Presidente dos o tres cosas, porque también voy a decir que pasa con
el resto de estudiantes para concluir la intervención, ha sido evaluado
por estos sectores el Decreto 2888 del 2007 que es la base de esta
determinación en su época, inicialmente se hizo sin mayor base
normativa, posteriormente se hizo con fundamento en el Decreto 2888,
es en relación con esta experiencia que estamos hablando de las
investigaciones que he traído a la Comisión para que se objeta de
consideración amen de las que ya he informado por parte del
ministerio de la Protección Social y por parte del ministerio de
Hacienda; solo me resta por decir con relación al SENA de las muchas
cosas que habría por decir, al SENA con una tal determinación se le
está modificando su población objeto, que ya hemos dicho son los
trabajadores, en su oportunidad al parecer no fue muy bien
comprendido yo creo que para los más neófitos puede ser
perfectamente comprensible lo que voy a decir, pero lo insisto, si el
SENA tiene 112 centros de formación profesional con destino a los
trabajadores y aclaro que entiende la norma por trabajadores, no
entiende solamente los que están vinculados laboralmente a las
empresas, entiende por trabajadores también a la población cesante
por ejemplo, por eso el SENA tiene cantidad de programas para
desempleados, entiende por trabajadores los que tienen que reciclar
sus dominios, sus competencias, sus capacidades, sus habilidades
también para ellos, tienen programas y entiende por trabajadores
segmentos de la juventud que son egresados de otros sistemas y
preferentemente expulsados del sistema de educación esos sectores
para que vayan al SENA, cuando al SENA se le impone la falta de
recursos del ministerio de Educación para atender la educación media
técnica; porque la otra parte de la trampa es que el Estado, el
gobierno en este caso decide atender una falsa educación media
técnica sin darle infraestructura y condiciones suficientes, si pretende
que la atienda el SENA como si fuera un centro auxiliar de servicios
docentes, en ese propósito lo que va a ocurrir es un desplazamiento
de esa mano de obra campesina y trabajadora tal como lo hemos
entendido para que entre a ocupar esas funciones dentro del SENA
principalmente beneficiarios de la educación media, jóvenes entre 14 y
16 años que tienen derecho a estudiar, pero la solución del Estado no
puede seguir siendo una especie de vaciamiento de la población
objeto del SENA para que se asuma por parte de los jóvenes que son
objeto de los recursos fiscales y no parafiscales.
Finalmente Presidente, los otros segmentos de la población ya no el
SENA, yo esta parte Presidente solamente la quiero señalar invitando
a la Comisión a que estudie y al Congreso tengo la ilusión de que así
sea, estudiando los impactos de la laboralización temprana en los
niños; de nuevo me han servido y he decidido aceptarlo la
argumentación de Víctor Manuel Gómez: ¿Que dice Víctor Manuel
Gómez finalmente sobre este tema? Que esta es una situación pobre
para pobres, que pretende laboralizar tempranamente, no atender a
los ya excluidos sino laboralizar tempranamente, con vocación distinta
para las cuáles fue concebida la educación media en Colombia y en el
mundo. En el documento que entregamos a la Comisión sobre el
proyecto de ley 054 Víctor Manuel Gómez explica claramente cuál es
propósito de la educación media en el mundo, Colombia no debería
estar por fuera de esos propósitos educativos que no son la
laboralización temprana y la profesionalización temprana de los
jóvenes, pero además ha denunciado lo que a mí me parece que
desde el punto de vista social debe concitar la preocupación de los
demócratas, ha dicho es educación pobre para pobres y ha dicho algo
que me parece que es muy relevante: “Por otra una posible
consecuencia de la intromisión curricular entre el grado 10 y 11 es la
subvalorización, pérdida e importancia de la intensidad de áreas
curriculares básicas y obligatorias y sobre todo las más orientadas al
desarrollo de las competencias intelectuales de mayor nivel, van a
competir los tiempos de la educación necesaria de la juventud con la
de esa laboralización temprana”.
Hay una pregunta que ronda en el ambiente, ¿porque razón esta no es
la oferta educativa para los estratos 4,5 y 6 del país?, cuál es la razón
por la cual también en esta materia se segmenta de este modo la
educación que va a recibir la juventud colombiana? Tiene menos
oportunidad aquellos otros segmentos de la población colombiana,
deberían tener exactamente las mismas posibilidades.
Presidente, veo todas las angustias de tiempo de mis compañeros, le
digo con franqueza y seguramente aquí el doctor Tavera me ha hecho
un llamado que quiero tratar de recoger, pero no encuentro un tono
para decirlo, quisiera uno que sobre estos asuntos tan delicados el
Congreso de la República gira todo el tiempo y no a la topa tolondra o
menos por la vía y quisiera que así no fuera de una especie de
imposición de la aplanadora de la Unidad Nacional, sé que no es el
propósito del doctor Tavera y de mis contertulios, pero esperaría que
eso se reflejara en un debate cierto sobre argumentos que no sobre la
mecánica supuestamente democrática de una votación mayoritaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:13:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias al doctor Wilson Arias, tuvo la oportunidad de
presentar su ponencia minoritaria por el término de media hora, aquí
se han brindado todas las garantías continúa en debate la ponencia
minoritaria negativa del proyecto de ley No. 054 de 2010 Cámara,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, la votación nominal por
favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:13:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aclaramos la votación, si se vota si se archiva y se vota no se niega la
proposición.
Votaron por él no los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Votaron por él sí los siguientes Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Señor Presidente ha sido negada la proposición con que termina el
informe, por lo tanto debemos continuar y darle lectura a la proposición
de la proposición mayoritaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:13:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces por favor la lectura a la proposición para ponerla a
consideración, doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:13:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Cuántos votos por el no y cuántos votos por el sí.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:13:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el sí dos (2) votos.
Por el no once (11) votos</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:13:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continué señor Secretario con la lectura mayoritaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:14:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de acuerdo a lo
expuesto en la ponencia solicitamos a los Honorables Representantes
miembros de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes,
aprobar en primer debate el proyecto de ley 054 de 2010 Cámara “ Por
medio de la cual se crea el programa nacional para el fortalecimiento
de la articulación entre la educación media, educación técnica y
educación superior, se asignan subsidios para el desarrollo de la
articulación y se dictan otras disposiciones”, con el pliego de
modificaciones y el texto definitivo para primer debate adjuntos”.
De los Honorables Representantes,
Jairo Ortega Samboni, ponente coordinador
Representante a la Cámara
Departamento del Valle
Atilano Giraldo Arboleda
Representante a la Cámara
Departamento del Quíndio
Juana Carolina Londoño Jaramillo
Representante a la Cámara
Departamento de Caldas
Carlos Julio Bonilla Soto
Representante a la Cámara
Departamento del Cauca
Didier Tavera Amado
Representante a la Cámara
Departamento Santander
Ha sido Leído la proposición con que termina el informe señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:14:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la ponencia mayoritaria del proyecto de ley No. 054
de 2010, tiene la palabra el doctor Jairo Ortega ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-25T10:14:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo quisiera empezar diciendo que este es
un proyecto que desde un principio ha tenido la concertación tanto con
los funcionarios del gobierno con el compañero Wilson Arias, hemos
recibido las inquietudes de los amigos sindicato del SENA, de las
asociaciones que representan los trabajadores y siempre le he dicho al
compañero que la intención del proyecto, que gracias al señor ha sido
acogido por los demás partidos cuando firmamos la ponencia no ha
sido para perjudicar al SENA, en ningún momento, mal haría yo que
vengo de un estrato popular como lo dije aquí en una época, que se
que es andar descalzo doctor Arias, sé que es acostarme sin comer,
sé que es estudiar en un colegio público, colegio Cárdenas de Palmira
y o atentar en un proyecto ahora porque estoy en la Cámara de
Representantes contra los trabajadores del SENA, eso no es lo que
tiene el proyecto ni más faltaba, por eso no es cierto en su exposición
con respeto lo digo que se le este quitando la visión y la misión al
SENA, tampoco es cierto que se le este echando mano a los
parafiscales para que el gobierno haga o lo meta haya en esa bolsa,
en esa tesorería única que después el SENA no pueda funcionar, eso
no es cierto, como tampoco que este institucionalizando
tempranamente la laborización para los menores, eso no es cierto.
De la redacción de la lectura del articulado que son escasos 16
artículos de este proyecto de ley bien intencionado que va a beneficiar
a todos los bachilleres, es cierto. Aquí me replicaba mi compañero
Atilano Giraldo ¿cuánto nos vale eso, depende porque falta regular
muy bien lo decía el rector de la Universidad Nacional, falta regular,
lógicamente porque no sabemos con este proyecto a cuántos
bachilleres vamos a ahorcar, necesitamos plata, porque esa es una de
las cortapisas de los jóvenes bachilleres, que no continúan, además
ustedes saben, es un querer, un sentir de todos los padres o los que
somos padres de familia. ¿Qué hacen nuestros muchachos también
en las tardes? Lo que se quiere con este proyecto también es eso, en
las jornadas libres, aquí ya hubo una proposición de nosotros, de
reprogramar esa extensión de la jornada de estudios, porque es que
los que tenemos la oportunidad de trabajar no sabemos que quedan
nuestros jóvenes, nuestros muchachos después de que cumplen una
jornada bien sea en la mañana o en la tarde, si es la tarde, en la
mañana están en la calle, o si es en la tarde también.
Entonces, lo que pretendemos es articular esa educación media,
quinto y sexto, décimo y once ahora, nosotros entendemos los viejos
que ya tenemos un poquito de años quinto y sexto bachillerato con la
educación superior, por eso ahí no es cierto que estemos perjudicando
el SENA, es más en el artículo quinto habla de la vinculación al
programa porque esto va a ser liderado por el ministerio de Educación
Nacional, va a ver una regulación, el que no quiera participar pues no
participa, eso lo he dicho yo al compañero, pero cuando le
presentamos al gobierno la inquietud de los amigos del SENA y yo les
dije bueno porque no sacamos al SENA, porque no sacamos a la
institución educativa, avancemos por decir un nombre que no quiere
participar y de pronto creerá que lo estamos perjudicando, pues no
participe, porque los que quieran participar dice ese artículo quinto,
que ha tenido unas modificaciones, porque por atender sugerencias
deberán inscribirse ante el ministerio de Educación Nacional y si no se
escriben pues no participan, ahí yo no veo que se esté perjudicando al
SENA que es el punto de discordia, con respeto lo digo del
compañero Wilson Arias y los amigos trabajadores del SENA.
Entonces, yo veo como se piense que vamos a institucionalizar
tempranamente, laboralmente a los jóvenes, si lo que pretendemos es
que los jóvenes pues estudien, se preparen conforme a un estudio que
haga cada institución del SENA en su región y sea lo que le brinde y
haga ofertas educativas a los jóvenes que están terminando
bachillerato y se colocan a estudiar en las horas que tiene de ocio para
que estén preparando y eso se le valga en la carrera técnica,
tecnológica o educación superior, o porque no el SENA algún día
puede ofrecer algún programa profesional, porque no, podría ser, yo
sé que es el instituto de los pobres. Yo algún día hice cursos en el
SENA también, hice cursos allí y porque no algún día, es que quiero el
SENA, porque el SENA es de los pobres que me ofrezca una carrera
profesional es mi criterio y por la imagen que tiene el SENA, cuántos
no desearíamos por lo menos en el Valle estudiar en la Universidad
del Valle, sino que no da abasto, y a mí me toco irme a estudiar, yo
me presente a la Universidad del Valle y no pase, me toco ir a estudiar
a un instituto de educación superior privada, hacer más esfuerzo, pero
porque no estudiar en el SENA, si el SENA tiene buena imagen, en el
Valle al menos ir a presentarse en un trabajo un crédito del SENA es
un punto de garantía, entonces porque el SENA no participar de eso,
esa es la sana intención compañeros del Sindicato de este proyecto, si
no quiere participar, pues no se vincule, no se inscriba.
Por eso amigos, no quiero reiterar las bondades de este proyecto que
ya lo menciono la, ministra de Educación para dar a entender que tiene
el visto bueno del Gobierno, porque es bien intencionado, lo único
sería si ustedes leen bien las consideraciones y las respuestas del
ministro de Protección Social dice: “que hay que hacerle unos ajustes
al proyecto”, pues si está bien. Lo mismo el ministro de Hacienda,
quisiera reiterar aquí lo que dice el ministro de Hacienda: “Por lo
anterior en la medida que el presente proyecto de ley plantea un
programa nacional que trata los mismos aspectos de las políticas
públicas”, mire compañeros porque dice lo mismo que está el gobierno
nacional y entonces el ministerio de Hacienda lo rechaza, en vez de
avalarlo, si no estamos diciendo cosas diferentes a lo que viene
pregonando el Presidente Santos y la, ministra de Educación que es
cerrar la brecha de esos jóvenes que no pueden pasar o no pueden
acceder a la educación superior, de mermar la deserción de los
bachilleres para la educación superior, de mejorar la cobertura en la
educación superior y él dice que por tener los mismos aspectos de las
políticas públicas entonces que no le da el visto bueno; que no emite
un concepto favorable, yo si no lo entiendo, entonces ahí si decimos
que va en contravía el Ministro, está pensando en otra cosa, en vez de
buscarse la plata porque ahí en el concepto dice que ya hay un
programa, es que ya lo hay, ya hay un fondo, ya esto viene andando a
medias y lo que queremos como paso con el proyecto del compañero
Wilson Arias es que sea una ley de la República, una política pública
de la educación superior que lidera el Gobierno y concretamente esta
Comisión.
Vea compañeros este proyecto de ley con él que acabamos de pasar,
con el que sigue ahora del compañero Carlos Amaya, con él de los
jóvenes mejores que saquen las pruebas del ICFES, esta Comisión
Sexta que tiene que ver con la educación, liderado por la, ministra de
Educación, tenemos algo de mostrar a todos los bachilleres
colombianos, a los padres de familia que ven que sus hijos no pueden
continuar porque ellos no esperan sino que terminen el bachillerato, a
qué hora termina usted mijo, para que se vaya a trabajar; pero si
tenemos por parte del Estado una herramienta que le demos
humanamente un porcentaje con la ayuda del gobierno para que
pueda continuar estudiando los padres van a quedar agradecidos y
eso jóvenes que son el futuro de Colombia.
Entonces, yo creo compañeros que el proyecto no es una cosa del
otro mundo, es articular algo que ya viene medio andando, pero a
través de este proyecto de ley que ojala salga adelante pero con
subsidios del Estado señora, Ministra lo reitero, si este proyecto de ley
a lo último no se le consiguen los recursos pues no vamos a hacer
nada, porque aquí todos sabemos que prima el aspecto económico,
por eso esos jóvenes que no sabemos cuántos vayan a ingresar, pero
cuando se dé a conocer, por lo menos yo no sabía que ya venía
subsidiando el Estado a través de unos programas en instituciones de
educación superior, yo no sabía eso, si no ahora que lo leí, entonces
que tal eso lo decía ahora Atilano Giraldo que se dé a conocer a
Colombia, todos los jóvenes se van a poner pilas, los de 10 y 11 y las
instituciones de educación superior a ofrecer sus programas
educativos a mejorar en calidad porque va a ver competencia y vamos
a tener más jóvenes estudiando en 5 y 6 pasando a sus carreras
técnicas, tecnológicas o universitarias.
Yo creo que hay que hacer el esfuerzo compañeros, les pido el favor
que saquemos adelante este proyecto bien intencionado, que yo sé
que no va a haber nadie que diga que este proyecto es contrario al
SENA, o que perjudica a los jóvenes, es más, si el ministro de
Hacienda cree que esto perjudica al Gobierno Nacional en el
presupuesto que lo diga él, pero aquí lo dijo me rebuscaré la plata
para esos jóvenes que quieran continuar estudiando.
Entonces, sigamos adelante compañeros, que este proyecto le va a
servir a los jóvenes bachilleres de Colombia. Muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:14:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Representante Carlos Julio Bonilla del
Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-05-25T10:14:40">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Muchas gracias. Lo primero es reconocer la riqueza del debate y
entender esta diversidad política a veces tan compleja cuando se trata
de proyectos de ley donde quedan inmersos intereses válidos,
respetuosos, pero de todos modos intereses y reconocer nuestro
origen, yo quiero entender a Wilson Arias en todo lo que ha planteado,
porque se dé su lucha, de su vehemencia en el tema del SENA y en la
defensa del SENA, pero nosotros también venimos de origen, o sea de
alguna manera venimos del campo, de la provincia del país y tenemos
preocupaciones que son ajenas a las de Wilson Arias y esta Comisión
Sexta ha sido coherente, hay que decirle al país que está Comisión
Sexta ha sido respetuosa de la razón por la que llegamos aquí; aquí
se lidero desde Wilson Gómez y esta Comisión el tema de ICETEX y
el Gobierno lo recogió y está beneficiando la población más pobre del
país y hay dificultades para el tema presupuestal y le hemos dicho al
ministro de Hacienda que nos ratificamos y que él le va a tener que
decir en Plenaria al País si tiene los recursos o no y eso fue decisión
de la semana anterior. Aquí trajo el amigo Carlos Amaya de un
sentimiento importante, recogió una propuesta de becas donde solo
había para 50 estudiantes de este país y esta Comisión dijo que no,
que esto tenía que ser mejorado y decía Carlos que se reunieron esta
semana y que le salimos a una oportunidad, Presidente de que las
regiones y municipios más pobres de este país tengan la oportunidad
de que sus jóvenes hombres y mujeres desde la ruralidad del país
tengan alternativas de educación gratuita y eso es una muestra de
respeto y de responsabilidad.
Y sin duda, un proyecto como estos se recoge en la brecha, en las
regiones del país donde no ha habido oportunidad y eso es parte del
debate también, el debate también pasa por quienes no tienen la
oportunidad en este país, quienes no acceden ni siquiera al SENA o a
quienes ni siquiera les llega el SENA o ninguna otra institución y eso
también es un tema de que piensa el país, de que piensa el pueblo, de
que siente la gente más pobre del país.
Ministra gracias, me da confianza, podemos tener preocupaciones
muy grandes en torno a que va a ser la reforma a la educación
superior, pero si a salido a dar los foros, si ha salido a escuchar al país
y eso lo va a nutrir, pero permítame decirle que lo único que permite
hacer política pública es contextualizar la realidad, hacerla práctica,
porque a veces se hace normas y leyes que no tienen nada que ver
con la realidad del país y que no son aplicables y escucharla a usted
hablar de cobertura de oportunidad, de pertinencia, es decirle en este
sector de la educación porque habrá que hablarle a la educación
superior también, el país para donde va y como debe caminar y me
llena que cuando leo el documento del ministro de Hacienda que tiene
cuatro páginas y de la cuál una es del ministerio de Hacienda, la otra
esta soportada sobre los mismos documentos y aportes que el
ministerio de Educación hizo a esta Comisión y hizo a este proyecto
de Ley pues yo entiendo que usted sea ratificado en un sentir social y
es que este proyecto si es importante para la juventud del país, el
Ministro simplemente dice que ya hay un proyecto, que ya hay unos
programas, que hay unos recursos y que cualquier efecto mayor
tendría una situación fiscal compleja, vamos a revisarlo, nosotros
sentimos como Comisión Sexta que no se está dando la cobertura
necesaria, que no se está dando oportunidad a todo el mundo, que no
se está llegando a todas las regiones y yo creo que sobre esa base
ratificamos nuestro aporte.
En este país se habla de articulación hace rato, lamentablemente se
venía dando articulación solo en los niveles de la educación y sobre
eso es bueno y yo creo que Wilson Arias hace un buen aporte y hay
que retomarlo, y es que hay que romper esa integralidad entre la
básica y la media, la básica es una cosa y la media debe ser otra, yo
comparto eso y debe ser otra en el marco de articularle a la educación
superior a la técnica, creo Wilson Arias que no hay que confundir y lo
digo con el respeto de los académicos y de los estudiosos, yo vengo
desde los procesos sociales, se lo que significa la oportunidad para
jóvenes y niños que trabajan hoy, de gente que se crio en la provincia
casi que llevando a su casa un aporte y no creo ni busco que este
proyecto de ley lo ratifique, pero sí creo que hay que diferenciar que
nuestros jóvenes crezcan con una vocación técnica, tecnológica o
empresarial del tema de que se los este formando para el trabajo,
porque es que formarlos para el trabajo es mandarlos a trabajar
simplemente, aquí les estamos dando es instrumentos para una
realidad.
Podrían evaluar también sobre el análisis académico lo que pasa en
muchos países del mundo, Brasil el más cercano y se está preparando
a la juventud para entender en qué contexto está, porque es que el
contexto no es el viejo contexto de que todos queríamos ser médicos,
odontólogos, o doctores, o sacerdotes, el país hoy encontró en la
técnica y en la posibilidad de tres años una posibilidad día y esa es
una realidad mundial, bien mundial.
Entonces, creo que estamos en un momento histórico importante y no
hay que dejar de lado realidades, estamos para dar un salto en la
cualificación, Ministra de la articulación, tenemos que con respeto y con
responsabilidad hacer un llamado a que se estructure un proceso de
articulación, a que se recoja la experiencia del SENA, incluso de los
elementos negativos que pudo haber presentado en ciudades como
Bogotá, porque es real que hay elementos que han articulado mal,
pero esto es un tema de aprender del error, de corregir y también es
importante hacer el énfasis en el proceso educativo de separar la
básica y la media, están muy ligadas, uno siente que parece no estar
claro el escenario, pero eso es parte del proyecto educativo que hay
que montarle a este país, donde hay una realidad y es que la
pertinencia rompe la oportunidad; hay sitios del país y particularmente
hay sitios del departamento. porque yo prefiero ejemplos donde no
llega nadie a brindarle oportunidad a los bachilleres, no llega el SENA,
no llega nadie y el SENA en el Cauca una cosa es en la capital del
departamento en Popayán, otra cosa es en el norte sin la pertinencia
suficiente y con una cobertura que me deja dudas, pero bueno este no
es el espacio para el debate.
Dr. Wilson Arias yo comparto que mucho joven que debería llegar
la gente que se está preparando para el tema laboral no llega mucho
joven recién egresado del bachillerato, o sea que ya lo hace el SENA,
ya el SENA presta ese tipo de servicio, pero hay regiones donde ni
siquiera llega, hay regiones donde la vocación es agrícola y pecuaria,
hay regiones donde el joven crece con una oportunidad de quedarse
allá y no la tiene y tiene que salir a las grandes ciudades a buscar una
oportunidad de vida o una capacitación que lo aleja de la provincia,
que lo pone en un contexto donde las regiones se quedan sin
demanda laboral, sin quién lo demande y eso es un tema que hay que
reflexionarle al país y hay que hacerlo profundamente.
Yo creo que está claro y lo presentó Jairo Ortega, nosotros
defendemos al SENA, el SENA hace parte de esta Comisión y vamos
a acompañar al SENA en el fortalecimiento, yo tengo toda la
tranquilidad de que aquí no puede haber efecto sobre los parafiscales
ni aquí puede haber efecto para cargarle al SENA lo que no le toca,
pero yo daré la pelea y sé que cada uno de los que aquí estamos para
que el SENA sea más fuerte y mejor.
Yo quiero en el Cauca un SENA llegando a la Costa Pacífica en las
condiciones de la diversidad y de la riqueza de la Costa Pacífica, no
formando a los jóvenes hombres y mujeres de la Costa Pacífica para
lo que no es. Yo creo en otra cosa y creó un SENA en el norte del
Cauca parecido al Norte del Cauca, que tenga que ver con la oferta
del desarrollo empresarial,, Ministra no se puede seguir
desaprovechando las zonas industriales del país, hay que hacer una
articulación entre la educación y el desarrollo económico del país, hay
que hacerlo no está y no puede ser un tema a medias, hay que
hacerlo y creo además que ese SENA pasa por una situación real,
está transformado, miles de jóvenes van al SENA en la búsqueda de
oportunidad y si esa parte laboral está limitando eso abrámoslo,
porque el SENA para lujo doctor Jairo Ortega usted por lo menos
puede hablar del SENA en Cali, es que el SENA en Cali es una
universidad de alto nivel, parecido a la del Valle o cualquier otra,
nosotros no podemos hablar del resto de regiones de lo mismo,
necesitamos un SENA de verdad, real, no una casa, no tres casas
juntas prestando un servicio, esa capacidad de los docentes, esa
capacidad técnica sumada a una estructura. Entonces vamos a
defender al SENA, este proyecto no puede aterrorizar ni asustar al
SENA, estamos comprometidos en el futuro de ese elemento.
Y con respecto al ministerio de Hacienda, es un concepto,, Ministra me
gratifica nuevamente, esta lo fiscal vamos a asumir el reto, pero
también vamos a decirle de que no es suficiente al ministro de
Hacienda con la cobertura que hoy sentimos, hay una plata, lo
entendemos, pero la brecha de este país pasa por un proyecto como
este, no suficiente, no es el único, el ICETEX también juega un papel,
la posibilidad de becas, crecer en lo de básica, una opción de
educación superior pública, claro la brecha es una suma de cosas,
pero no podemos desconocer que aquí hay una oportunidad.
Quiero manifestar esto, esto no es un tema solo de que Wilson Arias
con afecto y con respeto, porque sé que así lo siente, pueda
manifestar que es un sentimiento popular, lo nuestro también es un
sentimiento popular, esto también viene de las clases desfavorecidas
mi doctor Arias y la apuesta de que no solo tengamos otras entidades
haciendo articulación, no solo tengamos otras entidades
acompañando a los más pobres de Colombia, si el SENA esta
bienvenido, sin que se le modifique su esencia, sin que se le limite la
plata, sin que se le reduzca la plata, sin que se le modifique su
fundamento, pero si llegando a todas partes.
Y la realidad esta, cuántos jóvenes de este país tienen un futuro
incierto, porque, Ministra, en su proyecto de vida tuvieron que buscar
el SENA o cualquier entidad para prestar un servicio, porque jóvenes
salen con título sin opción de trabajo, pues porque nos faltó, la
educación no permite una vocación técnica, una vocación gerencial,
para lo que sea, en la pertinencia de que la educación debe tener.
Yo soy ponente la próxima semana de un proyecto de ley que tiene
que ver con que la educación tenga un tema sobre la sensibilidad de
todo este contexto social de problemas y que no pase simplemente
por la matemática, por la física y por la historia y eso hace parte de
una realidad de país que necesitamos.
Yo ratifico y entiendo que hay cosas que hay que mejorar y pido que
se puedan recoger elementos que Wilson Arias ha manifestado, pero
también entiendo que esta es la realidad y aprobamos y
acompañamos este proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:14:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias al doctor Carlos Julio Bonilla del departamento del
Cauca, tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-05-25T10:15:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente muchas gracias, yo quiero pedirle un minuto que me han
pedido que le regalemos un minuto que esta Comisión ha querido
tener un detalle con la señora, Ministra que cumple años en el día de
hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:15:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señora, Ministra un reconocimiento de la Comisión, doctor Wilson
Gómez continué con el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-05-25T10:15:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, tengo el uso de la palabra para intervenir
sobre el proyecto de una vez, quería primero agradecer por supuesto
la presencia del mariachi.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:15:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La, Secretaria se permite informar que entramos nuevamente a sesión
formal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-05-25T10:15:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Pero aprovecho la formalidad de la sesión para decir que se felicita a
la señora, Ministra por su cumpleaños; segundo, porque considero que
es la única, Ministra que realmente respeta esta Comisión y encantado
también de tenerla como Alcaldesa Mayor de Bogotá.
En el proyecto permítame retomar la discusión, es una lástima el
doctor Wilson Arias se ha ido, pero quisiera yo citar un ejemplo muy
breve en un par de minutos para que tengamos conciencia de la
importancia del trabajo que ha venido adelantando el autor del
proyecto y los ponentes del mismo junto al ministerio, yo quiero
recordarles que hace años el bachillerato en Colombia era muy
importante, ministra, era fundamental para el desarrollo de los
colombianos con un bachillerato muchos de nuestros padres de familia
lograron encontrar un buen empleo, con un bachillerato muchos
colombianos lograron tener las bases fundamentales para construir
empresa y para construir futuro como lo hicieron al día de hoy, pero
infortunadamente, Ministra la calidad de nuestra educación hoy no es
la misma de hace muchos años, quiero contarles una experiencia
personal, mi madre con noveno de bachillerato fue profesora de
escuela, Ministra, porque hace años con un noveno de bachillerato se
asemejaba a lo que hoy con el once de bachillerato, es decir mucho
más calidad se tenía hace unos años que los que se tiene hoy en la
educación.
Así que el paso trascendental que se está dando hoy con el proyecto
que se va a aprobar si a bien lo tiene la Comisión es fundamental,
mucho más a aún cuando como lo han reiterado en muchas ocasiones
uno de los compañeros aquí, lo que aprobamos hace 8 días
cualquiera de la oposición diría yo podría verlos con malos ojos al
querer señalar que eliminar los intereses del crédito del ICETEX
podría hacer fomentar la educación privada en Colombia, cuando
realmente lo que se pretende es garantizar que aquellos que no
pueden ir a la universidad pública como lo dije hace 8 días por razones
que ya han expresado aquí en el sentido de que no hay cupos en las
universidades que señale, que bueno que un día Colombia tuviera la
misma oportunidad que en Francia en donde todas las universidades
son públicas, pero mientras tanto tenemos que buscarle una salida y
un paso agilizado a que muchos jóvenes más se puedan preparar,
logramos aprobar aquí la eliminación de los intereses del ICETEX y el
paso que damos hoy.
Ministra considero yo y querida opinión pública, considero yo y es
fundamental, para que los jóvenes no terminen como lo estoy diciendo
al comienzo de mi intervención con un bachillerato que en ocasiones
no sirve para nada, sino que tengan la posibilidad esos jóvenes al final
de los años del bachillerato de tener la posibilidad de aprender bien
sea un oficio o un arte que les permita defenderse en el transcurso de
su vida, no se trata aquí de fomentar el trabajo prematuro de nuestros
jóvenes, sino de enseñarles herramientas que le permitan defenderse
en la vida queridos colegas y por eso, por supuesto con la premura del
tiempo pues vamos a solicitar entonces la votación inmediata del
proyecto. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:15:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dra. Juana Carolina Londoño en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-05-25T10:16:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Presidente en aras del tiempo yo solicito suficiente ilustración y pido se
vote, recuerden que a la una de la tarde nos citaron a Plenaria y
entonces no podemos trabajar de igual forma Plenaria y Comisión,
solicito se vote la suficiente ilustración y procedamos a votar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:16:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Carlos Andrés Amaya en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-05-25T10:16:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Simplemente una cosita, aprovechando que esta la, Ministra, además
de unirme a la felicitación de cumpleaños, que ojala le haya gustado el
girasol, es afirmar una cosa, resulta que Oliver Misler el, director
Ejecutivo de Idealbes que estuvo invitado por el Foro de Inversión
Privada en la Educación Superior, a propósito de la reforma, dijo que
en Brasil se financian los estudios de educación superior mediante
créditos educativos, pero no se tiene en cuenta la vocación y la
preferencia del tipo de educación a la que el joven quiere acceder y en
ningún momento se le obliga a optar por ninguna de ellas, técnico,
tecnológico y demás, eso referente a que hay una reforma estructural
al sistema de educación superior; se habla mucho del sistema
brasilero, entonces digamos como se generan sinergias ahí, pero no
quiero ser el palo en rueda doctor Jairo Ortega y voy a hacer muy
preciso en mi intervención.
Simplemente concretar que no voto en contra de este proyecto no por
solidaridad a Wilson Arias, porque la misma solidaridad la tengo con
usted doctor Ortega, es más, hemos tenido una relación mucho más
cercana que con el doctor Arias, pero el elemento que refiero es
simplemente para terminar, yo creo que la discusión es más de cómo
articulamos la educación media con la superior, es como preparamos
al joven para ingresar a la educación superior, hoy la preocupación es
como hacemos para que continúe ese camino, pero si ustedes revisan
la preocupación hoy de las universidades y de muchos institutos es
como el joven entra preparado a asumir la educación superior y es
como en los grados décimo y once les quitamos espacio a las
matemáticas y a la física, a la química, a las ciencias básicas por darle
espacio a la competencia como tal del saber hacer y es la discusión
que planteaba un teórico de la pedagogía frente al saber ser, saber
hacer y saber saber, es como ese complemento nos da una luz de
cuál debe ser la salida si articular al joven de la educación media
pasarla a la superior o preparar al joven en la superior, simplemente
plantear ese argumento con mucho respeto.
De todos modos felicitar al doctor Jairo Ortega porque me parece que
las motivaciones son muy interesantes y muy buenas, pero plantear
porque voto no a este proyecto de ley, insisto no por solidaridad al
doctor Wilson Arias, sino por argumentos sustantivos que considero en
mi ejercicio de formación debo ser coherente con lo que siempre he
pensado y por lo cual he manifestado mi contrariedad a este proyecto.
Gracias Presidente por permitirme el uso de la palabra y en el ejercicio
y entendiendo que es urgente que terminemos en la Plenaria termino
el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:16:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúa en discusión, anuncio que va a cerrarse, aprueba la comisión
el informe de ponencia mayoritario, votación nominal por favor señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:16:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él si los siguientes Honorables Representantes.
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Ha sido aprobada la proposición con que termina el informe de la
mayoría con respecto al proyecto No. 054 del 2010.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:16:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el articulado señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:17:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Diez y seis (16) artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:17:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se somete a votación nominal en bloque el articulado, señor secretario
sírvase llamar a lista.
Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Ha sido aprobado el articulado de acuerdo a la Ley 1431 del proyecto
de ley 054 señor Presidente.
Señor Presidente título y el querer de la Comisión Sexta que este
proyecto de Ley pase a segundo debate.
El título es el siguiente:
“Por medio de la cual se crea el programa nacional para el fomento de
la articulación entre la educación media, educación para el trabajo y el
desarrollo humano y educación superior, se otorgan subsidios para el
desarrollo de la articulación y se dictan otras disposiciones”. Someta a
consideración el título y el querer de la Comisión que este proyecto
pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:17:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el título y el querer de la Comisión Sexta que pase a
segundo debate, anuncio que se va a cerrar, queda cerrado, se
somete a votación nominal, por favor señor Secretario llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:17:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Señor Presidente ha sido aprobado el título y el querer de la Comisión
Sexta que este proyecto pase a segundo debate.
Nombramiento de ponentes señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:17:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Los mismos, señor Secretario.
La señora, Ministra me ha pedido unos segundos el uso de la palabra,
bien pueda señora, Ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2011-05-25T10:17:50">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Primero quiero decirles que estoy muy emocionada con ese gesto tan
amable que todos ustedes han tenido conmigo en este día tan
especial, de verdad que se lo reconozco muchísimo y me siento muy
emocionada, son ustedes muy amables y muy generosos conmigo.
Segundo, pues señor Presidente quiero agradecerle a usted, al
Representante ponente y a todos los Representantes de la Comisión
Sexta de la Cámara de Representantes, su apoyo para que saliera
adelante esta iniciativa en este primer debate, ustedes tal vez como
ninguna otra Célula del Congreso ha venido demostrando su total
compromiso con la educación de este País en todos los niveles desde
primera infancia, pasando por la educación preescolar básica y media
hasta lograr formar a nuestros jóvenes para que salgan adelante a
través de un programa de calidad a nivel de educación superior y
formación para el trabajo. Yo quiero hacerles este reconocimiento
porque día a día yo soy testigo, han venido ustedes luchando en este
último año para sacar adelante distintas iniciativas que ayudan a
mejorar la educación, su acceso, su calidad, su pertinencia y en último
la calidad de vida de todos los colombianos.
De manera que permítanme hacerles ese reconocimiento y mi
agradecimiento permanente, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:18:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-05-25T10:18:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, únicamente para agradecerle a los compañeros,
porque sé que este proyecto es de toda la Comisión, yo se que el
compañero Wilson Arias y Carlos Amaya ven algo positivo al proyecto,
el único inconveniente ha sido la cuestión del SENA, pero de verdad
que no estamos perjudicando al SENA, ojala, Ministra convenzamos al
ministro de Hacienda de que esta Comisión como lo dijimos desde el
año pasado está exigiendo al Gobierno Nacional recursos porque no
hay coherencia que el Presidente Santos y usted estén pregonando
que a la educación hay que inyectarle recursos, hay que mejorar la
cobertura, hay que reducir la deserción, hay que luchar por la
permanencia en la educación superior, pero si no le damos la mano, si
no le damos los instrumentos que el ministro de Hacienda dice que no
hay plata eso no tiene coherencia, yo creo que hay que obligarlo si es
que es la palabra correcta, como él dijo aquí, “me rebuscaré los
recursos para la educación superior”, y eso lo debe cumplir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:18:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-05-25T10:18:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Agradecer a todos los compañeros el debate, sé que es útil la
discrepancia, seguiremos observando nuestros puntos de vista, yo
estoy en la obligación de transmitirle a la, Ministra la letra de una
ranchera que me mando un estudiante del SENA en homenaje al día
ya que estamos en rancheras dice:
“Ministra yo soy uno de los seres que más han soportado los fracasos
y siempre me dejaron la mujeres llorando y con el alma hecha
pedazos”, un estudiante me pide que traiga, se la traigo, ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:18:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo" startTime="2011-05-25T10:18:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo</from>
							<p>No, Ministra, yo creo que necesitamos la solidaridad suya y hacer un
equipo, porque si estamos hablando de que hay un gran problema con
la deserción, este tema de la articulación, este tema de la articulación
con la educación superior es determinante y podemos decir que la
única razón por la que hay deserción en la educación superior en este
país es porque no hay financiación, o no hay subsidios, o no hay
créditos de ICETEX, o porque la gente no tiene recursos
sencillamente; creo que también hay elementos muy fuertes y es que
la gente llega muy mal preparada, hay que buscar mecanismos de
articulación, comparto la apreciación del planteamiento del doctor
Amaya en el sentido de que no podemos aflojar en temas de las
ciencias básicas que son determinantes en el final del bachillerato,
pero sin lugar a dudas el SENA cumple una función también muy
importante en la construcción de pensamiento, de condiciones
laborales, porque no podemos decir que la educación, que acceder a
una educación en la universidad es más digno que ser técnico o ser
tecnólogo, creo que todo tiene una fortaleza enorme y cada uno tiene
su vocación para ello.
Pero si tengo una preocupación enorme en todos estos proyectos de
ley, y es que yo veo una sensibilidad del gobierno para decir que se
apoya la educación, pero la verdad veo refundido los recursos, me
parece que hay que hacer un gran esfuerzo y tenemos que hacer un
bloque común para presionar al ministerio de Hacienda, a lo que dice
el doctor Ortega de presionar la asignación de recursos y hacer un
esfuerzo grande, así como se hace esfuerzo para otros temas,
hacerlos también en materia de educación si queremos cumplir con las
metas que se vienen ahora con la reforma de la Ley 30. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:19:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario continué con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-05-25T10:19:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si señor Presidente vamos a anunciar el proyecto de ley No. 185 para
su discusión y votación en la próxima sesión.
Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-05-25T10:19:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo la una de la tarde (1:00 p.m.) y se convoca
para el día martes a las 10 de la mañana.
DIEGO PATIÑO AMARILES             JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                         Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
