<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-m" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-m" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda M."/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amriles" id="hr-diego-patiño-amriles" showAs="H.R. Diego Patiño Amriles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1131-acta-26-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Julio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 26 / 2011-07-27</heading>
						<speech by="" startTime="2011-07-27T10:31:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 026
(Bogotá, D.C., 27 de julio de 2011)
A las diez y treinta y un minuto de la mañana (10:31 a.m) el Presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante DIEGO PATIÑO
AMARILES, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Bonilla Soto Carlos Julio
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Con excusa se encuentra el Representante:
Arias castillo Wilson Neber</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:31:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:31:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Sírvase entonces leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:31:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-07-27T10:31:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 27 de julio de 2011
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 020 de mayo 17, 021 de mayo 18, 022
de mayo 25,
023 de junio 1º. y 024 de junio 7 de 2011, respectivamente.
III.
Postulación, Elección y posesión de los miembros de la Mesa Directiva de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente, período legislativo 2011 - 2012, de conformidad con los artículos 10
de la Ley 3ª. de 1992 y 40 de la Ley 5ª. de 1992:
a. Presidente
b. Vicepresidente
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:31:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES M.
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA M.
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:32:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración el orden del día leído señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:32:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, se abre la discusión, continúa,
anuncia que va a cerrarse, queda cerrada, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:32:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:32:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Primer punto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:32:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobación de las actas 020, 021, 022, 023, y 024 de mayo 17, 22, 25,
junio 1 y junio 7 del 2011, someta a consideración las actas leídas
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:32:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>En consideración las actas leídas, se abre la discusión, continúa,
anuncia que va a cerrase, queda cerrada, las aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:33:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:33:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Tercer punto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:33:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tercer punto, postulación, elección y posesión de los miembros de la
Mesa Directiva de la Comisión Sexta Constitucional Permanente:
a. Presidente.
b. Vicepresidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:33:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Bueno yo quisiera preguntarle de acuerdo a los acuerdos previos si ya
hay acuerdos entre los diferentes candidatos para Presidente y
Vicepresidente. Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-07-27T10:33:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Yo le pediría al Presidente un receso de unos 5 o 10 minutos mientras
llegan los compañeros y ultimamos detalles para subir con el
candidato.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:33:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Bueno vamos a aprovechar que por acá esta el, Presidente de la
Cámara que quiere venir a dar un saludo y a instalar de manera formal
para que mientras estamos en esa actividad esperamos que lleguen
los demás. Tiene la palabra el doctor Didier Alberto Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-07-27T10:34:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias Presidente. Bueno Presidenta habían tres postulaciones,
vemos que hoy Ortega es el puntualito debía premiarse la puntualidad
de Ortega y segundo para que esta Comisión le haga un
reconocimiento al doctor Amaya que hace parte de la Unidad
Nacional, yo no puedo decir lo mismo ni lo puede hacer tampoco el
doctor Vásquez pero es un reconocimiento que toda la Comisión le dé
la bienvenida, le honre, que pidamos un minuto de aplausos, toda la
exaltación, que nos comente como ha sido su experiencia en estos
días y bienvenido el doctor Amaya a esa unidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:34:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2011-07-27T10:34:20">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Agradecerle a Didier Tavera por su moción de bienvenida y yo
aprovecho pues la Comisión ojala esto algún día lo transmitan para
decir que el más sorprendido el 20 de julio fui yo, realmente no tenía
conocimiento de la decisión del partido y pues yo creo que el tema de
la oposición es necesaria para que no sea tan unánime todo esto de la
unidad nacional y pues espero seguir haciendo un ejercicio ahí de
independencia, sin embargo que bueno poder estar en equipo con
ustedes para ayudarle a este país que tanto lo necesita, muchas
gracias doctor Didier Tavera por su bienvenida.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:34:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Bueno, mientras llega el señor, Presidente de la Corporación quiero
aprovechar para darle el agradecimiento a cada uno de ustedes por el
apoyo, el acompañamiento que le dieron a esta mesa directiva, creo
que pudo haber sido mejor las circunstancias, creo que no fueron
favorables para ciertas Comisiones, el protagonismo estuvo centrado
fundamentalmente en la Comisión Tercera, Cuarta y Primera,
esperamos que este segundo periodo legislativo se puedan discutir
pues varios proyectos de ley que tengan una trascendencia nacional y
que la Comisión pueda participar en estas grandes decisiones.
Yo quiero agradecerle al doctor Yepes que no se encuentra presente,
pero que fue un gran coequipero y pedirle excusas si en algún
momento se consideraron atropellados por la Mesa Directiva o si en
algún momento la Mesa Directiva no lleno las expectativas en un
determinado tema. Mil gracias de verdad a Fernel Díaz, al
Subsecretario y a todos los funcionarios de la Comisión por el apoyo
que nos brindaron en este año de legislatura que acaba de terminar.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:34:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para aprovechar el doctor Ciro Rodríguez esta
radicando unas proposiciones, porque no le damos lectura y las
aprobamos para que ganemos tiempito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:34:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Sírvase leer entonces la proposición señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:35:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición
Proposición para debate de control político en la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes.
Cítese al ministro de la Tecnología de la Información y
Comunicaciones doctor Diego Ernesto Molano, al, director de la
Comisión de Regulación de Comunicaciones doctor Cristian Lizcano,
al Superintendente de Industria y Comercio doctor José Miguel de la
Calle, al, director de la Agencia Nacional de Espectro doctor Oscar
Giovanni León, al, director de la Comisión Nacional de Televisión
doctor Jaime Andrés Estrada y al, director de RTVC doctor Francisco
Ortiz e invítese al, Presidente de ASIEN al doctor Julián Cardona
Castro, al, Presidente de ASOMEDIOS doctor Tulio Angel Arbeláez, al
director del CINTEL doctor Manuel Martínez Niño, al, Presidente de
ANDESCO doctor Gustavo Galvis Hernández, al, Presidente de la
TVPC al doctor Jaime Plazas para que en debate de control político
que se desarrollara en la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes el día 10 de agosto del 2011 y con transmisión en
directo por los canales Institucional y en Canal Congreso de la
República, absuelvan los cuestionarios que se adjuntan sobre el
mandato constitucional de presentar una ley sobre el servicio de
televisión pública en Colombia.
Atentamente,
Fdo: Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Representante a la Cámara
Someta a consideración señor Presidente la proposición presentada
por el Representante Ciro Antonio Rodríguez, tiene cuestionario para
todos los funcionarios citados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:35:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>En consideración la proposición leída, se abre la discusión, continúa,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, la aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:35:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:35:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Ya llegaron los protagonistas de la U. Tiene la palabra el doctor Iván
Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-07-27T10:35:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial a la Mesa
Directiva, a los compañeros de esta Comisión y a todo el público que
nos acompaña el día de hoy en este inicio de este nuevo año
legislativo.
Agradecerle a la Mesa Directiva el haber tenido al frente la gestión de
esta Comisión durante este primer año, nos esperan grandes retos en
este nuevo año, esta Comisión realmente debe de lucir, puesto que
tenemos unos proyectos sumamente importantes en el tema de la
reforma a la educación donde todos estamos de acuerdo que hay que
hacer una reforma, pero tenemos que dar los debates y enriquecer
esos debates frente a la verdadera reforma a la educación que
necesita el país para ponernos a tono con el mundo, para no
seguirnos mirando nuestro ombligo, cuando dice dejémonos de
historias.
Pero también tenemos un compromiso muy grande con la
infraestructura y esta Comisión por ser un tema de ella debe ser
actuante con un gran compromiso, con suma responsabilidad por
determinar también cual es el país que queremos para la verdadera
competitividad y en los temas de acuerdos de libre comercio.
Ni más faltaba también, un tema tan importante como las
telecomunicaciones, por eso yo quiero hacer un llamado a nuestros
compañeros que están hoy aspirando a dirigir la Comisión Sexta de
que se pongan de acuerdo, de que aquí queremos cumplir los
compromisos, queremos cumplir los pactos que se acordaron desde el
principio y que ojala no nos trasladen la responsabilidad a la Comisión
Sexta de elegir cuáles van a ser los representantes de cada una de
esas dignidades, sino que ellos mismos tomen esa decisión, porque lo
que si tenemos muy claro en todo este año del primer periodo
legislativo es que hubo una gran armonía entre todos los compañeros
de la Comisión estuvimos de acuerdo en temas fundamentales que
tengo que recordar de nuevo como los temas en materia de
educación, con el ministro de Hacienda y la, ministra de Educación,
como temas del ICETEX social que hay que volver a recordarle al país
que fue en el seno de esta Comisión donde se hizo la propuesta y el
señor Presidente acoge y por eso le inyecta 1.2 billones al ICETEX y
hoy se han rebajado esos intereses.
Por eso ese llamado a que continúe esa concordia, ese buen ambiente
que hemos llevado hasta el momento y que sea cada bancada la que
defina en el caso de la Presidencia que le corresponde a la U y en el
caso de la Vicepresidencia al Partido Conservador para que ellos
traigan y postulen el Candidato y no nos trasladen a nosotros esa
responsabilidad y si no también nos va a tocar tomar esa decisión;
pero como hablaba aquí con Atilano Giraldo uno no puede votar por
dos, quisiéramos votar por un solo y es el que cada uno de las
bancadas acuerde y decirles, porque ahorita no voy hablar sino de una
vez decirles que tienen ese gran reto, ese gran compromiso de llevar
en cabeza del Presidente y Vicepresidente, el Secretario y el
Subsecretario esa responsabilidad tan grande que tenemos, que hoy
venimos con todas las energías y todas las ganas a seguir diciéndole
al país que estamos aquí sumamente comprometidos con el para que
esos grandes debates se den de cara al país, que nos digamos las
verdades; Siempre tengo que plantear la frase que si queremos ser
felices con la mentira o tristes con la verdades, que nos digamos las
verdades y le digamos las verdades al Gobierno que somos amigos
del Gobierno pero queremos ser más amigos todavía en la medida
que nosotros como Representantes de nuestras regiones traigamos
esas necesidades para que el gobierno escuche, hasta ahora nos ha
atendido en algunas. Entonces, por eso ese gran compromiso de la
nueva mesa directiva que nos lleve a todos esos ministerios para que
llevemos las soluciones a nuestras comunidades, le deseo lo mejor a
la próxima mesa directiva que estamos por elegir y que siempre van a
contar con todo el respaldo de todos los compañeros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:35:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Entonces, hagamos un receso por 10 minutos para que los amigos del
Partido de la U que están aspirando a la Presidencia y del Partido
Conservador se reúnan y vienen y nos traen ya la noticia buena para
hacer nuestra respectiva elección como lo decía el doctor Iván Darío
Agudelo no nos deje la responsabilidad a nosotros sino que ustedes
sean en su saber y sapiencia en su amistad deleguen a la persona
que a dirigir los destinos de la Mesa Directiva a partir de hoy hasta el
próximo 21 de julio de 2012. Felicitación a Wilson Arias, a Juanita
Londoño que ahora vamos a celebrar que cumplieron años.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:36:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase verificar el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:36:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Bonilla Soto Carlos Julio
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-07-27T10:36:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2011-07-27T10:36:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Como no hay quórum decisorio levantamos la sesión siendo las once y
cuarenta y dos minutos de la mañana (11:42) a.m.) y citamos para el
próximo martes a las 10 de la mañana.
DIEGO PATIÑO AMRILES     JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                  Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
