<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez" id="hr-ciro-antonio-rodríguez" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-m" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-m" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda M."/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-agudelo-zapata" id="hr-iván-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-amado-tavera-amado" id="hr-didier-amado-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Amado Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1132-acta-27-comision-sexta-"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 27 / 2011-08-03</heading>
						<speech by="" startTime="2011-08-03T10:29:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 027
(Bogotá, D.C., 3 de agosto de 2011)
A las diez y veintinueve minutos de la mañana (10:29 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante DIEGO
PATIÑO AMARILES, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:29:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:29:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase por favor señor Secretario leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:29:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-08-03T10:29:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 3 de agosto de 2011
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Postulación, Elección y posesión de los miembros de la Mesa Directiva de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente, período legislativo 2011 - 2012, de conformidad con los artículos 10
de la Ley 3ª. de 1992 y 40 de la Ley 5ª. de 1992:
a. Presidente
b. Vicepresidente
III.
Saludo protocolario de la Mesa Directiva de la Cámara de
Representantes.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:29:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA M.
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:30:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario informe si ya tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:30:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No señor seguimos con el quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:30:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera Amado que tiene una
proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-08-03T10:30:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Muchas Gracias Señor Presidente, en aras al respeto y a la
puntualidad del, Presidente de la Comisión Sexta y del señor
Presidente de la Cámara de Representantes del doctor Simón Gaviria
del Partido Liberal a apremiar a los señores Representantes de la U y
sino que suban que aquí nosotros definimos aquí y votamos por ellos,
aquí podemos hacer postulaciones si ellos no se ponen de acuerdo le
ayudamos a dirimir ese pequeño impase y conflicto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:30:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ya el señor Secretario les informo que la sesión había empezado,
tiene la palabra el doctor Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-agudelo-zapata" startTime="2011-08-03T10:30:50">
							<from>H.R. Iván Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Un saludo muy especial a todos nuestros
compañeros y a los asistentes y por obvia razones a nuestro
Presidente de la Cámara de Representantes. El Representante de la
juventud liberal, que de verdad que nos alaga demasiado su presencia
hoy acá, como lo dije hace 8 días, pues queríamos que se pusieran de
acuerdo todos nuestros compañeros, hasta ahora parece que no va a
haber acuerdo; pero en lo que si queremos ser reiterativos es que
vamos a respetar los acuerdos iniciales en materia de los partidos,
aquí no queremos ser irrespetuosos, tenemos que dar un ejemplo, no
pasar por encima de los acuerdos iniciales, lo que si es que vamos a
tener y además a todos nos gusta las elecciones, hoy vamos a tener
un día de elecciones y entonces vamos a decidir ya a voto limpio
parece ser, puesto que no se han puesto de acuerdo, pero sí de nuevo
solicitamos señor Secretario de la Comisión que por favor invite a
nuestros compañeros que ya hagan presencia en el recinto, pues
porque también tenemos agendas y necesitamos urgencia de elegir
nuestros Representantes en la Mesa Directiva ya que el doctor Diego
Patiño ha venido prestando su nombre, ya lleva 15 días más doctor, o
sea que le liquiden a usted todas esas prestaciones doctor Diego
Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:31:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Nada de honorarios, bueno señor Secretario por favor reitéreles a los
colegas de que ya estamos sesionando, de lo contrario entonces
tendremos que levantar la sesión para que se pongan de acuerdo el
próximo fin de semana.
Que nombren un Presidente ad-hoc, para la elección tienen que estar
presentes, es indelegable y tienen que estar presentes para depositar
su voto.
Señor Secretario hay que reconocer la presencia de dos
Parlamentarios que han llegado, del doctor Wilson Arias y el doctor
Amaya que ya también se hizo presente.
Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-08-03T10:31:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente me he desplazado desde la comisión de mi partido quiero
informárselo a mi apreciada comisión con todo el saludo muy
afectuoso y vine principalmente para poder acompañar la elección de
mi Comisión, estoy muy en la idea de que así sea, sin embargo tengo
una circunstancia muy difícil en la comisión de avales, comprenderán
ustedes lo que ello significa, hago parte de la Comisión Nacional y
aparte de que hay la natural controversia sobre cargos muy
importantes, particularmente en mi región se está presentando una
que no podría excusar, de modo que me sumo a la solicitud del doctor
Tavera y rogaría que procediéramos inmediatamente para poder dar
cumplimiento a una y otra responsabilidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:31:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente,, Secretaria se permite informar que tenemos quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:31:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, se abre la discusión, continúa,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:31:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:31:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase continuar con el punto siguiente del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:32:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto, postulación, elección y posesión de los miembros de
la mesa directiva de la Comisión Sexta Constitucional Permanente,
periodo legislativo 2011- 2012 de conformidad con los artículos 10 de
la Ley 3ª. de 1992 y 40 la Ley 5ª. de 1992, para Presidente y
Vicepresidente señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:32:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario sírvame informar si se puede postular a alguien que
no esté presente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:32:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si señor Presidente, porque se puede elegir y si no esta se toma el
juramento en la próxima sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:32:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se abre entonces el campo de postulaciones para la Presidencia.
Tiene la palabra el doctor Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-08-03T10:32:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, pues lamentar profundamente Presidente que se
presente esta situación ya por segunda vez en la elección de la mesa
tanto de Presidente como Vicepresidente, el Partido Liberal señor
Presidente respeta los pactos que se han hecho y nosotros vamos a
respetar como se ha respetado en las demás Comisiones y como
agradecemos que se respetó la elección del, Presidente de la Cámara,
nosotros vamos hoy a votar por un miembro del partido de la U para la
Presidencia y por un miembro del Partido Conservador para la
Vicepresidencia. Yo tengo una sugerencia señor Presidente,
postulemos los miembros del Partido de la U, postulemos los
miembros del Partido Conservador si no hay entendimiento y votamos,
los miembros del Partido de la U de la Comisión y los miembros del
Partido Conservador de la Comisión y votamos, con eso al menos por
el lado del Partido Liberal queda totalmente claro que al no haber
entendimiento y no traer un entendimiento a la Comisión y poner la
Comisión en esta situación, nosotros votamos por un miembro del
Partido de la U a la Presidencia por un miembro del Partido
Conservador a la Vicepresidencia y estamos cumpliendo cabalmente
los pactos que se definieron hace un año señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:32:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-08-03T10:33:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Yo hago notar que el Polo Democrático Alternativo no participó de los
acuerdos, a pesar de ello considero de la mayor importancia que se
resuelva positivamente las designaciones de la Comisión, esta
Comisión tiene asuntos muy importantes por resolver, he comentado
mi presencia muy a pesar de las altísimas responsabilidades que me
han sido encomendadas en materia de avales, quisiera desde luego
tener al menos el conocimiento de los que el propio partido de la U ha
postulado y de los propios que ha hecho el Partido Conservador con la
finalidad y comparto lo dicho por el doctor Jhon Jairo Roldán creo que
es lo más sensato e inteligente y si se quiere de colegaje que los
nombres sobre los cuales verse la posible votación sea aquellos que
están postulados por los partidos a quienes el acuerdo ha
encomendado esta oportunidad, de modo que si tuviéramos ocasión
de conocerlos es probable que la Comisión Sexta encuentre una feliz
solución a la situación que ya tiene que tener desenlace Presidente,
no es materialmente posible seguir esperándola.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:33:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno aquí no hay ningún miembro del Partido de la U, pero si hay del
Partido Conservador, entonces quisiéramos conocer por parte del
Partido Conservador si hay acuerdo o no, tiene la palabra el doctor
Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-08-03T10:33:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>En aras que tenemos compañeros que tienen unas diligencias
sumamente importantes, está la presencia del señor Presidente, mi
compañero de bancada el doctor Jhon Jairo Roldán como lo dice el
doctor Wilson Arias acaba de hacer la propuesta más sensata y es
donde le vamos a quitar el nudo a la situación por favor, démosle
tramite a la propuesta del doctor Jhon Jairo Roldán y están postulados
para la Presidencia los miembros de la U y para la Vicepresidencia los
miembros del Partido Conservador, no le sigamos dando vueltas a
esto Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:33:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sí, pero que certifique alguien de la U cuáles son sus candidatos, tiene
la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-08-03T10:33:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, como miembro del Partido
Conservador yo quisiera decir lo siguiente, yo creo que aquí hay que
mirar con dos ópticas diferentes la posición de lo que está sucediendo
en el partido de la U vs de los que está sucediendo en el Partido
Conservador, nosotros y quisiera particularmente postular hoy para la
Vicepresidencia al doctor Silvio Vásquez, el doctor Silvio Vásquez es
la persona que quisiera que todos y cada uno de mis compañeros
acompañaran esta mañana de acuerdo a los acuerdos internos que
hemos realizado, acompañemos la propuesta de acuerdo a la palabra
que nosotros hemos venido teniendo Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:33:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2011-08-03T10:34:00">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>No, solamente aclarar que en el Partido Conservador hoy al interior de
los cuatro que somos de esta Comisión no existe ningún acuerdo del
que se había hablado inicialmente, entonces yo hoy respeto la
postulación del doctor Silvio Vásquez, pero hoy no hay ningún acuerdo
en nuestro Partido Conservador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:34:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Roldan en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2011-08-03T10:34:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Es concretamente Presidente, vamos a postular, yo voy a postular
para la Presidencia a Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:34:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para su información doctor Roldán al doctor Barrera lo nombraron
Presidente de la Comisión Legal de Cuentas, entonces no puede
presidir esta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-08-03T10:34:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>La pregunta concreta Secretario, cuántas postulaciones se pueden
hacer por partido.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:34:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>En nombre el Partido Liberal usted dice que postula a fulano de tal,
para Presidente y fulano de tal para la Vicepresidencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-08-03T10:35:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>No, en nombre del Partido Liberal nosotros ratificamos algo señor
Presidente, queremos cumplir los pactos, queremos cumplir los
acuerdos, pero haber los candidatos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:35:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces, me preguntan que quienes, yo por eso que aquí no hay
nadie presente del Partido de la U para saber quiénes son,
extraoficialmente sabemos que es el doctor Ortega Samboni y el
doctor Caicedo, eso es lo que extraoficialmente sabemos, tiene la
palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-03T10:35:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>En nombre del Partido Verde quisiera primero decir que es nuestro
intereses como partido verde respetar los acuerdos, pero en vista
como dice el doctor Roldán de que las cosas no se solucionan y que el
tiempo pasa quisiera como Partido Verde postular nombres de
acuerdo a los partidos que les corresponde la Presidencia y
Vicepresidencia. Para Presidente entonces postulo al doctor Caicedo
entendiendo que es uno de los aspirantes y que ojala el Partido de la
U se ponga de acuerdo en la reunión en la que están suban y nos den
la instrucción por quién hay que votar, sin embargo dejo esa
postulación y para Vicepresidencia teniendo en cuenta que no hay
acuerdo en el Partido Conservador postulo al doctor Naranjo pues por
un tema del aprendizaje que he venido teniendo en esta Comisión, la
experiencia que tiene en los asuntos de la Comisión y el liderazgo que
ha tenido sin estar en la Mesa Directiva, eso sería Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:35:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-08-03T10:35:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Insisto no haciendo parte del acuerdo, ni de aquel que se hizo para
designar las mesas directivas ni de la unidad nacional, considero que
lo democrático es que sabiendo todos que hay dos postulados por el
Partido de la U formalizar la candidatura también del doctor Jairo
Ortega Samboni, me parece que recoger el espíritu de lo que se
discute allá abajo es lo mismo de lo que podemos hacer y
adicionalmente ya que están postulados dos del Partido Conservador
pues no agregaría ninguna otra postulación porque entiendo son los
que han manifestado la voluntad por parte del Partido Conservador, en
nombre del Polo postulamos al doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:35:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-amado-tavera-amado" startTime="2011-08-03T10:36:00">
							<from>H.R. Didier Amado Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, para manifestar que abiertamente había
tres candidaturas del Partido de la U, respetando los acuerdos y
estaba el doctor Barrera, lo acabamos de nombrar, Presidente de la
Comisión Legal de Cuentas, yo hago parte de esa Comisión,
quedando la disposición del doctor Caicedo y del doctor Ortega
Samboni formalmente por los lazos de amistad y por el proceso que
tenemos, me permito postular y ratificar la postulación del doctor
Ortega Samboni y a la Vicepresidencia de un gran amigo y compañero
aquí de pupitre, el reconocimiento y la experiencia del doctor Diego
Naranjo por el Partido Conservador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:36:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúan las postulaciones, anuncio que va a cerrarse, quedan
cerradas. Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez, pero están
cerradas las postulaciones.
H.R. Simón Gaviria,, Presidente de la Honorable Cámara de
Representantes:
Yo simplemente digamos de manera protocolaria quería venir acá a la
Comisión Sexta a instalar esta Comisión, me gustaría resaltar primero
que todo la gran tarea que hizo el Presidente Diego Patiño en cabeza
de esta Comisión, que pudo saberla llevar a través de discrepancias,
de disputas, de diferentes puntos de vista, sacando adelante proyectos
de ley de suma importancia, de verdad Diego Patiño te digo que es un
gran orgullo, no solo para el Partido Liberal que la gran tarea que
hiciste tu en cabeza de esta Comisión con un comportamiento
ecuánime serio y respetuoso, sino para todos los pereiranos, es un
gran orgullo la tarea que adelantaste en esta Comisión, de verdad
estamos todos muy orgullosos de ese ejercicio y creo que eso sin
duda deja en buen nombre del Partido Liberal y el nombre de Pereira
tu excelente labor y sin duda te reconocerán como precedente en
meritos o constante consejero sabio de la Comisión Sexta por los
buenos consejos y los momentos de calma.
Adicionalmente el doctor Yepes que no está acá, también me gustaría
reconocer que este es un equipo en trabajo, a ustedes les va a tocar
un año muy difícil, me gustaría reclamarles a ustedes que tienen que
dejar en muy buen nombre la Cámara de Representantes, les va a
tocar especialmente tres proyectos de ley de mucha complejidad, el
gobierno tiene una agenda muy ambiciosa para la Comisión Sexta y
que ustedes no pueden ser inferiores a ese reto, tienen ustedes en sus
manos la reforma de la educación superior, que sin duda va a ser un
tema de mucha controversia y que la opinión pública está esperando
un amplio debate a nivel nacional, la ley que reglamenta la televisión
en este país va a tener mucha atención de la opinión pública, va a ser
muy compleja, se van a encontrar ahí los diferentes intereses de los
diferentes medios de comunicación; adicionalmente diferente las
reformas del Código de Tránsito, crean este año un año de especial
importancia para la Comisión Sexta, yo estoy convencido que los
diferentes nombres que otorgue bien sea el Partido de la U para la
Presidencia de la Comisión o del Partido Conservador serán de
agrado.
Les ruego a ustedes como Comisión que piensen en la Cámara de
Representantes, que elijan con sabiduría, el año que viene va a ser
muy duro y va a requerir mucho trabajo de todos ustedes, el reto lo
tienen ustedes, esperamos que el 20 de julio del próximo año
podamos salir con la misma satisfacción que tenemos acá en el día de
hoy, porque este va a ser un año de mucha importancia para la
Comisión Sexta.
Los dejamos instalados y que tengan ustedes un muy buen año.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:36:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez, pero nombramos como
escrutadores al doctor Didier Tavera y Carlos Andrés Amaya, tiene la
palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-08-03T10:36:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo quiero saludar de manera muy especial a
todos y cada uno de los Honorables Representantes integrantes de la
Comisión Sexta, colegas, yo vengo de la provincia, vengo de un
pueblo cordillerano, del departamento del Huila, vengo de una familia
extremadamente humilde, en política no me han regalado nunca nada,
todo lo he luchado a brazo partido con decoro, con dignidad, con
mucha personalidad y con perseverancia y constancia; por eso uno o
quizá los dos patrimonios más importantes de mi vida, uno mi
honestidad a toda prueba en el departamento del Huila y por eso
cuando ejercí como alcalde de 4 municipios de mi departamento,
cuando ejercí como funcionario de la, Contraloría Departamental, de la
Beneficencia del Huila, la Empresa de Publicaciones y como
Secretario de la Asamblea Departamental del Huila y 10 años como
Diputado de la misma actuando como Presidente jamás tuve la
posibilidad gracias a dios de tener investigaciones en mi contra, ni
mucho menos sanciones, eso hace que nosotros tengamos la
oportunidad de haber formado un equipo muy especial en el
departamento del Huila donde se fundamenta en la amistad, ese
respeto a esa palabra y a esa amistad que ha conllevado en el
departamento a figurar en la vida pública y en el desarrollo de la vida
política administrativa del Huila, mi Dios que es el que decide las
cosas y nos da la posibilidad a nosotros de ayudarnos hizo la
posibilidad que en al año 2002 no llegara a la Cámara, a esta
Corporación cuando registraba el segundo lugar en las encuestas para
la Cámara en el departamento del Huila, 15 días antes de las
elecciones del 10 de marzo del 2002, un reten de la Farc, de la
guerrilla me privó de mi libertad por 18 meses, quizás entonces estaría
aquí hablándoles la experiencia de 8 años anteriores sobrepasando al
doctor Naranjo por 4 años.
Pero mi Dios me tenia destinado este periodo para llegar a la Cámara
y a través de la voluntad popular de mis conciudadanos me
permitieron llegar a aquí y desde el momento que salí elegido
Representante a la Cámara el 14 de marzo del año pasado analizando
el Reglamento del Congreso, la Ley 5ª y mirando las funciones de las
comisiones decidí pelear, luchar y buscar la elección en la Comisión
Sexta, porque me parece que es una Comisión de desarrollo regional,
que tiene que ver con muchas cosas, especialmente en el Huila que
queremos ser estrella vial, estrella de las comunicaciones, por ser un
departamento en el cual converge muchas regiones del país, muchos
departamentos y por eso también quería estar acá cosa que logre
gracias a un puñado de amigos que nos fuimos organizando, una vez
elegido comencé también a llamar a mis colegas conservadores
elegidos en la Cámara para armar un grupo importante beligerante y
logramos reunir 16 Honorables, 15 colegas míos y conmigo 16 frente a
22 del otro grupo del Partido Conservador.
Los partidos se enriquecen por los matices, por las diferentes
deliberaciones que tienen a su interior, entonces me parece que fue
provechoso por el Partido esa iniciativa y nosotros nos formamos en
esos dos grupos, esos dos grupos llegaron hace un año a sentarse y
tuvimos cuatro compromisarios cada grupo dentro del Partido
Conservador, dentro de los acuerdos que comenzó a tejerse para la
funcionalidad y gobernabilidad de la Cámara y de las Comisiones; en
ese orden de ideas los compromisarios nuestros con los
compromisarios del otro sector que le correspondió la Presidencia de
la Cámara en cabeza de Carlos Alberto Zuluaga y la vocería nuestra
en cabeza del doctor Telésforo Pedraza e igualmente las diferentes
comisiones, obviamente el otro grupo mayoritario por 6 integrantes, 22
contra 16 hizo que tuviera mayor representación, dentro de esos
acuerdos este año le correspondía la vocería a ese grupo, cosa que
nosotros cumplimos a cabalidad con el doctor David Barguil, hoy es el
vocero del Partido Conservador en la Cámara, cumplimos a cabalidad
con la elección de los dignatarios de la Cámara de Representantes
con el doctor Simón Gaviria a la cabeza, porque esa fue nuestra
palabra y nosotros la cumplimos, en la Comisión de Acusaciones se
postulo el doctor Alfredo Bocanegra y el doctor Telésforo Pedraza en
nombre de nuestro equipo del Partido Conservador hizo respetar el
acuerdo porque no nos correspondía la Presidencia al sector y el
doctor Alfredo Bocanegra hace parte de nuestro equipo y hizo parte el
año pasado y se respeto y se hizo respetar y se eligió al doctor Blanco
conservador del equipo de los 22.
En ese orden de ideas, los acuerdos que se hicieron, es que la
Comisión Sexta tuviera el segundo año este que estamos la
Vicepresidencia para nuestro equipo y la Presidencia en el tercer año,
ustedes dirán como le han escuchado al doctor Diego Naranjo en el
argumento de él, que no puede estar la Vicepresidencia en manos
mías y en mi representación y el año entrante en manos de la doctora
Juana Carolina Londoño porque somos del mismo equipo; lo que no
le ha dicho el doctor Naranjo a los colegas es que en la Comisión
Quinta ese fue un arreglo que hicieron allá, desafortunadamente el
doctor Naranjo no se qué inconvenientes tuvo, pero no asistió a la
última reunión de compromisarios el año pasado, no fue el doctor
Telésforo Pedraza, ni fue la doctora Juana Carolina Londoño, ni fueron
los compromisarios nuestros los que le fallaron a él, fueron sus propios
amigos que le cambiaron la Comisión Sexta por la Comisión Quinta
donde el equipo de ellos tienen Presidencia y Vicepresidencia en el
periodo de los 4 años y la Comisión Séptima donde tienen Presidente
y Vicepresidente para los 4 años, eso es claro y a él lo zarandearon, le
jugaron sucio sus amigos.
Pero yo no he venido aquí a pelear nada, a discutir nada, que me haga
ver que estoy luchando por una dignidad que es muy importante para
cualquier Representante y que es muy importante dentro de la
Comisión Sexta como ser Vicepresidente, yo le digo sinceramente a
ninguno de ustedes Honorables Representantes a la Cámara he
tenido la osadía de irrespetarlos pidiéndole el voto para echar un mano
y mano con el doctor Diego Naranjo, porque eso hace parte del
respeto que yo debo tener, primero por la dignidad humana de cada
uno de ustedes y segundo hace parte también de mi formación con el
respeto que debo tener con la dignidad popular que refirieron ustedes
del pueblo y también debo tener respeto por la dignidad que ustedes
representan de cada partido al cual pertenecen, por eso a ninguno le
he hablado en la oreja ni le he pedido el voto para ser Vicepresidente
de la Comisión.
Pero como no quiero estar en esta vaina, me fastidia el incumplimiento
a la palabra, me fastidia a mí, porque yo lo aprendí sin necesidad de
firmar nada aprendí a respetarla porque fue una formación de cuna, de
familia y es una posición que tenemos en el departamento del Huila,
nosotros, el equipo nuestro que es más pequeño que el del Senador
Andrade y el del Senador Chavarro que son los dos grupos grandes
del partido, pero que yo lidero esa independencia dentro del Partido
Conservador.
En ese orden de ideas, yo quiero agradecerle a la doctora Juana
Carolina Londoño la postulación que ha hecho de mi nombre, yo tengo
la seguridad que ustedes, los que pertenecen a la mesa de la
concertación de la unidad nacional, me refiero al Partido Liberal, al
Partido de la U, entiendo al doctor Wilson Arias, entiendo al doctor
Carlos Amaya, no sé si el doctor Didier Tavera hizo parte como partido
inicialmente, respeto la posición, yo tengo la seguridad que como
Partido Conservador, de la U, Cambio Radical y Liberal ustedes me
honrarían con su voto, porque son respetuosos de los acuerdos y
ustedes me llevarían a sentarme allá donde esta mi paisano del
Tolima Grande el doctor Yepes, tengo la seguridad, pero como no
quiero que eso se repita el año entrante y se ponga en tela de juicio el
acuerdo de que Juana Carolina Londoño sea la Presidenta a partir del
20 de julio del 2012 hasta el 20 de julio o un poco de días más del
2013, quiero agradecerle Juana Carolina Londoño la postulación que
ha hecho en mi nombre y quiero decirles que retiro mi nombre de esa
postulación, no quiero esa dignidad, cójala usted doctor Naranjo, yo
prefiero de pronto como está escrito en la Asamblea del Huila cuando
mataron al ex ministro Rodrigo Lara Bonilla y unas palabras del
entonces Presidente Belisario Betancourt y esta esculpido allá en una
placa en la Asamblea del Huila y es mejor morir con dignidad que
vivir en vergüenza, yo prefiero perder con dignidad que ganar con
vergüenza, éxitos doctor Diego Naranjo en esa Vicepresidencia, se la
concedo, usted es un gran hombre, pero le fallaron sus amigos y lo
pusieron a fallar su palabra en esta, yo lo considero un gran amigo,
muchas gracias, muy amables.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:36:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-03T10:36:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno declinar mi postulación, agradecerle a los compañeros que me
dieron ese voto de confianza, mientras nos poníamos de acuerdo
entre el compañero José Caicedo y mi persona, pero declino a esa
postulación que me hiciera un Representante de esta Comisión que no
es de la Unidad Nacional, sino que ve en Jairo Ortega Samboni un hijo
de estrato popular como él que hoy por cosas del destino de Dios esta
militando en este Partido de la U con orgullo, me postula y que hemos
tenido deferencias en un proyecto, pero que sabe que lo hacemos de
buena fe y con democracia, con altura y vamos a salir adelante
colocándonos de acuerdo como sucedió a última hora con el
compañero José Caicedo y los amigos de la U. Les agradezco a los
amigos de la U, porque intermediaron bastante entre nosotros haber
cual era la mejor opción, tenemos la mismas calidades para dirigir esta
importante Comisión.
Y a los compañeros que ya es tiempo, el momento de elegir al
Presidente de esta Comisión por la trascendencia y todos los
proyectos que se van a empezar a tramitar aquí radicados por el
Gobierno Nacional y si no elegimos hoy pues irían a ser radicados por
el Senado.
Les agradezco ese voto de confianza y Dios sabrá porque no presido
esta Comisión y postulo en nombre de mi Partido de la U al
Representante y compañero José Caicedo Sastoque para Presidente
de esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:37:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias y luego el doctor Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-08-03T10:37:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Feliz la solución que está dando y reconozco la hidalguía y la gallardía
de las palabras del doctor Silvio Vásquez, creo que comprenderán que
las otras fuerzas no quisiéramos hacer parte de una discusión interna,
pero saludar el gesto amable y cordial que han tenido los postulados,
la del doctor Ortega declinar su postulación que creo que también muy
gallarda y muy cálida, lo hace en cabeza del doctor Caicedo, desde
luego me corresponde a mi también como postulante retirar esa
postulación que con el doctor Carlos Amaya, o sea como minoría sería
bueno que nosotros postuláramos a los dos candidatos del Partido de
la U para que el resto de compañeros dirimieran sobre ellos y en mi
condición de vallecaucano hicimos una distribución para que fueran
los dos postulados y es una intimidad de la conversa que quiero hacer
público para que se conozca el gesto que queríamos tener nosotros,
no somos del partido de la U, no hacemos parte de la Unidad
Nacional, partido Verde hace poco pese a la opinión crítica que tiene
el doctor Carlos Amaya, pero con esto queríamos también enviar un
mensaje y es nuestra disposición a que la Comisión tenga el mejor
trámite, de modo que presentar los dos nombres del Partido de la U
por parte de dos quienes habíamos estado renuentes a la Unidad
Nacional, nos parecía que fuera de buen sentido, con ello enviar un
mensaje de calidez también a los postulados y a los partidos que
hacen parte de esta Corporación.
Había explicado y se lo quiero comentar con mucho respeto a mis
compañeros del Partido de la U, yo debo estar en Comisión de avales
y peligran algunos avales, yo tendría que votar e irme a una trote
maratónico de modo que le agradecería si nos permiten a quienes
tenemos esa dispensa nos den la ocasión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:37:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-08-03T10:37:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente. No simplemente para explicarle a los compañeros
del partido de la U que no estaban acá presentes y para que no nos
llamemos a engaños, porque tuve la oportunidad de ver por televisión
el espectáculo que rindió la Comisión Cuarta en la elección de su
Presidente, el Partido Liberal en la mañana de hoy había sustentado,
nosotros somos cumplidores de los compromisos y vamos a cumplir,
ante la indecisión que ustedes tenían, allanó el camino el Partido
Verde y el Polo postulando las dos personas del Partido de la U que
estaban candidatizables en este momento Jairo Ortega y José
Caicedo y nosotros íbamos a proceder, esto lo hago en aras
Presidente a que no se vaya a escuchar mañana y lamentablemente el
doctor Augusto y los voceros por fuera de la Comisión no están acá,
que no se vaya a escuchar mañana que en la Comisión Sexta el
Partido Liberal no ha sido fiel a sus compromisos.
Celebro no sé si sea la palabra correcta, lo que pasó en el Partido
Conservador, nosotros empezamos a conocernos entre los 166 es
difícil conocernos, entre los 18 si es fácil habernos conocido este año y
los tres que faltan, no íbamos a hacer cosa distinta con el Partido
Conservador si no tomar posición por uno de los dos candidatos, el
Partido Liberal iba a ser fiel también a sus compromisos, pero ya
respetando la posición del doctor Silvio Vásquez pues vamos a
proceder a votar por los candidatos ya único que hay tanto para la
Presidencia como para la Vicepresidencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:37:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-08-03T10:37:50">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente. En nombre del partido de la U aprovecho para dar
paso de manera inmediata a la elección, a saludar de manera grata la
actitud que ha asumido la Comisión en esta mañana, si bien tuvimos
una dificultad creo que ha quedado subsanada en la medida que se
tomo la decisión de la manera más sana y me place mucho escuchar
también la actitud de quienes postularon a nuestros dos candidatos en
aras a que lo que pretendían era sacar adelante la decisión de esta
Comisión, pero vale la pena resaltar lo que aquí ha sucedido, no solo
al interior de la bancada del Partido de la U en su decisión y la forma
gallarda como el doctor Jairo Ortega Samboni ha asumido la situación
y el mismo ha postulado el nombre de José Caicedo, creo que vale
reconocerle y celebrarle doctor Jairo Ortega que usted es un caballero
y lo acaba de demostrar respetuoso de los acuerdos y de las
decisiones y por supuesto acoger la decisión que en ese sentido el
Partido Conservador ha tomado, no sin antes también destacar la
gallardía del doctor Silvio Vásquez quién ha hecho lo propio al desistir
de su postulación.
Así que Presidente este Partido reitera entonces luego del acuerdo
llegado que el postulado para la Presidencia de la Comisión es el
doctor José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:38:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien, entonces queda claro que es postulación única para la
Presidencia el doctor José Edilberto Caicedo Sastoque y para la
Vicepresidencia el doctor Diego Naranjo Escobar, me pide el doctor
Amaya que lo sustituya de escrutador porque se debe retirar, entonces
el doctor Barrera y el doctor Didier Tavera, vamos a votar
simultáneamente entonces la Presidencia y la Vicepresidencia, le pido
el favor al señor Secretario que pase por cada uno de sus puestos a
recoger los votos con los escrutadores al lado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:38:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno señores escrutadores sírvanse dar el resultado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-03T10:38:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Dieciséis (16) votos para el doctor José Caicedo como Presidente y un
voto en blanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2011-08-03T10:38:30">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>De la misma manera son quince (15) votos por el doctor Diego
Naranjo Escobar para la Vicepresidencia y dos tarjetas no marcadas
para la Vicepresidencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:38:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces declaran la Comisión Sexta elegido como Presidente al
doctor José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:38:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo declara señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:39:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Declara la Comisión Sexta elegido como Vicepresidente al doctor
Diego Alberto Naranjo Escobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:39:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo declara señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:39:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase doctor José Edilberto Caicedo para tomar juramento del cargo.
Dr. José Edilberto Caicedo Sastoque invocando la protección de
Dios, juráis sostener y defender la Constitución y las leyes de la
República y desempeñar fielmente los deberes del cargo como
Presidente de la Comisión Sexta de la Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-03T10:39:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Lo juro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:39:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Si así lo hiciere que Dios y la Constitución y la Ley os lo premien o si
no que él y ella os lo demanden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-03T10:39:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Primero, quiero darle gracias a Dios por esta oportunidad que me da
la vida de estar aquí sirviéndole al país en este espacio. Segundo
lugar, los Honorables Representantes a la Cámara que han decidido
elegirme, Presidente de la Comisión Sexta, espero cumplir a cabalidad
como acabo de jurar mis funciones como, Presidente de esta
Comisión, entenderán que tengo revuelta un poquito la emoción con el
temor y con el reto, pero debo agradecerle a mis compañeros que
aguantaron nuestro intento por ponernos de acuerdo, todos tenemos
la legitimidad y las condiciones para llegar a esta dignidad, cualquiera
de nosotros seguramente lo hubiera hecho muy bien, gracias por
confiar en mí, por creer en mí, les quiero pedir a todos los Honorables
Representantes, al Secretario, al Subsecretario que hagamos un
equipo de trabajo, que estén al lado mío, para que las decisiones que
se tomen sean las más adecuadas y para que hagamos un equipo de
trabajo bastante diligente, educativo y que podamos sacar las grandes
iniciativas que tenemos en este segundo año de nuestro trabajo
legislativo.
Creo que hay cuatro o cinco grandes proyectos de interés nacional,
que es nuestra responsabilidad como Comisión Sexta, aquí estoy
sentado para servir, pero también para aprender, espero que ustedes
tengan la claridad de que no son infalible, de que me puedo equivocar,
pero voy a tener la mejor voluntad de hacerlo bien y esperare que
ustedes tengan la generosidad de ayudarme a construir y que por
supuesto yo también garantice con equidad y con respeto que los
Honorables Representantes puedan desempeñar su labor con las
garantías que debe tener una Comisión tan importante como esta.
Muchas gracias a todos ustedes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:40:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Llamo al doctor Diego Naranjo para que tome juramento y se
posesione como Vicepresidente de la Comisión Sexta de la Cámara
de Representantes.
Representante Diego Naranjo Escobar invocando la protección de
Dios, juráis sostener y defender la Constitución y las leyes de la
República y desempeñar fielmente los deberes del cargo como
Vicepresidente de la Comisión Sexta de la Cámara.
H.R. Diego Naranjo Escobar
Lo juro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:40:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Si así lo hiciere que Dios, la Constitución y la Ley os lo premien o si no
que él y ella os lo demanden.
Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo Escobar.
H.R. Diego Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta:
Gracias señor Presidente. Primero darle gracias a todos los colegas
de la Comisión Sexta que han respaldado el nombre nuestro para
ejercer esta importante dignidad que hoy nos entrega la Comisión
Sexta, agradecer de todo corazón a cada uno de ustedes, a las
personas que nos dieron el voto, a las dos personas que dieron el voto
en blanco también agradecerles con todo el cariño y el respeto que se
merecen y decirle Presidente a usted que hoy estamos aquí con el
único compromiso de lograr que esta Comisión encuentre el liderazgo
y el posicionamiento que se merece ante el Congreso de la República.
Hoy Presidente nosotros tenemos una labor por cumplir que es la de
hacer que la Comisión Sexta saque adelante proyectos de
trascendencia nacional, de impacto nacional y de beneficio social para
que podamos nosotros decirle a la gente que nos elige cuál es la
importancia que tiene la Comisión Sexta, hay un proyecto de la
Superintendencia de Puertos y Transportes del régimen sancionatorio,
que es un proyecto que tiene que salir de iniciativa de todos los
miembros de la Comisión Sexta y hoy hay un proyecto que nos cobija
a todos que es la responsabilidad que tenemos con el tema de la Ley
de Educación, me parece que esos dos proyectos tendrán que darnos
toda la trayectoria y trascendencia a la Comisión Sexta para que el
país conozca verdaderamente que es lo que la Comisión Sexta tiene
que desarrollar.
Decirle a usted Presidente que como Vicepresidente contará siempre
con todo nuestro apoyo, todo nuestro respaldo, toda nuestra
colaboración incondicional para que la tarea que emprendemos hoy
pueda ser exitosa. Y a ustedes a los demás colegas decirles que aquí
hay un hombre que dará las garantías necesarias, también estaré
siempre presto a apoyar, a respetar y a defender los intereses de cada
uno de ustedes y la Comisión.
Lamento que el doctor Silvio Vásquez se haya retirado, pero también
quiero manifestarle a él mi gratitud y mi aprecio y decirle que para mí
también es un gran amigo y es un señor y que seguramente el oficio
político nos permitirá nuevamente después tener la posibilidad de un
reencuentro tranquilo en la política, lo entiendo y lo respeto, para él mi
abrazo y mi fraternidad y para él también todas las garantías y todo el
apoyo necesario para que se sienta representado como conservador
dentro de la Mesa Directiva. Muchas gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:40:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Discúlpeme una parte que me falta, quiero expresar mi gratitud a
nombre de la Comisión Sexta al Representante Diego Patiño quién
ejercicio la Presidencia durante el primer año de este periodo
constitucional, de la misma forma al Representante Jaime Yepes de mi
partido, muchas gracias por su esfuerzo, por su trabajo, por la
conducción de esta Comisión y como usted lo dijo pues ahora abra
que atenderlo.
Muy bien continuemos con el orden del día señor Secretario.
Tiene el uso de la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-08-03T10:40:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Nosotros hoy a las 10 de la mañana
empezamos todos en una voz de protesta y de manifestación que
teníamos que aligerar, porque es que el problema de los partidos no
se los tiene que traer al interior del colegaje y de la amistad que existe
entre nosotros, me parece que había suficiente tiempo desde el 20 de
julio pasado y desde el 20 de julio ya habíamos aplazado una elección
aquí; mire el ejemplo que se dio en la Comisión Legal de Cuentas,
hace 8 días se aplazo y hoy llegamos tranquilos a las 8 y 30 ya con un
nombre definido y sin estos inconvenientes, por eso hoy nosotros
estábamos aquí apremiando y el interés de que con la puntualidad,
vino hasta el, Presidente de la Cámara y nosotros dando un mal
ejemplo que no teníamos la puntualidad para elegir y en una
encrucijada donde se supone además del colegaje y el respeto por la
ideología de cada uno de los partidos tiene que existir el compromiso
de las buenas relaciones y de la buena amistad. Mire hoy que ejemplo
le aprendemos que dicen que como saben de letra menuda de los
partidos independientes como el doctor Amaya es de la unidad
nacional, que dijeron vamos a jugar ahí los dos y que los demás
decidan, entonces nosotros nombramos y quedamos bien con todo el
mundo, es un escenario donde señor Presidente y hoy felicitarlo a
usted por su designación y al doctor Diego Naranjo como
Vicepresidente y también darle el reconocimiento a la Mesa Directiva
anterior y esperemos que para el próximo 20 de julio una vez instalada
la nueva mesa directiva del Congreso lleguemos a la Comisión Sexta
a instalar también la nuestra y darle celeridad y trámite que se
necesita en esta Comisión. Muchas gracias señor Presidente y
felicitarlo y pedirle al Todopoderoso que lo ilumine en este año
legislativo que inicia igual que al Vicepresidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:40:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-08-03T10:40:50">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, felicitarlo doctor José Caicedo y a Diego
Naranjo por comandar este próximo año los destinos de la
Presidencia, felicitar también a Diego Patiño que representó al Partido
Liberal en este primer año legislativo presidiendo la mesa de la
Comisión, a Jaime Yepes su coequipero en la Vicepresidencia, se hizo
un buen trabajo Presidente, sabemos que podíamos hacer más, yo
estoy seguro que el concepto que todos tenemos en la Comisión y no
por falencia de la Mesa, ni por falencia de cualquiera de los miembros
de la Comisión, nosotros pudimos hacer más, de pronto fue el inicio
del gobierno, ya el gobierno empezó, nosotros también empezamos,
llevamos un año todos. Usted señor Presidente sabe lo que tenemos
que enmendar este año, lo hemos hablado en público y en privado lo
que debemos haber hecho en la Comisión este año que no hicimos y
espero señor Presidente y Vicepresidente que la Comisión Sexta sea
protagonista, porque una conclusión si es clara, el primer año la
Comisión Sexta no fue protagonista yo creo que de absolutamente
nada, muy duro decirlo pero así fue, la Comisión Sexta el año
legislativo que paso, aquí hicimos tres debates de un mismo tema y
como se podría decir vulgarmente nos parrandearon, aquí hay
ministros que no se dieron la delicadeza de venir a esta Comisión y
ese es el balance que tenemos que sacar y no es el balance de la
Mesa, no es el balance de Diego Patiño y Jaime Yepes, nosotros
tratamos de hacer un buen esfuerzo, ojala Presidente que no nos
inviten a más desayunos y si que nos inviten a ser protagonistas del
gobierno y protagonistas de esta próxima legislatura. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:41:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2011-08-03T10:41:10">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Didier Tavera yo creo que valió la pena
esperar una semana, la Comisión Sexta en este primer año fue desde
luego de aprendizaje, de conocimiento y si hay algo claro es que la
Comisión Sexta es un grupo de amigos, más que por encima de la
política es la amistad y yo creo que aquí es lo que yo siento un grupo
de amigos y por eso la inconformidad la semana pasada de que si ya
existen unos acuerdos que no nos trasladaran las dificultades
llamémoslo así de los partidos internamente, pero hoy el partido de la
U tomo su decisión e igual el Partido Conservador, porque lo que no
queríamos era llegar precisamente a ese punto, a que la Comisión si
bien respetamos los acuerdos pero que tomáramos esas decisiones
que deberían ser internas, porque también estoy seguro que
cualquiera de los 18 colegas hoy que conformamos la Comisión Sexta,
estoy seguro que lo hacen bien como Presidente y como
Vicepresidente.
En este primer año, claro doctor Roldán flexibles en muchas cosas,
pero también lo hicimos con criterio, habían unos ministros que
acababan de llegar en el control político, pero yo creo que este
segundo año no va a ser igual, lo tenemos claro y este segundo año
debe ser más efectivo, pero también decirles que en primer año y de
primíparo me siento bien, con unos proyectos que logramos en este
primer año sacar adelante y básicamente los proyectos de educación,
porque toda la Comisión Sexta y lo veo también la Plenaria general
sabemos lo importante que es el sector de la educación, hay que
seguir trabajando en todos los sectores y este segundo año vuelvo y
repito estoy seguro de que va a ser más efectivo con la ayuda de
todos y que continuemos con esa misma unidad, unidad no hablemos
aquí de partidos sino de Comisión Sexta con esa responsabilidad que
tenemos con el país, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:41:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni, a quien de antemano
le agradezco también su gallardía, su generosidad, la adrenalina que
votamos ahí, producto pues de lo normal aquí que es la puja
democrática pero muchas gracias también por el respaldo y cuente
con que aquí usted tiene un Presidente que da garantías y que con
toda certeza estaremos respaldando todas sus iniciativas, tiene el uso
de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-03T10:41:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Para augurarle éxitos y sé que va a ser una
buena presidencia, lo mismo al doctor Diego Naranjo Vicepresidente,
se de sus conocimientos y yo no sería tan negativo compañeros de
que de pronto no tuvimos tanto protagonismo, porque todos sabemos
que el protagonismo se lo ganó la Comisión Primera, el 90% de los
proyectos entran por las Comisiones Primeras de Cámara y Senado y
los otros era Planeación, Presupuesto y Plan de Desarrollo todo eso
por las Terceras; pero este año si vamos a tener ese protagonismo
importante para nosotros, temas sociales, van a entrar unas cuatro o
cinco iniciativas del Gobierno Nacional que vamos a ser protagonistas
y yo se que ahí es donde vamos a recuperar ese espacio que siempre
lo ha tenido la Comisión Primera.
Por Constitución y por Ley, va a entrar la Ley de la reforma de la
educación superior, lo de televisión, lo de la Superintendencia de
Puertos y Transportes, algunas reformas al Código de Tránsito, en fin,
por ahí 5 iniciativas importantes que son del orden nacional y yo se
que ahí es donde vamos a tener la oportunidad que el pueblo
colombiano nos vea ya porque no nos han visto y porque vamos a ser
protagonistas.
Yo sé de la experiencia de Diego Naranjo en la Cámara y de la
experiencia de José Caicedo desde la alcaldía y de los altos cargos
que ha obtenido y yo se que este es el año de nosotros, por eso fue
esa dura puja por la Presidencia en este año, porque sabíamos que
este año es el de mostrarse y afortunadamente para él que es
Presidente pues es el que más moja prensa, porque lo que queremos
es que nos vean en nuestra regiones, es una triste realidad, pero Dios
sabrá porque le da hoy la oportunidad a José Caicedo, más adelante
la tendré y yo se que nos va ir bien mi doctor José Caicedo. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:41:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias por sus palabras Representante Jairo Ortega,
igualmente le voy a dar la palabra al Representante Barrera,
agradeciéndole también por supuesto la generosidad y el esfuerzo que
se hizo para tratar de dilucidar este tema al interior de nuestro partido.
Muchas gracias Representante Luís Guillermo Barrera, necesitamos
también de su diligencia y de su apoyo para que esta Comisión
avance y gracias también por su apoyo, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-03T10:41:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente. Permítame igualmente como miembro del partido
Social de Unidad Nacional expresar un sincero reconocimiento a la
mesa saliente en cabeza del doctor Patiño y del doctor Yepes y por
supuesto del señor Secretario, creo que se hicieron muchos esfuerzos
por dar respuesta a unos temas trascendentales para el país,
especialmente en temas tan álgidos como la educación, o como la
infraestructura vial de este país, a ellos nuestro agradecimiento, a ellos
igualmente nuestra admiración y respeto por ese trabajo que hicieron
de forma diligente y responsable. Igualmente abrigamos la esperanza
doctor Caicedo que de la mano de Dios tenga usted e igualmente el
doctor Naranjo la suficiente sabiduría y conocimiento para poder
asumir unos importantes retos que tiene esta Comisión frente al país,
el propio doctor Naranjo lo ha manifestado, hay unos cuatro o cinco
temas de transcendental importancia para el desarrollo de Colombia y
por supuesto a esta Comisión le va a corresponder a ser un análisis
profundo y seguramente dar transito a las propias regiones a la
discusión amplia y participativa de los diferentes actores de la vida
nacional y por supuesto esta Comisión en cabeza del señor Presidente
y su Vicepresidente, igualmente van a tener la oportunidad de
demostrar el gran compromiso que tenemos frente al país.
Así que yo le auguro muchos éxitos y por supuesto igualmente le pido
a Dios de la vida los guié y los ilumine para que hagamos un trabajo
que trascienda en todos los rincones de Colombia. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:42:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>A usted muchas gracias por sus palabras Representante Guillermo
Barrera, además a nombre de la Comisión Sexta felicitaciones por su
elección como, Presidente de la Comisión Legal de Cuentas.
Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Gómez, le agradezco
también a nuestro codirector del partido por su aguante y por servir de
mediador en este ejercicio democrático que finalmente le permite al
Partido de la U tener la Presidencia en el presente año.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-08-03T10:42:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias a usted Presidente, un saludo cordial al doctor Diego
Naranjo y una felicitación expresa por el cargo que ahora ocupa, la
dignidad, al doctor José Caicedo el saludo fraterno como copartidario
de este partido, el partido Social de Unidad Nacional, nuestro saludo
afectuoso y decirle por supuesto que como todos lo han reiterado aquí
más que Representantes o colegas somos un equipo de amigos y que
finalmente por razones de la decisión que se tomó le ha correspondido
al doctor Caicedo y una felicitación a ello y reiterarle al doctor Jairo
Ortega el aprecio y el afecto y reconocerle su gallardía en haber
reconocido la decisión tomada.
Y por supuesto saludo afectuoso a la Mesa Directiva anterior, al señor
Vicepresidente al doctor Jaime Yepes y al señor Presidente el doctor
Patiño a quien le tenemos solo afecto y gratitud, por supuesto al señor
Secretario de la Mesa Directiva quienes prestaron todas las garantías.
Yo creo que fui uno de los que en muchas ocasiones pude tener la
posibilidad de manifestar inconformismos aquí bien sea del gobierno,
bien sea de algunos proyectos, a todo lo que quise manifestar en bien
o a favor de todo y siempre tuve la posibilidad de dirigirme ante la
comisión, ante el país gracias a que la Mesa Directiva siempre me
otorgo el uso de la palabra y por supuesto esperar que lo propio
suceda en esta donde se avecina unos temas supremamente
importantes de los cuales estoy seguro como hasta ahora lo hemos
hecho esta Comisión estará a la altura de la situación con temas tan
importantes como el de la educación y el transporte y el de la
televisión que tendremos que discutir aquí.
Reiterar que esta Comisión y agradecer además como lo hice anoche
en la Plenaria ha sido una Comisión totalmente solidaria con el tema
creo más destacado que hemos logrado en la pasada legislatura como
fue la eliminación de los intereses al crédito de educación superior del
ICETEX, que logramos cursar en el Plan Nacional de Desarrollo y que
fuera aprobado en primer debate aquí en esta Comisión; como lo
decía anoche en la Plenaria con la solidaridad de todos los partidos
incluidos aquellos que no están dentro de la unidad nacional, porque
entendieron el mensaje supremamente importante de poder garantizar
la inclusión de los jóvenes que hoy están por fuera de la educación
superior para que también ellos tengan una oportunidad mientras el
Gobierno Nacional, mientras el Estado adecua todos los mecanismos
para que la inclusión sea mucho más fácil al acceso a la educación
superior, mientras se construyen más universidades, mientras se le
asignan más recursos a la universidad pública para que incluya más
jóvenes; mientras la universidad privada reduce los costos de la
matricula aquí hemos dado el paso gigantesco que es de la
eliminación de los intereses del ICETEX para que a través del crédito
a aquellos que con su propio esfuerzo o el esfuerzo de sus padres se
pueden educar, lo hagan también con la ayuda del Estado sin que
tenga que retornarle un solo peso de interés.
Así que un saludo muy afectuoso a todos y creo que felicitar a toda la
Comisión por la caballerosidad y la cordialidad con que aquí se ha
manejado el tema y las decisiones que hemos tomado. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:42:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-03T10:42:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:42:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se cita para el próximo miércoles 10 de agosto a partir de las 10 de la
mañana, televisión en directo para el debate de control político al
ministro de la Tecnología de la Información y Comunicaciones doctor
Diego Ernesto Molano.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez" startTime="2011-08-03T10:42:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez</from>
							<p>Presidente para hacerle una sugerencia, es que el debate es bastante
amplio y están citados cerca 10 personas, porque no los cita a las 9 de
la mañana, de tal forma que arranquemos a las 10 en punto y poder
tener el tiempo suficiente para hacer este debate tan importante como
es el debate sobre la nueva ley o la nueva visión que va a tener la
Comisión Sexta sobre el servicio público de televisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:43:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-08-03T10:43:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente en ese orden de ideas, ya que hoy tenemos al Presidente
de la Legal de Cuentas doctor Barrera, es que siempre nos ha pasado
que estábamos a medias en la Legal de Cuentas o a medias aquí,
porque ahora que tenemos aquí del mismo partido, de la misma
Comisión ponernos de acuerdo en el horario doctor para que no nos
coincida en el tema, porque nosotros también tenemos un debate
importante el próximo miércoles con la, Contralora, entonces para
saber a qué hora vamos hacer porque tenemos la, Contralora allí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:43:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-03T10:43:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>En efecto digamos que los debates de control político en la Comisión
Legal de Cuentas se realizan todos los miércoles, lo que sería es
ponernos de acuerdo ahora con su señoría para que ojala en lo
posible los debates de control político no se nos crucen en las dos
comisiones porque es importante también que nosotros podamos
participar en la discusión que se dé en la Comisión Sexta, así que
Presidente le rogaría que nos pudiésemos poner de acuerdo en la
hora sobre todo en estos temas de debate de control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:43:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces queda recogiendo la precisión del Representante Ciro
Rodríguez a las 9 de la mañana el próximo miércoles, doctora Juana
Carolina Londoño en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-08-03T10:43:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias Presidente, en primer lugar felicitarlo y hacer un
reconocimiento al doctor Diego Patiño y al doctor Yepes por la labor
que realizaron, estamos seguros que tanto Presidente como
Vicepresidente van a ser una muy buena labor, y quisiera señor
Presidente que retomáramos unos temas que están pendientes desde
la legislatura pasada, hay un debate mío que está pendiente
Presidente sobre ola invernal, nosotros hicimos como la primera tanda
y está pendiente por citar al ministro de Hacienda y a la, ministra de
Vivienda la doctora Beatriz para que miráramos unos temas puntuales
de ola invernal y fuéramos como terminando lo que dejamos
empezado de la vez pasado, porque hay unos temitas que no los
hemos concluido, entonces esa es la sugerencia respetuosa que yo le
hago, que empecemos con lo que esta atrás y que terminemos lo
anterior y podamos empezar de igual forma señor Presidente con los
nuevos debates de control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:44:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con todo gusto Representante y felicitarla porque su partido tiene la
Vicepresidencia de la Comisión. Antes de levantar la sesión, a ese
respecto quisiera pedirle al Secretario que nos ayude a revisar esos
temas que pueden estar pendientes de finiquitar en materia de control
político para que podamos tener una agenda que sea efectiva y que
sea conducente, me parece importante eso, voy a invitar a los
Honorables Representantes para que tengamos de pronto un
desayuno, una reunión al margen de la Comisión para que podamos
recoger todos esos aspectos y les pediría por favor que me ayudaran
a estructura una agenda conjunta para garantizar que incluyamos las
iniciativas de ustedes pero que igualmente podamos dinamizar las
labores pues que tiene la Comisión, máxime cuando ahora además de
lo que podamos hacer en materia de control político pues vienen unos
proyectos de ley de gran importancia, teniendo en cuenta además que
estamos en un proceso preelectoral que va a generar también muchas
dificultades por las ocupaciones que en sus distintas regiones tenemos
los Representantes. Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-03T10:44:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Aprovechar la inquietud de la doctora Juana Carolina Londoño,
también hay un tema de concesiones, eso no ha terminado, esta a
medias, renuncio la, directora, por lo que vemos hay nuevo, director,
ojala que cuando venga ya este empapado, no volvamos a perder otro
año más sobre la respuestas a la investigaciones que se ha pedido
aquí y en todas las regiones donde hemos planteado nuestras
inquietudes sobre una posible corrupción o sobrecostos que han
habido en ese cartel de las concesiones, de los peajes y a la CREG,
sería bueno que tuvieran en cuenta esos temas que habían quedado
pendientes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-08-03T10:44:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Correcto incluimos esa inquietud del Representante Jairo Ortega. Se
levanta la sesión siendo las once y cincuenta y cinco de la mañana
(11:55 a.m.) y se cita para el próximo miércoles a las 9 de la mañana.
DIEGO PATIÑO AMARILES        JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                      Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG
.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
