<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-javier-augusto-díaz-velasco" id="dr-javier-augusto-díaz-velasco" showAs="Dr. Javier Augusto Díaz Velasco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla" id="hr-carlos-julio-bonilla" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-javier-augusto-díaz-velazco" id="dr-javier-augusto-díaz-velazco" showAs="Dr. Javier Augusto Díaz Velazco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-sepúlveda" id="hr-jaime-sepúlveda" showAs="H.R. Jaime Sepúlveda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-angela-rojas-combariza" id="dra-angela-rojas-combariza" showAs="Dra. Angela Rojas Combariza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-javier-augusto-díaz" id="dr-javier-augusto-díaz" showAs="Dr. Javier Augusto Díaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yespes-martinez" id="hr-jaime-armando-yespes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yespes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo" id="hr-josé-edilberto-caicedo" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1170-acta-24-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Junio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 24 / 2011-06-07</heading>
						<speech by="" startTime="2011-06-07T11:20:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 024
(Bogotá, D.C., 7 de junio de 2011)
A las once y veinte de la mañana (11:20 a.m.) el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante DIEGO PATIÑO
AMARILES, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Bonilla Soto Carlos Julio
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:20:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:20:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase entonces leer el orden del día para esta sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:20:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Legislatura del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Segundo Periodo Ordinario (16 de marzo - 20 de junio)
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. ¿Considera la CREG que cumple estrictamente con los mandatos
constitucionales y principios contenidos en las Leyes 142 y 143 de 1994?
La Propuesta Regulatoria pretende incrementar en una semana más las garantías
a entregar por parte de los agentes y adicionar los cargos por uso del Sistema de
Transmisión Regional y del Sistema de Distribución Local a la base de cálculo de
dichas garantías
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								2. ¿ha realizado la CREG los cálculos de crecimiento y montos a garantizar?
¿Cuál es el incremento esperado de estos cálculos?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								3. ¿La CREG reviso su propuesta regulatoria, con respecto a la Ley de
Facturación, la cual establece tiempos especifico de aceptación de
facturas?
Tiene como mandato asegurar el uso eficiente de la energía, ¿cómo explica la
CREG que los cargos por uso del sistema de transmisión nacional, regional y
local que hasta hace muy poco eran de tipo horario tenia valores variables de
acuerdo a las horas del día, de tal manera que podía estimular el consumo en
horas de menor costo y optimizar el uso de los recursos, en este momento sean
cargos monomios (el mismo valor las 24 horas)? ¿Cuál ha sido la
fundamentación? Teniendo en cuenta que la definición de DESCREME es captar
los clientes de mayor consumo (pequeños y medianos industriales, grandes
comerciales y grandes consumidores) y dejar al tradicional o incumbente los de
menor consumo (residenciales, comerciales agrupados en centros comerciales),
¿Cómo se explica la medida de prohibir la instalación de fronteras comerciales
de usuarios agrupados (residenciales, comerciales agrupados, etc.) para contra
restar el DESCREME?
¿La CREG revisó que lo que indica en el Capitulo V respecto del retiro del
Comercializador no vulnera el debido proceso, el derecho a la igualdad y afecta
el derecho constitucional de libertad de empresa y libertad de competencia?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<narrative>
Proposición Aditiva a la No. 020
Por medio del presente, me permito presentar ante usted la Proposición Aditiva para ser
tenida en cuenta dentro de la Proposición N. 020 en la cual se cita por parte de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente a Debate de Control Político al Ministro de
Minas y Energía y al, Director de la Comisión de Regulación de Energía y Gas (CREG), para
que se responda el cuestionario anexo a este comunicado.</narrative>
							<narrative>PROPOSICIÓN ADITIVA A LA PROPOSICIÓN No. 020
CUESTIONARIO PARA EL MINISTRO DE MINAS Y ENERGÍA Y, LA COMISIÓN DE
REGULACIÓN DE ENERGÍA Y GAS (CREG):</narrative>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								1. ¿Cómo se ha implementado la responsabilidad del Estado de proteger los DDHH en las
políticas y prácticas en Colombia en cuanto a la prospección, exploración y explotación
de los recursos naturales que afectan los territorios étnicos?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								2. ¿Qué mecanismos existen para garantizar y cumplir los DDHH en las zonas donde hay
actividades del sector extractivo en Colombia en los territorios étnicos?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								3. ¿Pueden especificar ejemplos concretos de ejemplos, dónde se ha aplicado el derecho
a la consulta y al consentimiento previo, libre e informado?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								4. ¿Qué observaciones tiene su entidad a la Consulta previa, libre e informado y el
Consentimiento previo, libre e informado, a partir de las experiencias qué han tenido?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								5. ¿Cómo ejercer el derecho propio y/o a la participación mediante los procesos de
consulta previa, libre e informada de los Pueblos indígenas y Afrodescendientes a
través del ejercicio del consentimiento previo, libre e informado, cuándo prima éste
derecho sobre los intereses de algún proyecto que responde al tipo extractivo de los
recursos naturales?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								6. ¿Cómo puede beneficiarse la población de los territorios étnicos que pertenece a los
municipios donde se realiza la prospección, exploración y explotación de los recursos
naturales?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<narrative>
Cuestionario
Comisión de Regulación de Energía y Gas (CREG)</narrative>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								1. Por favor explique de manera simplificada cuál es la metodología para establecer
las tarifas de energía pública en el país?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								2. Cuál ha sido la variación de la tarifa de energía pública en el país durante los
últimos 24 meses? Explique la razón de ello.
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								3. Debido a los fenómenos meteorológicos que se han presentado en los últimos 2
años en el país, sírvase informar si estos han generado aumentos en la tarifas de
energía en el territorio nacional.
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								4. Porque a pesar del incremento de los niveles de agua en los embalses del país las
tarifas del servicio de Energía van en aumento?
Superintendendencia de Servicios Públicos
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2011-06-07T11:20:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 7 de junio de 2011
Hora 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Aprobación de las Actas Nos. 017 de marzo 23- 018 de marzo 30 y 019 de mayo 3 de 2011
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º. del Acto Legislativo No.
Primer Debate, en la próxima sesión.
Citación a Funcionarios de conformidad con el Artículo 249,
de la Ley 5ª. de 1992</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-06-07T11:20:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 020 y Aditiva
(Bogotá, D.C., 23 de noviembre de 2010)
Cítese a Debate de Control político al Ministro de Minas y Energía, doctor
CARLOS RODADO NORIEGA, al, Director de la Comisión de Regulación de
Energía y Gas, CREG, doctor JAVIER AUGUSTO DIAZ VELASCO, a la
Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios, doctora ANGELA
PATRICIA ROJAS COMBARIZA, para que respondan los siguientes
cuestionarios:
Cuestionario para el debate de control Político al Ministro de Minas y Energía Dr.
CARLOS RODADO NORIEGA, y al, Director de la Comisión de Regulación de Energía y Gas
-CRES- DR. JAVIER AUGUSTO DÍAZ VELASCO.El Articulo 4 de la Propuesta Regulatoria
puesta en conocimiento público a través de la Resolución CREG-143/2010, denominado
Condición para la prestación del servicio, la cual literalmente dice: “Con el objeto de
prevenir que la continuidad en la prestación del servicio a los usuarios regulados se
pueda ver comprometida por el cambio de
Comercializador, en forma masiva, de aquellos que no cumplen las condiciones mínimas
para ser considerados no regulados, a partir de la vigencia de esta Resolución no se
permitirá el registro de Fronteras Comerciales correspondientes a usuarios finales que
agrupen la medida de varios usuarios” con base en esto:</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:21:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:21:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente, someta a consideración con
la llegado del doctor Quintero Trujillo Jairo y el doctor Atilano Giraldo, y
el doctor Wilson Arias tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:21:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces, en consideración el orden del día leído, se abre la
discusión, continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrado, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:21:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:21:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:21:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobación de las actas Nos. 017 del 23 de marzo, 018 del 30 de
marzo y 019 del 3 de mayo de 2011. Someta a consideración las actas
leídas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:22:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración las actas leídas, se abre su discusión, continúa,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, las aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:22:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:22:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:22:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos de ley de conformidad con el artículo octavo del
acto legislativo 01 del 3 de julio del 2003, para su discusión y votación
en la próxima sesión de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:22:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase entonces leer que proyectos de ley hay pendientes para la
próxima sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-sepúlveda" startTime="2011-06-07T11:22:50">
							<from>H.R. Jaime Sepúlveda</from>
							<p>Proyectos de Ley 133 de 2010; 181 de 2010; 232 de 2011; 184 de
2011; 220 de 2011; 221 de 2011; 237 de 2011 y 211 de 2011 Señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:23:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:23:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Le vamos a dar aplicación a un debate de control político según la
proposición 020 y las dos aditivas, la principal está firmada por el
Representante Jairo Ortega Samboni y la otra por los Honorables
Representantes Carlos Julio Bonilla Soto y Wilson Hernando Gómez
Velásquez.
Señor Presidente me voy a permitir dar lectura a la carta que nos
envió el Secretario General del ministerio de Minas y Energía.
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario General
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Respetado doctor Díaz:
Hemos recibido su citación según Proposición No. 020 del 23 de
noviembre de 2010 para la sesión ordinaria del día martes 7 de junio
de 2011.
Al respecto me permito informarle que el señor ministro de Minas y
Energía, se encontrará en una reunión citada por el señor Presidente
de la República, Juan Manuel Santos, razón por la que no podrá
acompañarlos como hubiese sido su deseo.
Sin embargo dada la importancia del tema y para dar cumplimiento a
la misma el señor Ministro ha delegado al, Director de la CREG,
Augusto Díaz Velasco.
Cordialmente,
Fdo. Jorge Alberto García Calume
Secretario General
La Secretaría se permite informar que ordene usted este debate de
control político señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:23:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Había hablado con dos de los citantes, porque el doctor Wilson Gómez
no se ha hecho presente y me ha pedido el doctor Jairo Ortega
Samboni que le dé el uso de la palabra para contextualizar el debate,
tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-07T11:23:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Bueno, agradecer la presencia del doctor
Javier Augusto Díaz al llamado de esta Comisión Sexta, al igual que
de la doctora Angela Patricia Rojas, Superintendente de Servicios
Públicos (E) y deplorar como lo hemos hecho aquí la no presencia de
algunos ministros, igualmente debíamos de hacer lo mismo que
hicimos la vez pasada de no atender o no aceptar la delegación y
quiero decirles que la Comisión Primera la semana pasada o hace 15
días no sesiono hasta que asistiera el ministro de Minas, porque son
dados a no asistir a las Comisiones y lo hicieron ir, porque interesante
el proyecto de regalías, aquí pido que continuemos solamente no
atender al delegado con respeto del funcionario, con respeto, porque
no va a haber tiempo de hacer este control a una resolución
regulatoria que ha expedido la CREG en diciembre del año pasado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:23:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Una interpelación doctor Jairo Ortega, es que el doctor Augusto Díaz
también está citado, el hecho de que no haya venido el ministro no
significa de qué él esté aquí en representación solamente del ministro
sino que él fue citado a este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-07T11:23:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>El ministro no delegó a alguien.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:24:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-07T11:24:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Ah, es que yo entendí que había delegado a otra persona. Pero
quisiera señor Presidente y compañeros de la Comisión que es un
tema muy difícil para nosotros, máxime para los que somos abogados,
yo quisiera que le diéramos como un norte a este debate pidiéndole al
doctor Javier Augusto Gómez que nos dé una explicación, porque este
tema es técnico y muy específico para que los demás compañeros
enfoquen, a mi me la han dado, reitero que es una preocupación de mi
municipio Palmira, porque hace parte de una comercializadora de la
cual tiene acciones el 40% y allí se han sumado las demás
comercializadoras del Valle que tienen esa inquietud, que de pronto si
salen del mercado o se les restringe una libre competencia y de pronto
creemos que se está violando a pesar de las respuestas de la CREG
se están violando unas normas constitucionales y legales como es la
sana asociación de los usuarios, como es la libre escogencia del
usuario comercializador o quién le preste el servicio público; de pronto
creo que se va a establecer un monopolio en cabeza de las
distribuidoras y en perjuicio de estas normas que establece la libre
asociación y la libre escogencia y la libre competencia, pero antes de
eso doctor Javier Augusto Díaz o compañeros sí que nos explique, yo
se que usted nos hace una redacción importante en la respuesta, nos
hace unos antecedentes jurisprudenciales normativos, la existencia de
los mercados, las fronteras comerciales que cualquiera no sabemos
cuáles son las fronteras comerciales, el descreme y ya pasar a la
respuesta de las inquietudes que elaboramos en el Valle y de las
cuales se les remitió a ustedes para la cual ustedes dieron oportuna
respuesta.
Entonces, si quisiera compañeros si ustedes lo permiten, que le
demos un espacio al doctor Javier Díaz y nos explique, porque
ustedes tienen la respuesta, pero si uno la lee, si no tiene al técnico
ahí al lado explicándole que esto, como es esto, como es la estructura,
cuál es lo regulado, cuáles son los que distribuyen, uno queda en el
aire.
Presidente.
Muy bien doctor Jairo Ortega Samboni, le damos la palabra al doctor
Javier Augusto Díaz Velazco, para que nos ubique en el tema y luego
haremos el debate con respecto a las preguntas que fueron
formuladas, tiene la palabra entonces doctor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-augusto-díaz-velazco" startTime="2011-06-07T11:24:20">
							<from>Dr. Javier Augusto Díaz Velazco</from>
							<p>Muy buenos días, primero quiero agradecer por esta citación que nos
da la oportunidad para hacer una explicación de la forma tarifaria y de
las tarifas y para dar la oportunidad de responder cualquier inquietud
que sobre el tema surja a lo largo de la presentación, tengo una
presentación sencilla que busca precisamente mostrar cómo es que
funciona el esquema de tarifas, voy a hacer un poco digamos gráfico
en las presentaciones con el fin de que ustedes puedan captar los
conceptos y le sirva a ustedes en el desarrollo del debate.
Básicamente hay un factor, ustedes conocen un tema que incluso en
alguna ocasión que me tocó asistir a una sesión de esta Corporación,
la inquietud de la formula tarifaria, que son una cantidad de letras que
ustedes ven allí, pero que tienen un fondo que es sencillo y que
podemos explicar en la siguiente forma, primero tenemos dos tipos de
usuario, hay un usuario que se llama usuario no regulado, usuario que
acuerda las tarifas con el suministrador que puede ser un
comercializador o un generador. Voy a explicar ¿Que es un
comercializador? Un comercializador es el que compra la energía en el
mercado y la vende al usuario final, básicamente lo que tenemos es un
grupo de generadores que producen energía, un sistema de transporte
de alta tensión, recuerdan ustedes una empresa ISA, o Transelca en
la Costa o cualquiera de ellas que transportan niveles altos, mayores
de 230 kilovoltios, porque tiene que transportarlas a grandes
distancias y después esa energía pasa al distribuidor, el distribuidor la
va bajando de nivel, hay cuatro niveles de tensión hasta llevarla al
usuario final residencial.
Hay algunos usuarios que se conectan a niveles altos, porque tienen
demandas altas, y para ellos desde el punto de vista técnico es mejor
conectarse a niveles altos de tensión, estas etapas que son cuatro que
he mencionado, se desarrollan a través de las redes de distribución
que es lo que nosotros vemos en las ciudades o cuando vamos por
carretera llegando a los pueblos etc, se encarga y es la etapa que
llamamos de distribución. Entonces, tenemos el generador, transporta,
distribuye y lleva al usuario final, entonces lo que ustedes tienen en la
pantalla es básicamente eso, en este caso un usuario regulado o sea
los que básicamente, con los consumidores común y corriente
digamos los residenciales, a ellos se les define la tarifa teniendo en
cuenta un valor, que es un valor de referencia eficiente y lo llamamos
costo unitario, que es el CU que aparece allí, con ese valor los
comercializadores le cobran a todos sus usuarios regulados de tal
forma que deben tener en cuenta unos factores que son los subsidios
establecidos por ley, ustedes bien saben el subsidio de los usuarios de
alto consumo a los usuarios de bajo consumo, perdón no de alto
consumo sino de estratos altos a los usuarios de estratos altos, uno y
dos y también hay subsidio para el estrato tres.
Entonces lo que se cobra de más sobre este valor unitario que es la
referencia sirve para cubrir el subsidio de los estratos bajos que
reciben una tarifa menor que este costo unitario, esa es la tarifa que
recibe el usuario y lo que hace el costo de referencia es decir con
respecto a ese valor que es lo que cuesta la energía para llevársela a
estos usuarios, ¿ cuánto subsidio le da?.
Entonces, entremos un poquito en detalle en la fórmula, o sea ya
teniendo en cuenta cómo funciona en cuanto a los subsidios, cómo
entra a cada uno de los componentes, en el caso de los costos,
entonces, tenemos el costo de la generación donde producimos la
energía, el costo del transporte de energía, el costo de distribución y
adicionalmente entra un costo que se llama costo de restricciones o
precio de restricciones, pues realmente ahí esta primero el PR que son
pérdidas, que son las pérdidas que se ocasionan para poder llevar la
energía desde el generador hasta ese usuario, ahí debe tenerse en
cuenta que hay que llevar la energía y todo transporte de energía
conlleva pérdidas, nosotros digamos eso es desde el punto de vista
definición física, tenemos que reconocer unas pérdidas; la misma
fórmula tenemos un componente, que es el componente que llamamos
de vida a restricciones, que es la componente de vida a restricciones,
es una componente que aparece por sobre costos en el sistema de
generación, causado por digamos necesidad de generar con las
plantas que no son las optimas para generar ¿qué quiere decir eso?
Que en algunas situaciones, requerimos de unas plantas que si no las
operamos, aunque el despacho óptimo me de que esa plata no esté
operando yo debo operarla o sino el sistema no funciona, un ejemplo
clásico, tengo un sistema a red de transmisión con tres líneas y por
alguna razón pierdo una de ellas, entonces la capacidad de
importación del sistema que venía por esa red se disminuye, lo que
me obliga eventualmente a generar en el punto de recibo de esa
generación si no está dentro de los valores óptimos se considera como
una generación obligada por las restricciones del sistema de
transmisión, es un ejemplo, en ese caso esos costos de esa planta
entonces se pasan a ese componente que llamamos componentes de
restricciones.
Adicionalmente está el CB que es el costo de la comercialización, es
decir la empresa que se encarga de comprar la energía, vendérsela al
usuario, facturarla o sea hacer la medición de cuánto cuesta, cuánto
consume el usuario, hacer la factura o sea debe tener un grupo de
gente que pase mensualmente por cada uno de los usuarios y tome la
lectura y la envía para que le hagan la factura y el proceso de
facturación así como el proceso de reclamos que pueda aparecer a
esa facturación, eso es lo que llamamos costos variables.
Y por último está una variable que se llama costos fijos, que en este
momento es (0) cero este costo fijo se incluyo a raíz de un decreto del
Gobierno Nacional que disponía que se incluyera el costo, dijo sin
embargo por razón de las implicaciones de incluir este costo dentro de
las tarifas se ha decidido mantenerlo en (0) cero y los costos variables
incluyen todo el costo variable, estos son las componentes.
Vale la pena que ustedes tengan en mente y tengan presente cada
una de esos componentes ¿Qué impacto tiene? La generación es la
producción alrededor del 34% de la tarifa entre otras, ustedes, a todos
los usuarios, a todos nosotros como usuarios cuando nos llega la
factura si ustedes ven con detalle en la factura, en la parte inferior de
la factura encuentra en cada uno de los costos de estos componentes,
o sea eso esta desagregado en la factura misma y cada usuario puede
conocer cuánto es, en este caso el G más o menos pesa un 40%, el
transporte pesa un 6%, la distribución que incluye los 4 niveles de
distribución alrededor del 39,. 40%, lo que son pérdidas corresponden,
hay que tener presente esto, corresponden a un 7% promedio de la
tarifa, no quiere decir que el promedio sean el 7%, la pérdida son
14.25%, son las pérdidas eficientes, pero el cobro de esas pérdidas
comparado con la tarifa que le llega al usuario es alrededor del 7%.
Las restricciones representan el 2%, sin embargo estas restricciones
pueden variar, dependiendo de las situaciones, por ejemplo
situaciones como el invierno, que sacaron muchas líneas, hubo que
generar con algunas platas más costosas, incrementaron estos
valores, sin embargo el porcentaje, el peso de este componente es
alrededor del 2% y la comercialización corresponde al 12%, entonces
esos son los pesos para que ustedes tengan órdenes de magnitud.
Adicionalmente voy a entrar en algún detalle y es el siguiente, los
valores de T y D el PR y el C, el T y D como es el sistema de
transmisión, en realidad es un sistema que es un monopolio, y se
regula como monopolio, es decir a él se le da una tarifa, que está
definida por regulación y se regula de esta manera, o sea como un
monopolio lo mismo la distribución; las PR que se definen como unas
pérdidas de de eficiencia, son las pérdidas con las cuales se considera
y se puede pasar al usuario, si algún comercializador y distribuidor
están produciendo más pérdidas, esas pérdidas en este momento
están pasando al comercializador que en este caso son los
comercializadores incunbentes.
Las restricciones son el cálculo que se hace del valor de restricciones
mensual, básicamente, se identifica cuánto fue el exceso de costo por
razón de estas restricciones y se calcula así y se pasa al usuario final,
el comercializador tiene para el usuario regulado una definición de un
margen que le permite el pasar, es una tarifa que él puede pasar al
usuario al cual está atendiendo y el primero que no había mencionado
que deje para lo último es básicamente los costos de generación,
estos costos de generación están originados en los precios en el
mercado de generación; ustedes saben que desde el año 1995, está
operando este sistema que le ha permitido al mercado tener
básicamente los precios más eficientes para cubrir la demanda, así
como tener energía inclusive en condiciones en las cuales los países
vecinos han tenido dificultad para hacerlo, entonces en esta
generación hay dos formas, una es comprando en la bolsa, o sea
comprando a corto plazo, pero esos precios son precios que varían
con los aportes hidrológicos, que ustedes bien saben son bastantes
erráticos y variables y la otra forma que es a través de contratos,
contratos que pueden ser de uno, dos, tres o más años, esto es muy
importante, ¿Por qué? Porque como hay variaciones en el precio en
el mercado. ¿Hay variaciones que se presentan en qué forma?
Cuando está lloviendo mucho como estamos ahora, que tenemos
caudales altos, los precios son bajos en el mercado, pero cuando se
presenta la sequía como cuando es el niño o los periodos de
diciembre y enero los precios suben, esas variaciones y lo vamos a
ver en una gráfica que está más adelante no son toleradas por el
usuario por obvias razones, precios que pueden subir, llegar a dos
veces el valor de la generación, e incluso a tres veces, porque se
están usando recursos muchos más costoso, se están utilizando
recursos más costosos y se está utilizando generación térmica muy
costosa. ¿Entonces qué es lo que se hace? tanto a unos como a otros
les interesa hacer contratos, tanto al generador le interesa cubrirse
contra esa variación de precios y al comprador o al comercializador
también le interesa cubrirse contra esa variación de precios, resultan
entonces unos contratos que se definen a mediano y largo plazo,
contratos que definen una tarifa, un valor de una tarifa que busca
equilibrar esos riesgos que hay en la producción de la energía y eso le
permite al usuario tener precios estables y durante los periodos muy
secos tener precios que él no podría tolerar.
Pero en el periodo de invierno obviamente el va a pagar un poquito
más que lo que sería comprar en el mercado, eso es básicamente este
punto.
Pasemos a la segunda diapositiva, en donde básicamente mostramos
que para los estratos uno y dos ese costo de referencia o costo
unitario menos el subsidio es lo que le va a ir a la tarifa, subsidio que
para los estratos 1 es hasta del 60% y 50% y para el estrato 3 es del
15%, allí están definidas las leyes que lo establece y siguiente esta el
estrato 4 y los usuarios oficiales que en este caso pagan el costo de
referencia, o sea el costo unitario, no tienen subsidio, eso es lo que
vale entregarle a un usuario esa energía y por el caso de los estratos 5
y 6 y actualmente para industria y comercio ellos pagan una
contribución que es en el caso de la energía eléctrica del 20%
adicional, con estos recursos que se cobran adicionales más otros del
presupuesto nacional se cubren los subsidios de los estratos bajos.
Fíjense que como Comisión y como CREG le corresponde definir el
CU y por ley están establecidos los subsidios y son las empresas que
aplican ese subsidio, es muy importante ese aspecto, vale la pena
notar que en el caso de la industria esta ley que establece el desmonte
del 20% que ustedes bien conocen.
En esta gráfica ustedes ven la variación de los precios en la bolsa, es
totalmente afectado por las condiciones que tiene el sistema y en el
caso que estamos mostrando aquí entre finales del 2009 principios del
2010 los efectos del fenómeno del niño con precios que pudieron
llegar en la bolsa hasta 300 pesos por kilovatio hora de solo la
generación que no se le pasa a uno el usuario directamente y estos
otros precios altos, como no se le pasan con el esquema de contratos
y la formula tarifaria, es decir empresas que no se contrataron para
cubrirse con respecto a este niño debieron pagar estos precios para
poder tener la energía que necesitaba, eso es básico y va en la
dirección de la pregunta que se nos ha planteado en este caso.
Entonces, para el periodo después del niño aparece la niña y los
precios de bolsa empiezan a bajar, llegando a valores de 50 pesos y
es muy importante esto y es un elemento para que ustedes lo miren
desde este punto de vista, suponga que hay un usuario no regulado,
no importa, hay un usuario no regulado que decide entrar en este
caso, voy a suponer un usuario no regulado que define la tarifa con su
generador, el viene con unos precios que son alrededor de 100 pesos
en los meses del año 2009, cuando ve que empieza a subir el precio
dice no, yo ahora me quiero volver regulado, entonces cuando él dice
yo me quiero volver regulado ¿qué pasa? Se retira del proceso y
empieza a hacer carga para la empresa que está atendiendo los
regulados, para el comercializador que está atendiendo los regulados.
y cuando empieza a hacer carga cuando los precios empiezan a subir,
entonces, eso no es posible permitirlo ¿por qué? ¿porque
inmediatamente los que van a sufrir son los otros usuarios que están
formando el grupo de la empresa que atiende a los regulados así de
claro y eso digamos es el fenómeno y por eso es la norma; bueno,
usted puede elegir, perfecto, puede elegir, pero tiene que tener
presente que no puede afectar a los otros usuarios por su decisión, de
esta manera se establece la reglamentación que fue antes del 2009
que se le dice bueno usted puede pasar al usuario regulado pero ahí
se debe mantener por lo menos tres años”, es decir va a hacer de la
masa crítica, porque o sino estamos quitándole la posibilidad a la
empresa que atiende los regulados a que tenga los ingresos
suficientes para todos sus costos, así llegaría a que todos los usuarios
podrían hacer este juego que es un juego básicamente e iría en contra
del resto de usuarios.
La siguiente gráfica presenta que es una solicitud también, la grafica
que presenta los costos promedio del costo unitario de prestación del
servicio al usuario final, este es un costo promedio, la forma estable de
precios, son precios estables obviamente aquí estamos incluyendo
todos las componentes, fíjense que aquí hay un valor de 360 que fue a
principios del año 2010, como aquí estamos calculando el costo
unitario en la prestación del servicio, aquí se está incluyendo unos
efectos que son debido a las restricciones que se presentaban en el
sistema y adicionalmente se está incluyendo unos costos por esas
restricciones que produce incremento del precio, noten ustedes, aquí
hay otro efecto que podíamos decir la variación es de 20 pesos al
usuario final, si ustedes la comparan digamos de la gráfica que está
allí es de 20 pesos, cuando volvemos a la gráfica anterior las
variaciones son de 150 pesos, variaciones que el usuario obviamente
no podría tolerar y esto se puede hacer en razón a que los agentes
pueden utilizar los contratos de largo plazo para manejar estas
variaciones de precio.
Básicamente en la última presentación en esa dirección ya si ustedes
quieren alguna ampliación para seguir en el análisis con mucho gusto
trataré de atenderlos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-06-07T11:24:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-07T11:24:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muy buena la exposición y yo creo que absuelve el cuestionario del
compañero Wilson Gómez, tengo ahí unas inquietudes que mejor me
reservaría porque quiero la explicación de las respuestas a mis
inquietudes doctor Javier Augusto Díaz que muy bien lo explican aquí,
de por lo menos no sé si los compañeros saben cuáles son los
usuarios regulados y no regulados, yo humanamente he pedido la
explicación si saben lo que es la frontera comercial y lo del descreme
que es en si la citación, a pesar de lo que se acaba de explicar se vino
en una adición que es importante porque es bueno para las
inquietudes de la gente, que porque aumenta el precio de la tarifa de
la energía y nunca baja, que fue la inquietud que presento Wilson
Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-augusto-díaz-velasco" startTime="2011-06-07T11:24:50">
							<from>Dr. Javier Augusto Díaz Velasco</from>
							<p>Atendiendo su inquietud, entonces, me voy a referir a lo que es
usuario no regulado y usuario regulado, básicamente el usuario no
regulado puede ser todo aquel que tenga una demanda mensual de
más de 55 megavatios hora mes y 100 kilovatios, ese es el valor para
usuario no regulado, son empresas medianas, no son pequeñas, son
medianas, es una demanda más o menos importante y más o menos
nosotros consumimos, es decir el consumo medio residencial es
alrededor de los 250 kilovatios hora mes, estamos aquí hablando de
55 megavatios hora mes es mucho más grande de lo que podría uno
imaginar en este momento, esa es la referencia y que es, los usuarios
que tengan demanda superior a este valor, pueden definir su tarifa con
el suministrador en este caso generador o comercializador, ese es el
primer punto.
Segundo punto, ¿qué es la frontera? La frontera es el punto donde se
entrega la energía y se mide, realmente hay situaciones en las cuáles
el medidor esta a distancia de la frontera, pero la frontera es donde se
entrega la energía, donde el usuario recibe la energía, esa es la
frontera y se define fronteras para usuarios no regulados y para los
comercializadores en este caso que atienden regulados. Entonces, la
frontera es el punto de medición que permite a las partes establecer
cuánto consumió dada la tarifa según el acuerdo que ellos hayan
hecho de hacer la factura y de hacer el pago y hace la entrega de la
energía correspondiente, esa es la definición de frontera.
Ahora pasemos al tema de descreme, es el siguiente, a raíz de la
formula que tiene el comercializador básicamente, tiene el siguiente
comportamiento, cuando un comercializador que está asociado con
una empresa de distribución por razones históricas, ustedes saben
que antes del 95 las empresas electrificadoras eran las que atendían
todas las redes de distribución y a los usuarios finales, con las Leyes
142 y 143 se crea el comercializador que se encarga de hacer la venta
directa al usuario final, pero la mayoría de los usuarios regulados
están siendo atendidos por la misma empresa que es de distribución,
o sea que se encarga de comprar en el mercado mayorista para
venderle al usuario final, eso es importante conocerlo con el fin de
seguir en el tema del descreme, cuando hay el descreme, cuando un
comercializador que está afuera, que no es el incunbente que
llamamos nosotros, el que presta el mismo servicio de distribución
viene y atiende un usuario no regulado, ese usuario no regulado lo
atiende él solo e incluye solamente lo que son las pérdidas eficientes e
incluye los costos de generación, distribución etc; sin embargo los
costos de comercialización de ese usuario le van a representar
solamente en este caso una sola tarifa, pero un solo usuario al cual el
va a hacer la medición, entonces le quita de la masa de usuarios de
demanda al comercializador incunbente para atenderlo él solo, cuando
lo atiende el distribuidor comercializador a él se le reduce la demanda
y por lo tanto se le suben las tarifas de comercialización porque va a
atender con menos demanda casi los mismos números de usuarios,
entonces, el costo por tarifa le sale más caro, esto es lo que se llama
el descreme en el sentido en que los comercializadores le retiran
demanda buena llamémoslo así, porque es importante y ya tiene
ciertas características de pago, etc., y le deja los costos al
comercializador incunbente. Esto es lo que se ha denominado el
descreme y que básicamente es un procedimiento que se viene
usando desde principios del desarrollo del mercado específicamente
cuando se estableció la formula de comercialización que incentivaba
en el fondo ese mecanismo.
¿Qué se estableció en su oportunidad para incentivar la
comercialización como tal? o sea comercialización que no era parte
de ninguna de las empresas, ni de generación, ni de distribución. Sin
embargo esto lo que produjo fue este fenómeno que algunas
empresas que son las incunbentes tendrían unos mayores costos, o
mejor los mismos costos para distribuirlos entre menor demanda,
razón por la cual tiene efectos sobre el usuario. Entonces ese es el
tema del descreme que básicamente planteaba el Representante, no
sé si quieren que haga alguna adición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:25:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-06-07T11:25:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, para saludar muy especialmente al
doctor Javier Augusto Díaz y a la doctora Angela Patricia Rojas. Yo
quiero aprovechar esta oportunidad para no solo hacerle unas
inquietudes con respecto a la comercialización sino a toda la cadena
del servicio público domiciliario de energía eléctrica, como usted lo ha
dicho que tiene que ver con las actividades de generación,
transmisión, interconexión, distribución y comercialización.
Con respecto a la actividad de generación quisiera que usted nos
dijera como ha funcionado el cargo por confiabilidad que es el nuevo
sistema que se está utilizando en Colombia, principalmente como fue
la experiencia en el pasado fenómeno del niño, si realmente funciono
este cargo de confiabilidad que está hecho precisamente es para
atacar estas condiciones críticas, yo siempre he tenido la inquietud, si
realmente las empresas que se han comprometido con la obligación
de la energía en firme, hay la suficiente auditoria o interventoría para
que ellos cumplan con esta obligación de energía en firme, si siempre
la mantienen ellos, o tuvieron ustedes en este proceso del fenómeno
del niño algunas sorpresas que se puede estar pagando a un
generador y no mantener esta disponibilidad de energía en firme.
Con respecto a la distribución también ustedes avanzaron en un tema
que tiene que ver con el cargo unificado según área de distribución,
quisiera saber si este sistema está funcionando, si ha generado
algunos beneficios principalmente para los usuarios.
Y con respecto a la comercialización, como usted lo ha dicho acá que
es la compra de energía eléctrica ya sea en bolsa o a través de
contrato y su venta a los usuarios finales ya sean regulados o no
regulados, aquí el doctor Jairo Ortega plantea unas inquietudes que
me parecen que son bien justificadas, precisamente con lo que tiene
que ver con el descreme del mercado y sabemos nosotros que esto
ocurre por la forma como se calcula este costo de comercialización,
este costo de comercialización se calcula dividiendo el costo base de
comercialización por factura sobre el consumo promedio de factura, al
tener este consumo promedio por factura como en la división, siempre
que exista un usuario que consume más pues este costo de
comercialización se va a disminuir y esto es lo que han venido
utilizando, casi que han motivado a la creación de muchas
comercializadoras y van y hacen una selección de usuarios con altos
consumos y de una vez el atractivo para estos usuarios es que se le
baja el costo de comercialización.
Entonces, la pregunta que nosotros nos hacemos es ¿si esta
regulación de la Resolución 143 ataca este problema? Uno diría,
bueno, pero que consecuencia puede tener esto, como usted lo ha
dicho, las consecuencias son muchas y muy graves precisamente
para los usuarios no atractivos o usuarios de estratos uno y dos,
aquellos usuarios que hay que subsidiarles el consumo, porque
estamos dejando nosotros las antiguas distribuidoras-
comercializadoras con estos usuarios que son de bajo consumo, hay
que subsidiarlos, donde las pérdidas son mucho mayores que las
pérdidas reconocidas, por lo tanto vamos nosotros a generar una
inviabilidad de estas empresas distribuidoras comercializadoras,
porque vemos nosotros que en esta resolución se ataca un solo
problema que es la agrupación de usuarios que es otra técnica que
diría uno han venido utilizando, agrupar usuarios para cumplir con el
consumo y volverlos usuarios no regulados, de tal forma que ellos no
entrarían dentro de esta tarifa regulada sino entrarían a negociar
directamente con los generadores el consumo de la energía y por lo
tanto se les bajaría también este consumo, vemos que atacan ese
problema, pero veo que es de los usuarios reguladores cualesquier
usuario de consumo medio no se está atacando con esta regulación.
Entonces, nosotros quisiéramos saber que está pensando realmente
la Comisión de Regulación para atacar este problema, si realmente se
tiene pensado una nueva metodología, que realmente asegure la
viabilidad de estas empresas; y lo más importante que no vaya a
afectar el servicio universal de energía eléctrica. Entonces son las
inquietudes que quisiéramos nosotros nos respondiera para pues
tener tranquilidad y en esta función que tenemos nosotros de hacerle
el control político principalmente a los servicios públicos domiciliarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:25:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-07T11:25:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, ya entrando al tema, el doctor Javier
Augusto Díaz me asalta una duda, esas propuestas regulatorias que
la veo bien cuando la CREG las cuelga en su página para atender las
inquietudes de los usuarios y en este caso nosotros que también
somos voceros de la comunidad y de empresas, yo lo veo bien,
porque es de las pocas entidades que veo que esta acá, primero como
un proyecto, fuera como una propuesta de proyecto de ley para
enriquecer el tema, o sea yo celebro que a buena hora hubo unas
preguntas aditivas por parte del compañero Wilson Gómez, en el
sentido de que nos explicará la metodología, lo anote juiciosamente,
me preocupa algo para que lo tenga bien y yo creo que puede ser
materia de debate de esta comisión que tiene que ver con los servicios
públicos, porque por lo menos las pérdidas reconocidas, nosotros los
usuarios porque tenemos que pagar las pérdidas reconocidas, yo no
sé si será justo que nosotros los usuarios, el del común tengamos que
subsidiarle a quienes generan, a quienes distribuyen y a quienes
comercializan esas pérdidas, lo estamos subsidiando donde vemos las
riquezas que tienen esas grandes empresas generadoras y
distribuidoras de energía y nosotros los pobres paisanos somos los
que estamos pagando en últimas ese costo unitario del valor de la
tarifa.
La pregunta tercera y cuarta hablan y usted ya lo explicó, debido a los
fenómenos meteorológicos que se han presentado en los últimos dos
años en el país”, sírvase informar si esto ha generado aumento en las
tarifas de energía en el territorio nacional” Usted explico que no, que
eran precios estables, pero uno ve con preocupación que si bien es
cierto no serán aumentados y cuando nos explica en la gráfica el
doctor Javier Díaz vemos como hace un año el valor del kilovatio hora
en la bolsa valía 300 pesos y ahora por el fenómeno de la niña vale 50
pesos, entonces, uno no se explica cómo, si antes los comprábamos a
300 pesos ahora vale 50 pesos, porque no lo van a seguir vendiendo a
300 pesos porque la tarifa no ha aumentado, el precio ha sido estable
según las palabras del doctor Javier Díaz y eso lo ve uno, porque eso
no baja, entonces sería bueno doctora Angela Rojas que usted tuviera
en cuenta estas inquietudes que nos surgen, un tema tan espinoso,
tan técnico, tan especifico que necesita uno varios clases y charlas
para poder uno medio entender el tema, pero yo ya lo he ido cogiendo
someramente ya para entrar, yo no me explico cómo si por el
fenómeno de la niña ya el precio del kilovatio bajo bastante, más del
50%, las tarifas de energía no bajan.
También para que lo tenga en cuenta, no es el tema del debate ahora
esas pérdidas reconocidas ¿Porque las tenemos que pagar los
usuarios? El 7% ya lo demás esos porcentajes de la generación, de la
producción, del transporte, de la distribución todo eso ojalá fuera
objeto de control por parte de la CREG y de la Superintendencia,
porque uno lo que se ve y lo que ha visto en toda su vida es que esto
nunca baja, siempre aumenta.
Pero peor aún, que tampoco es tema del debate pero yo se que va a
ser tema del debate porque lo voy a citar más adelante doctor Javier
Díaz y doctora Angela Rojas. Hay un proyecto de resolución, proyecto
regulatorio que es la Resolución 184 del año 2010, que habla de la
reducción de pérdidas no técnicas, palabras más, palabras menos
compañeros, lo que he captado si lo he entendido mal, si de pronto al
final de mis inquietudes, es unas pérdidas que están teniendo las
grandes generadoras de energía, pero que se le va a distribuir un gran
porcentaje a todos los usuarios o sea todos nosotros, o sea que quiere
decir, que todo lo que se está perdiendo que no pudieron ir a controlar
a los sitios más retirados cuando se cuelgan los que venden
ambulantemente su producto por ahí en las calles entonces todos los
usuarios los tenemos que pagar, no, yo creo que eso no es justo,
búsquenle por donde recuperan esas pérdidas, pero no vía cobro a la
tarifa del usuario que parece ser, van a ser como 6 pesitos, eso no
sumara mucho, pero entre todos los usuarios de Colombia eso habla
de millones y billones y como a 5 años, eso es un platal que van a
recuperar estas empresas generadoras de energía, que yo no lo
considero justo que el gobierno en cabeza de la CREG parece ser que
esta regulando a favor de estos grandes que tienen el monopolio de la
generación de la energía. Entonces, es bueno que lo revise doctora
Angela Rojas, lo tengo para los próximos debates, porque voy a
empaparme más de esta resolución compañeros, porque nos van a
incrementar una pérdida de una energía no técnica a nosotros los
usuarios que no sabemos de eso, pero que nos va a llegar en los
cobros de la facturación.
Y en el tema que me corresponde por el cual se genero esta inquietud,
yo no me explico cómo no se va a permitir el registro de esas fronteras
comerciales doctor Javier Díaz así lo dice el artículo cuarto, me
preocupa porque esa Ley 142 si bien es cierto le abrió el espacio a
empresas que se formaran para comercializar la energía, no va a tener
una libre competencia, porque eso lo va a limitar no más a las
distribuidoras, no permitir que las gentes de un centro comercial o de
una urbanización, porque ya estas empresas, lo digo porque conozco
ICEL en Cali, que en Palmira tiene el 40% de sus acciones, ya está
entrando a las urbanizaciones, cuando se están haciendo las
urbanizaciones los planes de vivienda, hay una libre competencia y los
usuarios están escogiendo que más barato le vendan la energía y por
eso en Palmira la EBSA se ve ya desplazada porque está entrando
ICEL y de pronto otra comercializadora, uno no se explica cómo quién
genera su energía pues la vende más cara que una comercializadora,
si la comercializadora va a ganar por su intermediación, pero eso está
sucediendo compañeros. Entonces, donde haya competencia doctor
Javier Díaz y doctora Angela Rojas pues gana el usuario con calidad,
eso está demostrado, por eso el TLC tiene que salir adelante y por eso
donde haya competencia pues ganamos los usuarios.
Por eso yo no me explico cómo se establezcan límites para esas
fronteras comerciales para los conjuntos residenciales, donde ya no se
va a poder permitir que un comercializador pues le siga vendiendo a
no ser que esté equivocado, este interpretando mal esa resolución y
usted me diga las comercializadoras van a continuar, no hay problema
con las comercializadoras.
El descreme es importante porque esa es una sana competencia de
los empresarios, allí tenemos que obligar es a los que están perdiendo
ese descreme que cautiven a sus usuarios, que lleguen a la población
pobre, que lleguen allá con incentivos que no sea la energía tan
costosa y que compitan y que los comercializadores también lleguen
allá y yo se que ya están llegando, porque los usuarios de conjuntos
residenciales y de centros comerciales y pequeños empresarios son
solo los clientes, yo lo sé, que ellos ya están llegando a conjuntos
residenciales, sino que nosotros los usuarios del común de una
vivienda residencial no sabemos que ellos también nos podrían prestar
el servicio y uno se queda siempre con el monopolio; con el respeto lo
digo de EMCALI, o en Palmira de la ECSA, pero cuando entre a mi
cuadra, a mi manzana, o a mi barrio una comercializadora a ofrecer
unos servicios o cuando le explican es que va a ser más barato,
téngalo por seguro que todos nos vamos para allá y esto va a ser una
sana competencia, por eso yo no veo que esta resolución, esta
propuesta regulatoria allí en esta resolución 143 este beneficiando a
los usuarios, debería legislarse para que una tarifa baje, para que esos
comercializadores se enfrenten en sana competencia con los
distribuidores y los generadores para que la tarifa baje, pero yo no veo
allí que los usuarios nos vayamos a beneficiar de esta resolución 143
y menos nos vamos a beneficiar de la 184.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:25:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Gómez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-06-07T11:25:50">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, yo quiero muy breve referirme a lo que el
doctor Jairo Ortega Samboni hace unos minutos frente al análisis que
hace de las preguntas que enviamos a la Comisión con el saludo
cordial al señor, director y a la señora Superintendente y a todos los
colegas. Quisiera pedirle señor, director que me ayude a entender un
poco las respuestas que usted ha enviado, quiero que entienda que no
le está hablando el experto, ni en meteorología, ni en tarifas de
energía, sino un ciudadano común y corriente el que se puede estar
preguntando qué sucede con las tarifas de energía en Colombia.
Quiero tomar las palabras de muchos ciudadanos a los que he
escuchado en distintos escenarios, que al igual que yo difícilmente
podrían entender sus respuestas, pero entiende que tiene que darlas
en ese sentido porque al fin y al cabo usted es un técnico en la
materia, sin embargo en lo que uno logra analizar aquí a la brevedad
encuentra señor, director; de antemano una pregunta, de si el clima
afecta o no las tarifas influye en la alza o en la reducción de las
mismas la Comisión enfáticamente hace un cuadro comparativo en el
que nos demuestra que entre el periodo 2009 y 2010 el fenómeno del
niño causo una sequía que de manera inmediata genero una elevación
en las tarifas de energía, eso como simple ciudadano logro entender
en esta respuesta. Más adelante le pregunto al señor, director, que
debido a los fenómenos meteorológicos que se han presentado en los
últimos dos años en el país, sírvase informar si estos han generado
aumento en las tarifas de energía en el territorio nacional. Responde
él, que la tarifa se incrementó como resultado del verano prolongado
del fenómeno del niño como puede observarse en la gráfica anterior,
señala que los precios incluso que juegan en la bolsa aumentaron y
que por lo tanto ello lleva a que la tarifa aumente también como
consecuencia para el bolsillo de los colombianos y entonces más
adelante vuelvo y pregunto ¿porque a pesar del incremento de los
niveles del agua después de esas sequías en los embalses del país
las tarifas del servicio de energía van en aumento? Vuelvo y reitero
como ciudadano común y corriente señor, director, quisiera entender
que ante una sequía usted señala que el aumento es inevitable de las
tarifas de energía, pero luego me cuestiono sobre si ante la apertura
de las compuertas que se ven a diario por la televisión como
consecuencia ya del fenómeno de la niña, las tarifas no debieron
haberse reducido.
Entonces, responde la Comisión que ya para ese caso las
afectaciones climáticas no son válidas, es decir la afectación climática
sirve para el aumento, pero no sirve para la reducción porque cuando
viene la reducción entonces la fórmula cambia, la formula no funciona,
quiere esto decir que el fenómeno de la niña nos llevo y sabe más
usted de ello doctor Ortega en materia de tarifas cuánto nos habrá
aumentado no tengo el dato, pero si sigo con el ejemplo para cualquier
cristiano que nos pueda estar observando a través de la televisión
cuando retransmitan este espacio o para cualquiera de los que
estamos aquí que somos ignorantes en la materia, sobre el incremento
de los embalses, que a diferencia de la sequía mantienen el aumento
y entonces señala la Comisión que cuando el fenómeno es al contrario
o sea saturados los embalses como consecuencia del fenómeno de la
niña se aplica la formula que los contratos de adquisición de la energía
son a largo plazo, por lo tanto no pueden intervenir la tarifa.
Entonces, señor, director quisiera yo pedirle me ayude a entender esto,
se que usted hizo un esfuerzo hace unos minutos para tratar de que lo
entendiéramos, pero vuelvo y reitero, soy un ciudadano común y
corriente al que usted se puede estrellar en un barrio, al que se puede
estrellar en una vereda en este país, a alguien a quién incluso las
inundaciones pudo haberlo afectado y que no entiende como entonces
si se desbordan los embalses la tarifa permanece intacta o incluso
aumente por la simple y llana razón que la formula que se aplica
entonces viene siendo la contraria; quisiera tomarme un segundo para
leer un párrafo de la respuesta ante la pregunta de ¿porque a pesar
del incremento de los niveles del agua en los embalses del país las
tarifas de servicio de energía van en aumento? Responden: Para
proveer una señal de estabilidad en el mercado ante fluctuaciones en
el precio en la bolsa el cual se ve afectado por diversos factores como
la variabilidad en las hidrologías, la oferta y precios del gas y la
percepción del riesgo que puede tener el agente sobre el
comportamiento del mercado, las empresas prestadoras del servicio
celebran contratos de adquisición de energía en largo plazo, es decir
aquí si los contratos de largo plazo se respetan pero no se respetan en
el momento en que la sequía afecta el nivel de los embalses,
considerando de que la energía que se está entregando hoy en día
obedece a una contratación realizada con anterioridad en donde los
agentes vendedores definen el precio de los contratos de acuerdo con
la competitividad del proceso y las probabilidades de las diferentes
situaciones de aportes hidrológicos que se pueden presentar durante
todo el horizonte del contrato, se entiende que el precio del
componente G de la formula tarifaria no tiene necesariamente una
corrección directa con la situación hidrológica presente, lo que se ve
reflejado directamente en la tarifa.
Vuelvo y reitero, si uno se detiene sin ser experto a analizar la
respuesta por supuesto que en el papel encuentra uno una sana lógica
de la explicación por parte de la entidad, eso en la sana lógica, pero
en la lógica de aquellos que tienen que de su bolsillo sacar para pagar
diariamente el bolsillo y que se sorprenden mes a mes tras el
incremento, aunque el agua les llegue al cuello, es donde no se logra
entender esta respuesta.
Así que señor, Director y señora Superintendente, si he logrado
hacerme entender en estos pocos minutos, le solicito de la manera
más comedida y con ese mismo lenguaje sencillo nos explique porque
razón lo uno, o porque razón lo otro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-06-07T11:26:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla" startTime="2011-06-07T11:26:10">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla</from>
							<p>Muchas gracias. Yo voy a resumir mi intervención dados los
importantes aportes que han hecho cada uno de los colegas, y voy a
lamentar que hace mes y algo no se hubiese hecho aquí el debate de
control político que habíamos citado para CEDELCA la Compañía
Energética de Occidente, la Compañía Eléctrica del Cauca y la Super
servicios y lo voy a hacer breve porque pues por un error de redacción
nuestra terminamos pidiéndole a la CREG respuestas que no le
competían y la respuesta de la CREG fue sencilla no tenemos como
responderle a usted y así lo entiendo y así funciona esto, uno hubiese
querido que se diese trámite a la entidad que le corresponde para que
al final este tipo de escenario que sirve es para darle claridad al país,
pues realmente se potencien y permitan generar confianza.
Yo saludo a la doctora Angela Patricia Rojas su presencia y al doctor
Javier Díaz por la explicación que ha dado, ese debate de control
político que no hicimos habría dado la respuesta exacta a lo que aquí
hoy se manifiesta, la exactitud de las fórmulas y la belleza técnica que
se presenta y no quiere decir que este mal, está bien, no coincide en
nada con lo que pasa en el país y no coincide en nada con el pueblo
de Colombia, o sea lo que aquí se ha manifestado, de cómo a la hora
de los beneficios gana los mismos y a la hora de las pérdidas pierde el
pueblo, es una realidad y quienes hemos sido alcaldes, gobernantes
de este país lo sabemos y como las empresas de servicios públicos de
los municipios intermedios del país están a punto de ser quebradas
por estas circunstancias compañeros de esas mismas formulas y
quiero allí contar elementos sencillos.
En la intervención de la empresa CEDELCA en el Cauca estaba esta
misma fórmula y las mismas circunstancias que aquí se han
planteado, algunas más de fondo y uno podría profundizar en ellas,
pero en últimas la desazón fue la misma con el acompañamiento de la
Super en una intervención válida, necesaria, pero con una realidad, al
final la no defensa de las comunidades termino en una no compra de
energía en bolsa y al final los costos de manera frutal quedaron sobre
el pueblo caucano, sobre el comercio del Cauca, sobre la industria del
Cauca y no son un peso, fueron cifras estruendosas durante tres
meses que generaron paros, movilizaciones, cartas a la CREG, cartas
a todo el mundo y al final la solución fue fría, seca, hoy el servicio es
mejor, lo reconocemos, hoy el proceso de intervención general, un
elemento positivo sobre la empresa que presta el servicio, pero esa
carga que quedó en comerciantes, en industriales, en estratos uno,
dos y tres quien respondió por eso? Nadie. En este país se subsidia
cada que el sector privado se quiebra, cada que el sistema financiero
se quiebra, cada que alguien que tiene todo el poder económico se
quiebra, aparece el Estado y subsidia esa situación y cuando fueron
ese pueblo pobre del Cauca nadie apareció; y hablamos de
incrementos de 190 y pico a 390 y pico de pesos, y que fueron
explicadas por la fórmula que el doctor Javier Díaz aquí ha explicado,
no estamos discutiendo eso, pero que tiene la fría realidad de un
Estado distante a la realidad social que el país presenta.
Y lo digo porque es que no es la queja simple del ejercicio sencillo de
quien recibe el servicio de energía, es de cómo en momento de buena
cantidad de agua, de buena prestación de servicio simplemente el
cambio de empresa genero esos costos y no se los trasladan a la
estructura operativa administrativa que llega, se lo trasladan al pueblo,
a la base y bueno allí están los resultados, esta la formula, están las
reglas, pero al final pierde el mismo. Los estratos uno, dos y tres de
este país.
Voy a concluir porque quería ser muy breve, e incluso no iba a
intervenir, considerada de respeto por quienes aquí técnicamente han
defendido la posibilidad de este debate, pero miren otro elemento
negativo y la mayoría de los que estamos aquí venimos de la
provincia, que es que los estratos cuatro, cinco y seis subsidiaran a los
uno, dos y tres, resulta que en la gran mayoría de municipios de este
país lo estratos cuatro casi no existen, los cinco no existen y los seis
no existen y al final esa carga queda sobre los recursos que le
trasfiere la Nación a los municipios y ese es el mismo recurso con el
que hay que generar calidad de vida, oportunidad de agua,
oportunidad de ampliación de cobertura en energía, de alcantarillado,
sobre la misma pobreza, cambiamos de un bolsillo a otro y esa no es
culpa de la CREG ni es culpa de la Super, es culpa de que vamos a
tener que legislar para el país que tenemos, en ese país la realidad es
que la gran mayoría de la población está en estratos uno, dos y tres y
sobre ellos como así que el subsidio lo hace el mismo municipio, o sea
el mismo papá pobre de ese mismo pueblo saca de los pocos recursos
que tiene y subsidia al estrato uno, dos y tres para meterse una
mentira en el término de los subsidios, eso lo decía yo al, director de
Planeación Nacional, al doctor Hernando José Gómez en lo del Plan
de Desarrollo y me decía es que no se puede modificar eso
Representante porque eso genera un hueco fiscal, ah pero allí si es
grave que se genere un hueco fiscal, allí si es crítica la situación,
entonces vamos a tener que legislar para ello también.
Finalmente, creo que lamentablemente siempre le trasladamos este
tipo de situaciones a los más débiles, la estabilidad allí si no existe, la
estabilidad es para los grandes ejercicios económicos que ante
cualquier síndrome de urgencia o de emergencia suben y están
legislados, pero nosotros a quienes nos elige, el pueblo, quienes
estamos aquí por ese tipo de población estamos y debemos modificar
la legislación.
Yo creo que la invitación colegas, es que trabajemos en equipo como
lo hicimos en educación, hoy ya es una realidad que la ley de regalías
incorpora educación y ese debate lo veníamos dando en la Sexta y
parecía imposible y aquí nos dijo el Ministro muchas veces que era
imposible y lo logramos, aquí doctor Quintero logramos que lo de
subsidios de energía se ampliara, cuando parecía imposible, entonces
más allá del importante avance y el aporte que el doctor Javier Díaz ha
hecho y estoy seguro hablara la doctora Angela Patricia Rojas, pues
ellos son hombres y mujeres hoy al servicio de estas instituciones,
nosotros si tenemos una obligación y es legislar para que este país y
este pueblo de Colombia reciba los mismos beneficios que reciben
empresas y entidades como estas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:26:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo" startTime="2011-06-07T11:26:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Con el cordial saludo para el doctor
Javier Augusto Díaz,, director de la CREG y para la Superintendente,
yo la verdad solamente quiero referirme a un tema que fue de vital
importancia para el, Presidente de la República en el acuerdo para la
prosperidad que se hizo en Girardot, casi qué diría que la palabra
correcta que el Ministro conmino, el Presidente conmino al ministro a
que resolviera un tema grave que existe frente al desequilibrio en el
tema tarifario de Girardot -Cundinamarca; en el tema tarifario de
Girardot- Cundinamarca y un poco lo que tiene que ver con la
Empresa de Energía de Cundinamarca frente a las tarifas de Codensa,
lo que tengo entendido, porque sé que de todas maneras en un tema
complejo, es que se han demorado mucho en unos procedimientos
que garantizarían que se pueda de alguna manera aliviar el gravísimo
problema que se tiene en la provincia del alto Magdalena y en unos
municipios de Cundinamarca donde prácticamente están 5, 7 veces
más costosas de las que puede tener Codensa y eso es
absolutamente inentendible.
Entonces, yo aprovecho por supuesto que estén las dos personas
indicadas aquí en ese tema para que se le haga un seguimiento al
ministerio haber que ha pasado con ese tema, haber si realmente se
puede o no se puede, ha habido marchas en Girardot, toda la gente,
se han quebrado empresas, se ha quebrado gente del comercio con
esas altísimas tarifas de energía, es que es una cosa absolutamente
inentendible y avasalladora para con la gente.
Entonces, yo quiero poner sobre la mesa ese tema, estoy elaborando
un documento para hacérselo llegar al superintendente y al doctor
Javier Augusto Díaz para ver si nos ayudan con ese tema, me parece
que ya se ha esperado mucho tiempo en la Comisión Quinta del
Senado, el Senador Milton Rodríguez ha estado también empujando
ese tema y buscando salidas a ello, pero no se ve que haya una
voluntad de revisión de ese esquema, ahí está fallando algo; y creo
que es importante que ustedes nos den la mano, porque en
Cundinamarca hay un desequilibrio enorme entre los usuarios que
están en Codensa y los usuarios que pertenecen a la antigua Empresa
de Energía de Cundinamarca cuando ya fue absorbida por Codensa
realmente y tiene un régimen tarifario distinto, yo quisiera que nos
dieran la mano en ese tema y le pediría y lo voy a hacer luego que nos
diera una cita tanto el doctor Javier Díaz como la Superintendente
para que abordemos ese tema, que me parece delicado y que los
habitantes de Girardot y de la provincia del alto Magdalena llevan
mucho tiempo esperando que de alguna manera se pueda aliviar ese
problema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-06-07T11:26:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Dr. Javier Augusto Díaz tiene la palabra para que resuelva usted
las inquietudes.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-augusto-díaz" startTime="2011-06-07T11:26:50">
							<from>Dr. Javier Augusto Díaz</from>
							<p>Muchas gracias. Bueno voy a tratar de resolver todas las inquietudes
una por una, empecemos con el Representante Ciro Rodríguez, que
hizo las primeras preguntas, las primeras inquietudes relacionadas con
el cargo por confiabilidad, las áreas de distribución y el tema del
usuario regulado. En este tema quiero llamar la atención en la
siguiente dirección, primero voy a hacer una introducción para que
ustedes entiendan lo que llamamos nosotros el cargo por confiabilidad,
lo voy a plantear en términos realmente muy sencillos con ejemplos de
la vida real para que lo entendamos; ya ustedes conocen la situación
que se presenta debido al fenómeno del niño, esta situación lo que es
claro es que su presencia, o sea la presencia del fenómeno del niño,
puede repetirse cada 5,6, 10 años, se ha presentado cada 3 años, a
los 3 años del anterior, es decir su periodo de recurrencia es incierto,
totalmente incierto, como respuesta a esta situación y es por lo que
estamos sometidos, estamos en la zona tropical y estamos sometidos
al niño lo que no sabemos es cuando llega, cuánto dura y que
magnitud tiene, eso es muy importante. Para poder afrontar esa
situación el sistema requiere unas condiciones de generación que le
permitan cubrir la generación que las plantas hidráulicas puedan
reducir, no quiere decir que no tengan energía las plantas hidráulicas,
también la tienen durante el niño, pero es menor; más o menos para
darle una idea a ustedes, la generación promedio anual hidráulica en
un año normal es alrededor del 80%, pero en estas condiciones del
niño la generación promedio baja al 50%, ese 30% de la demanda hay
que cubrirlo con generación térmica y el punto es que como esto se
presenta en periodos que son 3,4,5, el último se presento 10 años
después, nosotros tenemos que tener la capacidad instalada para
poder responder a esas situaciones. Entonces, lo que se dijo fue,
bueno, empezó con un proceso que está en la ley, vamos a darle un
cargo de respaldo a las plantas térmicas y a las plantas que den
firmeza y se creó lo que llamó inicialmente cuando empezó el
mercado, cuando era el cargo por capacidad, sin embargo el cargo por
capacidad no tenia previsión más allá de un año y en el año 2006,
2007 que fue cuando se acabó el cargo de capacidad entro a
funcionar el cargo por confiabilidad, que mira cuatro años adelante.
Esto es muy importante, hay una razón por la cual este país no estuvo
en la misma situación que Venezuela y Ecuador sus vecinos,
sometidos al mismo rigor del niño, porque ya nos había sucedido en el
año 92 y 93, capitalizando eso llegamos a una situación en la que
teníamos y tenemos la capacidad para atender esa sequía, ¿cómo?
Porque preveíamos 4 a 5 años antes y decíamos y hacemos y lo
hacemos anualmente, hacemos el chequeo, hoy estamos mirando el
año 15 y 16 para que ustedes conozcan, comparamos la demanda con
la generación que hay disponible firme, o sea lo que pueden generar
las hidráulicas más lo que van a generar las térmicas, eso permite que
el sistema este equilibrado cuando se presente esa situación.
Entonces cuando se hace la pregunta ¿Pudo funcionar el niño durante
este periodo? La respuesta es esa, básicamente teníamos la
capacidad para generar lo que no les paso a los países vecinos, es
más tuvimos la posibilidad de ayudarle en este caso a Ecuador con la
energía que nosotros no estábamos usando, tenemos plantas térmicas
de muy alto costo que consumen líquidos y se les pudo vender a
Ecuador, no las estábamos usando porque generar con ella era muy
costoso y veíamos que no eran estrictamente necesarios, entonces, la
respuesta es, este cargo nos está permitiendo tener la capacidad para
atender esas sequías y ¿Porque lo hace? Porque el esquema esta en
tal forma que el agente recibe el cargo primero, a cambio del cargo
tiene que tener la planta instalada y funcionado, le hacemos chequeos,
pruebas aleatorias para estar seguro de que el está generando y si no
genera pierde todo el cargo desde la última vez que genero,
supremamente importante para ellos, estar generando, poder generar,
adicionalmente este procedimiento permite que tanto plantas que son
de cualquier tecnología puedan participar, ya sean carbón, gas,
líquidos, hidráulica no convencionales, como geológicas, biomasa, etc,
es decir es un mecanismo que nos da la flexibilidad, nos permite
adaptarnos a las condiciones que tenemos, nosotros simplemente lo
que tenemos es que reconocer que esa es una situación y la estamos
enfrentando y la podemos enfrentar y es muy importante los usuarios
tienen la energía.
En este momento y durante el niño y voy a dar unos elementos para
responderle al Representante Gómez en este punto, tiene la energía y
adicionalmente no es a los precios que uno diría debía costar en esos
momentos de sequía, yo mostré en la grafica precios de 300 pesos por
kilovatio hora la sola generación, o sea el solo componente del 40% y
respondiendo también a otra inquietud de si eso no considera a los
usuarios, fíjese que el cambio, desafortunadamente si hubo un cambio
debido a las condiciones de restricción que tenía la red, que produjo
efectos, que como se muestra en la gráfica son del orden de 20 pesos
y no 150 o 200 pesos que al tener que pagarlos no era factible, es
decir no estamos desconociendo nuestras condiciones. Yo quiero
advertir, que esto se origino a raíz de comparar en otros países como
ha funcionado, en otros países dejaron sin el cargo, simplemente que
el usuario pagara todo cuando subía el precio lo pagaban, lo pudieron
hacer algunos, otros no lo han podido hacer, nosotros no queríamos
correr ese mismo riesgo y por lo tanto se creó este mecanismo que
permite asegurarle al país a largo plazo la capacidad de energía que
necesita para cubrir demanda.
Ustedes oyeron la subasta del 2008, eso le da garantía al país para
tener energía hasta el 2014, tenemos que ajustar cosas, si tenemos
que ajustar cosas; en la experiencias del niño se presentaron cosas
que espera uno deben ser mejoradas, por ejemplo estamos siendo
mucho más rigurosos con la energía procedente de plantas térmicas
que era el soporte y que suponíamos eran solidas en su desarrollo de
algunos factores que se están modificando y que están afectando y
que les vamos a ser más exigentes en la seguridad de que tengan sus
combustibles, entonces en ese mecanismo estamos mejorando y les
cuento ha sido un esquema que está siendo copiado en otros países.
Bueno, con respecto a las áreas de distribución, las áreas de
distribución es un mecanismo que básicamente lo que hace es
agregar los costos de distribución que vimos en la fórmula al principio,
agregarlo para dos mercados y los cobro a todo ese mercado
agregado el mismo valor, ¿Qué hace?, Baja a los de costos altos de
distribución porque tienen zonas rurales y tienen zonas en la cual la
distribución es más costosa y si agrega a un área que tenga una
densidad digamos más alta como una ciudad, en el caso de
Cundinamarca y Bogotá, etc, entonces el área que tiene mayor
densidad pues va a subir, pero va a subir en un porcentaje más
pequeño, el resultado es que la tarifa del D, no toda la tarifa del D no
más, la distribución no más, por eso se dice el área de distribución,
pero este es un porcentaje grande, es el 40%, veíamos que el
transporte es prácticamente igual para todos y las diferencias van a
quedar en lo que es la generación y comercialización, sin embargo
estas áreas de distribución son definidas por el ministerio de Minas o
es definida por la Comisión, las áreas de distribución fueron creadas
mediante un decreto del ministerio y las áreas nuevas son creadas por
el mismo ministerio.
Allí lo que se hace para efectos de que ustedes conozcan es que
simplemente se les cobra la distribución a todos por igual y después
se hace un cruce de cuentas, no muy fácil, pero se hace un cruce de
cuentas para darle al distribuidor sus costos de distribución, o sea, a él
se le va a pagar lo mismo, el queda indiferente a ese mecanismo.
Con respecto a los usuarios regulados y no regulados, básicamente yo
advertiría que como ya mencione, aunque se dice que el descreme es
deseable porque permite la competencia, etc; el descreme puede ser
positivo si las empresas tienen las mismas condiciones, es decir
cuando yo voy a competir y voy a competir con alguien que tiene las
mismas condiciones que tengo yo para competir, entonces eso hay
que balancearlo, hay que estar seguros el esquema de lo que
llamamos el descreme actualmente es al comercializador incunbente
le queda la carga de todas las pérdidas y por lo tanto a los usuarios de
ese comercializador incunbente, o sea, debemos tener en cuenta que
ese descreme puede ser positivo si todos van en las mismas
condiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-06-07T11:27:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Quería como reiterarle la pregunta doctor, si esta resolución resuelve
el problema del descreme del mercado regulado, que seleccionar
usuarios de alto consumo que no llegan al consumo del mercado no
regulado, simplemente porque el costo de comercialización se les
reduce, al reducírsele a él pues para él es más barato, pero le deja el
problema a las empresas que tienen precisamente estos usuarios no
atractivos. Entonces sí, ¿realmente esta resolución resuelve este
problema?</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-augusto-díaz" startTime="2011-06-07T11:27:10">
							<from>Dr. Javier Augusto Díaz</from>
							<p>La resolución busca es que el agente gran consumidor no se salga
cuando espera precios altos, eso es básicamente, a él se le prohíbe,
mejor dicho si él se va a salir debe permanecer en el mercado
regulado, porque o si no produce un desbalance en los usuarios
regulados; entonces, lo que busca es eso básicamente. Entonces,
desde ese punto de vista lo que se está es favoreciendo a los usuarios
para evitar que un uso estratégico de la herramienta no cause
sobrecostos a los usuarios que no lo deben pagar.
Yo quería hacer una aclaración del doctor Bonilla, que está
relacionada con pérdidas y dice pérdidas reconocidas, yo quiero ser
muy claro, son las pérdidas eficientes, al usuario se les carga las
pérdidas eficientes, las pérdidas eficientes son 14.15% como máximo,
si hay un comercializador o distribuidor que tiene unas pérdidas
menores que el 14.25% pues cobrara las pérdidas menores, pero si
tiene mayores 20%, 24% solamente puede pasar 14.25%.
Ahora con relación al tema de la Resolución 184 de 2010, que
básicamente se refiere a los planes de pérdidas aunque lo único que
queremos comentar es lo siguiente, hay empresas que tienen niveles
de pérdidas del orden que pueden llegar al 30% y 40%, que quiere
decir eso, que el comercializador tiene que comprar toda la generación
más esas pérdidas y pasarle al usuario el 14.25% y adicionalmente él
cargar con la diferencia a largo plazo, no son viables, es necesario que
las empresas hagan un plan de reducción de pérdidas no técnicas,
que son aquellas pérdidas que se ocasionan por razón de consumo de
la energía y que después o no se paga normalmente, no se paga y
que tiene los niveles que he mencionado; entonces para el desarrollo
de ese plan de pérdidas hay que tomar recursos y esos recursos se
han planteado de acuerdo con la propuesta que se está haciendo al
respecto, es claro que no es que vamos a reducir, a causarle efectos
de una empresa, o de una zona sobre otras, en este momento es
como lo define un decreto del ministerio, que todos los agentes que
están en una zona son los que van a pagar esos planes, en este caso
los comercializadores incunbentes y los distribuidores.
Con respecto al tema de contratos, yo creo que eso también me ayuda
en la pregunta que el Representante Gómez hacía y que me ayudo un
poco el ejemplo, o la situación que se presentó para el caso del
Cauca, las empresas si no se hubieran contratado puede suceder lo
que el menciono que hay que pasarle todo el precio de bolsa, 300
pesos al usuario final, él les debe estar pagando de esa cantidad
alrededor de 100, 120 pesos o sea es un incremento de 200 pesos,
entonces, usted dice yo quiero entender, ¿porque cuando bajan los
caudales no me baja también el precio? Entonces, lo que yo quiero
explicar es para poder tolerar los 200 pesos de su vida, para no dejar
que el precio se le suba a 200 pesos el hace un contrato, pero un
contrato de largo plazo, que le dice: “bueno acordemos una tarifa 100,
120 pesos pero esa la tenemos que mantener en el futuro”. Lo que ve
uno es que a largo plazo es preferible ir en el contrato y seguir porque
no sabemos qué viene después, viene una niña, bajo el precio, pero
quién le hubiera jugado a eso en diciembre del año 2009, nadie sabía
que iba a venir una niña, entonces la variación del precio, si, le subió
20 pesos durante el niño, porque tuvimos que usar generaciones en
las condiciones de digamos eléctricas que eran más costosas y
entonces usted me dice: pero no le bajo también a 30 pesos”, fue que
no le subió los 200 pesos que le he mencionado, entonces que será
preferible, diría uno será preferible dejar que el usuario tenga que
pagar los 300 pesos y después pagar solamente 50, pues los cálculos
que uno hace le demuestran que no, esa no es la mejor decisión a
largo plazo, ve uno que el precio va a ser razonable son los 100
pesos, no es que cuando entra el niño yo juego y cuando entra el
invierno entonces me toca a mi pagar, el precio y nosotros podemos
chequearlo, el precio del contrato seguramente si el comercializador
definió en forma adecuada sus compras, porque hay unos casos como
los que se mencionaron antes no solo en Cauca, en Cali también tuvo
el mismo problema, no solo ellos, algunos industriales también lo
tuvieron.
Entonces si estos agentes hacen una previsión como es lo normal en
el mercado, o sea el 80% de la demanda está contratada, eso le
permite al usuario tener un precio estable en el tiempo, si lo miramos
más a largo plazo ustedes van a ver que los precios de los veranos no
le van a subir al usuario como le están subiendo los precios de bolsa
que es la demostración. Para concluir eso y decir básicamente lo que
está haciendo el agente es evitarse un incremento de 200 pesos,
sacrificando eventualmente un beneficio de 50. También se hace la
inquietud con relación a que no se permite el registro de fronteras.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-06-07T11:27:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Aprovechando antes de que pase al siguiente punto el señor, director,
entiendo perfectamente su respuesta y reitero yo creo que en el papel
sucede lo mismo que sucede con lo que aquí he explicado en
reiteradas ocasiones con la venta de los predios de manera irregular
en las autopistas de la avenida que le responden a uno en el papel y
efectivamente están cumpliendo la normatividad.
Pero me queda la duda en su explicación en el siguiente sentido,
usted dice que se firma un contrato a largo plazo en el cual no se está
previendo el fenómeno de la niña, difícilmente se puede prever lo
acaba de señalar, pero me da la impresión que ese tipo de contratos lo
que se prevé es aunque no se vaya a dar el fenómeno del niño, y
entonces ello conlleva a que el aumento de la tarifa se dé en la
eventualidad de un fenómeno del niño pero se excluye al de la niña y
llega uno a pensar que lo que podría estar sucediendo es que las
empresas generadoras y distribuidoras estén especulando o tal vez
tomando una posición casi que dominante frente a los usuarios de la
energía en el país.
Un siguiente punto que también quisiera tocar antes de que pase
usted al otro tocarle, Colombia como usted lo acaba de señalar hace
unos minutos es un exportador de energía y como exportador de
energía usted nos ha mostrado una cifra de la sostenibilidad que es
capaz este país de tener y de sostener incluso a países extranjeros en
momentos de crisis, pero no será que también la exportación de la
energía termina generándole unos costos a la tarifa que termina
siendo trasladada al bolsillo de los colombianos, quisiera que me
respondiera eso señor, director.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-augusto-díaz" startTime="2011-06-07T11:27:30">
							<from>Dr. Javier Augusto Díaz</from>
							<p>En el último punto quiero ser totalmente claro, uno de los principios
con los que se ha negociado la energía en este caso con Ecuador y en
un futuro con Panamá, es que los costos, los precios, las
exportaciones no afecten el precio del mercado doméstico, eso es
fundamental, es un principio con el cual se están armonizando la
reglamentación con esos países ¿cómo se hace? Se calculan los
precios con los cuales puede generar Colombia, se toma la demanda,
de Colombia y ese es el precio para Colombia, de ahí para adelante
que los precios suben porque se necesitan recursos más caros para
cubrir esa demanda se cubren las exportaciones, eso es un principio
fundamental, se pueda implementar y es el que está funcionando con
el caso de Ecuador, entonces, desde ese punto de vista uno dice en
realidad no hay un incentivo.
Usted si toca un punto que si es muy importante, que es la
sostenibilidad del mercado y de las posibilidades que tiene Colombia
de energía, es válido, yo no lo mencione, pero podemos mencionarlo
en este momento la generación hidroeléctrica es del orden de 8 mil
megavatios y los potenciales que fueron calculados en un estudio
antiguo de los años 80 que llama el estudio del S estaba en 90 mil
megavatios, digamos que sea 50 mil, no llevamos ni el 20% del
potencial energético de este país desarrollado y que esta por
desarrollar, obviamente tenemos que desarrollarlo en forma
equilibrada y de acuerdo con los costos, o sea no a cualquier precio
vamos a generar y muy seguramente lo debemos hacer, por eso el
mecanismo de subasta que hay en el cargo nos permite seleccionar
cuál son los más baratos que hay en el momento; entre otras ya la
Comisión ya hizo una convocatoria para una subasta que esperamos
hacer el 2015 como mencione antes para la energía del 2015, 2016.
Y volviendo al tema del contrato, tenga en cuenta que estos contratos
de mediano plazo, un año, generalmente se realizan con uno o dos
años de anticipación, o sea, no es que normalmente se sienten los
agentes en diciembre para definir el año siguiente, eso no es
deseable, ¿Por qué? Porque en diciembre ya sabe uno si viene el niño
o no y si viene el niño nadie hace contratos, entonces esos contratos
se hacen con anticipaciones de uno, dos años, hay más, hay uno de
30, pero hay de 2,3 años en promedio, son alrededor de 2 años y los
agentes lo que hacen, porque eso es mecanismo de contratación
natural de mercado que hacen los mismos agentes y ellos van
incrementando año a año el porcentaje de cubrimiento de su propia
demanda hasta llegar a porcentajes bastantes altos, 80%, con
excepción de algunas empresas como ya se había comentado,
entonces al ser de dos años antes es difícil decir que hay una posición
dominante; y no quiero entrar en ese detalle porque no me
corresponde calificar eso, le corresponde a la Super Industria y
Comercio, pero lo que hay es un mecanismo que les permite con
condiciones de mercado hacer estabilizar el precio, eso es
fundamental, entonces los precios que tenemos hoy, fueron precios
definidos hace dos o tres años.
Bueno, quería seguir en los otros temas que ustedes han planteado
dice: “no permitir registro de fronteras básicamente”, en realidad no es
que no se permita el registro de fronteras, los agentes tienen la
libertad pero hay unas condiciones, porque si no se cumplen esas
condiciones, lo que se va a afectar es el mercado, entonces lo que uno
está diciendo aquí es, mire esa frontera que usted saca y después
vuelve y entra pues hombre tiene que cumplir una condición, debe
permanecer aquí, porque nosotros nos damos cuenta que si no lo
hace así va a afectar a los otros usuarios produciendo un problema en
el mercado, si un usuario hace eso y se le permite hacerlo pues
cualquiera lo hará y entonces, cuando ven los precios que suben todos
se retiran, separa como carga al comercializador incunbente causando
un problema de altas tarifas a ese usuario, ¿Por qué?, Porque ese
queda expuesto al mercado, entonces que tiene que hacer él salir a
comprarlo en la bolsa, ¿a qué precios? A los precios de bolsa y esos
precios altos los va tener que sumarlos a sus contratos y a sus otras
combinaciones pasárselo al usuario, esto le produce un efecto final
que es negativo para los usuario.
Tiene otro factor que son estrategias, que no se pueden permitir,
porque el agente lo que está haciendo es comprometiéndose a correr
un riesgo y dice bueno yo voy a correr el riesgo, pero cuando ve que
no es capaz de hacerlo, de cubrirlo, se retira, entonces por este
mecanismo básicamente le dice señor usted tiene que pasarse a bolsa
y por eso es en esta dirección que esto se plantea.
El incremento del niño, espero que este más claro con esta
explicación, tengo aquí una nota del Representante Bonilla en la que
dice “incremento de tarifas para usuarios regulados”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-06-07T11:27:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>De pronto la pregunta es la que yo le he insistido al hacer este
descreme en el sector regulado, el consumo promedio por factura a la
empresa incunbente de una vez se le sube, por lo tanto el costo de
comercialización aumenta para estos usuarios, es mirar que se está
haciendo para evitar esto y como más sencillo porque se ha
mantenido dentro de la formula tarifaria el costo fijo en ceros.
Dr. Javier Augusto Díaz,, director de la Comisión de Regulación de
Energía y Gas, CRES.
Efectivamente, usted toca el punto, que es, llegamos al costo fijo,
nosotros hicimos una propuesta calculando el costo fijo, al incluir el
costo fijo lleva a que el usuario de estrato dos pague por el costo fijo lo
mismo que el estrato 6, ese fenómeno llevaba a incrementar los
subsidios para poder darle manejo a esa situación que no está en el
resorte de la Comisión, es resorte del Gobierno, entonces se hizo la
evaluación de que representaba financieramente y fiscalmente
introducir ese cargo fijo con subsidios, porque al usuario 1 y 2 no se le
podía pagar ese cargo fijo igual al 6, entonces el Gobierno Nacional en
su vocación recomendó hasta no tener el respaldo fiscal no incluir ese
procedimiento y esa metodología, eso se definió en una comisión y
que el mismo Gobierno Nacional lo planteo en el año 2008, eso es la
razón, el efecto es un efecto fiscal importante que no permitió seguir.
Estamos trabajando en este tema de comercialización, le estamos
buscando digamos, haciendo la valoración, que corresponde a la
valorización tarifaria para los costos de comercialización.
En cuanto a subsidio y legalización, realmente la CREG no le
compete los subsidios directamente, pues yo me abstengo ya de
entrar en esos detalles, porque básicamente los subsidios y el manejo
de subsidios no está dentro de nuestra resorte, obviamente nosotros
los mecanismos que hemos definido son mecanismos de referencia,
formulas de referencia que les permite en caso al ministerio establecer
cuánto es lo que queda el subsidio a las empresas, cuánto es el
subsidio que deben aplicar a cada uno de los usuarios de acuerdo con
lo que establezca la ley como subsidio, porque el subsidio es de este
Congreso, los subsidios solamente se pueden establecer por ley.
El tema de asociación de usuarios, en realidad es un tema netamente
jurídico, está pasando lo siguiente y creo que ustedes ya lo conocen,
que las urbanizaciones el mismo urbanizador se convierte en el
comercializador de la urbanización, cuando está vendiendo la vivienda
y de esa forma inmediatamente captura al usuario, porque usted va a
comprar su vivienda y usted se fija cuántas alcobas tiene, el piso como
está, etc, pero muy pocas veces pregunta, bueno cuál es el
comercializador que me va a vender, yo creo que no lo hace uno,
entonces cuando le entregan la urbanización, dice, bueno, aquí el que
entrega la comercialización, es el que va a hacer la comercialización
de energía es tal y quedo el usuario amarrado. ¿, por qué? Porque
además de eso para poder salir tiene que poner un contador
independiente para poder hacer las desagregaciones. Entonces, son
unos problemas que se están presentando, que tenemos que tener
sumo cuidado en el desarrollo de eso, ahí los comercializadores deben
tener iguales condiciones y ustedes mismos plantean y de libre
escogencia del usuario.
Entonces, cuando llega el usuario pues le queda difícil ya escoger,
porque esa vivienda con ese comercializador, eso es básicamente el
fenómeno que se está presentando y en ese aspecto nosotros
estamos trabajando con el fin de dar claridad para que el usuario si es
el mismo comercializador que hace la urbanización que lo tenga claro,
que el sepa y haya podido escogerlo, no estamos diciendo que no lo
haga, perfecto que sea el mismo que lo desarrollo, pero que también
haya tenido en ese momento la opción de decir: “no yo quiero que sea
este otro”, para darle la opción a la libre escogencia.
El otro tema es con relación al tema Cundinamarca, lo que decimos es
lo siguiente, nosotros hemos tenido inclusive reuniones con el
Ministerio, con el Ministro y representantes de la comunidad e
iniciamos a partir de diciembre unos estudios con miras a integrar
estos dos mercados, inicialmente hicimos un proceso administrativo
para que las empresas se integraran en un mercado, sin embargo las
dos empresas en este caso Codensa y Electrificadora de
Cundinamarca nos advirtieron que ellos no estaban interesados, razón
por la cual nosotros tuvimos que suspender ese procedimiento, sin
embargo en forma paralela y por ley nosotros podemos aplicar esa
metodología si las partes están de acuerdo.
Adicionalmente, entonces nosotros iniciamos un proceso en el cual
busca aplicar lo que está establecido en la ley en la cual la Comisión
puede ordenar la fusión de dos empresas, sin embargo para ordenar
la fusión de dos empresas debemos encontrar una situación en la cual
la sociedad tiene beneficio que es que como está establecido en la ley,
dice que si hay un beneficio para los usuarios la CREG podrá de oficio
ordenar una fusión, entonces, para poder llegar a este punto
tendríamos nosotros que calcular y sustentan técnicamente que al
integrar dos mercados eso se pueda hacer, lo que hicimos y lo que
hemos hecho hasta la fecha es el desarrollo de la metodología que
nos permite evaluar si hay o no un beneficio, o sea, en coger las dos
empresas sus características y hacer una fusión y encontrar que la
fusión es mejor para el usuario que las dos empresas trabajando
independientemente.
¿Qué podemos decir? Nosotros estamos, hemos recibido y hemos
trabajado con la universidad Tecnológica de Pereira en este desarrollo
netamente académico, en el sentido teórico del tema y esperamos
muy pronto poder llevarlo a la Comisión para tomar una decisión en la
Comisión sobre este tema, Entonces digamos para responder la
inquietud del Representante Caicedo, tenemos la voluntad y no hemos
parado de trabajar en el tema que se nos ha planteado sobre la
integración y la fusión de estas dos empresas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-07T11:27:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de dar mis opiniones modestas en dos o tres minutos, antes de
dar mis apreciaciones jurídicas de lo poco que he entendido del tema,
quiero hacerle una pregunta doctor Días, porque sí considero que se
está violando la Constitución y la ley, modestamente creo que esa libre
asociación se está violando, porque no va a permitir que los que de
pronto vivamos en un conjunto residencial, o que sigamos con la
libertad de escoger al operador del servicio, yo quisiera pregunta si
teniendo en cuenta el consumo de energía en el mercado como
ustedes lo estipulan, pone en riesgo la prestación del servicio, porque
lo que yo veo es que se va a legislar para el monopolio; hay unos
porcentajes de los consumos regulados y no regulados y quienes
tienen esa prestación del servicio las grandes empresas generadoras
y distribuidoras de energía y las pequeñas comercializadoras que se
han formado a través de la Ley 142 y que hoy en día generan más de
300, 400 empleados en Colombia y que pagan impuestos, pues se van
a ver afectadas, lo reitero porque como palmirano mi municipio de
Palmira hace parte del 40% de las acciones de ISEL, de una empresa
comercializadora de energía y esas acciones y esa platica se está
viendo afectada parece ser por una legislación de ustedes, que creo
yo que el Gobierno Nacional en cabeza de ustedes deberían de
legislar a favor de los ciudadanos, si usted me dice señor, Director y
aquí está la Superintendente también que esa propuesta de resolución
143 y la que viene la 184 es de beneficio para todos los colombianos y
que les va a rebajar la energía vaya y venga bienvenida sea, porque
para eso estamos, el interés general, pero que no se crea por lo
menos que está legislando para defender unos pulpos, por lo menos
yo no comparto con respeto lo digo, que se reduce la demanda de los
distribuidores y por eso como usted tiene todo este pulpo, el ciento por
ciento y entro yo a competir, le quito el 20% porque es el según las
cuentas que tengo es no más como el 7% del mercado que tiene las
comercializadoras.
Entonces para atender la misma demanda, ya no es la misma, eso no
es cierto, porque es que yo le he quitado el 20 y usted entonces tiene
que atender con la misma plata y por eso es que los costos suben, eso
no es cierto, yo me semejo a algo que está sucediendo en mi gremio
el transporte, yo soy un transportador y entonces no podrán entrar las
otras empresas a competir si ahí han salido favorecidos todos los
usuarios por lo menos entre Palmira y Cali ¿qué cuánto vale un pasaje
urbano? como 1.700 cobramos 2.000 porque han entrado las otras
empresas y el pasaje vale 4.000 según los costos tarifarios y que
hemos tenido que hacer, mejorar la prestación del servicio, mejores
vehículos, atención al usuario, para subirlo bien hay que cargarlo,
porque los otros lo cargan y a 2.000 pesos, no va valer a 4.000, no
señor el otro me lleva a 3.000, no el otro me lleva a 2.000, ahí quién
ha ganado, el usuario, con mejores vehículos y nos hemos tenido que
modernizar, atenderlo bien.
Por eso yo no comparto de que pobrecito, de que hay que darle el
descreme, que los grandes generadores o distribuidores, que le están
llevando el descreme los comercializadores, que mejoren, que le den
incentivo a los usuarios para que vuelvan y se los ganen, o para que
se ganen la clientela que han ganado los comercializadores con
incentivos, ahí quiénes van a ganar, pues los que vivimos en un
conjunto residencial, pero yo no creo que el urbanizador se haya
vuelto comercializador, no, de lo que yo he visto en mi tierra, cuando el
urbanizador está ofreciendo sus viviendas de interés social está el
comercializador ahí también y no solamente él sino las otras,
compitiendo, entonces el que venda con mejores costos, con mejores
tarifas, todos los usuarios allí nombran unos representantes pues con
ese nos vamos a ir, pero no va ser.
Por eso mi pregunta es al señor, director antes de terminar y darle
paso a la superintendente, si se pone en riesgo la prestación del
servicio, que porcentaje es de estos comercializadores que tiene
porque está legislando es para controlarlos a ellos, para que no
crezcan y como usted lo dice que es que tiene haber los incunbentes
con los mismos costos, no, porque ella no va a atender los mercados
que le quito la comercializadoras.
Aparte que tengo la otra inquietud, que es el plan de pérdidas de
energía, porque eso es grave para todos los colombianos y que
nosotros en esta Comisión Sexta vayamos a permitir que se legisle por
parte del Gobierno en cabeza de la CREG y la Superintendencia y el
ministerio de Minas, que esas pérdidas de energía no técnicas la
tengamos que pagar los colombianos, eso sí es grave, eso nos lo
tienen que explicar clarito, eso no es nada ni lo vamos a ver, ni lo
vamos a notar, 6 pesos parece ser que por kilovatio, pero súmelo,
cuánto sumara, 30, 40 mil por casa, pero a nivel de Colombia que es
lo que estamos legislando a favor de estas empresas, generadoras de
energía, yo con respeto lo digo, espero esa respuesta, director, a ver si
se afecta, porque si peligra y se pone en riesgo la prestación del
servicio vaya y venga, controlémoslos, pero si no se pone en riesgo y
que porcentaje es de todo el mercado que se está consumiendo
kilovatio mes.
Dr. Javier Augusto Díaz,, Director Comisión de Regulación de
Energía y Gas CREG.
Yo solamente voy a adicionar dos cosas con respecto a las pérdidas,
yo hago la pregunta, es preferible que una empresa tenga unas
pérdidas del 40% y eventualmente o tenga que pasárselas a los
usuarios por un efecto de su problema de pérdidas mismas y
eventualmente al futuro tener un problema financiero y perder una
empresa, o tener niveles de pérdidas eficientes que permitan a todos
los usuarios pagar, es decir debemos pensar siempre en un largo
plazo, porque en estas condiciones pues lo hemos hecho y podemos
seguir así y tranquilos, corregir las pérdidas es necesario.
Con respecto al tema de los comercializadores, realmente el tema es
de principios, no es de cantidad, no es si son poquitos dejémoslos o si
son mayores no, el tema es de principios en el sentido en que si
alguien está en un proceso de competencia, debe tener unas
condiciones similares, si similares que le permitan competir, eso es lo
que estamos mirando y por eso sacamos nosotros esta resolución
para que los agentes lo miren, todo el mundo lo mire y haga los
comentarios que considere sean necesarios para entrar ya a tomar
una decisión, pero lo importante allí es que allá igualdad; en cuanto a
principios no está bien por el simple hecho de atender a un solo
usuario, yo tengo un cálculo de comercialización que es mucho más
bajo y así capturo al mercado con otro que no lo puede hacer,
solamente cubrir sus usuarios, sino todos los regulados, ese es el
fenómeno que básicamente se presenta, ahora de nuevo no es un
problema de tamaño, pues realmente los comercializadores que hacen
esto, que los llamamos comercializadores puros, pues tienen un
porcentaje de la demanda que es apenas el 3% de la demanda total, o
sea son comercializadores que están empezando, pero ya llevamos
10, años. Entonces, en esa dirección no y la regulación no trata,
debemos ser claros, no trata de acabar con un tipo de
comercialización de ninguna manera, nosotros estamos es buscando
que cuando se entra en la competencia, en la venta de energía al
usuario hayan condiciones similares para todos los que puedan
prestar ese servicio de comercialización, eso es lo que nosotros
buscamos en el sentido de que el usuario salga beneficiado en últimas
por esa opción.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:28:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dra. Angela Rojas en el uso de la palabra.
Dra. Angela Patricia Rojas Combariza, Superintendente de
Servicios Públicos Domiciliarios (E).
Buenas tardes Honorables Representantes, a las competencias que
tiene la Superintendencia en el presente debate, se dividen en dos
puntos, uno son las peticiones, quejas y reclamos que atendemos de
los usuarios y otra respecto al control tarifario que se hace a través de
la Superintendencia Delegada de Energía y Gas.
Respecto al primer punto y en atención al cuestionario, se tiene que
durante el año 2009 y 2010 se presentaron quejas por 1.911 usuarios,
respecto a una aplicación de tarifas incorrecta y lo que llevamos del
año 2011 es aproximadamente de 300, estas peticiones de quejas y
reclamos, hay unas que se han resuelto a favor de los usuarios y otras
se ha mantenido la decisión de la empresa toda vez que no ha habido
una aplicación incorrecta de la tarifa.
En cuanto a la segunda parte que es el control tarifario que hace la
superintendencia a las empresas de servicios públicos, es con el fin de
verificar que efectivamente den aplicación a la metodología tarifaria
que ha explicado ampliamente el, director de la CREG en la presente
sesión, al respecto en el año 2009 y 2010 se han impuesto sanciones
que están en firmes por indebida aplicación tarifaria a empresas como
CEDENAR, BAYELSI, CASANARE, COMUNIDAD DEL CAFÉ, al
departamento del Vaupés que es un prestador directo y a DISELES en
el año 2010.
En cuanto a una de las preguntas que hacían sobre la pertinencia o no
de que las organizaciones sociales prestaran servicios públicos
domiciliarios, especialmente en energía en lo que tiene que ver con las
urbanizaciones, la Superintendencia ha hecho un llamado de atención
a estas urbanizaciones porque generalmente tanto en el servicio de
energía como en el servicio de acueducto y alcantarillado ella se
convierte en prestadores, pero no acorde con lo que dice la Ley 142 y
es que debe transformarse en una empresa de servicios públicos
domiciliarios especialmente en materia de acueducto y alcantarillado,
cuando se trata de energía lo que se tiene que verificar, es si tiene o
no la característica de un productor marginal y en ese evento no exige
que se convierta en una empresa de servicios públicos domiciliarios,
pero lo que si exige es que debe prestar el servicio en condiciones,
calidad y eficiencia que manda la regulación y que lo especifica en la
misma.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:28:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-06-07T11:28:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Señor Presidente es una preguntica para la Superintendente sobre
todo que el doctor Wilson Gómez realmente nos deja aquí
preocupados con la vigilancia en lo que tiene que ver con la tarifas de
generación, como dice él que a pesar de que haya oferta o sobreoferta
el precio sigue siendo lo mismo, yo quisiera saber como la
Superintendencia vigila esta tarifas para que cuando se le cobre el
generador no diga que está cobrando o por el contrato que tiene o
porque lo compro en bolsa, teniendo la oportunidad de escoger que
cuando el precio de una u otra sea más costosa, pues sería el que
entra a cobrar, como entra la Superintendencia a vigilar este aspecto y
que nosotros pues quisiéramos que siempre el costo o lo que se le
cobre al usuario debería ser el menor valor, si en bolsa esta menor
pues él debería comprar en bolsa y cobrara ese valor y si compro a
largo plazo a través de un contrato y la bolsa esta mayor pues que
cobre a través de ese contrato.
Y la otra pregunta tiene que ser con el mismo cargo por confiabilidad,
¿cómo están supervisando las generadoras para que ellas la
generación que tienen disponible mantengan tanto lo que ellos están
comprometidos a través de los contratos, como la energía en firme
que están comprometiendo a tener? ¿Cómo están vigilando realmente
que esos dos montos lo tengan a disposición? Para evitar que con la
misma energía estén respaldando estos dos componentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:28:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Gómez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-06-07T11:28:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Es que quiero aprovechar que la señora Superintendente está
interviniendo en ese mismo sentido, necesitamos de la
Superintendencia una respuesta mucho más acertada, sobre todo lo
que aquí se ha tratado para que la Superintendente que no se ciña
solamente al cuestionario sobre unas preguntas respecto de quejas y
reclamos, sino cuál es el papel de la Superintendencia en ese sentido;
porque vuelvo y reitero, entendí la respuesta del señor, director aunque
por supuesto no es que quede satisfecho uno con una respuesta que
más se refleja lo que sucede en un mercado, en un papel, pero que en
nada se considera con los usuarios de Colombia.
Entonces, señora Superintendente el rol de la Superintendencia, cómo
la Superintendencia vigila que realmente el bolsillo del colombiano
este siendo protegido ante lo que yo llamaba una especulación en
mercado, que el señor, director dice en un chiste, pero que en mi
concepto podría estarse dando y de paso por supuesto invito a los
colegas para que escudriñemos un poco más en este tema y
avancemos en el cuestionario en ello.
Yo voy señor, director a empaparme más del tema para que encuentre
usted un interlocutor aquí en la próxima al que no tenga que citarle
ese tipo de ejemplos que por supuesto se los pedí, sino para que
hablemos de manera técnica y pienso hacerlo, pero pienso que la
Superintendencia tiene un papel fundamental y no quisiera
desaprovechar la oportunidad de tener aquí a la Superintendente para
que nos explique como ella puede proteger un poco al usuario en
medio de este; claro yo podría decir que hace usted para garantizar
que no especule con precios en la bolsa, pero me va a decir que el
mercado es el que fija los precios, pero alguien tiene que tener la
posibilidad de ayudar a regular los precios en Colombia y creo que esa
es su tarea y entiendo que usted es una mujer que está encargada en
el cargo desde el mes de octubre y si está encargada es porque lleva
tal vez tiempo en la Superintendencia y eso da bagaje para que aquí
nos ilustre.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:28:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dra. Angela Rojas en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-angela-rojas-combariza" startTime="2011-06-07T11:29:00">
							<from>Dra. Angela Rojas Combariza</from>
							<p>Considero oportuna hacer primero delimitar cuales son las
competencias de la Superintendencia de Servicios Públicos, la
Superintendencia lo que hace es vigilar y controlar la prestación del
servicio; en lo que tiene que ver con la metodología tarifaria la
Superintendencia lo que hace es velar por que las empresas de
servicios públicos apliquen esta metodología tarifaria y en ningún
momento la Superintendencia puede entrar a establecer o decirle a las
empresas de servicios públicos que utilicen X o Y contrato, o que se
vayan a la bolsa para obtener, o comprar la energía conforme van a
prestar el servicio, esta actividad es propia de la empresa está dentro
de su autonomía.
La empresa de servicios públicos tiene dos formas de comprar la
energía, una por contratos de largo plazo, como ya lo había dicho el
director de la CREG o otra por la bolsa de energía, la empresa es la
que tiene que tomar la decisión de cuál de las dos formas es la que va
a adoptar para brindar y prestar el servicio, las empresas de Servicios
Públicos han mantenido una constante y es que en algunas
oportunidades hacen los contratos de suministro de energía de largo
plazo y no obstante dejan un remanente también para comprar en
bolsa de energía.
Estas decisiones de cuáles de los contratos o de la bolsa utilizan es
potestad de las empresas de servicios públicos, la Superintendencia
no tiene facultad legal, la misma ley dice que no podemos entrar a
verificar o revisar contratos que hagan las empresas de servicios
públicos y por lo tanto la primera parte de la que hablamos que son los
contratos de suministros de energía la Superintendencia no tiene
capacidad legal para poder entrar y verificar si se hicieron bien, si
están negociando los precios que son porque no tiene esa
competencia y en bolsa lo que se verifica es que efectivamente el
mercado es el que da el precio y en ese momento es que la empresa
que compro a determinado precio en bolsa lo esté llevando a la
metodología tarifaria y este cobrando eso al usuario en el costo final,
eso es lo que hace la Superintendencia de Servicios Públicos.
En cuanto al cargo por confiabilidad, la misma resolución del cargo por
confiabilidad establecer, cuál es la metodología para hacer ese control
y lo hacen en cuanto que la térmica esté en condiciones de operación
en un momento determinado conforme a la misma regulación, la
Superintendencia de Servicios Públicos entra en el momento en que
ella no va, o no cumple con los contratos y eso genera una falla en la
prestación del servicio entra a verificar la falla en la prestación del
servicio más no si cumplió o no el contrato lo cual ya es competencia
de otra jurisdicción más no de la Superintendencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:29:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-07T11:29:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>No quisiera ser ave de mal agüero señor, director, no quisiera pensar
lo que estamos pensando con un debate que estamos haciendo de
control al tema de las concesiones de Colombia donde se han venido
haciendo unas prorrogas en beneficio de unos particulares y en
detrimento de los ciudadanos de Colombia, los que utilizamos las vías,
no quisiera pensar y por eso pediría por parte de la mesa directiva que
en estas propuestas regulatorias, en estas resoluciones que estamos
mencionando la 143 y la 184 nos acompañemos del organismo de
control con respeto lo digo, porque ellos también pueden opinar, de la
Defensoría del Pueblo para que ellos opinen, haber si estas
propuestas se está regulando a favor de los usuarios o a favor de un
solo sector, porque aparentemente están en desigualdades, el 3% de
un mercado del 100% lo tienen las grandes empresas, los pulpos,
entonces, yo no veo porque se legisle para ellos, para irle poniendo
trabas a los pequeños comercializadores en pro de otras personas
pero no en beneficio de los ciudadanos, por eso reitero señor, Director
y señora Superintendente que de pronto no es función de la
Superintendencia de mirar a como compra o no compran, a qué costo
la energía, pero de pronto usted si puede mirar el costo unitario, o por
lo menos eso de las pérdidas técnicas o las pérdidas reconocidas,
porque las tenemos que pagar los usuarios, yo eso no lo entiendo, o
sea técnicamente me lo pueden explicar de cualquier manera, yo creo
que nadie lo va a entender, a que es justo las pérdidas y que hay que
corregir las pérdidas dice el, director, claro corrígelas, que es justo que
una empresa no pierda, es justo, que no pierda, él vera a quién se las
cobra pero no a los usuarios, eso si no nos cabe a ninguno, y yo creo
que la labor de la Superintendencia si es velar para que esas tarifas
sean correctas, cuando la formula la Comisión de Regulación y ojala
no estén legislando para unos intereses particulares de buena fe que
lo pueden hacer, pero se nota que están legislando para unos
intereses particulares y no para los usuarios en general que somos
todos los colombianos, los niveles de pérdida háganlo pero que lo
pague quién, no sé, pero no los usuarios y tampoco creo que una
comercializadora que compre, tiene que comprar pérdidas de energía
también eso lo copie del señor, director, pues a quién le cobra esas
pérdidas de energía por dios, pues a los usuarios, si le obligamos a
traer de esas resoluciones que saca la CREG de pronto asesorado por
las grandes generadores de energía y distribuidores pues lógicamente
ellos no van a querer tener pérdidas, pues que la compren los
comercializadores y si los obligamos a traer de esas resoluciones pues
a quién se la trasladan pues a los usuarios.
Entonces, yo creo que eso tenemos que revisarlo señora
Superintendente y señor, Director con respeto lo digo, porque esto va a
haber tema para largo, esa resolución de propuesta regulatoria la 184
donde hay un plan de pérdidas, donde usted a buena hora está
recogiendo de todos los ciudadanos y de esta Comisión y de los
usuarios en general los actores del tema que está recogiendo ideas,
eso no lo vaya a colocar que lo paguemos los usuarios, ni tampoco
algunos comercializadores porque nos los traslada a nosotros, o ellos
van a comprar pérdidas, desde ya compro 100 pesos un producto,
pero resulta que yo no lo puedo vender en 100 pesos, lo tengo que
vender en 80 porque ya hay 20 de pérdida, eso no cambia en ningún
negociante, porque un empresario compra es para ganar, pero no
compra para perder y que la pérdida entonces se la trasladó al pobre
usuario, eso no me cabe, pero vamos a tener que debatir un poquito
más señor, director.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:29:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Wilson Gómez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-06-07T11:29:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Yo solo quiero hacer una pregunta y es que sucede queridos
compañeros si llegáramos a establecer que entre las empresas existe
un acuerdo entre ellas mismas para pegarse al tope de las tarifas que
se autoriza, que podría suceder en una eventualidad de ello, no será
que de pronto se está configurando aquí un posible acuerdo
maquiavélico y perverso en contra de los usuarios, porque lo que
están haciendo las empresas es hoy simplemente acogerse al tope
tarifario que es lo que legalmente están autorizados pero que jamás
por debajo de ello.
Entonces, en conclusión por supuesto Presidente agradezco,
agradeciendo el minuto de tiempo, manifestarle que esto y que por lo
menos en lo que a mí concierne espero establecer un nuevo
cuestionario para resolver todas estas inquietudes y poder tener
nuevamente con la presencia de la CREG y la Superintendencia
seguir dilucidando este asunto en beneficio de los colombianos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:29:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Le damos la palabra a la doctora Angela Patricia Rojas.
Dra. Angela Patricia Rojas, Superintendente de Servicios
Públicos:
Respecto al último punto planteado es conveniente decir que la
competente para verificar todo este tipo de situaciones o de presuntas
irregularidades en ese tema de prácticas restrictivas, la competencia
desleal es la Superintendencia de Industria y Comercio para tenerlo en
cuenta para futuros debates si así lo tienen a bien.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:30:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Agradecemos la presencia del doctor Javier Augusto Díaz en calidad
de, director de la Comisión de Regulación de Energía y Gas y a la
doctora Angela Patricia Rojas Superintendente de Servicios Públicos
Domiciliarios (E), desde luego que quedamos en puntos suspensivos
en este tema tan importante para Colombia. Le pedimos al señor
Secretario que continué con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-07T11:30:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-07T11:30:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo la una y cincuenta y ocho minutos de la
tarde (1:58 p.m.) y se cita para mañana a las 10 de la mañana para
aprobación de proyectos.
DIEGO PATIÑO AMARILES          JAIME ARMANDO YESPES MARTINEZ
Presidente                     Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
