<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-rodríguez" id="hr-luis-guillermo-barrera-rodríguez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-albero-tavera-amado" id="hr-didier-albero-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Albero Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-augusto-posada" id="hr-augusto-posada" showAs="H.R. Augusto Posada"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-manuel-virgüez" id="hs-manuel-virgüez" showAs="H.S. Manuel Virgüez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1171-acta-25-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Junio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 25 / 2011-06-08</heading>
						<speech by="" startTime="2011-06-08T10:45:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 025
(Bogotá, D.C., 8 de junio de 2011)
A las diez y cuarenta y cinco de la mañana (10:45 am), el Presidente
de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, el Honorable
Representante Diego Patiño Amariles, ordena llamar a lista y
contestan los siguientes Honorables Representantes:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPEZ MARTINEZ JAIME ARMANDO
Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRÍGUEZ CARLOS ANDRÉS
BARRERA GUTIÉRREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GOMÉZ VELÁSQUEZ WILSON HERNANDO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:45:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase leer el orden del día para esta sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:45:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Legislatura del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Segundo Periodo Ordinario (16 de marzo - 20 de junio)
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-06-08T10:45:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 8 de junio de 2011
Hora 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º. Del Acto Legislativo
No. 01, del 03 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas
Ponencias para Primer Debate, en la próxima sesión.
III.
Ponencia para primer debate a los siguientes Proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 133 de 2010 Cámara, “Por medio de la cual se
modifica el artículo 99 de la Ley 115 de 1994 y se dictan otras
disposiciones”.
Autor: H.R. JAIME CERVANTES VARELO
Ponente: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA R.,
Publicación: P.L. Gac. No. 877-2010 - PPD. Gac. No. 139-2011
2. Proyecto de Ley No. 181 de 2011 Cámara, “Por medio de la cual se
modifica el artículo 148 de la Ley 142 de 1994 y se vincula el
Congreso de la República a la conmemoración de los 20 años de la
Constitución Política de 1991”.
Autores: H.R. ALBA LUZ PINILLA P., WILSON ARIAS C.,
HERNANDO HERNANDEZ,
IVAN CEPEDA, GERMAN NAVAS T., Y LOS HH.S. . IVAN
MORENO R., GLORIA INÉS RAMÍREZ, JORGE ROBLEDO,
CAMILO ROMERO, ALEXANDER LOPEZ, JORGE ELIECER
GUEVARA, MAURICIO OSPINA, LUIS CARLOS
AVELLANEDA, MIGUEL ARENAS, Y JORGE GOMEZ V.
Ponente: H.R. WILSON N. ARIAS CASTILLO
Publicación: P.L. Gac. No. 055-2011 - PPD Gac. No. 314-2011
3. Proyecto de Ley No. 185 de 2011 Cámara, “Por medio del cual se
establece el pago de las pasantías y prácticas empresariales a los
estudiantes de educación superior y se dictan otras
disposiciones”.
Autores: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
Ponente: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
Publicación: P.L. Gac. No. 089- 2011 - PPD Gac. No. 286-2011
4. Proyecto de Ley No. 232 de 2011 Cámara - 157 de 2009 Senado,
“por la cual se incorpora en la educación el componente de
desarrollo de competencias afectivas en Colombia y se dictan otras
disposiciones”.
Autor: H.Ex-S. CARLOS JULIO GONZALEZ VILLA
Ponente: H.R. CARLOS JULIO BONILLA SOTO
Publicación: PL Gac. No. 947-09 - PPDS Gac. No. 113-2010 PSDS Gac.
No. 709-2010
5. Proyecto de Ley No. 184 de 2011 Cámara - acumulado Proyecto de
Ley No. 191 de 2011 Cámara, “Por medio de la cual se establece el
beneficio de tarifa diferencial de transporte público a estudiantes y
se dictan otras disposiciones”.
Autor: PL 184-2011 H.R. CARLOS ANDRES AMAYA R.
“Por medio de la cual se crea el subsidio en sistemas integrados de transporte
Público para sectores estudiantes de educación básica primaria Secundaria y
universitaria”.
Autores: PL 191-2011 H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO J.,
CARLOS ZULUAGA,
HERIBERTO SANABRIA, HENRY ARCILA
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA, JUANA CAROLINA
LONDOÑO J., Y
JAIRO ORTEGA S.
Publicación: PL. Gac. No. 089-2011
6. Proyecto de Ley No. 220 de 2011 Cámara, “Por la cual se modifica
la Ley 769 de 2002
(Código nacional de Tránsito) y se dictan otras disposiciones”.
Autor: H.R. TELESFORO PEDRAZA ORTEGA
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Publicación: PL. Gac. No. 231-2011
7. Proyecto de Ley No. 221 de 2011 Cámara, “Por medio de la cual se
reglamente lo
Relativo al aseguramiento previo, requisitos y exigencias que se
deben cumplir para la
Utilización y operación de los equipos y elementos de izaje, así
como las condiciones
De experiencia y capacitación exigidas a los operadores de los
mismos”.
Autor: H.R. TELESFORO PEDRAZA ORTEGA
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Publicaciones: PL. Gac. No. 231 de 2011
8. Proyecto del Ley No. 237 de 2011 Cámara - 38 de 2009 Senado,
“Por medio de la cual se garantiza la educación de postgrado a los
50 mejores promedios académicos graduados en las universidades
públicas y privadas.”
Autor: H.S. JORGE ELIECER GUEVARA
Ponentes: H.R. WILSON ARIAS CASTILLO Y CARLOS
ANDRES AMAYA R.
Publicaciones: PL.Gac. No. 640-09 - PPDS Gac. No. 876-09 - PSDS
Gac. No. 681-2010
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:45:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:45:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno secretario nos falta un miembro. Por favor a ver si,
llamamos.
Bueno, un receso de cinco minutos mientras llega un parlamentario
para tener quórum decisorio.
Se levanta el receso. En consideración entonces el orden del día leído
se abre a la discusión. Continúa su discusión, anuncia que va a
cerrarse, queda cerrado. ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:46:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:46:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:46:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo, ponencia para primer debate a los siguientes
proyectos de ley:
Proyecto de ley 133/10 Cámara “Por medio de la cual se modifica el
artículo 99 de la ley 115 de 1994 y se dictan otras disposiciones”
Autor: H.R. presentante Jaime Cervantes Varelo. Ponente: H.
Representante Carlos Andrés Amaya. La ponencia para primer debate
está publicada en la gaceta 139 del 2011. La proposición con que
termina el informe es el siguiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:46:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Pero señor Secretario, no está el ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:46:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No señor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:46:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ustedes consideran que hay suficiente información para
votarlo. Bueno entonces lea la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T10:47:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente.
Señor Presidente, yo pienso que con el respeto de los Honorables
Representantes y de la Mesa Directiva, nosotros ya habíamos hablado
con el ponente de que se iba a hablar con Cervantes y que se iba a
hacer una modificación. Y hoy nos encontramos con que la ponencia
viene igual al día que le dimos el aplazamiento, entonces yo pienso
que no hay interés de reformarla, siendo muy buena la iniciativa
legislativa, en premiar a un número importante de estudiantes que
tenemos que retomarlo, ya ese tema que lo retome la Comisión
porque hoy ni el ponente lo va a exponer, ni la ponencia que tenía que
traernos modificaciones nos ha llegado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:47:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ahí llegó el señor ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T10:47:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Entonces le dirigimos la palabra
al doctor Amaya.
Honorable Representante estábamos haciendo alusión a que la
ponencia había quedado de modificarse y esa ponencia no se
modificó, ni se le hizo ninguna observación y ningún comentario al
respecto, siendo una iniciativa muy importante que beneficiaría a
muchos de los estudiantes capaces de este país, especialmente del
sector rural y a diferentes ciudades y regiones del país. Hoy
encontramos que la ponencia viene igual como la dejamos ya hace
quinces días en ese debate, entonces sí me parece que la Comisión
hoy debe tomar medidas frente al proyecto de ley y tomar la decisión
de archivarla o darle un aplazamiento, pero pienso que ya fue
oportuno el tiempo. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:47:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T10:47:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Si, muy cordial saludo a
todos los colegas.
Pues Presidente y colegas, la razón es muy sencilla. La intención pues
por procedimiento legislativo era no modificar la ponencia para no
tener que cambiar la gaceta, sino presentar unas proposiciones acá
que intenten solucionar los interrogantes que en su momento pues
planteamos. Ya están las proposiciones radicadas ahí en secretaría,
entonces simplemente procedo a explicarlas a ver si ustedes están de
acuerdo, pues en el sentido de lo que manifestamos, manifestaron en
la plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:47:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Amaya, como procedimiento debemos discutir el
informe de ponencia, entonces vamos a leer el informe de ponencia y
ahí entramos al debate ¿Le parece?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:48:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición. Dese primer debate al proyecto de Ley 133
del 2010 Cámara, “por medio de la cual se modifica el artículo 99 de la
Ley 115 de 1994 y se dictan otras disposiciones¨ con el pliego de
modificaciones y el texto que se propone para primer debate.
Atentamente firmado Carlos Andrés Amaya, Representante a la
Cámara, por el Departamento de Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:48:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces, en consideración la proposición con que
termina la ponencia, se abre a la discusión. Tiene la palabra el doctor
Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T10:48:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno, entonces doctor
Didier Tavera, la idea es pues socializarle la intención.
Entonces insisto, la intención es no modificar el informe de ponencia,
con el objetivo de no tener que volver a publicar en la gaceta que eso
requiere un tiempo, sino presentar una proposición de modificación del
artículo, el cual quedará así.
Cuáles fueron los puntos que la Comisión dijo le preocupaban doctor
Carlos? Que las regiones no se vieran beneficiadas y que no era claro
lo del tema de los estratos uno, dos y tres, por lo cual siempre esas
becas se iban a los estratos cuatro, cinco ¿Cierto?, y se quedaban en
las ciudades. Entonces, la intención es solucionar eso en la redacción
del artículo.
Entonces, como este proyecto de ley lo único que pretende es
modificar el artículo 99 de la ley 115, tiene un único artículo que sería:
El artículo uno: El artículo 99 de la ley 115 quedará así: Puntajes altos
en los exámenes de estado. El ministerio de Educación Nacional
garantizará el ingreso a programas de educación superior en
instituciones del Estado al 0.02% de los mejores bachilleres graduados
en los niveles uno, dos y tres del SISBEN, que anualmente obtengan
los más altos puntajes en los Exámenes de Estado realizados por el
Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior-
ICFES.
Quitamos lo de permanencia doctor Naranjo, de igual manera, de igual
beneficio gozarán, doctor Atilano Giraldo, los diez mejores bachilleres
graduados de la zona urbana y los cinco mejores bachilleres de las
zonas rurales, de los estratos uno, dos y tres del SISBÉN, de cada
departamento y el Distrito Capital que actualmente obtengan los más
altos puntajes en los exámenes de estado realizados por el ICFES,
con un incremento anual proporcional al número de egresados por
región.
¿Entonces, cuáles fueron los cambios que se le practicaron a esto?.
Se pasó el tope nacional a porcentaje, en el 94 cincuenta correspondía
al 0.025% del total de graduados ¿Cierto?. pero en el 2011, como son
seiscientos mil, eso no llega ni siquiera al 0.01%. Entonces la idea es
aumentar al 0.02 para que cada crecimiento anual que se dé siempre
se mantenga en porcentual. Eso sería en este año, ciento veinte
estudiantes que obtendrían eso en estratos uno, dos y tres de los
mejores del país, para no quitar el tema de los mejores del país; y a lo
regional se le dio más importancia, se le dijo, que los diez mejores
bachilleres graduados de la zona urbana y los cinco de la zona rural
de cada departamento, eso serían quince departamentos. La idea es
que quince de cada departamento, sin importar si es Antioquia, o si es
Boyacá, o si es Cauca, los quince de cada departamento de los
estratos uno, dos y tres, y se le dan cinco a los rurales. Así estaríamos
premiando a los mejores de cada departamento y teniendo en cuenta
que la educación rural es diferente a la educación urbana.
El ponente está totalmente de acuerdo con la ponencia, con el la
pusimos y pues espero haber recogido todas las inquietudes de los
Representantes que manifestaron en su momento con esta
proposición. Entonces quedo atento señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:48:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T10:48:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Dr. Amaya, hablando de los quince por los treinta y dos
departamentos, estaríamos hablando de cerca de cuatrocientos
cincuenta estudiantes, cuatrocientos ochenta estudiantes hablando de
los treinta y dos exactamente y estaríamos hablando de ciento veinte
del 0.02% de los mejores de estratos cero, uno, dos y tres. Uno, dos y
tres, estaríamos hablando de ciento veinte que es 0.02%, estaríamos
hablando en este momento de seiscientos, estamos hablando de
pasar de cincuenta a seiscientos. Yo le pediría que tomáramos por
favor también…</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T10:48:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Seiscientos sesenta
estudiantes, más los otros cincuenta serían, estamos pasando de
doscientos diez a quinientos setenta estudiantes, seiscientos casi.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T10:49:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Sino que también sería
importante señor Presidente que no excluyéramos ya, la regla como
tal que viene de los cincuenta mejores porque también se tiene de que
premiar y tiene que hacerse una exaltación, no importa que sea del
estrato cinco, que sea del estrato seis, pero le diríamos de ese 0.02,
no, porque eso está diciendo estratos uno, dos y tres y lo que yo
quiero es que también se permitan, de esos que haya un cupo
garantizado de ese 0.02 que sea el de los estratos uno, dos y tres,
pero que se deje un cupo para ser los cincuenta mejores del país no
importa que sean rurales, urbanos; que sean de estratos cuatro, cinco
o seis o que sean de colegios privados, porque se les debe garantizar,
porque por algo van a ser los mejores y tienen que tener también un
reconocimiento y debe ser una motivación. No podemos excluirlos y
un número de cincuenta pues no alteraría las cifra frente al tema de
los seiscientos que si me parece importante por no ser excluyentes
aquí en este proceso y que no tengamos dificultades.
Gracias señor ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:49:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno hay una, tiene la palabra el doctor Bonilla, Carlos
Julio Bonilla que me pidió la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-06-08T10:49:20">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Presidente gracias.
Dos aspectos muy sencillos, el primero es sumarme a la solicitud que
hace el doctor Didier Tavera, me parece que es valedero, o sea, que
esos cincuenta sean los mejores de los mejores y que no se pierda
ese elemento de calidad que de alguna manera lo estamos
compensando es con un tema de oportunidad, de equilibrio con el
resto de regiones.
Y lo otro es que por experiencia, creo que hay que trabajarlo con
SISBEN uno, dos y tres. Tiene menos discusión en términos de lo de
estratificación ¿Si?. El tema de estratificación está mal ligado a unos
componentes que hoy tienen discusión en el país, en cambio lo de
nivel uno, SISBEN uno, dos y tres es más incluyente en ese sentido.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T10:49:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Para tratar de entender la
proposición de los colegas, el párrafo primero habla de lo que antes
era doctor Didier los cincuenta mejores, que lo pasamos a porcentaje,
serían cómo ciento veinte, de los estratos uno, dos y tres, de todo el
país. Y el párrafo dos de las regiones, o sea, si entiendo, usted doctor
Didier Tavera propone que se mantengan los cincuenta, parte de estos
dos, los mejores de los mejores sin importar el SISBEN, ni el estrato,
ni nada de esas vainas. OK. Entonces agregaríamos al final, listo. Los
mejores sin importar SISBEN ni nada, listo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:49:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.
H.R Diego Alberto Naranjo Escobar: Una pregunta para el ponente.
No sé, le había dicho yo que hay un parágrafo que dice que el
ministerio de Educación Nacional garantizará a las universidades
estatales los recursos adicionales para el cumplimiento del siguiente
artículo. Yo pienso que debe ser es el ministerio de Hacienda, es que
el ministerio de Educación no le va a garantizar a usted los recursos,
tendríamos que ser directamente con el ministerio de Hacienda y ahí
es donde yo le veo alguna dificultad, pero igual ya después el gobierno
mirará de dónde saca el recurso, pero me parece que debería como
tenerse en cuenta ese aspecto.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:49:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Pero como yo veo que hay voluntad de darle debate al
proyecto, yo sigo en la discusión de la proposición con que termina el
informe, continúa su discusión, anuncio que va a cerrarse. Queda
cerrado. Entonces ya vamos a discutir los artículos para este…</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:50:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:50:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces señor Secretario sírvase.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T10:50:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>De acuerdo doctor Naranjo,
entonces si le parece doctor Naranjo pondríamos el ministerio de
Hacienda ¿Cuál es el objetivo doctor Diego? Que no les toque lo que
pasa en muchas de las normas a las universidades, asumir esa
responsabilidad fiscal, sino sea el Gobierno, pero de acuerdo con que
el ministerio de Educación no soluciona nada, que diga el ministerio de
Hacienda.
Entonces con esas tres ya mismo radico la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:50:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Pero entonces dejamos cinco minutos doctor Amaya para
que presente como queda el articulado. El doctor Giraldo iba a pedir la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-06-08T10:50:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Con los muy buenos días para todos. No, es respecto a la intervención
de nuestro colega Didier Tavera, que pues si bien él está pensando en
dar estímulos para que digamos de cualquier estrato pues que haya
como más compromiso de excelencia en educación, pero yo sí creo
que debemos de reflexionar en lo siguiente: Las becas son para las
personas que realmente lo necesitan. Yo creo que colega, quitarle uno
o dos o tres cupos, que se yo, que no sean sino dos o tres a una
persona, a un ciudadano que no tiene con que estudiar y aquel otro
que es buen estudiante pero que tiene con que estudiar, tenga la
absoluta seguridad, tenga la absoluta seguridad que ese continua,
mientras que el otro joven que es de estratos uno, dos y tres si no
tiene la beca, no estudia.
Entonces, yo la reflexión que le hago es eso, analícelo, yo creo que no
debe de ser así, mi posición es que las becas deben de ser para las
personas que realmente lo necesitan y un solo estudiante que se
quede por fuera, teniendo esa opción con la beca me parece que vale
la pena dejarlo solo para los estratos uno y dos y tres, pero ni más
faltara, este es el recinto para escuchar y para debatir y para tener
esas diferencias, es mi concepto.
Muchísimas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:50:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera y luego Wilson
Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T10:51:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Dr. Atilano Giraldo perfectamente, claro el tema de que las becas
hay que dárselas a quien las necesita y a todos aquellos que tienen
una dificultad económica sobre los que sí tienen mayores ventajas,
pero aquí también el espíritu de la ley cuando se creó en ese entonces
era de premiar a los mejores y nosotros no podemos hoy cercenar
también un premio, ni podemos condenar a aquellos que porque
tienen una, llamémosla estabilidad económica, o tienen una
preferencia, o tienen una mayor capacidad económica de seguir en
sus estudios vayamos en un proyecto de ley a condenarlos a que no
tengan un reconocimiento.
Y es que precisamente hablar de los cincuenta de los mejores, es un
gran estímulo que no solamente se tiene a través de esa ley, sino en
las universidad. Usted puede estar en los Andes, o el Externado y si
usted es de los mejores también tiene una beca allí y es becado con el
veinte, con el ochenta por ciento, y puede ser el doctor Ardila Lulle o
Sarmiento Angulo o cualquiera y no van a negar que a su hijo le den
una beca porque además es un reconocimiento y es una exaltación
que se le hace ante los miles y miles de universitarios y de la
comunidad estudiantil.
Entonces, yo por eso sugiero doctor. Además aquí no riñen quitarle los
cupos porque está establecido que el 0.02 está garantizado, esos
cincuenta son adicionales a esa capacidad y a ese cupo que ya le
estamos dejando en becas pero claro que si es valiosa su aceptación
y su aseveración y su aporte doctor Atilano, pero yo si le pediría a los
Honorables miembros de la Comisión que dejemos también esa para
omisión. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:51:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-06-08T10:51:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente yo había formulado
una propuesta que me permito retirar públicamente. La propuesta
estaba enderezada a lo que había planteado el doctor Bonilla.
Comparto el criterio que ha planteado Bonilla en el sentido de que
describirlo por la vía del SISBEN es menos problemático
independientemente del debate que hay sobre la naturaleza del
SISBEN, entonces de modo que retiro la propuesta y me acojo a lo
que aquí ya se está tramitando.
Lo segundo, es señalar lo siguiente que es de nuevo un debate
general sobre el tema educativo. Yo quiero decir que voy a votar
positivamente este proyecto de ley porque no pretende sustituir el
subsidio a la oferta como ha sido la orientación neoliberal; lo explico,
en general el Estado social de derecho presta servicios directos a
través de la institucionalidad educativa, la tendencia a desmontarla y a
ofrecer en lugar de ello tal como ha ocurrido en la salud que se
desmanteló el sistema de salud para que entrara a florecer el sector
privado, ofrecerlo mediante becas y créditos generalizados. Este no se
trata de un crédito generalizado sino localizado y como lo ha dicho el
doctor Tavera tiene un sentido digamos de atender al mérito, cosa
creo que crea un espíritu que podríamos compartir.
Sin embargo, dejo dicho mi preocupación por lo que no aquí sino en
otras oportunidades ha planteado por parte del ministerio de
Educación en el sentido de favorecer la generalización de becas y de
créditos que me parece a mí desdibujar la función social del Estado y
terminan premiando a los actores privados, a los operadores privados
del sistema educativo.
Con esa observación anuncio pues el voto positivo de este proyecto y
el acompañamiento entusiasmado con las reformas que habían sido
planteadas.
Yo para terminar, comparto un poco lo que ha dicho el doctor Atilano y
cuando se trata de tan pocas becas, cualquier otro segmento que
entre a participar podría competir en detrimento de los sectores más
populares, pero reconozco que no es el sentido de lo que plantea el
doctor Tavera, yo creo que podemos buscar una especie de justa
media, que no perturbe digamos el sentido más progresivo de lo que
queremos y que al mismo tiempo digamos atienda la voluntad de
algunos legisladores. Me parece que es de buen sentido que, muy a
pesar de que podamos tener matices sobre algunos temas logremos
acuerdos.
De modo que yo creo que la media que ha planteado el doctor Tavera
puede resultar justa en esta oportunidad, reconociendo que es muy
atinada la advertencia que nos acaba de hacer el doctor Atilano
Giraldo sobre el tema. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:51:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Amaya ya tiene el articulado, por favor sírvase
leerlo pues.
H.R Carlos Andrés Amaya Rodríguez: No simplemente para hacer
un agregado. Ya estamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:51:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Vamos a leer el artículo primero para ponerlo a
consideración y luego leemos el artículo segundo. Ok?
H.R Carlos Andrés Amaya Rodríguez: Pero la idea es la proposición</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:51:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo tiene completo ahí usted el artículo primero para la
propuesta.
H.R Carlos Andrés Amaya Rodríguez: Si vea es sencillo,
simplemente es adicionar de acuerdo a lo del doctor Didier Tavera,
dice: “Puntajes altos en los exámenes de Estado. El ministerio de
Educación Nacional garantizará el ingreso a programas de educación
superior en instituciones del Estado al 0.02% de los mejores
bachilleres graduados de los niveles uno, dos y tres del SISBEN, que
anualmente obtengan los más altos puntajes en los exámenes de
Estado realizados por el Instituto Colombiano para el Fomento de
Educación Superior.
¨Lo que estamos agregando es;¨ además de los cincuenta mejores
bachilleres graduados, sin importar el nivel del SISBEN¨. Que es lo
que el doctor Didier Tavera está agregando.
El segundo párrafo sería: ¨De igual beneficio gozarán los diez mejores
bachilleres graduados de zona urbana y los cinco mejores bachilleres
de zona rurales de los niveles uno, dos y tres del SISBEN de cada
departamento y el Distrito Capital que actualmente obtengan los más
altos puntajes en los exámenes de Estado realizados por el ICFES,
con un incremento anual proporcional al número de egresados por
región¨.
¨Parágrafo: El Gobierno Nacional garantizará a las universidades
estatales los recursos adicionales para el cumplimiento del presente
artículo¨.
El Gobierno y no el ministerio y ahí que le toque a la entidad
correspondiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:52:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>¿Ese es el artículo primero?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:52:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si señor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:52:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración entonces el artículo leído. Se abre la
discusión, continúa, anuncia que va a cerrarse, queda cerrada. Señor
Secretario sírvase llamar a lista para verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:52:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que por el sí votaron los
siguientes Honorables Representantes:
AMAYA RODRÍGUEZ CARLOS ANDRÉS
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONÍ JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPEZ MARTÍNEZ JAIME ARMANDO
Señor Presidente, le informo que no votaron los siguientes Honorables
Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARIO,
BARRERA GUTIÉRREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GOMÉZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
Ha sido aprobado el artículo primero de acuerdo a la Ley 1431.
Votación nominal, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:52:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T10:52:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Lo leo.
¨Artículo segundo. El ministerio de Educación Nacional y el ICETEX,
reglamentarán en un término no superior a seis meses contados a
partir de la vigencia de esta ley, lo dispuesto en el presente artículo
para efectos de hacer seguros los estímulos consagrados¨.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:53:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo leído. Se abre la discusión,
continua, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado. Señor secretario
sírvase llamar a lista para verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:53:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que por el sí votaron los
siguientes Honorables Representantes:
AMAYA RODRÍGUEZ CARLOS ANDRÉS
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONÍ JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPEZ MARTÍNEZ JAIME ARMANDO
Señor Presidente, le informo que no votaron los siguientes Honorables
Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARIO
BARRERA GUTIÉRREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GOMÉZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
Señor Presidente ha sido aprobado el artículo segundo, de acuerdo a
la Ley 1431.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:53:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:53:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El artículo segundo que traía el informe queda como
tercero. ¨La presente ley rige a partir de su sanción y publicación en el
diario oficial y deroga la norma que le sea contraria¨ Someta a
consideración la vigencia del presente proyecto de ley señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:53:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo leído. Se abre la discusión,
continua, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:53:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:54:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Título del proyecto. Título y querer que este proyecto
pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:54:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>¨Por medio de la cual se modifica el artículo 99 de la Ley
115 de 1994 y se dictan otras disposiciones.¨</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:54:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el título y el querer que este proyecto
pase a segundo debate. Se abre la discusión, continua la discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada. Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:54:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:54:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ponentes para segundo debate, el doctor Amaya, el
doctor Tavera, el doctor Naranjo, el doctor Bonilla y el doctor Atilano
Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T10:54:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>No simplemente pues para
agradecerles a la Comisión y muy corto; decirles que este es un buen
ejemplo de cómo se enriquece un proyecto entre todos, muchas
gracias por haber contribuido, el ponente, el autor del proyecto
realmente ha quedado muy contento con la nueva redacción y pues
ojalá esta Comisión siga dándole beneficio, pasamos de ciento treinta
y cinco becas regionales a seiscientos veinte, y pasamos de cincuenta
becas nacionales a ciento setenta, me parece que es un gran avance
para los estudiantes de Colombia.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:55:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario el siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:55:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 181 del 2011. La proposición con que
termina el informe es el siguiente: Proposición ¨De conformidad con
las consideraciones, precedente y los ajustes aquí propuestos, me
permito presentar ponencia positiva, como también proponer a los
Honorables Parlamentarios de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, sometan para primer debate con las modificaciones,
consignadas en el pliego de modificaciones de esta ponencia, el
proyecto de ley No. 181/2011 Cámara, por medio de la cual el
Congreso de la República se vincula a la conmemoración de los veinte
años de la Constitución de 1991 y se modifican algunos artículos de la
ley 142 de 1994 y se dictan otras disposiciones¨. De los Honorables
Representante. Firmado Wilson Neber Arias Castillo, Representante
ponente.
Someta a consideración el informe señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:55:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el informe con que termina la ponencia.
Se abre la discusión, continua, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrada ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:55:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:55:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Articulado. Hay alguna proposición modificando el
articulado propuesto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:55:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No hay señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:56:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces, ponemos a consideración en bloque el
articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:56:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Y el título, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:56:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-06-08T10:56:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, es
simplemente para hacerle una pregunta al ponente, es sobre los
costos, la financiación de estos costos como se ha pensado, para que
no sea una carga más para los usuarios de servicios públicos.
Muchas gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:56:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera y luego el doctor
Wilson Arias, que es el ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T10:56:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Dr. si aquí tiene señor
Presidente y H.R. presentante y ponente doctor Wilson Neber, me
gustaría saber cómo no causarle una erogación mayor a las empresas
prestadoras de servicios públicos y que después no terminen
trasladándosela también a los usuarios; a mí me parece
importantísima la iniciativa de que hoy todos los colombianos
recuerden acápites y en especial artículos importantes especialmente
en la defensa de los derechos humanos, de los deberes, de las
obligaciones y las atribuciones que tenemos a través de nuestra Carta
Magna, pero si quisiéramos saber, porque nosotros hemos hecho un
estudio a través de nuestro equipo asesor y aquí encontramos que si
dentro del mismo texto de la factura, va un acápite en la misma hojita,
eso no le va a costar nada, porque es simplemente que le supriman
alguna lectura que va dentro del recibo y no tendría ningún gasto, pero
si le vamos a entregar un documento adicional, esto ya tiene un mayor
costo. Entonces, si nos gustaría doctor Wilson Arias, porque no
tenemos un estudio claro, ni cómo va a hacer, ni que es lo que se le va
a obligar a las empresas prestadoras de servicios.
Yo estoy de acuerdo que si le transcribimos algunos textos
importantes y además allí tendríamos la voluntad de incluir a las
universidades que fueran quienes pudieran también en algunos
acápites para vincular a las universidades y a las facultades de
derecho, me parece muy importante la iniciativa, pero siempre y
cuando se deje claro y establecido, que no va a generar ninguna
erogación, ningún gasto, para las empresas prestadoras de servicios
públicos, ni mucho menos que se les traslade a los usuarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:57:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-06-08T10:57:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias, Presidente.
Bueno, yo saludo que se haya dado en la misma coincidencia los
términos de la importancia de que se produzca una campaña
pedagógica de divulgación con motivos de los 20 años de la
expedición de la Constitución Política, de modo que habiendo la
coincidencia no me aplicó al tema; baste con señalar que
precisamente lo que podríamos denominar relación costo -beneficio,
pues está establecida por lo que aquí reconocemos con una
posibilidad enorme de divulgación; la sola factura de los servicios
públicos domiciliarios del agua, según estadísticas llegan a más del
90% de la población; si uno pudiera hacer una especie de sumatoria
de las distintas de servicios públicos domiciliarios, con las que se
llegan a cada hogar, podríamos establecer una especie de cubrimiento
cuasi total del país por esa vía, digo que la relación costo-beneficio, es
casi que de las óptimas pocas veces se puede predicar como en este
caso, por cuanto la idea es que al respaldo de las facturas, se incluya
apenas algunos acápites como lo ha señalado muy adecuadamente el
doctor Tavera; es decir, ni siquiera se trata de hablar del conjunto de
convenios, sino de alguno de los aspectos medulares de unos
convenios a criterio no del legislador, sino de una comisión que ha
sido encomendada y que es de altísimas personalidades, a la cual se
agrega únicamente la Procuraduría General de la Nación, porque por
mandato constitucional tiene como función prever el cumplimiento de
los derechos humanos y de la Carta Fundamental, de modo que el
equipo como tal dispondrá, además me imagino por ayudas técnicas
del caso: Resulta creo yo casi que un asunto como aquí se ha
explicado y se ha insinuado por mis contertulios, casi que un asunto
de diseño de la factura, es decir prácticamente que la reducción de
algunos lugares podría permitir diseños muy ingeniosos, para que
aparezcan si se quiere aspectos de los derechos constitucionales
designados o en la Constitución, o en los convenios y tratados
internacionales.
Yo comparto el espíritu de lo que aquí se ha dicho, la idea es desde
luego que no se convierta en una especie de carga onerosa al propio
usuario o a la empresa que pueda ser susceptible de trasladar al
usuario, sino que con toda la previsión pueda cubrir todo el territorio
nacional, y hacerlo sin que agregue costos de facturación aparte a las
empresas, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:57:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-06-08T10:57:30">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias, Presidente.
No, yo quiero tocar el tema desde otra perspectiva, doctor Wilson
Arias, me parece que es muy loable que la gente conozca la historia
de los doscientos años de nuestra República, pero hagamos un
ejercicio juicioso usted que es tan metódico en sus cosas ¿Qué es lo
primero que hace un usuario cuando recibe la factura de los servicios
públicos? ¿Qué es lo primero qué hace? No mira sino cuanto le vino y
le llegó el madrazo a la empresa o a uno, o al alcalde o al que sea,
¿Cierto?
Me parece a mí que si somos prácticos, nuestros ciudadanos tienen
esa costumbre, nuestros ciudadanos no leen siquiera su propia factura
de servicios públicos, nuestros ciudadanos no miran cuánto es el
consumo de un mes al otro y cuánto le están cobrando en cualquier
servicio, nuestros ciudadanos no miran siquiera las campañas
publicitarias que ahorre el agua, o que ahorre energía, o que
desconecte el televisor, porque no tenemos esa cultura, porque para
nosotros la factura de servicios públicos es como un impuesto, es
como un castigo, es como un dolor de cabeza de cada mes.
¿Entonces yo qué pediría, Presidente? Que busquemos otros
mecanismos como la Comisión Sexta, que tiene otras posibilidades,
los canales comunitarios, las emisoras locales, que hagamos esa
publicidad, que el Gobierno haga esa publicidad y ejerza ese derecho
de contarnos la historia y hay que decirlo con toda claridad, si en un
intermedio de las novelas, que le gente tanto ve, que eso si lo ve y a
eso si le ponen cuidado, incluir ese tipo de mensajes; porque o si no
me parece que va a ser un esfuerzo fallido, porque lo primero que
hace la gente Presidente, cuanto recibe la tarifa, la factura de los
servicios públicos, es mirar cuánto le llegó, enojarse porque nunca le
rebaja y no le interesa más papeles y piensa, eso se va a ir a la basura
con todo el cariño y todo el respeto.
Entonces, me parece que siendo loable la intención, yo considero que
no es el camino efectivo, aparte de lo que han hablado aquí de los
sobrecostos, que puede tener eso o el traslado de costos a la factura
de los usuarios. Me parece que hoy la Comisión Sexta, tiene las tics,
hoy la Comisión Sexta tiene los canales locales de televisión, las
emisoras, me parece que ese sería el mecanismo. Entonces, por eso
considero yo, que este proyecto y se lo digo doctor Wilson Arias, pues
yo no lo votaría porque pienso que no sería un mecanismo efectivo y
no lograríamos finalmente conseguir lo que queremos, que los
usuarios se informen.
Muchas gracias, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:57:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Naranjo, su intervención hubiera sido valida en la
discusión de la proposición con que termina el informe, todavía le
queda la facultad de votar o negar el proyecto, el articulado. Tiene la
palabra el doctor Tavera y luego el ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T10:57:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, es para solicitarle al
doctor Wilson Neber, si nos puede ayudar en la redacción del
articulado, es que el acápite del parágrafo primero de artículo
segundo, donde usted menciona, con el fin de acordar y coordinar los
términos contenidos de la información de aparecer en cada una de los
facturas de servicios públicos: ¨confórmese una comisión especial de
expertos, compuesto por un delegado del Comité¨, pienso que si lo
vamos a incluir, esto nada tiene que ver con la ley, con el artículo 148
de la Ley 142, pongámoslo como un artículo adicional, si es el espíritu
y si se desea que se tenga en ese proceso, sería como colocarlo como
un artículo tercero o cuarto, dentro de la ley que se está proponiendo
en este momento, la 181 y que no que quede como un parágrafo
dentro de ese mismo artículo dos, que se está proponiendo, señor
Wilson Neber, a ver si puede acatar todo es por el tema de
procedimiento.
Gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:58:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno doctor Tavera, si es simplemente por
procedimiento, porque no lo dejamos como una sugerencia, una
constancia, para que en el segundo debate, lo modifiquen.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-albero-tavera-amado" startTime="2011-06-08T10:58:10">
							<from>H.R. Didier Albero Tavera Amado</from>
							<p>Aceptado, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:58:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno, entonces señor Secretario ¿Los tres artículos
tienen alguna proposición?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:58:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:58:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces se abre la discusión en bloque de los tres
artículos, continúa, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado ¿Lo
aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:58:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente. Título y el querer señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:59:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con la constancia de que el doctor Diego Naranjo, no
está de acuerdo, ha, si hay un voto negativo tiene que ser nominal,
entonces señor Secretario, sírvase verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-06-08T10:59:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, antes de que se haga
la votación tal vez, lo que voy a decir sirva para disuadir un poco las
preocupaciones del doctor Naranjo.
Dr. Naranjo, primero una observación muy comedida, el artículo no
se refiere a la difusión de la historia nacional de los doscientos años
de Colombia, se refiere a artículos por separados o inclusive incisos
de algunos artículos que bien pueden ir tratados mediante
formulaciones muy breves de la factura y segundo obviamente por esa
razón uno va a tener costo adicionales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:59:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario, sírvase llamar a lista, para verificar la
votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:59:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Señor Presidente, le informo que votaron por él no, los siguientes
Honorables Representantes:
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
Señor Presidente, le informo que no votaron, los siguientes
Honorables Representantes:
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
Han sido aprobados los tres artículos del proyecto de ley 181. Título y
el querer de la Comisión Sexta, que pase a segundo debate. Título:
“Por medio de la cual el Congreso de la República, se vincula a la
conmemoración de los veinte años de la Constitución de 1991, y se
modifican algunos artículos de la Ley 142 de 1994, y se dictan otras
disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T10:59:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el título y el querer de la Comisión, que
el proyecto de ley pase a segundo debate, se abre la discusión,
continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada ¿Lo
aprueban? Votación ordinaria señor, nominal, perdón.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T10:59:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los siguientes
Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Señor Presidente, le informo que votaron por él no, los siguientes
Honorables Representantes:
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
Señor Presidente, le informo que no votaron, los siguientes
Honorables Representantes:
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
Ha sido aprobado el título y el querer que la Comisión Sexta, que pase
a segundo debate el proyecto de ley 181 de 2011.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:00:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúa como ponente el doctor Wilson Arias, para el
segundo debate. Siguiente proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:00:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 232/11 Cámara, 157/09 Senado “Por la
cual se incorpora en la educación el componente de desarrollo de
competencia afectiva en Colombia y se dictan otras disposiciones”. El
ponente es el doctor Carlos Julio Bonilla Soto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:00:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Por favor silencio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:00:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición con que termina el informe es el siguiente,
señor Presidente. Proposición: ¨Por las razones precedentemente
expuestas y al tenor de las normas constitucionales contenidas en el
capítulo 30 del título 6º de la Constitución Política de Colombia y en
concordancia con las normas sobre la función legislativa de los
Congresistas, prevista en la Ley 5ª de 1992, muy respetuosamente me
permito presentar a consideración de los HH. Congresistas, se le dé
primer debate al presente proyecto de ley No. 232/11 Cámara y
157/09 Senado “Por la cual se incorpora en la educación el
componente de desarrollo de competencia afectiva en Colombia y se
dictan otras disposiciones”, a consideración de los HH. Congresistas,
firmado Carlos Julio Bonilla Soto, H.R. presentante a la Cámara.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:00:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el
informe, se abre la discusión, continúa la discusión, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrada ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:00:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:01:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Articulado, hay alguna proposición?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:01:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No hay, y son cinco artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:01:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces en consideración en bloque los cinco artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:01:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, en la discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:01:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:01:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Yo pienso que aquí nosotros
tenemos que trabajar en el tema de las competencias afectivas y es en
un tema que tiene que trasladarse al seno de la sociedad que es el
hogar, es la familia. Porque si bien es cierto doctor, encontramos
colegios muy bien fundamentados, donde están trabajando por el libre
desarrollo de la personalidad y donde encuentran a tener estudiantes
con autonomía, con carácter y aquí no podemos deslindar porque con
el respeto de los profesores, en nada interviene si el alumno ama al
profesor o no lo ama, es un tema de conocimiento y es un tema de
transmisión y es un tema realmente, aquí es de facultades, de
apropiarse, donde si tiene que ir el tema de los valores; pero aquí no
tiene que ir a ver una cátedra donde tenga que haber, si respeto, pero
no temas de amor, ni temas de subordinación por el tema de los
docentes.
Entonces, aquí lo que si pienso es que había H. ponente que
miráramos y como reglamentamos y como trabajamos de verdad, a
que deba haber un estudio y deba haber una interlocución realmente
es de las directivas de los diferentes docentes, pero ya al interior
donde vean dificultades con los alumnos, al interior del seno de la
familia en cada uno de sus hogares.
Ese era mi comentario, gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:02:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-06-08T11:02:10">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Haber Presidente, muchas gracias.
Sin duda que hablar de pertinencia en el sistema educativo no solo
pasa por el tema de productividad, yo creo que el tema de la
afectividad es necesaria y quiero contextualizarlo de manera muy
sencilla, entendiendo algo que el colega Didier Tavera manifiesta y
que me parece que es estructural.
Una reforma a la educación Presidente tiene que pasar por la
posibilidad de que las instituciones educativas tengan
psicorientadores, o sea que haya un responsable al interior de cada
institución de este aspecto, pero las competencias ya están
establecidas, lo que estamos pidiendo a través de este proyecto de ley
que además lo trabajo el doctor Carlos Julio Guzmán, Senador del
Huila, y que tiene que ver con todo un trabajo técnico desde la
psicología, desde la psicorientación, un elemento importante; yo voy a
dejar cuatro o cinco cifras que son contundentes y que recoge de
alguna manera la preocupación que Didier Tavera manifiesta, y es que
hoy la familia, ayer era una circunstancia totalmente diferente,
nosotros fuimos educados en un entorno familiar diferentísimo, hoy la
institución, la escuela tiene una responsabilidad versus el tema ¿Por
qué? Porque el joven está solo, el niño está solo.
Cifras como estas por ejemplo de SPA, consumo de sustancias
psicoactivas, o de salud sexual y reproductiva, o de conflicto y
violencia, en adolescentes hay dependencia de tabaco del 5%, y el 21
de ellos ya están sumidos en el problema de alcohol, adolescentes o
sea niños entre 12 y 17 años del 19%; y el 32 ya son dependientes; de
sustancias ilícitas, el 3.4 de adolescentes y el 50% son dependientes,
y de jóvenes el 5.9 y el 50% son dependientes; pero además
elementos de salud sexual y reproductiva, siete mil niños, niñas entre
10 y 14 años, tienen embarazo a esa temprana edad, o sea embarazo
no deseados, y elementos que dejan preocupación para colegas por
ejemplo como los del Eje Cafetero; el tema de suicidio en el Quindío
de 9.42, del Huila, del 8.56, Silvio; de Caldas, 7.95; Presidente, de
Risaralda 7.65, o sea hay cifras que definitivamente nos demuestran
de que el tema de competencias afectivas hay que incorporarlo al
tema de competencias de la educación y el Ministerio debe regular los
elementos que permitan hacerle control y seguimiento a esta situación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:02:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno muy bien, continúa la discusión del articulado,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrado ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:02:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:02:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Título del proyecto y el querer que este proyecto pase a
segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:02:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por la cual se incorpora en la educación el componente
de desarrollo de competencias afectivas en Colombia y se dictan otras
disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:03:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración entonces el título del proyecto y el
querer que este proyecto pase a segundo debate, se abre la discusión,
continúa, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:03:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:03:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para segundo debate el ponente seguirá siendo el doctor
Bonilla. Siguiente proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:03:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley 220/11 Cámara “Por la cual se modifica
la ley 769 del 2002, Código Nacional de Tránsito y se dictan otras
disposiciones”. La proposición con que termina el informe es el
siguiente señor Presidente.
Proposición. Respetuosamente me permito proponer a la Comisión
Sexta de la H. Cámara de Representantes, que apruebe la siguiente
proposición. Por las anteriores consideraciones, dar primer debate al
proyecto de ley No. 220/11 Cámara “Por la cual se modifica la ley 769
del 2002 y se dictan otras disposiciones”. Cordialmente firmado H.R.
Juana Carolina Londoño Jaramillo, Departamento de Caldas, ponente.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:03:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el
informe, se abre la discusión, continúa, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrado ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:03:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:04:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ha pedido el Senador Virgués que le dé el uso de la
palabra, la doctora Juana Carolina Londoño que es la ponente primero
y luego el Senador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-06-08T11:04:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor
Presidente, un saludo muy especial a todas las personas que nos
acompañan, a todos los HH.R. presentantes y a las personas del
gremio de motociclistas.
Mediante resolución de mayo 19 del presente año, he sido designada
como ponente de este proyecto de ley, donde pretende puntualmente
modificar el artículo 94 de la Ley 769 del 2002, en unos artículos
puntuales, uno que habla sobre normas generales, se tienen nueve
incisos de los nueve numerales, se busca modificar dos aspectos, uno
que tiene que ver con el chaleco antireflectivo y se busca la posibilidad
de que este chaleco este en todo momento que el conductor de la
motocicleta o del vehículo este en movimiento.
Y el segundo punto, el numeral 9, tiene que ver con la reglamentación
de los cascos de seguridad.
Infortunadamente hoy en nuestro país y en este numeral nueve hay
que decirlo, en el año 2010 se registraron 906 muertos por no llevar el
casco, y el casco en las condiciones, no es cualquier cosa que uno se
ponga en la cabeza, sino un casco que realmente proteja la vida de las
personas, ese sería el primer punto, modificar el artículo 94 en esos
dos aspectos; de igual forma la modificación del artículo 96 en el
número de acompañantes, donde se busca proteger la vida y la
integralidad de las mujeres en embarazo, donde no podrían transitar
las mujeres en embarazo, protegiendo su vida y su integridad.
Y por último sería la modificación del artículo 131 de la Ley 769 en su
literal B, donde habla de todas las sanciones, eso viene la norma
como tal general y busca implementar las sanciones para estos casos
de los puntos anteriores.
¿Con base en qué se sustenta esta ponencia? Primero, como lo
manifestaba anteriormente, con el aumento de muertos, donde en el
año 2010 fue de 906 personas y hoy a la fecha van alrededor de 810
personas que han fallecido por no llevar los cascos, los cascos que
tenían para proteger su vida y el 80% de esas personas lesionadas
tampoco portaban el casco.
Debemos decir y estas cifras son importantes, compañeros de la
Comisión Sexta, pues para que ustedes se ilustren, las motos en
Colombia ocupan el segundo lugar de mortalidad en accidentes de
tránsito, también debemos tener claro que la motocicleta es el uso del
vehículo como herramienta de trabajo, el 83% de los colombianos lo
tienen; y aquí viene el quit del asunto, que la mayoría de las personas
son de estratos uno, dos y tres y los utilizan para ir a trabajar, son
herramientas de trabajo, donde los porcentajes han aumentado, donde
el crecimiento de la circulación de las motos cada vez es mayor, en el
año 2000 circulaban alrededor de un millón ciento veintitrés mil
setecientas sesenta y cuatro motocicletas.
Hoy a la fecha 2011, es alrededor de dos millones novecientas setenta
mil personas las que circulan, se tiene una proyección para que en el
año 2015 circulen cuatro millones y de un estudio de la Universidad de
los Andes, hablan que para el 2020 habrán cinco millones novecientas
veinte mil personas y para el año 2040, trece millones de motos
circulando, teniendo presente, que no son personas sino motos, donde
a veces circulan una o dos personas. Conclusión, hoy en nuestro país
se movilizan diariamente alrededor de seis millones de personas,
como mecanismo de transporte, donde debemos buscar y velar por la
integralidad física de las personas y de las garantías para estas
personas.
Hoy tengo para decir lo siguiente, que como Parlamentaria no vengo a
ser una piedra en el zapato, ni una rueda suelta de esos colombianos,
porque es un proyecto y me lo perdonaran así, un chicharrón cuando
lo recibí, el mensaje que le quiero mandar a los colombianos, es que
soy una mujer que se preocupa por la garantía y la seguridad, donde
hemos tratado de recoger una información juiciosa, una información
transparente, para que busquemos seguridad vial de las personas.
De igual forma queremos decirle y a mí se me acercaron ahora unas
personas, tengo conocimiento que aquí está alguien de la Asociación
de Motociclistas, donde dicen no estar de acuerdo con el chaleco de
forma permanente, que porque de acuerdo a las normas
internacionales eso no está bien visto y no tiene ningún fin, pues
déjenme decirle y yo les pediría a mis compañeros que hoy me
acompañaran con el proyecto como viene, y para segundo debate les
tendré unas cifras y si tengo que cambiar esos datos, no tendré ningún
problema, pero a hoy no me satisfacen las inquietudes que ellos
plantean, que el chaleco les puede generar unas enfermedades, pues
yo creería que en ningún momento en una ciudad como Bogotá,
donde la neblina en muchas ocasiones es el común denominador, yo
creo que son muchas las vidas que se pueden salvar, aquí vamos a
tener que tener más sustento en este aspecto, pero yo considero que
las bondades del proyecto es grande y la bondad más importante es
una sola, amigos, compañeros, proteger la vida de cerca de seis
millones de personas, que transportan y pueden llevar a sus hijos a las
instituciones educativas, que pueden llevar a su señora al trabajo, y
que lo único que busca es que no les pase nada y que no se nos sigan
creciendo estas cifras, y estas estadísticas.
Eso lo quería decir señor Presidente, ya está aprobado el informe de
ponencia, ya le solicito entonces que entremos a votar el articulado y
si algún compañero pues tiene alguna inquietud en los artículos con
muchísimo gusto los podemos explicar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:04:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno doctor Tavera y luego el Senador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:04:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, si es
que como el Senador tiene más conocimiento que nos absuelva
algunas dudas.
Perfectamente clara y valedera la exposición de la doctora Juana
Londoño en que lo primero que se debe defender y prevalecer es la
vida, y aquí tenemos que garantizarle la vida a esos neonatos y a esas
personitas que están por venir al mundo y a nadie le cabe duda de que
exponerlo a transportarse en una motocicleta, pues es atentar contra
su vida, de por sí, que ustedes saben que la jurisprudencia y la ley ha
reconocido que manejar es una actividad peligrosa, si eso se define
dentro de un vehículo, como será dentro en una motocicleta.
Pero aquí tenemos varios puntos que reglamentar señor Presidente y
HH.R. presentantes, hay temas en los cuales tenemos que aprobarlos
y es el tema de los chalecos reflectivos y el tema de los cascos de
seguridad, recordemos que apenas se implementó la medida utilizaron
unos casquitos simplemente que los llaman los cascos harlistas, pues
eso no protege absolutamente nada, nosotros tenemos que tener aquí
un tema, pero también hay que pensar en cuánto es el costo
realmente también, usted mismo lo dijo Juana Londoño, aquí en los
estratos uno y dos, es donde más se tiene mayor cantidad de
motocicletas y más si lo damos en el tema de Santander y más si lo
trasladamos hacia los municipios de la Costa Atlántica y Pacífica, pues
vamos a ver mayor asentamiento en las motocicletas, y recordemos
más ahora, cuando comprar una motocicleta la pueden pagar a treinta
mil pesos mensuales, o cincuenta mil con las clases y con las líneas
de crédito que hoy se tienen con motocicletas de un millón y de dos
millones de pesos, por eso hay un aumento indiscriminado del uso de
la motocicleta.
De acuerdo con el tema de los chalecos, de acuerdo con el tema de
los reflectivos, de acuerdo con el tema de los cascos, qué me
preocupa? Aquí también estamos atentando contra el derecho al
trabajo, en el caso de la modificación del artículo 96 en el numeral 7º,
donde se dice, no se podrá transportar objetos que disminuyan la
visibilidad que incomoden al conductor o acompañante, o que
representen peligro para los demás usuarios de las vistas por los que
así transitan.
Los domicilios, todo el tema de los trabajadores de los domicilios es en
motocicletas, habría que estipular y dejar claramente, porque quién va
a reglamentar cuál es la caja que no le obstruye con el tema o si aquí
se trata de reglamentar un mayor número de espejos, son falencias
que tiene y que nos gustaría que nos diera a conocer el Senador, cuál
es el punto de vista frente a un caso, como el tema de las cajas que
transportan los domiciliarios.
Qué le pediría yo a la H. ponente y al señor Senador es, nosotros
tenemos que hablar de convivencia en la sociedad y si vamos a
delimitar el tema del uso, o garantizar la movilidad de una mujer
embarazada, o un menor, o un niño, un infante de 7 años, en las
motocicletas, tenemos que darles garantías también dentro del
transporte público, entonces también establezcamos que en las líneas
para acceder al Transmilenio o a los diferentes, el caso del
Metrocable, Metrolínea, el caso de que tengan por favor preferencia y
que haga cumplir la norma de que las mujeres tengan mayor acceso
las embarazadas, y por qué no tener una especie de descuento y de
subsidio para esas mujeres embarazadas y el tema del acceso a los
niños menores de siete años, porque no podemos de plano ir a
decirles que no se pueden transportar, porque quien tiene la moto
pues se está ahorrando el pasaje y lo lleva y todos sabemos que la
llevan al trabajo, sus maridos a sus esposas y más en el caso de
embarazadas, pero tampoco les podemos decir que les vamos a
incrementar una carga económica y que no les vamos a tener un
subsidio adicional a estas familias.
Ese era mi comentario, esa era mi proposición señor Presidente, y nos
gustaría que ya que el Senador tiene el uso de la palabra, que nos
absuelva y nos resuelva como vamos a atender, porque no podemos
cargarle un tema económico más a estos estratos, a estas familias que
utilizan las medidas de transporte como las motocicletas, y les
vayamos a cargar en este momento con un tema de una prohibición al
tema.
Importante prevalecer la vida, pero también importante cuidar el
bolsillo y la economía de estas familias más desfavorecidas. Gracias,
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:04:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Que son los más prolijos además. Tiene la palabra el
doctor Senador Manuel Virgüez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-manuel-virgüez" startTime="2011-06-08T11:04:50">
							<from>H.S. Manuel Virgüez</from>
							<p>Gracias, señor Presidente.
Un saludo muy especial a los HH.R. presentantes de esta Comisión,
celebro inmensamente que el tema de los motociclistas se traiga,
realmente doctora Juana Londoño, usted lo ha dicho, es una papa
caliente, muchas veces el tema de los motociclistas, uno no sabe por
dónde cogerla, pero me alegra que el autor de este proyecto, el
Representante Pedraza y usted como ponente, estén preocupados por
los motociclistas.
Lamentablemente desde el año 2002, fueron ocho años, ya diez años,
en donde el motociclista se ignoró, se ignoró todo el tiempo y cuando
apareció el fenómeno del mototaxismo se creció el parque de
motociclistas en Colombia y con ellos pues las consecuencias que hoy
estamos tratando de reglamentar en el Congreso de la República.
Qué bueno que esta Comisión se preocupe por la seguridad de los
motociclistas, eso lo compartimos y yo creo que con eso nadie
combate.
En este proyecto en particular lo que busca como dijo la H.
Representante Juana Londoño, es que se vuelva a usar el chaleco
todo el día, permítame recordarles que el H.R. presentante Castro
Caicedo (q.e.p.d.), él fue el autor o el que permitió que se
reglamentara de manera técnica el uso del chaleco, en ese momento
se creó el chaleco con una filosofía de seguridad, no solamente vial,
sino de seguridad ciudadana, se dijo que había mucho atraco, mucha
delincuencia a bordo de las motocicletas, entonces que los
motociclistas debían usar un chaleco con el número de placas, esa
norma no fue efectiva.
Nosotros hicimos el ejercicio en la Fiscalía, con varias denuncias que
presentaron diferentes CAI y todo el cuerpo de Policía, mostraban
fotos de motociclistas haciendo fleteo, haciendo cualquier tipo de
delincuencia ¿Qué pasó? Que no se podían identificar porque el
número del chaleco era falso, las placas eran falsas y la motocicleta
también era robada, de manera que no se pudo identificar y no se ha
podido identificar ninguno de estos delincuentes, así que el tema de la
seguridad ciudadana no funcionó, no funcionó tratando de
implementar que los motociclistas portáramos en el chaleco el número
de placa, eso lo dijo el Representante Castro Caicedo en su ponencia.
Frente al tema de la seguridad vial, se hizo el experimento, se hizo
una prueba técnica ¿Por qué el uso del chaleco? El chaleco permite
que el motociclista sea más visible, entonces, se tomó una prueba a
doscientos metros y se cogió un motociclista con chaleco y otro
motociclista sin chaleco, ninguno de los dos se veía durante el día,
entonces qué dijo el Representante Castro Caicedo; cogió las normas
técnicas internacionales y dijo, las motocicletas deben tener todas las
24 horas las luces prendidas y esa norma se viene aplicando, esa
norma si es efectiva H.R. presentantes, porque a doscientos metros, a
cien metros el motociclista se ve es por la luz en el día, en el día no
importa si lleva chaleco o no, se ve el motociclista es por la luz, en la
noche si surte un efecto importantísimo, y por eso es que quedó como
está actualmente vigente, que el uso del chaleco se use durante la
noche, o cuando haya poca visibilidad.
¿Por qué los motociclistas no estamos de acuerdo con el chaleco
durante el día? Porque ese chaleco con número de placas, primero
pues se presta para fomentar negocios, yo recibí amenazas, porque
cuando se dilucido el tema del chaleco, varios sectores que fabrican
estos chalecos, comenzaron a amenazarme, me doblaron la
seguridad, porque eso es un negocio, un chaleco de esos dura en
promedio seis meses y cuesta cincuenta mil pesos, y para personas
de escasos recursos esos cincuenta mil pesos es mucho dinero,
entonces la norma quedó así como está, se usa el chaleco, los
motociclistas usan el chaleco durante la noche y esto sí ha sido más
efectivo.
Estamos de acuerdo que el tema de la seguridad vial es
importantísimo, fíjese doctora que estamos preocupados por el tema,
yo reconozco que hay mucho motociclista imprudente, en la
motocicleta se monta tres, cuatro personas, niños menores de 10
años, andan en contravía algunos, se montan por los andenes, eso
hay que controlarlo, hay que regularlo, doctor Tavera, esa es nuestra
preocupación. Pero no podemos a través de proyectos de ley que
impongan cargas, hacerle la vida más difícil a motociclistas, estudios
dicen que ya la motocicleta se convirtió en un elemento de la canasta
familiar, ahora en el Plan Nacional de Desarrollo el Gobierno, más
concretamente el ministerio de Hacienda y Planeación, quisieron
imponerle peajes a los motociclistas y el ministro de Transporte dijo
¨no, yo no estoy de acuerdo con eso¨, y es obvio y se explicaron las
razones técnicas y el Ministro aceptó que se sustituyera ese artículo y
se implementará más bien un artículo que fuera para la seguridad vial
de los motociclistas y eso lo aprobó este Congreso, porque
necesitamos es trabajar en la seguridad.
Yo tengo un proyecto de ley, el estatuto de motociclistas, donde
buscamos que las licencias de conducción sean más rigurosas, hoy en
día usted va y compra la licencia y se le entregan y no hay ningún tipo
de examen, ningún tipo de prueba, entonces nosotros proponemos
que sea una, que las escuelas sigan enseñando, pero que sea otra
entidad la que certifique la idoneidad, hasta tanto no verifique que el
que maneja la motocicleta lo haga de manera adecuada, es ahí en
donde debemos atacar; lamentablemente desde el año 2002 doctora
Juana Londoño y usted que está preocupada por la seguridad, hay un
artículo en el Código Nacional de Tránsito que obliga a que se
implemente la cátedra de tránsito y no se ha implementado, el
problema no son las motos, el problema no son los carros,
lamentablemente el problema somos los seres humanos que no
ajustamos nuestro comportamiento y nuestra educación, a
comportarnos en la vía y hoy estamos sufriendo un conflicto vial,
vamos hacia un conflicto vial, hoy los motociclistas se enfrentan con
los carros, yo a veces manejo en carro y me da rabia cuando se me
atraviesa un motociclista o cuando voy en moto y se me atraviesa un
carro, estoy en esa situación ambigua, pero el tema es de seguridad
de educación.
Por eso nosotros decimos que este tipo de proyectos, yo solicito en
este momento, el señor Ministro está trabajando una especie de
compilación, compilación de todas las normas que están dispersas del
Código de Tránsito, y es ahí donde debemos trabajar doctora Juana
Londoño, buscar que haya más exigencia para las licencias de
conducción, más comportamiento vial, mejor educación y nosotros
inclusive queremos estimular el uso de prendas que garanticen la
protección.
Fíjense por ejemplo que la Policía Nacional, muchos de ustedes
tendrán a escoltas motorizados y ninguno de ellos usa prendas de
protección, la chaqueta es visible, pero si se caen no tienen por
ejemplo protección en los codos, no tienen protección en las rodillas y
ahí es donde debemos trabajar, eso está afectando el tema de la
salud, porque muchas veces una caída en la moto no implica que se
llegue a usar el sistema de salud, sino que con la protección uno
queda exonerado de pronto de cualquier lesión perjudicial.
El tema de la accidentalidad hay que verlo con mucho detalle doctora
Juana Londoño, sí, hay más muertes, porque es que cada año se
venden quinientas mil motocicletas en Colombia, pero si miramos por
ejemplo esas cifras, comparamos con las de hace cuatro la
accidentalidad es la misma, y hay que mirar por ejemplo en la
accidentalidad, muchas veces la accidentalidad no obedece a la culpa
exclusiva del conductor por imprudencia; hace poco el Consejo de
Estado condenó al Distrito porque había un hueco y con ese hueco se
caía un motociclista, lo condenó a pagar seiscientos millones de
pesos, no hay vías para las motocicletas, la pintura que se usa en las
cebras y en las líneas, es una pintura que no es técnicamente
adecuada para el motociclista, cuando llueve eso es un jabón y el
motociclista se cae, entonces se reportan las cifras, pero no se miran
las causas y es donde debemos trabajar fuertemente.
Yo por eso, el Gobierno celebro que aceptó que en lugar de los
peajes, se implementara una norma para la seguridad vial y la
educación vial, que es donde debemos trabajar fuertemente.
Los motociclistas están comprometidos, hay muchos clubes y el
proyecto de ley inclusive que yo tengo como Comisión Sexta de
Senado, lo tengo estancado, donde buscamos crear por ejemplo la
Policía Cívica Motorizada, donde buscamos crear que haya
responsabilidad social empresarial con las motocicletas que se
venden, es que estamos vendiendo motocicletas chinas acá, sin
ningún tipo de condición técnica y esas motos están generando
también accidentalidad.
Entonces, yo sí les solicito muy respetuosamente a los HH.
Representantes, primero celebrar que estemos preocupados por los
motociclistas, porque realmente si nos preocupa que la siniestralidad
se siga presentando en el país, pero no ponerle más carga al
motociclista; vea en Colombia los que más cargas tienen son los
motociclistas, hay cerca de 70 restricciones a nivel nacional, en
Cartagena por ejemplo, uno no puede usar la motocicleta durante 24
horas, hay pico y placa para las motocicletas, no podemos aquí en
Bogotá, no podemos llevar un pasajero por el carril central, en otras
ciudades no podemos tanquear después de las 18 horas, en otras
ciudades no podemos llevar a nadie diferente que no sea del núcleo
de nuestra familia, en otras ciudades tenemos que llevar el certificado
judicial del DAS, en otras ciudades tenemos que someternos a que no
podemos circular por ciertas calles principales de la ciudad, en fin
tenemos una serie de restricciones y cargas y no se trabaja por la
educación, por la seguridad y por brindar espacios de movilidad.
Ahora bien, nosotros estamos conscientes de que hay que trabajar
fuertemente, yo si invito a los HH.R. presentantes a que todas estas
propuestas las podamos llevar al Ministerio y en ese trabajo que está
realizando el Ministerio, se condensen ese tipo de propuestas, yo por
eso tengo estancado mi proyecto de ley y digo, perfecto, si hay una
norma que va a aglutinar todas las propuestas y que busquemos
garantizar que el motociclista sea más responsable, pero que también
tenga más seguridad en las vías y más educación, pues yo pienso que
en ese sentido todos nos podemos sumar.
Así que Presidente y HH.R. presentantes, yo les solicitaría también
aquí está el señor Alejandro Rubio, que es representante de los
motociclistas en Colombia, tiene videos técnicos donde se han hecho
esos estudios, para que si permiten ustedes en una sesión informal lo
presenten, lo vean, o si ustedes consideran aplazar este proyecto y
poderlo acumular en el gran proyecto que está trabajando el ministerio
del Transporte y poder sacar un estatuto completo, un estatuto
integral, que garantice a los motociclistas que hay normas exigentes,
hay normas que están velando también por su seguridad y que
estamos garantizando sus derechos, pero también sus deberes.
Gracias, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:05:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno faltan cinco proyectos de ley que debemos
evacuar hoy, yo le voy a pedir a los que van a intervenir en el siguiente
orden: Dr. Jairo Ortega, doctor Iván Agudelo, doctor Diego Naranjo
y doctor Bonilla, que seamos muy precisos para ver si logramos
terminar antes de que nos convoque la Plenaria, porque ya es casi
que el último, uno de los últimos días de sesión.
Tiene la palabra el doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-08T11:05:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno gracias, señor Presidente.
Bueno de antemano quiero decirle aquí a mi compañera Juanita
Carolina Londoño, que la voy a acompañar, voy a votar positivo, pero
sí quisiera que tuviera en cuenta unas consideraciones de pronto para
la ponencia para segundo debate.
Yo soy un convencido también de que el casco y el chaleco, eso no es
un tema de seguridad vial, la seguridad de las personas si no le
engendramos cultura para conducir el vehículo, eso olvídese de casco
y de chaleco, que eso previene de pronto algunos accidentes, sí,
puede ser, pero sería bueno diría Juanita, que lo miráramos por
regiones; no voy a profundizar mucho porque de entrar a debatir si el
chaleco o el casco es seguridad vial, siendo que yo voy por mi vía
bien, acatando las normas de tránsito, pero llegó otra persona que no
acató las normas de tránsito, se llevó el pare, ahí no vale casco, ni
vale chaleco, si se lleva el pare en rojo o lleva el SOAT vencido, o sin
licencia, ahí no vale chaleco, ni vale ni casco, está violando las normas
de tránsito y eso parte de seguridad vial, pero me gustaría que lo
tuviera en cuenta Representante Juanita Londoño, por regiones.
Hace algún tiempo, cuando se implementó lo del casco y dieron esas
cifras que pueden ser ciertas, las estadísticas de que las motos están
aumentando año tras año y eso está de pronto escandalizando la
movilidad en el país, pero es que no olvidemos que es que ese es el
vehículo de los pobres y van a venir más motos ¿Cómo prevenimos?
Con cultura no ha sido posible, seguridad vial, hay que seguir
trabajando en eso, respeto de las normas de tránsito, y con eso nos
evitaríamos mucha accidentalidad, por eso en parte no comparto las
estadísticas que no son suyas, que muestran que por el no portar
casco y un chaleco, es la alta accidentalidad de los motociclistas, eso
no es cierto.
En mi Valle del Cauca, y concretamente en Palmira, que es una de las
ciudades que más motos tiene en Colombia y más bicicletas, esas
cifras no eran ciertas cuando no las mostraban, y también pedíamos
en esa época Juanita, que por regiones miraran lo del casco y lo del
chaleco; imagínense ustedes al medio día con esa temperatura a 40°,
estilo Costa con un casco, usted William, Wilson Arias, que es de mi
Valle del Cauca, en Palmira, hace más calor que en Cali, porque en
Cali los farallones o por los farallones ventea y entonces eso refresca,
Presidente, pero a 40°, un calor intenso, con un chaleco y un casco, la
gente que no se enferma, se enloquece, se desespera y se lo quita.
Juanita, de pronto aquí en la Capital, de pronto antes me sirve el
chaleco para el frío, para la lluvia, y el caso, por eso yo le pediría el
favor que lo tuviera en cuenta para la ponencia, que lo mirarán por
regiones y también, un momentico señor Presidente, que me cortó el
chorro, ya iba a terminar.
Por regiones y mirando las estadísticas Representante, mirando las
estadísticas, porque uno cuando empieza a atacar el problema, es
donde está el problema, cuando mira las estadísticas, que ahí es
donde hay más delincuencia en tal sector, qué delitos son los que
más, esos son los que atacamos, entonces por lo menos hay
ciudades, le decía ahora acá, extra-micrófono, que hay ciudades
donde la gente es educada, hay ciudades pequeñas y donde el no
portar el casco de pronto ha sido cultura, pero no hay tanta
accidentalidad y ¿Sabe quién se beneficia? La policía, Wilson la
policía, porque no tiene el caso no tiene una multa y si no lo multan,
entonces tienen que bajarse del billete de cincuenta, porque ya no
reciben veinte, con respeto de la institución de la Policía, entonces
para sostenerse, entonces de pronto mírenlo por regiones, que hay
unos municipios de muy bajo número de habitantes, que de pronto no
amerita, porque la accidentalidad no lo está demostrando así.
Gracias, señor Presidente, cuente con mi voto positivo para este
proyecto Juanita.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:05:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-06-08T11:05:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias, señor Presidente.
Dra. Juana Carolina, también cuenta con mi voto, pero yo sí quiero
en este momento reconocer que es un debate de toda la importancia,
es un debate que uno a diario cuando va manejando se siente uno
realmente impotente de saber que desde acá podemos hacer las
leyes, y tenemos las manos cercenadas. Porque lastimosamente aquí
el tema como lo planteaba el Senador Miguel Virgüez estoy muy de
acuerdo con usted en el fondo, más en la forma yo quiero es que el
proyecto siga adelante, pero estamos totalmente de acuerdo, porque
usted mismo lo decía, el tema del chicharrón y hay códigos
internacionales, indudablemente que hay códigos internacionales, pero
es que Colombia es Colombia y la estructura mental hoy del
colombiano, que lastimosamente yo no sé qué les pasa, pero se suben
a una moto y se convierten una gran mayoría en personas
imprudentes y aquí estamos hablando es de la seguridad, no del que
va en el vehículo, sino en la seguridad del que va manejando la moto.
Yo si estoy de acuerdo con que todo lo que se pueda hacer por la
seguridad de ellos, de aquellas personas, donde el chasis es el cuerpo
humano, hay que hacerlo, no podemos escatimar, no se preocupe
doctor Didier Tavera, que los costos, es más costosa la vida, es más
costoso el funeral, doctor Jairo, no se preocupe por el calor, es más
caliente el horno crematorio, ahí sí siente calor, pues no sé, el que va
en esa moto como que tampoco siente, porque se olvida de todo,
entonces uno va en su vehículo, una camioneta y al lado va una
tractomula, y se mete ese hombre por todos lados y uno dice, le iría
mejor si cae dentro de la tractomula, porque sí cae dentro de la
camioneta, queda lisiado de por vida, en la otra se va para la otra vida.
Yo creo que aquí lo que podamos hacer mi doctor Manuel Virguez,
que la lámpara hay que prenderla día y noche, hay códigos
internacionales donde los vehículos también se dice que debe ser la
lámpara encendida día y noche, que también cuando va a parquear en
el carro, siempre debe parquear en reversa, vaya pues para que la
gente entienda que hay que parquear en reversa, porque cuando hay
una calamidad, una situación difícil, podamos evacuar más fácilmente,
aquí el tema conversábamos también con el doctor Jairo, es de
estructura mental, por ahora mientras logramos y es un proceso largo,
porque las estructuras mentales y culturales, son las que tenemos que
modificar, es que parecen magos, uno va en el carro y frena en un
semáforo y de un momento a otro aparecen cincuenta motos, no, y
tiene toda la posibilidad ni más faltaba, como les vamos a coartar el
derecho a la movilidad, ni más faltaba, pero si debe haber un mínimo
de respeto, y si nosotros desde acá podemos hacer algo para limitar y
mire no se preocupen por los costos, con una sola personas más que
se salve al día, libramos este proyecto de ley, con una sola más que
llegue a su casa y sus hijos y sus padres o sus seres queridos la
abracen, con eso libramos, yo creo que hoy lo que le tenemos que
decir al país, es que hoy tenemos un gran reto, doctora Juana
Londoño, hoy tenemos una gran oportunidad.
Yo le pido a mis compañeros que por favor continuemos con este
proyecto, que no lo aplacemos, que demos el voto positivo hoy, eso sí,
con un gran llamado a la conciencia y que los mismos señores que
representan los gremios de los motociclistas nos ayuden, ellos son los
primeros en ser llamados a la sensatez.
Yo nunca he montado en moto, me da mucho miedo, no sé manejar
moto, pero no desconozco que en la universidad, un compañero me
llevaba a veces a la casa, uno sin con que ir en el bus y llegaba mucho
más rápido, entonces que lleguemos mucho más rápido a donde los
seres queridos y no mucho más rápido a la otra vida.
Por eso, miren, en Medellín por ejemplo ahora, está de moda el tema
de las cámaras, entonces en Medellín no podemos caminar a más de
sesenta kilómetros en velocidad, entonces uno va por la autopista,
hice el ejercicio este fin de semana que vine a unos pueblos de
recorrer a Antioquia y llegando a 60 kilómetros, cuando pasan unas
motos, mi Senador oiga, pero eso era a más de cien, si para algo
puede servir el chaleco y lo más que haya que hacer, lo que haya que
hacer, ya buscaremos si se subsidia o como sea, pero lo que podamos
hacer por la seguridad de cualquier ser humano, que como ustedes lo
plantean es el que tiene menos recursos y es válido, ni más faltaba,
hagámoslo, porque ese es nuestro compromiso hoy acá en este
Congreso, de salvaguardar la vida de cualquier colombiano.
Muchas gracias, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:05:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-06-08T11:05:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, voy a ser
muy breve.
Primero, amigos de la Comisión, hoy aquí con este proyecto, queda
claro y se hace necesario hacerle un llamado de atención al ministerio
de Transporte, el ministerio de Transporte no ha querido enfrentar el
tema de reglamentación de las motos, y eso ha generado
mototaxismo, ha generado, se han afectado personas que viven de la
moto, porque le sirve de medio de transporte, pero hoy este proyecto
lo podemos votar, pero hoy no estamos aquí realmente enfrentando el
problema y el Ministerio en el periodo pasado aquí estuvo en un
debate con el tema de los mototaxis y el Ministerio más bien prefirió
sacar una resolución y dejarle la responsabilidad a los alcaldes,
entonces hoy los alcaldes que en este tema también tienen que ver los
alcaldes, porque aquí imponemos que se pongan chaleco, casco, y los
alcaldes son los responsables de que en cada municipio se cumpla
con eso; y hay alcaldes muy olímpicos que hacen política con eso,
entonces el alcalde vacano es el que dice no se pongan chaleco, o no
se pongan casco, frescos, ese es el alcalde vacano y lo digo porque
en mi pueblo pasó eso, y aquí ya existe una norma para que se use
eso, y siendo yo alcalde, me hicieron un paro todos los motociclistas,
que porque ellos no se ponían casco ni se ponían chaleco ¿Que por
qué? Entonces les dije vea, si es que usted no se quiere despeinar, si
usted quiere que la novia lo vea con gafas y es que lo chévere es
llevar la novia atrás y se ve muy bonito, ese es su problema, pero yo
tengo que garantizarle a usted su seguridad, eso es por medidas de
seguridad de su vida, si usted se demora media hora para peinarse
para salir de la casa, se monta en la casa y se despeina, porque se
pone un casco, entonces móntese en el carro mijo, compre carro, pero
es un tema cultural y son los alcaldes los que tiene que hacer ese
ejercicio.
Jairo, si usted tiene una moto, yo por eso no tengo moto, para qué?
Para tenerme que poner un casco no hombre, no tengo moto, porque
es que primero les tengo el pavor, y segundo si eso implica tanta cosa,
pues el que la tiene que someterse, nosotros tenemos que por favor
tener cultura y evitar que se muera tanta gente en las motos, como se
muere en los carros también.
Pero primero, yo aquí más que apoyar este proyecto, que lo podemos
apoyar y se puede votar, es Presidente, el ministerio de Transporte
tiene que asumir una posición frente al tema de las motos, el
transporte, hombre yo lo voy a decir aquí, y tengo un requerimiento
para la ponente, aquí dice que no transportar niños menores de 7
años, no, no transportar niños menores de 12 años consideraría yo,
ustedes han visto en una moto cuando llevan un niño cargado en la
mitad del papá y la mamá y el niño, un bebé, de por Dios, a mí me
parece que eso es una irresponsabilidad, ha, por la necesidad, a
bueno yo no sé.
Lo otro, hoy me parece a mí que en los temas de ordenamiento
territorial que estamos trabajando, hoy las grandes ciudades necesitan
una infraestructura distinta para las motos, necesitamos pensar así
como se ha pensado en las ciclovías, hay que pensar en las grandes
ciudades, en cómo vamos a hacer una infraestructura para que las
motos puedan tener una mejor circulación, porque se está afectando la
movilidad de la circulación con otro tema adicional; el tema de los
parqueos, usted llega a un pueblo y hay 40 y 50 motos parqueadas y
eso no pasa nada, yo no tengo nada en contra de los motociclistas, no
tengo nada en contra, eso para muchos es un hobby, para muchos es
un medio de transporte necesario y todo. Pero por favor, si a esto no le
ponemos orden, si a esto no le ponemos, entonces aquí cada cual va
a querer hacer y hoy esa responsabilidad no es de nosotros, ni de los
motociclistas, es la responsabilidad que tiene que asumir el ministerio
de Transporte, que no la ha querido asumir y no ha querido o se
legaliza o se castiga el tema de las motos, porque hoy el mototaxismo,
entonces ya la gente lo está utilizando como medio de vida y el
sustento del empleo no puede ser razón, para que entonces hagamos
lo que queramos, o sea si están trabajando, pues que trabajen
legalmente, si no es legalmente que se formalicen.
Y en este tema, yo voy a aprobar el proyecto, me parece que hay que
seguir con el debate, pero que se pongan un chaleco, un casco, hay
gente que se lo quita, salen por la plaza para que los vean y en la
salida se lo quitan, eso es responsabilidad de cada usuario.
Y le pregunto a usted Senador, usted va en una vía nocturna y usted
muchas veces se encuentra motociclistas sin casco y sin luces y sin
chaleco, usted voltea en una curva y ahí lo despacho, pues son temas
de seguridad, no temas de estar cachacos o cómodos, me parece a mí
con todo el respeto, porque viví ese proceso siendo alcalde y hoy en
ese municipio mientras yo fui alcalde, la gente usaba el chaleco y el
casco, es la cultura de que se monte en una moto, es crear cultura y
no tratar de ponerle todo fácil a todo mundo.
Me parece que es un tema, que esto no implica mayor trascendencia
con todo respeto, pero empecemos a hacerlo, implica Presidente un
debate y aquí nosotros como Comisión Sexta, empecemos a construir
una política, invitemos al Ministro a ver qué vamos a hacer con el tema
de las motos, porque según las cifras que da la ponente, si hoy hay
una cantidad dentro de dos años eso está creciendo
exponencialmente.
El tema de la licencia Senador, eso es un tema que en el Código de
Tránsito no se ha tenido en cuenta y se hacen los de la vista gorda, las
escuelas a usted le dan un pase de moto, la gente se sube en una
moto sin saber conducir, aprenden en ella, aprenden, la compran sin
saber conducir y aprenden en ella, hay unos motociclistas preparados,
especializados, hay uno de los grupos de la Harling ¿Es que se llama?
Usted sí los ve, son unos grupos organizados, decentes, gente que
antes es un tema cultural y uno los lleva como usted dice, esos son
otros ¿No son decentes sabes por qué? Porque conocí que muchos,
porque primero, esas motos no las compra pues cualquiera, eso pues,
eso necesita la plática para comprarlas, y segundo, tuve la
oportunidad de conocer que muchos harlistas son médicos,
ingenieros, gente, mucha buena, que esa gente, que usted que son de
esa calidad, son los que se tienen que ayudar a que el país sea culto,
que el país tenga unas normas, es que las normas sirven es para
hacer libres a los hombres, las normas no sirven para verlas como que
nos están restringiendo, no nos restrinjan más, no, por favor hombre,
es que le tenemos mucha posibilidad de que este país funcione de una
manera organizada.
Entonces, pues votar el proyecto positivo, ya lo votamos la ponencia
pues Presidente, pero si hacer el reclamo para que sea el ministerio
de Transporte, que asuma la responsabilidad que hoy se está
haciendo desde el Gobierno pasado, se está haciendo el loco con el
tema de las motos que es de transcendental importancia para el país.
Gracias, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:06:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-06-08T11:06:10">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Haber Presidente, muchas gracias.
Yo sí creo que tenemos que reconocernos que el debate es de fondo,
aquí no es y entendiendo a la ponente, a la doctora Juanita Londoño y
entendiendo lo positivo del tema, aquí estamos hablando del 1, del
2%, de todo lo que el país tiene que hablar y legislar sobre el tema del
mototaxismo, y quienes hemos sido alcaldes, sí que podríamos hablar
de eso y de lo que se mezcla en medio de gente buena, de una gran
mayoría de gente buena, y a quienes algún día en escenarios de
agresividad nos quemaron la alcaldía, y se colocó en riesgo la vida
nuestra, pero yo también comparto que de eso no es culpable la gran
mayoría de la gente, pero allí hay un elemento que coincidíamos con
Wilson algún día y es se ha vuelto una oportunidad económica, una
oportunidad de vida, el Estado va a tener que encontrar los
mecanismos para trabajarlo.
Pero miren hombre, cuando se va dar el debate de movilidad, y no de
movilidad de Bogotá, de Medellín, de las grandes ciudades, de
municipios donde los indicadores de mototaxismo obligan hoy a
medidas de desarrollo urbano, vial, de cultura ciudadana, cuándo se
va a dar, aquí se está planteando el de seguridad vial, y el de
seguridad vial desde el conductor Juanita, porque usted está
hablando del chaleco, que es un tema preventivo, del casco, que es
para que no se vaya a matar o a terminar en mal estado el que se
accidenta ¿Cuando vamos a hablar del peatón? Del más afectado y
del que es atropellado no solo por las motos, ojo con ese tema, y no
solo por lo que llaman motorratones, no, ese no es el tema, también
por la gente que maneja vehículos, porque es un tema cultural, de
cultura ciudadana.
¿Y cuándo vamos a hablar de seguridad ciudadana? Usted sabe
Senador, usted lo dijo ahí de lado, de soslayo, como el tema de
seguridad ciudadana, evidencia en regiones de país con alto conflicto,
problemas y dificultades de movilidad con ese aspecto y desde ese
punto de vista el chaleco es un buen instrumento, es un elemento
preventivo, a doscientos o trescientos metros, a nadie, ni la placa de
un carro, hay que entenderlo desde ese punto de vista y hay que
recogerlo desde ese punto de vista.
El número de motos en este país, un tema que se volvió una
oportunidad hoy día para la gente más pobre, para la gente más
necesitada, pero hay que regular, hay que hacer una apuesta de
seguridad y el instrumento como lo decía Iván, de las cámaras de
seguridad, hay que entenderlo que no se puede limitar la movilidad de
la gente, más cuando se volvió un vehículo familiar, pero también hay
que reconocer que no es visible una pequeña placa en una moto y
desde ese punto de vista el chaleco también juega un papel
preventivo, lo decimos quienes venimos de zonas con altas
dificultades de orden público y no se puede colocar sobre los hombros,
sobre las espaldas de la gente pobre y buena que tiene una moto,
toda esta responsabilidad, pero el Estado tiene que legislarlo.
Y tenemos que hablar del acceso a la facilidad como se está
obteniendo una moto, qué responsabilidad tienen las empresas de
este país en este tema o simplemente venden, o sea simplemente
tiran al mercado, y tiran al mercado, ellos tienen un compromiso de
seguridad ciudadana, de convivencia, de cultura.
Y bueno en el tema de video, yo si quiero decir que hay todo para
verlo. Lo que yo he visto y he vivido y los que tienen fundaciones que
han trabajado el tema y que hacen una llamado a encontrar
mecanismos de convivencia en este país, ese tema se nos puede
volver un tema muy complejo.
Y quiero terminar con algo que me preocupa y que lo manifestó de
alguna manera Diego Naranjo, y es este tema no le vamos a permitir
al gobierno que los siga trascendiendo a los alcaldes, que se lo pase a
la parte más débil del Estado para que termine en situaciones de
orden público y generando grandes dificultades que las conocemos
quienes hemos estado al frente de los entes territoriales. Aquí hay que
hacer una puesta conjunta Senador, pero conjunta, hay que
comprometer a los mototaxistas también, ellos también son parte de la
solución. Un escenario de convivencia de no comerse los pares
porque hay que regularlo, de andar en contravía ¿Sí? De andar a altas
velocidades ¿Pero por qué va a necesitar eso de un tema normativo
tan fuerte?, si es un tema de condición del ser humano, usted lo
reconoce, pero dónde está esa parte, no hemos hecho esa puesta.
Aquí vamos a votar positivamente este elemento que Juanita Londoño
menciona, pero entendiéndolo como una gran minoría del problema y
del problema que tiene que buscar la solución integral. Integral quiere
decir que hay que sumar a todas las partes de los que aquí estamos
para buscarle la solución.
Presidente gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:06:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra Wilson Arias.
H.R Wilson Neber Arias Castillo: No, no se preocupe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:06:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Pero es un orgullo ser concejal ¿No?
H.R Wilson Neber Arias Castillo: No se preocupe amigo edil.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:06:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>No, es que tengo fresco el recuerdo de que fue un
concejal muy brillante en Cali.
H.R Wilson Neber Arias Castillo: Yo también recuerdo alguien que
presidía la Corporación Edilicia de Cali, doctor.
Dr. voy a tratar de decirlo de manera breve, entendiendo el tema
del tiempo, pero quiero fijar una posición que espero que vamos
construyendo también colectivamente.
Yo fui abordado por un representante de los productores de los
chalecos, me busco muy acucioso, me ofreció su punto de vista y me
presentó unos puntos de vista que yo creo que son bastante
razonables. Dijo él que la industria como tal y especialmente la
pequeña y mediana producción estaba muy asociada a, es decir
cuánto pierde la industria pequeña que provee los chalecos, me hizo
cuentas a propósito no solamente de la producción directa sino
también de cuánto se mueve desde el punto de vista de los
vendedores ambulantes.
El argumento que esgrime el Senador, tiene que ver con los costos
asociados a la provisión de la otra cara de la moneda por el lado de
los portadores de los chalecos. Yo quiero repetir aquí lo mismo que le
dije al productor de los chalecos, le dije, en todo caso yo que he sido
defensor de los vendedores ambulantes en Cali, es decir, de hecho
tuvimos problemas que algún día podríamos comentar que tienen que
ver también con los abusos de la autoridad con los vendedores
ambulantes, que muy frecuente más de lo que se puede pensar, y que
en general hemos tenido un discurso favorable a la promoción del
empleo, así sea en esas condiciones de pequeña y mediana industria,
porque evidentemente la gente necesita trabajar para comer, le pedí
que me reportara los impactos en materia de seguridad porque
finalmente lo que estamos discutiendo es eso.
Yo creí que yo discrepo de mi buen amigo Jairo Ortega Samboní
acerca de que el casco no tenga que ver con la seguridad, o el
chaleco, no, evidentemente hay un problema de seguridad. Usted se
cae y se totea la cabeza pues tener o no tener casco es un problema
fundamental y principalísimo para la existencia, de modo que eso tiene
impacto inclusive que podría medirse por el campo económico.
¿Cuánto cuesta para la sociedad tener o dejar de tener un casco
desde el punto de vista social? No solamente individual y personal del
motociclista, sino también desde el punto de vista del impacto inclusive
de salud pública y de términos económicos. Yo me preguntó ¿Cuánto
cuestan las cabezas rotas de los ciudadanos que deciden no tener
casco? Y creo que desde el punto de vista social habría que
equipararlo para saber que beneficio tiene en la sociedad, yo
reclamaría que tuvieran casco así fuera en Cali, y yo estoy en Cali que
queda cerquita a Palmira y donde también uno suda cuando se pone
el casco y fui motociclista.
Y creo que tiene que ver con imposiciones que debe de hacer la
sociedad en oportunidades para lograr ciertos comportamientos que
son necesarios, es decir, cuando se instaló en todo el país la orden de
que teníamos que usar pues él, como se llama, el cinturón de
seguridad, en la ciudad de Cali también se alegaba lo mismo, es que
este calor y uno con la chaqueta y ponerse él, no pero finalmente la
sociedad tiene que tomar determinaciones que estén ordenadas al
otro, es lo mismo que yo sigo pensando en el tema de seguridad.
Sin embargo, quiero también decir que el Senador ha presentado
razones muy poderosas que yo si quiero darme la oportunidad de
discutir, porque en el mismo orden de razonamiento habrá que
preguntarse que si es cierto que el chaleco desde el punto de vista de
día, no tiene implicaciones importantes en materia de la prevención
pues también tendríamos que discutir y no es un asunto sobre el cual
nos puedan prometer, lo digo con mucha consideración, los ponentes
cifras a posteriori porque las cifras de alguna manera las esperamos
es acá para esta discusión. Es decir, yo creo que hay una afirmación
rotunda del Senador que a mí me parece que es incontrastable, de
hecho el impacto no es mayor y tenemos demostraciones que fueron
medidas por el anterior ponente que decidió modificar esa
determinación en atención al escaso impacto que tenía. Eso es lo que
aquí se ha dicho y es una afirmación que me parece que es muy seria
y que debería ser advertida, es decir, por lo menos constatada.
Estamos en una legislación en la cual se ha avanzado y se ha dicho
aquí, se han hecho afirmaciones supremamente serias en cuanto a
que ha sido modificada en función precisamente de lo que aquí he
tratado de introducir, el tema de cuál es el impacto real.
Hay otras discusiones que es verdad y comparto lo que aquí han dicho
varios, el doctor Naranjo, el doctor Bonilla y varios otros, es decir, hay
un asunto general de movilidad, que entre otras cosas disculpen
ustedes que me vuelva como una especie de sonsonete, tiene que ver
precisamente con la entrega al mercado de las políticas ¿En ausencia
de políticas públicas quién llena el vacío? El mercado, y que es el
mercado? Ponga a rodar motocicletas a cualquier, a un ritmo frenético
porque finalmente el bolsillo de alguien se va a llenar y después
nosotros determinamos si quien la compró para sus efectos y sus
menesteres porque también está privado de grandes cadenas de
transporte público, termina pagando a la hora de nonas.
Y yo creo que hay que buscar una media, aprecio mucho los
productores de los chalecos y me reuní con todo respeto por ellos y le
escuché su argumentación, he escuchado con mucha atención la de
los otros que se nos han ofrecido y en todo caso manifiesto que votaré
el proyecto, pero no así los artículos 94 y 96 hasta que se me
presenten las cifras que aquí se han dicho que se nos van a presentar,
es decir, todavía tenemos una oportunidad, pero yo prefiero intentar
legislar por el lado de la justicia social y si faltan argumentos para
comprobar la eficacia del chaleco, yo me abstendré de votar frente a la
duda, esperaré cuál es el razonamiento adecuado e intentado
establecerlo y le he presentado a ustedes con toda honradez lo que
fue la controversia, que por lo menos en relación conmigo se presentó
y para no hacer naufragar desde luego el proyecto porque pienso que
tiene otros componentes, es decir, yo votaré cien veces lo del casco,
me reservo el tema del chaleco por las razones que he escuchado
porque al fin y al cabo creo que la política también tiene un efecto de
razonabilidad y las cifras y las estadísticas y los argumentos deben ser
escuchados a tiempo, no a posteriori.
De modo que antes de votar me reservo ese criterio y explico de esa
manera frente al país lo que será mi votación frente a esta
oportunidad.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:06:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega
Samboni.
H.R Jairo Ortega Samboní: Un minutico no más para terminar y era
para decir que ya hay suficiente ilustración para votar, pero era
únicamente para aclarar, mire, yo lo que he dicho es que el tema de
seguridad vial no es el portar el casco o no portarlo, ni no portar el
chaleco, no, porque cosa diferente es que usted se cayó y no tener el
casco puede salvarse porque no se golpeó la cabeza o una rodilla, eso
es otra cosa diferente.
Que el tema de la alta accidentalidad que hay en Colombia es de los
motociclistas, eso sí es cierto, pero diferente, no de portar el chaleco y
el casco, que eso previene sí, pero no es que sea la culpa de no portar
el casco y el chaleco que es la alta accidentalidad en Colombia de los
motociclistas, eso si no es cierto, porque eso tiene otras
connotaciones que ya se dijeron, que es de cultura, porque si todos los
motociclistas, porque a uno ya le da rabia y yo fui motociclista. Lo
primero que uno tuvo, nosotros los pobres fue motociclista, ahora ya
no andamos porque tenemos carro y tenemos como pagar un
motorista pero ya no andamos en moto.
Pero a uno le da rabia cuando un motociclista se le atraviesa, pero es
de cultura, mire, porque si todos cumplieran las normas de tránsito no
habría problemas, es de cultura como decía Diego Naranjo y Didier
Tavera, es de cultura.
Pero bueno sigamos adelante que un proyecto sano, viable y ojalá
este porte permanente y el chaleco ojalá tenga en mis consideraciones
Juanita Londoño lo que yo le propuse ahora, para que sea tenido en
cuenta para la ponencia de segundo debate.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:07:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Silvio
Vásquez.
H.R Silvio Vásquez Villanueva: Bueno muchas gracias señor
Presidente.
Bueno el objetivo del proyecto yo creo que es sano, desde el punto de
vista de protección a la vida.
Desafortunadamente en Colombia se ha tomado la motocicleta como
un medio de trabajo, ante el desempleo que existe, ante la situación
social que vive la comunidad, en los municipios ya se está
organizando el mototaxismo o el moto-ratones como se llame.
Desde luego que nosotros como lo decía el Representante Jairo
Ortega, los que comenzamos, yo hice la primera campaña a la
Asamblea del Huila en motocicleta, fui motociclista y realmente uno ve
que las circunstancias muchas veces, uno mismo como conductor de
una motocicleta comete los abusos y yo me he devuelto en la
imaginación a cuando yo manejaba la motocicleta y ahora que me
encuentro obviamente también manejando un vehículo que son
factores fundamentales que realmente han incrementado las cifras de
accidentalidad y de muerte de motociclistas y acompañantes y
peatones desde luego.
Uno es la parte del alcoholismo, del alcohol, otra parte la velocidad,
otra parte la falta de utilizar el casco protector discutiblemente y desde
luego también que todo eso atañe a la cultura ciudadana. A mí me
parece que aquí el representante Carlos Julio Bonilla ha dicho algo
fundamental, el Gobierno Nacional no le ha querido meter la mano a
eso y sale por la más fácil que es autorizar a los alcaldes para que
asuman estas responsabilidades y estas determinaciones que muchas
veces terminan en una descomposición social, porque realmente la
ciudadanía que se transporta en motocicleta pues obviamente se ve
afectada.
Yo estoy mirando también la prohibición de las mujeres en embarazo,
es una situación de que más adelante o si efectivamente el señor
policía de tránsito, el agente de tránsito con el solo hecho de mirarle el
estómago pensará que está embarazada la mujer o no, o sobre los
menores de edad. Pero yo quisiera aquí reconocer el trabajo que ha
hecho la doctora Juana Carolina como ponente y desde las
exposiciones de todos incluida la del Senador que nos ayuda a
alimentar este debate y desde luego a tomar determinaciones.
Tenemos un placito corto para antes de que terminen las sesiones
ordinarias de este período de la Cámara de Representantes y yo creo
que es bueno solicitarle doctora Juana Carolina que podamos tener ya
para debate en Plenaria, como algo más concreto, no aplazarlo sino
poderlo realmente complementar como dice la norma, agregar,
suprimir o enmendar, para poder presentar un proyecto realmente que
de alternativas y que nos permita a nosotros trabajar esa parte.
Lo de los chalecos desde luego que es una discusión, yo hay veces
digo para que la placa en el chaleco, en el casco. La placa, el número
de la placa no aumenta sino costos, aquí lo importante es las placas
en el vehículo desde luego, pero desde luego también que uno, aquí
decía si no estoy mal el doctor Agudelo, que uno cuando va en la moto
no siente la calor, no siente muchas veces el frío, en la parte de las
manos especialmente es donde se siente más el frío, pero
efectivamente cuando se para es que se ve eso, entonces detenida la
moto se puede mirar, pero andando no.
Yo creo que tenemos doctora Juanita unos días, así sea una semana
de espacio para poder complementar esto con el Gobierno, con el
Senador y con las demás propuestas que ha habido para presentarle a
la Plenaria un proyecto supremamente importante para el desarrollo
de este medio de transporte en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:07:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias por resumir Representante.
Bueno me están aquí pidiendo que declaremos suficiente ilustración,
doctor Luis Guillermo con todo gusto.
H.R Luis Guillermo Barrera Gutiérrez: Gracias Presidente. Es muy,
muy, muy sencillo.
Solo una pregunta a la ponente del proyecto o aquí al Senador, el
proyecto habla de transitar por la derecha de las vías a distancia no
mayor de un metro. Yo no soy ni más faltaba ni nunca lo he sido
motociclista pero sé que ellos hablan de un punto crítico, el punto de la
muerte, que es una distancia digamos como mínima entre la acera y el
vehículo y la percepción visual que tiene el conductor del vehículo
frente al motociclista, esa distancia no es inventada, esa distancia
obedece a unos estudios técnicos y quisiera saber si ese metro al que
se refiere el proyecto es producto precisamente de esa distancia, que
repito obedece ya a estudios técnicos, que repito tienen que ver con lo
que los motocicletas denominan el punto de la muerte.
H.R Juana Carolina Londoño Jaramillo: Gracias doctor Barrera.
Simplemente decir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:07:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con todo el gusto tiene la palabra.
H.R Juana Carolina Londoño Jaramillo: Gracias Presidente, que
pena.
Como lo manifesté iniciando el debate, las modificaciones de la norma
son muy puntuales. Si usted mira la ley como tal, así venían en sus
nueve numerales, su numeral primero venía contemplado en la ley
769, solo se van a hacer unas modificaciones en el numeral segundo y
en el numeral noveno del artículo 94. Ese numeral estaba como tal y
no tiene ninguna modificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:07:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Senador. Muy, muy, muy brevemente Senador tiene la
palabra.
Senador Virgüez: Si Presidente.
Respetando las intervenciones de los Honorables Representantes yo
simplemente quiero decir que digamos lo del casco está
reglamentado, hay una resolución del Ministerio, la prohibición de las
mujeres embarazadas está reglamentado, lo del metro está
reglamentado, todo está reglamentado, o sea, el proyecto de ley lo
que va a hacer es obligar a los motociclistas a usar el chaleco 24
horas, simplemente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:07:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ok. En aras de la democracia me toca darle la palabra
Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-06-08T11:07:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente.
No ni más faltaba no voy a repetir porque yo creo que ya todos los
colegas han hecho las intervenciones y hay claridad.
Pero yo si quiero decirles que, claro las costumbres no son fáciles de
cambiar y efectivamente aquí esto de cultura, recuerdo cuando se
legisló hace un tiempo sobre el cinturón de seguridad, todo el
problema que se armó y recuerdo como ciudadano al principio de
verdad que yo creo más de uno aquí nos hicieron comparendo por no
utilizar el cinturón de seguridad, esto son costumbres, pero todo lo que
sea por salvar la vida hay que hacerlo. Yo creo que no podemos ser
temerosos, el casco, el reflector, perdón los chalecos y todo esto lo
que garantiza es seguridad, más seguridad ni más faltara, yo creo que
no debemos de tener prevenciones, si bien vuelvo y repito las culturas,
esas costumbres no son fáciles, pero algún día nos darán la razón que
es así.
Muchísimas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:08:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con todo gusto Representante. Bueno vamos a someter
a consideración, a petición del Representante Wilson Arias, el artículo
primero y segundo. Ah ok. Individual cada uno de ellos por votación
nominal, les parece.
Secretario porque no nos aclara esa parte para que tengamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:08:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Representante Wilson Arias, usted pidió que el artículo
primero y el artículo segundo se votaran nominalmente y en bloque el
tercero y el cuarto ¿Si? A listo. Entonces someta a consideración el
artículo primero del proyecto de ley 220/11 señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:08:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo primero del proyecto de ley
220 sigue en consideración. Aviso que se va a cerrar, por favor
verifiquemos la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:08:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
Señor Presidente, le informo que votaron por él NO, los siguientes
Honorables Representantes:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
Señor Presidente, le informo que no votaron, los siguientes
Honorables Representantes:
PATIÑO AMARILES DIEGO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Señor Presidente, ha sido aprobado el artículo primero, de acuerdo a
la Ley 1431/11, someta a consideración señor Presidente el artículo
segundo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:08:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo 2° del proyecto de ley 220/11,
sigue en consideración, tiene el uso de la palabra el Representante
Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-06-08T11:08:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
No, yo quería pues dejarlo e insinuar y proponer que en el numeral 2
del artículo 2°, del artículo 96, dice: Podrá llevar solo un acompañante
en su vehículo observando lo dispuesto en los numerales 2 y 9 del
artículo 94 de este Código, se restringe el tránsito de motocicletas,
motociclos, triciclos con acompañantes menores de 7 años y/o
mujeres en estado de embarazo. Yo quisiera y propongo Presidente,
que sea con acompañantes menores de 12 años.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:09:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, someta a consideración el artículo 2°,
con la modificación que presentó el H.R. Diego Alberto Naranjo
Escobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:09:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo segundo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:09:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, a mí me gustaría que
la doctora Juana Londoño nos hiciera una claridad frente, porque ya
se ha presentado en la ley, la ley dice que se establece a los diez
años, entonces se quiere hacer es una reducción a los siete que aquí
está la del doctor Diego Naranjo, que se aumente a los 12, entonces si
nos gustaría que usted nos hiciera una claridad frente a ese artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:09:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:09:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Por eso, pero es que lo que se
está queriendo es entonces bajarle a los siete, y aquí hay una
proposición que Diego Naranjo que está aumentándole a los 12,
entonces si me gustaría que me mirara el texto.
Yo lo que digo es exacto, la propuesta del articulado es que se
reduzca a siete años la edad, la proposición del doctor Diego, es que
se suba a 12, ya la ley está en diez, es un tema que dejémoslo en diez
como está en la ley, ni afectamos ni a uno ni a otro, y estamos en un
tema, lo dejamos como está en la ley, de diez años y además lo
importante es que lo hagan cumplir, porque en la ley está, y ustedes
ven ahí el patrullero RCN, y ven los niños, es un tema aquí también
que es de cumplimiento de la ley por parte de la Policía, por parte de
los Agentes de los Tránsito y por parte del ministerio de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:09:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ya radicó el Representante Diego Naranjo la proposición,
por favor la lee Secretario. La ponente tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-06-08T11:10:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente, le
sugeriría entonces al Representante Diego Naranjo, pues que retire la
proposición y la dejemos tal cual como está en la norma a los diez
años.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:10:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>¿Representante Diego Naranjo, retira la proposición?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-06-08T11:10:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Retiramos la proposición,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:10:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Representante Silvio Vásquez, tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-06-08T11:10:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>La propuesta señor Presidente
entonces ¿Sería que se retirará el numeral dos del artículo segundo?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:10:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>HH.R. presentantes, la Secretaría se permite aclarar lo
siguiente.
En el numeral dos, el doctor Diego Naranjo, pidió que en vez de siete
fuera doce años y el doctor Didier Tavera, el doctor Barrera, dice que
quede igual tal como está estipulado en el Código Nacional de
Tránsito a los diez años, entonces quitamos los siete años, y que
quede como diez años, no se puede retirar el numeral dos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:11:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sí, tiene toda la razón Secretario. Tiene el uso de la
palabra el Representante Jairo Ortega, aceleremos porque yo creo
que ya hay suficiente ilustración, retira el doctor Diego Naranjo la
proposición y queda conforme está en la norma.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-08T11:11:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Presidente, yo quisiera escuchar a la
ponente, el por qué lo redujo a siete años, yo creo que eso tiene una
razón de ser, sin apartarnos de que aquí estamos legislando por una
seguridad vial, que tenemos que velar por la seguridad de todos los
colombianos, pero yo vuelvo y reitero, la alta accidentalidad no es
cargar un niño de dos, ni de tres, ni de cinco, ni de diez, ni de doce, ni
de quince años ahí como pasajero o parrillero, eso es de cultura.
Pensemos en la gente, ahí sí estoy de acuerdo con el Senador,
hombre la mayoría de los colombianos, el único vehículo de
transportarse ellos pobremente y que lo paga a crédito, son las motos,
o sea estaría de acuerdo con Didier Tavera, cuando dijo, bueno,
busquémosle otra alternativa, porque es que el padre de familia ya no
puede montarse en su moto, sino pagar un taxi, no que es que tiene
que hacerlo, no, que es para que compra moto, pero es que no tiene
capacidad de pago compañeros, no tiene, es cierto la seguridad, pero
es que quien dice que montar un niño de siete años, con eso ya se va
a matar, no, es de cultura, es de cultura, entonces yo por eso yo le
pediría a Juanita, que mire ¿Por qué siete años? Yo he pensado que
es que hay niños de siete años, que ya se pueden coger bien en la
moto con su padre o su madre, pero no le restrinjamos más a la gente
pobre, porque es la gente pobre, yo lo reitero, yo fui motociclista,
nunca me accidenté gracias al Señor y las dos o tres veces, perdón no
tuve accidentes con otra persona, dos veces que me accidenté por
exceso de velocidad en una curva, nunca, no utilizaba casco y nunca
me jodí la cabeza, pero ahora el montar un niño, ahora tenemos la
oportunidad lo reitero, de andar en vehículos oficiales, o en los
particulares y la gente pobre no tiene, entonces yo sí le pido a los
compañeros que miremos eso, miremos eso, porque un niño de siete
años ya se puede coger bien, eso es.
Gracias, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:11:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Es pertinente que la ponente le explique a la Comisión, la
razón de proponer que sean siete años y no diez la edad mínima.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-06-08T11:11:30">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Bueno, señor Presidente.
Dr. Ortega, había considerado inicialmente que se redujera de diez
años a siete años, pues mirando la parte social en lo siguiente: el 15.1
de las personas que tienen la motocicleta son hogares donde en
muchas ocasiones el padre puede llevar a su hijo a la escuela, y el
sustento de la edad de los 7 años no fue que a mí se me haya
ocurrido, sino que mirando el promedio de edad de ingreso de los
niños a la primaria, es esa edad. Entonces, podrían utilizando los
mecanismos adecuados e idóneos que la norma contempla de
seguridad, que los niños pudieran transportarse a sus escuelas,
porque hoy lo dijimos acá, las familias utilizan en muy buena parte las
motocicletas como mecanismo de transporte. Ese era el sustento que
yo tenía señor Presidente, entonces ya ahí quedaría a consideración
la proposición de los siete años como yo lo traje, le comento que hablé
con el señor autor del proyecto y no tiene ningún problema, ni ninguna
dificultad en que lo pongamos a los 7 años de edad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:11:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, someter por favor a
consideración la proposición de eliminar el artículo, y por favor nos la
lee y le invitaríamos HH.R. presentantes a que nos acompañen a los
diez años como está en la Ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:11:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces Secretario, por favor le da lectura a la
proposición presentada por el Representante Didier Tavera. Entonces
es una nueva proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-06-08T11:12:00">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Es una proposición modificativa de los
Representantes Didier Tavera, Luis Guillermo Barrera e Iván Darío
Agudelo, es en el siguiente sentido señor Presidente, de modificar en
el numeral segundo del artículo segundo la edad, quedando de
menores de diez años, en la ponencia viene de siete y modificar en el
artículo tercero, en el inciso final, modificar la edad que sea de diez
años, como está en el Código señor Presidente. Esas son las dos
modificaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:12:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición. No, porque la segunda
parte de la proposición es del artículo tercero, okey? Vamos a someter
a consideración el artículo segundo con la proposición de la
modificación de los siete años a los diez años ¿Okey?
En consideración el artículo segundo con la modificación al numeral
segundo, presentado por los HH.R. presentantes en la proposición,
sigue en consideración, por favor verificamos. Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-06-08T11:12:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, pese a que voy a votar
negativamente, creo que es útil para la Comisión, el artículo es
integral, es decir modifican solamente un aspecto de la totalidad del
artículo y si fuere aprobado, se aprobaría la totalidad del artículo y no
sería necesario votar nada más.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:12:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Está en consideración el artículo con parte de la
modificación de la proposición que es atiente al artículo segundo,
¿Okey? ¿Listo? Por favor llame a lista Secretario. Dr. Silvio
Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-06-08T11:12:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Que quede claro, porque yo voy a
votar como viene en la ponencia, al votar negativo estoy acogiéndome
a como viene la ponencia ¿No?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-08T11:12:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Yo igualmente señor Presidente, yo
quiero votar positivo la ponencia como viene, pero ya si modifican la
edad, eso si no lo voto, eso si no lo voto, entonces ya es, no, porque
lo voy a votar negativo todo el proyecto de ella.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:13:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, por favor someta a
votación la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:13:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Perfecto, vamos a someter a consideración primero la
proposición y luego okey, tiene toda la razón, no los dos, no la
proposición es completa. Representante Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-06-08T11:13:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente mire, es que la
proposición que hemos presentado con el compañero Iván Agudelo y
con el compañero Didier Tavera, es simplemente recogiendo que lo
que el propio Código establece, la edad de 10 años, eso no lo estamos
inventando nosotros, es la edad que establece el Código y por eso
hemos presentado la proposición en el entendido de recoger lo que el
propio Código establece como límite en la edad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:13:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Por eso, entonces esta es una proposición sustitutiva, la
sometemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-06-08T11:13:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente insisto, así fuere
derrotado como probablemente lo sea, debo reconocer que la
propuesta es integral, de modo que modifica un aspecto y de
aprobarse ella, queda aprobado ya el artículo en su conjunto, resuelto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:13:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Votamos el artículo incluyendo la proposición. En
consideración el artículo segundo con la proposición presentada por
los Representantes, nominalmente. Ponente, tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-06-08T11:14:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Yo hago una pregunta, me
da mucha pena, pues así nos den las tres, pero yo sí quiero hacer una
pregunta y puede que me enrede. El doctor Wilson Arias dice algo, si
aquí se niega esa proposición están aprobando conjuntamente, lo que
significa que el numeral sexto que también lo estamos modificando,
entonces también se hundiría, entonces la pregunta mía es, no habría
que votar la modificación del artículo segundo solo el numeral segundo
y después proceder a votar la proposición cómo viene? Porque nos
hundirían el numeral sexto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:14:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Por eso ¿Entonces? Es mejor someter a consideración
solamente la proposición para saber si queda como está el numeral
dos del artículo segundo.
En consideración la proposición presentada por los Representantes
Didier Tavera, Luís Guillermo Barrera e Iván Darío Agudelo. Sigue en
consideración, llame a lista por favor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:14:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIÉRREZ LUÍS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
Señor Presidente, le informo que votaron por él NO, los siguientes
Honorables Representantes:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
Señor Presidente, le informo que no votaron los siguientes Honorables
Representantes:
PATIÑO AMARILES DIEGO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Fue aprobado el artículo, la proposición, la modificación del numeral
segundo, del artículo segundo, señor Presidente y queda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:14:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Aprobada la modificación procedemos a poner en
consideración el artículo completo como viene en la ponencia, con la
modificación okey, siguen en consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:14:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Diez votos H.R. presentante, y por el NO seis.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:14:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Okey, sírvase llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:15:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIÉRREZ LUÍS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
Señor Presidente, le informo que votaron por él NO, los siguientes
Honorables Representantes:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
Señor Presidente, le informo que no votaron los siguientes Honorables
Representantes:
PATIÑO AMARILES DIEGO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado en su totalidad el artículo segundo, señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:15:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición que modifica el inciso
final del artículo tercero, que establece exactamente la modificación de
siete a diez años, para ser concordantes con el artículo segundo,
sigue en consideración, llame a lista por favor, ese también lo
hacemos nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:15:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIÉRREZ LUÍS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
Señor Presidente, le informo que votaron por él NO, los siguientes
Honorables Representantes:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
Señor Presidente, le informo que no votaron los siguientes Honorables
Representantes:
PATIÑO AMARILES DIEGO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobada la proposición del último numeral del artículo
tercero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:15:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo tercero, incluyendo la
proposición que acaba de ser aprobada, sigue en consideración, llame
a lista por favor señor Secretario. No, porque artículo dos y tres solicitó
el Representante Wilson Arias que lo hiciéramos nominalmente. Por
eso, pero vamos a someter el artículo tercero a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:15:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>En bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:15:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En bloque, perfecto. En consideración el artículo que
acaba de ser puesto en consideración ¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:16:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:16:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Artículo cuarto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:16:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>También votación ordinaria, someta a consideración señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:16:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo cuarto del proyecto de ley
211/2011 Cámara, sigue en consideración ¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:16:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente. La Secretaría rectifica, es
220, no 211, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:16:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Okey, perfecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:17:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título y el querer de la Comisión, sométalo a
consideración señor Presidente; el título es “Por la cual se modifica la
Ley 769 del 2002 y se dictan otras disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:17:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el título del proyecto 220, sigue en
consideración ¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:17:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:17:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la Representante ponente. Se
nombran los mismos ponentes ¿Quien más está además de la
Representante? Okey, listo, perfecto. Tiene el uso de la palabra la
doctora.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-06-08T11:17:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Yo quiero en primer lugar
agradecerles a todos y cada uno de mis compañeros en este proyecto
y mandar unos mensajes muy claros en el día de hoy. El primer
mensaje es que somos defensores de los motociclistas, defensores de
la vida y de su integridad física, es el primer mensaje que queremos
mandarles, que como Parlamentarios queremos velar por su integridad
En segundo lugar, que estamos para construir, que esto no es una
camisa de fuerza y entramos a segundo debate, donde eso si tengan
la plena seguridad que llegaremos con más herramientas de defensa
de los motociclistas y haremos un estudio muy juicioso en lo que
manifestaba el Senador y algunos Parlamentarios, el tema de los pro y
los contra del chaleco como tal y vamos a presentar sustento como tal.
El tercer mensaje que queremos mandar y es que como estamos para
construir vamos a iniciar unos foros y vamos a citar a un foro con
todas las de la ley, que yo quiero que ustedes HH. Parlamentarios,
Representantes me acompañen, donde vamos a citar al señor
Ministro, vamos a citar a los empresarios, vamos a citar a las
asociaciones de motociclistas porque es que es mucho lo que hay
para construir y hoy apenas comenzamos y como lo dijo el
Representante Diego Naranjo, llegó el momento de que las personas
que tienen que asumir la responsabilidad como tal de éstas
normatividades la asuman. Esperamos entonces próximamente estar
convocando para una audiencia pública, a un foro con todos ustedes y
que nos hagan el acompañamiento del caso.
Muchas gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:17:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con todo gusto Representante. Continuemos con el
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:18:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 211/Cámara “Mediante la cual se
reglamenta la seguridad en el transporte escolar en el territorio
nacional”. Antes de leer la proposición con que termina el informe, hay
un impedimento del doctor Jairo Ortega Samboni.
Por ser propietario de una empresa de servicio público de transporte
escolar, me declaró impedido para discutir y aprobar el proyecto de
ley.
En consideración el impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:18:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el impedimento presentado por el
Representante Jairo Ortega Samboni, sírvase llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:18:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
Señor Presidente, le informo que no votaron los siguientes
Honorables Representantes:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Señor Presidente, ha sido aprobado el impedimento del doctor Jairo
Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:18:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continuemos entonces con el desarrollo del proyecto de
ley No. 211.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:18:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición con que termina el informe, señor
Presidente del Proyecto de Ley 211/Cámara, es el siguiente:
Proposición. Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de
acuerdo a lo expuesto en la ponencia, proponemos a los HH.
Representantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente,
aprobar en primer debate el proyecto de ley 211/11 Cámara “Mediante
la cual se reglamenta la seguridad en el transporte escolar en el
territorio nacional”, con el pliego de modificaciones y el texto definitivo
adjunto. De los HH.R. presentantes firmado Jairo Quintero Trujillo,
Representante a la Cámara, Departamento de Caldas.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:18:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición con la que termina el
informe de ponencia, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar,
¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:19:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:19:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continuemos con el articulado ¿Qué articulado tiene este
proyecto, Secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:19:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Once artículos y no hay ninguna proposición señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:19:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Es decir que los vamos a someter en bloque, ok. Tiene el
uso de la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:19:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, saludar al doctor
Posada y felicitarlo por esta importante iniciativa legislativa y pedirle
también por sus buenos oficios, que sería importante, aquí estamos
reglamentando todo el tema del transporte escolar, especialmente de
los colegios privados, y hay una importante normativa desde los
públicos, pero todos conocemos que el tema está más reglamentado.
Nos gustaría también señor Presidente y doctor Jairo Quintero, es que
hay una norma que ya, y que nos habla y es el artículo 187 de la Ley
115, donde se habla que el ministerio de Educación a través de las
Gobernaciones podrán cofinanciar con los establecimientos públicos el
uso y la compra de busetas y de medios de transporte para poder
movilizar, todos sabemos aquí y conocemos la difícil situación de los
municipios y de las gobernaciones en el país, en que todos los
establecimientos o colegios oficiales públicos no cuentan con los
medios de transporte, sería bueno motivar al ministerio de Educación,
y a través de Hacienda, a que podamos hacer un inventario de cuáles
son los planteles educativos del país que tienen estos vehículos y
cómo ayudar también a cofinanciar y que sea una regla y una
constante de que todos los establecimientos públicos del país deben
contar con su medio de transporte, con su buseta y con su oficial,
hacerle cumplir este parágrafo y este artículo de la Ley 187, que a
través del Fondo de Cofinanciación para la inversión social, el
ministerio de Educación puede cofinanciar con estas entidades
gubernamentales del orden territorial y del orden municipal.
Por lo demás felicitar al doctor Posada y al doctor Quintero por su
ponencia y saber que lo acompañamos en esta iniciativa de ley.
Muchas gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:19:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos
Amaya y luego el Representante Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:20:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno, simplemente a
sumarme al proyecto, me parece que es necesario, sobre todo por
todas las dificultades que ha presentado este sector, yo simplemente
les haría una reflexión, yo acompaño el proyecto, no voy a poner
ninguna objeción, ni radiqué ninguna proposición, pero la
preocupación es en las provincias, en ciudades pequeñas hay muchos
de los hoy vehículos que no cumplen con esos requisitos, es decir el
tema de cinturones de dos o tres puntos, sillas infantiles, bueno hay un
montón de requisitos ahí que son propios de la seguridad y que la vida
sobre todo de los niños es sagrada.
La preocupación es que mecanismos se van a usar de impulsar para
que se adquieran esos vehículos en los municipios, bueno, para que
en últimas el proyecto no garantice que se suspenda el uso de algunos
vehículos y queden los niños sin en que transportasen ¿Cierto? Que
antes de beneficiar la seguridad, se malogre el transporte de los niños.
Yo creo que es una iniciativa insisto, muy interesante, muy importante,
pero que tenga en cuenta la realidad de muchos municipios del país.
Gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:20:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Representante Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-06-08T11:20:20">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente.
Quiero saludar a los colegas y por ende al dueño de este gran
proyecto, que es el doctor Augusto Posada.
La verdad es que la seguridad del transporte de los niños ha sido
fundamental, nosotros no nos acordamos de este tema sino cuando
ocurre el accidente y siempre los accidentes son desastrosos, siempre
hay ocho, diez, muchas veces veinte, treinta y yo creo que en buena
hora se presenta este gran proyecto, está muy bien direccionado, muy
bien concebido, trae normas muy importantes y que son casi que de
estricto cumplimiento, eso de los niños menores de un año que hay
que transportarlos en el asiento trasero, que tienen que llevar una silla
o sino una persona mayor debe ir allí, debe haber unos elementos
indispensables en estos vehículos, que sirvan de alarmas no solo para
la sociedad, sino para quienes van dentro del vehículo y todo el
público en general, donde se vaya alterando la velocidad del vehículo
a más de 60 kilómetros, donde tengamos cuando se abra una puerta
debe inmediatamente también sonar la alarma.
Entonces todo esto es necesario, sé que de pronto en algunos
municipios va a haber dificultades en la primera aplicación, pero aquí
yo creo que debe haber una labor del ministerio del Transporte, del
ministerio de Educación, donde deben ayudar a cofinanciar estos
vehículos, porque indiscutiblemente que son normas que tienen como
base la Constitución Nacional en su artículo 44, donde crea un
derecho fundamental para los niños como es la integridad física, de tal
forma que yo les agradezco mucho en nombre del doctor Augusto
Posada y en el mío propio, el apoyo que den a esta iniciativa, con la
seguridad que va a ser un beneficio para toda la juventud y los niños
de Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:20:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con todo gusto, doctor Jairo Quintero. Me pidió la palabra
el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-06-08T11:20:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias, señor Presidente, una
cosa realmente breve.
Yo siempre me he hecho esa reflexión, enterrar a los padres debe ser
muy doloroso, pero es la selección natural, son mayores que uno y
uno también se tendrá que ir, enterrar a un hermano debe ser muy
duro, yo particularmente no lo he hecho y soy el menor de 9 hijos, pero
enterrar a un hijo, debe ser lo más doloroso, sobre todo para las
madres que le desgarran ese ser amado de su vientre, que uno mande
un hijo por la mañana con esa sonrisa, con ganas de que salga
adelante, y luego lo llamen a decirle que no va a poder regresar con
esa sonrisa.
Hoy de nuevo la Comisión Sexta, le da ese gran mensaje al país, de
que lo que haya que hacer como en el tema del motociclismo, por la
seguridad de nuestras personas, bienvenido sea. Por lo tanto en
buena hora doctor Augusto Posada, mi coterráneo, que siempre lo
hace sumamente bien, doctor Jairo Quintero, usted con su seriedad,
en buena hora acompañamos estos proyectos de esta naturaleza y
que le digamos a todas las familias en Colombia, a todos los hogares
en Colombia, que en esta Comisión, lo que podamos hacer por la
felicidad de ellos, siempre estaremos atentos.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:20:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, para solicitarle que
no hay proposiciones, someter el articulado en bloque y votarlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:21:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Secretario, procedemos a someter el articulado en
bloque, después de que tenga la palabra el doctor Luis Guillermo
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-06-08T11:21:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Solamente pues como una precisión en el artículo primero, en cuanto
a la definición, dice: ¨Entiéndase por transporte escolar, el traslado,
bien sea a título oneroso o gratuito de menores de edad¨. Pero por
ningún lado dice de dónde a dónde, apenas es el traslado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:21:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>¿Cuál artículo?
Luís Guillermo Barrera Gutiérrez: Artículo primero, en cuanto a la
definición del transporte escolar.
Luís Guillermo Barrera Gutiérrez: No dice, entiéndase por transporte
escolar el traslado ¿De dónde? El desplazamiento, por eso de dónde a
dónde.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:21:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Secretario, por favor sometemos a consideración la
totalidad del articulado en bloque, continúa la discusión de este
proyecto, aviso que se va a cerrar, sigue en consideración, queda
cerrado ¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:21:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente. Título del proyecto señor
Presidente y el querer que la Comisión Sexta, desea que este
proyecto pase a segundo debate. “Mediante la cual se reglamenta la
seguridad en el transporte escolar en el territorio nacional”. Someta a
consideración el título y el querer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:21:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el título y el querer de que este proyecto
de ley sea aprobado para qué pase a segundo debate, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar ¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:22:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:22:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continuamos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:22:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Nombramiento de ponentes, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:22:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El mismo ponente. Tiene el uso de la palabra el doctor
Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-06-08T11:22:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente.
Yo quiero pues agradecer y festejar este proyecto, pero si también
quiero que desde aquí desde la Comisión Sexta, como lo decía Iván
Agudelo, nos preocupemos más por la seguridad.
Lo que ustedes acaban de hacer doctor Posada y doctor Quintero es
muy importante, pero hoy es necesario que para la seguridad de los
niños se apruebe como se aprobó ayer el proyecto de Ley 272, que
lamentablemente tendrá que entrar el 20 de julio y que tiene que ver
con el tema de la expedición de las licencias, ese proyecto de ley tiene
que ver para que las licencias, para adquirir una licencia para prestar
un servicio de transporte público se tengan ciertas condiciones, ahí es
donde tenemos que aprovechar para que el proyecto salga adelante,
examen teórico-práctico, examen físico, examen de agilidad,
constancia del SENA, que la persona está preparada y apta para ese
tema, para poderle dar seguridad a esos niños que queremos
transportar.
Y adicionalmente Presidente, voy a terminar para que lo tengamos en
cuenta doctor Posada y usted nos ayude y doctor Jairo Quintero, es
necesario en el Plan Nacional de Desarrollo quedó incluido un artículo
para la chatarrización y la creación de un Fondo de Chatarrización de
vehículos, pero solamente quedaron incluidos los vehículos de carga,
es necesario que nosotros insistamos y trabajemos para que ese
fondo también permita que lo presentamos en una proposición y nos
derrotaron, permita que también esos vehículos puedan ser
chatarrizados en un tiempo moderado, porque hoy existen doctor
Posada, vehículos que hacen transporte de niños, con modelos de
más de 10 años o 15.
Entonces el 20 de julio para que presentemos esa propuesta y
nosotros desde aquí podamos ser defensores, se lo había dicho al
doctor Posada, me pidió el favor que no lo hiciéramos ahora, porque
eso implica de pronto un compromiso del ministerio de Hacienda, pero
el proyecto el 20 de julio, doctor Posada tendrá que retomarse y es
una en la cual la Comisión Sexta tendrá que trabajar para poder
garantizar que haya seguridad en el tema del transporte especial.
Gracias, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:22:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Representante Posada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-augusto-posada" startTime="2011-06-08T11:23:00">
							<from>H.R. Augusto Posada</from>
							<p>Presidente, muchas gracias a todos ustedes
miembros de la Comisión Sexta, este es un proyecto desde luego que
le brinda seguridad a nuestros hijos doctor Diego Naranjo, esa
coherencia entre proyecto, le quiero decir que este proyecto contempla
que los acompañantes en servicio público tienen que tener unas
condiciones, una preparación, primeros auxilios, tienen que tener
licencia, creo que es un proyecto en el cual obviamente vamos
avanzando para proteger pues lo más venerado y lo más querido de
esta Nación que son nuestros hijos.
Yo los invito finalmente Presidente, es a que me acompañen, a que
ustedes se hagan autores de esta iniciativa para que la defendamos
no solamente en la Plenaria de Cámara, sino en los debates de
Senado.
Mil y mil gracias, nuevamente a todos ustedes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:23:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>A usted Representante Augusto Posada por este
valiosísimo aporte, a las tareas de esta Comisión Sexta, que ratifico
que ha sido bastante diligente en estos temas de educación, que
abarcan no solamente el contenido de los procesos académicos sino
todo esto que rodea la labor académica como es la seguridad también
de los muchachos, como en el caso de este proyecto.
Continuamos con el orden del día, Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:23:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley 237/11 Cámara, la proposición con que
termina el informe es el siguiente:
Proposición: Dese primer debate al proyecto de ley 237/11 Cámara y
38/09 Senado “Por medio de la cual se garantiza la educación de
posgrado a los cincuenta mejores promedios académicos graduados
en las universidades públicas y privadas”, sin modificaciones y el texto
que se propone para primer debate. Atentamente, Carlos Andrés
Amaya, Representante a la Cámara por el Departamento de Boyacá.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:23:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el
informe de este proyecto de ley, sigue en consideración, aviso que se
va a cerrar ¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:23:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:23:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El articulado, Secretario ¿Hay alguna proposición con
respecto al articulado?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:24:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, en bloque se pueden aprobar los
artículos 2, 3, 5, 8, 9, 10, 11, 12 y 13.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:24:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración de la Comisión los artículos que acaban
de ser anunciados por el Secretario, son el 2, 3, 5, 8, 9, 10, 11, 12 y el
13, que no tienen proposiciones de modificación.
Hay alguna aclaración, Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-06-08T11:24:20">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Señor Presidente, para aclarar lo siguiente, para que
tengamos en cuenta.
En la presentación de la ponencia, en el articulado hubo un error
mecanográfico, y del artículo 4º, se pasó al artículo sexto, en total son
solamente trece artículos, entonces en esa consideración solamente
tenemos trece artículos y ya el secretario anuncio los que van en
bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:24:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con la aclaración hecha, sigue en consideración la
aprobación de los artículos enunciados por el Secretario, aviso que se
va a cerrar ¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:24:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:24:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Procedemos a revisar los artículos 1, 4, 6 y 7, que creo
que son los que tienen modificaciones ¿No?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-06-08T11:25:00">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Señor Presidente, la modificación del artículo 1º, dice:
Artículo 1º. Objeto. La presente ley tiene por objeto mejorar la
investigación y la calidad de la educación superior, garantizando el
estudio de posgrados para el 0.06% de los estudiantes graduados por
semestre, de las instituciones de educación superior pública y privada.
Atentamente, Carlos Andrés Amaya, Representante ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:25:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Para sustentarlo Presidente.
Vea colegas, resulta que nos sucede lo mismo, esta es un análogo a
lo que se tiene en la Ley 115, en el artículo 99, pero en educación
superior, la idea del Senador Jorge Enrique Guevara, que este ya es
el tercer debate, es darle a los 50 mejores graduados de pregrado en
Colombia, darle educación posgraduada, una idea por cierto muy
buena, la idea es no dejarla que sean los 50, para que en diez años no
tengan que modificar el artículo para ampliar el número, como nos
pasó con el artículo 99, sino dejarla en porcentaje para que con el
crecimiento de los graduados, vaya creciendo el número, hoy el 0.06
corresponde a 53 graduados, los graduados en Colombia son hoy
noventa y cinco seiscientos veinticuatro ¿Esto por qué tendría validez?
Porque si se cumple el objetivo del ministerio de Educación Nacional,
de pasar del 37% al 50%, pasaría a ser el 0.01% de ese porcentaje,
simplemente dejarlo en porcentaje, para que el crecimiento anual de
los graduados, también tenga crecimiento de los becados. Es
simplemente eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:25:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición que acaba de ser leída y
sustentada por el Representante Carlos Amaya, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar ¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:25:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votación nominal, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:25:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Votación nominal de la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:25:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Del artículo 1º.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:26:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ha bueno, okey.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:26:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIÉRREZ LUÍS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el artículo 1º del Proyecto de Ley 237, señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:26:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Artículo cuarto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-06-08T11:26:30">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Artículo cuarto. ¨El Gobierno Nacional, reglamentara
los requisitos para acceder a las becas de que trata la presente ley,
consagrando como mínimo los siguientes requisitos:
1. Ser colombiano de nacimiento.
2. No tener antecedentes disciplinarios ni penales, y
3. Privilegiando el mérito.¨
Firmado, Diego Patiño Amariles, Diego Naranjo Escobar, Atilano
Alonso, Wilson Gómez, Silvio Vásquez, Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:26:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos
Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:26:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Para informar que como
ponente estoy de acuerdo con las modificaciones propuestas del
cuarto y siete, así que si se pueden votar en bloque, estaría bien?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:27:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>No, porque….</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:27:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno, es del 4º, teniendo en
cuenta que los requisitos que fueron aprobados en Senado y Plenaria
de la Cámara, son, es decir por lo menos el promedio de cuatro en
una universidad pública, en ocasiones eso no es tan fácilmente
concebible y el tema de que el ministerio de Educación defina en
decreto reglamentario la presente ley, los requisitos adicionales que se
pretendan y esta ley no encasille tanto, ni sea tan severa en esos
requisitos.
Estoy de acuerdo pues.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:27:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición que acaba de ser leída,
sigue en consideración, llamamos a lista por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:27:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIÉRREZ LUÍS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el artículo 4º, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:27:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con la proposición. Artículo 6º, dice señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-06-08T11:27:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Dice señor Presidente.
¨Artículo 6º. Procedimiento de selección. El ministerio de Educación
Nacional diseñará un proceso de selección meritocrático para la
asignación de las becas, el cual tendrá en cuenta la situación
socioeconómica del aspirante.
Parágrafo: El ministerio de Educación Nacional, reglamentara cuántas
becas se otorgarán para cada una de las áreas del conocimiento, en
función de las necesidades del país. Atentamente, Carlos Andrés
Amaya, ponente; Carlos Bonilla, Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:28:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo con la proposición
presentada, Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:28:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Básicamente la idea es esta.
El artículo 6º, como venía del Senado, decía que la selección de los
becarios se hará de mayor a menor en el orden descendente,
partiendo del promedio académico de calificación más alto hasta lograr
los 50 primeros ¿Cuál es el problema que vemos allí con los
Representantes? Es que en diferentes universidades, la evaluación es
subjetiva, es decir, no es igual un 4.5 de la universidad x, que un 4.5
de la universidad y, entonces no se puede hacer este tipo de selección
así, como el sistema me parece que debe ser bien diseñado, entonces
el artículo le da la responsabilidad al Ministerio de que el diseñe el
sistema de selección, pero que sea meritocrático y que tenga en
cuenta el tema del estado socioeconómico, y el parágrafo lo que dice
simplemente es que el Ministerio vera en qué áreas se apoya de
acuerdo al desarrollo del país, es decir en este año necesitamos el
tema de medio ambiente sea importante, entonces le damos becas a
los ingenieros ambientales, el otro año será la economía y van
distribuyendo así de acuerdo a la autonomía del Ministerio.
El artículo como estaba no era procedente, por lo que insinuamos y en
este creemos que el Ministerio tiene todas las garantías para que
diseñe el mecanismo como ellos crean, pero que la ley garantice que
sea meritocrático. Si quitamos este artículo, pues puede ser que el
Ministerio defina el mecanismo que quiera, sin que sea meritocrático;
este artículo lo que obliga, es que el Ministerio diseñe un mecanismo
acertado, teniendo en cuenta el mérito que es lo que queremos.
Sería eso Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:28:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo sexto, con la ilustración que
acabamos de escuchar, sigue en consideración, aviso que se va a
cerrar. Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:28:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Rodríguez</from>
							<p>Gracias, Presidente.
No, solamente le quería decir al Representante Amaya, es que me
parece que el tope que establece el artículo sexto inicial, si es
importante, es decir que hasta el Ministerio lo haga, pero es
precisamente cumpliendo con el propósito mismo de la ley, es decir, el
tope de los cincuenta becarios, que me parece que no trae consigo ni
el articulo ni el parágrafo y me parece que si es importante, porque no
puede ser inferior, de conformidad con el artículo 1º del presente
proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:28:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>De conformidad con el
artículo 1º de la presente ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:28:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Rodríguez</from>
							<p>Correcto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:29:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Adicione eso a la proposición por favor de modificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:29:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Al final ¨De conformidad con
lo expuesto en el artículo.¨</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:29:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sigue en consideración el artículo sexto con las
modificaciones presentadas, aviso que se va a cerrar, llame a lista,
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:29:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIÉRREZ LUÍS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el artículo sexto, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:29:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Artículo Séptimo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-06-08T11:29:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Artículo séptimo. ¨Las áreas de posgrado serán
priorizadas por el ministerio de Educación Nacional, de acuerdo con la
pertinencia de la universidad en la cual es beneficiario el egresado.¨
Firmado Diego Patiño Amariles, Diego Naranjo Escobar, Atilano
Alonso, Wilson Gómez, Silvio Vásquez, Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:30:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>De acuerdo, Presidente,
simplemente voy a decir que estoy de acuerdo, porque el artículo
séptimo limitaba unas áreas, la idea es que el Ministerio defina de
todas las áreas de conocimiento que hay, cuáles son prioridad, ya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:30:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo séptimo, con las
consideraciones expresadas, sigue en consideración, aviso que se va
a cerrar, llame a lista por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:30:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le informo que votaron por él sí, los
siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIÉRREZ LUÍS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el artículo séptimo, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:30:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Título.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:30:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por medio de la cual se garantiza la educación de
posgrado a los 50, estoy hay que cambiarlo, modificarlo, el título. Una
proposición?
Entonces el título señor Presidente, quedaría así: ¨Por medio de la
cual se garantiza la educación de posgrado a los mejores
promedios académicos graduados en las universidades públicas
y privadas.¨
Someta a consideración el título y el querer que la Comisión Sexta,
pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:30:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Un segundo Secretario, me parece que ahí el tema de
redacción hay que meterle un sujeto a eso.
Por medio de la cual se garantiza la educación de posgrado a los
estudiantes con los 50 mejores promedios, a los estudiantes con los
mejores promedios, ok. A los estudiantes con los mejores promedios,
o a los egresados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:31:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Por medio de la cual se
garantiza la educación de posgrado a los mejores graduados en las
universidades públicas y privadas de Colombia.
O sea como estaba: Por medio de la cual se garantiza la educación de
posgrado a los cincuenta mejores promedios académicos, y qué
proponemos nosotros? Que no se tenga en cuenta el tema, que no
sean cincuenta y que no sea por promedios académicos, sino un
sistema que defina el Ministerio.
Entonces, lo que puede quedar es: Por medio de la cual se garantiza
la educación de posgrado a los mejores graduados en las
universidades públicas y privadas de Colombia ¿Eso qué quiere decir?
No se sabe cuántos mejores y como el proyecto de ley ya define que
es el 0.06.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:31:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Ya perfecto ¿Ya lo radicó Representante Luis Guillermo
Barrera?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-06-08T11:31:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias, Presidente.
Es que me parece que el artículo primero lo establece bastante bien,
dice: Garantizando el estudio, entonces: ¨Por medio del cual se
garantiza el estudio de posgrado para los mejores promedios
académicos por semestre de las instituciones de educación superior
públicas y privadas en Colombia y se dictan otras disposiciones.¨</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:31:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Redáctelo Representante Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:31:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Lo que yo digo es el artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:31:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Hay que hacerle una modificación de educador, de
educación a estudiantes para que concuerde con el artículo primero
que ya aprobamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-06-08T11:32:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Público y privado en
Colombia, se lo vuelvo a leer?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:32:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Entiendo perfectamente
Presidente y colegas, pero si ustedes ven en el artículo sexto,
quitamos el tema del promedio académico, por el argumento expuesto,
entonces no se puede decir que es a los mejores cincuenta promedios
académicos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:32:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Un segundo, vamos a hacer un receso de dos minutos y
redactamos ese título para que quede bien y lo sometemos a
consideración ¿Listo?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:32:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Para que el doctor Barrera y el doctor Amaya, vamos a
anunciar los proyectos para la próxima sesión, para que no se
desintegre el quórum, así mismo hacer la salvedad, que la aprobación
del impedimento del doctor Jorge, el doctor Jairo Ortega Samboni,
quedó con unas consideraciones, porque dice que usted tiene
transporte escolar, pero como vienen las elecciones en octubre,
necesitamos un bus en cada departamento.
Se anuncia el siguiente proyecto:
 Proyecto No. 184/2011 Cámara, acumulado con el Proyecto de
Ley No. 191/11 Cámara.
 Proyecto de Ley 236/11 Cámara, 243/10 Senado
 Proyecto de Ley 298/10 Cámara 040/09
Son tres proyectos anunciados, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:32:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>¿Listo? Tiene el uso de la palabra el Representante
Carlos Amaya, retomando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:32:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Proposición firmada por el
doctor Luis Guillermo Barrera y Carlos Amaya. Título propuesto. “Por
medio de la cual se garantiza el estudio de posgrado a los mejores
graduados de pregrado, de las universidades públicas y privadas”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:33:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien, en consideración el título propuesto para la
Plenaria de la Comisión, sigue en consideración, aviso que se va a
cerrar ¿Lo aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:33:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:33:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-06-08T11:33:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente es para
enriquecer el título porque es que no solamente estamos digamos que
autorizando también al Ministerio para una reglamentación, entonces
es bueno que en el título quede y se dictan otras disposiciones; es que
yo lo había propuesto, pero que desafortunadamente no se leyó.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:33:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-06-08T11:33:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Simplemente que
reconsidere el título, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:34:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con las aclaraciones que hace el Representante Luis
Guillermo Barrera, continuamos la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:34:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El título y el querer. Señor Presidente, le informo que
votaron por él sí, los siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVÁN DARÍO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIÉRREZ LUÍS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SÁSTOQUE JOSÉ EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRÍGUEZ PINZÓN CIRO ANTONIO
ROLDÁN AVENDAÑO JOHN JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VÁSQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Señor Presidente, nombramiento de ponentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:34:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El mismo ponente y adicionalmente el Representante
Atilano, también acompaña a Carlos Amaya como ponente para el
segundo debate.
Continúe con el orden del día, señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:34:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley 221/11 Cámara. Señor Presidente, la
proposición con que termina el informe y no hay modificación al
articulado es el siguiente: ¨Respetuosamente me permito proponer a la
Comisión Sexta de la H. Cámara de Representantes que apruebe la
siguiente proposición: Por las anteriores consideraciones dar primer
debate al Proyecto de Ley 221/11 Cámara “Por medio de la cual se
reglamenta lo relativo al aseguramiento previo requisito y exigencia
que se debe cumplir para la utilización y operación de los equipos y
elementos de izaje, así como de las condiciones de experiencia y
capacitación exigida a los operadores de los mismos.¨ Cordialmente
firmado Juana Carolina Londoño Jaramillo, Departamento de Caldas,
ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:34:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición de ponencia que acaba
de ser leída, sigue en consideración, tiene el uso de la palabra el
Representante Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-06-08T11:34:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias, señor Presidente.
Señor Presidente, simplemente es lo siguiente, el proyecto en esencia
es un buen proyecto y la verdad es que como principio de
organización y de reglamentación es bueno, lo que pasa es que yo fui
ponente de ese proyecto en el periodo pasado, señor Secretario, que
usted y la Mesa Directiva, me lo dieron, yo nunca pude encontrar las
razones, ni la posición, ni los argumentos, ni el pensamiento del
Gobierno Nacional a través de dos Ministerios, que mandamos notas
reiteradamente y recurrimos a los enlaces de esos Ministerios, que es
el de Protección Social, con el doctor Mauricio Santamaría y el
ministerio de Transporte, con el doctor Germán Cardona Gutiérrez, a
través de los enlaces de esos Ministerios, buscamos para lograr el
concepto y la posición del Gobierno frente a este proyecto, porque
aquí desde luego que en el proyecto se habla de que el ministerio del
Transporte, tendrá, en el artículo cuarto ejercerá una inspección y una
vigilancia, para el efecto del cumplimiento de esta ley, y desde luego
que desarrolla una serie de puntos importantes y lo mismo para el
efecto del ministerio de Protección Social cumplira las funciones de
inspección y vigilancia ¿Por qué? Porque aquí tiene que ver con los
operarios, con una serie de capacitación que tiene que dar quienes
manejan estos elementos de izaje y de digamos de transporte de
elementos pesados, tanto en ciudad como en la parte de carreteras.
Yo simplemente veo, no sé si la doctora Juana Carolina Londoño,
como ponente tuvo la oportunidad de conocer lo que a mí no me dio el
Gobierno, que fue su concepto en ese sentido, pero la verdad es que
me dejo siempre las dudas, yo no presenté ponencia, recurrimos
también a la información de personas que tuvieran que ver con este
punto, y la verdad es que no alcanzamos a conocer, porque hay una
serie de conceptos muy encontrados, pero desde luego que la doctora
Juana, pues ha podido de pronto tener mayor suerte que la mía y
como es lógico y pueda, podamos darle vía libre a este proyecto, no
sé, doctora si en ese aspecto pues usted tiene los conceptos y las
posiciones del Gobierno, por intermedio de los Ministros respectivos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-06-08T11:35:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias, Presidente.
Bueno, me preguntaba por allí un compañero que significaba izaje,
que significaba la palabra y tiene que ver todo lo que se habla en
materia de carga, levantamiento de carga. Entonces, este es un
proyecto y le quiero resumir, pues a groso modo, es un proyecto que
consta de 14 artículos, donde en su artículo primero habla del objeto
de la presente ley y es todo lo que tiene que ver con la reglamentación
de la utilización de los elementos de izaje; entonces, aquí se habla de
las grapas, se habla de los tensores, se habla los grilletes, de los
ganchos, de todo lo que tiene que ver con cargas, las grúas de los
vehículos, las grúas que se utiliza en los edificios para la limpieza
como tal de los edificios y todo en términos generales, las grúas de los
vehículo, entonces ese es un primer artículo como tal. El objeto y qué
busca en materia de reglamentación y de la utilización del izaje como
tal.
En su segundo artículo se tienen 28 definiciones como tal, puntuales
en este tema, donde nos explica qué significa cada cosa, es algo muy
técnico, pero nos explican por ejemplo que son una linga, que es un
estrobo, que es una grúa pórtico, qué son grúas móviles, que es una
grúa en general.
En su artículo tercero, nos hablan de cuál es la autoridad competente,
en este campo se hablaba de autoridad competente como tal, el
ministerio de Transporte, el ministerio de la Protección Social, vamos a
recibir más adelante unas proposiciones que son válidas y que en su
momento nos comentaran.
El artículo cuarto, habla de la inspección y de vigilancia, quienes son
las personas encargadas de hacer la inspección y vigilancia de todos
estos procesos de reglamentación como tal y una de reglamentados,
cómo se van a trabajar los registros, los certificados que deben darse,
las acreditaciones en cada uno de los procesos, porque en términos
generales por allá se dice que ya no cualquier persona podrá construir
una grúa, sino que deben reglamentar y demostrar que hay unos
materiales especiales y específicos en este tema.
Se habla del seguro funcionamiento, va unido este artículo quinto con
el artículo sexto, y más adelante se empiezan a hablar de las
responsabilidades ¿De quienes? Se habla de la responsabilidad del
dueño del aparato de izaje, entonces definen en varios literales, hasta
el literal Q, en qué casos es responsable el dueño de este aparato, en
qué caso es responsable la persona que conduce el instrumento de
izaje, que debe tener unas competencias especiales, unas
calificaciones y unas cualificaciones que se traen de estándares
nacionales e internacionales, dentro de estas competencias como
tienen, capacidad mental y sicológica estable, entonces ahí debe
haber un curso y la aprobación de un curso específico, todo esto está
muy reglamentado, y muy claro en los diferentes artículos.
Y ya para terminar en sus últimos artículos, se habla de la facultad
reglamentaria que se le entrega al ministerio de Transporte, para
reglamentar todos los efectos de esta ley y de las facultades a las
autoridades de la Policía, también para tomar medidas preventivas o
cautelares, cuando no se cumplan con éstos fines.
Entonces, esto es a groso modo lo que se reglamenta en lo que se
percibe, lo que se tiene con la norma y yo sé que tiene unos puntos
fundamentales que varios compañeros tienen proposiciones, pues
entonces no sé señor Presidente, si podamos continuar en la próxima
sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:35:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Didier
Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:35:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, a mí sí me gustaría,
tenemos un experto consultor en el ministerio del Transporte, es el
doctor Cardona, a mí sí me gustaría conocer si ese experticio técnico y
poder ilustrar esta importante Comisión con ese sabio conocimiento
del señor ministro de Transporte en el tema de consultoría, a ver que
nos explique y nos de frente a los temas del izaje, porque me parece
que estamos aquí en este momento metiendo en una camisa de once
varas, a los constructores sin conocer los términos, aquí me gustaría
tener un experto que nos explique, porque usted se pone a revisar
aquí y nos está hablando hasta de marcas y de patentes, y no valla y
sea que es que con este proyecto de ley estemos beneficiando a unos
cuantos y nosotros estemos haciendo aquí un trabajito que no nos
corresponde.
Entonces si nos gustaría conocer de manera respetuosa el
pronunciamiento del señor ministro de Transporte, con su vasta
experiencia como consultor y que nos diga qué piensa y que
realmente esto es válido o no para el país de los constructores.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:35:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Es decir H.R. presentante, usted está proponiendo que
se aplace la aprobación de este proyecto de ley, hasta tanto no
tengamos el concepto y la posición que tenga el Ministerio frente a
este tema, me parece entrada en razón la apreciación.
Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:35:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Ciro, Representante Ciro Rodríguez, tiene el uso
de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-06-08T11:35:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, a mí me
parece que el proyecto hay que analizarlo mucho más, aquí hay
también un sector que tiene que ver con el izaje, como es el sector
eléctrico, aquí hay que vincular el ministerio de Minas y Energía,
inclusive el eléctrico y el petrolero, hay que vincularlo acá para que
nos de las recomendaciones con respecto al proyecto y hay otro tema
que me parece que hay que analizarlo bastante, es la delegación de la
vigilancia y la inspección que está proponiendo el proyecto, que
realmente nosotros analicemos eso, si vamos a delegar o que quede
en cabeza de alguno de los Ministerios.
Por lo tanto, yo creo que podríamos aprobar el informe de ponencia y
dejar pendiente el articulado para realizar un mejor estudio del
proyecto.
Muchas gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:36:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, hay una proposición firmada por el
doctor Didier Tavera, que se aplace la discusión del proyecto, el doctor
Ciro Rodríguez, pide que se apruebe el informe de proposición, pero
tenemos que aprobar primero cuál es la votación que arroja el
aplazamiento del proyecto de ley 221.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:36:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición presentada por el
Representante Didier Tavera, en el sentido de aplazar este proyecto
de ley, sigue en consideración, anuncio que se va a cerrar, lo aprueba
la, ya un segundo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-06-08T11:36:20">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>En la próxima sesión continuamos
como primer orden el estudio de este proyecto, o sea se aplaza hasta
la próxima mientras</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:36:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se aplaza y la Mesa Directiva determinará en su
sabiduría cuando lo pone a consideración de la Comisión, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, llame a lista por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:36:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ocho (08) aplazándolo y cuatro (04) no aplazándolo, ha
sido aplazado para dentro de ocho días.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:36:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para la próxima sesión. Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:37:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 184/11Cámara-acumulado con el
proyecto de ley 191/11, la proposición con que termina el informe es el
siguiente:
Proposición. Teniendo en cuenta las anteriores consideraciones,
proponemos a los HH.R. presentantes, miembros de la Comisión
Sexta, aprobar el informe de ponencia para primer debate al proyecto
de ley No. 184/11 Cámara “Por medio de la cual se establece el
beneficio de tarifa diferencial de transporte público a estudiantes y se
dictan otras disposiciones”, acumulado con el proyecto de ley No.
191/11 Cámara “Por medio de la cual se crea el subsidio de sistema
integrado de transporte público, para sectores estudiantes de
educación básica, primaria, secundaria y universitaria”. De los HH.
Congresista, firmado, H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez,
coordinador ponente.
Someta a consideración el informe con que termina la proposición,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:37:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina la
proposición, se presenta un impedimento, le da lectura por favor al
impedimento?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:37:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El doctor Jairo Ortega Samboni, presenta un
impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-06-08T11:37:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Presidente, lo que pasa es que el
proyecto está acumulado y en uno habla de transporte masivo, y en
otro habla de cargarle unas obligaciones a las entidades territoriales, y
entre los dos se confunde y habla de intermunicipal, entonces cuando
ya toca el intermunicipal, si me declaro impedido, porque allí yo
pertenezco al gremio intermunicipal, si fuera solo transporte masivo,
no estaría impedido, por eso le pedía al compañero Barrera, que había
que clarificar y a la compañera Juana Londoño, que estuvimos de
acuerdo en retirarlo para mejorarlo, pulirlo, porque estamos de
acuerdo con el fondo, o sea lograr subsidio para los jóvenes
estudiantes, pero ya cuando toca el gremio intermunicipal, que no es
de las ciudades, sino que va por todas las carreteras del país, ahí se
confunde el proyecto, se confunde, entonces por eso se confunde.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:37:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Por favor le da lectura al impedimento presentado por el
Representante Jairo Ortega Samboni. Dr. Luis Guillermo Barrera,
tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-06-08T11:37:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, por
designación de la Presidencia, yo fui nombrado coordinador ponente
de este proyecto.
Como bien lo expresa el doctor Ortega Samboni, se presentaron dos
proyectos ante esta Comisión, un proyecto “Por medio del cual se crea
un subsidio en sistemas integrados de transporte público para los
sectores estudiantiles de educación básica, primaria, secundaria y
universitaria en Colombia” y otro proyecto “Por medio del cual se
establece el beneficio de tarifa diferencial de transporte público a
estudiantes y se dictan otras disposiciones”. Como bien lo expresa el
doctor Samboni, en efecto ese primer proyecto, es decir el proyecto
No.191 de Cámara, habla de ciudades que tienen implementados
sistemas integrados de transporte público, a diferencia sustancial de
proyecto de la tarifa diferencial, que concede este beneficio a los
estudiantes matriculados en instituciones de educación básica, media
y superior de todo el sistema educativo colombiano.
Hemos procurado unificar en una sola ponencia este proyecto, yo he
rendido ponencia favorable al mismo, pero entiendo Presidente que ha
habido pronunciamientos de los dos compañeros ponentes e
igualmente ha habido un pronunciamiento de la Federación
Colombiana de Municipios, en cuanto al proyecto refiere. Así que
Presidente, estando presentada la ponencia y como quiera que hay
unas manifestaciones de los compañeros ponentes, pues entonces si
usted así lo considera prudente, sería colocarlo en consideración en la
próxima sesión de la Comisión, a fin de poder pues contar también con
el aval de los dos compañeros ponentes, de ser procedente
obviamente Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:38:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Representante Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:38:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias, señor Presidente.
Yo sí pienso que este es un proyecto muy importante, y estamos en
mora los colombianos y los suramericanos, hoy en el mundo entero
usted va a Europa y no solamente por ser estudiante, sino por tener
una edad inferior a los 25 años, tienen una serie de beneficios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-06-08T11:38:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Una moción de orden
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:38:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra la Representante para la moción de
orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-06-08T11:38:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Yo quiero simplemente
hacer una pregunta, es un debate muy importante, pero está publicado
en la Gaceta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:38:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Secretario, por favor le responde a la Representante
Juanita Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:39:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No está publicado en la Gaceta, pero a nosotros nos da
facultad para sacarlo, fotocopiarlo y discutirlo en el día de hoy y
mandarlo enseguida a la Imprenta para que lo publiquen, ya se mandó
a publicar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-06-08T11:39:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Por petición del señor
Presidente, no solo a mí, sino a todos los compañeros que teníamos
ponencias, se nos solicitó entregar las ponencias, yo hice, presenté la
ponencia el día de ayer, tal vez, pero le estoy expresando igualmente
a todos los compañeros, que hay una solicitud de los 12 compañeros
ponentes y que ha habido una comunicación previa, creo que llegó el
día de ayer, de la propia Federación Colombiana de Municipios, que
tiene que ver con la naturaleza misma del proyecto, por eso yo mismo
Presidente, en mi condición de coordinador ponente, le estoy
solicitando que le dé aplazamiento al proyecto, para que podamos
hacer unas consideraciones al proyecto con fundamento en las
observaciones que ha hecho la propia Federación Colombiana de
Municipios y los propios compañeros ponentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:39:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-06-08T11:39:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias, señor Presidente.
Es que yo pienso que este es un tema que si bien es cierto y no lo
podemos adelantar ya antes del 20 de junio, es un tema que tiene que
asumir la Comisión y aquí no se trata de saber un subsidio, ni que nos
vayan a decir que de dónde sacamos la plata para los transportadores,
yo también en el tema de la familia, el transporte de carga pesada,
pero a mí parece que es un tema donde tenemos que beneficiar a los
estudiantes y a los menores de 25 años, y así los transportadores
tengan que cobrar un subsidio menor, o un transporte o una cuota
menor, exigiendo el carné y las tarifas que pagó, tiene que
reglamentarse.
Entonces, yo si le solicitaría a la H. Comisión Sexta, que reasumamos
ese tema, que orientemos y no solamente es el tema de estudiantes,
porque se tiene que dar aquí, es que el mundo entero lo está
haciendo, los colombianos estamos en mora en darle unas garantías y
unas gabelas a los jóvenes menores de 25 años y a los estudiantes,
para que tengan unas preferencias en su movilización y en el tema
también del turismo que tiene que reglamentarse para los
colombianos.
Gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:39:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Luis
Guillermo Barrera.
Luis Guillermo Barrera Gutiérrez: Presidente, gracias.
Yo tal vez no me he hecho entender de parte del doctor Didier Tavera,
el proyecto es supremamente importante, lo que he manifestado aquí
que en mi calidad de coordinador ponente es que han allegado unas
observaciones muy importantes de parte de la Federación Colombiana
de Municipios, con respecto al contenido mismo de esta iniciativa, que
igualmente los compañeros ponentes tienen unas observaciones en
cuanto respecta a estas dos iniciativas y por ello es prudente y
conveniente Presidente que se aplace el proyecto. Por eso repito,
como ponente coordinador de este proyecto, le estoy solicitando
entonces que se aplace su discusión en el día de hoy y en la próxima
sesión sometamos el proyecto a consideración de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:39:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición del coordinador ponente
en el sentido de que es pertinente que se aplace el primer debate en
esta Comisión, sigue en consideración, anuncio que se va a cerrar,
llame a lista Secretario, no es necesario. En consideración la
proposición presentada por el Representante Luis Guillermo Barrera,
sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrado. ¿Lo
aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:40:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:40:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos
Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:40:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Luis Guillermo una cosita, es
que yo no quise pedir votación nominal y eso para no entorpecer, pero
a mí me parece que vea, este proyecto es tan importante que lo
presentó Samuel Moreno cuando fue Congresista y sin importar que
tal le haya ido, lo presentó Germán Vargas Lleras cuando fue
Congresista, como cuatro veces, lo presentó Andrés Uriel Gallego ex -
ministro de Transporte, lo ha presentado todo mundo, esto habla todo
mundo, con esto se hace en todo lado campaña, yo lo radiqué también
el 184 es mío y lo radiqué, había estudiantes, que aquí está un
estudiante recogiendo unas firmas para radicarlo, otros estudiantes
están recogiendo otras firmas para meterlo por referendo.
En últimas la conclusión es que esta Comisión si saca esto adelante
de acuerdo con el doctor Didier, que en todas las partes del mundo lo
hay, además que es un tema de ayudar a la deserción estudiantil, está
demostrado en Chile, que uno de los mecanismos más eficaces para
acometerla fue darle tarifas diferenciales a estudiantes, cierto,
subsidios de transporte y demás.
Pero que no se aplace como, porque igual ya este periodo no hay
sesiones, ya este proyecto no se va a discutir este periodo, tengo
entendido que se tendrá que radicar y demás.
La propuesta que creo es que no se aplace por aplazarlo, sino nos
podamos sentar, o podamos sentar a los asesores de cada uno de los
Congresistas a fortalecer el proyecto, a hablar con el ministerio del
Transporte, a hablar con la Federación de Municipios, a hablar con
empresas de transporte. Vea, yo digo esto de conclusión, si esta
Comisión saca este proyecto adelante, pasará a la historia y si lo saca
adelante no solo de aprobarlo acá, sino que pueda surtir todos los
debates, porque va con todas las condiciones y con todos los
requerimientos y demás, porque hay muchos intereses acá que hay
que conciliar. Por eso Presidente que creo que es muy importante que
la Comisión le ponga todo el empeño a este proyecto y sacarlo
adelante como quiere el ponente y como quieren todos los autores y
demás.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:40:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sin duda alguna, como Presidente, debo decir que esta
Comisión debe ser responsable con abordar un tema en la
profundidad y en la pertinencia que corresponde, yo creo que no
vamos a suspender ninguno debate, por el solo hecho de querer
hundir un proyecto, ni más faltaba, lo que queremos es precisamente
generar ese escenario democrático y que garanticemos que la
decisión final esté ajustada a las posibilidades reales, cuál es la
afectación que pueda tener sobre las autoridades municipales, cuáles
son los mecanismos adecuados que se deben ajustar a la ley para
garantizar que tenga un alcance real y medible, de manera pues que
yo estoy de acuerdo con eso.
Tiene el uso de la palabra el Representante Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-06-08T11:40:40">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Mire Presidente, yo quiero retomar lo
que usted ha manifestado, y lo digo con afecto y respeto, esto solo el
H.R. presentante Barrera no lo saca, esto tiene que ser un trabajo de
Comisión, cuando Carlos Amaya cuenta quienes han estado al frente
de este proyecto, y cuántas veces se ha hundido demuestra que hay
intereses sumamente complejos y eso no quiere decir que sea malo,
eso quiere decir que hay que consensuar esos temas.
Aquí el compañero Jairo Ortega decía, no es que está lo urbano y lo
intermunicipal, pues es que lo intermunicipal pesa muchísimo en este
país, cantidad de estudiantes entre municipios y dentro del mismo
municipio se transportan por el transporte intermunicipal, no todos
están regulados por el transporte que todos conocemos, sino por los
pequeños yipetos en zonas rurales del país.
Entonces aquí el debate y el trabajo a requerir de equipo, de
información para poderlo soportar y entendiendo que no es perfecto el
escenario, tenemos que acercarnos a que por lo menos esta Comisión
le deje un mensaje al país claro en este sentido, porque es uno de los
grandes temas de deserción, de ausentismo de la educación nacional.
Gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:40:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien, Representante Bonilla, Representante Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-rodríguez" startTime="2011-06-08T11:41:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Rodríguez</from>
							<p>Presidente, le insisto que
las dos iniciativas, una tiene que ver con un subsidio a la demanda y
otra tiene que ver con una tarifa diferencial, es supremamente
importante que ojala ustedes los compañeros nos ayuden con sus
asesores. El proyecto no es fácil, le quiero decir además doctor
Amaya, que no solamente son cuatro o cinco, ya lleva más de diez
intentos este proyecto en el Congreso, así que es complejo y
requerimos del acompañamiento, ojala usted Presidente nos ayude
para que a través de los mismos asesores de la propia Comisión nos
puedan ayudar a profundizar si es el del caso este proyecto por su
complejidad.
En todo caso pues yo cumplí con la misión que ustedes me
encomendaron de rendir la ponencia, pero me parece que también es
supremamente responsable de mi parte entender que hay unos
pronunciamientos como el de la Federación Colombiana de
Municipios, que es importante analizar.
Muchas gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:41:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con todo gusto Representante, yo creo que esta que es
una iniciativa de la Comisión Sexta hay que elaborarla, hay que
desarrollarla más en profundidad, y seguramente que el 20 de julio
entonces la presentaremos para darle trámite en el segundo semestre.
Sigamos con el orden del día, señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-06-08T11:41:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-06-08T11:41:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo la una y cincuenta y ocho
minutos de la tarde (1:58 p.m.) .
DIEGO PATIÑO AMARILES       JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                  Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
TBB.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
